{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.undp.org/sites/g/files/zskgke326/files/migration/co/undp-co-caqueta-2014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nCaquet\u00e1  \n \nAn\u00e1lisis de conflictividades  \ny construcci\u00f3n de paz  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n2 \n \n \n \n \n \n \nCaquet\u00e1  \nAn\u00e1lisis de conflictividades  \n \n \n \nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo  \nPNUD  \n \nFabrizio Hochschild  \nRepresentante Residente  \n \nSilvia Rucks  \nDirectora de Pa\u00eds  \n \nInka Mattila  \nDirectora adjunta  \n \nAlessandro Preti  \nCoordinador del \u00c1rea de Paz, Desarrollo y Reconciliaci\u00f3n  \n \nOlga Gonz\u00e1lez Reyes  \nAsesora de An\u00e1lisis  \n \nAutor:  \nTe\u00f3filo V\u00e1squez  \nConsultor independiente  \n \nEl an\u00e1lisis que se presenta a continuaci\u00f3n se basa en la metodolog\u00eda \u201cAn\u00e1lisis del desarrollo relacionado con el \nconflicto\u201d (Conflict -related Development An\u00e1lisis - CDA, por su sigla en ingl\u00e9s), herramienta preparada por la \nDirecci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de Crisis y la Recuperaci\u00f3n del P NUD (Bureau for Crisis Prevention and Recovery \n(BCPR), utilizada en diferentes pa\u00edses del mundo.  \n \nLas opiniones y planteamientos expresados no reflejan necesariamente las opiniones del PNUD, su junta \ndirectiva, ni los Estados miembros.  \nAbril 2014   \n \n3 \n  \nCONTENIDO  \n \n \n \n1. Antecedentes y contexto - el Caquet\u00e1, entre la disputa y orden contraestatal.  \n2. La dimensi\u00f3n pol\u00edtica: presencia diferenciada del estado y disputa violenta \npor el poder pol\u00edtico regional.  \n3. La seguridad, el conflicto armado y la afectaci\u00f3n de la p oblaci\u00f3n . \n4. La dimensi\u00f3n econ\u00f3mica: entre la econom\u00eda de la coca y la ganader\u00eda  \n5. La dimensi\u00f3n social  \n6. La dimensi\u00f3n organizativa  \n7. La dimensi\u00f3n ambiental  \n8. Las intervenciones y respuestas actuales de los principales actores y su \nimpacto   \n9. An\u00e1lisis de vac\u00edos, brechas  y posibles estrategias y recomendaciones de \nintervenci\u00f3n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n4 \n  \n1. Antecedentes y contexto: el Caquet\u00e1 entre la disputa y orden contraestatal . \n \nEn el Caquet\u00e1, el conflicto armado y los sucesivos procesos de colonizaci\u00f3n  han sido \nfactores centrales en la conformaci\u00f3n socioespacial del departamento. En esa direcci\u00f3n, l a \ndimensi\u00f3n territorial del conflicto armado y el proceso colonizador, que a\u00fan se mantiene, \nfueron  elementos interpretativos fundamentales para la elaboraci\u00f3n de este documento que \nbusca mostrar  los antecedentes , los contexto s, los actores y las diferentes dimensiones que \nafectan la seguridad y los derechos humanos de la poblaci\u00f3n del d epartamento del Caquet\u00e1 \ncon el objetivo de esbozar una estrategia de intervenci\u00f3n territorial del PNUD en este \ndepartamento.  Por eso , el \u00e9nfasis en la dimensi\u00f3n territorial de este estudio, ya que est e es \nun elemento central en cualquier an\u00e1lisis sobre el conflicto armado, as\u00ed como en elaboraci\u00f3n \ny dise\u00f1o de estrategias de intervenci\u00f3n en el escenario de un postconflicto  y construcci\u00f3n de \npaz.  \nEn el Caquet\u00e1, el conflicto armado ha sido un factor central en la configuraci\u00f3n socio -\nespacial de l departamento y  algunas de sus regiones, ya que su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica en la \nAmazon\u00eda, en una zona contigua a la regi\u00f3n andina y al Valle del Magdalena, lo ha \nconvertido en un territorio estrat\u00e9gico en la din\u00e1mica del conflicto , pues  constituye  un \ncorredor militar , desd e donde las Farc-ep asedian \u00e1reas m\u00e1s integradas y una de sus zonas \nde aprovisionamiento y descanso cuando el Estado  toma la iniciativa militar.  \nEl conflicto tambi\u00e9n  ha sido un factor determinante en la conformaci\u00f3n  identitaria  del \nCaquet\u00e1  a lo largo de su historia, desde la ofensiva militar del Frente Nacional sobre la \ndenominada Rep\u00fablica Independient e de El Pato, ubicada en el r\u00edo del mismo nombre, uno \nde los afluentes del r\u00edo Cagu\u00e1n, que dio origen a las F arc. El depart amento ser\u00eda luego el \nescenario  de los ataques militares bajo  la presidencia de Julio Cesar Turbay Ayala (1978 -\n1982)  y de las negociaciones fracasadas entre las F arc y los gobierno s de Belisario Betancur \n(1982 -1986)  y Andr\u00e9s Pastrana (1999 y 2002 ). Finalmente, el depar tamento ser\u00eda escenario \ndel mayor intento estatal por derrotar a esta guerrilla  en el contexto  internacional de lucha \ncontra el terrorismo y la pol\u00edtica de Seguridad Democr\u00e1tica del gobierno de \u00c1lvaro Uribe  \n(2002 -2010) . \nPor otra parte, es necesario tener e n cuenta que el departamento de Caquet\u00e1 y la zona del \nCagu\u00e1n se han integrado al pa\u00eds por medio de  sucesivos procesos de colonizaci\u00f3n , que han \nproducido tensiones sociales y econ\u00f3micas y sobre las cuales se insertaron, expandieron y \na\u00fan se mantienen las din\u00e1micas del conflicto. Esa relaci\u00f3n entre colonizaci\u00f3n permanente y \npersistencia del conflicto armado defini\u00f3 en buena medida el car\u00e1 cter antag\u00f3nico de las \nrelaciones entre el Estado  central  y el departamento. As\u00ed , se hace n evidente s con los auges \nextractivos de quina y caucho de finales del siglo XIX hasta 1940 ; con la migraci\u00f3n hacia el \npiedemonte  amaz\u00f3nico  de miles de campesinos  y campesinas  que hu\u00edan de la Violencia  y \nlos conflictos agrarios  en los a\u00f1os 50 ; y con el fraca so de los programas  de colonizaci\u00f3n \ndirigida del Estado  en los a\u00f1os 60  y 70. Esa situaci\u00f3n se reforz\u00f3, desde finales de los a\u00f1os \n70 hasta  la actualidad , cuando la convergencia territorial entre los cultivos de uso il\u00edcito y la  \n \n5 \n intensificaci\u00f3n del conflicto armado se convertir\u00edan en factores que reforzar\u00edan las relaciones \nconflictivas , que hist\u00f3ricamente han construido sus pobladores con el Estado  central.  \nSin embargo, es preciso matizar la visi\u00f3n que asocia al departamento con el conflicto y los \ncultivos de hoja de  coca exclusivamente . En el imaginario generalizado en la opini\u00f3n p\u00fablica \nde Colombia, Caquet\u00e1 y la regi\u00f3n del Cagu\u00e1n aparecen relacionad as con la zona del \ndespeje , otorgada  por el  presidente Pastrana entre 1998 y 2002 a las Farc-ep para facilitar \nlos fallidos  di\u00e1logos con este grupo, a tal grado que esa negociaci\u00f3n en adelante se \nconocer\u00eda como Los D i\u00e1logos del Cagu\u00e1n . Esa situaci\u00f3n reforz\u00f3 la percepci\u00f3n de la regi\u00f3n \ncomo uno m\u00e1s de los territorios que hacen parte del rev\u00e9s de la naci\u00f3n , o sea, como uno \nm\u00e1s de los territorios de frontera  y de las regiones perif\u00e9ricas que se resisten a ser \ninsertadas en el orden pol\u00edtic o y econ\u00f3mico del Estado  central  y la sociedad nacional. Esa \nmirada es muchas veces legitimada y fortalecida por las categor\u00edas y explicaciones que los \ninvestigadores sociales producen sobre estas regiones ( Serje, 2005).  \nUna revisi\u00f3n somera de bibliograf\u00eda sobre el conflicto en el Caquet\u00e1 expresa bien esa visi\u00f3n.  \nEn efecto, algunas regiones se asocian con el control exclusivo de las Farc-ep y con cultivos \nde hoja de  coca, lo cual es atribuido a la ausencia de las institucione s estatales (Conferencia \nEpiscopal, 2004 y 2006; Sinchi, 2000 y 2007). As\u00ed, e l particular proceso de colonizaci\u00f3n \nligado a las Farc-ep en los a\u00f1os 60 permiti\u00f3 acu\u00f1ar a William Ram\u00edrez (1981) el concepto de \ncolonizaci\u00f3n armada . Por su parte, Molano y Reyes (1980) insistieron en el tratamiento de \nzona roja  que el Estado  ha dado a la regi\u00f3n y que  se concret\u00f3  en la represi\u00f3n militar que el \ngobierno de Turbay (1978 -1992) desat\u00f3 contra las zonas del alto Cagu\u00e1n y El Pato. Mientras \ntanto, Jaramillo, Mora y Cubides (1989) analizaron la respuesta organizada de las \ncomunidades con incidencia de las Farc-ep en la zona del medio y bajo Cagu\u00e1n , durante \ndi\u00e1logos con el presidente Betancur (1982 -1986) y  llegaron a afirmar que la regi\u00f3n \u201c\u2026no se \npuede considerar tal por sus rasgos diferenciales geogr\u00e1ficos o econ\u00f3micos o de otro tipo, \nsino lo que  la define como regi\u00f3n  es el hecho pol\u00edtico militar de la presencia y dominio \nguerrillero\u201d (Cubides, Mora y Jaramillo, 1989: 246).  \nM\u00e1s recientemente, lo s estudios de Valencia (1998), Gonz\u00e1lez (1998 y 2000 a y b), del \nSinchi (2000), Ferro y Uribe  2004 a y b ), Vargas (2003), de la Vicepresidencia (2004) y \nL\u00f3pez (2007) se ocuparon de la situaci\u00f3n de la regi\u00f3n durante el frustrado proceso de \nnegociaci\u00f3n entre el presidente Pastrana y las Farc-ep (1999 -2002), de las trasformaciones \ndel conflicto armado y la econo m\u00eda de la coca durante los 8 a\u00f1os de la Seguridad \nDemocr\u00e1tica de gobierno  de Uribe. Estos reproducen  las miradas que consideran al conflicto \ny la coca como elementos centrales en las din\u00e1micas regionales e insisten en la distribuci\u00f3n \nhomog\u00e9nea de estos fac tores en el territorio.  \nEsas visiones no tienen en cuenta , en primer lugar,  que en el departamento la acci\u00f3n  del \nEstado no ha sido totalmente ausente y tampoco tienen en cuenta que  esta guerrilla no ha \ntenido control exclusivo  del territorio. M\u00e1s bien se ha tratado de que  la acci\u00f3n del Estado  ha \nsido sustituida, completada y , a veces , confrontada por ella. El problema residi\u00f3 en que la \nacci\u00f3n estatal ha estado rezagada con respecto al proceso de colonizaci\u00f3n, ha fracasado en \nsus intentos de ordenarlo y se ha enmarcado bajo tres supuestos: pacificar, desarrollar y \ncivilizar (Gari, 1987; Serje, 2005; V\u00e1squez, 2 013). Y de otro lado, porque s i bien el \ndepartamento (especialmente las sub regiones del Pato y El Cagu\u00e1n)  es parte fundamental \nde la historia de las Farc-ep, el control militar, pol\u00edtico y econ\u00f3mico de esta guerrilla no ha \nsido tan exclusivo ni hegem\u00f3nico como habitualmente suponemos , m\u00e1s bien se ha tratado  \n \n6 \n de una incesante disputa por la regulaci\u00f3n de la vida social y econ\u00f3mica de su poblaci\u00f3n , \nque se transformaba al albur de los cambios en decisiones estrat\u00e9gicas de los actores en \ncontienda , de los diferentes momentos de intensificaci\u00f3n de la guerra y de las negociaciones \nde paz (V\u00e1squez, 2013).  \nAdem\u00e1s e stas miradas consideran al territorio como una realidad homog\u00e9nea e \nindiferenciada y dejan de lado que las zonas de frontera y colonizaci\u00f3n no son una condici\u00f3n \nest\u00e1tica de determinados territorios, sino que se van transformando a partir de la inserci\u00f3n \nsocial, pol\u00edtica y econ\u00f3mica en la sociedad y en el Estado , lo que a su vez determina las \nvariaciones en las din\u00e1micas del conflicto armado . Por eso, es necesario hacer evidentes las \ndiferencias geogr\u00e1ficas, de los procesos de poblamiento, de la estructura agraria, as\u00ed como \ntambi\u00e9n de las identidades pol\u00edticas que explican las modalidades de inserci\u00f3n, desenlaces y \nniveles de afectaci\u00f3n difere nciados del conflicto armado. Esas diferencias son evidentes \nentre el piedemonte ganadero , con mayor control estatal y las zonas de colonizaci\u00f3n, donde \nconvergi\u00f3 la coca y el orden contraestatal de las Farc-ep (V\u00e1squez, 2013).  \nEse proceso socio -espacial  e hist\u00f3rico lo podemos dividir en las siguientes etapas: la \nprimera , que va desde finales de siglo XIX hasta 1978, cuando en el piedemonte se \nprodujeron los auges quineros  y caucheros que permitieron sentar las bases de la econom\u00eda \nganadera y se dio origen a la formaci\u00f3n de la elite pol\u00edtica que monopolizar\u00eda  la \nintermediaci\u00f3n entre el Estado  Central  y la regi\u00f3n.  \nUna segunda etapa, entre finales de los 70 y durante los a\u00f1o s 80, en la que se produce un \npunto de inflexi\u00f3n que permiti\u00f3 la definitiva imbricaci\u00f3n entre  las tensiones sociales, las \ndisputas por el poder pol\u00edtico regional y la din\u00e1micas del conflicto armado , lo anterior como \nresultado de la crisis del modelo colon izador en el piedemonte, la intensificaci\u00f3n del conflicto \narmado o Guerra del Caquet\u00e1, la irrupci\u00f3n de la econom\u00eda de la coca en el medio y bajo \nCagu\u00e1n, y el  frustrado proceso de paz entre las guerrillas y el gobierno de Belisario \nBetancur. Y por \u00faltimo est \u00e1 la etapa  de la violencia contempor\u00e1nea (1988 -2012) , en la que \nse hizo m\u00e1s evidente la fragmentaci\u00f3n territorial y la intensificaci\u00f3n del conflicto armado.  \nLa formaci\u00f3n del piedemonte Caquete\u00f1o : 1880 -1978.  \nEl proceso de configuraci\u00f3n regional del piedemonte caquete\u00f1o comenz\u00f3 a finales del siglo \nXIX y principios del  siglo XX. El comienzo de esa etapa se caracteriz\u00f3 por la presencia \nindirecta del Estado, por cuanto \u00e9ste cedi\u00f3 la administraci\u00f3n de los territorios salvajes e \nincivilizados  a los misioneros de la orden capuchina , y adem\u00e1s porque  la acci\u00f3n del Estado  \nestuvo determinada por los interese s de los caucheros colombianos que demandaban una \nmayor presencia estatal ante los avances de los caucheros peruanos y la Casa Arana , en el \ncontexto de la geopol\u00edtica del caucho que domin\u00f3 la cuenca amaz\u00f3nica a comienzos del \nsiglo XX  (Ciro, 2008).  \n \nEn los  a\u00f1os 30 el conflicto con el Per\u00fa dio lugar al mejoramiento de las v\u00edas , que permiti\u00f3 \navanzar en la articulaci\u00f3n del Caquet\u00e1 al resto del pa\u00eds . Esa confrontaci\u00f3n permiti\u00f3 aumentar  \nla agencia de los ganaderos y pol\u00edticos , especialmente los huilenses, frente  al Estado  \nCentral . Ese proceso se expresa en las diferentes legislaciones y cambios de estatus que el \nEstado  central , a trav\u00e9s de sus leyes , promulgaba sobre el actual territorio del Caquet\u00e1 (Ciro, \n2008).  \n  \n \n7 \n Un segundo momento de poblamiento del piedemonte estuvo relacionado con la violencia \npol\u00edtica de mediados del siglo  XX y el \u00e9xodo campesino andino h acia la frontera agraria . Ese \n\u00e9xodo en su mayor\u00eda estuvo compuesto por  campesinos huilenses y tolimenses, con \nidentidades pol\u00edticas adscritas a los partidos Liberal y Comunista, que hu\u00edan de la violencia y \ndel problema campesino no resuelto en esos dos departamentos.   \n \nPosteriormente, ya en el Frente Nacional, la violencia tiene su mayor expresi\u00f3n en los \nbombardeos a  las regiones  El Pato y El Gua yabero. En abril de 1965, en el marco de la \nGuerra Fr\u00eda, el gobierno nacional desat\u00f3 una gran ofensiva militar que inclu\u00eda bombardeos y \noperaciones militares contra las llamadas Rep\u00fablicas Independientes , que se hab\u00edan \nconvertido en refugio de las autodefe nsas comunistas, una de estas era la regi\u00f3n del r\u00edo \nPato.  Esas acciones militares contra las autodefensas comunistas y las \u201c Rep\u00fablicas \nIndependientes \u201c asentadas en Riochiquito, Marquetalia, El Pato y el Guayabero dar\u00edan lugar \na la conformaci\u00f3n de las Farc-ep, y por ende, al inicio a una nueva etapa de la confrontaci\u00f3n \n(Pecaut, 2008; Aguilera, 2010; Pizarro, 1991 y 2011; Gonz\u00e1lez, 1992 y 2000 a). \n Un tercer momento  de conformaci\u00f3n del piedemonte estuvo relacionado con la colonizaci\u00f3n \ndirigida por el Estado  en los a\u00f1os 60 y 70. En efecto,  en el contexto reformista del Frente \nNacional y con apoyo de recursos internacionales, el Estado  incentiv\u00f3 la colonizaci\u00f3n \ndirigida que aceler\u00f3 el poblamiento espont\u00e1neo. Dicha colonizaci\u00f3n  termin\u00f3 por consolidar la \neconom\u00eda ganadera y no estabiliz \u00f3 el proceso colonizador , como era su prop\u00f3sito  inicial.  \nEn el piedemonte caquete\u00f1o , el Estado  ejecut \u00f3 su pol\u00edtica de colonizaci\u00f3n a  trav\u00e9s de la \nCaja Agraria y los proyectos Caquet\u00e1 1 y Caquet\u00e1 2, que fueron implementados por el \nINCORA . Los dos proyectos lograron que un n\u00famero considerable  de hombres y mujeres \ncampesinas, que en sus regiones de origen eran minifundistas, jornaleros y peones, \nobtuvieran propiedades y consiguieran hacer el tr\u00e1nsito de un sistema agr\u00edcola de \nsubsistencia a la actividad ganadera . Pero no lograron la superaci\u00f3n de las tensiones \nsociales y pol\u00edticas derivadas del problema agrario que el Estado  buscaba solucionar a nivel \nnacional con la colonizaci\u00f3n . Esto , ya que la colonizaci\u00f3n dirigida incentiv\u00f3 la colonizaci\u00f3n \nespont\u00e1nea , la cual termin\u00f3 por rebasar la capacidad del Estado  de regular la, y tambi\u00e9n \ndesplaz\u00f3 el ciclo migratorio : ya no hacia el piedemonte  sino hacia la llanura amaz\u00f3nica en \nlos cursos medios y de los r\u00edos Guayas, Cagu\u00e1n, Orteguaza y Caquet\u00e1  (Incora, 1972 y 1974; \nMarsh, 1983; Mora, 1987; Serrano, 1994) . \n \nAl lado de esta colonizaci\u00f3n dirigida y espont\u00e1nea, en esa etapa es necesario destacar la \ncolonizaci\u00f3n empresarial, el fortalecimiento del Estado  y el monopolio de la representaci\u00f3n y \nla mediaci\u00f3n pol\u00edtica de los partidos tradicionales  que tuvieron su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la \nhacienda Larandia y  en el cacicazgo de l pol\u00edtico liberal  Hernando Turbay , que se extendi\u00f3 \ndesde 1960 hasta mediados de los a\u00f1os 90.  \n \nEn el primer caso se trat\u00f3 de la gran hacienda de Oliverio Lara y sus hermanos, que lleg\u00f3 a \nser considerada la de mayor tama\u00f1o en el pa\u00eds, pasando de tener en 1935 un total de 1794 \nhect\u00e1reas a 35.000 hect\u00e1reas , en 1965, incluso alcanz\u00f3 a manejar un presupu esto mayor \nque el de la entonces intendencia del Caquet\u00e1 ( Brucher, 1974; Artunduaga, 1987;  Cubides, \nJaramillo y Mora, 1989; Sinchi, 2000; Serrano, 1994; Gonz\u00e1lez, Ram\u00f3n y Torrijos, 2003 ). En \nel segundo caso se trat\u00f3 del pol\u00edtico liberal oficialista Hernand o Turbay, quien poco a poco  \n \n8 \n se convirti\u00f3 en el principal dirigente del departamento, mediante sus pr\u00e1cticas clientelistas y \ncorruptas (Ciro,  2012 y 2013).  \n \nLa crisis del modelo colonizador, la guerra del Caquet\u00e1 y  la econom\u00eda de la coca, 1978 - \n1988.  \nEn este periodo  la crisis del modelo colonizador  en el Caquet\u00e1  provoc\u00f3 la trasformaci\u00f3n de \nla movilidad poblacional  en dos modalidades: la denominada migraci\u00f3n de retorno hacia los \ncasos urbanos y la colonizaci\u00f3n de la llanura selv\u00e1tic a, hac\u00eda los llanos del Yar\u00ed, el medio y \nbajo Cagu\u00e1n, y las partes altas, medias y bajas del rio Caquet\u00e1. La movilidad poblacional se \nhab\u00eda trasformado: el departamento ya no s\u00f3lo era receptor de poblaci\u00f3n, tambi\u00e9n registraba \nmovilidad interregional.  \nIgualmente, se produjeron ca mbios en la econom\u00eda ganadera : en el piedemonte se pas\u00f3 del \npredominio de la ganader\u00eda productora de carne  a la ganader\u00eda de doble prop\u00f3sito. Y en la \nllanura selv\u00e1tica, al poblamiento asociado con las ofensivas militares contra las Rep\u00fablicas \nIndependientes y la violencia pol\u00edtica de los a\u00f1os 50 y 60  se agreg\u00f3 otro flujo de pobla ci\u00f3n, \nen su mayor\u00eda colonos que no lograron consolidarse en el piedemonte. Esa colonizaci\u00f3n \npasar\u00eda a una nueva etapa con la inserci\u00f3n y auge de la econom\u00eda cocalera en el medio y \nbajo Cagu\u00e1n , en los a\u00f1os 80 . La colonizaci\u00f3n cocalera  y la presencia de las F arc ser\u00edan \ndefinitivas en la construcci\u00f3n de las relaciones conflictivas entre el Estado  Central y el \ncampesinado.  \nEn el \u00e1mbito pol\u00edtico era evidente la p\u00e9rdida de la capacidad de representaci\u00f3n de los \npol\u00edticos tradicionales , que hab\u00edan monopolizado el poder regional. Esa crisis generalizada \nincentiv\u00f3 el auge de la protesta soci al c\u00edvica y campesin a, que luego  fue instrumentalizada \npor el del M -19 y las Farc-ep. \nEl cul men de la crisis y del punto de inflexi\u00f3n ser\u00eda la denominada Guerra del Caquet\u00e1 , que \nse produjo en el contexto de la implementaci\u00f3n del Estatuto de Seguridad adoptado por el \npresidente Turbay Ayala y consisti\u00f3 en una ofensiva militar como respuesta a la creaci\u00f3n del \nFrente Sur del M -19 y a las sucesivas tomas de poblaciones y ataques guerrilleros de las \nFarc-ep y el M-19.  \nEstos hechos desataron la militarizaci\u00f3n de la regi\u00f3n, as\u00ed como asesinatos, torturas, \ndesapariciones , violencia sexual  y detencione s por parte de miembros del ej\u00e9rcito contra \ndirigentes sociales, pol\u00edticos y la poblaci\u00f3n campesina , y controles excesivos a la \nmovilizaci\u00f3n de l a poblaci\u00f3n  y bienes de subsistencia (Molano y Reyes, 1978; Mora, et al, \n1987; Cinep, 1982; Delgado, 1987; Conf erencia Episcopal de Colombia, 2004; Valencia, \n1998).   \nSeg\u00fan cifras del Cinep (1982) , entre 1979 y 1982 fueron asesinados 144 campesinos y 240 \nsometidos a torturas, detenciones ar bitrarias y tratos crueles.  La represi\u00f3n generalizada del \nEstado  y la consiguiente respuesta militar por parte de los grupos armados encontr\u00f3 en la \ncrisis del modelo colonizador y en las tensiones pol\u00edticas y sociales la oportunidad para la \nreproducci\u00f3n regional de la violencia en el Caquet\u00e1 . \nEl frustrado proceso de pa z entre las guerrillas y el gobierno Betancur (1982 -1986) no solo \nreforz\u00f3 la diferenciaci\u00f3n territorial sino que facilit\u00f3 la mayor imbricaci\u00f3n del conflicto armado  \ncon las tensiones pol\u00edticas y sociales del departamento. En un primer momento, en el \u00e1mbito  \n \n9 \n pol\u00edtico se present\u00f3 un relativo aumento de la izquierda producto del optimismo del proceso \nde paz y la apertura democr\u00e1tica, pero luego esa ampliaci\u00f3n de la comunidad pol\u00edtica se \nreverter\u00eda  r\u00e1pidamente por cuanto amenazaba con reconfigurar el orden pol\u00edti co regional y \nlocal, dando lugar a un nuevo ciclo de violencia  (Carroll,  2011).  \nEl proceso de paz de mediados de los 80 se puede sintetizar de la siguiente manera: se \npas\u00f3 gradualmente de un escenario de apertura pol\u00edtica y espacios de concertaci\u00f3n para \nenfrentar los graves problemas econ\u00f3micos y sociales de la regi\u00f3n, a una disputa violenta \npor el poder local y a la intensificaci\u00f3n de la confrontaci\u00f3n armada entre la guerrilla y las \nFuerzas Armadas. Es en ese preciso momento cuando la e conom\u00eda cocalera y la extracci\u00f3n \nde rentas que de ella hacen las Farc-ep permitieron redefinir el papel del movimiento \nguerrillero en la regi\u00f3n, dando comienzo al proceso de fortalecimiento de esta guerrilla en el \nnoroccidente del departamento, el medio y bajo Cagu\u00e1n, y los inicios de su expansi\u00f3n hacia \nel sur (Sinchi, 2000  y V\u00e1squez , 2013 ). \nLa violencia contempor\u00e1nea 1988 -2012. \nEn estos a\u00f1os se hizo m\u00e1s evidente la imbricaci\u00f3n entre las l\u00f3gicas nacionales del conflicto y \nlas tensiones de la sociedad regiona l. Adem\u00e1s , la bonanza de la coca contin\u00fao alimentando \nla afluencia de poblaci\u00f3n en las partes medias y bajas de los r\u00edos Cagu\u00e1n y Caquet\u00e1. Por \nejemplo, Cartagena del Chair\u00e1 se convirti\u00f3 en un eje central del proceso de colonizaci\u00f3n \ncocalera  y la fru straci\u00f3n que caus\u00f3 el fallido proceso de paz y desarrollo de mediados de los \na\u00f1os 80 profundiz\u00f3 el distanciamiento entre las comunidades l ocales y el Estado , reforzando \nel orden guerrillero y la condici\u00f3n del medio y bajo Cagu\u00e1n , territorio estructurado por el \nconflicto. Esa situaci\u00f3n se concretar\u00eda, en primer lugar, en criminalizaci\u00f3n de la comunidad \ncampesina cocalera por parte del Estado . Esta poblaci\u00f3n responde  con las multitudinarias \nmarchas campesinas de 1996. Y en segundo l ugar, en el predominio de las Farc-ep como \nactor capaz de imponer un tipo de orden alternativo y un control territorial, haciendo que el \nEstado  dispute de manera espor\u00e1dica ese dominio de la guerrilla  (V\u00e1squez, 2013) .  \nDesde finales de los a\u00f1os 90 , el Estado, presionado por la comunidad internacional -en \nparticular  por los Estado s Unidos -, decide darle el mismo tratamiento al problema de los \ncultivos uso il\u00edcito y a la lucha contrainsurgente, hecho que se concret\u00f3 en el Plan Colombia . \nEste ser\u00eda uno de los principales factores de discordia de las frustradas negociaciones entre \nlas Farc-ep y el gobierno Pastrana. Esa situaci\u00f3n se agudiz\u00f3 durante los dos gobiernos de \n\u00c1lvaro Uribe (2002 -2010) , en el contexto internacional de la lucha contra las drogas y el \nterrorismo, cuando el medio y bajo Cagu\u00e1n se convirtieron en un objetivo central en la \npol\u00edtica de Seguridad Democr\u00e1tica por medio de grandes operaciones militares dirigidas \ncontra esta guerr illa. \nEn el campo pol\u00edtico las transformaciones fueron evidentes. As\u00ed, en primer lugar , entre 1990 \ny 2010  se produjo la definitiva p\u00e9rdida del protagonismo de la izquierda, el afianzamiento de \nlos liberales turbayistas y el repunte del Partido Conservador para el final del periodo. Y, en \nsegundo lugar, las Farc-ep renunciaron a la posibilidad y oportunidad de ampliar su \ninfluencia social y pol\u00edtica mediante la participaci\u00f3n electoral, tras el fracaso del experimento \nde la U ni\u00f3n Patri\u00f3tica (U P), e iniciaron la pr\u00e1ctica de abstenerse de participar directamente \npara hacerlo indirectamente, es decir, por medio de un control y \u201cfiscalizaci\u00f3n\u201d a la gesti\u00f3n \nde los alcaldes elegidos . Luego, desde 1997, comenzaron una nueva etapa, centrada en el \nsabotaje y la prohibi ci\u00f3n de las elecciones locales y regionales para anular cualquier vestigio  \n \n10 \n \nde presencia estatal e institucional en sus zonas de influencia  para consolidar una especie \nde \u201cpoder dual\u201d (Cubides , 2005; V\u00e1squez, Vargas y Retrepo, 2011, V\u00e1squez, 2013 y Ciro \n2013).  \nEn resumen, e l recuento de los procesos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos de la historia del \nCaquet\u00e1 muestra que el conflicto armado y su presencia diferenciada en el tiempo y el \nespacio se explican por la persistencia de problemas de larga duraci\u00f3n, como son: la no \nsoluci\u00f3n de tensiones econ\u00f3micas y sociales , especialmente del sector rural, que han \nimpedido el ejercicio de una ciudadan\u00eda efectiva por parte de grandes sectores de la \npoblac i\u00f3n; y en el \u00e1mbito pol\u00edtico, por un proceso inacabado de la construcci\u00f3n del Estado \nque se expresa en una presencia diferenciada de las instituciones, y en una articulaci\u00f3n de \nlas regiones y localidades por medio de los poderes regionales y locales previa mente \nestablecidos.   \nEn el caso de Caquet\u00e1, esto se concret\u00f3 en los diferentes momentos de descomposici\u00f3n y \nrecomposici\u00f3n de la econom\u00eda campesina ante el avance de la ganader\u00eda ; en los flujos de \npoblaci\u00f3n derivados de la no resoluci\u00f3n del problema agrario  en la regi\u00f3n andina ; en la \npresencia diferenciada de Estado ; en los distintos procesos de la articulaci\u00f3n pol\u00edtica que \nimplicaron una distribuci\u00f3n desigual del acceso al poder pol\u00edtico de la izquierda y los partidos \ntradicionales , y en las din\u00e1micas difer entes del conflicto armado  (V\u00e1squez, 2013 ). \n2. La dimensi\u00f3n pol\u00edtica en el Caquet\u00e1: presencia diferenciada del Estado  y la \ndisputa violenta por el poder pol\u00edtico regional . \n \nEn este  apartado  se abordar\u00e1 la dimensi\u00f3n \ninstitucional, estatal y pol\u00edtica en relaci\u00f3n \ncon las din\u00e1micas del conflicto armado y la \nviolencia pol\u00edtica como factores que \nafectan la gobernabilidad, la calidad de la \ndemocracia re gional y el ejercicio de una \nciudadan\u00eda efectiva . As\u00ed, esta parte est\u00e1 \ndividid a en las siguientes secciones: en \nprimer lugar, se hace un recuento del \nproceso de formaci\u00f3n hist\u00f3rica del Estado \nen el departamento; en segundo lugar, se \naborda el tema de la pol\u00edtica electoral y su \nrelaci\u00f3n con la violencia pol\u00edtica , y en \ntercer lugar se hace un recuento de la \nactual situaci\u00f3n de la calidad del Estado en el departamento y sus municipios, a partir de los \nindicadores de eficiencia y del desempe\u00f1o fiscal del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n \n(DNP)  (ver mapa 1) . \n \nLa conformaci\u00f3n de Estado  en Caquet\u00e1 y sus etapas.     \n \n11 \n En el Caquet\u00e1, la relaci\u00f3n entre el Estado  Central ha atravesado distintos momentos en \ncuanto a los discursos y pr\u00e1cticas de desarrollo sobre los cuales se ha orientado la acci\u00f3n \np\u00fablica: del discurso civilizador de las misiones c at\u00f3licas de comienzos del siglo XX se pas\u00f3 \nal discurso y pr\u00e1ctica reformista s y paternalista s de la colonizaci\u00f3n dirigida de los a\u00f1os \nsesenta; y luego, desde los a\u00f1os 80, ha imperado el discurso y la pr\u00e1ctica de la \nnormalizaci\u00f3n de la regi\u00f3n, en cuanto territorio donde convergen la econom\u00eda ilegal y los \ngrupos armados.  \nEn el Caquet\u00e1 en general y en el Cagu\u00e1n en particular se encuentra un caso espec\u00edfico de la \npresencia diferenciada del Estado  (Gonz\u00e1lez, Bol\u00edvar y V\u00e1squez, 2003), esto es  que el \nEstado  hace presencia de manera indirecta o por medio de un \u201carreglo\u201d con las \u00e9lites \nregionales y locales.  Ese proceso se expres\u00f3 en las diferentes legislaciones y cambios de \nestatus que el Estado  realiz\u00f3 a trav\u00e9s de sus leyes sobre el actual territorio del Caquet\u00e1 : \ndesde su instauraci\u00f3n como comisaria en medio de auge cauchero, pasado por su elevaci\u00f3n \na intendencia en medio de la violencia de los a\u00f1os 50 y la creaci\u00f3n del departam ento, \ncuando se desarrollaba la Guerra del Caquet\u00e1 , en 1980.  \nDesde el inicio mismo de la ocupaci\u00f3n del territorio del piedemonte fue definitivo el papel del \nEstado  en las tensiones y alianzas que se construyen entre los intereses de las \u00e9lites locales \ny regionales y la presencia y regulaci\u00f3n del Estado , lo que contr asta con las relaciones \nconflictivas y antag\u00f3nicas que se han conformado con la poblaci\u00f3n de las zonas de \ncolonizaci\u00f3n y con la poblaci\u00f3n campesina cocaler a, a tal grado, que estas relaciones se \ndefinieron por la convergencia territorial entre las Farc-ep y la colonizaci\u00f3n cocalera.  \nEstas relaciones antag\u00f3nicas tuvieron su mayor expresi\u00f3n en dos momentos: entre 1984 y \n1988 , con el fallido intento de construir un plan de desarrollo participativo para estabilizar el \nproceso colonizador en medio del proceso de paz entre el gobierno y la  guerrilla ; luego en \n1996 , cuando  se produjeron las multitudinarias marchas de 1996 en respuesta al tratamiento \npunitivo y de criminalizaci\u00f3n que el Estado  dio a la problem\u00e1tica de los cultivos de uso il\u00edcito .  \nEn resumen n o se  trata del argumento seg\u00fan el cual buena parte de los conflicto s del \nCaquet\u00e1 y de las zonas de colonizaci\u00f3n se relacionan con la ausencia de Estado  \n(Conferencia Episcopal, 2004 y 2006; Sinchi, 2007).  Ni tampoco, de la llamada cooptaci\u00f3n \ndel Estado  por parte de los grupos armados (Arco Iris , 2007 ).  M\u00e1s bien se trata de analizar \ncon detalle las vicisitudes de la pol\u00edtica local, sus pr\u00e1cticas y las relaciones fluidas que los \nactores pol\u00edticos establecen con los grupos armados y el Estado . Esto para mostrar que se \ntrata de un proceso de construcci\u00f3n estatal entrelazado con la conformaci\u00f3n de la clase \npol\u00edtica regional, que se va tejiendo en una trama de interacciones fluidas en la que \nintervienen los actores pol\u00edticos, grupos armados y las adaptaciones  que, en \u00e1mbito regional , \nse hacen de los dise\u00f1os y de las transformaciones institucionales realizadas a escala \nnacional (Ciro, 2013).  \nM\u00e1s que la dicotom\u00eda entre ausencia de Estado  o el papel definitivo de \u00e9ste en el modelo de \ncapitalismo agrario y sus consecuentes conflictos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, muchas \nveces violentos, es necesario reexaminar las relaciones que hist\u00f3ricamente se han dado \nentre el Estado  y la sociedad re gional del Caquet\u00e1. Ello muestra un patr\u00f3n dual. Cuando s e \ntrata de pol\u00edticas estatales progresistas  que socavan los intereses de las \u00e9lites regionales se \nproduce una reacci\u00f3n o resistencia de esas \u00e9lites a la pol\u00edtica del Estado  Central , pero \ntambi\u00e9n se observa que , al mismo tiempo que se oponen, las \u00e9lites locales encuentran las  \n \n12 \n v\u00edas, acuerdos y arreglos para adaptarse a la nueva situaci\u00f3n y poner a su favor dichos \nobjetivos reformistas del Estado , como parece ser el caso de los proyectos de colonizaci\u00f3n \ndirigida y de fomento de los a\u00f1os 60 y 70  (V\u00e1squez,2013).  \n \nPol\u00edtica, elecciones y violencia en el Caquet\u00e1.  \nLa historia pol\u00edtica del Caquet\u00e1, si bien se encuentra inscrita en la l\u00f3gica bipartidista \nnacional, est\u00e1 m\u00e1s ligada al predominio electoral del Partido Liberal , producto del proceso de \npoblamiento que vivi\u00f3 el departamento a comienzos de siglo XX, \u00e9poca durante la cual se \npresent\u00f3 una fuerte migraci\u00f3n de liberales y conservadores como resultado de la violencia \ngenerada por la guerra de los Mil D\u00edas . De igual forma, en los a\u00f1os 30 y 40 se present\u00f3 una \noleada de colonizaci\u00f3n en el sur del departamento que fue orientada por los capuchinos. \nEstos colonos respond\u00edan a identidades pol\u00edticas adscritas al Partido Conservador.  Luego se \nproduce la migraci\u00f3n d e miles de mujeres y hombres campesinos liberales y comunistas, en \nsu mayor\u00eda del Huila y el Tolima, que hu\u00edan de la violencia y los conflictos agrarios.  Estos \nprocesos migratorios influyeron de forma decisiva en el desarrollo pol\u00edtico del departamento.  \nLos partidos tradicionales han monopolizado, s\u00ed que quiere, la representaci\u00f3n pol\u00edtica del \ndepartamento en cuanto a participaci\u00f3n de cuerpos colegiados, pero especialmente, los \n\u00f3rganos que permiten la mediaci\u00f3n y articulaci\u00f3n entre la regi\u00f3n y el Estado  Central , como el \nCongreso de  la Rep\u00fablica. Este comportamiento de dominio total de liberales y \nconservadores, sin embargo, tiende a modificarse durante los \u00faltimos a\u00f1os , como se ve m\u00e1s \nadelante.   \nEn la C\u00e1mara de Representantes, los  partido s Liberal  y Con servador  han jugado un papel \npreponderante en todas las elecciones , desde 1986 hasta el 2010 , siendo  s\u00f3lo en los \ncomicios de 2006  cuando no obtuvieron ning\u00fan esca\u00f1o, por lo menos de forma nominal, ya \nque fueron los nuevos partidos (Mov imiento  de Participac i\u00f3n Popular y el Partido de la U) los \nque alcanzaron las dos curules departamentales dejando por fuera a los liberales . En las \nelecciones de 1986, entre tanto, la izquierda desplaz\u00f3 al Partido Conservador de su curul \ntradicional  (ver gr\u00e1fica 1).  \n \n \nFuente: Registradur\u00eda Nacional del Estado  Civil. C\u00e1lculos del autor.  \n \n \n13 \n  \nNo obstante el predominio de los dos partidos tradicionales durante varios a\u00f1os , es \ninteresante analizar c \u00f3mo las terceras fuerzas o los denominados \u201cotros partidos\u201d han \ncomenzado a influir decididamente en los procesos electorales en lo relativo a cuerpos \ncolegiados y en los esca\u00f1os en corporaciones de car\u00e1cter nacional  (ver gr\u00e1fica  2). \n \n \nFuente: Registradur\u00eda Nacional del Estado  Civil. C\u00e1lculos del autor.  \n \nEn 1998 y 2002, si bien son los mismos partidos tradicionales los que ganaron las dos \ncurules para C\u00e1mara por Caquet\u00e1, no lo hacen exclusivamente bajo sus denominaciones, \nliberal y conservador. Sino que, producto de la apertura democr\u00e1tica de 1991, la cual gener\u00f3 \nuna explosi\u00f3n de  m\u00faltiples partidos en las elecciones, se hizo necesario que estas \ncolectividades realizar an alianzas para mantenerse en los cargos de libre elecci\u00f3n. Es as\u00ed \ncomo en 1998 el Partido Conservador , con Lu\u00eds Fernando Almario Rojas , consigue mantener \nsu curul p ero esta vez bajo una coalici\u00f3n con el Partido Popular Colombiano y el Movimiento \nNacional Conservador, logrando la m\u00e1s alta votaci\u00f3n departamental , con 15.398 votos. Por \nsu parte, el Partido Liberal oficialista conserva su curul en cabeza de Diego Turbay Cote , con \n11.782 votos. Es necesario aclarar que en ese momento la fuerte presi\u00f3n armada de las \nFarc-ep en Cartagena del Chair\u00e1, prohibiendo la participaci\u00f3n electoral de l a poblaci\u00f3n del \nmunicipio y con constantes amenazas contra los y las candidatos, llev\u00f3 a que no pudieran \nadelantarse campa\u00f1as en las \u00e1reas rurales, alterando de esta forma el normal desarrollo del \nproceso electoral.  \nPara el a\u00f1o 2006 los dos partidos tradicionales pierden su puesto en la C\u00e1mara, pero no as\u00ed \nlos representantes que hab\u00eda n ganado bajo su respaldo cuatro a\u00f1os antes , ya que Lu\u00eds \n \n \n14 \n \nFernando Almario y Lu\u00eds Antonio Serrano conservaron sus c urules bajo los avales de nuevos \npartidos.  Almario gana con la mayor votaci\u00f3n departamental y , por su parte, Serrano se \nlanza con el aval del Partido Social de Unidad Nacional o Partido de l Partido de  U, \nalcanzando la segunda votaci\u00f3n .  \nPara el a\u00f1o 2010, s\u00f3lo Serrano logra mantener su curul con el mismo partido, el Partido de \nla U, compartiendo la representaci\u00f3n departamental con un miembro de s u anterior partido, \nel liberal \u00c1lvaro Pacheco G\u00f3mez , quien obtiene un 22.03% (15.497 votos) respecto del \n20.46% de Serrano (14.398 votos).  \nEs decir, desde 1986 hasta el 2010 las dos grandes colectividades tradicionales han \nmonopolizado la representaci\u00f3n de partamental en la C\u00e1m ara de Representantes . Y si bien \nnominalmente los dos partidos no lograron mantenerse en los comicios de 2006, es preciso \nestudiar con mayor profundidad las identidades que los nuevos partidos ganadores tienen \ndetr\u00e1s de s\u00ed mismos y si , realmente, muestran la renovaci\u00f3n del panorama pol\u00edtico \ndepartamental. A\u00fan m\u00e1s cuando las dos curules obtenidas fueron para las mismas personas \nque cuatro a\u00f1os antes las hab\u00edan alcanzado a trav\u00e9s de los dos partidos tradicionales. Pues \naunque pareciera qu e la mayor participaci\u00f3n de nuevos partidos responde al inicio de una \netapa de apertura democr\u00e1tica a nivel electoral, lo cierto es que muchos de los y las \ncandidata s confiesan abiertamente la adscripci\u00f3n \u201cideol\u00f3gica\u201d con uno u otro partido \ntradicional. Esta situaci\u00f3n permite concluir que m\u00e1s bien se trata de las mismas pr\u00e1cticas \npol\u00edticas con nuevos membretes.  \n \nLa pol\u00edtica local en San Vicente del Cagu\u00e1n  y Cartagena de Chair\u00e1 : entre el Partido Liberal y \nla izquierda .  \nUna comparaci\u00f3n del comportamiento pol\u00edtico en estos dos municipios ilustra las diferencias \nterritoriales de la relaci\u00f3n entre violencia y pol\u00edtica en el Caquet\u00e1 : mientras  en San Vicente \ndel Cagu\u00e1n  las identidades pol\u00edticas de la poblaci\u00f3n est\u00e1n adscritas mayoritariamente al \nPartido Liber al, en Cartagena del Chair \u00e1 est\u00e1n adscritas a la izquierda pol\u00edtica, existe una \nfuerte organizaci\u00f3n comunitaria y una larga tradici\u00f3n de protesta socia l, tanto por parte de \nhombres como de mujeres .  \nEsa situaci\u00f3n es resultado de \ntrayectorias hist\u00f3ricas \ndiferentes, pues en San \nVicente del Cagu \u00e1n la \nconformaci\u00f3n de un notablato \nlocal se trasform\u00f3 en una elite \nlocal y regional con mayor \nrelacionamiento con las redes \npol\u00edticas nacionales, mientras \nque en el medio y bajo Cagu\u00e1n \nlas Farc-ep, al igual que en \notras regiones, asumieron el \npapel de mediadores pol\u00edticos, \nsubordinaron los aparatos \nclientelistas de los partidos       Fuente: Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil. C\u00e1lculos del autor   \n \n15 \n tradicionales y se constituyeron en cuasi -Estado  primitivo con alcances a escala local \n(V\u00e1squez, 2013)  (ver gr\u00e1ficas 3 y 4) .  \n \n. \n \n \n   \n \n                 1988    1990     1992    1994     1997   2 000     2003       2007   201 1 \nFuente: Registradur \u00eda Nacional  del Estado Civil. C\u00e1lculos del autor  \n \nPara las elecciones de 1990, si bien el liberalismo en cabeza de Turbay domin \u00f3 las alcald\u00edas \ndepartamentales , ganando en 14 de los 15 municipios, la excepci\u00f3n a su poder\u00edo lo present\u00f3 \nparad\u00f3jicamente San Vicente del Ca gu\u00e1n . En las siguientes elecciones de 1992, 1994 y \n1997 los liberales retoman el predominio aunque con porcentajes de votaci\u00f3n mucho m\u00e1s \ndiscretos que el presentado en 1988 . Para el a\u00f1o de 1997, aunque pareciese que el Partido \nLiberal retoma su senda victo riosa en el municipio ganando con un amplio margen de \nventaja su candidato Omar Garc\u00eda Castillo (72.01% de los votos ), la verdad es que para este \na\u00f1o la enorme presi\u00f3n militar ejercida por la  guerrilla no permite que se lleven a cabalidad \nlos comicios . \nEn las siguientes tres elecciones  -2000, 2003 y 2007 - el Partido Liberal, duramente afectado \npor la p\u00e9rdida de su cacique electoral \u2013Hernando Turbay -, la posterior masacre acaecida \nsobre esta familia a manos de las F arc-ep y las nuevas formas de hacer pol\u00edtic a a trav\u00e9s de \nla asignaci\u00f3n de avales a candidatos conlleva a la p\u00e9rdida de su poder\u00edo en la alcald\u00eda de \nSan Vicente del Cagu\u00e1n . En estos a\u00f1os son electos: en el 2000 , N\u00e9stor Le\u00f3n Ram\u00edrez \nValero , avalado por el partido Verde Ox\u00edgeno  (quien posteriormente p asar\u00eda a engrosar las \n \n \n16 \n \nfilas liberales para la Asamblea de 2011 por el Partido Conservador) ; seguido muy de cerca \npor Josu\u00e9 Dur\u00e1n Bravo , del Movimiento Pol\u00edtico Comunal y Comunitario1 y quedando \nrelegado al \u00faltimo lugar el Partido Liberal , con tan s\u00f3lo el 1 8% de los votos . Lo anterior a \npesar de las presiones y el favoritismo que la guerrilla demostr\u00f3 al candidato del Movimiento \nPol\u00edtico Comunal y Comunitario en medio de la Zona de Distensi\u00f3n.  \nEn el a\u00f1o 2003 es electo Edwin Alberto Vald\u00e9s Rodr\u00edguez del Mov imiento de Integraci\u00f3n \nRegional , seguido muy de cerca, y en plena recuperaci\u00f3n, por el Partido Liberal , con Omar \nGarc\u00eda Castillo , y en \u00faltimo lugar quedar\u00eda Julio Cesar Carrillo Andrade , del Partido Unidad \nDemocr\u00e1tica , con el 8.8%.  \nPara el a\u00f1o 2011 la alca ld\u00eda la gana un partido de izquierda , el Polo Democr\u00e1tico Alternativo \ncon Domingo P\u00e9rez, quien en esta ocasi\u00f3n alcanza un porcentaje de votaci\u00f3n de 45.51%, \nmuy por encima de los otros competidores. El segundo puesto fue para Humberto S\u00e1nchez \nCede\u00f1o , del Pa rtido Social de Unidad Nacional  (17.24% ), seguido de Omar Garc\u00eda Castillo, \nantiguo alcalde liberal y quien se presenta con el partido Cambio Radical  (11.76% ) y otro ex \nalcalde, Edwin Alberto Vald\u00e9s Rodr\u00edguez  (9.09% ), quien aspir\u00f3 por el Partido Verde. El \nPartido liberal , con Arcenio Novoa Bejarano , s\u00f3lo le alcanzo la votaci\u00f3n para el 4.55%, en el \nquinto lugar, muy lejos de las votaciones de anta\u00f1o. El Partido Conservador tambi\u00e9n \nparticip \u00f3 obteniendo tan solo 2.70%, al igual que la ASI , que llega escasamente  al 1.41%.  \nLa importancia de la elecci\u00f3n de Domingo P\u00e9rez en el 2011 residi\u00f3 en que expres\u00f3 una \nprotesta indirecta de la poblaci\u00f3n duramente afectada por la arremetida militar producto de la \nPol\u00edtica de Seguridad Democr\u00e1tica del gobierno Uribe. Esa pol\u00edtic a afect \u00f3 tanto a sus \nhabitantes, a trav\u00e9s del se\u00f1alamiento y el ataque militar, que los condujo a votar por una \nopci\u00f3n alternativa, contrario a lo que se esperaba de ella. Adem\u00e1s , su triunfo fue signific ativo \npara los partidos de izquierda  al retomar la al cald\u00eda en un municipio de enorme influencia \nliberal.  \nEn el caso de  Cartagena del Chair\u00e1 , los resultados de los \u00faltimos comicios  se ilustran en las \ngr\u00e1ficas 5 y 6 . \n \n \n \n \n \n \n                                                           \n1 El Movimiento Pol\u00edtico Comunal y Comunitario va a comenzar a constituirse como una de las fuerza s alternativas con \nmayor fuerza en el departamento.  \n \n \n \n \n \n \n  \n \n17 \n  \n \n \n \n \nFuente: Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil. C\u00e1lculos  del autor   \n \n \n \n \nFuente: Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil. C\u00e1lculos del autor  \n \nEstos resultados electorales mostraron un amplio apoyo popular para la izquierda , reflejado \nen la primera elecci\u00f3n popular realizada en 1988, la cual gan\u00f3 la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica. Sin \nembargo, la violencia pol\u00edtica contra este partido permiti\u00f3 que los liberales asumieran el \npoder en los dos periodos siguientes, 1990 y 1992, y que la izquie rda retomar a el poder s\u00f3lo \nhasta 1994. Luego , en 1997, 2000 y 2003, la guerrilla prohibi\u00f3 la realizaci\u00f3n de las \nelecciones y amenaz \u00f3 de muerte a quienes se postula ron c omo candidatos para alcald\u00edas y \nconcejos, raz\u00f3n que llev\u00f3 a la suspensi\u00f3n de las eleccio nes en dos ocasiones , en 1997 . \nSituaci\u00f3n similar se vivi\u00f3 durante 2000 y 2003 , cuyas elecciones finalmente se efectuaron en \nfechas diferentes a calendario electoral y con alt\u00edsimos niveles de abstenci\u00f3n.  \nPosteriormente, los comicios de 2007 y 2011 se reali zaron en las fechas normales del \ncalendario electoral, en buena medida por una mayor presencia de la Fuerza P\u00fablica en los \n \n \n18 \n centros poblados, pero las cifras de abstenci\u00f3n a\u00fan fueron muy altas por el excesivo control \npor parte de la guerrilla en las zona rurales y la inconformidad popular por las aparentes \nconductas corruptas de los alcaldes del Polo Democr\u00e1tico. Esto implic\u00f3 q ue el Partido \nConservador lograra la alcald\u00eda municipal en los dos \u00faltimos periodos, 2007 y 2011. La \nviolencia ejercida sobre la UP durante los a\u00f1os 80 y 90 produjo la radicalizaci\u00f3n de la  \nguerrilla . De los intentos de participaci\u00f3n pol\u00edtica, la guerrilla pas\u00f3 a la prohibici\u00f3n de las \nelecciones y a las acciones violentas contra los comicios. Esto conllev\u00f3 a la p\u00e9rdida de \nprotagonismo de la izquierda electoral a nivel municipal, a pesar de la influencia y peso \nhist\u00f3rico de la guerrilla en esta localidad.  \nSi bien l os partidos tradicionales han monopolizado, si se quiere, la representaci\u00f3n pol\u00edtica \ndel departamento en cuerpos colegiados , esto se ha dado especialmente en los que \nincorporan una mayor interrelaci\u00f3n pol\u00edtica entre las regiones y el Estado  central , lo que \npermitir\u00eda afirmar que para obtener una curul de elecci\u00f3n popular en un escenario de \nimportancia nacional esta deb\u00eda adelantarse bajo la tutela de los partidos tradicionales.  Sin \nembargo , este comportamiento de dominio total de liberales y conser vadores  tiende a \nmodificarse durante los \u00faltimos a\u00f1os en la medida en que se baja en la escala pol\u00edtico -\nadministrativa del Estado . \nEn s\u00edntesis, el panorama pol\u00edtico del Caquet\u00e1 se puede resumir en tres momentos: durante \nel Frente Nacional , la hegemon\u00eda pol \u00edtica y electoral estuvo dominada por los partidos \ntradicionales , espec ialmente por el ala oficial del P artido Liberal, bajo el cacicazgo del ya \nmencionado Hernando Turbay , quien , en la pr\u00e1ctica , intermedi \u00f3 la presencia del Estado  a \ntrav\u00e9s de redes clientelistas y con gran habilidad para transar con la  guerrilla . Esa \nhegemon\u00eda fue parcialmente contestada por fuerzas pol\u00edticas como MRL en los a\u00f1os 60, la \nANAPO en los a\u00f1os 70 y la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica en la d\u00e9cada del 80 y comienzos de l os 90. Lo \nanterior porque, a diferencia de otras regiones del pa\u00eds, la fuerza electoral de los grupos \npol\u00edticos por fuera del bipartidismo ha sido significativa en este departamento (Ciro, 2013).  \nPosteriormente, en los a\u00f1os 90, la apertura y la violencia pol\u00edtica produjeron el fin de la \nhegemon\u00eda Turbayista, la desaparici\u00f3n de la izquierda electoral y la explosi\u00f3n de diversas \nagrupaciones pol\u00edticas. De un lado, porque el turbayismo no se pudo adapt ar a los nuevos \ndise\u00f1os institucionales introducidos por la Constituci\u00f3n de 1991. Y de otro, porque ese nuevo \ndise\u00f1o institucional y la crisis de los partidos tradicionales produj eron la aparici\u00f3n aparente \nde nuevas fuerzas pol\u00edticas, pero que en realidad expresaban la continuidad de las mismas \npr\u00e1cticas (Ciro, 2013). Es decir, como indica Guti\u00e9rrez (2006), los pol\u00edticos regionales \nmostraron una gran capacidad de adaptaci\u00f3n a las nuevas reglas del juego.  \nEsa situaci\u00f3n se hizo m\u00e1s patente en la d\u00e9cada del 2 000, cuando ni siquiera los intentos por \nfortalecer los partidos lograron disminuir la explosi\u00f3n de las denominadas microempresas \npol\u00edticas. En ese momento, con gran capacidad de adaptaci\u00f3n, surge la hegemon\u00eda de \nFernando Almario, quien al mismo tiempo que  pactaba con las Farc-ep lo hac\u00eda con los \ngrupos paramilitares. Este pol\u00edtico logr\u00f3 en esa d\u00e9cada acaparar buena parte del dominio \npol\u00edtico regional, poder que se revirti\u00f3 una vez comenz\u00f3 a ser investigado por su presunta \nparticipaci\u00f3n en la masacre de la familia Turbay (Ciro, 2013).  \n \nEl desempe\u00f1o del Estado departamental y municipal en el Caquet\u00e1   \n \n19 \n La informaci\u00f3n y medici\u00f3n del desempe\u00f1o integral permite juzgar y evaluar los resultados de \nlas administraciones municipales con respecto al cumplimiento de las m etas fijadas en sus \nplanes de desarrollo . El \u00cdndice de Desempe\u00f1o Integral est\u00e1 compuesto por los siguientes \nelementos: eficacia, eficiencia, cumplimiento de las regulaciones legales  y gesti\u00f3n \nadministrativa y fiscal , que permiten evaluar la gesti\u00f3n p\u00fablica territorial (DNP, 2012: 12).  \nEn el caso de este \u00cdndice por municipios del Caquet\u00e1 (ver cuadro 1), en primer lugar, cabe \nresaltar que ninguno de los municipios del departamento tuvo un desempe\u00f1o integral \nclasificado como sobresaliente, es decir \u201caquellos municipios que cumplen todas o casi \ntodas las metas de sus planes de desarrollo, los bienes y servicios producidos son \ngenerados con alta eficiencia y tienen la mayor capacidad de gesti\u00f3n administrativa y fiscal, \nson los municipios de mejores pr\u00e1cticas\u201d (DNP, 2012: 12). Y tampoco ninguno fue clasificado \ncon un desempe\u00f1o integral cr\u00edtico, es decir \u201caquellos municipios que no cumplen las metas \nde sus planes de desarrollo o cumplen muy poco y los bienes y servicios produc idos son \ngenerados con ineficiencia, adem\u00e1s tienen baja capacidad administrativa y sus finanzas son \nd\u00e9biles, son los municipios que requieren el mayor acompa\u00f1amiento para fortalecer su \ncapacidad de gesti\u00f3n y la rendici\u00f3n de cuentas\u201d (DNP, 2012: 12).  \n \n\u00cdndic e de desempe\u00f1o integral por municipios del Caquet\u00e1  \nMunicipio  \u00cdndice  Clasificaci\u00f3n  Puesto  \nNacional  Puesto  \nDepartamental  \nFlorencia  79.9 Satisfactorio  97 1 \nSolano  74.9 Satisfactorio  236 2 \nSolita  74.6 Satisfactorio  256 3 \nSan Jos\u00e9  \nDe la Fragua  74.4 Satisfactorio  258 4 \nSan Vicente del  \nCagu\u00e1n  71.4 Satisfactorio  372 5 \nBel\u00e9n de  \nLos Andaqu\u00edes  70.6 Satisfactorio  399 6 \nEl Doncello  67.4 Medio 502 7 \nCartagena de \nChair\u00e1  65.3 Medio 573 8 \nMorelia  64.2 Medio 603 9  \n \n20 \n Curillo  64.0 Medio 608 10 \nLa Monta\u00f1ita  63.5 Medio 624 11 \nPaujil  62.1 Medio 653 12 \nPuerto Rico  59.9 Bajo 704 13 \nMil\u00e1n  59.1 Bajo 719 14 \nValpara\u00edso  56.3 Bajo 773 15 \nAlbania  53.7  Bajo 838 16 \nFuente: DNP (2012) y elaboraci\u00f3n propia del autor .  \n \nEn segundo lugar, seis de los municipios de los 15 del departamento presentan un \ndesempe\u00f1o integral satisfactorio, definido como \u201caquellos municipios que cumplen \nconsiderablemente buena parte de las metas de sus planes de desarrollo y la mayor\u00eda de los \nbienes y servicios son producidos con niveles aceptables de eficiencia\u2026sus finanzas son \nestables y han alcanzado capacidades administrativas importantes\u201d (DNP, 2012 a:12). \nEn tercer lugar cinco de los 16 municipios tuvieron un desempe\u00f1o integral clasificado  como \nmedio, es decir \u201caquellos municipios que cumplen parcialmente sus planes de desarrollo y la \neficiencia en la producci\u00f3n de bienes y servicios est\u00e1 en la mitad, adem\u00e1s han desarrollado \na medias su capacidad administrativa y fiscal, estos municipios, r equieren aumentar su \ncapacidad para cumplir los planes de desarrollo y adelantar acciones para elevar su \neficiencia en la producci\u00f3n de los bienes y servicios\u201d (DNP,2012: 12).  \nFinalmente cuatro de los 16 municipios presentaro n caracter \u00edsticas de un desempe \u00f1o \nintegral clasificado como bajo, es decir \u201caquellos municipios que cumplen parte de sus \nplanes de desarrollo y la eficiencia en la producci\u00f3n de bienes y servicios sigue siendo baja, \nadem\u00e1s su capacidad administrativa y fiscal es baja. Estos municipios r equieren mejorar su \ncapacidad para cumplir sus planes de desarrollo y adelantar acciones para elevar su \neficiencia en la producci\u00f3n de los bienes y servicios\u201d (DNP, 2012: 12).  \nAdicionalmente, l a informaci\u00f3n y medici\u00f3n contenida en el \u00cdndice de Desempe\u00f1o Fiscal \npermite evaluar el estado de las finanzas de los gobiernos territoriales, su sostenibilidad \nfinanciera, su capacidad de generar rentas propias y su nivel de dependencia de las \ntransferencias nacionales (DNP, 2012 b: 18, 19) . \nEn el caso de los municipio s del Caquet\u00e1, seg\u00fan el DNP (ver cuadro 2), el departamento \nmejor\u00f3 su desempe\u00f1o fiscal entre la vigencia 2011 -2012, pues para el 2011 el desempe\u00f1o \nfiscal fue clasificado como vulnerable, situaci\u00f3n que mejor\u00f3 para el 2012, cuando fue \nclasificado como sosten ible. Con respecto a su capital Florencia, esta ocup\u00f3 el puesto 26 \ndentro de las capitales departamentales y, adem\u00e1s, disminuy\u00f3 este \u00cdndice a tal grado que \nalcanz\u00f3 el l\u00edmite de sostenible a vulnerable.  \n  \n \n21 \n \u00cdndice de desempe\u00f1o fiscal por municipios del Caquet\u00e1  \nMunicipio  \u00cdndice  Clasificaci\u00f3n  Puesto \nNacional  Puesto  \nDepartamental  \nFlorencia  70.42  sostenible  298 1 \nSan Jos\u00e9 de la \nFragua  70.18  sostenible  310 2 \nCartagena del Chair\u00e1  68.77  vulnerable  369 3 \nSan Vicente del \nCagu\u00e1n  68.30  vulnerable  389 4 \nBel\u00e9n de los \nAndaqu\u00edes  67.31  vulnerable  443 5 \nPuerto Rico  66.88  vulnerable  464 6 \nLa Monta\u00f1ita  65.79  vulnerable  537 7 \nSolano  64.55  vulnerable  622 8 \nEl Doncello  64.00  vulnerable  656 9 \nEl Pajuil  62.67  vulnerable  742 10 \nCurillo  62.32  vulnerable  763 11 \nAlbania  61.39  vulnerable  825 12 \nMorelia  60.64  vulnerable  868 13 \nSolita  60.55  vulnerable  872 14 \nMil\u00e1n  57.07  Riesgo  1013  15 \nValpara\u00edso  56.70  Riesgo  1021  16 \nFuente: DNP (2012) y elaboraci\u00f3n propia  del autor .  \n \nCon respecto al comportamiento de este \u00cdndice por municipios se destaca que al igual que el \nindicador de desempe\u00f1o integral, ninguno de los municipios del Caquet\u00e1 est\u00e1 clasificado en \nel rango superior, es decir que ninguno es solvente. Tambi\u00e9n cabe destacar que dos de ellos \nson sostenibles y 13 de los 16 fueron clasificados como vulnerables, lo que significa que  \n \n22 \n apenas mantienen un nivel de equilibrio relativo en su balance fiscal, dependen de manera \nimportante de las transferencias y son entidades expuestas a desequilibrios en sus finanzas. \nPor \u00faltimo, dos municipios del departamento tienen una clasificaci\u00f3n  de riesgo,  seg\u00fan la \ntipolog\u00eda de desempe\u00f1o fiscal , ya que presentan insuficiencias para generar recursos \npropios, son altamente dependientes de las transferencias nacionales  y est\u00e1n en alto r iesgo \nde incumplir los l\u00edmites de gasto contemplados en la ley.  \nComparando el comportamiento de los dos indicadores, en los municipios del Caquet\u00e1 se \npuede concluir que mientras la situaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el \u00cdndice de Desarrollo Integral no \nes tan cr\u00edtic a, s\u00ed lo es en cuanto al \u00cdndice de Desempe\u00f1o Fiscal. En ambos  \u00edndices la capital \n\u2013Florencia - ocup\u00f3 el primer lugar y no se encuentra ning\u00fan patr\u00f3n espacial en la  distribuci\u00f3n \nde los mismos.  \n3. Seguridad, conflicto armado y la afectaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n . \nLas tendencias temporales contempor\u00e1neas del conflicto armado, la violencia asociada a \neste y sus graves consecuencias en la situaci\u00f3 n de seguridad y derechos humanos para  la \npoblaci\u00f3n del Caquet\u00e1 se puede dividir en las siguientes etapas:  entre  1990 y 1997 , \ncaracterizada por la violencia pol\u00edtica por poder local y el estancamiento del conflicto \narmado; posteriormente, entre 2000 y 2006, cuando se desarrollaron los frustrados di\u00e1logos \nentre el gobierno de Pastrana y las Farc-ep, que tuvieron como epicentro San Vicente del \nCagu\u00e1n  , y se adelant\u00f3 la ofensiva militar contra las Farc-ep, implementada por el gobierno \nde \u00c1lvaro Uribe con graves consecuencias para los derechos humanos de los habitan tes de \nCaquet\u00e1; y finalmente, entre 2006 y 2012, cuando se produce la reactivaci\u00f3n de esta \nguerrilla ante el agotam iento de  la Seguridad Democr\u00e1tica  (ver gr\u00e1fica 7) . \n  \n \n23 \n  \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica - Cinep.  \n \nEl conflicto amado, paz y la pol\u00edtica local: 19 90-1997  \nA finales de los a\u00f1os 80 y comienzos de la d\u00e9cada del 90, los resultados del frustrado \nintento de apertura pol\u00edtica  y la violencia desatada desde diferentes lados contra el \noficialismo liberal y la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica empezaba n a tener sus consecuencias. El \nturbayismo vio en la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica una amenaza al status quo y reaccion \u00f3 \nvirulentamente para contener el ascenso de esta fuerza pol\u00edtica. La irrupci\u00f3n de la \nUni\u00f3n Patri\u00f3tica abri\u00f3 un nuevo ciclo de violencia pol\u00edtica, pues varios de sus \nintegrantes fueron asesinados, as\u00ed como tambi\u00e9n militantes y pol\u00edticos turbayista s. La \nviolencia contra hombres, mujeres, ni \u00f1os y ni\u00f1as alcanz\u00f3 proporciones dram\u00e1ticas . \nEn efecto, desde 1987 hab\u00eda comenzado una serie de asesinatos contra l\u00edderes y \nlideresas del Partido Liberal. En ese a\u00f1o fue ron asesinado s un diputado ; en enero de \n1988 , uno de sus dirigentes locales , un alcalde , una candidata a la alcald\u00eda de Puerto \nRico y un liberal turbayista candidato a la alcald\u00eda de Florencia . En mayo de 1991 \nfueron asesinados dos periodistas que trabajaban en el radioperi\u00f3dico fundado por \nHernando Turbay. A tal grado hab\u00eda llegado la viole ncia que en se\u00f1al de protesta el \nliberalismo oficial amenaz\u00f3 con retirarse de los comicios electorales de ese momento \n(Mojica, 2000; Ciro, 2012  y 2013 ). \nLa violencia contra los l\u00edderes y lideresas e integrantes de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica  fue a\u00fan \nm\u00e1s dram\u00e1tica : entre 1986 y 1993 fueron asesinados 23 de sus miembros  (Romero, \n2013).  199\n0 199\n1 199\n2 199\n3 199\n4 199\n5 199\n6 199\n7 199\n8 199\n9 200\n0 200\n1 200\n2 200\n3 200\n4 200\n5 200\n6 200\n7 200\n8 200\n9 201\n0 201\n1 201\n2 \nAcciones B\u00e9licas  6 20 15 13 15 8 5 13 11 14 19 44 122 71 85 22 35 29 25 21 27 22 21 \nInfracciones al DIH  3 3 6 11 8 3 18 24 17 31 19 36 97 38 183 123 33 35 78 12 64 9 12 \n0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 DEPARTAMENTO DEL CAQUET\u00c1  \nComparativo de hechos de Acciones B\u00e9licas e Infracciones al DIH  \n1990 -2012  \n  \n \n24 \n Para comienzos de la d\u00e9cada del 90, el liberalismo se hab\u00eda consolidado en el \ndominio pol\u00edtico regional, lo que se concret\u00f3 con el triunfo en la primera elecci\u00f3n \npopular de gobernadore s por parte de un candidato del turbayismo. La Uni\u00f3n \nPatri\u00f3tica se hallaba pr\u00e1cticamente extinguida y el Partido Conservador hab\u00eda sufrido \nun retroceso considerable, incluso en su antiguo basti\u00f3n , en el sur del Caquet \u00e1 \n(Carroll, 2011; Ciro, 2012).  \nSi bien entre 1988 y 1994 la intensidad del conflicto armado fue baja en comparaci\u00f3n \ncon toda la serie, present\u00f3 aumentos en ciertas coyunturas. El alza en los a\u00f1os 1990 \ny 1991 se relaciona  con el irreversible deterioro del proceso de negociaci\u00f3n que el \ngobierno d e Barco hab\u00eda heredado de su antecesor y con el asalto a Casa Verde \n(sede de secretariado de las Farc-ep) por parte de la Fuerza P\u00fablica y la consiguiente \nrespuesta de esta guerrilla .  \nDurante el gobierno de Samper se present\u00f3 un estancamiento en la intensidad del \nconflicto armado. Se trataba , sin duda del reacomodamiento por parte de las Farc-ep \na la nueva estrategia lanzada en la Octava Conferencia y , por otro lado, a la par\u00e1lisis \ndel actuar de la fuerza p\u00fablica, producto de la crisis de gobernabili dad ocasionada por \nel esc\u00e1ndalo del denominado proceso 8000. En efecto, en 1994 y 1997 se alcanza \nuno de los menores niveles de intensidad del conflicto para la serie. Pero cabe \ndestacar que en 1998 se dio un aumento como resultado de la preparaci\u00f3n de los  \ndi\u00e1logos y los comienzos de la entrada en vigencia de la Zona de Distensi\u00f3n.  \n \nEntre la paz y la guerra: 1998 -2006 . \nEn octubre de 1998, el gobierno de Pastrana firm\u00f3 la resoluci\u00f3n por medio de la cual se \nestablec\u00eda la Zona de Distensi\u00f3n , la cual  abarcaba cinco municipios, entre los cuales estaba \nSan Vicente del Cagu\u00e1n , escenario principal de los frustrados di\u00e1logos. El despeje y la \ndesmilitarizaci\u00f3n de esta zona generaron una reducci\u00f3n de la violencia asociada al conflicto \narmado, pero a su vez, su traslad\u00f3 a las regiones vecinas (Vicepresidencia, 2003; V\u00e1squez, \nVargas y Restrepo, 2011).  \nLa guerrilla utiliz\u00f3 la zona para , desde all\u00ed , construir corredores militares en funci\u00f3n de sus \nobjetivos de expansi\u00f3n militar y territorial. Uno de estos corredores comunicaba el Cagu\u00e1n \ncon el Pac\u00edfico a trav\u00e9s del sur del Tolima, el norte del Huila, el sur del Valle y el norte del \nCauca, todas regiones contiguas del Macizo del Nevado del Huila. Otro  corredor  se extend\u00eda \ndesde el sur de Caquet\u00e1 y la b ota caucana, y a trav\u00e9s del Macizo Colombiano y el Valle del \nPat\u00eda, y buscaba una salida al pac\u00edfico nari\u00f1ense. Con un tercer corredor, las Farc-ep \nbuscaban asegurar tr\u00e1nsito entre los llanos del Yar\u00ed, el medio y bajo Cagu\u00e1n y el r\u00edo \nGuaviare para neutrali zar el cerrojo que los paramilitares y la Fuerza Fuerza P\u00fablica hab\u00edan \nconstruido alrededor de la Zona de Distensi\u00f3n, que fue especialmente notorio en la regi\u00f3n \ndel Ariari por el norte y por piedemonte sur y central de Caquet\u00e1 . En estas \u00faltimas regiones \nlos paramilitares hab\u00edan logrado alguna inserci\u00f3n y control territorial, incluso en los barrios \nmarginales de Florencia se enfrentaron a los milicianos de la  guerrilla (V\u00e1squez, Bol\u00edvar, \nGonz\u00e1lez, 2003; Vargas, 2003; Vicepresidencia, 2003; Conferencia Episco pal, 2004, \nMolano, 2004; V\u00e1squez, Vargas y Restrepo, 2011).   \nEn el sur de Caquet\u00e1, el epicentro de los grupos paramilitares se localizaba en el municipio \nde Morelia: las actividades de estos grupos se intensificaron a partir de finales del 2002 para  \n \n25 \n construir un corredor de seguridad sobre el r\u00edo Orteguaza -Alto Caquet\u00e1 y controlar tambi\u00e9n \nla interconexi\u00f3n entre el Bajo y Medio Cagu\u00e1n (Vargas 2003). Otro municipio base de los \ngrupos paramilitares fue El Doncello, quienes, en contraste con la guerrilla,  establecieron all\u00ed \nuna relaci\u00f3n diferente con la institucionalidad: mientras la guerrilla busca ba torpedear el \ndesarrollo de las administraciones municipales y de la vida pol\u00edtica local, los paramilitares, tal \nvez como contraoferta, enfatiza ron la obligac i\u00f3n de exigir \u201cla normalidad\u201d del funcionamiento \ndel municipio , incluyendo la alcald\u00eda.  \nPara el 2003 era evidente la disputa territorial entre los grupos paramilitares y la guerrilla. \nLos primeros se extend\u00edan desde el Bajo y Medio Putumayo pasando por el sur del \ndepartamento del Caquet\u00e1 en direcci\u00f3n sur -norte para ejercer presi\u00f3n sobre el Cagu\u00e1n, \ndonde se enfrentaban a la guerrilla, que operaba en sentido contrario  y avanzando desde la \nregi\u00f3n del Cag u\u00e1n, o sea en sentido norte -sur. \nPero no todo fueron vent ajas militares para la guerrilla durante la Zona de Distensi\u00f3n.  La \nayuda militar del Plan Colombia y la concentraci\u00f3n de un gran n\u00famero de combatientes en \ndicha zona permiti\u00f3 que la Fuerza P\u00fablica tuviera una mayor capacidad de reacci\u00f3n para \ncontrarrestar sus posibles ataques. En ese objetivo fue vital el uso de las ayudas \ntecnol\u00f3gicas , logradas con recursos del Plan. La concentraci\u00f3n de tropas en este territorio , \ncon el fin de garantizar la seguridad de los miembros del Secretariado, de los comandantes \nde Bloque y de los diferentes integrantes de la Mesa de Negociaci\u00f3n le restaron movilidad, \nde tal suerte que lo que en un comienzo fue una gran fortaleza para este grupo armado se \nfue convirtiendo , con el tiempo , en una gran debilidad militar (Vicepresidencia , 2003).  \nEn el \u00e1mbito pol\u00edtico, las Farc-ep desarrollaron una estrategia basada en amenazas, \nintimidaciones y vetos contra funcionarios p\u00fablicos, que buscaba generar una ausencia total \nde las autoridades estatales en la regi\u00f3n (Vicepresidencia, 2003). El h echo violento m\u00e1s \ndirectamente asociado a la pol\u00edtica regional fue la masacre de la familia Turbay Cote, \nperpetrada por esta guerrilla el 29 diciembre del 2000. Adem\u00e1s, asesinaron a no menos de \n26 mujeres y hombres , principalmente taxistas, con el objetivo de eliminar todos los testigos \nque tuviesen informaci\u00f3n relacionada con la masacre (Arana, 2002; El Tiempo , 5 de mayo \nde 1997; Base de datos Derechos Humanos y violencia Pol\u00edtica -CINEP).  \nNo obstante, debe se\u00f1alars e que las relaciones entre las Farc-ep, la pol\u00edtica local y l a \npoblaci\u00f3n oscilaron , por un lado,  entre la cooperaci\u00f3n y el conflicto, y la competencia y la \nasociaci\u00f3n , por el otro. Al inicio de la Zona de Distensi\u00f3n  fue evidente la perplejidad y \ndesconfianza de las administraciones locales. La poblaci\u00f3n de San Vicente del Cagu\u00e1n  \nmantuvo  una relaci\u00f3n de confrontaci\u00f3n con esta guerrilla , a la vez que exig\u00eda al Estado  \nmayor claridad en aspectos como seguridad, justicia,  bienestar y desarrollo. En un segundo \nmomento, se construyeron algunas confianzas m\u00ednimas que permitieron establecer las \nreglas del  juego . Finalmente, en un tercer momento, la posici\u00f3n de las autoridades y  la \npoblaci\u00f3n fue de temor e incertidumbre ante la s recurrentes crisis del proceso de paz , que \namenazaban con el final de la Zona de Distensi\u00f3n , un escalamiento del conflicto por la \nrecuperaci\u00f3n militar de la zona por parte de las fuerzas estatales y una posible retaliaci\u00f3n de \nlos grupos paramilitares contra quienes establecieron, en mayor o menor medida, relaciones \ncon este grupo armado . \nLas rel aciones de las Farc-ep con la poblaci\u00f3n civil fueron tambi\u00e9n diferenciadas espacial y \nsocialmente. De un lado, desarrollaron procesos organizativos con  la poblaci\u00f3n de los  \n \n26 \n barrios m\u00e1s pobres del municipio y , adem\u00e1s, desplegaron diversas estrategias de prom oci\u00f3n \nentre j\u00f3venes -hombres y mujeres - urbanos para enrolarlos  en sus filas . En cambio , en las \nzonas rurales siguieron desarrollando el fortalecimiento de las comunidades campesinas y \nlos procesos organizativos dirigidos a presionar al Estado  por medio de las juntas de acci\u00f3n \ncomunal. Efectivamente, desde antes, la guerrilla manten\u00eda un control sobre zonas rurales \nde San Vicente del Cagu\u00e1n , que a\u00fan eran frentes activos de colonizaci\u00f3n como Caquetania, \nLas Delicias, La Cristalina, La Sombra, Lo s Pozos y San Juan de Losada en la frontera con \nel departamento del Meta. Sin duda, eso explica que algunos de estos sitios fueran centrales  \nen los di\u00e1logos con las Farc-ep: los Pozos fue la sede principal de los di\u00e1logos y escenario \nde audiencias p\u00fablicas ; en Caquetania, el 12 de mayo de 1999 se firm\u00f3 uno de los acuerdos \nque sac\u00f3 el proceso de una de sus reiteradas crisis; y el 6 octubre del 2001, en San \nFrancisco de la Sombra , se firm\u00f3 uno de los acuerdos m\u00e1s importantes del proceso de \ndi\u00e1logo y negociaci \u00f3n (V\u00e1squez, Vargas y Restrepo, 2011). En esas zonas, la guerrilla  \ntambi\u00e9n construy \u00f3 importantes v\u00edas que sirvieron para movilizar sus estructuras armadas y \nmejorar los diferentes momentos de la cadena productiva de las econom\u00edas regionales de la \ncoca. Una  de esas v\u00edas , de 175 k il\u00f3metros,  comunicaba La Macarena con San Vicente del \nCagu\u00e1n , y otra de 73, a La Macarena con Cachicamo , en el Guaviare (Vicepresidencia, \n2003; Bedoya, 2008).  \nDurante esos di\u00e1logos fue constante el malestar de la clase pol\u00edtica local , pues insist\u00eda en \nque adem\u00e1s de los di\u00e1logos era urgente la inversi\u00f3n social. Dec\u00eda el alcalde N\u00e9stor Ra\u00fal \nRam\u00edrez en diciembre del 2000 \u201c\u2026.nosotros hemos cedido el territorio para buscar la paz de \nlos colombianos, pero no ha habido compensaci\u00f3n. Estamos esperando que el gobierno \nconvierta la Z ona de Distenci\u00f3n  en una zona especial de inversi\u00f3n social\u201d (El Tiempo, \ndiciembre 3 de 2000: 1 y 5). El balance de esos a\u00f1os es negativo . Un pol\u00edtico local se queja \ny dice:  \u201cel pa\u00eds qued\u00f3 en deuda con San Vicente del  Cagu\u00e1n : el proceso de paz se vivi\u00f3 en \nSan Vicente del Cagu\u00e1n , pero no era para San Vicente del Cagu\u00e1n , era para Colombia. El \npa\u00eds dej\u00f3 a l municipio despu\u00e9s de que prest\u00f3 su casa por imposici\u00f3n del Gobierno nacional , \nm\u00e1s no por inter\u00e9s de los sanvicentinos (...) Peor, le brindamos todo el apoyo a ese proceso \npero despu\u00e9s de ello nos dejaron sin un plan de contingencia\u201d \n(http://www.semana.c om/noticias -on-line/caballito -uribe/96221.aspx , Consultada el 14 de \nmayo de 2010).  \nEn febrero de 2002 , a ra\u00edz del secuestro del senador Eduardo Gechem Turbay, se rompi\u00f3 el \nproceso de negociaci\u00f3n y se acab\u00f3 la Z ona de Distenci\u00f3n . Esta ruptura inici\u00f3 el crec imiento \nm\u00e1s abrupto del conflicto armado  en el departamento y en especial  en el municipio de San \nVicente del Cagu\u00e1n , producto de la retoma del Ej\u00e9rcito, la respuesta por parte de la guerrilla \ny los comienzos de la incursi\u00f3n de los grupos paramilitares (El Heraldo marzo 6 de 2002, \np\u00e1gina 6A).  \nEl fracaso de las negociaciones entre las Farc-ep y el gobierno Pastrana y el consiguiente \nclima adverso contra la soluci\u00f3n negociada del conflicto produj o como resultado el triunfo \nelectoral de \u00c1lvaro Uribe , en el a\u00f1o 2002  y su reelecci\u00f3n en el 2006, ante los resultados de \nsus pol\u00edticas de la Seguridad Democr\u00e1tica. Con el presunto objetivo  de lograr la  derrota de la \nguerrilla  se desarrollaron los planes Patriota y Consolidaci\u00f3n , que tuvieron como escenario \nprincipal a San Vicente del Cagu\u00e1n  y al bajo y medio Cagu\u00e1n  y se propon\u00edan golpear  a las \nFarc-ep en sus bastiones hist\u00f3ricos, quebrar sus corredores estrat\u00e9gicos de movilidad y  \n \n27 \n erosionar las bases sociales que hab\u00edan construido en estos dos territorios (V\u00e1squez, \nVargas y Restrepo, 2011).  \nSe hace  evidente la condici\u00f3n de territorio en disputa de la regi\u00f3n del norte de departamento, \nque se concreta en las diferencias espaciales de l accionar y control territorial de los grupos \narmados. Se fortaleci\u00f3 la presencia de los Fuerza P\u00fablica en el piedemonte, donde el \nEj\u00e9rcito hab\u00eda logrado normalizar el tr\u00e1nsito por las v\u00edas principales del departamento , antes \ncontroladas por las Farc-ep. La guerrilla opta por replegarse a la zona monta\u00f1osa (El Pato y \nBalsillas), los llanos de Yar\u00ed, el medio y bajo Cagu\u00e1n y el medio y bajo Caquet\u00e1, desde \ndonde asediaba el piedemonte, y se recrudecen las acciones contra la poblaci\u00f3n civil, \nmientras que se in tensifican los combates en las zonas rurales  (Vicepresidencia, 2003;  \nConferencia Episcopal de Colombia, 2004).  \nSe inicia el Plan Patriota, que ten\u00eda como objetivo propinar golpes a los comandantes de la \nguerrilla , en especial al Mono Jojoy  (Bedoya, 2008). La disputa por el control del territorio y \nla poblaci\u00f3n implic\u00f3 el aumento de las diferencias entre infracciones al DIH y los combates, \nlo que indica una gran afectaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil. Es as\u00ed como las acciones contra el \nDIH por par te de la Fuerza P\u00fablica, que hab\u00edan sido bajas hasta ese momento, aumentaron \ncon la recuperaci\u00f3n del territorio .   \nEl Plan Patriota se apoy\u00f3 en un importante componente militar de ayuda t\u00e1ctica con base en \nla Fuerza A\u00e9rea y en la aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito, que  componen la Fuerza de Tarea Conjunta \nOmega . La ofensiva  militar comenz\u00f3 el 11 de febrero del 2004 contra el caser\u00edo de Pe\u00f1as \nColoradas. En esa acci\u00f3n no solamente se trataba de la disputa territorial entre el Ej\u00e9rcito y \nlas F arc-ep, sino de asestarle un g olpe definitivo a lo que el Gobierno consideraba como el \nepicentro de las finanzas de esta guerrilla, dada la importancia que este corregimiento hab\u00eda \nadquirido como eje de las relaciones comerciales de la econom\u00eda cocalera. La acci\u00f3n de la \nFuerza P\u00fablica permiti\u00f3 desalojar a este grupo armado de Pe\u00f1as Coloradas y convirti\u00f3 este \nlugar en el centro desde donde el ej\u00e9rcito inici\u00f3 las operaciones militares contra las \u00e1reas de \nretaguardia de esta guerrilla (Bedoya 2008:64).  \nEsa toma por parte de la Fuerza P\u00fabli ca del caser\u00edo de Pe\u00f1as Coloradas expresa las \npercepciones diferenciadas que tienen el Estado  y la poblaci\u00f3n  de las regiones sobre la \nseguridad. Para el Estado  fue un hecho que demostraba los buenos resultados de la pol\u00edtica \nde Seguridad Democr\u00e1tica. Al contrario, para sus habitantes fue una gran calamidad por \ncuanto la guerrilla hab\u00eda ordenado su desalojo d\u00edas antes de la llegada de Ej\u00e9rcito y la \nrecuperaci\u00f3n p or parte de la Fuerza P\u00fablica del control de este poblado paraliz\u00f3 la econom\u00eda \ncocalera y , aun peor, el accionar indiscriminado de \u00e9sta contra la poblaci\u00f3n  bajo el supuesto \nde que todos eran auxiliadores del guerrilla ocasion\u00f3 un \u00e9xodo masivo de sus habita ntes \nhacia Cartagena del Chair\u00e1, Florencia y otras ciudades (Banco Datos,2004; Bedoya \n2008:64).  \nEn esa estrategia militar era evidente que , primero,  el Estado  y las Fuerzas Armadas hab\u00edan  \nlogrado recuperar el piedemonte y, m\u00e1s espec\u00edficamente, el anillo v ial principal del \ndepartamento, que es la carretera marginal de la selva. Ese objetivo se hab\u00eda logrado de \nmanera relativa desde el 2003. Luego , durante 2004 y 2005 , se inici\u00f3 la ofensiva contra las \nretaguardias de las Farc-ep en la zona de la cordillera y en el medio y bajo Cagu\u00e1n. La \nguerra contra este grupo si bien se insertaba en una l\u00f3gica militar de escala nacional, \ntambi\u00e9n ten\u00eda el objetivo local estrat\u00e9gico  de que perdiera el control sobre el r\u00edo Cagu\u00e1n y  \n \n28 \n los diferentes corredores de movilidad entre la llanura selv\u00e1tica, el piedemonte y el \u00e1rea de \nla cordillera (Reyes, 2009; Vargas, 2003; Vicepresidencia, 2004; V\u00e1squez, Vargas y \nRestrepo, 2011). La  guerrilla, por su parte, tras los operativos militares del Plan Patriota y  la \nOperaci\u00f3n J.M., reaccion \u00f3 dejando de lado la confrontaci\u00f3n directa y privilegiando acciones \nm\u00e1s peque\u00f1as y atomizadas .  \nEn desarrollo del Plan Patriota , en el 2006, el ej\u00e9rcito y la armada hab\u00edan logrado consolidar \nel control de los cursos medios de lo s r\u00edos Guayabero, Cagu\u00e1n y Yar\u00ed. M\u00e1s concretamente, \nel corredor de movilidad que hab\u00eda establecido la guerrilla entre la zona de la cordillera, las \nsabanas y selvas a trav\u00e9s de los cursos medios de los r\u00edos estaba siendo neutralizado por el \naccionar de la Fuerza P\u00fablica (Bedoya, 2008; Conferencia, 2004 y 2006 y Armada Nacional, \n2010). En 2007 era evidente el retroceso tanto en capacidad militar como en control \nterritorial de la guerrilla en el Caquet\u00e1. El Frente 14, de gran influencia y presencia hist\u00f3rica \nen el bajo y medio Cagu\u00e1n, se hab\u00eda reducido casi a la mitad de sus efectivos, al mismo \ntiempo, la guerrilla se vio obligada a crear y fusionar varios de sus frentes no solamente en \nla parte de la cordillera sino en la llanura amaz\u00f3nica (Reyes, 2009: 282 y  283). A tal grado \nhab\u00eda avanzado la Fuerza P\u00fablica sobre las retaguardias de esta guerrilla que los combates \ny las acciones militares se concentraron tambi\u00e9n  en la Serran\u00eda de Chibiriquete, situada en \nla parte m\u00e1s oriental del departamento del Caquet\u00e1 (Be doya,2008).  \nPara el 2008, las Farc-ep segu\u00edan teniendo una fuerte presencia en el medio y bajo Cagu\u00e1n, \ncontinuaban extorsionando, secuestrando, produciendo desplazamiento forzado y reclutando \nmenores (El Espectador, 13 de octubre de 2008).  \nLa ofensiva contra esta guerrilla muchas veces implic\u00f3 acciones contra la poblaci\u00f3n civil. Es \nas\u00ed como el 19 de junio de 2007 se produce una masacre en la Inspecci\u00f3n de Balsillas, \ncuando dos soldados adscritos al Batall\u00f3n Colombia asesinaron a 6 campesinos , entre ellos \na un menor de edad (Banco de datos Cinep, 2007). En este periodo la ofensiva de la Fuerza \nP\u00fablica, la insistencia del presidente Uribe por los resultados operativos y los incentivos a los \nmiembros del Ej\u00e9rcito por guerrilleros muertos culmina ron -al igual que en otras regiones del \npa\u00eds- en el horror de los falsos positivos , es decir en la ejecuci\u00f3n extrajudicial de j\u00f3venes \ncampesinos reclutados y enga\u00f1ados que luego fueron reportados como guerrilleros muertos \nen combate. En San Vicente del Cag u\u00e1n se presentaron tres casos con cinco v\u00edctimas entre \n2005 y 2006 (Cinep, 2010).  \nPor su parte, acciones de la guerrilla aumentan desde comienzos del 2002, tendencia que se \nsostiene hasta enero de 2003. La ofensiva ten\u00eda como objetivo retener y dispersar l a acci\u00f3n \nde la Fuerza P\u00fablica contra los principales comandantes de esta guerrilla. Esa arremetida \nimplic\u00f3 el aislamiento del departamento y afect\u00f3 la industria lechera, a tal grado que -seg\u00fan \ninformes de prensa - \u201cm\u00e1s de 5000 familias est\u00e1n teniendo que re galar diariamente los \n400.000 litros de leche que se producen en el Caquet\u00e1\u201d (El Tiempo 9 de marzo de 2002). \nAdem\u00e1s el departamento hab\u00eda dejado de recibir los 7.000 millones de pesos que \nmensualmente produc\u00eda la industria lechera (El Tiempo 9 de marzo de 2002: 1 y 6). En ese \nmismo a\u00f1o, las Farc-ep pr\u00e1cticamente hab\u00eda n enviado al exilio  buena parte de  la clase \npol\u00edtica del Caquet\u00e1.  \nEn el 2005 la guerrilla prosegu\u00eda el accionar contra los y las pol\u00edtica s locales y el asedio \ncontra el piedemonte. Para mayo de  ese a\u00f1o buena parte de l Concejo del Caquet\u00e1 se hab\u00eda \ntenido que refugiar en Florencia por sus amenazas (El Tiempo, 22 de mayo de 2005: 1 y 32).  \n \n29 \n Adem\u00e1s , en ese a\u00f1o, en el \u00e1mbito regional, las Farc-ep cometieron uno de los hechos m\u00e1s \ngraves, cuando  un comando de esta guerrilla incursion\u00f3 en el casco urbano del municipio de \nPuerto Rico y en momento en que la c\u00e9lula pol\u00edtica  local deliberaba, asesin\u00f3 a cuatro \nconcejales y al secretario general del Concejo (El Tiempo, 25 de mayo de 2005: 1 y 3). Al \nfinal del 2005 y durante el 2006 iniciaron  una ofensiva  y decret aron un paro armado  que \nconsist\u00eda en ordenar la suspensi\u00f3n del transporte p\u00fablico por las principales v\u00edas del \ndepartamento. Con esas acciones, demostraban su capacidad de reacomodamiento a la \nSegur idad Democr\u00e1tica y al Plan Patriota.  \nEs precisamente durante el periodo de la Seguridad Democr\u00e1tica cuando se produce el \nmayor n\u00famero de acciones por parte de la Fuerza P\u00fablica que afectan a la poblaci\u00f3n civil . \nEs decir , adem\u00e1s de la intensificaci\u00f3n de los  combates, la pol\u00edtica de la Seguridad \nDemocr\u00e1tica tambi\u00e9n afect\u00f3 la vida e integridad personal de la poblaci\u00f3n  de este municipio. \nAs\u00ed, la recuperaci\u00f3n de la seguridad a nivel nacional represent\u00f3 el aumento de la inseguridad \ny la vulneraci\u00f3n de los derechos humanos de la poblaci\u00f3n . \n \nAgotamiento de la Seguridad Democr\u00e1tica  y reacomod aci\u00f3n  de la las FARC , 2006 -2010.   \nPara el segundo gobierno de \u00c1lvaro Uribe, el conflicto y las acciones que vulneran los \nderechos humanos y la seguridad de los habitantes de Caquet\u00e1 comenza ron a disminuir de \nmanera sostenida. En ese momento, la Seguridad Democr\u00e1tica empez \u00f3 a dar muestras de \nagotamiento en su eficacia militar (Restrepo, Granada y Vargas, 2009). Finalmente, esa \ntendencia a la disminuci\u00f3n se rev irti\u00f3 desde mar zo de 2009, cuando aument \u00f3 \nsustancialmente y se mant uvo en alza hasta junio del 2010 , en coincidencia con el proceso \nelectoral presidencial de ese a\u00f1o.  \nCon todo, para el 2008 no ced\u00eda el asedio de las Farc-ep a los cascos urbanos y el \npiedemonte: por ejemp lo, en San Vicente del Cagu\u00e1n  los m\u00e9dicos del hospital se vieron \nobligados a renunciar; los concejales y el alcalde estaban amenazados a tal grado que las \nsesiones del cabildo se trasladar on a la estaci\u00f3n de la polic\u00eda. Simult\u00e1neamente, la guerrilla \nproseg u\u00eda desarrollando, lo que Marco Palacios (1999) llam \u00f3 el cogobierno del monte . Un \ntestimonio de una habitante de la regi\u00f3n as\u00ed lo confirm\u00f3 \u201c(\u2026) la guerrilla es el Dios y la ley en \nbuena parte de las 295 veredas e inspecciones que tiene San Vicente del Cagu \u00e1n (\u2026) All\u00e1 \nla Polic\u00eda no hace presencia y el Ej\u00e9rcito escasamente puede vigilar en algunos sitios. \nTienen retenes, arman campamentos, trafican drogas , deciden qui\u00e9n entra y qui\u00e9n sale. \nImponen sus c\u00f3digos. All\u00e1 tambi\u00e9n esperan sentados el dinero de los co merciantes, \nganaderos y, en general, de todo aquel que cuente con patrimonio, as\u00ed sea poco, a quienes \nobligan a pagar vacunas a cambio de no ser secuestrados o asesinados\u201d (El Espectador, 14 \nde diciembre de 2008: 6 y 7).  \nEn cuanto a los grupos paramilitares, si bien su presencia fue residual en la regi\u00f3n del \nCagu\u00e1n, su accionar militar y violento fue significativo en las subregiones del piedemonte \ncentral y sur del departamento . A pesar de la desmovilizaci\u00f3n de varios de su s frentes en \nfebrero del 2006, su influencia en pol\u00edtica regional fue significativa. Estos grupos llegaron \nhacia 1998 pero fue a partir de la creaci\u00f3n del Bloque Central Bol\u00edvar , a mediados de 2000, \nluego que Carlos Casta\u00f1o le vendiera una franquicia a Car los Mario Jim\u00e9nez, alias Macaco , \ncuando el paramilitarismo comenz\u00f3 una ofensiva militar que le permiti\u00f3 ganar terreno  y \npactar con los pol\u00edticos locales y regionales.   \n \n30 \n Dichos pactos no alcanzaron las mismas proporciones que en otras regiones del pa\u00eds . En el \nCaquet\u00e1 el caso m\u00e1s emblem\u00e1tico fue el que involucr\u00f3 a Luis Fernando Almario y a su \nahijado  pol\u00edtico, Juan Carlos Claros. En contra de Almario, adem\u00e1s de la investigaci\u00f3n que \na\u00fan se adelanta por el papel que desempe\u00f1\u00f3 en el asesinato del representante a l a C\u00e1mara, \nDiego Turbay Cote, perpetrado  por la guerrilla en el 2000, pesa otra investigaci\u00f3n por la \npromoci\u00f3n de grupos paramilitares, haber pactado con ellos para recibir apoyo pol\u00edtico y \nacordar el apoyo financiero y electoral que , al parecer , el grupo p aramilitar le brind\u00f3 a Claros \npara llegar a la gobernaci\u00f3n en 2004 (V\u00e1squez, Vargas y Restrepo, 2011;Turbay, 2011, \nV\u00e1squez, 2013 y Ciro 2013).  \nEn resumen, la pol\u00edtica p\u00fablica de seguridad implementada durante los ocho a\u00f1os del \ngobierno de Uribe se fund\u00f3 so bre la idea que la violencia y la existencia de grupos armados \nno estatales surgen de \u201cun problema de carencia de Estado , la cual genera un vac\u00edo, que a \nsu vez, facilita el crimen organizado y dificulta la protecci\u00f3n efectiva a los derechos de \npropiedad\u201d ( Granada, Restrepo y Vargas, 2009:102). Pero lo que se observa en el Caquet\u00e1 \nes la existencia de una soberan\u00eda fragmentada, donde el Estado  y las Farc-ep ejercen \nsimult\u00e1neamente soberan\u00eda sobre el mismo territorio . \n  \nEpilog o: El escenario de la Habana  y la paz sin cese de hostilidades, 2010 -2012   \nEl Gobierno nacional y las Farc-ep decidieron desarrollar los di\u00e1logos sin cese al fuego. Esa \nsituaci\u00f3n, al lado de un parcial re arme paramilitar, ha implicado graves  consecuencias en la \nseguridad de la poblaci\u00f3n  del Caquet\u00e1, afectando gravemente sus derechos humanos.   \nPara el 2010  y 2011, seg\u00fan e l Sistema de Alertas Tempranas de la Defensor\u00eda del Pueblo2, \nla poblaci\u00f3n  de los municipios  de Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes , Albania, San Jos\u00e9 de Fragua y \nValpara\u00edso, denunciaron varias violaciones a los derechos humanos , cometidas por  el grupo \nparamilitar de las \u00c1guilas Negras  y los frentes 15 y 49  de las Farc-ep, quienes se disputaban \nel control territorial y as\u00ed mismo la he gemon\u00eda sobre el negocio de la coca.  Tambi\u00e9n, las \nFarc-ep han incurrido en la intimidaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil en los municipios de San \nVicente del Cagu\u00e1n, Puerto Rico, el Doncello y Paujil.  \nLos paramilitares, dentro de su estrategia de guerra, han intim idado a las comunidades por \nmedio de panfletos. Adem\u00e1s se han desplegado una serie de acciones contra la poblaci\u00f3n \ncivil, entre las que se encuentran: actos de pillajes, atracos a mano armada, hurtos, \nocupaci\u00f3n de bienes protegidos, acoso y violencia sexua l contra las mujeres y ni\u00f1as . \nLas Farc-ep, por su parte , cometieron tambi\u00e9n violacione s graves a los derechos humanos. \nDentro de  las acciones  que desplegaron sobre este territorio se encuentran: la imposici\u00f3n \nde normas de conducta  de hombres y mujeres , restricciones a la movilidad y a la \nincorporaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a programas del G obierno (como Familias en Acci\u00f3n ), la \nsiembra de minas antipersonal como estrategia de contenci\u00f3n de la erradicaci\u00f3n de cultivos, \nla extorsi\u00f3n y el cobro de vacunas a come rciantes y ganaderos,  amenazas y violencia \n                                                           \n2 El Sistema de Alertas Tempranas de la Defensor\u00eda del Pueblo es un indicador fiable frente a la situaci\u00f3n de \nderechos humanos en los niveles m\u00e1s locales, en este caso de Caquet\u00e1. El presente apartado recoge los \n\u00faltimos tres a\u00f1os (2010 -2011 -2012) en los que se ha recogido informaci\u00f3n y se ha caracterizado el riesgo en el \ndepartamento .  \n \n31 \n contra  servidores p\u00fablicos, y finalmente la obstaculizaci\u00f3n del ejercicio electoral a trav\u00e9s de \npresiones sobre la poblaci\u00f3n con el fin de evitar el apoyo a los candidatos del Gobierno.   \nPara el 2012, seg\u00fan el S istema Nacional de Alertas Tempranas, el riesgo y accionar de los \ngrupos armados se localiz\u00f3 en el municipio de La Monta\u00f1ita, en los corregimientos Uni\u00f3n \nPeneya, Mategaudua y el Triunfo. Se advierte n 9.335 habitantes en situaci\u00f3n  de riesgo , \nesencialmente l\u00edderes y lideresas de organizaciones sociales e  integrantes de comit\u00e9s de \nderechos humanos, delegados y representantes comunitarios, adem\u00e1s de v \u00edctimas que han \nentrado en procesos con la Ley 14 48 del 2011.   \nLo anterior en el contexto de la i nclusi\u00f3n del municipio dentro de la estrategia  del Plan \nNacional de Consolidaci\u00f3n T erritorial (PNCT), que cuenta b\u00e1sicamente con tres l\u00edneas de \nacci\u00f3n: recuperaci\u00f3n de la institucionalizaci\u00f3n en el territorio, integraci\u00f3n econ\u00f3mica y \nparticipaci\u00f3n ciudadan a y fortalecimiento gubernamental.  \nAnte esta situaci\u00f3n, las Farc-ep han emprendido una serie de acciones con el fin de ejercer \ncontenci\u00f3n ante la avanzada estatal. En esa medida ha reactivado el Frente 3 para enfrentar \nlos operativos de la Fuerza P\u00fablica. Durante el 2012 este grupo guerrillero continu \u00f3 \nejerciendo presi\u00f3n sobr e las comunidades con el fin de evitar la vinculaci\u00f3 n de estas a los \nprogramas del G obierno y disputar la entrada del orden estatal . \n \nEl conflicto armado, la seguridad y las modalidades de victimizaci\u00f3n . \nEs necesario desagregar el conflicto armado en diferentes indicadores , seg\u00fan \ninvestigaciones que he desarrollado  (Gonz\u00e1lez, Bol\u00edvar y V\u00e1squez, 2003; V\u00e1squez, 2005 , \n2006  y 2013 ; V\u00e1squez, Vargas y Restrepo, 2011).  Para el an\u00e1lisis de las tendencias \nestad\u00edsticas, teniendo en cuenta los datos del  Banco datos de Derechos Humanos, Derecho \nInternacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica - Cinep  (que se reflejan en las gr\u00e1ficas que \naparecen a continuaci\u00f3n) , se distinguen los siguientes indicadores: en primer lugar, las \nacciones de los actores armados con tra la poblaci\u00f3n civil , que expresan el grado de \ninteracci\u00f3n entre el conflicto amado, la sociedad y las din\u00e1micas pol\u00edticas y econ\u00f3micas, es \ndecir las disputas por el control de la poblaci\u00f3n civil y sus territorialidades; y en segundo \nlugar, las acciones b\u00e9licas o acciones armadas entre combatientes que expresar\u00edan m\u00e1s \nclaramente los momentos en que predomina una l\u00f3gica militar y territorial.  Esto con el \nobjetivo de desarrollar el argumento propuesto por Stathis Kalyvas  ((2001 a y b, 2004, \n2006,2008 y 2010 ) acerca de la reproducci\u00f3n de la violencia en las guerras civiles y se\u00f1alar \nlas principales transformaciones en las decisiones estrat\u00e9gicas y militares, los cambios en \nlas l\u00f3gicas  y en los repertorios de violencia de los grupos armados.  \nEn primer lugar , entre 1990 y 2012 fue mayor el n\u00famero de acciones contra la poblaci\u00f3n civil \nque los enfrentamientos directos entre los grupos en contienda: se cometieron 863 \ninfracciones al DIH y 663 acciones b\u00e9licas.  De esas infracciones al DIH , el 57.8% fueron \ncometidas  por la Fuerza P\u00fablica, el 35% por las F arc-ep y el 8% por los paramilitares; \nmientras que las acciones b\u00e9licas enfrentaron casi exclusivamente a la  guerrilla con la \nFuerza p\u00fablica.  \nA diferencia de la tendencia nacional y de muchas otras regiones del pa\u00eds,  en el Caquet\u00e1 es \nmayor el n\u00famero de muertos y heridos en combates que el total de v\u00edctimas del DIH. En este \ndepartamento, el total de combatientes muertos y heridos fue de 1616 y , en cambio, el  \n \n32 \n n\u00famero de v\u00edctimas del DIH fue casi la mitad . La violencia le tal en el Caquet\u00e1, es decir , los \nhomicidios pol\u00edticos, los homicidios comunes, el homicidio intencional en persona protegida y \nlos muertos en combate suman un total de 10323. De estos, 8344 fueron homicidios \ncomunes (83.24% ), 600 fueron asesinatos pol\u00edtico s (5.81% ), 337 homicidio intencional \ncontra persona protegida (3.26% ) y los muertos en combate fueron 1042 (10.09% ) (ver \ngr\u00e1fico 8) . \n \n \nFuente: Medicina Legal, Polic\u00eda Nacional y Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica - \nCinep . Elaboraci\u00f3n propia.   \n \nEn el Caquet\u00e1, la violencia letal se relaciona m\u00e1s con los conflictos interpersonales que con \nla violencia derivada directamente del confl icto armado o la violencia pol\u00edtica. Pero a \ndiferencia del  resto del  pa\u00eds, el hecho de que el Caquet\u00e1 sea un escenario preferencial de \nconfrontaci\u00f3n armada contra las Farc-ep, al lado de una menor presencia paramilitar, ha \nimplicado una mayor regularidad d el conflicto en comparaci\u00f3n con otras regiones, donde la \npresencia paramilitar se ha dirigido m\u00e1s a atacar  indiscriminada mente a la poblaci\u00f3n civil , a \nquien considera la base social de las guerrillas -, que a confrontar militarmente a la  guerrilla . \nCon todo , sigue siendo preocupante el n\u00famero total de v\u00edctimas que por diferentes \nmodalidades de violencia fueron afectad as por los grupos armados : un total de 1.874 para el \nperiodo 1990 -2001. De estos niveles de victimizaci\u00f3n , de hombres y mujeres,  600 fueron \nasesinatos pol\u00edticos , 476, heridos , 98 secuestrados, 78 desaparecido s, 179 torturas, 259 \namenazas, 13 atentados y , finalmente , 353 detenciones arbitrarias .  \nCon el fin de identificar el factor de vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n del Caquet\u00e1 e s importante \ndestacar las diferencias de la distribuci\u00f3n por modalidades  de victimizaci\u00f3n  de cada uno de \nlos grupos armados , como se muestra en el cuadro  3. \n \nModalidad de victimizaci\u00f3n por autor  \n \n \n33 \n Modalidad de Victimizaci\u00f3n  % por Autor  \n \nAsesinatos pol\u00edticos  \n FARC: 47%  \nFF.MM: 27%  \nParamilitares:26%  \n \nDetenciones Arbitrarias  \n FARC: 0%  \nFF.MM: 97%  \nParamilitares: 3%  \n \nHeridos  \n FARC: 62%  \nFF.MM: 27%  \nParamilitares:11%  \n \nDesaparecidos  \n FARC: 0%  \nFF.MM: 33%  \nParamilitares: 67%  \n \nAmenaza  \n FARC: 15%  \nFF.MM: 82%  \nParamilitares: 3%  \n \nTortura  \n FARC: 1 %  \nFF.MM: 95%  \nParamilitares: 4%  \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y \nViolencia Pol\u00edtica - Cinep. Elaboraci\u00f3n propia  del autor . \n \nEsas modalidades de  violencia por autor expresan relaciones diferenciadas de los actores \narmados con la poblaci\u00f3n civil en el territorio . Cambian en la medida en que sean territorios \nen disputa o territorios con mayor control y hegemon\u00eda de algunos de los grupos armados. \nEso explica que , por ejemplo, la Fuerza p\u00fablica , que en su accionar se basa en una l\u00f3gica \ncontrainsurgente, acuda m\u00e1s a las torturas y las detenciones arbitrarias  y, en cambio, los \nparamilitares y la  guerrilla tienen un mayor porcentaje de asesinatos y desapa riciones : las \nFarc-ep como parte de su animosidad contra la clase pol\u00edtica local, y los paramilitares, como  \n \n34 \n parte de su estrategia indiscriminada contra la poblaci\u00f3n civil. Igualmente , esas variaciones \nse relaci\u00f3n con las formas organizacionales de los dif erentes grupos . \nOtra de las modalidades de violencia que ha afectado gravemente a la regi\u00f3n ha sido el \ndesplazamiento forzado, el cual debe relacionarse con la movilidad poblacional y el conflicto \narmado . \n \nMovilidad , desplazamiento y conflicto armado  en el Caquet\u00e1.  \nEs evidente el crecimiento demogr\u00e1fico del Caquet\u00e1 para los a\u00f1os que coinciden con la \ndenominada Violencia  y con la colonizaci\u00f3n dirigida y espont\u00e1nea de los 60 y 70. As\u00ed, para el \nperiodo inter - censal 1951 -1964  (Dane)  la poblaci\u00f3n del Caqu et\u00e1 creci\u00f3 en un 174%, es \ndecir, un poco m\u00e1s de tres veces que el crecimiento nacional , que fue del 51%. Pero ese \ncrecimiento no fue homog\u00e9neo y son notables las diferencias regionales: el proceso de \nmigraci\u00f3n se concentr\u00f3 en el piedemonte sur, ya que Bel\u00e9 n de los Andaqu\u00edes creci\u00f3 en \n151%, seguido por San Vicente del Cagu\u00e1n, en el piedemonte noroccidental, que aument\u00f3 \ntan s\u00f3lo en un 33%, y finalmente Florencia, la capital en el piedemonte central, que creci\u00f3 \nsolamente en un 21%.  \n \nLuego, para el periodo inte r censal 1964 -1973, que coincide con el periodo de colonizaci\u00f3n \ndirigida, si bien el departamento disminuy\u00f3 su crecimiento poblacional con respecto al \nperiodo anterior con una tasa de 64%, a\u00fan el Caquet\u00e1 segu\u00eda creciendo por encima de la \ntasa nacional , que se encontraba en el 32%. Pero tambi\u00e9n son notables las diferencias \nregionales: en el piedemonte norte y central se acelera la colonizaci\u00f3n, ya que San Vicente \ncreci\u00f3 un 114.% ; el Doncello ,  26%; Paujil , 98%; La Monta\u00f1ita , en 106% ; Puerto Rico , 92% y \nFlorencia , 61.%, todos por encima de la tasa de variaci\u00f3n nacional. Y por e l contrario , era \nevidente el estancamiento del crecimiento poblacional en el piedemonte sur y en algunos \nmunicipios cercanos a Florencia: en Morelia la poblaci\u00f3n descendi\u00f3 en  68.2%, en Bel\u00e9n de \nlos Andaqu\u00edes , 47.8% y en Solano , 39.3%. Adem\u00e1s, ya se insinuaba el establecimiento de \nlos frentes de colonizaci\u00f3n en el piedemonte sur, ya que Valpara\u00edso creci\u00f3 en un 219% y \nAlbania , 191%.  \nDe lo anterior se puede concluir que para fin ales de la d\u00e9cada del 60 y comienzos de l os 70 \nera evidente el estancamiento poblacional de los municipios ubicados en el piedemonte \ncentral y sur, lo que se atribuye al pr\u00e1cticamente estrangulamiento que la hacienda Larandia \nestableci\u00f3 sobre \u00e9stos . Por lo mismo, ya se empezaba n a abrir los frente s de colonizaci\u00f3n \nen el piedemonte sur (Brucher, 1974, Gonz\u00e1lez, 1998: Sinchi, 2000 ). \nEn el periodo intercensal 1985 -1993  -que coincide con los di\u00e1logos entre las Farc-ep y \nBetancur, con su fracaso y una relativa i ntensificaci\u00f3n de la confrontaci\u00f3n militar entre el  \nEstado y la guerrilla al final del periodo - el departamento crece en un 39% a\u00fan por encima \nde la variaci\u00f3n nacional , que fue del 25.9%. En el piedemonte norte los mayores \ncrecimientos se registraron en las zonas de colonizaci\u00f3n cocalera: Cartagena del Chair\u00e1 \ncreci\u00f3 209% ; San Jos\u00e9 de la Fragua , 154.2% ; Valpara\u00edso , 228%;  Solano , 71%; y, en menor \nmedida , San Vicente del Ca gu\u00e1n , 61%; y Curillo , 54%. Y al contrario , en ese periodo \ndisminuyeron su poblaci\u00f3n los municipios de Albania , en 10% ; Bel\u00e9n , 14%; y Puerto Rico , \n4%.  De lo anterior se puede concluir que sin duda la econom\u00eda de la coca segu\u00eda siendo \npolo de atracci\u00f3n no s olo de migrantes de otras regiones del pa\u00eds, sino de habitantes del  \n \n35 \n piedemonte. Esa econom\u00eda incentivaba el proceso de poblamiento de las puntas de \ncolonizaci\u00f3n en los ejes de los r\u00edo s y en los cursos medios de los r\u00edos Cagu\u00e1n y Caquet\u00e1.  \nPara el periodo in tercensal 1993 -2005  -que coincide con la transici\u00f3n de la  guerrilla hacia \nuna nueva forma de operar m\u00e1s ofensiva , los di\u00e1logos del Cagu\u00e1n, el fin del gobierno \nPastrana y los comienzos de la Seguridad Democr\u00e1tica - el departamento creci\u00f3 a una tasa \nigual a l a del resto del pa\u00eds ya que en el Caquet\u00e1 fue del 14.2% y en el pa\u00eds , de 13.8%. Pero \ntambi\u00e9n es evidente que las incertidumbres de las negociaciones del proceso de paz en el \nperiodo Pastrana y los comienzos de la recuperaci\u00f3n militar  por parte del Estado , \nespecialmente en San Vicente del Cagu\u00e1n, se hab\u00edan convertido en factores centrales para \nel desplazamiento forzado hacia los cascos urbanos, es decir, se hab\u00eda n intensificado los \ncambios demogr\u00e1ficas intrar regionales.  \nLo anterior se concluye por el crecim iento de Florencia con un 33%, ante la llegada \nconstante de personas desplazados: ya sea por la guerra en la Z ona de Distensi\u00f3n o por la \narremetida paramilitar en el sur y centro del departamento. En esa misma etapa tambi\u00e9n \ncabe se\u00f1alar el crecimiento de S an Vicente del Cagu\u00e1n , en un 48% , y que pr\u00e1cticamente se \nurbaniz \u00f3, ya que para 2005 el 55% de poblaci\u00f3n se ubicaba en el casco urbano. Lo anterior, \npor la llegada de poblaci\u00f3n campesina desplazada  de las zonas rurales por dos factores: las \nfumigaciones a los cultivos de hoja de  coca y la violencia generada por el conflicto. Por esas \nmismas razones tambi\u00e9n se explica el crecimiento de Solano, en un 93%, \u00faltimo  frente de \ncolonizaci\u00f3n abierto . En cont raste, Curillo, Albania, Mil\u00e1n y Valpara\u00edso disminu yeron su \npoblaci\u00f3n con 12%, 43%,31% y 57%, respectivamente.  \nEn ese periodo se presenta un importante proceso de descenso de la poblaci\u00f3n rural y \naumento del n\u00famero de habitantes en las cabeceras municipal es. Lo anterior como producto \nde la guerra contra la  guerrilla y la arremetida del Estado contra las econom\u00edas regionales de \nla coca. Actualmente los datos censales si bien reflejan un predominio de la poblaci\u00f3n \nurbana, tambi\u00e9n revelan que esa distribuci\u00f3n  es diferenciada: Florencia, San Vicente, Curillo, \nPuerto Rico, el Doncello y Paujil presentan mayor n\u00famero de habitantes en sus \u00e1reas \nurbanas, mientras que el porcentaje de la poblaci\u00f3n rural supera el 70% en municipios como \nMonta\u00f1ita, Mil\u00e1n y Solano (IGAC, 2011:124).  \nPara el periodo 1997 -2011 es evidente la agudizaci\u00f3n del problema de desplazamiento \nforzado: el Caquet\u00e1 se hab\u00eda transformado de territorio receptor de migrantes del pasado a \nla doble condici\u00f3n de receptor y , simult\u00e1neamente , expulsor de la poblaci\u00f3n. El \ndesplazamiento forzado alcanz\u00f3 su mayor n\u00famero a partir del 2001 y durante el 2002 \ncuando se desplazan 24.817 personas en un fen\u00f3meno asociado al fracaso de la \nnegociaci\u00f3n entre el gobierno de Pastrana y a la intensificaci\u00f3n d el conflicto, tanto en San \nVicente del Cagu\u00e1n como en los municipios vecinos (IGAC, 2011:144). En ese periodo, \nCaquet\u00e1 fue el quinto mayor departamento expulsor de poblaci\u00f3n del pa\u00eds: fueron \ndesplazadas 103.433 personas que han abandonaron 416.288 hect\u00e1rea s, de \u00e9stos, el 79% \nfue desplazado por la guerrilla y s\u00f3lo el 8.4% por los paramilitares (Reyes, 2009: 281 -283)3. \nM\u00e1s espec\u00edficamente, en esos a\u00f1os el primer municipio expulsor fue Cartagena del Chair\u00e1 \ncon 15.464 personas, el segundo San Vicente con 13.060  personas, luego Florencia con \n                                                           \n3 Al contrario de la situaci\u00f3n en otras regiones del pa\u00eds, especialmente en el noroccidente donde los \nparamilit ares son los principales expulsores y acaparadores de la tierra.   \n \n36 \n 11.893 y la Monta\u00f1ita con 7.549. En cambio Florencia es el principal municipio receptor con \n48.733 personas entre 1999 y 2005. (Reyes, 2009: 281 -293; Conferencia Episcopal, 2004) . \nDe acuerdo con las estad\u00edsticas de l Registro \u00danico  de V\u00edctimas  (ver gr\u00e1fica 8) el aumento \ndel desplazamiento es evidente en esos a\u00f1os  (Caquet\u00e1 8) . \n \n \nEn el caso de la situaci\u00f3n por municipios, teniendo en cuenta las estad\u00edsticas del Registro \n\u00danico de V\u00edctimas, la situaci\u00f3n m \u00e1s compleja entre 1997 -2012 la presenta  San Vicente del \nCagu\u00e1n , seguido por Cartagena del Chair\u00e1 y Florencia (ver gr\u00e1fica 9)  \n \n \nConflicto armado y ciclos de violencia en el Caquet\u00e1  1393  2826  6141  8554  14191  29349  \n14827  19050  \n19058  24300  \n22636  \n19938  \n13295  \n11858  11575  \n1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  2004  2005  2006  2007  2008  2009  2010  2011  Poblaci\u00f3n desplazada - Expulsi\u00f3n - Caquet\u00e1 \n1997 -2012  \nPoblaci\u00f3n desplazada - expulsada en \nmunicipios del Caquet\u00e1 1997 -2012   \n \n37 \n La violencia contempor\u00e1nea, el conflicto armado y las diferentes modalidades de violencia \nque afectan la seguridad y los derechos humanos de la poblaci\u00f3n  del departamento se \npuede n dividir en las siguientes etapas: entre 1990 y el 2000 , cuando la intensida d del \nconflicto fue bajo con respecto a la serie; entre el 2000 y el 2006, cuando el conflicto alcanza \nsu mayor intensidad; y finalmente una \u00faltima etapa, entre el 2006 y el 2012, cuando si bien \nel conflicto y la violencia asociada a este disminuyen, a \u00fan se siguen afectando los derechos  \na la vida e integridad personal de los habitantes del Caquet\u00e1.  \nEsas etapas se explican mejor cuando se observan las tendencias y trayectorias de los \ngrupos armados en relaci\u00f3n con el DIH y las acciones b\u00e9licas , partiendo de  la informaci\u00f3n \nestad\u00edstica del  Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y \nViolencia Pol\u00edtica - Cinep  CINEP  (ver gr\u00e1ficas  10 y 11 ).  \n \n \n \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica - Cinep. Elaboraci\u00f3n del \nautor. \n \n \n \n \n \n38 \n  \n \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica - Cinep. Elaboraci\u00f3n del \nautor . \n \nComo se observa en los gr\u00e1ficos  10 y 11 , entre 1990 y el 2000 el orden contraestatal que las \nFarc-ep hab\u00eda construido en las zonas de colonizaci\u00f3n (partes medias y bajas de los r\u00edos \nCaquet\u00e1, Orteguaza y Cagu\u00e1n) y en la zona de la cordillera, no fue  disputado por el Estado , \nlo que explica la baja intensidad de las acciones contra la poblaci\u00f3n civil y las acciones \nb\u00e9licas.  \nEsa situaci\u00f3n cambia dr\u00e1sticamente en el 2000 y se prolonga hasta el 2006, como resultado \nde los siguientes factores. En primer lu gar, por el traslado de la confrontaci\u00f3n armada desde \nla Zona de Distensi\u00f3n hacia las regiones vecinas, especialmente al piedemonte central y al \nsur del departamento. En segundo lugar, por la incursi\u00f3n paramilitar y el cerrojo que la \nFuerza P\u00fablica y los paramilitares construyeron alrededor de esta Zona. En tercer lugar, por \nla recuperaci\u00f3n militar de esta Zona por parte de la Fuerza P\u00fa blica una vez finalizada . \nFinalmente, lo que m\u00e1s increment \u00f3 la violencia en esa etapa fueron los grandes operativos \nque la Fuerza P\u00fablica desat \u00f3 contra esta guerrilla a trav\u00e9s del Plan Patriota y el Plan de \nConsolidaci\u00f3n.  \nLas cifras y el an\u00e1lisis cuantitat ivo de la violencia en general y de la violencia directamente \nasociada al conflicto permiten afirmar que este ha sido de baja intensidad y prolongado en el \n \n \n39 \n tiempo, con m\u00faltiples actores que han tenido capacidad de adaptaci\u00f3n en sus l \u00f3gicas y \nrepertorios de  violencia. Esos cambios se explican en relaci\u00f3n con los contextos pol\u00edticos y \ncon las transformaciones estrat\u00e9gicas de la guerra y la paz.  \nSin embargo, como hemos insistido , esas trasformaciones temporales del conflicto y la \nvulneraci\u00f3n a los derechos hum anos tienen tambi\u00e9n una distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica desigual, lo \ncual es central  si se pretende  dise\u00f1ar estrategias diferenciadas que tengan en cuenta esa \ngeograf\u00eda de la violencia en Caquet\u00e1.  \n \nLa geograf\u00eda de la violencia  \nEntre 1990 y 1996  fue mayor el n\u00famero de municipios en donde se realizaron acciones \nb\u00e9licas , que los municipios donde los grupo s armados ejecutaron acciones contra la \npoblaci\u00f3n civil , seg\u00fan las estad\u00edsticas del Banco datos  (ver gr\u00e1fica  12). En esa etapa la \ngeograf\u00eda del con flicto tan solo cubr\u00eda el 30% del total de municipios del departamento . Esto \ncambia a partir de 1996 y se extiende hasta el 2005 , cuando pr\u00e1cticamente la totalidad de \nlos municipios del departamento se ven afectados por las din\u00e1micas del conflicto . En esa \ncoyuntura se produce una disminuci\u00f3n de la geograf\u00eda de las acciones b\u00e9licas  y, \nsimult\u00e1neamente, aumenta el cubrimiento territorial de las violaciones al DIH.  Esa inserci\u00f3n, \nexpansi\u00f3n y presencia diferenciada del conflicto armado en Caquet\u00e1 se hace m\u00e1s ev idente \ncuando se observan  los mapas  de las siguientes p\u00e1ginas . \n \n 19\n90 19\n91 19\n92 19\n93 19\n94 19\n95 19\n96 19\n97 19\n98 19\n99 20\n00 20\n01 20\n02 20\n03 20\n04 20\n05 20\n06 20\n07 20\n08 20\n09 20\n10 20\n11 20\n12 \nAcciones B\u00e9licas  5 9 7 8 6 6 4 6 6 6 13 14 14 14 13 10 9 9 11 11 8 8 7 \nInfracciones al DIH  2 2 3 5 4 3 7 8 9 8 8 12 12 9 10 8 6 7 5 7 7 4 5 \n0 2 4 6 8 10 12 14 16 DEPARTAMENTO DEL CAQUET\u00c1  \nDINAMICA DEL CONFLICTO ARMADO EN COLOMBIA  \nN\u00famero de municipios con Acciones B\u00e9licas e Infraciones al DIH  \n1990 a 2012   \n \n40 \n Fuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica - Cinep. Elaboraci\u00f3n del autor . \n \nEn efecto  para el periodo 1990 -2012 las acciones contra la poblaci\u00f3n civil o infracciones al \nDIH se concentraron en Cartagena del Chair\u00e1 , seguido por San Vicente del Cagu\u00e1n , La \nMonta\u00f1ita y Florencia, mientras  que los municipios del piedemonte central y el sur del \ndepartamento presentan , en el acumulado del periodo , una mayor afectaci\u00f3n del conflicto \narmado  (ver mapa 2) . Igualmente la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las acciones b\u00e9licas est\u00e1 \nconcentrada en el norte del departamento y en el piedemonte central, as\u00ed San Vicente del \nCagu\u00e1n , Floren cia, Puerto Rico, La Monta\u00f1ita, Cartagena del Chair\u00e1 , EL Doncello, Pauji l y \nMil\u00e1n concentran la mayor\u00eda de las acciones b\u00e9licas en el departamento y fue mucho menor \nla confrontaci\u00f3n b\u00e9lica en los municipios del sur del departamento.  Cartagena del Chair\u00e1  y \nLa Monta\u00f1ita fueron afectad os especialmente  por la acci\u00f3n b\u00e9lica  durante los 8 a\u00f1os de la \nseguridad democr\u00e1tica d e \u00c1lvaro Uribe, como  resultado de la focalizaci\u00f3n en esto municipios \ndel empe\u00f1o estatal por derrotar a las Farc-ep. \n \nFuente: Banco  datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica. Sistema de \nInformaci\u00f3n Georreferenciado - Cinep. Mapas elaborados por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Alejandro Cadena.  \n \n \n41 \n  \nLa geograf\u00eda de los grupos armados es diferente . De un lado se de staca que la mayor\u00eda de \ninfracciones al DIH en Cartagena del Chair\u00e1  han sido cometidas por la fuerza p\u00fablica , al \nigual que  en La Monta\u00f1ita, en ambos casos en el periodo 2004 2006 , en medio de los \noperativos del Plan Patriota y el Plan de Consolidaci\u00f3n. De lo anterior se desprende que el \nEstado , como en el pasado , intenta di sputar el territorio y la regulaci\u00f3n que sobre la vida \nsocial y pol\u00edtica de sus pobladores ha construido las F arc-ep, bajo el principio de Ej\u00e9rcito de \nOcupaci\u00f3n , que supone que todos sus pobladores son auxiliadores de la guerrilla.  \nY , al contrario,  la distribuci\u00f3n porcentual m\u00e1s equitativa en San Vicente del Cagu\u00e1n  y \nbuena parte de los municipios del piedemonte  central expresa que se trata de un territorio en \ndisputa, donde la  guerrilla es la que  disputa el efectivo control y regulaci\u00f3n que el Estado  \nejerce sobre el territorio y sus pobladores . En estos territorios el accionar  de las Farc-ep es \nexclusivamente miliar, por cuanto no regula ni hace parte de la  conformaci\u00f3n socio -espacial \ndel territorio, como si sucede en la regi\u00f3n del Cagu\u00e1n y en La Monta\u00f1ita.  \nFinamente la geograf\u00eda y el accionar de los grupos armados en el sur del departamento \ncambian  dr\u00e1sticamente con respecto a los dos territo rios anteriorm ente mencionados. En el \npiedemonte sur , como  se observa , fue notoria la presencia de los paramilitares, bajas las \nacciones de la Fuerza p\u00fablica y altas las de las Farc-ep contra la poblaci\u00f3n civil. En esta \nzona se puede concluir que , al contrario del noroc cidente del departamento y del Cagu\u00e1n , \ndonde la confrontaci\u00f3n enfrent \u00f3 a la Fuerza p\u00fabica y a la  guerrilla, en el sur del Caquet\u00e1 la \ndisputa por el control del territorio, la regulaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n de los \nrecursos enfrent aron a la guerrilla y a los grupos paramilitares.  \nLa geograf\u00eda de las v\u00edctimas en el Caquet\u00e1 es cambiante . Los municipios con m\u00e1s v\u00edctimas \nfueron  San Vicente del Cagu\u00e1n , Florencia y Cartagena del Chair\u00e1 ; luego siguen Puerto Rico  \ny La Monta\u00f1ita ; con un n\u00famero de v\u00edctimas medio se encuentran el Doncello, Paujil y San \nJos\u00e9 de Fragua  y, con una baja vulnerabilidad para la poblaci\u00f3n civil se encuentra buen a \nparte de los municipios del sur de departamento, con excepci\u00f3n de San Jos\u00e9 de Fragua  (ver \ngr\u00e1fica 13 ). \n \n \n \n \n42 \n Fuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica -Cinep. Elaboraci\u00f3n \npropia  del autor.  \n \nComo ya se indic\u00f3 , de esa victimizaci\u00f3n la mayor\u00eda son homicidios pol\u00edticos , los cuales \ntambi\u00e9n una distribuci\u00f3n diferenciada en e l tiempo  y en el territorio  (ver gr\u00e1fica 14). \n \n \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica -Cinep. Elaboraci\u00f3n \npropia  del autor.  \n \nLa geograf\u00eda del homicidio pol\u00edtico en Caquet\u00e1 se concentra en Florencia , en donde \nocurrieron el 25 % del total departamental . Cabe resaltar que all\u00ed la mayor\u00eda de estos no tuvo \nautor identificado, seguido por las F arc-ep con el 11% , los paramilitares con el 10% y la \nFuerza p\u00fablica , con el 5% . En el norte del departamento fue a fectado por esta modalidad de \nviolencia Puerto Rico, con el 15% , en su mayor\u00eda cometidos por la  guerrilla. En tercer lugar \nen el n\u00famero de asesinatos se encuentra San Vicente del Cagu\u00e1n , con el 12% del total \ndepartamental . En este municipio la mayor\u00eda de l os homicidios fueron cometidos por la \nFuerza p\u00fablica con el 32% y las Farc-ep, con el 26 % . Este contraste evidencia din\u00e1micas \nterritoriales diferenciadas de la presencia y accionar de los grupos armados pues la \ndistribuci\u00f3n equitativa de los asesinatos po r grupo armo en San Vicente expresan su \ncondici\u00f3n de territorio en disputa, mientras que el hecho de que la mayor\u00eda de los homicidios \nen Florencia no tengan autor determinado expresan la violencia difusa, caracter\u00edstica de la \nviolencia urbana. Y , en cambio , el hecho de que la mayor\u00eda de los homicidios en Puerto Rico \nsean ejecutados por las F arc-ep expresa que esta guerrilla es la que est\u00e1 diputando el orden \nestatal y el monopolio del poder que la clase dirigente liberal hace sobre la pol\u00edtica local. En \ncontraste , la situaci\u00f3n de Cartagena del Chaira es diferente  ya que el hecho de que la \nmayor\u00eda de los asesinatos sean cometidos por la Fuerza p\u00fablica , con el 80% , indica que es \nel Estado el que diputa el orden contra estatal que la guerrilla ha construido hist\u00f3ricamente.  \n \n \n43 \n Pero la geograf\u00eda del homicidio pol\u00edtico cambia cuando se calcula por el n\u00famero de \nhomicidios por cada 100  mil habitantes y no por n\u00fameros absolutos , como se hizo \nanteriormente. La medida por tasa es sin duda una mejor proxi del nivel de vulnerabilidad e \ninseguridad de  la poblaci\u00f3n de l departamento y sus municipios. As\u00ed , para el periodo 1990 -\n2012 la tasa acumulada arroja que es grave \u2013con tasas altas - la vulnerabilidad de Albania, \nMorelia, Puerto Rico y Valpara\u00edso. Con menor v ulnerab ilidad est\u00e1n Paujil , Currillo, Mil\u00e1n y \nSan Jos\u00e9 de la Fragua ; con una tasa baja aparecen San Vicente, La Monta\u00f1ita y El Doncello \ny con una tasa a\u00fan menor , Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes, Florencia y Cartagena del Chair\u00e1 . \nEsa geograf\u00eda de la vulnerabilidad p or homicidios es cambiante en el tiempo: as\u00ed , para el \nperiodo 1990 -1997 los municipios m\u00e1s vulnerables fueron Mil\u00e1n y Morelia -ubicados en el \npiedemonte central -, y, en contraste, Cartagena del Chair \u00e1, en  el norte, y Albania, Valpara\u00edso \ny Solita , en el su r del departamento, presentaron bajas tasas de homicidio  (ver mapa 3) .  \n \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica. Sistema \nde Informaci\u00f3n Georreferenciado - Cinep. Mapas elaborados por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Alejandro Cadena.  \n \nPara el periodo 1998 - 2006, esa geograf\u00eda hab\u00eda cambiado y ahora presentaba mayores \ntasas Valpara\u00edso y Albania y tasas menores Solita y Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes  (ver mapa 4) .  \n \n \n44 \n  \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica. Sistema \nde Informaci\u00f3n Georreferenciado - Cinep. Mapas elaborados por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Alejandro Cadena  \n \nLuego para el periodo 2007 - 2012, la mayor tasa de hom icidios se present\u00f3 en Cartagena \ndel Chaira,  Solano y San Jos\u00e9 de la Fragua, mientras pr\u00e1cticamente hab\u00eda desaparecido la \nviolencia pol\u00edtica en el piedemonte central, en el sur del departamento y hab\u00eda disminuido en \nlos municipios del norte del Departament o (ver mapa 5) . \n \n \n45 \n  \nFuente: Banco datos de Derechos Humanos, Derecho Internacional Humanitario y Violencia Pol\u00edtica. Sistema \nde Informaci\u00f3n Georreferenciado - Cinep. Mapas elaborados por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Alejandro Cadena  \n \nUn ejercicio comparativo entre la di stribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los asesinatos pol\u00edticos muestra \ncon nitidez la necesidad de dise\u00f1ar estrategias diferenciadas para cada uno de los \nmunicipios: as\u00ed, si se tienen en cuenta los asesinatos pol\u00edticos en t\u00e9rminos absolutos se \ndeber\u00edan priorizar estrat egias para su reducci\u00f3n en San Vicente del Cagu\u00e1n y Florencia . Por \nel contrario, s\u00ed se toman las tasas esa geograf\u00eda cambia y la prioridad ser\u00edan Puerto Rico , en \nel noroccidente , y Morelia , Albania y Valpara\u00edso en el sur del departamento .  \nEn resumen, la d istribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la violencia en el Caquet\u00e1 permite proponer la \nsiguiente regionalizaci\u00f3n , con el objetivo de realizar estrategias diferenciadas con un \nenfoque territorial  (ver mapa 6) .  \n \n \n46 \n  \nMapa elaborado por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Alejandro Cadena . \n4. La dimensi\u00f3n econ\u00f3mica en el Caquet\u00e1: entre la econom\u00eda de la coca y la \nganader\u00eda  \n \nLas dos principales actividades econ\u00f3micas del departamento se relacionan con el s ector \nprimario: por un lado, la ganader\u00eda de doble prop\u00f3sito y , por el otro, lo que hemos \ndenominado las econom\u00edas regionales de la coca. Estas dos actividades han incidido en la \nestructura agraria y la distribuci\u00f3n de la tierra.  \n \nEstructura agraria y distribuci\u00f3n de la tierra en el departamento.  \nPara el periodo 1971 - 1991 la distribuci\u00f3n de la tierra en el Caquet\u00e1 present \u00f3 las tendencias  \nque se observan en el cuadro 4 : \n \n \n \n47 \n Distribuci\u00f3n de la tenencia de la Tierra en el Caquet\u00e1 1971 -1991  \nRangos \nTama\u00f1os de  \npredios (ha)  Predios  Hect\u00e1reas  Variaci\u00f3n 71 -91 \n1971  1991  1971  1991  Predios  Hect\u00e1reas  \n0-50 54% 60% 13% 18% 6% 5% \n50-100 26% 25% 17% 23% -1% 7% \n100-500 19% 14% 34% 34% -5% 0 \n+ de 500  1% 1% 36% 25% 0 -11% \nFuente: elaborado por el autor con base a IGAC  (1993).  \n \n En 1971 era predominante la mediana propiedad con el 49% de los predios y el 51 % de las \nhect\u00e1reas . Por el contrario, la gran propiedad ten\u00eda el 1.2 % de los predios y el 36 % de las \nhect\u00e1reas, mientras que la peque\u00f1a propiedad contaba con el 54% de los predios y el 13% \ndel total de hect\u00e1reas. Es decir hab\u00eda una relativa concentraci\u00f3n de la propiedad de la tierra. \nEn 1991 se manten\u00eda el predominio de la mediana propiedad , con el 40% de los predios y el \n47% de la hect\u00e1reas , la peque\u00f1a propiedad pose\u00eda  el 13% de los predio y el 18% de la \nhect\u00e1reas y la gran propiedad , el 1.2% de los predios y el 25% de la hect\u00e1reas.  \nComparando las variaciones en ese periodo de 20 a\u00f1os se puede observar el breve \naumento de los predios peque\u00f1os , con el 6 %, pero su disminuci\u00f3n en hect\u00e1reas , en un 5 %. \nDe otro lado, se aprecia el crecimiento de la mediana propiedad: las hect\u00e1reas de 50 a 100 \naumentaron en 7% y s us predios disminuyeron en un 1 %. Adem\u00e1s, si bien disminuyeron los \npredios entre 100 a 500 hect\u00e1reas en un 5 %, mantuvieron su n\u00famero de hect\u00e1reas; pero \ncabe resaltar los cambios en la gran propiedad  ya que los predios de m\u00e1s 500 hect\u00e1reas  no \naumentaron en predios , pero disminuyeron sus hect\u00e1reas en un 11%.  \nEsa tendencia de predominio en predios y hect\u00e1reas de la  mediana propiedad se ma ntuvo \nen la d\u00e9cada del 2000. En el Caquet\u00e1 , a partir de los datos del Atlas de la Propiedad Rural  \ndel IGAC (2012), la distribuci\u00f3n de la tenencia de la tierra para el periodo 2000 - 2009 \npresent \u00f3 un predominio de la mediana propiedad , con el 63% del total de las hect\u00e1reas, \nseguido por la grande , con el 33%, y siendo residual la peque\u00f1a propiedad con tan solo el \n4%. Es decir, se trata de una estructura bimodal con predominio de la mediana propiedad . \nSin embargo, es evidente un relativo  proceso de concentraci\u00f3n pues la gran propiedad \ncreci\u00f3 en un 9% y la mediana y peque\u00f1a disminuyeron en 8% y 0.3 %, respetivamente .  \nEsta tendencia es simi lar en la mayor\u00eda de municipios que, como se observa en el mapa  (ver \nmapa 7) , tienen una distribuci\u00f3n  de la tierra donde predomina la mediana propiedad . Sin \nembargo, se registran importantes variaciones regionales. En los municipios ubicados en las \nzonas de colonizaci\u00f3n a\u00fan activas es evidente un mayor peso de la gran propiedad y \npr\u00e1cticamente es residual  la peque \u00f1a propiedad, como  en Cartagena del Chair\u00e1, San \nVicente del C agu\u00e1n y Solano . En cambio, en los municipios del piedemonte central y sur la  \n \n48 \n estructura de la tenencia de la tierra presenta caracter\u00edsticas m\u00e1s parecidas a la regi\u00f3n \nAndina, es decir, s e observa un mayor peso de la peque\u00f1a y mediana propiedad. De lo \nanterior se puede concluir que en el departamento se ha replicado la tendencia a la \nestructura bimodal del pa\u00eds, pero ya no en la modalidad de minifundio y latifundio, sino en la \ndin\u00e1mica del  proceso de ganaderizaci\u00f3n y de colonizaci\u00f3n.  \n \n \nFuente: IGAC, 2012 y Mapa elaborados por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Alejandro Cadena.  \n \n\u00bfEconom\u00edas regionales de la coca o narcotr\u00e1fico?  \nLa coca se introdujo primero en el bajo y medio Cagu\u00e1n  y desde all\u00ed se extendi\u00f3 a las otras \n\u00e1reas del proceso de colonizaci\u00f3n en los r\u00edos Sunciya, en el medio y bajo Orteguaza y en la \nzona de colonizaci\u00f3n del r\u00edo Caquet\u00e1 y la regi\u00f3n de la bota caucana (Sinchi,2000). La \ninserci\u00f3n del medio Cagu\u00e1n en la econom\u00ed a cocalera y el advenimiento de una nueva \ncorriente migratoria asociada a ella , implic\u00f3 el fin de la etapa basada en la econom\u00eda de \nsubsistencia y gener\u00f3 importantes procesos de diferenciaci\u00f3n social y econ\u00f3mica entre los \ncolonos. En sus memorias, Pedro Al mario se refiere de manera clara y precisa a lo que la \nbonanza de la coca  represent\u00f3 para el Caquet\u00e1: \u201c\u2026 trajo una revoluci\u00f3n del dinero, se \nsembraron extensas plantaciones y la plata brot\u00f3 por arte de magia, fueron enganchadas \ngrandes cuadrillas de hombre s y mujeres para trabajar en los distintos ajetreos que \ndemandaban las plantaciones y la elaboraci\u00f3n de coca, desde peones rasos para la \nrecolecci\u00f3n de la hoja , hasta personal calificado como qu\u00edmicos con experiencia para \ntransformar la hoja en el blanco y  apetecido polvo\u201d (Almario, 2005:34).  \nSon varios los aspectos que explican la consolidaci\u00f3n de la econom\u00eda cocalera en las zonas \nde colonizaci\u00f3n.  En primer lugar, la inviabilidad de las econom\u00edas de los colonos, \n \n \n49 \n determinada por el denominado Impuesto a la Distancia , y, en segundo lugar, con los \ncultivos de hoja de  coca y su procesamiento primario los colonos lograron superar uno de los \nobst\u00e1culos principales de las econom\u00edas campesinas : el poco valor agregado de los \nproductos agr\u00edcolas al momento de su ven ta en el mercado y la fijaci\u00f3n de precios por parte \nde los intermediarios . \nLa coca es una actividad integrada de un modo vertical a un circuito internacional, en el que \nlos peque\u00f1os productores ocupan un lugar espec\u00edfico en la cadena productiva y obtienen el \nmenor valor agregado, valor que aumenta en la medida que se avanza desde la etapa de los \ncultivos hacia la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n . Es decir, observado la situaci\u00f3n de otra \nmanera, m\u00e1s all\u00e1 de su ilegalidad la coca permite superar gran parte de lo s problemas \nestructurales de las econom\u00edas de los colonos campesinos. En las regiones que ha n \nfundamentado su econom\u00eda en los cultivos y producci\u00f3n de pasta b\u00e1sica de coca\u00edna se \nconform\u00f3 una estructura social diferenciada y desigual en cuanto a la distribu ci\u00f3n econ\u00f3mica \ny los diferentes momentos de la cadena productiva, y se han producido cambios en las \nrelaciones de los grupos armados con la diferentes etapas de dicha cadena productiva hasta \nllegar a las condiciones monopsonio4  (un monopolio de la demanda ), como las que \nestableci eron las Farc-ep en el medio y bajo Cagu\u00e1n.  \nLa coca se comporta igual que cualquier otro cultivo agr\u00edcola, pero la diferencia se la \nimprime su car\u00e1cter ilegal, lo cual estableci\u00f3 un tratamiento y percepci\u00f3n diferente frente al \nEstado central , que reforz\u00f3 las relaciones dif\u00edciles que hist\u00f3ricamente han construido con la \npoblaci\u00f3n  del medio y bajo Cagu\u00e1n. Se trata de analizar la inc\u00f3moda situaci\u00f3n de l \ncampesinado cocalero , sus acciones y sus pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n con la capacidad que ha \ntenido de insertarse en el capitalismo agrario a trav\u00e9s de la econom\u00eda de la coca, al tiempo \nque le era negado su derecho a la ciudadan\u00eda por su actividad ilegal y por ser percibido \ncomo base social de  la guerrilla. Ese diferencial entre la posici\u00f3n eco n\u00f3mica y las \ndisposiciones y posibilidades pol\u00edticas (Bourdieu, 2004 y 2006 ) fue la base del malestar de \nlos campesinos colonos y cocaleros con la sociedad mayor y el Estado . Por eso, las \nmovilizaciones de 1996, como dir\u00eda Mar\u00eda Clemencia Ram\u00edrez (2001) , eran tambi\u00e9n una \nacci\u00f3n dirigida a la pol\u00edtica del reconocimiento.  \nLa hip\u00f3tesis de dos modelos desarrollos rurales enfrentados y su respectiva estructura \nagraria se sostiene para el caso del narcotr\u00e1fico , pues si bien no cabe duda alguna que los \nrecursos de l narcotr\u00e1fico se han convertido es un aspecto central del conflicto armado \ninterno de Colombia , no se puede reducir la actual disputa entre guerrilleros y paramilitares a \nuna racionalidad estrictamente econ\u00f3mica, ya que son centrales los aspectos pol\u00edtico s, el \npapel del Estado  y sus instituciones, las identidades y los modelos de sociedad que \npromueven los grupos armados , con mayor raz\u00f3n si se considera que el narcotr\u00e1fico y las \n                                                           \n4 Un tipo de mercado en el que existe un \u00fanico comprador o demandante  \n \n \n \n \n \n \n  \n \n50 \n econom\u00edas regionales de la coca son el resultado y la continuaci\u00f3n del problema agrario, \nque constituye, a su vez, el trasfondo hist\u00f3rico del conflicto armado.  \nPor eso es central analizar m\u00e1s detenidamente la relaci\u00f3n coca y conflicto en dos v\u00edas: en \nprimer lugar, a partir de los diversos sectores que intervienen en la cadena productiva y la \nestructura desigual de sus ganancia s y beneficios  econ\u00f3micos; y, en segundo lugar, \nteniendo en cuenta las diferencias hist\u00f3ricas y regionales de la inserci\u00f3n de los gr upos \narmados en los diferentes momentos de la cadena productiva del narcotr\u00e1fico  (ver gr\u00e1fica \n16).  \n \nFuente: V\u00e1squez, 2009.  \nEn esta direcci\u00f3n, los anteriores elementos apuntan a que la violencia en Colombia no es \nuna simple disputa por recursos como lo h an venido se\u00f1alando las interpretaciones \neconomicistas y de las nuevas guerras (Collier, 2001 y 2009; Collier y Hoeffler, 2005; Kaldor, \n2001; M\u00fcnkler, 2005, S\u00e1nchez, 2006). Sino que tambi\u00e9n es necesario tener en cuenta los \nelementos pol\u00edticos, sociales e i nstitucionales que explican la persistencia del conflicto \narmado y la violencia. Igualmente, el tratamiento del Estado a los cultivos de hoja de  coca  \nbasado  en las explicaciones que reducen la relaci\u00f3n entre conflicto armado y coca a su \ndimensi\u00f3n econ\u00f3mica  y a la avidez de los diferentes grupos armados deja de lado las \ndimensiones pol\u00edticas e hist\u00f3ricas de las econom\u00edas regionales de la coca.  \nEstas posiciones desconocen que en el caso del Caquet\u00e1 se ha tratado de la producci\u00f3n \nsocio -espacial  de un territor io donde la convergencia territorial entre las Farc-ep y los \n \n \n51 \n cultivos de hoja de  coca tuvo como trasfondo el problema agrario aun no resuelto, la \nexclusi\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica de los campesinos y  la imposici\u00f3n de la guerri lla de  un orden \na veces alternati vo y a veces sustituto del Estado  central  (V\u00e1squez, Vargas y Restrepo, \n2011).   \nLas diferentes etapas de la econom\u00eda de la coca (cultivo, producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n) \nfuncionan con altos niveles de violencia, especialmente cuando hay colisiones por su control \ny monopolizaci\u00f3n. Sin embargo, la s gr\u00e1fica 17 y 18 , en la que se relacionan los cultivos de \nhoja de coca con el conflicto armado en el Caquet\u00e1 , muestra n que entre 1992 y 1996, \ncuando el conflicto no era tan intenso , los cultivos de hoja de coca se expandieron; y, entre \n2002 y 2010, cuando el conflicto alcanz\u00f3 su m\u00e1xima intensidad, los cultivos de hoja de coca  \ndisminuyeron . Por eso , m\u00e1s que una relaci\u00f3n mec\u00e1nica entre la econom\u00eda de la coca, la \npersistencia del conflicto y la expansi\u00f3n territ orial de los grupos armados es necesario \nmostrar que las transformaciones en las decisiones estrat\u00e9gicas del Estado  y las Farc-ep \nexplican la expansi\u00f3n o diminuci\u00f3n de los cultivos il\u00edcitos.  \n \nFuente : Para los datos de cultivos de coca entre 1992 -2001, Var gas (2003:231) y para l as estad\u00edsticas de hoja de coca de \n2002 -2010 los boletines estad\u00edsticos municipales del Simci. El n\u00famero de hect\u00e1reas de hoja de coca de 1997 y 1998 no \naparecen en la fuente consultada. Los datos de acciones unilaterales y combates , del CINEP.  \n \n \n0 20 40 60 80 100 120 140 \n0 5000  10000  15000  20000  25000  30000  \n1992  \n1993  \n1994  \n1995  \n1996  \n1997  \n1998  \n1999  \n2000  \n2001  \n2002  \n2003  \n2004  \n2005  \n2006  \n2007  \n2008  \n2009  \n2010  \nNo. de Acciones y Combates  Hect\u00e1reas de coca  Relaci\u00f3n Acciones Unilaterales y Combates vs. Hect\u00e1reas de coca  \nCaquet\u00e1 (1992 -2010)  \nCoca (ha) Caquet\u00e1  Acciones Unilaterales  Combates   \n \n52 \n Fuente: los datos de homicidio s y muertes directas del conflicto tomados de V\u00e1squez, 2013. Para los datos de cultivos de \nhoja de coca entre 1992 -2001, Vargas (2003:231) y para los de hoja de coca de 2002 -2010, de los boletines estad\u00edsticos \nmunicipales del Simci . No se cuenta n con estad\u00edsticas para 1997 y 1998.  \n \nLas econom\u00edas de la coca producen territorialidades que deben ser analizadas m\u00e1s all\u00e1 la \ncondici\u00f3n ilegal de esta actividad, pues la coca origina, adem\u00e1s de procesos de \ncolonizaci\u00f3n, procesos de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en nuevos  centros poblados , que \ndemandan servicios b\u00e1sicos e infraestructura de comunicaciones hacia adentro  y hacia \nafuera , creando ejes de desarrollo que reordenan las relaciones con el territorio y articulan \nregiones que antes no lo estaban o ten\u00edan v\u00ednculos d\u00e9biles entre s\u00ed y con el resto de la \nnaci\u00f3n. Las econom\u00edas cocaleras transforman el espacio en funci\u00f3n de los diferentes \nmomentos de la cadena productiva. Lo anterior se hace evidente en el medio y bajo Cagu\u00e1n \ncon los relevos de los centros de comercializaci\u00f3n cocaleros que avanza n siguiendo el curso \ndel r\u00edo: desde el medio Cagu\u00e1n en los a\u00f1os 80, cuyo n\u00facleo era Cartagena del Chair\u00e1; luego \nhacia el bajo Cagu\u00e1n , en los a\u00f1os 90 con eje en Remolinos del Cagu\u00e1n; y despu\u00e9s hacia \nPe\u00f1as Coloradas , a finales de los 90 y comienzos d\u00e9cada de l 2000 (L\u00f3pez, 2007).  \n \nUribe y la guerra contra la drogas en el Caquet\u00e1  \nEntre el 2002 y el 2010, el Estado hab\u00eda decidido ejecutar en la pr\u00e1ctica una pol\u00edtica de tierra \narrasada , que inclu\u00eda la total desaparici\u00f3n de la base econ\u00f3mica de l campesinado a trav\u00e9s \nde las fumigaciones indiscriminadas que no solo afectaron a los cultivadores, sino tambi\u00e9n \nlos cultivos de pan coger. Se trataba de hacer inviables las econom\u00edas regionales de la coca \na trav\u00e9s de la fumigaci\u00f3n  y del exagerado control militar sobre l a movilizaci\u00f3n de alimentos.  \nPor la intensificaci\u00f3n de la guerra y la represi\u00f3n contra  el campesinado disminuyeron los \ncultivos de hoja de coca . As\u00ed , para el periodo 2001 \u20132011 los cultivos de hoja de coca se \nredujeron sustancialmente en el Caquet\u00e1 pues de  14516 hect\u00e1re as en el 2001, para el 201 2 \ndecrecieron casi 4 veces , con 3695  hect\u00e1re as (ver gr \u00e1fica  19).  \n \nFuente UNODC -Simci  Junio 2013  14516  \n8412  \n7230  6500  \n4988  4967  6318  \n4303  3985  \n2578  3327  3695  \n2001  2002  2003  2004  2005  2006  2007  2008  2009  2010  2011  2012  Hect\u00e1reas con cultivos de hoja de \ncoca - Caquet\u00e1   \n \n53 \n Ante esa situaci\u00f3n  las comunidades campesinas han adoptado diferentes estrategias: de un \nlado, la reducci\u00f3n de la extensi\u00f3n de los lotes de los cultivos de hoja de  coca, y de otro lado, \nsu traslado desde el Cagu\u00e1n hacia el sur del departamento.  La ofensiva del Estado  contra la \neconom\u00eda cocalera produ jo una grave crisis econ\u00f3mica que se concret\u00f3 en una sustancial \ndisminuci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n de hoja y de pasta b\u00e1sica de coca.  La retracci\u00f3n del \nmercado conllev\u00f3 a tal grado  de iliquidez monetaria que la hoja de coca y la pasta b\u00e1sica de \ncoca se con virtieron en los \u00fanico s medio s de pago del campesinado para sobrevivir.  \nCon r especto a la reducci\u00f3n de la extensi\u00f3n de los lotes de los cultivos de hoja de  coca es \nevidente que \u2013seg\u00fan estad\u00edsticas de UNODC -Simci - entre 2001 y 20011 disminuyeron los \nlotes mayores de 3 hect\u00e1reas y aumentaron los lotes menores a 3. Para el a\u00f1o 2001 del total \nde hect\u00e1reas de coca cultivadas, el 42% era en lotes menores de 3 hect\u00e1reas y el 58% en \nlotes mayores a 3. Esa situaci\u00f3n cambia dr\u00e1sticamente para el a\u00f1o 2011, cuando es \nevidente el predominio de cultivos menores a 3 hect\u00e1reas con el 97% del \u00e1rea total.  \nLa geograf\u00eda de los cultivos de hoja de  coca  tambi\u00e9n cambia , seg\u00fan las estad\u00edsticas de \nUNODC -Simci: para el a\u00f1o 2001  estos  se conc entraban en la regi\u00f3n del Cagu\u00e1n y en la \nzona de colonizaci\u00f3n del sur, y eran residuales en las regiones del piedemonte central y sur  \n(ver gr\u00e1fica 20) .   \n \n \n \nEsa situaci\u00f3n cambi \u00f3 en el 201 2, cuando los cultivos de hoja de  coca se hab\u00edan trasladado \nal sur del departamento, en la zona de colonizaci\u00f3n del rio Caquet\u00e1, y hab\u00edan disminuido en \nla regi\u00f3n del Cagu\u00e1n. En ese momento los cultivos se concentraban en Solano, pero \nsegu\u00edan siendo significativos en la Monta\u00f1ita y Cartage na del Chair\u00e1 . Actualmente es \npreocupante el aumento de los cultivos en municipios como Puerto Rico, la capital Florencia, \nEl Paujil, El Doncello y Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes  (ver gr\u00e1fica 21) . 180 40 6405  \n753 41 149 605 559 2 118 655 1197  2171  \n807 834 Hect\u00e1reas con cultivos de hoja - Municipios \n- 2001   \n \n54 \n  \n \nLa consolidaci\u00f3n de la ganader\u00eda de doble prop\u00f3sito en el Caquet \u00e1 \nLa turbulencia pol\u00edtica y la conversi\u00f3n de la regi\u00f3n en uno de los escenarios centrales del \nconflicto armado desde finales de los a\u00f1os 70 y el transcurso de la d\u00e9cada de 1980 no \nimpidieron el crecimiento del sector pecuario y su definitiva consolidaci\u00f3n como la actividad \necon\u00f3mica principal del piedemonte. El sector lechero fue decisivo en la expansi\u00f3n del \nmodelo ganadero ya que gran parte de los problemas de demanda efectiva y de \nconsolidaci\u00f3n de un mercado interno cambiaron con la llegada  de la multinacional Nestl\u00e9 , a \nmediados de la d\u00e9cada del 70. La vinculaci\u00f3n desde 1972 de Nestl\u00e95 permiti\u00f3 la \nconformaci\u00f3n de un mercado estable para la leche, el cual , sin embargo, debi\u00f3 superar \nmuchos obst\u00e1culos , pues  el ganado desarrollado hasta el momento era  un cruce de ceb\u00fa \ncon criollo, productor de muy baja cantidad de leche. Por eso esta multinacional comenz\u00f3 \ncon el financiamiento a los ganaderos de terneros de raza lechera, insumos y drogas \n(Serrano, 1994; Mora, 1987; Nestl\u00e9, 2005, Arias, 2009).  \nDesde sus  comienzos la ganader\u00eda del Caquet\u00e1 hab\u00eda estado vinculad a a dos mercados \nimportantes: Huila y Valle. El primero, era el mayor proveedor de ganado para levante. Y el \nsegundo, junto con otros mercados, fue el mayor comprador de ganado desarrollado en el \nCaquet\u00e1 (Gonz\u00e1lez, Ram\u00f3n y Torrijos, 2003; Sinchi, 2000; Mora et a, 1987). La introducci\u00f3n \ndel sector lechero permiti\u00f3 el desarrollo vial y la construcci\u00f3n de instalaciones para su \ntransporte y comercializaci\u00f3n, como los centros de acopio, y adem\u00e1s, el desarr ollo de un \nimportante mercado de quesos. Uno de esos factores importantes para la consolidaci\u00f3n de \nla ganader\u00eda de doble prop\u00f3sito fue la diferencia del r\u00e9gimen de lluvias del Caquet\u00e1 con el \nresto del pa\u00eds, pues permite una oferta lechera en \u00e9pocas en que \u00e9sta, a nivel nacional , era \nbaja (Serrano, 1994:118).  \n                                                           \n5 Sin duda que Nestl\u00e9 impulso y consolid\u00f3 la ganader\u00eda de doble prop\u00f3sito, pero se exagera si se dice que la \nfund\u00f3  ya que , de las memorias de Almario , se desprende que ya hab\u00eda en la d\u00e9cada de los 60 algunos \n\u2018pioneros \u2019 de la producci\u00f3n lechera con fines comerciales \u201cde manera especial recuerdo a uno de mis \nvecinos\u2026. se llamaba Guillermo Pe\u00f1a, gran emprendedor, que ayu d\u00f3 a fomentar la industria de producci\u00f3n \nlechera con una camioneta que al igual que la m\u00eda recorr\u00eda la vereda comprando leche para transportar a \nFlorencia\u201d (Almario, 2005:105).  31 2 89 456 \n188 101 99 649 \n251 \n5 219 552 \n77 876 \n30 69 Hect\u00e1ras con cultivos de hoja de coca - \nMunicipios 2012   \n \n55 \n El predominio de la actividad ganadera se mantuvo entre 2001 y 2009, pero dej\u00f3 de crecer a \nlos mismos ritmos de los a\u00f1os 70 y 80, incluso disminuy\u00f3 ligeramente. San Vicente del \nCagu\u00e1n  y el piedemonte norte segu\u00edan concentrando dicha actividad, pues para  el 2008 San \nVicente del Cagu\u00e1n  ten\u00eda el 44.9% del hato ganadero del departamento y para el 2006 \nconcentraba 37.9% de la producci\u00f3n de leche (IGAC, 2010:40,245).  \nLa ganader\u00eda el Caquet\u00e1 2001 -2009  \nCaquet\u00e1 present \u00f3 un descenso del hato ganadero pues entre 2001 y 2009  se redujo  en un -\n0.13%  (ver gr\u00e1fica 22). En el 2001, los principales productores eran: en primer lugar, San \nVicente del Cagu\u00e1n , luego Puerto Rico, seguido por El Paujil, Florencia y el Doncello. Y en el \n2009, San Vicente del Cagu\u00e1n  continu \u00f3 siendo el municipio con mayor cantidad de cabezas \nde ganado. En ese a\u00f1o, Florencia ocup \u00f3 el tercer lugar y El Paujil pas \u00f3 del tercer lugar en  el \n2001 al cuarto en el n\u00famero de bovinos. Cabe destacar que Cartagena del Chair\u00e1  ocup \u00f3 el \nsegundo puesto en la producci\u00f3n ganadera. All\u00ed, especialmente en la zona noroccidental del \nmunicipio, la crisis de la econom\u00eda cocalera y el relativo \u00e9xito de algun os programas de \nsustituci\u00f3n hab\u00edan logrado el aceleramiento del proceso de ganaderizaci\u00f3n.  \nEs notable que San Vicente del Cagu\u00e1n  ha concentrado buena parte de la econom\u00eda \nganadera del departamento: pas \u00f3 de tener el 50% del total de bovinos en el 2001 al 4 9% en \nel 2009, con una variaci\u00f3n negativa de -0.15%.  \n \nFuente: Base de D atos inventario ganadero, Fedeg\u00e1 n, procesados por Te\u00f3filo V\u00e1squez y Diego Quiroga, 2011.  \n \nAs\u00ed como en San Vicente del Cagu\u00e1n  la tendencia al descenso de la producci\u00f3n ganadera \nfue la constante en otros municipios , variaron  negativamente de forma m\u00e1s significativa  en: \nValpara\u00edso , Paujil, Solita, La Monta\u00f1ita y Albania, donde se redujo \u2013respectivamente - en \n10%, 15%, 17%, 19% y 22 %. S e destaca Puerto Rico, donde hubo una importante \ndisminuci\u00f3n , del 69 %. Menor fue el descenso en Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes  (3%), Mil\u00e1n (4%), \nSan Jos\u00e9 de Fragua (6%), El Doncello (8%) y Morelia (8%). \nEn cambio, hubo municipios que se diferenciaron frente a la tendencia general de \ndecrecimiento en la producci\u00f3n ganadera. Particularmente, la capital , Florenc ia, tuvo un \nincremento del 10% ; Solano , 22%; Currillo , 45%, y se destaca de este grupo el tradicional \n \n \n56 \n municipio cocalero de Cart agena del Chair\u00e1 , que aument \u00f3 en un 209 % el n\u00famero de bovinos  \n(ver cuadro 5) . \n \nCABEZAS BOVINOS CAQUET\u00c1 2001 y  2009  \nCaquet\u00e1  2001  % 2009  % Variaci\u00f3n % \n2001 - 2009  \nAlbania  26.498  2,1%  20.708  1,9%  -21,85%  \nBel\u00e9n de los Andaqu\u00edes  26.315  2,1%  25.495  2,3%  -3,12%  \nCartagena del Chair\u00e1  26.315  2,1%  81.390  7,4%  209,29%  \nCurrillo  7.406  0,6%  10.799  1,0%  45,81%  \nEl Doncello  57.683  4,6%  52.892  4,8%  -8,31%  \nFlorencia  58.524  4,7%  64.905  5,9%  10,90%  \nMil\u00e1n  46.407  3,7%  44.309  4,0%  -4,52%  \nMonta\u00f1ita  54.487  4,3%  44.309  4,0%  -18,68%  \nMorelia  33.921  2,7%  31.193  2,8%  -8,04%  \nEl Paujil  64.592  5,1%  54.664  5,0%  -15,37%  \nSan Jos\u00e9 de Fragua  22.153  1,8%  20.732  1,9%  -6,41%  \nSolano  4.139  0,3%  5.062  0,5%  22,30%  \nSolita  23.316  1,9%  19.390  1,8%  -16,84%  \nValpara\u00edso  44.671  3,6%  40.181  3,7%  -10,05%  \nPuerto Rico  130.066  10,3%  40.181  3,7%  -69,11%  \nSan Vicente del Cagu\u00e1n   631.566  50,2%  539.123  49,2%  -14,64%  \nCaquet\u00e1  1.258.059  100,0%  1.095.333  100,0%  -12,93%  \nFuente: Base de Datos inventario ganadero, Fedegan, procesados por Te\u00f3filo V\u00e1squez  \n \n  \n \n57 \n Nestl\u00e9 y la guerra de la leche  \nLa econom\u00eda ganadera tambi\u00e9n se ha visto afectada por el conflicto, especialmente en el \ncontexto de la ofensiva del gobierno de Uribe contra las Farc-ep y su consiguiente \nrespuesta. Antes, e n los tiempos de la Zona del D istensi\u00f3n, las relaciones entre esta \nguerrilla , los ganaderos y Nestl\u00e9 hab\u00edan llegado a un arreglo informal que , aunque inestable , \nno solo mantuvo una relativa normalidad en la econom\u00eda ganadera, sino que permiti\u00f3 un \nrelativo auge (Arias, 2009). Sin embarg o, en el contexto de la Seguridad Democr\u00e1tica, \nmientras el Estado  implementaba una guerra sin antecedentes contra el campesinado \ncocalero  del medio y bajo Cagu\u00e1n esta guerrilla decidi\u00f3 realizar varias acciones violentas \ncontra la multinacional y la industr ia lechera que afectaron la econom\u00eda del piedemonte \n(Conferencia Episcopal, 2006; Bedoya, 2008; Reyes, 2009, Arias, 2009).  \nA comienzos del 2006 la  guerrilla realiz \u00f3 un paro armado  y oblig \u00f3 la suspensi\u00f3n de las \nactividades econ\u00f3micas y comerciales de San Vi cente del Cagu\u00e1n . En ese contexto, Nestl\u00e9 \nsuspend i\u00f3 la compra de leche entre El Doncello y San Vicente del Cagu\u00e1n , por lo que se \ndejaron de comprar 170.000 litros diarios. Pero ser\u00edan los atentados de comienzos de 2007 \nlos que afectar\u00edan directamente la in dustria lechera: las Farc-ep dinamitaron la estaci\u00f3n de \nenfriamiento en San Vicente del Cagu\u00e1n  y destruyeron el 70% de la planta de enfriamiento \nubicada en El Doncello. Ese atentado provoc\u00f3 una fuerte reacci\u00f3n de los ganaderos locales , \nquienes exigieron que se tomaran medidas para mejorar la seguridad de la regi\u00f3n. La \nguerrilla presion \u00f3 a los productores - por medio de amenazas contra sus vidas - para que le \nvend ieran leche a la empresa. Esta situaci\u00f3n afect\u00f3 a 1.500 ganaderos y a 800 \ntransportad ores. El departamento y los municipios vieron reducida su capacidad tributaria \nante la crisis econ\u00f3mica (Arias, 2009:51 -56).  \nLos atentados produjeron una reorganizaci\u00f3n del mercado, lo que tambi\u00e9n implic\u00f3 cambios \nen los arreglos locales y en las relacione s de los agentes de la cadena productiva con el \nEstado  y las Farc-ep. En primer lugar, ante los atentados y la suspensi\u00f3n de actividades de \nNestl\u00e9 el mercado se adapt \u00f3 mediante la creaci\u00f3n de muchas quesilleras , que se \nencargaron de comprar la leche a los ganaderos. Este mercado lleg\u00f3 a tener unas \nproporciones importantes : en mayo de 2008 produc\u00edan 200 toneladas de queso industrial en \nsu mayor\u00eda exportado  a distintos departamentos del pa\u00eds. As\u00ed, ante los hechos, se dio una \nmayor democratizaci\u00f3n de la cadena productiva ya que ahora se procesaba la leche en \nvarias unidades y no en las condiciones de monopsonio en que las manten\u00eda la \nmultinacional . \nEn segundo lugar, esa situaci\u00f3n hizo que los ganaderos buscaran un ac uerdo que permitiera \nel regreso de Nestl\u00e9 al municipio de San Vicente del Cagu\u00e1n . Llegaron a proponer le a las \nFarc-ep que si el problema era que \u00e9sta no estaba pagando el impuesto que la guerrilla \nfijaba por litro de leche, ellos estaban dispuestos a cance larlo6. En tercer lugar, tambi\u00e9n se \ndio un importante forcejeo entre el concejo de San Vicente del Cagu\u00e1n , los ganaderos y los \nquesilleros. Ante el auge de la econom\u00eda quesera el Concejo decidi\u00f3 hacer un acuerdo \nmediante el cual aumentaba los impuestos a $2.500 por cabeza de ganado y a $8.000 por \n                                                           \n6Esto debido a que, para algunos, la  guerrilla hab\u00eda desatado esa ofensiva porque la multinacional hab\u00eda dejado \nde cumplir los pactos establecidos durante la zona de despeje. Sobre esos pactos , seg\u00fan un testimonio citado \npor Arias , \u201cen esa \u00e9poca (de la zona de distenci\u00f3n) era muy corriente usted ver ( sic) al representante de Nest l\u00e9 \nde Florencia o del Doncello hablando con Ra\u00fal Reyes  (\u2026) Ellos hablaban mucho con Ra\u00fal yo los vi varias \nveces, ellos eran muy parceros porque \u00e9l fue empleado de Cicolac\u201d (Testimonio cita do por Arias, 2009:59 ).  \n \n58 \n arroba de queso. Dicho impuesto tuvo una vida corta, pues fue rechazado por queseros y \nganaderos. Estos contrataron los servicios de un ab ogado y demandaron el acuerdo del \nConcejo (Arias, 2009:73 -74). \nEn cuarto lugar, a pesar de que esos hechos , hubo varias movilizaciones (con 11.000 \npersonas) contra las Farc-ep en Florencia, El Doncello y Puerto Rico. El presidente Uribe y \nlos mandos milita res se\u00f1alaron a los peque\u00f1os y medianos productores de quesos como \nempresas de fachada y testaferros de la  guerrilla. Por otra parte, esta estigmatizaci\u00f3n y la \nreorganizaci\u00f3n del mercado de quesos fue aprovechada por la  guerrilla para recoger el \nmalestar d e los queseros y de los ganaderos y realizar , lo que Arias denomina , una captura \nde mayor base social y de aliados que antes no ten\u00edan (Arias, 2009:74 -75). \nEstos a tentados contra Nestl\u00e9 y sus impactos permiten  reafirmar las caracter\u00edsticas de \nsociedad en disputa del piedemonte. De un lado, fue evidente que el Estado  y la guerrilla \npriorizaron su l\u00f3gica militar  y se ganaron el rechazo de las comunidades . Pero de otro lado, \neste episodio p uso de presente las diversas estrat egias y repertorios de acci\u00f3n que \ndespliegan los actores sociales y los agentes econ\u00f3micos frente al conflicto (V\u00e1squez, \nVargas y Restrepo, 2011). Pues luego de l os atentados no solo se produjo  la reorganizaci\u00f3n \ndel mercado local de la leche, sino que -ante la respuesta macartista  por parte del Estado  \ncontra los queseros  y los ganaderos - estos prefirieron los arreglos con las Farc-ep. Y aunque \nen San Vicente del Cagu\u00e1n  se reconocen los avances en materia de seguridad por parte del \nEstado , tambi\u00e9n se critica que esa estrategia no avanz\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 del terreno militar, pues el \ntratamiento que se le dio a la crisis generada en el mercado de la leche no hizo sino ahondar \nlas tensiones y el malestar que han existido en las relaciones entre el Estado y la poblaci\u00f3n \nde la regi\u00f3n. Dicho ma lestar ya no solamente cubr\u00eda a l campesinado , como en el pasado, \nsino que , en este caso, tambi\u00e9n a la \u00e9lite econ\u00f3mica de la regi\u00f3n y a un agente econ\u00f3mico \ntan central como la multinacional Nestl\u00e9 (Arias, 2009:82 -90). \n \n5. Dimensi\u00f3n social  \n \nLa situaci\u00f3n actual de la dimensi\u00f3n social (pobreza, desiguadad y desarrollo humano) en el \ndepartamento de Caquet\u00e1 no puede entenderse si  no se relaciona con las caracter\u00edsticas \nparticulares del proceso de conformaci\u00f3n del territorio (conflicto y colonizaci\u00f3n), con las \nprincipales actividades del departamento (la ganader\u00eda doble prop\u00f3sito y la econom\u00eda \nregional de la coca) y con la dimensi\u00f3n institucional (fallas y d\u00e9ficit para proveer bienes y \nservicios p\u00fablicos).   \n \n59 \n \nEn el caso de la po breza, por ejemplo, si bien ha disminuido entre 2002 y 2012 en 10 puntos \nporcentuales, afectando con especial fuerza a la poblaci\u00f3n en estado de mayor \nvulnerabilidad, aun sus \u00edndices de pobreza son superiores al promedio nacional en los \n\u00faltimos a\u00f1os, seg\u00fan  las estad\u00edsticas del Dane (ver gr\u00e1fica  23).  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nEn el caso de la pobreza extrema \u00e9sta tambi\u00e9n ha disminuido, y adem\u00e1s  -en contraste con la \npobreza -, las diferencias con la tendencia nacional no son tan grandes, incluso para el 2012 \nfueron pr\u00e1ctic amente iguales . Mientras en el 2011 fue de 10,6, en el 2012, de 10,4  (ver \ngr\u00e1fica  24). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n60 \n  \n \n \nFuente: DANE, c\u00e1lculos con base GEIH. Para 2006 y 2007 no se publican cifras de pobreza debido a problemas en los datos relac ionados con el cambio \nentre la  ECH y la GEIH.  \n \nSin embargo, una informaci\u00f3n a nivel municipal podr\u00eda enriquecer mucho m\u00e1s el an\u00e1lisis de \nestas problem\u00e1ticas en el departamento teniendo en cuenta las diferentes din\u00e1micas \nregion ales en el Caquet\u00e1 y el impacto diferenciado que ha tenido e n los municipios, como se \nha mencionado anteriormente, la concentraci\u00f3n de la tierra  o la actividad ganadera o el \nnegocio de la coca.  \nLa desigualdad en C aquet\u00e1 , medida por el coeficiente de GINI (entre m\u00e1s se acerca al 1, \nm\u00e1s desigual), es una de las preoc upaciones de sus habitantes  porque la brecha sigue \nsiendo amplia e incluso la desigualdad es mayor al promedio nacional  (ver gr\u00e1fica  25). \n \n \nFuente: DANE, c\u00e1lculos con base GEIH. Para 2006 y 2007 no se publican cifras de pobreza debido a problemas en los datos relacionados con el cambio \nentre la ECH y la GEIH.  \n \nEsta situaci\u00f3n explica por qu\u00e9 los municipios de Caquet\u00e1 tienen un nivel alto de necesidades \nb\u00e1sicas insatisfechas7, que se refleja en viviendas con servicios b\u00e1sicos inadecuados, por \n                                                           \n7 Porcentaje de personas que tienen insatisf echa alguna (una o m\u00e1s) de las necesidades definidas como b\u00e1sicas para \nsubsistir en la sociedad a la cual pertenece. Capta condiciones de infraestructura y se complementa con indicadores de \ndependencia econ\u00f3mica y asistencia escolar  (Sigot).  \nhttp://sigotn. igac.gov.co/sigotn/reporteMapaNuevo.aspx?prmAlls=156;2;2005;1;18; -1;308215;Necesidades B\u00e1sicas \nInsatisfechas \u2013 NBI. \n \n \n61 \n presentar hacinamiento cr\u00edtico, una alta dependencia econ\u00f3mica y con ni\u00f1os en edad \nescolar que no asisten a la escuela por diferentes razones. La situaci\u00f3n es m\u00e1s cr\u00edtica en \nSolano, seguido por San Vicente del Cagu\u00e1n, El Paujil, La Monta\u00f1ita y Mil\u00e1n (ver m apa 8), \nvarios de estos donde a\u00fan est\u00e1 activo el proceso colonizador, lo que contrasta con la \nsituaci\u00f3n de los municipios del piedemonte central y sur, mas integrados y con mejor oferta \nen materia de salud y educaci\u00f3n.   \n \n \nFuente: SIGOT  \n \nVale la pena resal tar que seg\u00fan las mediciones del Dane en 23 principales ciudades y \u00e1reas \nmetropolitanas  del pa\u00eds (para 2013), la capital del departamento del Caquet\u00e1, Florencia, \naparece entre los primeros lugares con una alta incidencia de pobreza  (primero Quibd\u00f3, \nseguido  por Riohacha y Florencia), pobreza extrema (en el cuarto lugar despu\u00e9s de Quibd\u00f3, \nRiohacha y Popay\u00e1n) e incluso desigualdad  (despu\u00e9s de Quibd\u00f3, Riohacha, Monter\u00eda, \nPopay\u00e1n, Pasto y Cali).  \nOtro de los retos del departamento es avanzar en la calidad y cobe rtura de la educaci\u00f3n y la \nsalud, como lo han se\u00f1alado diferentes instituciones del Estado y la propia Gobernaci\u00f3n del \ndepartamento, que en su Plan de Desarrollo 2012 -2015 evidencia que estos son temas que \ndeben ser priorizados.  \n                                                                                                                                                                                                      \n \n \n \n \n62 \n En el caso de la educaci\u00f3n,  seg\u00fan el Plan:  \n Aunque el departamento cuenta con 1.289 sedes educativas, el \u201c70% de la \ninfraestructura educativa se encuentra en mal estado, especialmente las sedes de la \nzona rural\u201d ; \u201caproximadamente el 85% de los predios donde est\u00e1n construidos los \nestablecimientos educativos no cuentan con legalidad de t\u00edtulos y un promedio del \n20% de las instituciones educativas, se encuentran ubicadas en zonas de alto riesgo, \nlo que impide la inversi\u00f3n de recursos del Estado para su mejoramiento \u201d. \n La cobertura educati va se identifica como problem\u00e1tica ya que hay un dif\u00edcil acceso a \neducaci\u00f3n prescolar que se expresa en una \u201cbaja tasa de cobertura bruta de 81,36%, \nlevemente por encima del promedio nacional de 75,1%\u201d. Esto debido a varias \nrazones, como la las largas dist ancias que en el campo debe recorrer un estudiante \npara llegar a su colegio  y el bajo n\u00famero de docentes preparados , entre otros.  \n En el caso del nivel de secundaria, si bien la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n reporta que la \ntasa de cobertura es de 89.89%, el Plan advierte que \u201c \u00e9sta se ve limitada, debido a \ninsuficientes establecimientos educativos que oferten los cuatro grados de este nivel, \nlo que ha generado que muchos j\u00f3venes no tengan continuidad en sus estudios \u201d. \n Una de las mayores preocupaciones es la baja cobertura en educaci\u00f3n media, que \nalcanza el 44.45% de estudiantes entre los 15 y 16 a\u00f1os , que por diversas causas \nhace  que los j\u00f3venes no deseen culminar sus estudios . Precisamente, la t asa de \ndeserci\u00f3n escolar  para 2010 fue de 7.5%  \n Si se mide el nivel de la educaci\u00f3n teniendo en cuenta las pruebas Saber , el \ndepartamento no sale bien librado.  \u201cExisten bajos niveles de resultados en la pruebas \nSABER 5\u00b0 \u2013 9\u00b0 \u2013 11\u00b0, que nos han ubicado por debajo de la media Nacio nal\u201d. \n Una falencia detectada en algunos establecimientos educativos, dice el Plan, es e l \ndesconocimiento de los estudiantes sobre la importancia, alcance y contenido del \nejercicio de los derechos humanos, su protecci\u00f3n y defensa.  \nEn cuanto a la salud, el Plan de Desarrollo tambi\u00e9n es cr\u00edtico sobre los avances del \ndepartamento en los \u00faltimos a\u00f1os. Seg\u00fan este Plan:  \n \u201cLa poblaci\u00f3n pobre y vulnerable objeto de subsidios del Estado, asciende a 328.695 \npersonas para un porcentaje del 72% del total de la poblaci\u00f3n  del departamento del \nCaquet\u00e1\u2026Para el R\u00e9gimen contributivo, al que aportan trabajadores dependientes y \npersonas con capacidad de pago, el comportamiento de afiliaci\u00f3n ha sido de \ntendencia sostenida, por lo que a Diciembre de 2011, la cobertura en este r\u00e9gi men \nllega al 65% \u201d. \n \u201cNo hay una Red Integrada de Servicios de Salud y las existentes por parte de la EPS \nno responden a\u00fan a las expectativas de los habitantes ya que muchos servicios no se \nprestan dentro del departamento, adem\u00e1s que no se integran a una est rategia de \nAtenci\u00f3n Primaria en Salud \u2026.La red p\u00fablica no brinda atenci\u00f3n suficiente, debido a la \nbaja oferta de servicios, debido a insuficiente personal especializado en el \ndepartamento \u201d.  \n \n63 \n \n \u201cSe ha encontrado una baja ejecuci\u00f3n en los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, \nen los cuales la aplicaci\u00f3n de las normas t\u00e9cnicas se encuentran en un 70% de \nincumplimiento \u201d. \nEs importante tener en cuenta que el departamento tiene como meta, seg\u00fan el decreto 3039 , \n\u201cAdaptar los planes territoriales a la pol\u00edtica nacional de salud mental y de reducci\u00f3n del \nconsumo de sustancias psicoactivas en 100% de las entidades territoriales\u201d, aunque no se \nha avanzando (s\u00f3lo el 12%) en ese sentido, seg\u00fan el Plan. Incluso, dice el documento, \u201c se \nevidencia un desconocimiento sobre los lin eamientos t\u00e9cnicos de la pol\u00edtica de salud mental \ny para el tema de sustancias psicoactivas hay una ausencia total de adaptaci\u00f3n y adopci\u00f3n \nde la pol\u00edtica de reducci\u00f3n del consumo de sustancias psicoactivas en los 16 municipios y en \nel Departamento \u201d. \nEste tema exigir\u00eda una atenci\u00f3n especial ya que la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado \ntendr\u00eda  que ser priorizada y m\u00e1s a\u00fan si se tiene en cuenta lo que se\u00f1ala el Plan de \nDesarrollo 2012 -2015: \u201cr especto a la salud mental de las personas en situaci\u00f3n de \ndesp lazamiento forzado por la violencia, el 57% presentan una posible psicosis, el 52.8% \npresenta necesidades de evaluaci\u00f3n integral, diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento en \nsalud mental, el 90% de las familias en situaci\u00f3n de desplazamiento analizadas prese ntan \nalg\u00fan tipo de disfunci\u00f3n familiar y de \u00e9stas, el 31% presenta una disfunci\u00f3n familiar severa \u201d. \n \nEl Desarrollo Humano en el Caquet\u00e1  \nEl \u00cdndice de Desarrollo Humano tiene tres dimensiones: una vida larga y saludable (medida a \npartir del indicador de esperanza de vida); acceso al conocimiento (medida por la tasa de \nmatriculaci\u00f3n y la tasa de analfabetismo) y un nivel de vida digno (medido por el ingreso per \nc\u00e1pita) . En el caso del Caquet\u00e1, tiene un desarrollo inferior al promedio nacional, seg\u00fan e l \n\u00faltimo informe del PNUD 2011 (ver gr\u00e1fica 26) .  \n \n \n 0,70  0,69  \n0,67  0,70  0,69  0,70  0,69  0,70  0,71  0,73  0,73  0,73  0,74  0,75  0,75  0,75  0,76  0,77  \n2000  2001  2002  2003  2004  2005  2006  2007  2008  INDH ajustado por concentraci\u00f3n \ny violencia Caquet\u00e1 - Colombia  \nCaquet\u00e1  Colombia   \n \n64 \n Si bien en este departamento este \u00edndice es de 0,7 52 (2010), inferior al nacional (0,840), hay \nmunicipios con una desarrollo menor, como Solita (0,57) y La Monta\u00f1ita (0,56) (ver gr\u00e1fica  \n27) \n \n \n \n \n \nSin embargo, el desarrollo s\u00ed es menor si se compara con el \u00cdndice ajustado por \nconcentraci\u00f3n violencia  medido a trav\u00e9s del \u00cdndice de desarrollo humano ajustado por \nviolencia y concentraci\u00f3n \u2013 INDH ajustado  (entre m\u00e1s se acerca a 1 mayor el impacto y \nentre  m\u00e1s se acerca a 0, menor  - PNUD 2011 ), como evidencia el impacto de estos factores \nen el desarrollo humano de sus pobladores. En esta poblaci\u00f3n es alto impacto de la violencia \ny de la concentraci\u00f3n de la tierra en el desarrollo humano. Este INDH ajustado nacional es \nde 0,77. En el caso de Caquet\u00e1, es de 0,73  (ver gr\u00e1fica 28) . \n \n \n 0,65  \n0,61  \n0,59  0,57  0,60  0,60  0,59  \n0,57  0,60  0,61  0,60  0,59  0,59  0,60  \n0,58  0,58  INDH  municipal - Caquet\u00e1 2005   \n \n65 \n  \n  \n \nEn el caso de los municipios  del Caquet\u00e1, la influencia de la concentraci\u00f3n y la violencia \ntambi\u00e9n tiene un impacto mayor en el desarrollo ya que en todos los municipios el INDH \najustado es mayor (ver gr\u00e1fica 29).  \n \n \n \n \n \nAsimismo, es importante tener en cuenta la situaci\u00f3n de Caquet\u00e1 con relaci\u00f3n a l \u00cdndice de \nPotencializaci\u00f3n de G\u00e9nero, que establece el grado de empoderamiento de las mujeres en \nuna sociedad, su influencia o grado de participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica y en instancias de \ndecisi\u00f3n con respecto al de los hombres  (PNUD 2011) . En el caso del Caquet\u00e1  ha \naumentado (0,62  en 2002 a 0,8 3 en 2008) .Tambi\u00e9n present\u00f3 una tendencia al alza en el 0,70  0,69  \n0,67  0,70  0,69  0,70  0,69  0,70  0,71  0,73  0,73  0,73  0,74  0,75  0,75  0,75  0,76  0,77  \n2000  2001  2002  2003  2004  2005  2006  2007  2008  INDH ajustado por concentraci\u00f3n y \nviolencia Caquet\u00e1 - Colombia  \nCaquet\u00e1  Colombia  \nINDH vs. INDH ajustado  municipios \ndel Caquet\u00e1 2005  \nINDH   INDH AJUSTADO   \n \n66 \n \u00cdndice de Desarrollo  Humano relativo al g\u00e9nero (0,65 en 2002 a 0,76  en 200 9), el cual \nconsidera el desarrollo humano teniendo en cuenta las dif erencias de g\u00e9nero, es decir, \npermite captar las inequidades por las dimensiones del \u00edndice de desarrollo humano.  \n \n6. Dimensi\u00f3n organizativa   \nEl Caquet\u00e1 ha tenido una larga tradici\u00f3n de organizaci\u00f3n social y comunitaria, formas \norganizativas  que han sido capaces de llenar el vac\u00edo de regulaci\u00f3n del Estado  y no pocas \nveces han mostrado su autonom\u00eda frente a la guerrilla. Al contrario de lo suponemos, la \nsociedades y territorios de colonizaci\u00f3n se caracterizan por lo que Jos\u00e9 Jairo Gonz\u00e1lez \ndenomin a: \u201c\u2026.como un fen\u00f3meno de movilizaci\u00f3n social permanente, en el que \npr\u00e1cticamente se va construyendo de manera din\u00e1mica, creativa, abierta y flexible una \nnueva sociedad , cuyo proyecto pol\u00edtico, aunque a\u00fan incipiente, es sin duda resultado de la \nindecisi\u00f3n del Estado  para dirigirlo, asunto ante el cual, en este caso las F arc, lo ha \nreemplazado o sustituido \u201d (Gonz\u00e1lez, 1998: 224 y 225).  \nEn esos procesos organizativos han jugado un papel central las Juntas de Acci\u00f3n Comunal y \nlas organizaciones de colonos, que  han suplantado al Estado  en sus funciones pues \nmediante el cobro de impuestos , es decir , un sistema tributario propio , han construido \ncarreteras, escuelas y otros bienes p\u00fabicos que , en teor\u00eda , deber\u00edan ser responsabilidad del \nEstado . \nEn ese papel de orga nizaci\u00f3n social y comunitaria ha sido fundamental la Iglesia Cat\u00f3lica, \ntanto en la Di\u00f3cesis de Florencia como en el Vicariato del Cagu\u00e1n. En efecto, tanto los \ndiocesanos en el piedemonte central y sur como los padres Consolatos en el Cagu\u00e1n han \npromovido i mportantes procesos organizacionales, varios de los cuales han recibido \nreconocimientos nacionales. Una de esas organizaciones ha sido Cifisam , que adelant \u00f3 \nprocesos de sustituci\u00f3n de cultivos de hoja de  coca y , adem\u00e1s , varias de sus experiencia s \npedag\u00f3gic as encaminadas a construir un cultura de paz merecieron varios premios \nnacionales. Tambi\u00e9n cabe destacar el papel fundamental que varios de los obispos del \nCaquet\u00e1 han jugado en las negociaciones con la guerrilla . \nEs importante resaltar procesos organizati vos de alcance regional y departamental, como \nCagu\u00e1n Vive y la Mesa Departamental de V\u00edctimas. La primera surgi\u00f3 como respuesta de \nalgunos j\u00f3venes del Cagu\u00e1n ante la crisis humanitaria desatada en medio de la ofensiva \nmilitar del gobierno de \u00c1lvaro Uribe. M\u00e1s significativo fue que, en buena medida, ese \nproceso haya sido la base que explica el triunfo de Domingo P\u00e9rez , del Polo Democr\u00e1tico , \nen la alcald\u00eda de San Vicente del Cagu\u00e1n , en el 2011, rompiendo as\u00ed a\u00f1os de hegemon\u00eda \nliberal.  \nLa segunda, la Mesa Departamental de V \u00edctimas, surge en medio de la ventana de \noportunidad pol\u00edtica que abri\u00f3 la ley de Justicia y Paz , durante el gobierno de Uribe , y la cual \nse fortaleci\u00f3 a\u00fan m\u00e1s con la promulgaci\u00f3n de la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de tierras, que \nel gob ierno de Ju an Manuel Santos promulg \u00f3 para ambientar el proceso de paz con las \nFarc-ep.  \n \n67 \n Como ya se mencion\u00f3, varias de las experiencias promovidas por la Iglesia Cat\u00f3lica han \nrecibido reconocimiento nacional, una de estas ha sido Chocagu\u00e1n, que por su impor tancia \nmerece ser descrita en detalle.   \nLa experiencia de Chocagu\u00e1n  \nEl Comit\u00e9 de Cacaoteros de Remolino del Cagu\u00e1n y Sunciyas  nace en el marco de la \ncampa\u00f1a \u201c No a la Coca, s \u00ed al Cacao y Caucho \u201d, impulsada en 1989 por el padre Jacinto \nFranzoi, misionero Consolato de la Parroquia de Remolino del Cagu\u00e1n, quien promovi\u00f3 la \nsustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito  por otros l\u00edcitos a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n \nintegral de la poblaci\u00f3n  y campesinos del Cagu\u00e1n . Esto g ener\u00f3 herramientas que les \npermitie ra reconstruir su tejido social, reconciliarse con s\u00ed mismos  y con su medio ambiente  \ny, adem\u00e1s,  superar la cultura de lo f\u00e1cil  y el estigma de ser los responsables de toda la \ndesestabilizaci\u00f3n social que Colombia viv\u00eda.  \nAsimismo, e l Comit\u00e9 nace espec\u00edfica mente como respuesta a la necesidad de organizaci\u00f3n \ny comercializaci\u00f3n de los productos resultantes de los cultivos de cacao y caucho en los que \ndecidieron participar las comunidades campesinas que siguieron la campa\u00f1a del padre \nFranzoi, pero cuyos anteced entes se remontan al proceso organizativo del Comit\u00e9 de \nColonizaci\u00f3n del Guayas, Bajo Cagu\u00e1n y Suncillas . Este Comit\u00e9 fue creado en 1984 y \npretend\u00eda llegan a un acuerdo entre los colonos y el Estado  para levantar la reserva forestal \ndel \u00e1rea de Santaf\u00e9 del  Cagu\u00e1n para abajo  y otorgar les a los colonos derecho a los t\u00edtulos \nde la tierra, a cr\u00e9dito, asistencia t\u00e9cnica y mercadeo.  \nEn julio del mismo a\u00f1o entr\u00f3 el Ej\u00e9rcito Nacional a Remolinos generando una hambruna en \nel Cagu\u00e1n , que llev \u00f3 a que todas las instituciones realizaran una misi\u00f3n humanitaria contra \nel hambre , pero tambi\u00e9n se busc \u00f3 trabajar en torno a la sustituci\u00f3n de cultivos de hoja de  \ncoca por cultivos l\u00edcitos viables, para lo cual se estableci\u00f3 un compromiso a trav\u00e9s de un \nacta suscrita por la Gobernaci\u00f3n del Caquet\u00e1, el Incora, el Inderena, el Idema y el Comit\u00e9 de \nColonizaci\u00f3n . Esta fue la antesala a la campa\u00f1a que , posteriormente , liderar\u00eda el padre \nFranzoi de No a la Coca y S\u00ed al Cacao , financiado por los feligreses de las parroquias \ncat\u00f3licas del norte de Italia.  \nComo aprendizaje de ese primer proceso y de los resultados arrojados por las visitas surge \nla necesidad de organizar un primer comit\u00e9 provisional que se encargar\u00e1 de una planeaci\u00f3n \nm\u00e1s rigurosa del proyecto  y la constituci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del Comit\u00e9 . Esto permiti\u00f3 la \ncompra permanente del cacao a los campesinos que hac\u00edan parte del proyecto, \nconsiguiendo , adem\u00e1s , en 1995, en pos de la creaci\u00f3n de una f\u00e1brica, conseguir una \nmaquinaria de segunda donada por el Fond o Amaz\u00f3nico para la transformaci\u00f3n del cacao, \nproceso que debi\u00f3 pr\u00e1cticamente detenerse a ra\u00edz de las Marchas Campesinas Cocaleras \nde 1996 y que s\u00f3lo fue posible retomar en 1997.  \nPara 1998 se nombra una nueva Junta Directiva y se cambia el nombre a Chocag u\u00e1n. En \n1999 , debido al resurgir de la actividad cocalera, hubo un adormecimiento del Comit\u00e9, el cual \nnuevamente se reactiva con la intensificaci\u00f3n de las fumigaciones a \u00e1reas de cultivos de \nhoja de  coca y el declive de esta actividad en el 2000. Sin embar go este repunte se adelanta \nbajo una visi\u00f3n muy localista, inmediatista y sin una mirada empresarial, que lleva a que el \nComit\u00e9 trabaje s\u00f3lo una semana cada cuatro meses en la producci\u00f3n de chocolate . Esta \nsituaci\u00f3n cambia entre el 2001 y 2003 gracias a que el Comit\u00e9 gana una convocatoria del \nPrograma de Apoyo a las Empresas del Ministerio de Agricultura  - Padamer , el cual  \n \n68 \n reconoce el \u00e9xito de esta experiencia y le otorga -a finales de 2004 - unos 90 millones  de \npesos para realizar una segunda fase. Igualmente influy \u00f3 en su fortalecimiento el \nacompa\u00f1amiento de unos orientadores internacionales para estructurar el desarrollo \nempresarial del Comit\u00e9 impulsando cuatro componentes . Esto genera una ' nueva era'  para \nel Comit\u00e9 que le permite acceder a recursos significativos del Fondo Interamericano de \nDesarrollo Agropecuario (FIDA) -por intermedio del IICA, los cuales son ejecutados de forma \ndirecta por la organizaci\u00f3n campesina en el r\u00edo Cagu\u00e1n , desde el 2002 hasta e l 2005 . Esto \nles permit e ser reconocidos como una organizaci\u00f3n de base con resultados tangibles de \ndesarrollo alternativo en medio del conflicto.  \nEse reconocimiento los lleva a alcanzar el Premio Nacional de Paz en el 2004 y a ser \nidentificados como actore s pol\u00edticos en la regi\u00f3n, lo cual se constituye en un hito para el \nComit\u00e9 por cuanto se muestra (a sus asociados, directivos y equipo t\u00e9cnico en apoyo con el \npadre Jacinto Franzoi) como una experiencia organizativa ejemplo de resistencia civil en \nzonas de conflicto, basad a en acciones en el campo productivo, la soberan\u00eda alimentaria y la \norganizaci\u00f3n comunitaria. El premio lanza al Comit\u00e9 a nivel pol\u00edtico, haciendo que la nueva \nJunta Directiva asuma un reto orientador y de voceros pol\u00edticos en la regi\u00f3n y c atapult\u00e1ndola \ncomo un modelo a seguir en regiones de conflicto.  \nDurante los a\u00f1os siguientes hasta la actualidad, a pesar de los altibajos de la actividad \ncocalera que en buena medida determina la actividad del Comit\u00e9 de Cacaoteros, este ha \nlogrado articul arse a diferentes redes nacionales con las cuales ha jalonado recursos para \nsu fortalecimiento y crecimiento en diferentes aspectos : t\u00e9cnicos ( en la instalaci\u00f3n de un \njard\u00edn para la producci\u00f3n y mejoramiento del cacao, la adquisici\u00f3n y fortalecimiento de \nmaquinar\u00eda, el acompa\u00f1amiento, la diversificaci\u00f3n y complementariedad en la producci\u00f3n \nagraria, y procesos de transformaci\u00f3n de los productos que les permita producir valor \nagregado a los campesinos) ; de comercializaci\u00f3n (que implica la consolidaci\u00f3n de ca nales \nde comercializaci\u00f3n y mercadeo para los cultivos tradicionales) ; y organizativos , que han \nmejorado su capacidad de acci\u00f3n y de empoderamiento para hacer frente a una cultura \nbasada en la econom\u00eda de r\u00e1pida reproducci\u00f3n y de abundante circulante monet ario y \nampliamente afectada por la actividad armada legal e ilegal y de la comercializaci\u00f3n \ninternacional del producto.  \nLa movilizaci\u00f3n social en  Caquet\u00e1.  \nLa movilizaci\u00f3n social en el departamento de Caquet\u00e1 ha tenido diferentes momentos, con \nrespecto a lo s sectores sociales que la promueven y las reivindicaciones que la motivan . Esa \nlarga tradici\u00f3n de movilizaci\u00f3n expresa muy bien el malestar de sus pobladores  y en \nespecial, de los habitantes de las zonas rurales, ante la incapacidad del Estado de satisfac er \nsus demandas y garantizar sus derechos.  \nEn efecto, en el departamento se presentaron entre 1975 y 2013 un total 178 protestas \nsociales (ver gr\u00e1fica 30), en su mayor\u00eda motivadas por las  pol\u00edticas estatales , demandando \nservicios sociales y por la grave situaci\u00f3n de derechos humanos que el departamento ha \npresentado en diferentes momentos  (ver gr\u00e1fica 31).   \n \n69 \n  \nFuente: B ase de datos de luchas sociales -Cinep y datos procesados por el autor.   \n \n \nFuente: B ase de datos de luchas sociales -Cinep  y datos procesados por el autor.   \nEsta incapacidad del Estado por proveer bienes y servicios p\u00fablicos y garantizar los \nderechos humanos explica que la mayor\u00eda de estas protestas hayan tenido como mayor \nadversario al Estado , con el 54% , y que el resto se haya dirigido contra diversos actores, \nentre los que se destacan los grupos armados y la empresa privada  (ver gr\u00e1fica  32). 0 2 4 6 8 10 12 14 \n75 77 79 81 83 85 87 89 91 93 95 97 99 01 03 05 07 09 11 13 Departamento de Caquet\u00e1  \nLuchas sociales en Colombia  \n1975 -2013  \nAUTORIDADES  \n1% CONMEMORACIO\nNES \n3% \nDERECHOS  \n21%  \nINCUMPLIMIENT\nOS \n6% \nOTROS  \n0% PLIEGOS \nLABORALES  \n12%  POLITICAS \nESTATALES  \n20%  SERVICIOS \nSOCIALES  \n13%  SOLIDARIDAD  \n2% TIERRA / \nVIVIENDA  \n12%  SERVICIOS \nPUBLICOS E \nINFRAESTRUCTUR\nA \n10%  Caquet\u00e1 luchas sociales - Motivos  \n1975 -2013  \n  \n \n70 \n  \nFuente: B ase de datos de luchas sociales -Cinep y datos procesados por el autor.   \n \nDe otro lado, la fortaleza y la capacidad organizativa de los sectores sociales del Caquet\u00e1 se \nexpresa en el hecho de que la gran mayor\u00eda de estas movilizaciones fuer on convocadas por \nsectores sociales organizados, entre los que se destacan los campesinos y el magisterio , \ncon un total  del 80% de las acciones . En menor medida han convocado y organizado \nprotestas sociales  las autoridades locales y regionales y la iglesia cat\u00f3lica  para protestar \ncontra los grupos armados  (ver gr\u00e1fica  33). En cuanto a la organizaci\u00f3n ind\u00edgena  si bien \u201cno \nposee n la cohesi\u00f3n y la fortaleza de otras regiones del pa\u00eds\u201d  (Sinchi , 2007:30) , sus \nprop\u00f3sitos est\u00e1n direccionados hacia el restablecimiento, la recuperaci\u00f3n  y la conservaci\u00f3n \nde sus culturas ancestrales, adem\u00e1s de sus derechos al territorio \u201c m\u00e1s all\u00e1 del derecho \ncolectivo de la tierra reconocido en los resguardos \u201d (Sinchi , 2007:22).  \n \nArmados sin especificar  \n6,4%  Bandas y pandillas  \n0,5%  \nEmpresas mixtas y/o \nestatales  \n3,5%  Entes privados  \n5,9%  \nFuerzas Armadas y de \nPolic\u00eda  \n6,4%  \nGuerrillas  \n4,5%  \nNo se especifica  \n2,5%  \nOrganos \ngubernamentales \nejecutores  \n52,5%  Organos judiciales  \n1,0%  Paramilitares  \n1,0%  Partidos y movimientos \npol\u00edticos  \n0,5%  Sectores y \norganizaciones sociales  \n2,5%  \nSin informaci\u00f3n  \n12,9%  Caquet\u00e1 - Luchas sociales - adversarios  \n1975 -2013   \n \n71 \n  \nFuente: base de datos de luchas sociales -Cinep y datos procesados por el autor.   \n \nDe las tendencias de esas protestas sociales  se destacan momentos de auge y reflujo , en su \nmayor\u00eda, relacionados con las din\u00e1micas del conflicto armado, la b\u00fasqueda de la paz y la \nampliaci\u00f3n o limitaci\u00f3n del r\u00e9gimen pol\u00edtico . Entre 1975 y 1981 la protesta social, \nespecialmente campesina, fue resultado de la respuesta militar que el Gobier no de ese \nmomento daba a las demandas ciudadanas. El crecimiento de la protesta social que se \nregistra entre 1982 y 1988, cuando se alcanzan los mayores picos de la serie, se relaciona \ncon la apertura del r\u00e9gimen pol\u00edtico y con el ambiente favorable propic iado por los di\u00e1logos \ncon las Farc-ep.  Ese auge es revertido durante buena parte de la d\u00e9cada del 90, cuando si \nbien no se registr\u00f3 un gran n\u00famero de protestas, en cambio se produjo la movilizaci\u00f3n de l \ncampesinado cocalero , que abarc\u00f3 no solamente el departamento del Caquet\u00e1, sino tambi\u00e9n \ntodos los de la Amazon\u00eda Occidental.  \nEn la d\u00e9cada del 90 se destacan las  organizaciones campesinas como las principales \nprotagonistas de la protesta social. Pues en ese periodo el sector ru ral fue escenario de la \nconvergencia territorial entre los cultivos de hoja de  coca y el conflicto armado, ante lo cual \nel Estado  respond\u00eda con la criminalizaci\u00f3n del campesino cocalero, hecho que explica la \npersisten cia de colonos cocaleros. En este mismo  periodo se presentan , de forma reiterativa, \ny promovidas por organizaciones como la Central Unitaria de Trabajadores (CUT) varias \nacciones de movilizaci\u00f3n social entorno a reivindicaciones del sector educativo. Igualmente \nse realizaron diversas acciones d e movilizaci\u00f3n contra los impactos causados por la \nviolencia en el territorio, promovidas por la Iglesia cat\u00f3lica y la institucionalidad en los niveles \ndepartamental y municipal.  \nEstado y entidades \ngubernamentales  \n0,2%  Comit\u00e9 de \nSolidaridad \nPresos  \n0,2%  \nIglesias  \n0,2%  Organos con \npotestad normativa  \n0,5%  \nOrganos \ngubernamentales \nejecutores  \n1,0%  Partidos y \nmovimientos \npol\u00edticos  \n4,1%  Sectores y \norganizaciones \nsociales  \n80,3%  Sin \ninformaci\u00f3n  \n13,3%  Caquet\u00e1 -Luchas sociales: actores  \nconvocantes y participantes  \n1975 -2013   \n \n72 \n Esa disminuci\u00f3n se revierte en la d\u00e9cada del 2000 y se mantiene al alza hasta el 2013, \ncuando se alcanzan los mayores picos de la serie como respuesta a la pol\u00edtica de represi\u00f3n \ndesatada por el gobierno de Uribe, el cerramiento de los espacios de di\u00e1logo y  concertaci\u00f3n \nentre el Gobierno y la sociedad regional y la intensificaci\u00f3n del conflicto armado.  \nDurante el periodo 2000 -2013  contin\u00faan la movilizaci\u00f3n social de los sectores, campesinos, \nind\u00edgenas y educativos, con el acompa\u00f1amiento y la incorporaci\u00f3n de  sectores comerciantes \ny trasportadores, como repuesta a la intensificaci\u00f3n de la estrategia de militar del Estado  en \nel departamento y la afectaci\u00f3n en la situaci\u00f3n de seguridad y derechos humanos para la \npoblaci\u00f3n  del Caquet\u00e1. Tambi\u00e9n s urgen manifestacio nes de la sociedad civil promovidas por \nlas instituciones contra las acciones violentas cometidas por la guerrilla.  \nSin embargo, cabe anotar que hay diferencias regionales que deben ser tenidas en cuenta al \nmomento de dise\u00f1ar y ejecutar una estrategia de i ntervenci\u00f3n. As\u00ed mientras en el norte del \ndepartamento la organizaci\u00f3n social es activa, fuertemente politizada y actualmente se \nenfrenta a los retos que les plantea el auge de la explotaci\u00f3n petrolera, en contraste, la \npoblaci\u00f3n del piedemonte central y s ur del departamento presenta un nivel de organizaci\u00f3n \nsocial y politizaci\u00f3n bajo, poco proactivo y aun enmarcado en las redes del bipartidismo.  \nEn s\u00edntesis, el departamento, y particularmente en la zonas rurales, han sido escenario de \nuna intensa activida d en cuanto a la movilizaci\u00f3n social se refiere. Por eso es necesario \ndestacar que existe un gran potencial organizativo en estas comunidades, lo cual las \nconvierte en agentes para tener en cuenta en la trasformaci\u00f3n de los problemas \nestructurales se\u00f1alados . \n7. La dimensi\u00f3n ambiental  \n \nEl Caquet\u00e1 es una zona de frontera agraria abierta, donde se combinan zonas donde a\u00fan \nest\u00e1 activo el proceso de colonizaci\u00f3n con \u00e1reas m\u00e1s incorporadas a la frontera \nagropecuaria y otras en proceso de completar esa transici\u00f3n.  Geogr\u00e1ficamente el \ndepartamento presenta los siguientes paisajes, que se distinguen por sus diversos formas \ntopogr\u00e1ficas, vegetaci\u00f3n y aguas: cordilleras , piedemonte, valles y lomer\u00edos, y la selva \namaz\u00f3nica. El paisaje de monta\u00f1a se caracteriza por un relieve abrupto y escarpado, situado \nen la parte occidental en l\u00edmites con el departamento del Huila y el valle del r\u00edo Magdalena. \nEl paisaje de piedemonte es una de las formas de relieve m\u00e1s \u00fatiles para agricultura y \nganad er\u00eda, ha sido un \u00e1rea de intensa actividad humana y ha servido como \u201cpuente de \nplaya\u201d par a la colonizaci\u00f3n de la selva. Finalmente, el paisaje de valles  se caracteriza por \n\u00e1reas dominadas por sedimentos aluviales, compuesto por las siguientes formas de ter reno: \nllanura aluvial, terrazas, bajos y esteros, y cuya vegetaci\u00f3n predominante son los bosques \nde galer\u00eda. En este paisaje el \u00e1rea correspondiente a las terrazas tiene algunas perspectivas \npara el desarrollo agropecuario  ya que la masa boscosa fue devast ada y transformada en \npotreros para la ganader\u00eda y por la colonizaci\u00f3n cocalera (V\u00e1squez, 2013).   \nEl departamento , con un \u00e1rea de 88.965 km, tiene \u201cCorredores biol\u00f3gicos \u00fanicos y de gran \nvariedad de fauna y flora, que lo caracterizan como uno de los departamentos m\u00e1s mega \ndiversos del pa\u00eds \u201d (Sinchi, 2007:22). Esta riqueza permite dimensionar las diversas \nposibilidades para hacer uso racional y sostenible de estos recursos como \u201c\u2026 la explotaci\u00f3n  \n \n73 \n pesquera, minera y eco tur\u00edstica; igualmente la posibilid ad de centrales hidroel\u00e9ctricas, \ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, exportaciones, etc.\u201d  (Sinchi , 2007:26).  Como parte de la regi\u00f3n \namaz\u00f3nica, el Caquet\u00e1 \u201cpresenta un clima tropical lluvioso en la mayor\u00eda de su territorio, un \nclima monomodal en la zona de transici\u00f3 n Amazonia -Orinoquia, en los llanos del Yar\u00ed, y un \nclima templado a f rio en la zona de la cordillera \u201d (Sinchi, 2007:26).  \nEl departamento del Caquet\u00e1 tiene una importante riqueza h\u00eddrica, que han sido medio de \ntrasporte, comunicaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n de las c omunidades ribere\u00f1as, adquiriendo un \n\u201c\u2026profundo significado en la construcci\u00f3n social de espacios vitales para la poblaci\u00f3n \ncaquetense\u201d.  Las cabeceras municipales del departamento han estado estrechamente \nligadas a las fuentes de agua haciendo uso de ellas  para sus acueductos  y acarreando \nimpactos ambientales nefastos ante e l mal manejos de los residuos s\u00f3lidos y l\u00edquidos, que \nsumados a la destrucci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n en las cabeceras de los r\u00edos \u201c\u2026han causado \nproblemas de contaminaci\u00f3n y disminuci\u00f3n de sus  cauces\u201d  (Sinchi , 2007:26).   \nEn el Caquet\u00e1 los suelos son pobres desde el punto de vista de aportes minerales. Las \ncoberturas vegetales predominante s son bosques no intervenidos y natural intervenido; \nrastrojos, vegetaci\u00f3n arbustiva de porte variable entre  2 y 8 metros y de origen  secundario; \npastizales, especies de gram\u00edneas en  las que se puede identificar  tres tipos: Vaciara, \nhyparrhenia rufa y naturales  y cultivos, que son limitados y se encuentran distribuidos, \nseg\u00fan condiciones de fertilidad de las  diferentes unidades de suelos y, principalmente, \nasociados a la apertura del bosque y la incorporaci\u00f3n de rastrojos para el establecimientos \nde potreros \u201d (Corpoica, 2002, 17, citado Sinchi , 2007 ). \nEl Caquet\u00e1 es parte de la Amazonia occidental , zona que es la de mayor densidad \ndemogr\u00e1fica y se ha caracterizado por ser el lugar donde se ha consolidado la econ\u00f3mica \nganadera y campesina, pues ha sido escenario de un poblamiento continuo, convirti\u00e9ndose \nen la regi\u00f3n de la Amazon \u00eda con mayor din\u00e1mica de crecim iento poblacional. Por eso es  \nfundamental resaltar  impactos ambientales de los procesos de colonizaci\u00f3n que se \npresentaron en relaci\u00f3n a las diferentes econom\u00edas que se establecieron en los territorios.  \nProceso hist\u00f3rico de poblamiento e impactos ambienta les. \nEn la d\u00e9cada del 60 , en el marco de los procesos de colonizaci\u00f3n dirigida promovidos por el \nIncora , se crearon en el sur del departamento enclaves ganaderos de mediana escala, \nfundados por habitantes del Huila. La llegada de esta econom\u00eda produjo  un impacto \nambiental  ya que implic \u00f3 la reducci\u00f3n de los bosques. A finales de la d\u00e9cada del 70 y \ncomienzos de la del 80 la llegada de los cultivos de hoja de  coca conllev \u00f3 una aceleraci\u00f3n \nen el proceso de poblamiento y  dichos cultivos \u201c\u2026.dieron lugar a la  cultura de producci\u00f3n \nagroqu\u00edmica, que se mantiene en la actualidad y propicia impactos ambientales \u201d (Sinchi, \n2007:25) . Se calcula que a trav\u00e9s de la tala y la quema , tres millones de hect\u00e1reas de selva \nfueron transformadas en praderas destinadas a la pro ducci\u00f3n ganadera y cocalera (Brucher, \n1974; IGAC, 1993; Serrano, 1994:140; Mora et al, 1987).  Esto se puede observa r en los \nmapas 9  y 10, que evidencian el estado de transformaci\u00f3n del bosque tropical del Caquet\u00e1 \nde 1977 a 1988.   \n \n74 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n8 Las intervenciones  y respuestas actuales de los principales actores que operan \nen la situaci\u00f3n y el impacto de las mismas.  \n \nEn este apartado se describ en las intervenciones y acciones que actualmente despliegan \ndiversos actores  en el territorio y la posici\u00f3n de estos ante el escenario de las negociaciones \nde La Habana  y el futuro . En esa direcci\u00f3n , en primer lugar se abordar\u00e1n las organizaciones \nsociales y campesinas , quiz\u00e1s las m\u00e1s fuertes del departamento; en segundo lugar , las \niniciativas de paz y defensa de los derechos de las v\u00edctimas , que han sido pro movidas a \ninstancias de las ONG  a nivel nacional ; en tercer lugar , la Iglesia Cat\u00f3lica ; y en cua rto lugar , \nlas respuestas del Estado , diferenciando las acciones del Estado centr al, departamental y \nlocal. Estos son aliados y socios fundamentales en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de una intervenci\u00f3n \nterritorial de promoci\u00f3n de la paz del PNUD.  \nCaquet\u00e1 cuenta  -como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente - con una larga tradici\u00f3n de organizaci\u00f3n \nsocial y pol\u00edtica, que se constata con las movilizaciones sociales y campesinas en el \ncontexto del Paro Agrario Nacional realizado entre agosto y septiembre del 2013. En esas \nmovilizaciones, como en el pasado, se exi g\u00eda el reconocimiento del campesino y los colonos \ncomo interlocutores de Estado y se demandaba un tratamiento diferente al que el Estado ha \ndado hist\u00f3ricamente a sus problem\u00e1ticas. Sus peticiones  y procesos organizativos se han \nagrupado en la Mesa Nacional  Agropecuaria y Popular de Interlocuci\u00f3n y Acuerdo (MIA), \nque vincula \u201c\u2026.primordialmente demandas adelantadas en sociedades reci\u00e9n inte gradas a \nla econom\u00eda nacional, en ple no proceso de jerarquizaci\u00f3n producto de colonizaciones \nrecientes y con fuer te pr esencia de la insurgencia como Meta, Caquet\u00e1, Putumayo y \nGuaviare \u2026\u201d (Moreno, 2013 :18).  \n \n75 \n Como se dijo, hay diferencias territoriales en el nivel de organizaci\u00f3n \u2013 alto en el norte del \ndepartamento , bajo en el sur y el piedemonte central - que deben ser tenidas en cuenta en \nlas intervenciones del PNUD, pues es evidente que la fortaleza de la organizaci\u00f3n social y \npol\u00edtica del norte  del departamento es un activo que es necesario potenciar. All\u00ed m\u00e1s que \nconstruir nuevas organizaciones, \u2018educarlas \u2019 en sus derechos o \u2018ilustrarlas \u2019, se debe dise\u00f1ar \nuna estrategia de acompa\u00f1amiento en sus demandas y de constru ir escenarios de \ninterlocuci\u00f3n entre estas y las diferentes instancias del Estado. En cambio , en la zona sur y \ncentral de departamento la estrate gia deber\u00eda enfatizar en construir organizaci\u00f3n social, \nfortalecer las actualmente existentes e iniciar procesos organizacionales de sus \ncomunidades.   \nDe otro lado, e n el Caquet\u00e1 en el contexto de la Ley de v\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras y en \nel escenar io del actual proceso de di\u00e1logo que se desarrolla en La Habana se han generado \nimportantes iniciativas de la sociedad civil regional \u2013de hombres y de mujeres - que exigen \nlos derechos humanos de los y las v\u00edctimas. Entre esas instancias  y como se se\u00f1al\u00f3 , se \ndestacan  la Mesa Departamental de V\u00edctimas  y Cagu\u00e1n Vive , que sin duda son \norganizaciones fundamentales para  la creaci\u00f3n de espacios regionales en favor de la paz, la \nreconciliaci\u00f3n y la justicia transicional. En esa direcci\u00f3n m\u00e1s que promover escenarios o \ninstancias nuevas se trata de fortalecer las que ya est\u00e1n funcionando en la regi\u00f3n.  Empero \nes necesario ten er en cuenta que entre estas dos organizaciones existen diferencias y \nenfoques a veces  contrarios sobre el papel de las v\u00edctimas, la justicia transicional , los \ndi\u00e1logos de  La Habana y el papel de la cooperaci\u00f3n internacional. Esa situaci\u00f3n, por \nejemplo , ha implicado que los Laboratorios de Paz, financiados por la Uni\u00f3n Europea y que \ndeber\u00edan estar operando por el D epartamento de la Prosperidad Social, actualmente est\u00e9n \nparalizados en su ejecuci\u00f3n.  \nTambi\u00e9n  cabe destacar la importancia de la Iglesia Cat\u00f3lica . Esta instituci\u00f3n, como ya se \nmencion\u00f3, ha jugado un papel clave en la organizaci\u00f3n y cohesi\u00f3n social del proceso \ncolonizador, en las iniciativas de b\u00fasqueda de la paz y ha promovido planes y proyectos en \nfavor del desarrollo alternativo y la sustituci\u00f3n d e cultivos de uso il\u00edcito. Ese papel le ha \npermitido convertirse en uno de los actores con mayor credibilidad y legitimidad en \ndepartamento y p or eso es un actor fundamental para tener en cuenta en el dise\u00f1o e \nimplementaci\u00f3n de una estrategia territorial d e paz del PNUD y en el posible escenario de \npostconflicto.  \nEl Estado , por su parte , tiene una intervenci\u00f3n diferenciada territorialmente y presenta una \noferta de pol\u00edtica p\u00fablica seg\u00fan las diferentes instituciones. De un lado, actualmente el \nEstado centra l insiste en enfrentar los retos del conflicto y el desarrollo bajo una intervenci\u00f3n \nbasada en el principio de civilizar, pacificar y normalizar . En ese contexto se inscribe la \npol\u00edtica nacional de Consolidaci\u00f3n Territorial, que actualmente el Estado desar rolla en los \nmunicipios de San Vicente del Cagu\u00e1n, La Monta\u00f1ita y Cartagena del Chair\u00e1.  \nEsta pol\u00edtica , si bien es un avance frente al tradici onal \u00e9nfasis exclusivamente militar de \nEstado frente a la regi\u00f3n, aun presenta grandes problemas y fallas  ya que los programas de \ninversi\u00f3n social y desarrollo est\u00e1n subordina dos a la recuperaci\u00f3n militar del territorio. Pero \nlo que es m\u00e1s grave es que estos no tienen en cuenta, en su dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n, a las \nadministraciones municipales. Esa situaci\u00f3n no hace otra cosa que  erosionar y deslegitimar \nm\u00e1s a\u00fan el Estado en los niveles local y regional.    \n \n76 \n Existen instituciones estatales que cuentan con una gran credibilidad en la regi\u00f3n, una de \nesas es el I ncoder (antiguo Incora ), en buena medida por los antiguos programas de \ncolonizaci\u00f3n que desarroll\u00f3 en los a\u00f1os 60 y 70. El Incoder es, sin duda , un actor clave y un \nsocio estrat\u00e9gico para la implementaci\u00f3n de programas de desarrollo rural territorial, \ntitulaci\u00f3n de tierras y proy ectos productivos sostenibles para las econom\u00edas campesinas.    \nDe otro lado, l a Gobernaci\u00f3n del Caquet\u00e1 y las administraciones locales se debaten entre la \ncorrupci\u00f3n, la baja legitimidad ante sus pobladores , la poca experticia y baja formaci\u00f3n \nt\u00e9cnica de sus funcionarios. Los menos tienen graves problemas en el conocimiento  pr\u00e1ctico \ny espec\u00edfico de los asuntos administrativos. Y los m\u00e1s est\u00e1n abiertamente comprometidos \ncon las tradicionales pr\u00e1cticas pol\u00edticas que imperan en buena parte de pa\u00eds.  \nNo se pue de, y ser\u00eda  un error , dise\u00f1ar e implementar una estrategia de intervenci\u00f3n que \ndesconozca la clase pol\u00edtica regional y prescinda de las administraciones locales . Estos son \nimportantes actores en el desarrollo y mejoramiento de la gobernabilidad y buen gobierno en \nel territorio. Y son actores centrales en el escenario de di\u00e1logo con las F arc-ep, \nespecialmente  en el punto de participaci\u00f3n pol\u00edtica : su actitud es fundamental para que ese \nintento de transici\u00f3n de las armas a l a pol\u00edtic a y la consecuente ampliaci\u00f3n de la comunidad \npol\u00edtica no se convierta en una nuevo ciclo de violencia , como sucedi\u00f3 en los fallidos \nprocesos de negociaci\u00f3n del pasado en los a\u00f1os  80 y 90. \nAsimismo, en el taller realizado con las organizaciones sociales, particularmente de v\u00edctimas, \nind\u00edgenas, campesinas, comunitarias y de mujeres , en noviembre de 2013, en desarrollo de \nesta consultor\u00eda , se identificaron varios actores como centrales en los diversos conflictos que \nactualmente se desarrollan en el departamento . \nEn primer lugar, los grupos armados: F arc-ep, Bacrim , narcotraficantes , grupos ilegales de \nexplotaci\u00f3n de oro  -al sur del Caquet\u00e1 - y la Fuerza P\u00fablica.  Para los hombres y mujeres que \nparticiparon en el taller, estos grupos y la confrontaci\u00f3n  armada producen la disputa por el \nterritorio, la p roduc ci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito, el desplazamiento forzado, el d espoj o de las \ntierras y el abandono de los territorios. En ese contexto son especialmente vulnerables los \nind\u00edgenas, en particular los r esguardos de San Juan Los ada, Caba\u00f1o 2, Pijaos y Yaguar\u00e1.  \nTambi\u00e9n se identificaron actores econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos claves en las actuales \ndin\u00e1micas conflictivas que afectan el territorio y a sus comunidades : las multinacionales y el \nauge petroler o al noroccidente del departamento; la clase pol\u00edtica local y regional, cuyas \npr\u00e1cticas clientelistas y \u2018politiqueras \u2019 son un escollo para la g obernabilidad, la participaci\u00f3n \npol\u00edtica y la democracia . Igualmente se resalt\u00f3 que muchos terratenientes y latif undistas son \nactores claves y los principales responsables de los conflictos asociados con el uso y la \nconcentraci\u00f3n de la tierra.  \nCabe destacar que s\u00e9 insisti\u00f3 en la importancia de las v\u00edctimas, los grupos pol\u00edticos y los \nmedios  de comunicaci\u00f3n  en escena rio de posconflicto.  \n8. An\u00e1lisis sobre los vac\u00edos, brechas y posibles estrategias y recomendaciones \nde intervenci\u00f3n  en el Caquet\u00e1 . \n \nEn este apartado se presentan los lineamientos generales para una intervenci\u00f3n con \u00e9nf asis \nterritorial del PNUD , enfatizado en cada uno de los ejes de la estrategia de paz de esta  \n \n77 \n instituci\u00f3n: Apoyo al proceso de paz y a la salida negociada del conflicto, Desarrollo territorial \nsostenible para la paz, Estado social de derecho y construcci\u00f3n de paz, Justicia transic ional \ny derecho de las v\u00edctimas  y Cultura de paz .  \nEl giro territorial en la acci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n implica que se deber\u00eda dejar \nde lado la \u2018aplicaci\u00f3n \u2019 mec\u00e1nica de conceptos como Estado y sociedad civil que insiste n en \nla discrepancia entre la realidad y los modelos normativos, y , por el contrario, tener como \npunto de partida que estos dos \u00e1mbitos son precisamente objeto de disputas a nivel regional \ny local. En muchas regiones, la cuesti\u00f3n no es si hay o no sociedad civil, participaci\u00f3n \nciudadana  y desarrollo equilibrado e incluyente, sino que la pregunta deber\u00eda ser cu\u00e1les son \nlas condiciones hist\u00f3ricas que explican la actual situaci\u00f3n . Y m\u00e1s que pro poner f\u00f3rmulas \npreconcebidas y \u2018 bajarlas a las regiones \u2019 es necesari o analizar c\u00f3mo se lleg\u00f3 al momento \nactual y de ah\u00ed desprender una agenda para la acci\u00f3n. En dos palabras: exhortar menos e \ninterpretar m\u00e1s para as\u00ed, en conjunto con los actores de las regiones , construir una visi\u00f3n y , \npor ende , una proyecci\u00f3n de unos terr itorios menos polarizados.  \nPo eso, e n primer lugar se presenta la mirada prospectiva que los actores hacen de su \nterritorio en relaci\u00f3n con la paz y el desarrollo. En segundo lugar , se esboza la propuesta \npara una intervenci\u00f3n con \u00e9nfasis territorial , que se divide en dos partes: Hacia una \nestrategia de intervenci\u00f3n territorial en la construcci\u00f3n de la paz y la Dimensi\u00f3n territorial del \napoyo al proceso de paz y a la salida negociada al conflicto armado.  \n \nLa mirada de prospectiva de la paz y el desarrollo de sde los actores y el territorio  \nPara desarrollar este apartado se tomaron en cuenta el documento Agenda 21  del SI NCHI \n(2007) y el taller realizado en noviembre de 2013 . Estos insumos proveen informaci\u00f3n y \npermiten realizar una visualizaci\u00f3n de sde la perspectiva de las organizaciones sociales y los \ndiversos actores regionales frente a las principales problem\u00e1ticas que afectan el territorio.  \nEl documento Agenda 21 surgi\u00f3  principalmente de ejercicios de planificaci\u00f3n y prospectiva \nen el Caquet\u00e1 co n la participaci\u00f3n activa de la sociedad civil y los actores institucionales, \nproponiendo una visi\u00f3n que sirva de gu\u00eda para el desarrollo social, econ\u00f3mico y ambiental \ndel departamento a corto, mediano y largo plazo. Plante\u00e1ndose as\u00ed: Una comunidad de paz \ntotal y calidad de vida con cultura \u201cAmaz\u00f3nica\u201d .  \nLa visi\u00f3n consiste en \u201c\u2026una regi\u00f3n donde reina la paz total, lo cual presupone el respeto de \nlos derechos humanos, un equilibrio pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico de los diversos grupos y de \nsu convivencia parti cipativa y democr\u00e1tica \u201d (Sinchi, 2007:17) . La paz, partiendo de la \nsatisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n en sus sectores m\u00e1s vulnerables, \ncomo las mujeres, las comunidades ind\u00edgenas  y campesinas  y quienes han sido \ndesplazados por la viole ncia. Para este proceso se plantea indispensable el fortalecimiento \norganizativo de estas comunidades.  \nPara alcanzar  esa visi\u00f3n de  paz, la econom\u00eda del departamento debe estar basada en la \nVocaci\u00f3n Amaz\u00f3nica , lo que implica aprovechar la riqueza natural y las aptitudes \nparticulares de sus habitantes, bas\u00e1ndose fundamentalmente en \u201cActividades agr\u00edcolas,  \nagroforestales y agropecuarias, tomando en cuenta la vocaci\u00f3n ecol\u00f3gica de los suelos \u201d \n(Sinchi, 2007:18)  y la necesidad de  fortalecer las infraestructuras p ara lograr una buena \ndin\u00e1mica y responder a los mercados locales, nacionales e internacionales.   \n \n78 \n La vocaci\u00f3n del departamento  es entendida  principalmente como patrimonio natural, como \n\u201cZona de descanso, de estudio y creaci\u00f3n de conocimientos, con biodiversi dad, recursos \nbiol\u00f3gicos y naturales casi \u201cinfinitos\u201d  (Sinchi, 2007:18) .  Desde esta perspectiva la \nconciencia, y el manejo sostenible de los recursos naturales, aparece como un eje trasversal \na todas las propuestas planteadas en Agenda 21.  El sector produ ctivo rural se visualiza \ncomo el principal regl\u00f3n econ\u00f3mico del departamento  -para el a\u00f1o 2012 -, partiendo de la alta \ncalidad de productos que adquieran certificaciones  con un uso apropiado de las tecnolog\u00edas \npara la producci\u00f3n , y que respondan a un manejo sostenible de los recursos naturales.  \nLos ejes sobre los que se realiz\u00f3 dicho ejercicio fueron : gobernabilidad democr\u00e1tica; \nbienestar,  equidad e interculturalidad; desarrollo, territorio y ambiente; y capacidades locales \npara la gesti\u00f3n.  A continuaci\u00f3n se presentan algunas de las principales conclusiones  de \nAgenda 21 : \n \nProblemas  de gobernabilidad democr\u00e1tica  \nSe considera e l escalonamiento del conflicto armado como la causa de varias situaciones \nproblem\u00e1ticas,  entre ellas  la p\u00e9rdid a de control sobre el territorio por parte de las \ncomunidades y el desplazamiento forzado de estas.  \nVarios de los problemas identificados guardan alguna relaci\u00f3n con el Estado , pues se \nplantea expl\u00edcitamente la precariedad de su presencia en el territorio,  su desarticulaci\u00f3n de \nlos  diferentes programas de gobierno , y las propuestas de las comunidades y sus pr\u00e1cticas \nclientelistas y corruptas en el nivel administrativo. Por otra parte se mencionan los conflictos \n\u201ccon las institucionales por el ejercicio de  autoridad en territorios ind\u00edgenas\u201d  (Sinchi, 2007) y \nla ineficacia de la pol\u00edtica antidrogas centrada en la erradicaci\u00f3n.  \nQuienes participaron en el taller se\u00f1alaron varias cr\u00edticas al Estado: su presencia a \ndestiempos , abusos, autoritarismo, inaplicabili dad legislativa, desprotecci\u00f3n y usurpaci\u00f3n del \nterritorio.  \n \nProblemas de bienestar, equidad e interculturalidad  \nEn este eje se formularon problemas que van en distintas direcciones. Frente al bienestar  se \nplantean  como principales problemas que impiden el goce de un bienestar real para las \npoblaci ones las pol\u00edticas p\u00fablicas que se definen desde \u2018arriba \u2019 y sin contar con las voces \nciudadanas ; la pobreza ante la p\u00e9rdida del espacio vital ; el trasporte caro e ineficiente ; un \nsistema de salud deficiente y la descomposici\u00f3n y desin tegraci\u00f3n de la unidad familiar.  \nLa inequidad social y en la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos y la exclusi\u00f3n del sector rural \nson problem\u00e1ticas  identificadas que bien pueden tener un car\u00e1cter estructural al determinar \ny ser la fuente de conflictos.  \nEn cuanto a la interculturalidad se identific\u00f3 que, a nivel social , existe un desconocimiento \ngeneralizado frente a la diversidad cultural ind\u00edgena y , por otra parte , que se eval\u00faa \nnegativamente la estrategia educativa que no tiene contexto.  Final mente  es cla sificada  como \nproblem\u00e1tica la existencia de investigaciones que no retribuyen a la regi\u00f3n de ninguna \nforma.    \n \n79 \n  \nProblemas de desarrollo, territorio y ambiente  \nLos problemas plant eados frente al territorio parten la ausencia de voluntad pol\u00ed tica para la \nreglamentaci\u00f3n de las Entidades Territoriales Ind\u00edgenas (ETI), que se refleja en aspectos \nconcretos como la ambig\u00fcedad en los criterio de desarrollo en territorios ind\u00edgenas y los \nconflictos por l\u00edmites y relaciones espacio funcionales.  \nFrente  al ambiente, se considera problem\u00e1ticas la p \u00e9rdida y desvalorizaci\u00f3n del \nconocimiento tradicional , que es clave para el manejo sostenible de los recursos naturales ; \nla destrucci\u00f3n del bosque por predominio de esquemas de explotaci\u00f3n extractiva ; la \ncontaminaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico  y la amenaza de riesgos naturales . \nDurante el taller de noviembre los participantes coincidieron en se\u00f1alar varios problemas \nambientales en las diferentes regiones del departamento: p\u00e9rdida de la biodiversidad, \nsaqueo de l os recursos naturales del territorio y contaminaci\u00f3n ambiental y social.   \n \nCapacidades locales  \nLos problemas que se manifiestan en este eje son: las dificultades financieras para el \nfuncionamiento de las organizaciones ind\u00edgenas, que deben tener formas de socializar sus \nprocesos, luchas y resistencia  para fortalecer la cohesi\u00f3n de las iniciativas sociales e \ninstitucionales ; la ausencia de pol\u00edtica s p\u00fablicas adecuadas a la realidad regional y territorial ; \ny el debilitamiento de las instancias de participaci\u00f3n, entre otras . Estos factores determinan \nla p\u00e9rdida de credibilidad en los gobernantes y las representaciones de liderazgo social.   \nOtro proble ma es el no retorno del personal ind\u00edgena capacitado, que bien podr\u00eda jugar un \npapel importante en la ejecuci\u00f3n de las iniciativas y propuestas de soluciones  planteadas en \nproceso s de construcci\u00f3n colectiva.  \nAdicionalmente se identific \u00f3 la inequidad en la estructura de la tenencia de la tierra , lo que \nha desencadenado otro tipo de situaciones bastante complejas como el desplazamiento, la \npresi\u00f3n sobre los territorios ind\u00edgenas, el empobrecimiento de las familias de las zonas \nrurales  y la incesante ampliaci\u00f3 n de la frontera agr\u00edcola, lo cual no ha dejado de guardar una \nrelaci\u00f3n con la persistencia de los cultivos il\u00edcitos.  \nAsimismo, otro problema es la hist\u00f3rica presencia de \u201cSistemas productivos inapropiados al \nambiente natural amaz\u00f3nico\u201d  (Sinchi, 2007:44) , que ha implicado la tala de bosques, el \nagotamiento de los recursos naturales y el crecimiento excesivo de  los centro urbanos, \nproblem\u00e1ticas que obedecen en buena parte al \u201cdesconocimiento de los saberes y las \nformas productivas  ancestrales\u201d  (Sinchi, 200 7:44) . Este desconocimiento general frente a la \nriqueza del conocimiento de las culturas ind\u00edgenas, campesinas y negras responde entonces \na un ejercicio hist\u00f3rico de ocupaci\u00f3n indebida de los territorios, que se ha dado en el marco \nde una imposici\u00f3n cultur al y que ha llevado al despoblamiento de estos . \nSe plantea la desinstitucionalizaci\u00f3n de l departamento y la p\u00e9rdida de credibilidad como \nunos problema s que tiene n que ver con la agudizaci\u00f3n de conflicto armado y la corrupci\u00f3n, \ntrayendo como consecuencia la baja participaci\u00f3n ciudadana, cohesi\u00f3n y organizaci\u00f3n social  \ny los deficientes niveles de NBI, particularmente en las zonas rurales .  \n \n80 \n De otro lado, en el taller de noviembre lo m\u00e1s importante que se observ\u00f3 fue la variedad de \nestrategias y acciones concretas que se formularon, que implic \u00f3, adem\u00e1s,  una zonificaci\u00f3n \nagroecol\u00f3gica del territorio Caquete\u00f1o que distingue varias subregiones: de cordillera, de \npiedemonte y de llanura amaz\u00f3nica. Esas estrategias y acciones  fueron  diferenciadas en \ntres dimensiones : tierra y territorios ; derechos  (salud , educaci\u00f3n  y victimas ); y \ngobernabilidad , participaci\u00f3n pol\u00edtica y democracia . \nEn cuanto a la primera -Tierra y territorios - se propuso:  \n Conservar y reforesta r cauces y cuenca s hidrogr\u00e1ficas.  \n Promover la p ropiedad colectiva a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de las zonas de \nreserva campesina . \n Legalizar, ampliar, sanear y reubicar los territorios ind\u00edgenas.  \n Definir urgente la zona  de litigio  por parte de diferentes actores . \n Comprar terrenos para la protecci\u00f3n de fuentes h\u00eddricas.  \n Legalizar predios.  \n Recuperar y conserva r la selva amaz\u00f3nica  \n \nEs decir, se propone una agenda ambiental que se puede resumir en los siguientes puntos: \ndesarrollo agropecuario a partir de sistemas agroforestales y silvopastoril , protecci\u00f3n y \nrecuperaci\u00f3n de fuentes h\u00eddricas, santuario de flora y fauna ; prestaci\u00f3n de servicio s \nagrotur\u00edstico s y ambiental es, sustentable y sostenible ; impuls o a un desarrollo r eal de los \nproductos no maderables del bosque ; y un desarrollo y un ordenamiento del territorio acorde \ncon las vocaci\u00f3n ambiental, tur\u00edstica, suelo, agua, miner\u00eda, fauna, poblacional y cultural.  \n \nEn relaci\u00f3n con los Derechos se plante\u00f3:   \n Respetar los dere chos fundamentales: salud, educaci\u00f3n gratis y de calidad para  el \ncampesinado , acorde a su medio  de vida . \n Adecua r infraestructura  y proveer vivienda digna subsidiada a peque\u00f1os y medianos \nproductores.  \n Crear un centro de residencia estudiantil para universitarios , para j\u00f3venes de \ndiferentes municipios  y para poblaci\u00f3n vulnerable.  \n Elevar a categor\u00eda 3 \u00f3 4 el nivel del hospital , con la dotaci\u00f3n necesaria, para \noperaciones de alta complejidad.  \n Crear  una Casa de la justicia . \n Desarroll ar proyectos productivos viables para la poblaci\u00f3n campesina y v\u00edctimas.  \n Repara r e indemniza r a v\u00edctimas de la s violencias, incluida la violencia  sexual contra \nlas mujeres . \n Crea r empresas para la generaci\u00f3n de empleo en la regi\u00f3n.  \n \nY sobre el tema de la Gobernabilidad, la participaci\u00f3n pol\u00edtica y la democracia  se propus o:  \n Fortalec er las organizaciones de base, basada en la formulaci\u00f3n de pol\u00edtica \norganizativa, t\u00e9cnica.  \n Implementa r escuelas de formaci\u00f3n campesinas.   \n \n81 \n \n Convocar e i mplementa r Asambleas Constituyentes . \n \nHacia una estrategia de intervenci\u00f3n territorial en la construcci\u00f3n de la paz . \nLas comparaciones temporales y espaciales sobre el conflicto amado en el Caquet\u00e1 y su \nimpacto negativo en la seguridad humana de sus habitantes indicar\u00edan que las  \ntransformaciones estrat\u00e9gicas del conflicto y de la violencia generalizada, en el tiempo y en \nel territorio, se explican por la persistencia de problemas de larga duraci\u00f3n, como son: la no \nsoluci\u00f3n de tensiones e con\u00f3micas y sociales que han impedido el ejercicio de una \nciudadan\u00eda efectiva por parte de grandes sectores de la poblaci\u00f3n; y en el \u00e1mbito pol\u00edtico, \npor un proceso inacabado de la construcci\u00f3n del Estado que se expresa en una presencia \ndiferenciada de las  instituciones, y en una articulaci\u00f3n de las regiones y localidades por \nmedio de los poderes regionales y locales previamente establecidos.  \nAmbos aspectos est\u00e1n ligados por la manera espec\u00edfica como el pa\u00eds ha venido afrontado \nlas tensiones del mundo rural , ha aplazado la definici\u00f3n del problema agrario por medio de la \nexpulsi\u00f3n de la poblaci\u00f3n campesina excedente hacia las  zonas perif\u00e9ricas de la frontera \nagraria y el modo como ha organizado su sistema pol\u00edtico para articular o no a la poblaci\u00f3n \nde esas re giones de colonizaci\u00f3n. La  insistencia en la relaci\u00f3n entre los problemas \nestructurales se\u00f1alados y persistencia del conflicto armado permiten hacer evidente que el \nconflicto armado y los grupos armados no se insertan y despliegan su accionar b\u00e9lico en \nterritorios vac\u00edos , sino en espacialidades que son resultado de procesos hist\u00f3ricos de largo y \nmediano plazo . \nComo se ha insistido , es importante tener en cuenta las dimens iones espaciales y \ntemporales  del conflicto armado . Por eso , tomando como punto de partida el \u00e9nfasis  en \nestas  dimensiones y sus expresiones particulares en cada uno de los territorios , se presenta \nla siguiente propuesta  para la elaboraci\u00f3n e  implementaci\u00f3n de una estrategia de \nintervenci\u00f3n territorial del PNUD en el Caquet\u00e1 . \nEn primer lugar,  se \ndivide cada uno de \nlos ejes de la \nestrategia de paz  del \nPNUD  entre las que \nest\u00e1n relacionadas \ncon aspectos \nestructurales y las \nrelacionadas con \naspectos \ncoyunturales  del \nconflicto armado y la \nconstrucci\u00f3n de paz \nen el Caqu et\u00e1.  \nLas estructurales se \nrefieren a los factores \nque posibilitan la inserci\u00f3n y reproducci\u00f3n del conflicto armado y la violencia en el \ndepartamento y que se resum e en el diagrama  1.  \n \n82 \n Los aspectos coyunturales se refieren a las estrategias relacionadas con  el apoyo al actual \nproceso de paz, que se desarrolla en La Habana , y que se presenta en el diagrama  2. \n \n \nEn segundo lugar, se hace una propuesta que relaciona cada uno de los ejes de la \nestrategia de paz del PNUD con las caracter\u00edsticas particulares de l as din\u00e1micas territoriales \ndel conflicto armado en el Caquet\u00e1  (ver cuadro 6) . \n \nDin\u00e1micas territoriales del conflicto en el Caquet\u00e1, retos y ejes a priorizar  \nTerritorio  Caracter\u00edsticas  Retos y \nsoluciones  Ejes a priorizar  \nIntegrados  y \norden estatal \n(Piedemonte \ncentral y \nprincipales \ncascos \nurbanos).  El Estado  funciona m\u00e1s o \nmenos de acuerdo con los \npar\u00e1metros normativos: el \nEstado ha logrado \nautonomizarse de la \nsociedad y funciona bajo \ninstituciones impersonales , \nque aseguran un contr ol \nsocial y territorial gracias a \nque ha logrado garantizar \nel monopolio del uso \nleg\u00edtimo de la violencia.  Opini\u00f3n p\u00fablica y \nlegitimaci\u00f3n del \nproceso de paz . *Cultura de paz.  \n*Desarrollo \nsostenible para la \npaz. \nSemi-\nintegrados  y \nen disputa \n(Piedemonte \nnorte y sur).  El Estado  funciona a trav\u00e9s \nde poderes locales y \nregionales hist\u00f3ricamente \nconstituidos. El ejercicio de \nla violencia se encuentra \ndisperso entre varios \nsectores sociales y \npol\u00edticos de forma que el C\u00e1lculo pol\u00edtico. \nNegociar con \nintermediarios y \npoderes locales. \nHacerles \nrentable la paz . *Desarrollo \nsostenible para la \npaz.  \n*Estado social de \nderecho.  \n*Justicia transicional \ny derechos  \n \n83 \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA continuaci\u00f3n  se presenta una p ropuesta para un enfoque territorial de los cinco ejes de la \nestrategia de paz del PNUD en el departamento  (ver cuadro 7) : \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n uso de este recur so \nfunciona m\u00e1s bien bajo la \nl\u00f3gica del oligopolio.  humanos.  \nPerif\u00e9ricos   y \norden \ncontraestatal \n(Zonas de \ncolonizaci\u00f3n: \nbajo y medio \nCagu\u00e1n y \nbajo y medio \nCaquet\u00e1, \nzonas rurales \nde los \nmunicipios \nde Puerto \nRico y La \nMonta\u00f1ita).  Existe una precaria \nestatalizaci\u00f3n de las \nrelaciones sociales y \ndiversas fuentes de \nautor idad (entre ellas, por \nsupuesto, los grupos \narmados) que lo emulan: \nasumen labores de control \nsocial, proveen bienes \np\u00fablicos, cobran impuestos \ny administran justicia . Legalizar \n\u00f3rdenes sociales \nque \nhist\u00f3ricamente \nhan construido \nestos grupos \narmados . *Apoyo al proceso \nde paz y a la salida \nnegociada del \nconflicto.  \n*Desarrollo territorial \nsostenible para la \npaz. \n*Estado social de \nderecho y \nconstrucci\u00f3n de paz.  \n*Justicia transicional \ny derecho de las \nv\u00edctimas  \n*Cultura de paz.   \n \n84 \n  \nPropuesta de intervenci\u00f3n territorial teniendo en cuenta los ejes de la estrategia de paz del PNUD  \nPriorizaci\u00f3\nn \nterritorial . Apoyo al proceso de paz \ny a la salida negociada \ndel conflicto.  Desarrollo territorial \nsostenible para la paz.  Estado social de \nderecho y \nconstrucci\u00f3n de paz.  Justicia \ntransicional \ny derecho \nde las \nv\u00edctimas.  Cultura de \npaz. \nPromover \nterritorios \nintegrados y \nel orden \nestatal \n(Piedemont\ne central y \nprincipales \ncascos \nurbanos).  *Desarrollar procesos \npedag\u00f3gicos de \ninformaci\u00f3n sobre la \nnegociaci\u00f3n y los \nacuerdos de La Habana.  *Promover planes y \nproyectos encaminados a \nfortalecer la sostenibilidad \nde la ganader\u00eda de doble \nprop\u00f3sito y neutralizar su \nvulnerabilidad ante \ndiferentes factores, como \nlos tratados de libre \ncomercio.  \n*Desarrollar planes y \nproyectos encaminados a \nsuperar las condiciones de \ndesigualdad regional y \nvulnerabilidad de los \nescenarios urbanos en las \nviolencias asociadas al \npostconflicto.  *Desarrollar y fortalecer \nprocesos de educaci\u00f3n  \nencaminados a \ncontrarrestar la \ncorrupci\u00f3n y promover la \ntransparencia en las \nadministraciones \ndepartamentales y \nmunicipales.  \n *Fortalecer y \nacelerar el \nproceso de \nimplementaci\n\u00f3n de la ley \nde v\u00edctimas.  \n*Desarrollar \nprocesos \npedag\u00f3gicos \nque \npromuevan \nuna cultura de \npaz y \ntolerancia \npol\u00edtica.  \n Semi -\nintegrados y \nen disputa \n(Piedemont\ne norte y \nsur). *Promover acciones que \npermitan la inserci\u00f3n y \nreinserci\u00f3n de las Farc -ep \nsin que se repitan ciclos \nde violencia \u2013incluida la \nviolencia sexual y \nviolencia basada en \ng\u00e9nero -, como los que se \ngeneraron por la disputa *Fortalecer las econom\u00edas \nganaderas enfatizando en \nlos peque\u00f1os y medianos \npropietarios, tomando en \ncuenta los asuntos de \ng\u00e9nero para fomentar el \nempoderamiento \necon\u00f3mico de mujeres y \nhombres . *Promover acciones para \nfortalecer la \ngobernabilidad local , y  \ncon enfoque de g\u00e9nero; \ny fomentar la ciudadan\u00eda, \nparticipaci\u00f3n y liderazgo \nde mujeres y hombres.  \n*Promover acciones que \npermitan crear las *Promover \nescenarios \nlocales de \nperd\u00f3n y \nolvido.   \n \n85 \n por el poder pol\u00edtico.  *Generar programas \nencaminados a posibilitar \nmayor valor agregado de \nlas econom\u00edas de doble \nprop\u00f3sito.  condiciones favorables \npara la ampliaci\u00f3n de la \ncomunidad pol\u00edtica que \nsurgir\u00e1 del proceso de  \npaz. \nPerif\u00e9ricos  \ny orden \ncontraestat\nal (Zonas \nde \ncolonizaci\u00f3\nn: bajo y \nmedio \nCagu\u00e1n y \nbajo y \nmedio \nCaquet\u00e1, \nzonas \nrurales de \nlos \nmunicipios \nde Puerto \nRico y La \nMonta\u00f1ita).  *Crear escenarios y \nagendas que promuevan \nun di\u00e1logo sobre las \nconsecuencias locales de \nlos acuerdos del proceso \nde di\u00e1logo de La Habana.  \n*Recuperar la experiencia \nde los proyectos del plan \nde desarroll\u00f3 Cagu\u00e1n - \nSunciyas que se gest\u00f3 \ndurante la negociaci\u00f3n \ncon las F arc-ep a \nmediados de la d\u00e9cada \ndel 80.  \n*Recuperar los acuerdos \nentre la poblaci\u00f3n \ncampesina y el Estado , \nque se pactaron durante \nlas marchas del 96.  \n*Promover la inserci\u00f3n \nmaterial y simb\u00f3lica de los \nmandos m edios y \ncombatientes de las Farc -\nep. *Promover planes y \nprogramas de desarrollo \nalternativo que permitan la \ntransici\u00f3n de las \neconom\u00edas cocaleras a las \neconom\u00edas l\u00edcitas \n(ganader\u00eda, sivicultura y \nproyectos agroforestales).  \nY asegurar que estos \nesfuerzos ofrezcan las \nmismas oportunidades \necon\u00f3mi cas a hombres y \nmujeres.  \n *Llenar los vac\u00edos \nnormativos existentes a \nnivel de la regulaci\u00f3n de \nlas veredas y los \ncorregimientos.  \n*Reconocer los poderes \nde facto  de las F arc-ep. \nLegali zar \u00f3rdenes \nsociales hist\u00f3ricos \nconstruidos  por el \nproceso colonizador y \nlas organizaciones de \ncampesinos y colonos.  \n *Que el \nEstado \nreconozca el \ntratamiento \npunitivo que \nha dado a \nsus \npobladores \n(\u2018falsos \npositivos \u2019 y \notros ). *Desarrollar \nprocesos \npedag\u00f3gicos \nque \npromuevan \nuna cultura de \npaz y \ntolerancia \npol\u00edtica.  \n*Promover la \naceptaci\u00f3n  \nsimb\u00f3lica de \nlos mandos \nmedios y \ncombatientes \nde las F arc-ep.  \n \n86 \n En los territorios integrados , donde hay un orden estatal ,  el enorme reto es lograr legitimar \nel proceso de paz con la Farc-ep. Se tratar\u00eda, entonces, de un trabajo de opini\u00f3n p\u00fablica: \n\u00bfc\u00f3mo se posiciona el proceso de paz en  buena parte de piedemonte central y su capital \nFlorencia , territorios que se consideran v\u00edctimas de la guerrilla  ya que en esta regi\u00f3n  las \ncomunidades est\u00e1n de es paldas al proceso de paz?  All\u00ed el esfuerzo debe concentrarse en \nconstruir una cultura de paz, espec\u00edficamente en trata de desarrollar procesos que faciliten la \naceptaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n del acuerdo que se pacte en La Habana.  \n \nEn los territorios sem i-integrados , donde ha sido notoria la disputa por el control territorial y \nde la poblaci\u00f3n entre el Estado y la  guerrilla , el tema no es tanto de opini\u00f3n sino de c\u00f3mo \npromover arreglos pol\u00edticos , que si bien permitan una apertura del s istema y se profundice la \ndemocracia , no se afecte el capital electoral de pol\u00edticos locales tradicionales , que \neventualmente  alimente una reacci\u00f3n violenta por parte de estos ante la eventual irrupci\u00f3n \nen el escenario pol\u00edtico de exintegrantes de las Farc-ep. All\u00ed se deben desarrollar procesos \npedag\u00f3gicos que promuevan una cultura de paz e intervenciones encaminadas a neutralizar \nla reproducci\u00f3n de los ciclos de violencia , que desencadenaron anteriores procesos de paz.  \nEn los territorios sem i-integrados es evidente que el acento no deber\u00eda ser solamente militar, \nsino tambi\u00e9n encaminado a una intervenci\u00f3n estatal para desactivar las demandas de \nviolencia que hay en ellos para la resoluci\u00f3n de las tensiones sociales, econ\u00f3micas y \npol\u00edticas. Es p or esto que la pol\u00edtica de seguridad de Uribe no fue efectiva pues no \ncontempl\u00f3 un eje de  construcci\u00f3n de paz , que permitiera desactivar las demandas de \nviolencia, las cuales se han establecido firmemente luego de d\u00e9cadas de guerra en estos \nterritorios. Y m\u00e1s grave a\u00fan, en relaci\u00f3n con los Planes de Consolidaci\u00f3n Territorial que \nactualmente se desarrollan en los municipios de La Macarena, San Vicente del Cagu\u00e1n , \nCartagena del Chair\u00e1  y La Monta\u00f1ita , surge la pregunta sobre si son sustancialmente \ndiferentes a las estrategias que tradicionalmente el Estado  ha desarrollado en el \ndepartamento, que -como se indici\u00f3 - se han encuadrado bajo el principio de Civilizar, \nNormalizar y Pacificar . \nPor ello, es nec esaria no s\u00f3lo una intervenci\u00f3n militar , sino tambi\u00e9n  cambios culturales que \nsancionen y rechacen colectivamente la violencia, al igual que una intervenci\u00f3n institucional \nque construya nuevos mecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos o que haga funcionar los ya \nexistentes.  \nEn los territorios que denominamos perif\u00e9ricos  -donde se ha configurado un orden \ncontraestatal, el Estado  tiene una presencia precaria y las Farc-ep han mostrado cierta \ncapacidad de gestionar asuntos p\u00fablicos, monopolizar el recurso de la violencia e, incluso, \nestablecer el monopolio fiscal - la inserci\u00f3n pol\u00edtica de la  guerrilla tiene mayores \nprobabilidades de \u00e9xito. Sin embargo, aqu\u00ed la pregunta de fondo no es tanto c\u00f3mo legalizar \nestos \u00f3rdenes locales, sino c\u00f3mo irlos articulando a la ins titucionalidad estatal y garantizar \nque el acceso al poder pol\u00edtico legal por parte de ex guerrilleros no termine por convertirse \nen una limitaci\u00f3n a eventuales minor\u00edas interesadas en el juego pol\u00edtico.  En estas regiones \nhabr\u00eda que asegurar el respeto ab soluto de los derechos de las minor\u00edas por parte de los \ngrupos que accedan al poder local, tanto en el caso del control pol\u00edtico de los grupos \nprovenientes de la guerrilla como en el caso de que el poder local siga en las manos de  las \npersonas  que tradici onalmente lo han detentado.   \n \n87 \n Adem\u00e1s, all\u00ed habr\u00eda que ir dise\u00f1ando mecanismos graduales de articulaci\u00f3n de esas \nregiones a las din\u00e1micas institucionales del Estado , partiendo de la base de que la \u00fanica \nforma de generar confianza y h\u00e1bitos de competencia pol\u00ed tica no violentos reside en la \npr\u00e1ctica misma del ejercicio del poder . Resultar\u00eda conveniente crear reg\u00edmenes \nexcepcionales de cohabitaci\u00f3n en el nivel local , de forma que permita que sea la pr\u00e1ctica \nconcreta y la consecuci\u00f3n de resultados tangibles los qu e alimenten la confianza en un \nmarco en el que los recursos de poder, simult\u00e1neamente, sean ampliados de suerte que \nincentive un juego pol\u00edtico que no tiene por qu\u00e9 ser visto como si fuera un juego de suma \ncero.  \n \nEsta necesaria articulaci\u00f3n de regiones co nsideradas perif\u00e9ricas con las garant\u00edas mutuas y \nconsiguiente reeducaci\u00f3n pol\u00edtica tienen un condicionamiento fundamental: el fortalecimiento \nsustancial de la institucionalidad local y regional , tradicionalmente muy precaria, mediante \nuna serie de reforma s pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales, acompa\u00f1adas por la participaci\u00f3n \nefectiva de sectores reformistas y progresistas del orden local y regional. Esto supondr\u00eda la \nsuperaci\u00f3n de las tendencias predominantes en estos sectores, que tienden a veces a \nasumir ac titudes de confrontaci\u00f3n central frente a las instituciones estatales, nacionales o \nlocales, dirigidas a crear proyectos alternativos en una concepci\u00f3n anti -pol\u00edtica de la pol\u00edtica, \nque se acerca a posiciones anarquistas, comunitaristas o corporatistas fre nte al Estado  \nrealmente existente.  \nFinalmente, en los territorios perif\u00e9ricos, aquellos lugares del pa\u00eds donde las Farc-ep han \nsido parte de su territorialidad, es decir, han sido elementos constitutivos de su proceso de \nestructuraci\u00f3n y ha n construido un orden contraestatal, como es caso del El Cagu\u00e1n y la \nzona de colonizaci\u00f3n al sur del departamento, los retos son diferentes: aqu\u00ed el desaf\u00edo \nestar\u00eda no s\u00f3lo en c\u00f3mo asegurar un tr\u00e1nsito exitoso de las armas a la pol\u00edtica por parte de \nla guerrilla, sino tam bi\u00e9n en c\u00f3mo generar un dise\u00f1o institucional que no ahogue \nexpresiones pol\u00edticas distintas a las de una eventual conversi\u00f3n del grupo guerrillero en \nmovimiento pol\u00edtico. Es decir, c\u00f3mo evitar que las Farc-ep vayan a monopolizar el poder \npol\u00edtico en esas re giones y localidades que, seg\u00fan la experiencia hist\u00f3rica, ha sido uno de \nlos problemas en los intentos de incorporaci\u00f3n pol\u00edtica de fuerzas anti -sistema: por ejemplo, \nlas pretensiones de hegemon\u00eda que reprodujo el ciclo de violencia entre liberales y comun es, \ndurante la denominada \u201cprimera violencia\u201d , o las experiencias de la d\u00e9cada de 1980 , cuando \nla UP irrumpi\u00f3 con fuerza en la arena electoral.  \nUna pol\u00edtica estatal frente a estas regiones no puede reducirse solamente a su recuperaci\u00f3n \nmilitar, se hace necesario tambi\u00e9n crear escenarios propicios para que el Estado  dispute de \nmanera leg\u00edtima el orden contraestatal y paraestatal , que han venido con struyendo los \ngrupos armados en estas regiones. No se trata solamente de recuperar el monopolio \nleg\u00edtimo de la fuerza , sino tambi\u00e9n el monopolio de la integraci\u00f3n territorial y pol\u00edtica que \nsobre estas poblaciones han establecido los grupos armados.   \nEn es e sentido, se presentan importantes vac\u00edos tanto en el an\u00e1lisis del funcionamiento \nconcreto de la administraci\u00f3n del Estado , en el nivel local , como en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas \np\u00fablicas encaminadas a la soluci\u00f3n de los problemas derivados del conflicto a rmado y la \nviolencia que all\u00ed se despliega, que normalmente no tienen en cuenta las particularidades de \nlas localidades y regiones en sus dimensiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y culturales. \nEstos vac\u00edos hacen que la respuesta estatal a los problemas de las regiones afectadas por  \n \n88 \n el conflicto sea poco adecuada para responder a esas particularidades debido al car\u00e1cter \nexcesivamente general y abstracto de la normatividad y las pol\u00edticas econ\u00f3micas oficiales.  \nPor ejemplo, las Zonas de Reserva Campesina no  son solo una v\u00eda para hacer viables los \nbolsones de econom\u00edas campesinas ante el avance del capitalismo agrario. Tambi\u00e9n son un \nproceso de construcci\u00f3n socio espacial cuya realidad pol\u00edtica y procesos organizativos no se \nve reflejada ni representada en el  actual ordenamiento territorial. Este es el caso de San \nVicente del Cagu\u00e1n , en cuya jurisdicci\u00f3n municipal se encuentra uno de los proceso s de \nZona de Reserva Campesina m\u00e1s consolidados como es el del Pato. All\u00ed buena parte  del \nliderazgo y de su clase pol \u00edtica manifiestan que la distribuci\u00f3n del poder pol\u00edtico municipal \nfavorece a los ganaderos y a las poblaciones urbana s del piedemonte de San Vicente del \nCagu\u00e1n , en desmedro de la representaci\u00f3n pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n  rural del Pato y de los \nllanos del Yar\u00ed.  \nEn esa direcci\u00f3n, habr\u00eda que pensar en el redise\u00f1o de las relaciones institucionales entre el \nEstado  central , los departamentos, municipios, corregimientos y veredas, que podr\u00eda \nconducir incluso a un reordenamiento del territorio y a la redefinici\u00f3n del papel de las \ngobernaciones y asambleas departamentales, cuyas funciones se han visto un tanto \ndesdibujadas por la elecci\u00f3n popular de las y los alcaldes y gobernadores, que ha alterado \nlos mecanismos de articulaci\u00f3n entre la naci\u00f3n y las regiones, que tradicionalmente se \nhab\u00edan llevado a cabo por las maquinarias de los partidos tradicionales. El car\u00e1cter \npredominantemente municipalista de la descentralizaci\u00f3n y la crisis de legitimidad de los \npartidos y movimientos pol\u00edticos ha alterado esos mecanismos sin producir alternativas que \nlos reemplacen.   \nPero estas medidas centradas en la dimensi\u00f3n pol\u00edtica deben ir acompa\u00f1adas por planes \nintegrales de desarrollo rural para las regiones afectadas por el conflicto armado, \naprovechando experiencias anteriores c omo el Desarrollo Rural Integrado ( DRI), el Plan \nnacional de rehabilitaci\u00f3n ( PNR ) y las Zonas de Reserva Campesina. Y de fortalecimiento \nfiscal de los municipios de esas zonas, mediante reformas del catastro rural, del manejo de \nlas regal\u00edas y de otros mec anismos de car\u00e1cter redistributivo.  \nOtras experiencias aprovechables en esa direcci\u00f3n ser\u00edan las lecciones aprendidas por los \nlogros y fracasos acumulados de iniciativas regionales y locales de desarrollo y paz, como el \nPrograma de Desarrollo y Paz de l Magdalena Medio, los dem\u00e1s Programa de Desarrollo y \nPaz, los Laboratorios de Paz, las Asambleas Provinciales y organizaciones similares. Esas \nlecciones tienen que ver con lo econ\u00f3mico pero tambi\u00e9n con lo  social y lo pol\u00edtico . \n \nLa dimensi\u00f3n territorial del apoyo al proceso de paz y a la salida negociada al conflicto \narmado.  \n \nUn aporte de este an\u00e1lisis en c\u00f3mo aterrizar  los puntos de l di\u00e1logo de la Mesa de \nConversaciones entre el Gobierno nacional y las Farc -ep en temas estrat\u00e9gicos que \naseguren una paz estab le y duradera, que reduzcan los riesgos de rearme, de nuevos ciclos \nde violencia o de la violencia criminal asociada al postconflicto (como en El Salvador y \nGuatemala).  \nSe trata de llenar de contenidos la dimensi\u00f3n territorial de la negociaci\u00f3n y el postc onflicto en \ntres temas: pol\u00edtica y fortalecimiento de la institucionalidad local y regional ; desarrollo rural y \nderechos humanos.    \n \n89 \n En primer lugar, el punto relacionado con el desarrollo rural y el narcotr\u00e1fico, que se \nenmarca  en el problema agrario no resuelto, debe analizar y construir pol\u00edticas p\u00fablicas \nsobre los conflictos generados en las zonas de colonizaci\u00f3n de la frontera agraria , abierta en \nla Orinoqu\u00eda y la Amazon\u00eda, las cuales han sido fuente del conflicto y han perm itido la \nreproducci\u00f3n y expansi\u00f3n territorial de las Farc-ep, situaci\u00f3n que se hizo patente en el \nCaquet\u00e1 y El Cagu\u00e1n, donde se dio la convergencia entre el problema agrario y los actores \narmados a trav\u00e9s de las econom\u00edas regionales de la coca.  \nEl Caquet\u00e1 y la regi\u00f3n del Cagu\u00e1n son ejemplos de que las pol\u00edticas y acciones para \nenfrentar el narcotr\u00e1fico, tanto a nivel internacional como nacional, han mostrado su fracaso , \npues se reducen a un tratamiento penal, punitivo y militar que desconoce que es ta actividad \necon\u00f3mica es una nueva etapa de la inserci\u00f3n de los pa\u00edses del mal llamado tercer mundo  a \nla econom\u00eda mund ial, a trav\u00e9s de la exportaci\u00f3n de productos primarios que son \ndemandados por los pa\u00edses centrales, y que en nuestro caso se expresa en e l monocultivo  \nde la coca. Adem\u00e1s, estos enfoques desconocen que el denominado narcotr\u00e1fico es una \nnueva etapa del modelo agr\u00f3nomo -exportador , que tiene una econom\u00eda pol\u00edtica desigual, \ntanto territorial como socialmente, donde los grupos armados han lo grado  insertarse y \nexpandirse. En resumen, la relaci\u00f3n estructural que se ha establecido entre el problema \nagrario rural, el narcotr\u00e1fico  y el conflicto armado en el Caquet\u00e1 se debe enfrentar con dos \nestrategias: el  cierre de la frontera agraria, donde se repit e el ciclo colonizaci\u00f3n, conflicto \ncolonizaci\u00f3n; y la integraci\u00f3n territorial de estos territorios, tanto en el campo pol\u00edtico como \nen el econ\u00f3mico.  \nY en segundo lugar, el punto que hace referencia a la inclusi\u00f3n pol\u00edtica de las Farc-ep debe \nenmarcarse en la presencia diferenciada de Estado , el dominio indirecto del Estado  y en las \nrelaciones pol\u00edticas entre el centro y la periferia. Es decir , en los impactos que la inclusi\u00f3n \npol\u00edtica de la  guerrilla pueda tener en la reconfiguraci\u00f3n del  poder pol\u00edtico regional y local , \nasunto que en el pasado fue uno de los principales motivos para dar al traste con la \nnegociaci\u00f3n, especialmente porque las \u00e9lites pol\u00edticas sent\u00edan que la ampliaci\u00f3n de la \ncomunidad pol\u00edtica erosionaba las bases sociales d e su poder. Por eso, en la  actual \ncoyuntura  cabe pensar, retom ando a Tilly , si \u00bfnos hemos preguntado sobre el papel que \ntienen los poderes aut\u00f3nomos locales para su implementaci\u00f3n? (Tilly, 2010).  \nSin duda uno de los puntos de la agenda y el postconflicto que podr\u00eda enfrentar mayores \nproblemas es el relacionado con la inclusi\u00f3n pol\u00edtica de las Farc-ep, especialmente en \naquellas regiones donde esta inserci\u00f3n amenace con reconfigurar el orden pol\u00edtico  local y \nregional. Por eso es necesario distinguir dos tipos de territorios: en aquellos donde ya haya \nuna \u00e9lite m\u00e1s o menos consolidada , como en el piedemonte de Caquet\u00e1, esta inserci\u00f3n se \nva a ver abocada a serias resistencias por parte de quienes monopo lizan el poder pol\u00edtico \nlocal. Diferente ser\u00eda la situaci\u00f3n en aquellas regiones donde la  guerrilla ha jugado un papel \nimportante en la intermediaci\u00f3n entre el Estado  Central  y las comunidades de las regiones, \ncomo es caso de las regiones del medio y bajo Cagu\u00e1n y las zonas de colonizaci\u00f3n aun \nactivas.  \nEn el Caquet\u00e1, esa dificultad que tendr\u00eda n las Farc-ep para insertase en el mundo pol\u00edtico se \nenfrenta a la animosidad que manifiestan las comunidades de los cascos urbanos y del \npiedemonte central frente a l a posibilidad de que esta guerrilla haga pol\u00edtica . Al contrario, ese \ntr\u00e1nsito de las armas a la pol\u00edtica no ser\u00eda tan dificultoso en las zonas de colonizaci\u00f3n, y ni \nque hablar de la legitimidad y hegemon\u00eda que han construido con las comunidades  de las  \n \n90 \n regiones del Pato y del medio Cagu\u00e1n, donde comparten una historia de victimizaci\u00f3n y son \nparte fundamental del proceso de construcci\u00f3n de la identidad regional.  \nTambi\u00e9n se debe superar cierta tendencia a asumir que mientras a los altos mandos de la s \nFarc-ep los mueve un inter\u00e9s pol\u00edtico , los mandos medios y los combatientes de base de la \nguerrilla se orientan por simples incentivos econ\u00f3micos. Una concepci\u00f3n equivocada que \npodr\u00eda distorsionar, por ejemplo, las medidas que eventualmente se tom en en proceso de \nDesmovilizaci\u00f3n, Desarme y Reintegraci\u00f3n. En este sentido, hay que llamar la atenci\u00f3n de \nque gran parte de las experiencias pol\u00edticas de estas guerrilla s se han dado a nivel de sus \nmandos medios , que con \u00e9xito han logrado gestionar asuntos p\u00fablicos de mane ra eficiente \nen la escala local.  \nSin caer en localismos simplones, pensar la paz a esta escala representa enormes ventajas \nsiempre y cuando se conciba bajo un plan nacional que le d\u00e9 sentido y la oriente. Primero, \nes bien sabido que no existe un conflicto  armado en el pa\u00eds, sino muchos como resultado de \nlas complejas formas en que ha interactuado con los intereses particulares y se ha articulado \ncon problemas locales muy concretos. Segundo, las agendas locales de paz muchas veces \nresultan ser m\u00e1s sensatas y acotadas, por lo tanto un poco m\u00e1s manejables. Tercero, ha \nsido a esta escala que se han acumulado una cantidad significativa de experiencias de \nconstrucci\u00f3n de paz \u201cdesde abajo\u201d que, sin duda, representan un activo que habr\u00eda que \nponer a jugar en el pos conflicto. Y cuarto, el escenario local ser\u00eda propicio para asegurar la \nconsecuci\u00f3n de resultados concretos y beneficios tangibles derivados de la acci\u00f3n pol\u00edtica \nde ex combatientes , lo cual alimentar\u00eda la confianza en la legalidad y har\u00eda que la opci\u00f3n de  \nretomar las armas fuera demasiado costosa.  \nEs m\u00e1s, por cuanto en Colombia existe un enorme vac\u00edo legal e institucional en t\u00e9rminos de \nla regulaci\u00f3n en las veredas y corregimientos, es justamente ah\u00ed donde las Farc-ep han \nlogrado incidir y gestionar con \u00e9 xito algunas de las demandas de diferentes sectores \ncampesinos. Es ese espacio social y territorial donde hay un potencial enorme para \nencontrarles un lugar a aquellos mandos medios y, por esa v\u00eda, suplir este vac\u00edo. Una \nverdadera gana -gana: por una parte el grupo armado aportar\u00eda el conocimiento sobre el \nlugar y su experiencia de gesti\u00f3n y, por su parte, el Estado  le dotar\u00eda de la infraestructura y \nregular\u00eda las competencias delegadas a \u00e9l.  \nEn resumen, en el Caquet\u00e1 y en el Cagu\u00e1n en particular una pol\u00edti ca estatal no puede \nreducirse solamente a su recuperaci\u00f3n militar o solamente al cese de la confrontaci\u00f3n por la \nv\u00eda negociada. Tambi\u00e9n se hace necesario crear escenarios propicios para que el Estado  \ndispute de manera leg\u00edtima el orden contraestatal que la s Farc-ep han venido construyendo. \nPor eso , disputar el territorio a los actores amados supone crear agendas regionales de \ndesarrollo y paz con el concurso del Estado , pero tambi\u00e9n de los actores y agentes locales y \nregionales del desarrollo y de la pol\u00edtica.  \nIgualmente, se hace indispensable desencadenar un proceso de reflexi\u00f3n profunda del \nconjunto de la poblaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes, causas y naturaleza del conflict o armado, que \nayude a ir superando gradualmente las miradas polarizadas y las interpretaciones \ncomplotistas que han caracterizado a los protagonistas de este largo conflicto que nos \naqueja.  Por ejemplo, trasformar la visi\u00f3n seg\u00fan la cual las Farc-ep es una  guerrilla que \nperdi\u00f3 la ideolog\u00eda pol\u00edtica y se transform\u00f3 en una narcoguer rilla, como aseguran sus malos \ncr\u00edticos. Al contrario, uno de sus m\u00e1s grandes problemas es su exceso de ideolog\u00eda, lo cual  \n \n91 \n afecta en gran medida la buena marcha del proceso y la co nsolidaci\u00f3n de una paz estable \nduradera.  \nPor eso, pensando en los aspectos subjetivos, una tarea en la mesa de negociaci\u00f3n y de las \nestrategias de intervenci\u00f3n que lo acompa\u00f1en es lograr que sea cada vez menos grande  la \ndistancia entre la actual voluntad de paz y el exceso de ideolog\u00eda, tan noto rio es sus \nposiciones .  \nPero adem\u00e1s de las miradas mutuamente descalificadoras de los adversarios, el pa\u00eds tiene \nque reflexionar  sobre los contextos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y social es en los cuales se \ninsertan y expanden las din\u00e1micas conflictivas para buscar soluciones a los problemas \nestructurales de desigualdad socioecon\u00f3mica y exclusi\u00f3n pol\u00edtica que aquejan al pa\u00eds, lo \nmismo que a los problemas de debilidad institucional del Estado, especialmente en el nivel \nlocal y regional, donde habitualmente se producen los enfrentamientos armados y donde \nhabitan la mayor\u00eda de sus v\u00edctimas.  \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}