{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ri.unsam.edu.ar/bitstream/123456789/2076/1/TLIC_EPYG_2022_SP.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nLIC. RELACIONES INTERNACIONALES  \nTRABAJO FINAL DE GRADO  \n \n \nMERCOSUR \u2013 UNI\u00d3N EUROPEA Y EL \nPOSICIONAMIENTO DE LOS \nMOVIMIENTOS SOCIALES: EL CASO \nDE AMIGOS DE LA TIERRA BRASIL Y LA \nCONF\u00c9D\u00c9RATION PAYSANNE  \n \n2022  \n \n \n \nAlumno: Sukarevicius, Pedro  \nTutora: Ghiotto, Luciana  \n \n \n1 \u00cdndice  \n \nI. Introducci\u00f3n  ................................ ................................ ................................ ........  2 \nII. Movimientos sociales y redes de resistencia globales  ................................ ...... 7 \nIII. El Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea  ................................ .........................  10 \nIV. Los movimientos sociales y el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea  ...........  14 \nV. El posicionamiento de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra \nBrasil frente al Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea  ................................ ...............  17 \n\u00bfQui\u00e9nes son la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra Brasil?  ...................  17 \nEl posicionamiento de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra Brasil frente \nal Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea  ................................ ................................ ...... 19 \n1. Los Tratados de Libre Comercio (TLC)  ................................ ..........................  19 \n2. El agronegocio  ................................ ................................ ................................ . 25 \n3. Los efe ctos ambientales  ................................ ................................ ...................  30 \n4. Los derechos humanos  ................................ ................................ .....................  34 \n5. La responsabilidad del Estado  ................................ ................................ .........  36 \nVI. Conclusi\u00f3n  ................................ ................................ ................................ .........  41 \nVII. Bibliograf\u00eda  ................................ ................................ ................................ ........  43 \n \n \n  2 I. Introducci\u00f3n  \n \nLos distintos sucesos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, amb ientales, entre muchos \notros , en algunos casos desencadenan diferentes tipos de manifestaciones desde los \nmovimientos sociales o redes de resistencia globales . Estos actores buscan defender sus \nintereses a partir de diferentes mecanismos (comunicados oficiales, documentos, \ninteraccio nes en redes sociales, protestas, etc.) que nos dejan  entender sus \ncomportamientos y posicionamie nto. Estas acciones nos permiten identificar sus \nargumentos y entender diferentes acontecimientos desde m\u00faltiples perspectivas para \ncomprender mejor ciertos he chos, que en algunas oportunidades est\u00e1n fuera de nuestro \nconocimiento o alcance.  \n En este caso nos detendremos en las manifestaciones realizadas desde Amigos de \nla Tierra Brasil y la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne frente al Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n \nEuropea. Por u n lado tenemos uno de los acuerdos comerciales m\u00e1s grandes de la historia \nque al tratarse de un mercado de bienes y servicios de 800 millones de consumidores es \nsumamente relevante. Adem\u00e1s, el mismo contiene una amplia diversidad de actores \ninvolucrados, i mplica una gran cantidad de sectores productivos y la particularidad que \nsu negociaci\u00f3n super\u00f3 los 20 a\u00f1os de extensi\u00f3n sin lograr su  firma a\u00fan. Por otro lado , \ncontamos con dos grandes movimientos sociales: Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne , que se trata \nde un sindicato agr\u00edcola franc\u00e9s cuyo origen parte de la uni\u00f3n de dos sindicatos \nminoritarios de orientaci\u00f3n socialista y anarcosindicalista que adem\u00e1s conforma una \ncoalici\u00f3n de 182 organizaciones de todo el mundo denominada V\u00eda Campesina1; Amigos \nde la Tierra Brasil , el cual consiste en una organizaci\u00f3n inicialmente de mujeres2 que ten\u00eda \nobjetivos claros frente a la lucha por la protecci\u00f3n del medio ambiente en Brasil y que en \n1983 obtuvo la membres\u00eda a Amigos de la Tierra Internacional carac terizada como la \nfederaci\u00f3n ambientalista de base m\u00e1s grande del mundo.  \n Las manifestaciones de los movimientos, cuya selecci\u00f3n se sostiene a partir del \nprestigio y reconocimiento de ambos, nos permitir\u00e1n tener un an\u00e1lisis cr\u00edtico de este gran \nacuerdo come rcial y nos brindar\u00e1 n aportes anal\u00edticos enriquecedores que fortalecer\u00e1n el \n                                                           \n1 Movimiento internacional que re\u00fane a millones de campesinos, trabajadores sin tierra, ind\u00edgenas, pastores, \npescadores, trabajadores agr\u00edcolas migrantes, peque\u00f1os y medianos agricultores, mujeres rurales y j\u00f3venes \ncampesinos de todo el mundo. https://viacampesina.org/es/la -via-campesina -la-voz-las-campesinas -los-\ncampesinos -del-mundo/  \n2 A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Feminina Ga\u00facha  3 debate. Por sobre todas las cosas, y al tratarse de un movimiento campesino y uno \nambientalista, los argumentos girar\u00e1n en mayor medida en torno al sector agr\u00edcola y los \nimpactos a mbientales del acuerdo. A su vez, por ser un movimiento social de Francia y \notro de Brasil, esta caracter\u00edstica nos permitir\u00e1 observar si existen o no tensiones entre los \nposicionamientos del Norte y el Sur Global.  \n Es as\u00ed entonces como a lo largo de este trabajo se analizar\u00e1 el posicionamiento de \nAmigos de la Tierra Brasil y de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne frente al Acuerdo Mercosur \u2013 \nUni\u00f3n Europea.  \nLa realizaci\u00f3n del mismo se har\u00e1 desde la teor\u00eda de los movimientos sociales y las \nredes de resistencia global es. Este marco te\u00f3rico nos llevar\u00e1 a comprender la definici\u00f3n \nde un movimiento social y c\u00f3mo a partir del concepto de globalizaci\u00f3n llegamos a las \nredes de resistencia globales junto con su lucha contra la globalizaci\u00f3n neoliberal y sus \nconsecuencias.  \nCom o mencionamos anteriormente, a trav\u00e9s de comunicados de prensa, art\u00edculos, \nprotestas, actividad en redes sociales, etc, podemos observar las manifestaciones y \nposicionamientos de los movimientos sociales. En el contexto actual de comunicaci\u00f3n \nmasiva y acce so a la informaci\u00f3n, es posible acceder a cierto contenido que en otro \nmomento podr\u00eda haber sido m\u00e1s dificultoso . M\u00e1s a\u00fan a la hora de investigar sobre hechos \nalejados geogr\u00e1ficamente de donde uno vive o con distintos idiomas que no conocemos.  \nPara este trabajo, y con el fin de poder obtener la informaci\u00f3n m\u00e1s clara e \nimportante sobre Amigos de la Tierra Brasil y la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne, se recurri\u00f3 a \nla b\u00fasqueda de documentos que ayuden a construir el posicionamiento de ambos \nmovimientos soci ales. Como marco temporal se decidi\u00f3 partir  desde el a\u00f1o 2017 (Dos \na\u00f1os antes del fin de las negociaciones) hasta la actualidad (2022) para visualizar las \nposturas previas y posteriores al momento de finalizar las negociaciones . Como resultado \nfinal bajo e stos criterios se obtuvieron distintos comunicados de prensa, noticias e \ninformes que utilizar\u00e9 en este trabajo para comprender el posicionamiento de los dos \nmovimientos sociales en cuesti\u00f3n sobre el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea.  \nEn el caso de Amigos de la Tierra Brasil se seleccion\u00f3 \u00fanicamente un documento \ndenominado \u201cQuemando la Amazonia. Un crimen corporativo global\u201d (2020) el cual \ndetalla completamente la situaci\u00f3n social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y ambiental de la \nAmazonia y como el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea profundizar\u00eda esta crisis. S i \nbien el mismo se enmarca desde Amigos de la Tierra Internacional, su autora principal, \nLuana Hanauer, y quien hizo la revisi\u00f3n, L\u00facia Ortiz, son parte de Amigos de la Tierra 4 Brasil. Adem\u00e1s, este documento se divi de en 8 cap\u00edtulos y contiene un total de 33 p\u00e1ginas. \nSumado a la extensa informaci\u00f3n que contiene el mismo, al ser publicado en el a\u00f1o 2020, \neste texto contiene  informaci\u00f3n sobre un acuerdo cuyas negociaciones ya hab \u00edan \nfinalizado  pero que a la vez no se e ncuentra alejado de la actualidad (2022).  \nEn el caso del movimiento franc\u00e9s, al no tener un \u00fanico documento completo y \ndetallado que mencione el posicionamiento del mismo, se utilizaron un total de 8 textos \nque sirven para reconstruir su discurso y postur as frente al Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n \nEuropea. Estos a su vez se dividieron en  3 tipos de documentos:  Noticias redactadas por \nla propia organizaci\u00f3n donde se mencionan hechos que ocurrieron en torno a las \nnegociaciones del Acuerdo; Comunicados de prensa de l movimiento en donde se analizan \nhechos puntuales y concretos como el fin de las negociaciones del acuerdo, sesiones \nllevadas a cabo por el parlamento europeo y franc\u00e9s y pol\u00edticas dictadas por Emmanuel  \nMacron; Posicionamientos sobre la agricultura campes ina y los Tratados de Libre \nComercio.  Finalmente, los textos seleccionados son:   \n \n- \u201cTratados de Libre Comercio: Nuestras posiciones\u201d  \n- \u201cClima: Nuestras posiciones\u201d  \n- \u201cLa OMC sigue matando a los campesinos\u201d (2017)  \n- \u201cMercosur: la Confederaci\u00f3n Campesina llama al  parlamento Europeo a no \nratificar\u201d (2019)  \n- \u201cMarchas por el clima y la justicia social\u201d (2019)  \n- \u201cHacia una primera victoria frente al acuerdo UE -Mercosur\u201d (2020)  \n- \u201cPlan proteico vegetal: \u00a1No hay autonom\u00eda sin la desindustrializaci\u00f3n de las \npr\u00e1cticas agr\u00edcolas!\u201d (2020)  \n- \u201cImposible defender los ingresos de los criadores, mientras se negocia \nMERCOSUR\u201d (2021)  \n \nEn cuanto a la metodolog\u00eda, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis del discurso se revisar\u00e1 la amplia \ndocumentaci\u00f3n seleccionada para alcanzar el objetivo de este tr abajo. De esta manera se \npodr\u00e1 interpretar las formas de comunicaci\u00f3n para acercarnos a distintos temas que \nengloban al Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea y que de otra manera ser\u00eda dif\u00edcil \nalcanzar. C omo menciona Christopher Lamont (2021), las palabras hace n m\u00e1s que \nsimplemente describir el mundo, le dan sentido a un mont\u00f3n de cosas y nos permiten \nentender c\u00f3mo los actores interpretan sus propias acciones y la s de otros. Adem\u00e1s, el 5 menciona que en la investigaci\u00f3n el discurso se puede ver de dos maneras: com o una \nherramienta que puede ayudarnos a comprender y explicar una acci\u00f3n o un hecho; para \ndescifrar c\u00f3mo se utilizan los medios de comunicaci\u00f3n para ejercer el poder. Es as\u00ed como \nesta metodolog\u00eda hace foco en la interpretaci\u00f3n de las formas ling\u00fc\u00edsticas de  la \ncomunicaci\u00f3n, tanto escrita como hablada (Lamont, 2021).  \nComplementando metodol\u00f3gicamente, el an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso con su foco \npuesto en el abuso de poder social y las desigualdades me permitir\u00e1 obtener una visi\u00f3n \ndesde la resistencia contra estas manifestaciones.  Adem\u00e1s, seg\u00fan Van Dijk (1999), el \nan\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso es una investigaci\u00f3n que intenta contribuir a dotar de poder a \nquienes carecen del mismo para poder ampliar el marco de justicia y de igualdad social.  \nLa forma en la qu e se aplicar\u00e1 esta metodolog\u00eda ser\u00e1 mediante la selecci\u00f3n de \nfragmentos de texto de los documentos seleccionados para luego realizar el an\u00e1lisis y la \ndescripci\u00f3n correspondiente. De esta manera, los fragmentos servir\u00e1n como sost\u00e9n de las \ninterpretaciones q ue se realicen en la parte anal\u00edtica. Adem\u00e1s, esta t\u00e9cnica me permitir\u00e1 \narmar un relato a partir de diferentes declaraciones hechas tanto por la Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne como  por Amigos de la Tierra Brasil.  \n En cuanto a la parte anal\u00edtica, luego de la lectura de todos los documentos se \nidentificaron 5 tem\u00e1ticas que atraviesan los relatos de ambos movimientos  para organizar \nmejor la documentaci\u00f3n y comparar ambos casos. El criterio de selecci\u00f3n de estos t\u00f3picos \nse basa en tendencias y alinea mientos que se detectaron entre todos los textos, sumado a \nla relaci\u00f3n que los mismos tienen con el Acuerdo Mercosur - Uni\u00f3n Europea :  \n \n1. Los Tratados de Libre Comercio, donde se expondr\u00e1n los posicionamientos con \nrespecto a esta cuesti\u00f3n por parte de ambos movimientos.  \n2. El agronegocio, en el cual se mencionar\u00e1n las manifestaciones de cada \nmovimiento al respecto, sus observaciones sobre este sistema, como se lleva a \ncabo y en qu\u00e9 se diferencia con las pr\u00e1cticas que ambos movimientos suponen \ncomo correctas.  \n3. Los efectos ambientales, como una consecuencia del acuerdo comercial y el \nagronegocio seg\u00fan ambos movimientos.  \n4. Los Derechos Humanos, entendi\u00e9ndolos como otro de los temas que se ponen en \njuego con el Acuerdo Comercial y el avance del agronegocio  6 5. La responsabi lidad del Estado, haciendo \u00e9nfasis en el rol de los jefes de estados y \nc\u00f3mo  son sus posturas, posicionamientos y pol\u00edticas llevadas a cabo seg\u00fan ambos \nmovimientos.  \n \nPor \u00faltimo, para la correcta lectura y comprensi\u00f3n de este trabajo , el mismo se \norganizar\u00e1 en cinco  apartados distintos: el primero en donde se expondr\u00e1 acerca de los \nmovimientos sociales y redes de resistencia globales desde lo te\u00f3rico hasta l o hist\u00f3rico de \neste tipo de actores; en el segundo apartado se har\u00e1 una descripci\u00f3n general sobre el \nAcuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea, sus puntos principales y su situaci\u00f3n actual \nutilizando el an\u00e1lisis de diferentes especialistas en el asunto; en el tercero se confluir\u00e1 en \nel rol de los movimientos sociales frente al acuerdo y sus opiniones al respecto; en el \ncuarto apartado  se proceder\u00e1 al an\u00e1lisis correspondiente al posicionamiento de Amigos \nde la Tierra Brasil y la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne; como quinto y \u00faltimo apartado se \ndesarrollar \u00e1n las conclusiones alcanzadas en el trabajo.   7 II. Movimientos  sociales y redes de resistencia globales  \n \n Este cap\u00edtulo comenzar\u00e1 con una contextualizaci\u00f3n te\u00f3rica acerca de los \nmovimientos sociales y redes de resistencia globales que nos permitir\u00e1 acercarnos a \nnuestro problema de investigaci\u00f3n. Se comenzar\u00e1 definiendo  a los movimientos sociales \ny, a trav\u00e9s del concepto de globalizaci\u00f3n, abordaremos las redes de resistencia globales.  \nLa falta de respuesta de los Estados ante las demandas de las sociedades decant\u00f3 \nen la creaci\u00f3n de nuevos actores sociales y pol\u00edticos,  que se manifest aban  por la falta de \nmecanismos de participaci\u00f3n social (Teixeira, 2002, citado en Echaide, 2005). Esta \nacci\u00f3n colectiva es la base de los movimientos sociales y genera que los actores que la \nintegran tengan aspiraciones comunes moviliz\u00e1ndose contra sus adversarios (Tarrow , \n1997). Compuestas de grupos externos al poder institucionalizado, los individuos se unen \npara lograr una meta en com\u00fan a partir del uso de estrategias como las marchas, eventos \npeticiones o firmas de art\u00edculos (Almeida , 2020 ). A diferencia de las asociaciones de \nlobistas, organizaciones sin fines de lucro y partidos pol\u00edticos, estos actores externos \nutilizan t\u00e1cticas que las diferencian de otros actores y la mayor\u00eda de sus participantes son \nvoluntarios que se ofrecen a manten er vivo al movimiento y alcanzar sus objetivos \n(Almeida , 2020).  \nA su vez tenemos el concepto de globalizaci\u00f3n el cual se puede entender de \ndiferentes maneras en distintas dimensiones seg\u00fan Hirsch (1996): Transferencia r\u00e1pida \nde informaci\u00f3n; la imposici\u00f3n d el modelo democr\u00e1tico liberal tras la finalizaci\u00f3n de la \nguerra fr\u00eda; la universalizaci\u00f3n de determinados modelos de valor, en donde ingresar\u00eda el \nconsumo capitalista; el concepto econ\u00f3mico referido a la liberaci\u00f3n del tr\u00e1fico de \nmercanc\u00edas, servicios, din ero y capitales. En lo que refiere a este trabajo, nos enfocaremos \ny utilizaremos la \u00faltima definici\u00f3n de globalizaci\u00f3n desde una mirada econ\u00f3mica \nhaciendo referencia a la internalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y el posicionamiento de las \nempresas multinacionale s (Hirsch , 1996). La globalizaci\u00f3n juega un papel importante en \nesta cuesti\u00f3n, en donde una amplia parte de la sociedad se encuentra excluida de los \nbeneficios de esta transformaci\u00f3n en la escala de la organizaci\u00f3n humana que enlaza \ncomunidades distantes y  expande las relaciones de poder. (Held y McGrew , 2003).  \n A esta nueva realidad mundial se tuvo que adaptar la resistencia pol\u00edtica llevando \na cabo acciones internacionales, protestas y jornadas de rechazo, por ejemplo, durante los \nencuentros realizados p or los representantes del poder mundial (Percovich, y otros , 2002). 8 Es cada vez m\u00e1s com\u00fan observar fen\u00f3menos sociales que deslegitiman el sistema \necon\u00f3mico ya que el mismo afecta no solo a los intereses de los trabajadores sino a \ndiversos sectores de la po blaci\u00f3n (Houtart , 2001). El encuentro contra el neoliberalismo \nrealizado en Chiapas3, en 1996 , se podr\u00eda establecer como el comienzo del movimiento \nanti-mundializaci\u00f3n, cuyas iniciativas continuaron pasando por la declaraci\u00f3n en contra \nde la Ronda de la Or ganizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) en Seattle4 hasta llegar a \nPorto Alegre5 condenando a la globalizaci\u00f3n neoliberal (Seoane , 2001).  \nCombinando la acci\u00f3n local como global, estos movimientos han hecho campa\u00f1as \ntransnacionales y pol\u00edticas de protestas para atraer la atenci\u00f3n acerca de la subordinaci\u00f3n \nhumana al funcionamiento de los mercados globales (Held y McGrew , 2003). Estas \ndenominadas redes de resistencia global tienen como objetivo central  luchar contra la \nglobalizaci\u00f3n neoliberal y sus consecuen cias (Percovich, y otros , 2002). Principalmente, \nestas redes ponen el foco en las cuestiones econ\u00f3micas y luchan contra la expansi\u00f3n del \ncapitalismo que repercute en los modos de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, empleo, entre otros \n(Percovich, y otros , 2002). Es decir, debatir acerca de garantizar el car\u00e1cter p\u00fablico de los \nbienes de la humanidad sustray\u00e9ndolos a la l\u00f3gica del mercado, as\u00ed como la construcci\u00f3n \nde ciudades y h\u00e1bitats sustentables, distribuir justamente la riqueza, la igualdad de g\u00e9nero, \nla democrat izaci\u00f3n del poder y el acceso a la informaci\u00f3n y la regulaci\u00f3n del movimiento \ninternacional de capitales (Seoane , 2001).  \nProbablemente, muchos movimientos no hayan adquirido un gran tama\u00f1o en \nprimera instancia sin embargo, los avances tecnol\u00f3gicos en t\u00e9rmi nos de comunicaci\u00f3n \nhan generado niveles de interacci\u00f3n y participaci\u00f3n crecientes generando, como \nconsecuencia, grandes organizaciones de alcance nacional, regional y mundial \n(Demirdjian , 2007). Adem\u00e1s, estos movimientos han sostenido formas de acci\u00f3n \ncolectiva con las cuales transmitir sus demandas y generar una identidad particular que \nlas caracterice (Mart\u00ed , 2006). Seg\u00fan Almeida (2020) estos movimientos necesitan un \n                                                           \n3 Primer Encuentro  Intercontinental por la Humanidad y Contra el Neoliberalismo realizado del 27 de Julio \nal 3 de Agosto de 1996 en Chiapas, M\u00e9xico. (Seoane 2001)  \n4 En Seattle 1999 se celebr\u00f3 la conferencia del International Forum on Globalization en la que participaron \nacad\u00e9micos y representantes de organizaciones. D\u00edas despu\u00e9s se libra en las calles la \u201cBatalla de Seattle\u201d \nen donde estudiantes marcharon al centro de la ciudad junto a ecologistas, feministas, campesinados, \nagricultores y activistas de derechos humanos en co ntra de las pol\u00edticas de la OMC. Finalmente, la polic\u00eda \nreprimi\u00f3 la manifestaci\u00f3n y sumado a otras protestas comenzaron a estallar las voces dentro de la OMC. \n(Seoane 2001)  \n5 El Foro Social Mundial de Porto Alegre en un principio propon\u00eda ser una contrapos ici\u00f3n al Foro \nEcon\u00f3mico Mundial que estaba sesionando en Davos, Suiza.  9 perjuicio social que los motive a movilizarse y que este mismo no pueda ser resuelto a \ntrav\u00e9s de los canales institucionales como puede ser un problema ambiental o laboral.  \nA medida que el mundo se sumerge en tratados de libre comercio (TLC), \nparalelamente han surgido luchas por parte de diferentes movimientos sociales que han \ndetenido en al gunas oportunidades la marcha constante hacia la concreci\u00f3n de los \nobjetivos neoliberales por parte de algunos estados (Almeida , 2020). Estas acciones \nrealizan impactos culturales generales modificando valores, creencias y normas \npredominantes de una socie dad que a su vez impulsan el desarrollo de contra -\nmovimientos que se resisten a estos cambios (Almeida , 2020). Sin embargo, no se debe \nimaginar el escenario internacional como una forma homog\u00e9nea, sino como algo \ntotalmente distinto con tensiones y contradi cciones permanentes que, entre todos los \nmovimientos sociales, constituyen un referente no estatal que crece constantemente en la \ndin\u00e1mica de la globalizaci\u00f3n (Serb\u00edn , 2004). Este involucramiento busca establecer \nmecanismos de participaci\u00f3n, en esos espaci os exclusivos para ciertos tomadores de \ndecisi\u00f3n, para promover agendas espec\u00edficas (Serb\u00edn , 2004).  \n Los movimientos estudiados en este trabajo tuvieron una participaci\u00f3n activa en \ndistintas oportunidades donde las redes de resistencia globales combatieron  ante los \nacuerdos econ\u00f3micos y de inversi\u00f3n que impulsaban los estados. La Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne junto a otros sindicatos desplegaron sus fuerzas en una gran movilizaci\u00f3n que \nresult\u00f3 en una victoria contra el AMI6 (Seoane , 2001). Otra de las actuaciones de este \nmovimiento transcurre en 1999 cuando, frente a la reuni\u00f3n anual del G -7, se desarroll\u00f3 el \n\u201cSegundo D\u00eda de Acci\u00f3n Global\u201d7 en donde la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne en la ciudad de \nMillau desarm\u00f3  un local de McDonald 's  en protesta contra los alimentos tra nsg\u00e9nicos y \nla comida no saludable (Seoane , 2001). Por el lado de Amigos de la Tierra, frente a la \nreuni\u00f3n de la OMC realizada en Seattle8, este movimiento centraliz\u00f3 una declaraci\u00f3n en \ndonde miembros de la sociedad civil internacional se opusieron a la co nstituci\u00f3n de un \nmercado global dominado por las corporaciones transnacionales (Seoane , 2001).  \n                                                           \n6 Acuerdo Multilateral de Inversiones. En 1998 se llevaban a cabo en Par\u00eds unas reuniones secretas por \nparte de la Organizaci\u00f3n para el Comercio y el Desarrollo Econ\u00f3mico para la concl usi\u00f3n del AMI que tras \nlas manifestaciones desarrolladas se decide postergar la sanci\u00f3n del mismo.  \n7 En 1998 se realiza el \u201cPrimer D\u00eda de Acci\u00f3n Global\u201d en donde la Acci\u00f3n Global de los Pueblos, grupos \necologistas, de mujeres, anarquistas, libertarios, ca mpesinos, desocupados en el marco de la reuni\u00f3n \nministerial de la OMC en Ginebra y del segundo encuentro anual del G -8 en Birmingham (Seoane 2001).  \n8 La convocatoria de la reuni\u00f3n de la OMC en Seattle fue el inicio de la Ronda del Milenio.  10 III. El Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea  \n \nA lo largo de este cap\u00edtulo se abordar\u00e1 el Acuerdo Mercosur - Uni\u00f3n Europea \ndesde su punto de vista m\u00e1s amplio hasta alcanzar las tem\u00e1ticas vinculadas a este trabajo. \nComo se mencion\u00f3 anteriormente, debido a la magnitud de temas que involucra el mismo \ny a la extensi\u00f3n de sus negociaciones, es necesario organizarlo y enfocarse dentro de las \ncuestiones ambientales y agr\u00edco las que son de principal inter\u00e9s para el correcto desarrollo \nde esta investigaci\u00f3n.  \nLas negociaciones oficiales del acuerdo datan del a\u00f1o 1999, sin embargo el \nproceso surge del Acuerdo Marco Interregional de 1995 en un contexto hist\u00f3rico \nneoliberal en el q ue se dieron otros tratados como el \u00c1rea de Libre Comercio de las \nAm\u00e9ricas (ALCA) o el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN). \n(Ghiotto y Echaide, 2020 ). A su vez, en ese momento las estrategias de ambas partes \nparec\u00edan estar sincronizadas en l\u00f3gica interregional, en torno a las visiones liberales del \nregionalismo abierto y el proceso de globalizaci\u00f3n (Sanahuja y Rodr\u00edguez , 2019). De esta \nforma el sector empresarial pod\u00eda acceder a mercados, movilidad de capital y protecci\u00f3n \nde la inversi\u00f3n extranjera (Sanahuja y Rodr\u00edguez , 2019).  \nEn t\u00e9rminos generales el acuerdo integra a dos mercados que conjuntamente \nrepresentan un tercio del comercio global, un cuarto de la inversi\u00f3n extranjera directa y \nun mercado de 778 millones de habitantes (De Azeved o y otros , 2019). A trav\u00e9s del \nmismo ambos bloques se propusieron eliminar restricciones al comercio y, adem\u00e1s de las \ncuestiones arancelarias, esto incluy\u00f3 tem\u00e1ticas vinculadas al comercio de servicios, \npropiedad intelectual, facilitaci\u00f3n de comercio, comp ras p\u00fablicas, entre otros (De \nAzevedo y otros , 2019).  \n El acuerdo en t\u00e9rminos arancelarios establece que el 100% de las exportaciones \nindustriales de Mercosur ingresar\u00eda n a la Uni\u00f3n Europea sin arancel, sin embargo el 80% \nse reducir\u00e1n inmediatamente mientras que el resto lo har\u00e1 gradualmente en un per\u00edodo de \nhasta 10 a\u00f1os (De Azevedo y otros , 2019). Por el otro lado, el bloque sudamericano \nliberalizar\u00eda  un 90% en un plazo de hasta 15 a\u00f1os para un conjunto de productos sensibles \nmientras que el sector agr\u00edcola europeo le otorgar\u00e1 acceso preferencial al 99% del \ncomercio con el Mercosur (De Azevedo y otros , 2019).  \nComo en todos los acuerdos, existen diferentes posturas y visiones acerca de los \nimpactos, beneficios y consecuencias que puedan ocurrir en la sociedad, la econom\u00eda, el 11 ambiente, entre otros. En este caso, las diferencias econ\u00f3micas y productivas entre ambos \nbloques genera una inserci\u00f3n diferenciada en las cadenas de valores mundiales que este \ntipo de acuerdos profundiza (Ghiotto y Echaide , 2020) . Es as\u00ed como los pa\u00edses de la Uni\u00f3n \nEuropea se encuentran m\u00e1s industrializados y complementan sus estructuras productivas, \nmientras que el Mercosur se especializ\u00f3 en la producci\u00f3n de materias primas y un menor \nintercambio entre bloques (Ghiotto y Echaide , 2020). Esta relaci\u00f3n comercial asim\u00e9trica \nno se saldar\u00eda con reducciones arancelarias entre ambas partes, ya que los niveles de \nexportaci\u00f3n de algunos productos son demasiados bajos para beneficiarse de esto.  \nLos bienes agr\u00edcolas generaron sectores ganad ores y perdedores entre los bloques. \nEl agronegocio en el Mercosur fue ampliamente beneficiado en este sentido tras la \nreducci\u00f3n de aranceles en un sector poderoso y superior en comparaci\u00f3n con el bloque \neuropeo (Ghiotto y Echaide , 2020). De todas formas, este sector, comparado con el \nindustrial, no se trata de productos con un alto valor agregado que generan muchos \npuestos de trabajo y un derrame de tecnolog\u00eda (Oliver y Villani , 2017).  \nDesde Europa la negativa hacia el acuerdo lleg\u00f3 por parte del campesin ado que \ndeber\u00e1 enfrentarse contra la agricultura industrial sudamericana, al igual que los peque\u00f1os \nproductores propios del Mercosur (Kucharz , 2021). El sector campesino europeo \nmanifest\u00f3 su descontento con el acuerdo acus\u00e1ndolo de fomentar el agronegocio, que \ncomo consecuencia destruye el empleo y el ecosistema (Kucharz , 2021). Es as\u00ed como los \nsectores que se oponen desde Europa se basan en 2 c uestiones diferentes: Da\u00f1o \necon\u00f3mico al sector agr\u00edcola y posibles consecuencias ambientales principalmente en la \nregi\u00f3n amaz\u00f3nica y con Bolsonaro como presidente de Brasil (Baltensperger y Dadush , \n2019). El sector agr\u00edcola Franc\u00e9s, Irland\u00e9s y Belga critic an la desventaja que tienen frente \na los productores sudamericanos debido a los bajos costos que surgen a partir de la baja \ncalidad de los est\u00e1ndares y controles laborales y ambientales (Baltensperger y Dadush , \n2019). El sistema productivo llevado a cabo p or el agronegocio sudamericano es criticado \ntambi\u00e9n por la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos que afectar\u00eda los est\u00e1ndares de calidad de los \nalimentos. A su vez, la presi\u00f3n ejercida por las grandes industrias qu\u00edmicas hizo que la \nComisi\u00f3n Europea abandonara su pl an original para prohibir los residuos generados por \nestas sustancias que perjudican a la salud (Kucharz , 2021). El uso de este tipo de \nsustancias es muy com\u00fan en los monocultivos que se llevan a cabo en Sudam\u00e9rica, con \nlo cual las probabilidades de que lo s alimentos exportados est\u00e9n contaminados son \naltamente probables (Deters y Greenpeace , 2022).  12 La discusi\u00f3n ambiental es un gran punto de debate dentro del acuerdo a partir de \nlas implicancias del aumento del comercio, traslado de mercanc\u00edas, modificacione s en el \nsistema productivo, entre otras. La regi\u00f3n sudamericana es una gran fuente de ecosistemas \nque son cruciales para contrarrestar la crisis clim\u00e1tica (Deters y Greenpeace , 2022). Este \nacuerdo comercial implicar\u00eda para el Mercosur un aumento en la prod ucci\u00f3n de materias \nprimas, lo que generar\u00eda como consecuencia la destrucci\u00f3n de bosques y selvas para \ncultivo o pastoreo (Deters y Greenpeace , 2022). Seg\u00fan organizaciones de la Amazonia, \nen un escenario optimista se podr\u00edan deforestar alrededor de 122.000 hect\u00e1reas, cuyo \nprincipal fin es la producci\u00f3n ganadera (Deters y Greenpeace , 2022). La falta de un \nr\u00e9gimen de conservaci\u00f3n de tierra, sumado a la expansi\u00f3n del agronegocio tiene como \nconsecuencia la p\u00e9rdida de biodiversidad, erosi\u00f3n de los suelos y desest abilizaci\u00f3n de los \nciclos h\u00eddricos (Tussie y V\u00e1zquez , 2015)  \nAlgunos sectores pol\u00edticos argumentan que este acuerdo, al tener diversas \ncl\u00e1usulas  referidas a lo ambiental, generar\u00eda que la producci\u00f3n agr\u00edcola sea m\u00e1s \nsustentable. Sin embargo, los productos q ue impulsan este acuerdo son los que m\u00e1s \ncontribuyen a la crisis clim\u00e1tica actual (Deters y Greenpeace , 2022). A su vez, muchos \ncultivos transg\u00e9nicos ni siquiera est\u00e1n dirigidos al consumo humano directo sino que se \nvenden como materias primas para consumo  de ganado o biocombustibles (Otero , 2013). \nPor otro lado, la inclusi\u00f3n de los compromisos del Acuerdo de Par\u00eds sobre el cambio \nclim\u00e1tico se celebr\u00f3 como un triunfo desde Europa tras las im\u00e1genes correspondientes a \nlos incendios en la Amazonia (Ghiotto y E chaide , 2020). De todos modos, la \nincorporaci\u00f3n de estas cl\u00e1usulas no significa la obligatoriedad por parte de Brasil en su \ncompromiso por mitigar el cambio clim\u00e1tico ya que el acuerdo no incluye mecanismos \nexigibles en este sentido (Ghiotto y Echaide , 2020). \nEl origen de las negociaciones del acuerdo se llev\u00f3 a cabo en un contexto \ninternacional diferente al del 2019, momento en el cual finalizaron las mismas. En un \nprincipio ambas partes se encontraban sincronizadas a ra\u00edz de visiones liberales del \nregiona lismo abierto9 y la globalizaci\u00f3n, sumado al avance de la propuesta \nestadounidense del \u00c1rea de Libre Comercio que preocupaba estrat\u00e9gicamente a Europa \n(\u00c1lvarez y Zelicovich , 2020). A medida que la presencia de China en la regi\u00f3n \nlatinoamericana fue creciendo, las negociaciones entre ambos bloques volvieron a flote, \nhasta el punto en el cual la crisis de la globalizaci\u00f3n, en donde emergieron movimientos \n                                                           \n9 Regionalismo c aracterizado por promover la liberaci\u00f3n intrabloque de los intercambios mientras que \ndisminuye las barreras al comercio con los pa\u00edses no socios (Guti\u00e9rrez 2000) . 13 cr\u00edticos al orden liber al internacional, tuvo efectos notorios en el comercio (\u00c1lvarez y \nZelicovich , 2020). La Uni\u00f3n Europea capitaliz\u00f3 esta crisis para poder reformar las reglas \ndel libre comercio a su modo y forma con el objetivo de convertirse en un actor central y \nacelerar l as negociaciones del acuerdo comercial (\u00c1lvarez y Zelicovich , 2020). Esta \nconducta proactiva desde Europa se concret\u00f3 en una serie de reuniones birregionales entre \nambos bloques priorizando  junto con el multilateralismo en un contexto proteccionista y \nde g uerra comercial entre Estados Unidos y China (\u00c1lvarez y Zelicovich 2020). \nFinalmente, la alineaci\u00f3n pol\u00edtica en Sudam\u00e9rica m\u00e1s el deseo por parte de la Uni\u00f3n \nEuropea de posicionarse estrat\u00e9gicamente en Latinoam\u00e9rica, desencadenaron en el fin de \nlas negocia ciones y el comienzo de la lucha por obtener su firma que a\u00fan sigue sin \nalcanzarse.  \n  14 IV. Los movimientos sociales y el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n \nEuropea  \n \nA lo largo  del cuarto cap\u00edtulo se abordar\u00e1 la participaci\u00f3n de diferentes \nmovimientos sociales frente al Acuerdo Mercosur - Uni\u00f3n Europea. A partir de las \ndefiniciones de movimientos sociales y redes de resistencia globales y la descripci\u00f3n del \nacuerdo comercial, se mos trar\u00e1n las tensiones existentes en algunos casos y los \nprincipales argumentos que sostienen estos actores.  \nEl Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea y sus repercusiones en los distintos \nsectores involucrados, nos lleva a observar diferentes manifestaciones que s e han \ndesarrollado a lo largo de este tiempo rechazando el mismo. En este caso, las reducciones \narancelarias han desatado discusiones en ambos lados del Atl\u00e1ntico poniendo en juego \nprincipios e intereses particulares. Si bien, uno imaginar\u00eda que en primera  instancia la \ndisminuci\u00f3n  arancelaria en los productos agropecuarios provenientes del Mercosur \nfavorecer\u00eda a todos los sectores de este bloque, esto no es as\u00ed. Las formas de producci\u00f3n, \nconsumo, distribuci\u00f3n de los recursos, sostenibilidad, empleo, entre o tras, est\u00e1n  en juego \ny en disputa por diferentes movimientos, organizaciones, empresas transnacionales, etc. \n(Ghiotto y Echaide, 2020 ). A su vez, las capacidades productivas y de comercializaci\u00f3n \nde cada bloque hacen que por m\u00e1s que haya impactos negativos  en ambas partes, estos \nsean diferentes entre s\u00ed.  \nDesde el activismo ambiental se concluye que el incremento en la actividad \ncomercial aumentar\u00e1 las emisiones, en comparaci\u00f3n con per\u00edodos previos, por las nuevas \ncuotas de alimentos enviados a la Uni\u00f3n Eur opea (Dauphin y Schimpf , 2020). Esto se \npodr\u00eda comprender como una cadena de factores que afectar\u00edan al ambiente: Los \nincentivos comerciales a la producci\u00f3n agr\u00edcola afectar\u00edan a la biodiversidad ya que \nsupondr\u00eda  la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats para cultivo o g anado; Esto generar\u00eda un mayor \nconsumo de pesticidas que pondr\u00eda en riesgo la salud de los trabajadores y consumidores; \nEl aumento de la producci\u00f3n a su vez incrementar\u00eda el transporte de mercanc\u00edas entre \nambos continente (Dauphin y Schimpf , 2020). Los cul tivos m\u00e1s sensibles en este sentido \nson la soja, el ma\u00edz y el sector ganadero que  la expansi\u00f3n de los mismos, debido a la baja \narancelaria y al aumento de los vol\u00famenes de cuota de exportaci\u00f3n, amenaza con acelerar \nla deforestaci\u00f3n, eliminar h\u00e1bitats natu rales y afectar de forma irreversible a la \nbiodiversidad (Von Moltke , 2002) (FERN , 2020). Movimientos campesinos reportan el 15 lobby realizado desde los sectores semilleros hasta el de los supermercados presionando \na los gobiernos para firmar e implementar e stos acuerdos hace mucho tiempo (GRAIN , \n2019).  \n Por otro lado, aunque ciertos sectores elogian y celebran la inclusi\u00f3n de este \nacuerdo dentro del Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea suponiendo un cuidado, control y \nprotecci\u00f3n de los ecosistemas, previniendo la defore staci\u00f3n ilegal y descontrolada, estas \nmedidas no van de la mano con la realidad implementada desde Sudam\u00e9rica en donde la \ndeforestaci\u00f3n avanza continuamente. Esto se comprende mejor cuando se observa que el \nacuerdo comercial no provee de incentivos o sanci ones para estimular la adopci\u00f3n del \nacuerdo de Par\u00eds ya que, por ejemplo, el primero no incluye referencias sobre resultados \nrelacionados con la protecci\u00f3n forestal (Imazon , 2020).  \nEn cuanto a las instancias supranacionales en donde se discuten los TLC, es tas \ntambi\u00e9n necesitan ser espacios democr\u00e1ticos para la participaci\u00f3n de actores no estatales \nya que las consecuencias del mismo afectan a todos por igual. Es en este marco en donde \nlos movimientos sociales quieren posicionarse para ejercer el car\u00e1cter dem ocr\u00e1tico dentro \nde estas nuevas reglas de comercio planteadas por la globalizaci\u00f3n (Saguier , 2009).  \nLa sociedad civil es consciente de que las decisiones en el \u00e1mbito internacional \nno est\u00e1n desconectadas de lo que sucede dentro de cada pa\u00eds o regi\u00f3n (Alem any, 2004). \nSectores del campesinado cuestionan estos procesos y detectan que por m\u00e1s regulaci\u00f3n \nambiental que se incluya en el acuerdo el cuidado nunca vendr\u00e1 por parte de las \ncompa\u00f1\u00edas sino de los peque\u00f1os productores locales que controlan los recursos y  generan \ncircuitos comerciales cortos (GRAIN , 2019). A su vez, existen propuestas para que la \nsociedad civil trabaje  en conjunto con los gobiernos para monitorear implementaciones y \nparticipar de reuniones (Imazon , 2020). Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de las insta ncias de \nparticipaci\u00f3n, los movimientos sociales tanto Europeos como Sudamericanos se han \nmanifestado con respecto a las violaciones a los Derechos Humanos denunciadas por \nparte de pueblos amaz\u00f3nicos que se encuentran lejos de ser respetadas ante este acue rdo \nque profundiza las desigualdades e injusticias con el acaparamiento de tierras de forma \nviolenta (Dauphin y Schimpf , 2020). Ciertas organizaciones europeas mencionan la \ncomplicidad existente entre ambos bloques en no condenar la escalada de violaci\u00f3n a  los \nderechos humanos y asesinato de l\u00edderes ind\u00edgenas en Brasil (FERN , 2020).  \nPor \u00faltimo, dentro de las manifestaciones generales marcadas por los \nmovimientos sociales, otra de las discusiones que se da es que las negociaciones sobre \ninversi\u00f3n tienen impl icancias de primera l\u00ednea para el medio ambiente y el desarrollo 16 sustentable, sin embargo estos acuerdos internacionales demostraron ser grandes \nobst\u00e1culos para que los gobiernos sean capaces de adquirir medidas a favor de este tipo \nde desarrollo (Von Molt ke, 2002). Los diferentes sistemas productivos tensionan entre s\u00ed \nen donde en el caso de los peque\u00f1os campesinos europeos, los mismos denuncian los \npeligros ambientales que ocasionar\u00eda el acuerdo sumado a la presi\u00f3n de las grandes \ncompa\u00f1\u00edas productoras agr \u00edcolas y alimenticias (GRAIN , 2019).  \n  17 V. El posicionamiento de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y \nAmigos de la Tierra Brasil frente al Acuerdo Mercosur \u2013 \nUni\u00f3n Europea  \n \nLuego de transitar el recorrido que nos llev\u00f3 a trav\u00e9s de las cuestiones centrales \ndel Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea y la teor\u00eda de los movimientos sociales y redes \nde resistencia globales, es momento de contextualizar tanto a la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne \ncomo a Amigos de la Tierra Brasil y abordar el an\u00e1lisis correspondiente al trabajo final.  \n \n\u00bfQui\u00e9nes son la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra Brasil?  \n \nLa luego denominada Conf\u00e9d\u00e9ration  Paysanne tuvo su primera gran convocatoria \nen 1986 en donde 15.000 campesinos se reunieron en una seguidilla de encuentros \norganizados por la Federaci\u00f3n Nacional de Sindicatos Campesinos (FNSP)10 y la \nConfederaci\u00f3n Nacional de Sindicatos de Trabajadores Campesinos (CNSTP)11. Estas \ncitas ten\u00edan como fin el manifestarse en contra de la pol\u00edtica agr\u00edcola productivista y \neliminatoria establecida por la Federaci\u00f3n Nacional de sindicatos Agricultores \n(FNSEA)12 y el Centro Nacional de J\u00f3venes Agricultores (CNJA)13. Tras una serie de \nreuniones en Par\u00eds al a\u00f1o siguiente los delegados se proclamaron a favor de una nueva \npol\u00edtica agr\u00edcola sostenida por la promoci\u00f3n de la agricultura campesina ligada al respeto \npor el ambiente, la calidad de la producci\u00f3n y la correcta remuneraci\u00f3n del trabajo \ncampesino. Ante la necesidad de construir un sindicato fuerte para defender este proyecto, \nnace la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne coronando as\u00ed una multitud de luchas realizadas en \ncontextos pol\u00edticos y econ\u00f3micos anteriores.  \nLa confederaci\u00f3n sostiene 3 pilares fundamentales: producir alimentos sanos y de \ncalidad para todas las personas; emplear numerosos campesinos mejorando las \ncondiciones de trabajo, luchando contra el \u00e9xodo rura l y defendiendo a los peque\u00f1os \nproductores; preservar el ambiente produciendo con m\u00e9todos acordes, manteniendo y \npreservando los recursos naturales y la biodiversidad. (C. Paysanne ). Es as\u00ed como a lo \n                                                           \n10 F\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats paysans en franc\u00e9s.  \n11 Conf\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats de travailleurs paysanne  en franc\u00e9s.  \n12 F\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats d'exploitants  agricoles en franc\u00e9s.  \n13 Centre national des jeunes agriculteurs en franc\u00e9s.  18 largo de este tiempo la confederaci\u00f3n ha defendido const antemente la integraci\u00f3n social, \nagraria y ambiental en un sistema productivo agr\u00edcola industrial que expulsa al \ncampesinado. A su vez, se\u00f1alan que este sistema altamente competitivo conduce a la \ndesaparici\u00f3n de sectores productivos enteros ya que nunca lo grar\u00e1n alcanzar esos altos \nniveles (destructivos) de producci\u00f3n. Los modelos de concentraci\u00f3n econ\u00f3mica que ellos \ncritican no cuentan con la visi\u00f3n que deber\u00eda caracterizar a la agricultura, la de alimentar \nal pueblo con alimentos sanos y recibiendo una re muneraci\u00f3n justa. A su vez, m\u00e1s all\u00e1 de \nlos modos de producci\u00f3n que ellos definen, la confederaci\u00f3n busca una participaci\u00f3n \nconjunta del campesinado que pueda representar a todas las voces y garantizar el acceso \na tierras para promover una agricultura org\u00e1 nica y sostenible.  \n El otro movimiento social en cuesti\u00f3n es Amigos de la Tierra Brasil cuyo fin es \nla protecci\u00f3n del medio ambiente y la promoci\u00f3n del desarrollo con sustentabilidad y \njusticia social. En un principio esta entidad fue construida en 1964 ba jo el nombre de \nAcci\u00f3n Democr\u00e1tica de Mujeres Gauchas14 en donde promov\u00edan la educaci\u00f3n \nprincipalmente a mujeres de bajos recursos. Finalmente, en 1983 ingresaron como \nmiembro brasile\u00f1o de la Federaci\u00f3n Internacional Amigos de la Tierra15 formando parte \ntamb i\u00e9n de Amigos de la Tierra Am\u00e9rica Latina y el Caribe con una visi\u00f3n enfocada en \nun mundo pac\u00edfico y sostenible, respetando tambi\u00e9n la soberan\u00eda de los pueblos e \ninvit\u00e1ndolos a participar en las decisiones.  \n Dentro de la l\u00ednea de trabajo de Amigos de la Ti erra Brasil se encuentran las \nmovilizaciones en apoyo a las comunidades locales, movilizando la opini\u00f3n p\u00fablica y \napoyando las diferentes luchas sociales, pol\u00edticas y ambientales existentes. Esto a su vez \nlo llevan a cabo a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n y coop eraci\u00f3n estrat\u00e9gica con diferentes \nmovimientos y organizaciones sociales incidiendo en pol\u00edtica a trav\u00e9s de una estructura \nparticipativa. Dentro de las grandes cr\u00edticas desde esta organizaci\u00f3n se encuentra el \nmodelo econ\u00f3mico actual causado por el comercio , la inversi\u00f3n, el desarrollo de fondos \nfinancieros y la presi\u00f3n de las corporaciones. Este modelo el cual supone que el \ncrecimiento y las exportaciones beneficiar\u00e1n a la sociedad esconde un sistema que \nexcluye y perjudica a los m\u00e1s pobres y al ambiente. A migos de la Tierra Brasil se \n                                                           \n14 A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Feminina Ga\u00facha en portugu\u00e9s  \n15 Amigos de la Tierra Internacional fue fundada en 1971 por un grupo de organizaciones de Francia, \nSuecia, Inglaterra y Estados Unidos en donde se reun\u00edan con el fin de organizar campa\u00f1as conjuntas sobre \ndeterminados temas cruciales como la energ\u00eda nuclear y la caza de ballenas.  Actualmente cuentan con 73 \ngrupos miembros nacionales que realizan campa\u00f1as a nivel internacional, nacional y local para proteger el \nambiente y los derechos de los pueblos y crear sociedades sustentables.   19 posiciona firmemente en contra de la influencia de las grandes corporaciones en las \npol\u00edticas p\u00fablicas y sobre las pol\u00edticas neoliberales y comerciales que no toman las \nnecesidades de los pueblos proponiendo otro tipo de altern ativas.  \n \nEl posicionamiento de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra \nBrasil frente al Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea  \n \nComo se mencion\u00f3 en la introducci\u00f3n, el siguiente an\u00e1lisis se dividir\u00e1  en 5 \nsecciones:  \n1. Los Tratados de Libre Comercio .  \n2. El agronegocio .  \n3. Los e fectos ambientales .  \n4. Los derechos h umanos.  \n5. La responsabilidad del Estado.  \n \n Se utilizar\u00e1 un \u00fanico texto de Amigos de la Tierra Brasil: \u201cQuemando la \nAmazonia. Un crimen corporativo global\u201d (2020) y 8 textos correspondientes a la \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne: \u201cTratados de Libre Comercio: Nuestras posiciones\u201d; \u201cClima: \nNuestras posiciones\u201d; \u201c La OMC sigue matando a los campesinos\u201d (2017); \u201cMercosur: la \nConfederaci\u00f3n Campesina llama al parlamento Europeo a no ratificar\u201d (2019); \u201cMarchas \npor el clima y la justicia social\u201d (2019); \u201cHacia una primera victoria frente al acuerdo \nUE-Mercosur\u201d (2020); \u201cPlan proteico vegetal : No hay autonom\u00eda sin la \ndesindustrializaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas!\u201d (2020); \u201cImposible defender los ingresos \nde los criadores, mientras se negocia MERCOSUR\u201d (2021).  \nPor \u00faltimo, esta secci\u00f3n partir\u00e1 metodol\u00f3gicamente desde el  an\u00e1lisis del discurso \ny el an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso en donde se extraer\u00e1n fragmentos de texto provenientes \nde los documentos seleccionados y se proceder\u00e1 con su an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n \ncorrespondiente.  \n \n1. Los Tratados de Libre Comercio (TLC)  \nUna cara cter\u00edstica propia de las redes de resistencia globales que sirve como base \npara el an\u00e1lisis completo del acuerdo es su rechazo a los TLC. Esta cuesti\u00f3n es 20 trascendental y atraviesa toda la documentaci\u00f3n existente sobre el Acuerdo Mercosur \u2013 \nUni\u00f3n Europea.  La Confederaci\u00f3n Paysanne tiene una postura en contra de todos los \nTLC partiendo sobre la premisa en donde la falta de intervenci\u00f3n pol\u00edtica hace que \nprevalezca la ley del m\u00e1s fuerte es decir, las empresas multinacionales.  \n\u201cLa Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne exige  reglas estrictas que rijan el comercio \ninternacional de productos agr\u00edcolas. Sin intervenci\u00f3n pol\u00edtica, prevalece la ley del m\u00e1s \nfuerte, la de las multinacionales\u201d (Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne , 1) \n Este movimiento lo que defiende es la agricultura campesina lo cal, de cualquier \nparte del mundo, que preserva todo tipo de equilibrio puesto en consideraci\u00f3n. Si bien la \ncuesti\u00f3n productiva se abordar\u00e1 m\u00e1s adelante, existe seg\u00fan la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne \nuna idea de relaci\u00f3n y correlatividad en donde a mayor influenc ia o cantidad de TLC, \nmayor es la profundizaci\u00f3n de un agronegocio que perjudica al ambiente y a la calidad de \nlos alimentos.  \n\u201cDebemos luchar a toda costa contra los tratados de libre comercio, que \nrefuerzan a\u00fan m\u00e1s la l\u00f3gica mort\u00edfera en la que estamos at rapados\u201d (Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne 2019 , 1) \n La necesidad de comerciar los alimentos con otros pa\u00edses no es algo que est\u00e9 en \nel radar de inter\u00e9s de la Confederaci\u00f3n Paysanne ya que adem\u00e1s, manifiestan que el 80% \nde la agricultura se produce localmente en tod o el mundo. Sumando a esto, ellos remarcan \nque todos los campesinos est\u00e1n amenazados por los TLC por m\u00e1s que exista alg\u00fan \nacuerdo que desencadene en un aumento en las exportaciones de una porci\u00f3n de \nproductores franceses. En caso de suceder algo as\u00ed, la pr egunta que se hacen es si los \nfabricantes y comerciantes estar\u00e1n dispuestos a compartir ganancias con los productores \ncampesinos. Esta cuesti\u00f3n es importante de remarcar ya que se podr\u00edan descartar \ninterpretaciones en do nde se acuse  a la Conf\u00e9d\u00e9ration de apoyar los TLC que los \nbeneficien econ\u00f3micamente a ellos.  \n\u201cCualquiera que sea su producci\u00f3n, todos los campesinos est\u00e1n amenazados por \nlos tratados de libre comercio. E incluso si ciertos acuerdos pudieran desencadenar un \naumento en las exportaciones de un pu\u00f1ado de productos franceses, \u00bfestar\u00e1n dispuestos \nlos fabricantes y comerciantes a compartir sus ganancias con los produ ctores? \n(Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne  2017 , 1). 21  M\u00e1s grave a\u00fan es comprender que la producci\u00f3n agr\u00edcola mundial es de  las m\u00e1s \nfuertes en la historia y sin embargo casi mil millones de personas padecen hambre, esto, \nseg\u00fan la Confederaci\u00f3n, requiere de la ruptura de los TLC y entender a los alimentos de \nforma distinta a como lo hace la OMC.  \n\u201cLa agricultura y los alimentos  no son productos b\u00e1sicos como cualquier otro: \nno pueden incluirse en las negociaciones de la OMC. Exigimos el derecho a la soberan\u00eda \nalimentaria\u201d (Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne  1). \nEsta organizaci\u00f3n es criticada por la Conf\u00e9d\u00e9ration  por no tener legitimidad ya \nque desconoce los derechos fundamentales reconocidos por Naciones Unidas y \npromovidas por la sociedad civil16. \n\u201cLa OMC no tiene legitimidad ya que desconoce los derechos fundamentales \nreconocidos por Naciones Unidas (derecho a la alimentaci\u00f3n, derechos cultu rales y \nsociales, derecho internacional del trabajo, etc.) y promovidas por la sociedad civil \n(respecto al medio ambiente, acceso a los recursos naturales, derechos de los \nagricultores, etc.).\u201d (Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne , 1). \n Este movimiento denuncia la violaci\u00f3n a estos derechos a trav\u00e9s de situaciones \nde violencia y represi\u00f3n en donde los campesinos son v\u00edctimas directas logrando \nbeneficios exclusivos para las empresas multinacionales.  \nEn esta caricatura presente en su docu mento sobre el posicionamiento en cuanto \na los TLC, se puede observar un cami\u00f3n con las siglas de la Organizaci\u00f3n Mundial del \nComercio (OMC) que desembarca tanques de guerra con los s\u00edmbolos de dinero, Fondo \nMonetario Internacional (FMI) y Banco Mundial, q ue se dirigen a un grupo de \nmanifestantes con un cartel que dice \u201cSobre todo, permanecer en grupos\u201d en Franc\u00e9s. A \npartir de la visualizaci\u00f3n de un cartel en el fondo que dice \u201cCanc\u00fan\u201d se puede relacionar \nesta imagen con la reuni\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Minis terial de la OMC que se llev\u00f3 a \ncabo en esa ciudad en el a\u00f1o 2003. Durante esa convocatoria se llevaron a cabo una serie \nde protestas y manifestaciones por parte de diferentes redes de resistencias globales.  \n                                                           \n16 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (1 ) www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?mc=27   22  \nFuente: P\u00e1gina Oficial Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne.  Caricatura sobre los tratados de \nlibre comerci o. \n \nAmigos de la Tierra Brasil en su informe sobre el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n \nEuropea hace foco propiamente en este TLC y en los impactos en la Amazonia17. Si bien \nel posicionamiento del movimiento frente a estos tratados es en contra, su discurso se \nenfoca desde las consecuencias del mismo y el rol de las empresas trasnacionales en la \nregi\u00f3n.  \n\u201cEl Acuerdo intensifica la creciente demanda de materias primas para las \ncadenas mundiales de productos b\u00e1sicos agroa limentarios y minerales organizadas y \ncontroladas por las empresas transnacionales (ETNs).18  \nEs as\u00ed como ellos plantean que estos escenarios son completamente favorables \npara las multinacionales que, en el caso de la Amazon\u00eda , toman el total control de las  \ntierras para explotarlas y obtener ganancias de estos recursos. Adem\u00e1s, Amigos de la \nTierra Brasil denuncia la complicidad del Estado Brasilero en el desarrollo de la zona \namaz\u00f3nica con el fin de lograr que productos lleguen al oc\u00e9ano atl\u00e1ntico para cruza r a \nEuropa. Esto tiene que ver con la creaci\u00f3n de nuevas autopistas, puertos, ferrocarriles, \nviviendas en zonas selv\u00e1ticas donde antes predominaban espacios naturales protegidos.  \n\u201cAs\u00ed, se justifica una demanda creciente por grandes obras de infraestructura  \ncomo puertos y carreteras, a las cuales se asocia tambi\u00e9n nuevos vectores de ocupaci\u00f3n \na partir del mismo ciclo que empieza con la tala forestal ilegal\u201d19 \n                                                           \n17https://www.foei.org/wp -content/uploads/2020/09/Quemando -la-Amazonia_Amigos -de-la-Tierra -\nInternacional_ES.pdf  \n18 Amigos de la Tierra (2020, 5)   \n19 Amigos de la Tierra (2020, 5)  \n23  De todos modos, esto no es algo reciente y, seg\u00fan este movimiento, se podr\u00eda \nremontar al a\u00f1o 1964 co mo per\u00edodo en el cual se promovi\u00f3 un desarrollo capitalista en la \nAmazonia.  \n\u201cSin embargo, fue a partir del per\u00edodo de la dictadura militar, entre 1964 y 1985, \nque las medidas implementadas para promover el \u2018desarrollo\u2019 (capitalista) en el \nAmazonas impulsar on el desplazamiento masivo y simult\u00e1neo de grandes empresas y \nganaderos de la regi\u00f3n centro -sur y de trabajadores rurales empobrecidos del noreste \nen busca de trabajo y tierra\u201d20 \nAmigos de la Tierra Brasil manifiesta la continuidad de este proceso de \nexplo taci\u00f3n por parte de las empresas trasnacionales en la Amazonia facilitado por un \nper\u00edodo de acumulaci\u00f3n de deudas externas y de alineamiento hacia una apertura \nneoliberal. Esto nos podr\u00eda demostrar que la situaci\u00f3n cr\u00edtica de la Amazonia no es algo \nrecient e a partir de la profundizaci\u00f3n en las negociaciones del Acuerdo Mercosur -Uni\u00f3n \nEuropea.  \nM\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones mencionadas sobre los TLC y, especialmente, sobre el \nAcuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea, Amigos de la Tierra Brasil profundiza sobre una \ncuesti\u00f3n sumamente importante y que atraviesa  a todos los TLC.  \n\u201cEn la geopol\u00edtica internacional, el papel neocolonial brasile\u00f1o se fortalecer\u00e1 y \nprofundizar\u00e1 la relaci\u00f3n centro -periferia al estimular la econom\u00eda de agronegocios en \nla periferia del sur global y la producci\u00f3n de alto valor agregado en el centro del norte \nglobal\u201d21 \n Lo que refiere este movimiento es que los TLC estimulan el agronegocio, es decir , \nla producci\u00f3n de bienes de bajo valor agregado para la exportaci\u00f3n. Sin embargo, ellos \nen su documento  mencionan que la agroindustria est\u00e1 controlada por grandes \nterratenientes y gigantes empresas transnacionales. Sumado a esto, ellos afirman que \nestar\u00edamos hablando de pocos puestos de trabajo, mano de obra barata, enormes costos \nambientales y una dependen cia a seguir desarrollando y profundizando el agronegocio. \nLo que tambi\u00e9n sucede , en este caso,  con el avance de los TLC y la relaci\u00f3n centro -\nperiferia es la destrucci\u00f3n de las industrias que no pueden competi r con las europeas . \n                                                           \n20 Amigos de la Tierra (2020, 10)  \n21 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 14)  24  \u201cCon la entrada de productos europeos de valor agregado, aumentar\u00e1 la disputa \ninterna de los bienes industriales en sectores como el textil, el qu\u00edmico, el de las piezas \nde autom\u00f3vil, el maderero y el aeron\u00e1utico (\u2026) Adem\u00e1s, de competir con los productos \nde Europa por espaci o en el mercado, tambi\u00e9n se disputar\u00e1 con la legislaci\u00f3n sanitaria \neuropea, al tiempo que se introducen transformaciones a toda la econom\u00eda global\u201d22 \n Con esta referencia claramente se puede observar la otra cara del avance de los \nTLC, no solamente Mercosur - Uni\u00f3n Europea, y como estos profundizan la desigualdad \nproductiva y econ\u00f3mica en donde desde el centro se industrializan con la fabricaci\u00f3n de \nprodu ctos con un alto valor agregado. Sin embargo, estos productos en muchas \noportunidades son realizados con recursos naturales extra\u00eddos desde la periferia con un \nbajo valor agregado, mano de obra barata y alto impacto ambiental. Esta cuesti\u00f3n \nvinculada a la dependencia neocolonial mencionada por Amigos de la Tierra Brasil tiene \nque ver  con lo que remarca constantemente la Confederaci\u00f3n Paysanne en sus \ndocumentos: La soberan\u00eda alimentaria.  \n \u201cLa agricultura y los alimentos no son productos b\u00e1sicos como cualquie r otro: \nno pueden incluirse en las negociaciones de la OMC. Exigimos el derecho a la soberan\u00eda \nalimentaria\u201d23 \n \u201c(\u2026) esta ambici\u00f3n de soberan\u00eda alimentaria no se puede acomodar con la firma \ncontinua de acuerdos de libre comercio\u201d24 \n \u201c(\u2026) la Confederaci\u00f3n Campesina y la V\u00eda Campesina denuncian a la OMC: una \ninternacional del crimen que orquesta la dependencia alimentaria de los pueblos, la \nexplotaci\u00f3n de los campesinos y la impunidad de las multinacionales\u201d25 \n \u00bfPodremos anclar la soberan\u00eda alimentaria manif estada por la Conf\u00e9d\u00e9ration  \nPaysanne y la dependencia neocolonial expresada por Amigos de la Tierra Brasil con los \nTLC? Desde el punto de vista argumentativo  de los dos  movimientos, s\u00ed. Ambos plantean \nesta invasi\u00f3n y dependencia que generan los tratados, pero con algunas diferencias. Desde \nBrasil a partir del avance del agronegocio que profundiza el extractivismo, con su bajo \nvalor agregado y su alto impacto ambiental, d ebilitando adem\u00e1s al sector industrial y \ngenerando una dependencia frente a los pa\u00edses del norte. Desde Francia, esta p\u00e9rdida que \n                                                           \n22 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 14)  \n23 Confederaci\u00f3n Paysanne (1) www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?mc=27  \n24 Confederaci\u00f3n Paysanne (2020, 1) www.confeder ationpaysanne.fr /rp_article.php?id=10873   \n25 Confederaci\u00f3n Paysanne (2017, 1) www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=6470   25 supondr\u00eda la liberaci\u00f3n comercial de productos provenientes de otra regi\u00f3n a un costo m\u00e1s \nbarato. Sumado a la debilitada sober an\u00eda alimentaria que generan estos acuerdos ya que \nEuropa no producir\u00eda sus propios alimentos sino que los importar\u00eda desde otra regi\u00f3n \u00bfPor \nqu\u00e9 ser\u00eda importante esta menci\u00f3n? Porque estamos hablando de dos movimientos, uno \ndel norte y otro del sur, que se  oponen a los Tratados de Libre Comercio y dentro de sus \nfundamentos mencionan la dependencia y la soberan\u00eda.  \n \n2. El agronegocio  \nLas formas de producci\u00f3n del sector agr\u00edcola son otro de los puntos claves dentro \nde los posicionamientos de ambos movimientos soc iales y uno de los m\u00e1s importantes en \neste asunto. La Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne en sus comunicados menciona y critica el \nagronegocio que se practica en Sudam\u00e9rica y que, m\u00e1s all\u00e1 de las consecuencias \nambientales y sociales, competir\u00eda con las pr\u00e1cticas llevad as a cabo desde el sector \neuropeo.  \n\u201cEs inadmisible porque sacrifica la agricultura y la ganader\u00eda en el altar de un \ncomercio can\u00edbal y una carrera desenfrenada a la competencia desenfrenada en \ndetrimento de los campesinos, la soberan\u00eda y la seguridad alimentaria, pero tambi\u00e9n del \nclima, el planeta y las personas\u201d26 \n Estos comentarios y menciones sobre la forma de producir desde Sudam\u00e9rica son \nconstantes a lo largo de sus declaraciones. Si bien hay varios puntos importantes para \nremarcar dentro de este \u00fa ltimo fragmento, ahora nos detendremos en los siguientes tres: \nla competencia desenfrenada, la seguridad alimentaria y el comercio can\u00edbal.  \n En la medida en que se abran los mercados, los aumentos de producci\u00f3n tienen \nque acompa\u00f1ar y lograr satisfacer est as necesidades de consumo que se demandan. Es as\u00ed \ncomo desde Sudam\u00e9rica con el agronegocio se promueven pr\u00e1cticas que no van de la \nmano de la seguridad alimentaria. Desde la Conf\u00e9d\u00e9ration  Paysanne remarcan las \ndiferencias productivas existentes con Sudam\u00e9rica es decir, ganado alimentado a base de \npasto versus animales en corrales de engorde alimentados a base de soja transg\u00e9nica y \nantibi\u00f3ticos .27  \n                                                           \n26 Confederaci\u00f3n Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021   \n27 Confederaci\u00f3n Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_artic le.php?id=9021  26  El uso de elementos qu\u00edmicos no es algo ac eptado por parte de la Conf\u00e9d\u00e9ration  \nPaysanne y va en contra de sus principios sobre la alimentaci\u00f3n sana.  \n\u201cLa Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne se niega a que se destine un centavo a la selecci\u00f3n \npor biotecnolog\u00eda mientras que los campesinos siempre han sido autosuf icientes en \nprote\u00ednas antes de la industrializaci\u00f3n de la agricultura. La mejor prote\u00edna es la que se \nproduce en la finca con medios campesinos\u201d28 \n Adem\u00e1s, ellos mencionan una relaci\u00f3n existente entre el cuidado del ambiente y \nel uso de insumos sint\u00e9ticos. Refiri\u00e9ndose a las pr\u00e1cticas productivas que emplean, la \nConf\u00e9d\u00e9ration  Paysanne menciona que su metodolog\u00eda de trabajo los lleva a disminuir el \nuso de pesticidas.  \n \u201cTodas estas pr\u00e1cticas permiten limitar o incluso eliminar el uso de insumos \nsint\u00e9ticos (fer tilizantes minerales, pesticidas sint\u00e9ticos) en nuestras fincas y reducir el \nuso de energ\u00eda f\u00f3sil, un tema clave para enfrentar el cambio clim\u00e1tico\u201d29 \nEllos mencionan en una especie de injusticia esta dicotom\u00eda entre producir m\u00e1s \ncaro y sano o m\u00e1s barato y de mala calidad ya que adem\u00e1s, los campesinos franceses son \nconscientes de esta situaci\u00f3n.  \n \u201cEl tema de los ingresos es el objetivo primordial para vivir mejor, producir \nmejor, renovar generaciones y asegurar la transici\u00f3n agroecol\u00f3gica. Sin embargo, es \nimposible lograrlo sin cuestionar el dogma de la competencia y el libre comercio, \ninherentes a los tratados de libre comercio, que siempre hacen bajar los precios\u201d30 \n Ellos se manifiestan en contra del Acuerdo Mercosur -Uni\u00f3n Europea, entre \nmuchas otras cosas,  por las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y laborales que supondr\u00eda enfrentarse al \nagronegocio y las empresas transnacionales sudamericanas. Sin embargo, uno se podr\u00eda \npreguntar \u00bfPor qu\u00e9 no utilizan las mismas pr\u00e1cticas extractivistas para poder competir? \nPorque ir\u00eda e n contra de sus principios y lo que ellos defienden, el ambiente y el alimento \nsano. En una declaraci\u00f3n conjunta de agricultores europeos, la cual forma parte de \nConf\u00e9d\u00e9ration  Paysanne, remarcan este reto al cual se enfrentan los agricultores y \ncampesinos europeos frente a esta invasi\u00f3n del agronegocio Sudamericano.  \n                                                           \n28 Confederaci\u00f3n Paysanne (2020, 1) www.confederationpaysanne.fr/ rp_article.php?id=10873  \n29 Confederaci\u00f3n Paysanne (1)  www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?id=2961   \n30 Confederaci\u00f3n Paysanne (2021, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=11068   27  \u201cLos agricultores y campesinos en Europa se enfrentan a grandes retos para \nproducir alimentos respetuosos con el clima y con los animales, lo que supone un \naumento de los costes para las explot aciones agr\u00edcolas\u201d31  \n Esta crisis a la cual se enfrentan los campesinos europeos aumenta a partir de los \nTLC acordados por la Uni\u00f3n Europea. Los precios de los alimentos que ellos producen \nson ampliamente superiores a los sudamericanos y m\u00e1s a\u00fan frente a una reducci\u00f3n \narancelar ia.  \n Por el lado de Amigos de la Tierra Brasil, en su documento detallan con \nprofundidad la situaci\u00f3n que atraviesa la Amazon\u00eda  como consecuencia del avance del \nagronegocio. Las duras cr\u00edticas a esta forma de producir no decantan exclusivamente a \npartir d el fin de las negociaciones del Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea sino tambi\u00e9n \nde per\u00edodos anteriores. Sin embargo, este documento tiene como eje central los incendios  \nque ocurrieron en la Amazon\u00eda , especialmente en la jornada denominada \u201cd\u00eda del \nfuego\u201d32, y c\u00f3mo  esto se relaciona con el agronegocio.  \n \u201cEl fuego no es un hecho aislado. Es apenas una de las etapas de un proceso que \nconsiste en la retirada y la venta ilegal de madera, seguida de la quema y la \ndeforestaci\u00f3n, la monopolizaci\u00f3n de tierras y aguas mediante la ocupaci\u00f3n con ganado, \nproceso que fuerza la continuidad de la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola en la regi\u00f3n. \nLa tierra se destina a la ganader\u00eda y al cultivo de productos agr\u00edcolas, especialmente los \nprincipales granos de exportaci\u00f3n: soja, ma \u00edz y arroz\u201d33 \n Entender el circuito que se genera con el agronegocio es importante para poder \nestablecer v\u00ednculos junto con el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea y los incendios que \nocurrieron. Es decir, que existir\u00eda una relaci\u00f3n, seg\u00fan este movimiento, entr e los \nincendios, el agronegocio y el acuerdo comercial, ya que este \u00faltimo gener\u00f3 que los otros \ndos procesos se aceleren a\u00fan m\u00e1s.  \n \u201cCon el Acuerdo de Libre Comercio entre Mercosur y la UE, podemos identificar \nsuficientes elementos que apuntan a un ritmo a \u00fan m\u00e1s violento para esta \nterritorializaci\u00f3n del capital transnacional y nacional en la Amazonia\u201d34 \n                                                           \n31 https://www.eurovia.org/wp -content/uploads/2020/09/ES_No -al-acuerdo -UE-Mercosur.pdf   \n32 Una acci\u00f3n dirigida con el fin de incendiar varios puntos del bosque con la intenci\u00f3n de limpiar el \u00e1rea. \nEsta acci\u00f3n fue coordinada por propietarios rurales para el avance del agronegocio (Amigos de la Tierra \nBrasil, 2020).  \n33 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 5)  \n34 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 4)  28  Otro actor clave en esta situaci\u00f3n que desde la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne no fue \nmencionado son las empresas transnacionales. Seg\u00fan Amigos de la Tierra Brasil, estos \nactores ejercen una enorme presi\u00f3n para poder aumentar sus ventas y satisfacer las \ndemandas q ue el mercado solicita. Adem\u00e1s, se podr\u00eda identificar que la responsabilidad \nde las empresas transnacionales en el avance del agronegocio es alt\u00edsima. Primero \npartimos desde las empresas productoras de alimentos, como JBS, Marfrig y Minerva \nFood. Luego, la s empresas que fabrican y venden pesticidas y/o agroqu\u00edmicos  como \nCargill, Bunge, LDC y ADM. Por \u00faltimo, los bancos y empresas financieras como JP \nMorgan Chase, Barclays, Citigroup, BNP Paribas, Santander, Bank of America.35  \n \u201cAun considerando posibles inc rementos de productividad por hect\u00e1rea, el \nabrupto aumento de la demanda hace que sea m\u00e1s rentable simplemente ampliar el uso \nde tierra bajo el modelo del agronegocio, que significa adem\u00e1s degradaci\u00f3n y \ncontaminaci\u00f3n ambiental por el uso de agrot\u00f3xicos, ho rmonas y antibi\u00f3ticos.\u201d36 \n En cuanto al tema de los agrot\u00f3xicos, Amigos de la Tierra Brasil manifiesta su \npreocupaci\u00f3n ya que el propio Acuerdo facilita a\u00fan m\u00e1s la venta de este producto por \nparte de empresas europeas37 en un pa\u00eds donde el uso de los mismos es alt\u00edsimo (Amigos \nde la Tierra Brasil, 2020).  \nM\u00e1s all\u00e1 de las formas de producci\u00f3n que mencionan  tanto la Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne y Amigos de la Tierra Brasil, este \u00faltimo agrega la impunidad total que tienen \nlas empresas transnacionales para poder desarrollar sus actividades, invertir en la regi\u00f3n \namaz\u00f3nica y profundizar estas pr\u00e1cticas productivas. Sumado a esto, los TLC generan \nblindajes para que las empresas transnacionales contin\u00faen invirtiendo sin que nada ni \nnadie los detenga.  \n\u201cEl TLC entre UE -Mercosur es, as\u00ed, uno m\u00e1s de los mecanismos  internacionales \nbilaterales o birregionales que privilegian  los intereses de las ETNs. Los acuerdos de \nlibre comercio tienen una gran complejidad de acuerdos legales y contienen una serie de \ncl\u00e1usulas que garantizan las inversiones de las ETNs, que quedan impunes sin respetar \nlos derechos de los pueblos\u201d38 \n                                                           \n35 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 15)  \n36 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 14)  \n37 Monsanto, Bayer, Basf, Syngenta  \n38 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 18)  29 En algun os casos mencionan las sanciones que reciben estas empresas pero que a \nla vez reflejan los d\u00e9biles controles que existen y la total libertad de acci\u00f3n por parte de \nestos actores. Como ejemplo, mencionan el caso de dos granjas en el sur de Par\u00e139 que \nfueron multadas en reiteradas oportunidades por deforestaci\u00f3n ilegal y eran proveedoras \nde carne de la empresa JBS40 (Amigos de la tierra Brasil, 2020). Adem\u00e1s, ellos agregan \nque al tratarse de multas de bajo valor el negocio sigue siendo rentable y nadie detiene \nestas pr\u00e1cticas ilegales .  \n \u201cLas ETN, con los beneficios y con el aumento de la demanda que ofrece el TLC \nentre UE -Mercosur, pueden planificar su expansi\u00f3n con mayor seguridad, asumiendo \nque no pueden ser afectados por restricciones ambientales o el veto d e los pueblos \ntradicionales (\u2026)\u201d41 \n \u201cLas ETNs ejercen un poder invisible, en el que los Estados no las consideran \ncomo actores con obligaciones en respetar derechos, s\u00f3lo como indicadores, o incluso \ncomo \u2018oportunidades\u2019 para el desarrollo del pa\u00eds\u201d42 \nA lo la rgo de este bloque se observaron y expusieron puntos en com\u00fan entre la \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra Brasil desde la cuesti\u00f3n del agronegocio \ny como este se lleva a cabo mediante la deforestaci\u00f3n para el avance agr\u00edcola, el uso de \npesticidas , las formas de cr\u00eda de ganado, etc. Sin embargo, y sin la intenci\u00f3n de quitarle \nimportancia o responsabili dad, la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne expuso estos hechos como \nalgo que sucede en Sudam\u00e9rica pero sin responsabilizar a nadie, salvo a los gobiernos de \nturno. Por el lado de Amigos de la Tierra Brasil se hizo un especial hincapi\u00e9 en el rol de \nlas empresas transnacionales como promotoras de estas pr\u00e1cticas productivas. Lo \ninteresante es observar c\u00f3mo  desde el movimiento campesino se cuestiona al agronegocio \nsudamericano y sus pr\u00e1cticas destructivas, pero no se menciona la responsabilidad de las \nempresas trasnacionales que, en muchos casos, son de origen europeo.  \n \n                                                           \n39 Estado del norte de Brasil.  \n40 El mayor productor de prote\u00edna ani mal del mundo y propietario de las marcas como Friboi, 1953, \nSwift, Seara, Seara Gourmet, Doriana, Massa Leve, Pilgrim's  Pride, Plumrose, Primo, entre otras.   \n41 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 20).  \n42 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 21).  30 3. Los e fectos ambientales  \n La cuesti\u00f3n  ambiental es un punto clave dentro de este acuerdo que es mencionado \nconstantemente por ambos movimientos sociales y que atraviesa todas las tem\u00e1ticas \nmencionadas anteriormente. Desde la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne partiendo de su rechazo \npor los TLC y el agro negocio, su postura sobre los efectos ambientales que generar\u00eda este \nacuerdo es cr\u00edtica . Partiendo de la responsabilidad que tiene la agricultura frente a la \nemisi\u00f3n de gases de efecto invernadero, este movimiento se diferencia de los responsables \nde esta situaci\u00f3n.  \n \u201cUna parte importante de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) \npueden destinarse a la agricultura: producci\u00f3n, transporte, procesamiento, envasado, \netc. Pero para nosotros, Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne, es urgente distinguir la \nresponsab ilidad de los diferentes sistemas en estas emisiones. Es sobre todo el sistema \nalimentario industrializado y globalizado el que est\u00e1 causando el desastre clim\u00e1tico \nactual\u201d43 \n Este fragmento se suma a los anteriores dentro de la secci\u00f3n de agronegocio y \nprofundiza la diferenciaci\u00f3n que marca la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne sobre su forma de \nproducir y la que llevan a cabo los productores desde Sudam\u00e9rica. Adem\u00e1s, agregan que \nla aprobaci\u00f3n del Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea profundizar\u00eda el agronegocio el \ncu\u00e1l perjudica al clima, el planeta y las personas.44 A su vez, su lucha contra el cambio \nclim\u00e1tico est\u00e1 fundamentada en las consecuencias que genera la crisis ambiental en los \nagricultores.  \n\u201cLos agricultores son los m\u00e1s afectados a diario por los efectos del c ambio \nclim\u00e1tico: sequ\u00edas, inundaciones, granizo, interrupci\u00f3n de los ciclos biol\u00f3gicos, cambios \nen los riesgos para la salud, p\u00e9rdidas de cultivos, nuevas plagas, etc.\u201d45 \n Sumado a las cr\u00edticas hacia el agronegocio la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne menciona \nla impo rtancia de producir sus propios alimentos soberanamente y no tener que \ntransportarlos desde otros sectores.  \n\u201cMovilizarse contra el cambio clim\u00e1tico es tambi\u00e9n luchar por trasladar la \nproducci\u00f3n y los alimentos a los territorios. (\u2026) deslocalizar la producci\u00f3n y acercarla \n                                                           \n43 Confederaci\u00f3n Paysanne (1) www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?id=9233  \n44 Confederaci\u00f3n Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021  \n45 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (1) www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?id=9233  31 radicalmente al consumo es la \u00fanica soluci\u00f3n para evitar el riesgo de interrupciones en \nlos flujos de suministro\u201d46 \n M\u00e1s all\u00e1 de las consecuencias ambientales en el transporte de los alimentos47 la \nConf\u00e9d\u00e9ration sugiere que la diversa producci\u00f3n  permite que no haya escasez  de los \nmismos por condiciones clim\u00e1ticas cambiantes o por desastres ambientales. Es decir, \npermitir una libre importaci\u00f3n de alimentos producidos en Sudam\u00e9rica generar\u00eda una \nconcentraci\u00f3n y no dejar\u00eda  diversificar la producci\u00f3n.  \nEl Acuerdo de Par\u00eds no pa sa desapercibido en esta oportunidad donde para algunos \nactores la inclusi\u00f3n del mismo dentro del Acuerdo Comercial es algo positivo pero para \notros, esto no influir\u00eda en nada ya que  no se le da la debida importancia.  \n\u201cEfectivamente es un disparate cuando, al mismo tiempo, los Jefes de Estado \nreunidos en el G20 acuerdan \u2018renovar\u2019 los compromisos del Acuerdo Clim\u00e1tico de Par\u00eds, \nque el presidente brasile\u00f1o ya ha anunciado  que no tienen intenci\u00f3n de aplicar\u201d48 \n Este punto sumado a los incendios producidos en la Amazonia fueron advertidos \npor la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y cuando las negociaciones por el Acuerdo Mercosur \u2013 \nUni\u00f3n Europea finalizaron Emmanuel Macron, presidente franc\u00e9s, puso en dudas la \naprobaci\u00f3n del mismo desde  Francia.49 \n Por el lado de Amigos de la Tierra Brasil, los efectos ambientales que ocasionar\u00eda \nel Acuerdo comercial son trascendentales poniendo especial atenci\u00f3n en la Amazonia y \nlos incendios que ocurren  en esta regi\u00f3n. Adem\u00e1s, seg\u00fan este movimiento soci al, las \nregiones en las que se producen m\u00e1s incendios son aquellas en donde el avance de la \nfrontera agr\u00edcola se aceler\u00f3. Sumado a esto, los brotes de fuego  se intensificaron con los \navances en las negociaciones del Acuerdo comercial en 2019.50 \n\u201cLos datos d el Sistema Deter (Detecci\u00f3n de Deforestaci\u00f3n en Tiempo Real). Del \nINPE (Instituto Nacional de Investigaciones Espaciales) (\u2026) indican que la \ndeforestaci\u00f3n en el Amazonas creci\u00f3 un 50% en 2019. Julio fue el peor mes, con 2.254 \nkil\u00f3metros cuadrados (km2) de alertas, un 27% m\u00e1s que en julio del a\u00f1o anterior\u201d51 \n                                                           \n46 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (1) www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?id=9233  \n47 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (1) www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?id=9233  \n48 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021   \n49 www.emmaus -international.org/fr/actualites/2348   \n50 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n51 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 7)  32 Fue de suma relevancia que el mismo a\u00f1o en el cual se lleg\u00f3  al fin al de las \nnegociaciones ocurra lo que se denomin\u00f3 \u201cEl D\u00eda del Fuego\u201d, una acci\u00f3n orquestada para \nincendiar varios puntos de la selva para limpiar el \u00e1rea52. Por m\u00e1s que hayan ocurrido \nanteriormente, en 2019 se visualizaron  escenas del fuego avanzando bajo la selva \namaz\u00f3nica que tambi\u00e9n desencadenaron en grandes cr\u00edticas por parte de algunos l\u00edderes \neuropeos .  \n\u201cCuando los incendios alcanzaron r\u00e9cords, en agosto de 2019, hubo \naproximadamente 31.000 brotes de fuego en la Amazonia brasile\u00f1a, un aumento del 34% \nen comparaci\u00f3n con agosto de 2018 (INPE, 2019)\u201d53 \n Sin embargo, los incendios y la deforestaci\u00f3n son la punta del iceberg que \nconforma este sistema alrededor del agronegocio. Es decir, que m\u00e1s all\u00e1 del avance de la \nfrontera agr\u00edcola y ganadera es necesario desarrollar toda una infraestructura que sostenga \neste aparato. Para ello, se necesitan carreteras  y puertos para poder exportar todas las \nmercanc\u00edas demandadas desde Europa.54  \n Tal como mencion\u00f3 la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne, gran parte de la responsabilidad \nde los gases de efecto invernadero corresponden al  sistema alimentario industrial, por lo \ntanto, el TLC entre Mercosur -Uni\u00f3n Europea intensificar\u00e1 la crisis clim\u00e1tica causada por \nla agricultura a gran escala a trav\u00e9s del aumento significativo de las emisiones.55 \n\u201cEl impacto directo del TLC para ocho produc tos agr\u00edcolas \u2013carne de vacuno, \nqueso, etanol (de ca\u00f1a de az\u00facar), f\u00f3rmula infantil (leche en polvo), aves de corral, arroz, \nleche desnatada en polvo y az\u00facar - ser\u00e1 un aumento de 8,7 millones de toneladas por \na\u00f1o en las emisiones de GEI. Dos tercios de las  nuevas emisiones proceder\u00e1n de las \ntierras agr\u00edcolas, incluidos los fertilizantes y el esti\u00e9rcol, mientras que casi el 30% \nprovendr\u00e1 de los cambios en el uso de la tierra, incluida la deforestaci\u00f3n (\u2026)\u201d56 \n La relaci\u00f3n entonces entre el Acuerdo comercial y los efectos ambientales recae \nen el aumento de las exportaciones sudamericanas en materia de alimentos, debido a la \nreducci\u00f3n arancelaria57, lo cual producir\u00eda un incremento del agronegocio. Este abrupto \n                                                           \n52 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n53 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 4)  \n54 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n55 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n56 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 18)  \n57 Seg\u00fan Amigos de la Tierra Brasil el 24% de las exportaciones brasile\u00f1as a la UE est\u00e1n libres de tasas, \ncon la firma del acuerdo esto se incrementa  al 95%  33 aumento de la demanda hace que sea m\u00e1s rentable ampli ar el uso de tierra bajo este \nmodelo que implica degradaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n ambiental por el uso de agrot\u00f3xicos y \notros qu\u00edmicos58. \n Por otro lado, existe dentro del Acuerdo un apartado ambiental en donde se obliga \na los pa\u00edses a cumplir sus objetivos de c onservaci\u00f3n del clima acordados en el Acuerdo \nde Par\u00eds. Amigos de la Tierra Brasil menciona la fragilidad en este punto ya que un estado \no bloque no puede imponer el cumplimiento sobre otro a trav\u00e9s del Acuerdo comercial59. \n\u201cEsta \u00fanica cl\u00e1usula vinculante d el Acuerdo de Par\u00eds es la revisi\u00f3n de los \nobjetivos voluntarios, las llamadas Contribuciones Determinadas a Nivel Nacional (\u2026), \nasimismo no est\u00e1 sometida al mecanismo de soluci\u00f3n de controversias del acuerdo \n(\u2026).\u201d60 \nSumando a la situaci\u00f3n brasile\u00f1a, este mo vimiento menciona que las metas de \nBrasil, con respecto al Acuerdo de Par\u00eds, est\u00e1n basadas en gran medida en el avance del \nagronegocio forestal y en la construcci\u00f3n de grandes represas . Por \u00faltimo, critica que la \nincorporaci\u00f3n del apartado ambiental dentro  del acuerdo solamente hace \u201cQue sea m\u00e1s \nf\u00e1cil venderlo a la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d61, ya que el TLC aporta un acuerdo ambiental no \nvinculante a un acuerdo comercial62. \nTanto Amigos de la Tierra Brasil como la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne presentan \nargumentos, desde una  perspectiva ambiental, para estar en contra del Acuerdo Mercosur \nUni\u00f3n Europea. Partiendo desde las consecuencias ambientales que seg\u00fan ambos \nmovimientos genera el agronegocio, existen diferencias que tienen que ver con los \nprop\u00f3sitos de cada movimiento. La Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne defiende la agricultura que \nno perjudica al ambiente, es decir la no utilizaci\u00f3n de insumos sint\u00e9ticos, el correcto \ncuidado de los pastizales, etc.63 Adem\u00e1s, este movimiento entiende que la necesidad de \ncuidar el ambiente est\u00e1 comp letamente relacionada con el sector agr\u00edcola y como las \nsequ\u00edas, inundaciones, granizos, cambios en los ciclos biol\u00f3gicos, producto de la crisis \nclim\u00e1tica, afecta al correcto desarrollo de sus actividades productivas64.  \n                                                           \n58 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n59 Amigos de la Tierra B rasil (2020)  \n60 Amigos de la Tierra Brasil (2020,17)  \n61 Amigos de la Tierra Brasil (2020,17)  \n62 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n63 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 2) www.confederationpaysa nne.fr/actu.php?id=9233  \n64 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 2) www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=9233  34 M\u00e1s all\u00e1 de las comparativas planteadas desde la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne entre el \nagronegocio y su sistema productivo, el foco de atenci\u00f3n ocurre en el bloque del Mercosur \ny, en especial, lo que ocurre en la Amazonia. Ambos movimientos detectan la situaci\u00f3n \ncr\u00edtica con los incendios, e l avance de la frontera agr\u00edcola y reclamos hacia la gesti\u00f3n de \nBolsonaro6566. A su vez, ambos coinciden en esta alineaci\u00f3n entre avance del Acuerdo \ncomercial y profundizaci\u00f3n del agronegocio con sus consecuencias ambientales \nmencionadas por ambos.  \n \n4. Los dere chos h umanos  \n El posicionamiento de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne y Amigos de la Tierra Brasil \nsobre al Acuerdo Mercosur -Uni\u00f3n Europea a lo largo de este an\u00e1lisis gir\u00f3 en torno al \nagronegocio y las consecuencias ambientales. Sin embargo, la cr\u00edtica situaci\u00f3n d e la \nregi\u00f3n amaz\u00f3nica a partir del avance de la frontera agr\u00edcola desencaden\u00f3 en una serie de \ndenuncias en cuanto a la violaci\u00f3n de los derechos humanos y el ataque hacia los pueblos.  \n \u201cLa expansi\u00f3n del modelo de ocupaci\u00f3n de tierras para la producci\u00f3n golpe\u00f3 \nviolentamente a las comunidades ind\u00edgenas. Se les ha negado la coexistencia con formas \nde ocupaciones ancestrales y tradicionales que se encuentran en la Amazonia. Se trata \nde un ataque sistem\u00e1tico en contra de los pueblos y sus territorios en toda la regi\u00f3n y en \notros biomas de Brasil.\u201d67 \n Amigos de la Tierra Brasil present\u00f3 testimonios de miembros de diferentes \ncomunidades que se vieron completamente afectadas tras los incendios ocurridos en la \nregi\u00f3n. Estas declaraciones plantearon la tristeza y la  desaz\u00f3n por la p\u00e9rdida de distintos \nrecursos naturales que necesitan para alimentarse, construir sus hogares o realizar \ntratamientos especiales68. \n La Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne en sus cr\u00edticas hacia el Acuerdo y la OMC menciona  \nel poder\u00edo de las empresas tran snacionales que se apropian de las riquezas de la gente y \nde las comunidades ind\u00edgenas con el apoyo del Estado Brasile\u00f1o69. Esto se complementa \ncon lo dicho  por Amigos de la Tierra Brasil en donde denuncian la complicidad para que \n                                                           \n65 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021   \n66 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n67 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 8)  \n68 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 8)  \n69 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2017, 1)  www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=6470   35 los acaparadores de tierra s avancen sobre las zonas ocupadas por agricultores familiares \ny/o tierras ind\u00edgenas.  \n \u201cPrueba de ello son las granjas certificadas irregularmente en tierras ind\u00edgenas \ndel Amazonas, en las que se han autorizado el avance de m\u00e1s de 100 propiedades \nprivadas en territorios ind\u00edgenas que estaban a la espera de regularizaci\u00f3n\u201d70 \n Al igual que el Acuerdo de Par\u00eds existe una menci\u00f3n en el Acuerdo Mercosur \u2013 \nUni\u00f3n Europea sobre el respeto a los derechos humanos, sin embargo la Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne ni Amigos de la Tierra Brasil creen en que esto se cumpla.  \n \u201cEste acuerdo de libre comercio se opone finalmente a los compromisos, no \nobstante, consagrados en los tratados de la Uni\u00f3n Europea \u2013 que comprometen a la UE \ncomo a los Estados miembros \u2013 a \u2018respetar\u2019 y \u2018promover  los derechos humanos como \nobjetivo primordial en el contexto de sus relaciones con Pa\u00edses del Tercer Mundo\u2019. \u00bfQu\u00e9 \nhay de respetar este compromiso con los derechos humanos en Brasil? (\u2026)\u201d71 \n Sumado a esto, Amigos de la Tierra Brasil mencionan los casos en d onde a partir \nde la deforestaci\u00f3n y el desarrollo de megaproyectos se llegan a instancias judiciales por \nla falta de respeto por el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo.  \n \u201cEl Convenio 169 reconoce a las comunidades tradicionales, los quilombolas y \nlos pueblos ind\u00edgenas como titulares de derechos, imponiendo una consulta previa, libre \ne informada que precede a toda medida administrativa y legislativa que pueda afectar \ndirectamente a los pueblos tradicionales\u201d72 \n Por m\u00e1s que esta norma no  se suele cumplir por parte de las Empresas \nTransnacionales y Estados, este convenio constituye el primer instrumento internacional \nvinculante en el que se abordan espec\u00edficamente los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y \nlas comunidades tradicionales73. Lo m \u00e1s importante es que esto abarca el derecho a la \nconsulta, el consentimiento previo y el derecho a decir que \u201cno\u201d y que se respete su \ndecisi\u00f3n.  \n \u201cTodav\u00eda, el respeto al Convenio 169 no est\u00e1 garantizado en el TLC Mercosur -\nUE, lo que tambi\u00e9n pone en peligro  a los pueblos y comunidades tradicionales\u201d74 \n                                                           \n70 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 11)  \n71 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021   \n72 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 17)  \n73 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n74 Amigos de la Tierra Brasil (2020,17)  36  A diferencia de la inclusi\u00f3n del Acuerdo de Par\u00eds en el Acuerdo, el Convenio 169 \ntiene un car\u00e1cter vinculante y contiene un peso mayor que un acuerdo ambiental en donde \nlos pa\u00edses fijaron sus metas.  \n \n5. La respons abilidad del Estado  \n Tanto la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne como Amigos de la Tierra Brasil se han \nmanifestado contra diferentes autoridades gubernamentales a medida que las \nnegociaciones del Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea avanzaba o por diferentes \npol\u00edticas llevadas a cabo. Desde el movimiento Franc\u00e9s, las primeras declaraciones \ncontundentes ocurrieron una vez finalizadas las negociaciones en Bruselas a principios \nde julio de 2019.  \n \u201cLa Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne pide a los eurodiputados que se comprometan a no \nratificar el acuerdo de libre comercio concluido este fin de semana en Bruselas entre la \nUni\u00f3n Europea y los pa\u00edses del Mercosur\u201d75 \n A su vez los reclamos recayeron en Jair Bolsonaro, presidente de Brasil, por esta \ncontradicci\u00f3n entre la inclusi\u00f3n del Acuerd o de Par\u00eds y la poca importancia por parte del \npresidente brasile\u00f1o a las cuestiones ambientales.  \n \u201cEfectivamente es un disparate cuando, al mismo tiempo, los Jefes de Estado \nreunidos en el G20 ac uerda \u2018renovar\u2019 los compromisos del Acuerdo Clim\u00e1tico de Par \u00eds, \nque el presidente brasile\u00f1o ya ha anunciado que no tienen intenci\u00f3n de aplicar\u201d76 \n D\u00edas despu\u00e9s a esta declaraci\u00f3n la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne denunci\u00f3 la ausencia \ndel Ministro de Agricultura y Alimentaci\u00f3n a la Copa del Mundo de Esquila de Ovejas, \nevento  de suma relevancia para este movimiento.  \n Emmanuel Macron, presidente de Francia, es mencionado  en estas cuestiones ya \nque en una carta firmada por la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne, y otras asociaciones, se plantean \nlas contradictorias declaraciones llevadas a c abo por el Jefe de Estado Franc\u00e9s.  \n \u201cEn junio pasado, el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, dijo en la \nConvenci\u00f3n de Ciudadanos por el Clima que se opondr\u00eda al acuerdo comercial entre la \n                                                           \n75 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021   \n76 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2019, 1) www.confedera tionpaysanne.fr/rp_articcle.php?id=9021   37 Uni\u00f3n Europea y los pa\u00edses del Mercosur. Pero en julio, la Uni\u00f3n E uropea se mostr\u00f3 \nencantada con la finalizaci\u00f3n de las negociaciones para este acuerdo\u201d77  \n Como se mencion\u00f3 en los apartados anteriores los incendios ocurridos en la \nAmazonia no pasaron desapercibidos e hicieron que Macron ponga un freno en los \navances del Acuerdo Comercial  \n \u201c(\u2026) al margen el G7 de Biarritz, bajo la presi\u00f3n internacional por los incendios \nque asolan la Amazonia y otros preciosos ecosistemas en Brasil y pa\u00edses vecinos, \nreconoce que Francia tiene \u2018una parte de complicidad\u2019 en los incendios y d eclara que no \nfirmar\u00e1 el acuerdo de libre comercio entre la UE y los pa\u00edses del Mercosur \u2018tal como \nest\u00e1\u2019.\u201d78 \n En otra oportunidad, m\u00e1s precisamente en diciembre del 2020, la Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne menciona la importancia de un plan proteico vegetal presenta do por el \nMinisterio de Agricultura de Francia en donde se menciona el deseo de romper con la \ndependencia de alimentos y reforzar la autonom\u00eda del sector.  \n \u201cEl Ministro expres\u00f3 su deseo de romper con el sistema de dependencia \n\u2018organizado desde hace 50 a\u00f1os  por convenios internacionales\u2019. Acuerdos suscritos por \nla Uni\u00f3n Europea y ante ella por Francia. De hecho, esta ambici\u00f3n de soberan\u00eda \nalimentaria n se puede acomodar con la firma continua de acuerdos de libre comercio. \nSi el Ministro reiter\u00f3 que Francia \u2018 no dejar\u00e1 paras el Mercosur\u2019 (\u2026)\u201d79 \n Sin embargo, estos idas y vueltas persisten ya que meses despu\u00e9s la Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne manifest\u00f3 su descontent\u00f3 por los avances del gobierno franc\u00e9s en las \nnegociaciones comerciales.  \n \u201cLa Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne denuncia la continuaci\u00f3n por parte del gobierno de \nlas negociaciones sobre el acuerdo UE \u2013 Mercosur, seg\u00fan revela la distribuci\u00f3n de un \ndocumento de trabajo del Ministerio de Comercio Exterior. La firma de este acuerdo, \nincluso m odificado, est\u00e1 en total contradicci\u00f3n con las posiciones defendidas por el \n                                                           \n77 Tribuna. Acuerdo UE -Mercosur, \u201cgrandes riesgos clim\u00e1ticos\u201d . www.emmaus -\ninternational.org/fr/actualites/2348  \n78 Tribuna. Acuerdo UE -Mercosur, \u201cgrandes riesgos clim\u00e1ticos\u201d . www.emmaus -\ninternational.org/fr/actualites/2348  \n79 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2020, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=10873   38 ministro de Agricultura y Alimentaci\u00f3n, Julien Denormandie, el pasado viernes, durante \nel comit\u00e9 de seguimiento de las negociaciones comerciales\u201d80 \n Amigos de la Tierra Brasil, al t ratarse de un \u00fanico documento, no contiene tantos \nidas y vueltas con los Jefes de Estado. Por lo contrario, su documento menciona una serie \nde cr\u00edticas hacia Jair Bolsonaro y su gesti\u00f3n frente a la Amazonia y las negociaciones del \nAcuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea.  \n Las primeras cr\u00edti cas hacia el presidente brasile\u00f1 o parten de la complicidad del \nmismo, junto con las empresas trasnacionales, para crear escenarios favorables para el \ndesarrollo de diferentes negocios en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica.  \n \u201cBajo la ret\u00f3rica de la soberan\u00eda nacional, el gobierno de Bolsonaro no mide los \nesfuerzos para abrir caminos a las ETNs. (\u2026) En consecuencia, todas las herramientas \ndel aparato estatal son utilizadas para favorecer este sistema, con la flexibilizaci\u00f3n de \nlas leyes ambienta les y la exenci\u00f3n de impuestos para los inversores\u201d81 \n A ra\u00edz de esto, existe un escenario favorable para el incumplimiento de los \ncompromisos ambientales sumado a la violaci\u00f3n de los derechos de los pueblos \ntradicionales y territorios amaz\u00f3nicos82. Previo a  esto, cuando asumi\u00f3 Jair Bolsonaro, se \nfusionaron los Ministerios de Medio Ambiente y de Agricultura considerando a \u00e9sta una \nmaniobra que fragiliza los controles ambientales y profundiza el avance agr\u00edcola.  \n \u201cCon la llegada del gobierno neoliberal, de ult raderecha y, fascista de \nBolsonaro, se anunci\u00f3 la fusi\u00f3n de los Ministerios de Medio Ambiente y de Agricultura. \n(\u2026) En sus discursos ya se indicaba la pol\u00edtica dirigida al sector agr\u00edcola (\u2026) \u2018Por lo \nque a m\u00ed respecta, ya no hay ninguna demarcaci\u00f3n de las tierras ind\u00edgenas\u2019\u201d83 \n Otras de las decisiones tienen que ver con el desfinanciamiento y cambios en las \ndiferentes instituciones involucradas en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, sumado a la designaci\u00f3n de \nmilitares en cargos centrales en esta situaci\u00f3n.  \n \u201c(\u2026) la dimisi \u00f3n del director del Instituto de Investigaciones Espaciales (INPE), \nreducido el presupuesto de la Fundaci\u00f3n Nacional del \u00cdndio (FUNAI) en un 90%, redujo \nlos presupuestos y exoner\u00f3 a los empleados del Ibama y del Instituto Chico Mendes para \n                                                           \n80 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (2021, 1) www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id =11068   \n81 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 5).  \n82 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n83 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 7)  39 la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (ICMBio) (\u2026). (\u2026) la actual administraci\u00f3n no \nmantuvo el Fondo Amaz\u00f3nico, un programa estrat\u00e9gico para el combate al cambio \nclim\u00e1tico (\u2026)\u201d84 \n \u201cEn cuanto a la pauta clim\u00e1tica, el actual gobierno ha destituido la comisi\u00f3n en \nla que una parte de la sociedad civil evaluaba las acciones y las pol\u00edticas en contra del \ncambio clim\u00e1tico: la Comisi\u00f3n Nacional de REDD+ (CONAREDD). M\u00e1s all\u00e1 de eso, \nBolsonaro transfiere a los militares la decisi\u00f3n sobre las inspecciones ambientales en la \nAmazonia ( \u2026).\u201d85 \n Amigos de la Tierra Brasil menciona reiterados proyectos de ley planteados por \nBolsonaro con el fin de avanzar sobre las zonas agr\u00edcolas de familias o pueblos ind\u00edgenas, \nsumado al permiso para que se desarrollen proyectos de miner\u00eda industrial, petr \u00f3leo y gas, \nentre otras.86 \n Este escenario planteado por las autoridades brasile\u00f1as genera amplios beneficios \npara las empresas trasnacionales que, sumado al avance del Acuerdo Comercial, se \npodr\u00edan expandir estos proyectos agroindustriales sin restriccione s ambientales o sociales. \nAmigos de la Tierra Brasil lo plantea de la siguiente forma:  \n \u201cEste es el escenario de Brasil: reglamentaciones fr\u00e1giles para garantizar los \nderechos de los pueblos, incentivos a la ocupaci\u00f3n de tierras p\u00fablicas, ataques a los \npueblos tradicionales y sus territorios, desregulaci\u00f3n ambiental. (\u2026) a trav\u00e9s de una \nserie de herramientas que componen \u2018arquitectura de la impunidad\u2019, la cual se \nfortalecer\u00e1 con la entrada en vigor del TLC entre UE -Mercosur, a\u00fan condicionada a la \nratificaci \u00f3n de los parlamentos de los pa\u00edses miembros\u201d87 \n Tanto la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne como Amigos de la Tierra Brasil presentan \ntensiones con los Jefes de Estado correspondientes a sus pa\u00edses de origen. Sin embargo, \nJair Bolsonaro fue un punto de cr\u00edticas entre ambos movimientos tras las medidas llevadas \na cabo en una regi\u00f3n tan central como lo es la Amazonia. Es evidente que el presidente \nbrasile\u00f1o gener\u00f3 un espacio propicio para el avance del agronegocio que fue altamente \ncuestionado por ambos movimientos. De t odos modos, es importante remarcar que los \npa\u00edses que avanzan en las negociaciones por el Acuerdo Comercial, como es el caso de \n                                                           \n84 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 10)  \n85 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 10)  \n86 Amigos de la Tierra Brasil (2020)  \n87 Amigos de la Tierra Brasil (2020, 20)  40 Francia, son c\u00f3mplices de los incendios y ocupaciones de tierras que ocurren en la regi\u00f3n \namaz\u00f3nica.  \n A diferencia de Brasil, E mmanuel Macron present\u00f3 un ida y vuelta m\u00e1s vol\u00e1til en \ncuanto a sus declaraciones y posiciones frente al Acuerdo. Por un lado, critic\u00f3 los \nincendios en la amazonia y las pol\u00edticas ambientales brasile\u00f1as y defendi\u00f3 al campesinado \neuropeo. Por otro lado, las  negociaciones del Acuerdo han avanzado constantemente y el \npresidente franc\u00e9s ha tenido contactos con diferentes actores que defienden al Mercosur \n\u2013 Uni\u00f3n Europea88. \n  \n                                                           \n88 www.emmaus -international.org/fr/actualites/2348  41 VI. Conclusi\u00f3n  \n \n Tanto la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne como Amigos de la Tierra Brasil manifestaron \nde forma amplia y completa el posicionamiento que tienen frente al Acuerdo Mercosur \u2013 \nUni\u00f3n Europea. Principalmente ambos se encuentran en contra del mismo y sus \nargumentos rondaron en torno a las implicancias econ\u00f3micas, sociales y ambientale s. Sin \nembargo, el eje principal que atravesaron los argumentos fue el agronegocio y sus \nimpactos en el ambiente.  \n Ambos movimientos mencionan que el agronegocio en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica est\u00e1 \nprofundizando la deforestaci\u00f3n y el uso de productos qu\u00edmicos que,  como consecuencia, \ncontribuye n a la crisis clim\u00e1tica global. La relaci\u00f3n que esto tendr\u00eda frente al avance del \nAcuerdo Comercial es que el mismo liberar\u00eda los aranceles de los productos agr\u00edcolas del \nMercosur lo cual generar\u00eda un aumento  de la demanda y, finalmente, acrecentar\u00eda  este \nsistema productivo que tensiona con los cuidados del ambiente. El avance del \nagronegocio tambi\u00e9n se enfrentar\u00eda socialmente con la ocupaci\u00f3n ileg\u00edtima de tierras y la \nviolaci\u00f3n de los Derechos Humanos de los pueblos originario s que, seg\u00fan ambos \nmovimientos, se encuentra completamente avalada por el Estado brasile\u00f1o. Esta situaci\u00f3n \ntiene una importante correlaci\u00f3n con el Acuerdo Mercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea ya que al \ndisminuirse las barreras arancelarias existentes en estos tipos de  productos los niveles de \nproducci\u00f3n aumentar\u00edan profundizando la crisis ambiental y social existente en la regi\u00f3n.  \nEsto se debe a que, como menciona principalmente Amigos de la Tierra Brasil, el avance \nde la frontera agr\u00edcola no tendr\u00eda en consideraci\u00f3n el derecho a propiedad de los \npobladores de la regi\u00f3n.  \n En cuanto a los impactos econ\u00f3micos, existe una clara diferencia entre ambos \nmovimientos ya que la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne tiene un enfoque vinculado a la \nproducci\u00f3n agr\u00edcola, mientras que Amigos de la  Tierra Brasil se desempe\u00f1a en lo \nambiental. \u00bfQu\u00e9 es lo que quiero decir con esto? Que el movimiento franc\u00e9s rechaza el \nacuerdo principalmente por las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que afrontar\u00eda si tiene que competir \ncontra el agronegocio sudamericano libre de aran celes. Por el lado del movimiento \nbrasile\u00f1o, su argumento principal no gira en torno a las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas del sector \nindustrial del Mercosur frente al Europeo, aunque dentro de su art\u00edculo lo mencione \nbrevemente, sino que se enfoca en una mirada socia l y ecol\u00f3gica dentro de Brasil.  42  Estos posicionamientos nos brindan herramientas para analizar el Acuerdo \nMercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea y poder entender los puntos negativos del mismo. M\u00e1s all\u00e1 \nde los efectos ambientales, sociales y econ\u00f3micos, ambos movimiento s han mencionado \nla falta de acceso a la informaci\u00f3n, la poca participaci\u00f3n permitida y la d\u00e9bil inclusi\u00f3n de \nun apartado ambiental.  \nTambi\u00e9n, estas reflexiones nos demuestran que no existieron tensiones entre \nambos movimientos debido a que uno pertenece al Norte y otro al Sur Global. As\u00ed fue \nque ambos se pronunciaron en contra del acuerdo, mantuvieron un lineamiento en cuanto \na los motivos, salvo el caso de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne que tambi\u00e9n defendi\u00f3 las \nfuentes laborales y las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas del campesinado Europeo.  \n Aunque en este trabajo se logran aproximaciones importantes sobre el Acuerdo \nMercosur \u2013 Uni\u00f3n Europea, la magnitud del mismo nos obliga a aumentar la diversidad \nde actores involucrados. Es decir, que existen una gran cantidad de postu ras relevantes \nque necesitan ser escuchadas como c\u00e1maras empresariales, uniones industriales, \nsindicatos, sociedades rurales sudamericanas, entre otras, para alcanzar diferentes niveles \nde interpretaci\u00f3n.   43 VII. Bibliograf\u00eda  \n \nAlemany, Cecilia . \u00abDiplomacia de cumbres y diplomacia ciudadana en la asociaci\u00f3n \nbirregional desde la perspectiva del Mercosur.\u00bb Nueva Sociedad , 2004: 136 -150. \nAlmeida, Paul . Movimientos sociales. La estructura de la acci\u00f3n colectiva.  Buenos \nAires: CLACSO, 2020.  \n\u00c1lvarez, Mar\u00eda Victoria, y Julieta Zelicovich . \u00abEl acuerdo MERCOSUR -Union \nEuropea: un abordaje multicausal  de la conclusi\u00f3n del proceso negociador.\u00bb \nRelaciones Internacionales  44 (2020): 107 -125. \nAmigos de la Tierra Brasil . Quemando la amazonia. Un crimen corporati vo global.  \nPa\u00edses Bajos: Amigos de la Tierra Internacional, 2020.  \nArgentina, Canciller\u00eda . Acuerdo de Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica MERCOSUR - UE. \nResumen Informativo, Buenos Aires: Gobierno Argentino, 2019, 15.  \nBaltensperger, Michael, y Uri Dadush . \u00abThe European Union -Mercosur free trade \nagreement: prospects and risks.\u00bb Bruegel , 2019.  \nBerron, Gonzale . Identidades y estrategias sociales en el \u00e1mbito transnacional. El caso \ndel movimiento social contra el libre comercio en las Am\u00e9ricas.  San Pablo, 2007.  \nBoaventura de  Sousa, Santos . Descolonizar el saber, reinventar el poder.  Montevideo: \nTrilce, 2010.  \nBosi, Lorenzo, Marco Giugni, y Katrin Uba . \u00abThe Consequences of Social \nMovements: Taking Stock and Looking Forward.\u00bb Cambridge University Press , \n2016: 3 -38. \nBrecher, Jeremy, Tim Costello, y Brendan Smith.  Globalization from Below: The \npower of Solidarity.  Wst Cornwall: Stone Soup Books, 2018.  \nBustamante, Juan Pablo V\u00e1squez . \u00abLa tensi\u00f3n hist\u00f3rica norte -sur global en el debate \nambiental. El conflicto en torno a la inicia tiva Yasun\u00ed  ITT.\u00bb Revista Estudios \nHemisf\u00e9ricos y Polares , 2015: 1 -28. \nCharles, Tilly, y J. Lesley Wood . Los movimientos  sociales, 1768 -2008. Desde sus \nor\u00edgenes hasta Facebook.  Barcelona, 2010.  44 Chihu Ampar\u00e1n, Aquiles . \u00abMarcos de acci\u00f3n colectiva en el movimiento de El Barz\u00f3n.\u00bb \nRegi\u00f3n y sociedad , 2016: vol.28.  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab COMUNICADO DE PRENSA. Mercosur: la Confederaci\u00f3n \nCampesina llama al Parlamento Europeo a no ratificar .\u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne.  1 \nde julio de 2019. https://www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021 \n(\u00faltimo acceso: 12 de julio de 2021).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab COMUNICADO DE PRENSA \u00a1Imposible defender los \ningresos de los criadores, mientras se negocia MERCOSUR! .\u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration  \nPaysanne . 2 de febrero  de 2021. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=11068 (\u00faltimo acceso: \n2022 de mayo  de 17).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne  \u00ab COMUNICADO DE PRENSA Plan proteico vegetal: \u00a1no \nhay autonom\u00eda sin desindustrializaci\u00f3n de las pr\u00e1cti cas agr\u00edcolas! \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne .. 1 de diciembre de 2020. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=10873 (\u00faltimo acceso: 17 \nde mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab COMUNICADO DE PRENSA Hacia una primera victoria \nfrente al acuerdo UE-Mercosur \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 9 de noviembre  de 2020. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=10787 (\u00faltimo acceso: 17 \nde mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Mondial de la tonte: la Confederaci\u00f3n Campesina denuncia \nla ausencia del Ministro de Agricultura \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 3 de julio de \n2019. https://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=9035 (\u00faltimo acceso: 17 \nde mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab COMUNICADO DE PRENSA Mercosur: la Confederaci\u00f3n \nCampesina llama al  Parlamento Europeo a no ratificar .\u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 1 \nde julio de 2019. https://www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9021 \n(\u00faltimo acceso: 17 de mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab TRATADOS DE LIBRE COMERCIO: NUESTRAS \nPOSICIONES  \u00a1La agricultura no es una mercanc\u00eda! \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . s.f. 45 https://www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?mc=27 (\u00faltimo \nacceso: 17 de mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Mondial de la tonte: la Confederaci\u00f3n Campesina denuncia \nla ausencia del Ministro de Agricultura \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 13 de diciembre \nde 2017. https://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?d=6470 (\u00faltimo acceso: \n17 de mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Tratados de libre comercio: Un frente amplio para frenar el \nCETA  \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 5 de febrero  de 2020. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=9694 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Sector c\u00e1rnico bovino: valor monopolizado, campesinos \ndiezmados \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 28 de agosto  de 2019. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=9177 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab LAURENT PINATEL CITADO POR LA POLIC\u00cdA TRAS \nUNA ACCI\u00d3N CONF' CONTRA LOS TRATADOS DE LIBRE COMERCIO \u00bb \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 29 de enero de 2018. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=6641 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Tratados de libre comercio: la terquedad criminal de la \nComisi\u00f3n Europea \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 6 de octubre  de 2017. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=6287 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Mercosur: la Confederaci\u00f3n Campesina llama al \nParlamento Europeo a no ratificar \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ratio n Paysanne . 1 de julio de 2019. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=9022 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab CETA, Mercosur... frenen los tratados de libre comercio \nque denigran a los campesinos \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . 16 de abril de 2018. \nhttps:/ /www.confederationpaysanne.fr/a ctu.php?id=7010 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  46 Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Plan proteico vegetal: \u00a1no hay autonom\u00eda sin \ndesindustrializaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas! \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration  Paysanne . 1 de \ndiciembre de 2020. https://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=10874 \n(\u00faltimo acceso: 17 de mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . CLIMA: NUESTRAS POSICIONES \u00a1Agricultura \nCampesina y Soberan\u00eda Alimentaria para luchar contra el cambio clim\u00e1tico! \u00bb \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . s.f. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/mc_nos_positions.php?id=2961 (\u00faltimo \nacceso: 17 de mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab COMUNICADO DE PRENSA Tratados de libre comercio: \nUn frente amplio para frenar el CETA \u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne .  5 de febrero  de \n2020. https://www.confederationpaysanne.fr/rp_article.php?id=9695 (\u00faltimo \nacceso: 17 de mayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Marchas por el clima y la justicia social .\u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration \nPaysanne . 19 de septiembre  de 2019. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/actu.php?id=9233 (\u00faltimo acceso: 17 de \nmayo  de 2022).  \nConf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . \u00ab Nuestra historia .\u00bb Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne . s.f. \nhttps://www.confederationpaysanne.fr/gen_article.php?id=11& t=Qui%20sommes -\nnous%20?&PHPSESSID=ikvt2lf3rgemiq4o2b3 jalud73 (\u00faltimo acceso: 04 de mayo  \nde 2022).  \nDauphin, Thomas, y Mute Schimpf.  El verdadero coste del acuerdo comercial entre la \nUE y el Mercosur.  Investigaci\u00f3n y documentaci\u00f3n, Madrid: Amigos de la Tierra \nEuropa, 2020.  \nDe Azevedo, Belisario, J\u00e9sica  De Angelis, Kathia Michalczewsky, y Ver\u00f3nica  \nToscani.  Acuerdo de Asociaci\u00f3n Mercosur - Uni\u00f3n Europea.  Nota t\u00e9cnica N\u00b0 IDB -\nTN-01701, Banco Interamericano  de Desarrollo, 2019.  \nDemirdjian, Silvia B . ALCA, resistencia y alternativas de integraci\u00f3n  regional. Un \nestudio de caso: La Alianza Social Continental.  Buenos Aires: CLACSO , 2007.  \nDeters, Sigrid, y Netherlands Greenpeace . \u00abThe EU -Mercosur free trade agreement: a \ncritical analysis and an alternative.\u00bb Colophon , 2022: 21 -27. 47 Dingemans, Alfonso, y Cesar Ross . \u00abLos acuerdos de libre comercio en Am\u00e9rica Latina \ndesde 1990: una evaluaci\u00f3n de la diversificaci\u00f3n de exportaciones.\u00bb  Revista CEPAL , \n2012.  \nEurovia . https://www.eurovia.org/wp -content/uploads/2020/09/ES_No -al-acuerdo -UE-\nMercosur.pdf.  Septiembre de 2020. https://www.eurovia.org/wp -\ncontent/uploads/2020/09/ES_No -al-acuerdo -UE-Mercosur.pdf.  \nFERN . \u00abThe EU -Mercosur Trade Agreem ent.\u00bb Making The EU Work for people & \nForest , 2020: 8.  \nGhiotto, Luciana, y Javier Echaide. El Acuerdo entre el Mercosur y la Uni\u00f3n Europea. \nEstudio Integral de sus cl\u00e1usulas  y efectos.  Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Rosa \nLuxemburgo , 2020.  \nGiugni, Marco, y Mar\u00eda Grasso.  \u00abEnvironmental Movements in Advanced Industrial \nDemocracies: Heterogeneity, Transformation, and Industrialization.\u00bb Annual Review \nof Environmental Resources , 2015: 337 -361. \nGRAIN . El acuerdo comercial Uni\u00f3n  Europea - Mercosur intensificar\u00e1  la crisi s \nclim\u00e1tica  provocada por la agricultura.  Informe, GRAIN, 2019.  \nGuti\u00e9rrez, Alejandro . \u00abGlobalizaci\u00f3n y regionalismo abierto.\u00bb Aldea Mundo , 2000: 45 -\n52. \nHeld, David, y Anthony McGrew.  Globalizaci\u00f3n / Antiglobalizaci\u00f3n. Sobre la \nreconstrucci\u00f3n del orden mundial.  Barcelona: Paidos, 2003.  \nHirsch, Joachim . \u00ab\u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n?\u00bb Globalizaci\u00f3n , capital y Estado , 1996: \n89-93. \nHoutart, Francois.  \u00abMundializaci\u00f3n  capitalista , poder y alternativas.\u00bb En Resistencias \nMundiales , de Jos\u00e9 Seoane y Emilio Taddei, 71-79. Buenos Aires: Clacso, 2001.  \nImazon, Amazon Institute of People and.  Is the EU -Mercosur trade agreement \ndeforestation -proof?  Belem: Imazon - Amazon Institute of People and the \nEnvironment , 2020.  48 Internacional, Ema\u00fas . Ema\u00fas Internacional.  s.f. https://www.emmaus -\ninternational.org/es/noticias/2355 -articulo -de-opinion -acuerdo -ue-mercosur.html \n(\u00faltimo acceso: 17 de mayo  de 2022).  \nKucharz, Tom.  25 preguntas y respuestas sobre el Acuerdo UE -Mercosur.  Trabajo de \nasistencia parlamentaria, Espa\u00f1a:  Omal, 2021.  \nLamont, Christopher.  Research methods in international relations.  Sage, 2021.  \nMart\u00ed, Salvador . \u00abLos movimientos sociales en un mundo globalizado: \u00bfAlguna \nnovedad?\u00bb Am\u00e9rica Latina Hoy , 2006: 79 -100. \nMartins, Cleber, Mariano Vila, Jos\u00e9 Luis Ayll \u00f3n, y Cist\u00f3bal Herrera . Implicaciones \ndel Acuerdo Mercosur -Uni\u00f3n Europea.  Informe, Madrid: IDEAS LLYC, 2019.  \nOliver, Margarita, y Davide Villani.  \u00abPotenciales impactos econ\u00f3micos en Argentina y \nBrasil del acuerdo de libre comercio entre el Mercosur y la Uni\u00f3n Europea.\u00bb EDeE , \n2017: 103 -126. \nOtero, Gerardo.  \u00abEl r\u00e9gimen alimentario neoliberal y su crisis: Estado, agroempresas \nmultinacionales y biotecn olog\u00eda.\u00bb Ant\u00edpoda , 2013: 49 -78. \nPercovich, Mariana, Pedro Brieger, Dolores Amat, Luciana Ghiotto, y Mait\u00e9 Llanos . \nLa globalizaci\u00f3n neoliberal y las nuevas redes de resistencia global.  Documento de \nTrabajo, Buenos Aires: Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n, 2 002. \nRuiz -Caro, Ariel.  \u00abLos recursos naturales en los tratados de libre comercio con Estados \nUnidos.\u00bb Recursos naturales e infraestructura - CEPAL  92 (2005).  \nSaguier, Marcelo.  \u00abMovimientos sociales transnacionales y la democratizaci\u00f3n del \ncomercio en las A m\u00e9ricas.\u00bb Am\u00e9rica Latina en movimiento , Abril 2009.  \nSanahuja, Jos\u00e9 Antonio, y Jorge Dami\u00e1n Rodr\u00edguez.  Veinte a\u00f1os de negociaciones \nUni\u00f3n Europea - Mercosur: Del interregionalismo a la crisis de la globalizaci\u00f3n.  \nDocumento de Trabajo N\u00b0 13, Madrid : Fundacio n Carolina, 2019.  \nSantos, Boaventua de Sousa.  De la mano de Alicia: lo social y lo pol\u00edtico  en la \npostmodernidad.  Bogot\u00e1: Facultad de Derecho Universidad  de los Andes, Ediciones \nUniandes, 1998.  49 Seoane, Jose y Taddei, Emilio. \u00abDe Seattle a Porto Alegre. Pasado, presente y futuro \ndel movimiento anti -mundializaci\u00f3n  neoliberal.\u00bb En Resistencias mundiales , de Jose \ny Taddei, Emilio Seoane, 206. Buenos Aires: CLACSO, 2001.  \nSerb\u00edn, Andres.  \u00abEntre la globalofobia y globalitarismo: sociedad civil, movimientos \nsociales y globalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\u00bb En Am\u00e9rica Latina y el \n(des)orden global neoliberal. Hegemon\u00eda, contrahegemon\u00eda, perspectivas . Buenos \nAires: CLACSO, 2004.  \nSnow, David, y Rober Benford. \u00abMaster Frames and Cycles of Protest.\u00bb 1992.  \nSnow,  David, y Robert Benford.  \u00abClarifying the relationship between framing and \nideology.\u00bb Frames of protest: Social movements and the framing  perspective. , 2005: \n209. \nSnow, David, y Robert Benford. \u00abFrame Resonance and Participant Mobilization.\u00bb \nInternational Social Movement Research , 1988: 197 -217. \nTarrow, Sidney.  El poder en movimiento. Los movimientos sociales, la acci\u00f3n colectiva \ny la pol\u00edtica.  Madrid : Alianza Editorial, 1997.  \nTussie, Diana, y Patricia V\u00e1zquez.  \u00abComercio y problemas ambientales en el contexto \ndel Mercosur.\u00bb ResearchGate , 2015.  \nVan Dijk, Teun A.  \"Critical discourse analysis.\" The handbook of discourse analysis \n(2015): 466 -485. \nVelazquez Lopez Velarde, Rodrigo, Mar\u00eda Fernanda Somuano Ventura, y Reynaldo \nYunuen Ortega Ortiz.  \u00abDavid contra Goliat; \u00bfC\u00f3mo los movimientos \nambientalistas se enfrentan a las grandes corporaciones?\u00bb Am\u00e9rica  Latina Hoy , 2018: \n41-58. \nVon Moltke, Konrad.  Negociaciones entre Mercosur y la Uni\u00f3n Europea.  Publicaci\u00f3n , \nFondo Mun dial para la Naturaleza, 2002.  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}