{"title": "Dinamarca estudia una complicaci\u00f3n inflamatoria como posible efecto secundario de vacunas", "author": "Gesti\u00f3n; NOTICIAS GESTI\u00d3N; Agencia AFP", "url": "https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "hostname": "gestion.pe", "description": "El estudio (del que todav\u00eda se desconocen las fechas) no cambia las recomendaciones de las autoridades sanitarias, que siguen pidiendo que los ni\u00f1os de m\u00e1s de 12 a\u00f1os se vacunen contra el COVID-19.", "sitename": "Gesti\u00f3n", "date": "2021-08-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Agencia Danesa de Medicamentos anunci\u00f3 el jueves que estudia el posible nexo entre el s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico (SIM-PedS) y las vacunas contra el COVID-19 despu\u00e9s de que se detectara un caso sospechoso en un adolescente vacunado.\n\u201cLa Agencia Danesa de Medicamentos, en colaboraci\u00f3n con la EMA (Agencia Europea de Medicamentos) quiere saber si un estado inflamatorio raro, el SIM-PedS, detectado como efecto secundario del COVID-19 en ni\u00f1os y adolescentes, puede a su vez darse con la vacunaci\u00f3n\u201d, escribi\u00f3 en un comunicado.\nSeg\u00fan la agencia danesa, \u201cno consta que est\u00e9 relacionado con las vacunas, pero tampoco puede descartarse\u201d.\nEste estudio (del que todav\u00eda se desconocen las fechas) no cambia las recomendaciones de las autoridades sanitarias, que siguen pidiendo que los ni\u00f1os de m\u00e1s de 12 a\u00f1os se vacunen contra el COVID-19.\nEl s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico es una complicaci\u00f3n extremadamente rara y grave que afect\u00f3 a algunos ni\u00f1os y adolescentes contagiados con el coronavirus.\nA principios de agosto, las autoridades sanitarias danesas fueron informadas de un caso de este s\u00edndrome en un adolescente de 17 a\u00f1os que no se hab\u00eda contagiado con el COVID-19 sino que recibi\u00f3 la vacuna de Pfizer/BioNTech.\nEl joven se cur\u00f3.\nM\u00e1s de 4 millones de personas (el 70% de la poblaci\u00f3n) fueron vacunadas en Dinamarca, 300,000 de ellos entre 12 y 19 a\u00f1os.\nEste pa\u00eds escandinavo de 5.8 millones de habitantes decidi\u00f3 en la primavera (boreal) suprimir las vacunas de AstraZeneca y de Johnson & Johnson de su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, a causa de los posibles efectos secundarios.", "language": null, "image": "https://gestion.pe/resizer/0eegWpiFFviKQyZlQc1MHfamTZQ=/980x528/smart/filters:format(jpeg):quality(75)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/elcomercio/AMIOK5Z6VBAJ7MCH2FC6QVF32Q.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ultimas-noticias/", "https://gestion.pe/newsletters/", "https://gestion.pe/economia/empresas/", "https://gestion.pe/tu-dinero/", "/tendencias/", "/tu-dinero/finanzas-personales/", "/gestion-tv/", "/videos/", "/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dinamarca%20estudia%20una%20complicaci%C3%B3n%20inflamatoria%20como%20posible%20efecto%20secundario%20de%20vacunas&url=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "/suscripciones/?ref=btn-suscribete-gestion&loc=", "https://gestion.pe/ultimas-noticias/", "https://peruquiosco.pe", "https://gestion.pe/", "/economia/empresas/", "/economia/management-empleo/", "/economia/", "/economia/mercados/", "/peru/", "/peru/politica/", "/tu-dinero/", "/tu-dinero/finanzas-personales/", "/tu-dinero/inmobiliarias/", "/mix/", "http://mundog.gestion.pe/", "https://gestion.pe/blog/", "https://gestion.pe/plusg/", "/tendencias/", "/tendencias/lujo/", "/tendencias/viajes/", "/tendencias/moda/", "/tendencias/estilos/", "/mundo/", "/mundo/eeuu/", "/mundo/mexico/", "/mundo/espana/", "/mundo/internacional/", "/tecnologia/", "https://gestion.pe/publirreportaje/", "/podcast/", "/opinion/", "/opinion/editorial/", "/opinion/pregunta-de-hoy/", "/gestion-tv/", "/videos/", "/fotogalerias/", "/", "/quienes-somos/", "/terminos-y-condiciones/", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "/preguntas-frecuentes/", "/mundo/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dinamarca%20estudia%20una%20complicaci%C3%B3n%20inflamatoria%20como%20posible%20efecto%20secundario%20de%20vacunas&url=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Dinamarca%20estudia%20una%20complicaci%C3%B3n%20inflamatoria%20como%20posible%20efecto%20secundario%20de%20vacunas%20https%3A%2F%2Fgestion.pe%2Fmundo%2Fdinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia%2F", "https://news.google.com/publications/CAAiEJSDHxqraMA-PtITD9Hv3TkqFAgKIhCUgx8aq2jAPj7SEw_R7905?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "/autor/agencia-afp/", "https://news.google.com/publications/CAAiEJSDHxqraMA-PtITD9Hv3TkqFAgKIhCUgx8aq2jAPj7SEw_R7905?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dinamarca%20estudia%20una%20complicaci%C3%B3n%20inflamatoria%20como%20posible%20efecto%20secundario%20de%20vacunas&url=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/mundo/dinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Dinamarca%20estudia%20una%20complicaci%C3%B3n%20inflamatoria%20como%20posible%20efecto%20secundario%20de%20vacunas%20https%3A%2F%2Fgestion.pe%2Fmundo%2Fdinamarca-estudia-una-complicacion-inflamatoria-como-posible-efecto-secundario-de-vacunas-noticia%2F", "/noticias/dinamarca/", "/noticias/covid-19/", "/noticias/agencia-danesa-de-medicamentos/", "/archivo/", "/mundo/eeuu/censo-de-eeuu-revela-aumento-mas-rapido-de-migrantes-venezolanos-mundo-estados-unidos-censo-grupo-racial-joe-biden-noticia/", "/mundo/ola-de-migrantes-que-suspendio-trenes-en-mexico-comienzan-recorrido-hacia-el-darien-mundo-migrantes-mexico-panama-darien-estados-unidos-noticia/", "/mundo/inversores-en-argentina-ven-que-se-agota-el-rally-de-los-bonos-de-ypf-argentina-inversores-noticia/", "/mundo/fondos-globales-salen-de-colombia-pero-el-peso-no-lo-resiente-fondos-globales-colombia-peso-noticia/", "/mundo/fusion-nuclear-posible-energia-del-futuro-cumple-30-anos-de-tests-en-suiza-mundo-fusion-nuclear-cientificos-energia-suiza-naciones-unidas-noticia/", "https://gestion.pe/opinion/editorial/editorial-solucion-conocida-noticia/", "https://gestion.pe/economia/empresas/claro-alista-nodo-cloud-en-peru-y-avanza-con-proyectos-autonomos-en-mineria-noticia/", "https://gestion.pe/economia/empresas/institutos-y-escuelas-tecnologicas-alistan-inversiones-recuperaron-alumnado-noticia/", "/"]}