{"title": "El Gobierno pide informaci\u00f3n para avanzar en la aplicaci\u00f3n pedi\u00e1trica de vacunas", "author": null, "url": "https://www.telam.com.ar/notas/202107/560345-gobierno-pide-informacion-aplicacion-pediatrica--vacunas.html", "hostname": "telam.com.ar", "description": "La solicitud se da en el marco de una estrategia del Ministerio de Salud para avanzar con la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en particular de aquellos con comorbilidades.", "sitename": "T\u00e9lam", "date": "2021-07-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sociedad\nEl Gobierno pide informaci\u00f3n para avanzar en la aplicaci\u00f3n pedi\u00e1trica de vacunas\nLa solicitud se da en el marco de una estrategia del Ministerio de Salud para avanzar con la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en particular de aquellos con comorbilidades.\nEl Gobierno argentino solicit\u00f3 a la empresa Sinopharm la informaci\u00f3n que llev\u00f3 a autorizar la aplicaci\u00f3n pedi\u00e1trica de su vacuna contra el coronavirus en China con el fin de ser evaluada por las autoridades nacionales, al igual que har\u00e1 con la de Pfizer, que ya fue aprobada para adolescentes en Estados Unidos y Europa, confirmaron hoy fuentes oficiales.\nEl objetivo es que la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (Anmat) pueda efectuar el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n del estudio que se realiz\u00f3 con ni\u00f1as y ni\u00f1os de 3 a 17 a\u00f1os de la vacuna de Sinopharm, que es una de las que se est\u00e1 aplicando en Argentina en poblaci\u00f3n adulta y de la que se espera que ingresen en los pr\u00f3ximos meses 24 millones de dosis.\nLa solicitud de esta informaci\u00f3n se da en el marco de una estrategia del Ministerio de Salud para avanzar con la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en particular de aquellos con comorbilidades.\nEs en este contexto tambi\u00e9n se dict\u00f3 el decreto de necesidad y urgencia (DNU) 431/2021 que permitir\u00e1 avanzar en la contrataci\u00f3n de las vacunas para uso pedi\u00e1trico con los laboratorios estadounidenses, seg\u00fan explic\u00f3 esta ma\u00f1ana en la Comisi\u00f3n Bicameral de Tr\u00e1mite Legislativo la secretaria Legal y T\u00e9cnica de la Presidencia, Vilma Ibarra.\nPor su parte, la ministra de Salud, Carla Vizzotti, enmarc\u00f3 la decisi\u00f3n de avanzar con este decreto en el contexto de \"una situaci\u00f3n in\u00e9dita y din\u00e1mica\" como la que impone la pandemia de coronavirus, y puso el acento en lo que respecta a \"ensayos cl\u00ednicos en los menores de 18 a\u00f1os y en particular ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con comorbilidades\".\nEl 11 de junio de este a\u00f1o, China aprob\u00f3 el uso de emergencia de las vacunas contra Covid-19 de Sinopharm y de Sinovac Biotech (ambas que utilizan la plataforma de virus inactivado) en personas de 3 a 17 a\u00f1os.\n\"Despu\u00e9s de su uso autorizado para adultos, las vacunas Sinopharm y Sinovac, ambas desarrolladas por instituciones farmac\u00e9uticas de China, han demostrado ser seguras para el grupo de edad de 3 a 17 a\u00f1os despu\u00e9s de ensayos cl\u00ednicos y revisiones de expertos, y ahora est\u00e1n autorizadas para uso de emergencia por el grupo de edad por autoridades relacionadas\", dijo el experto del Centro Chino para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades, Shao Yiming, en la conferencia de prensa ese d\u00eda.\nLa vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica se est\u00e1 evaluando en todo el mundo y se est\u00e1n realizando ensayos cl\u00ednicos de diversos inmunizantes.\nAl d\u00eda de hoy, s\u00f3lo la vacuna de Pfizer se encuentra autorizada para adolescentes (entre 12 y 17 a\u00f1os) tanto por la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos -que ampli\u00f3 la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia despu\u00e9s que lo aprobara su ente regulador (el FDA)- como por la Uni\u00f3n Europea (UE).\nLa autorizaci\u00f3n de la UE se bas\u00f3 en los resultados de un ensayo cl\u00ednico de fase 3, en el que se inscribieron 2.260 participantes, que fue publicado en\n[The New England Journal of Medicine](http://(https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2107456))y que arroj\u00f3 una eficacia del 100%, respuestas s\u00f3lidas de anticuerpos y que fue bien tolerada.\nActualmente Pfizer lleva adelante un estudio pedi\u00e1trico que eval\u00faa la seguridad y eficacia de su vacuna en ni\u00f1os de seis meses a once a\u00f1os.\nTambi\u00e9n la vacuna de la farmac\u00e9utica estadounidense Moderna lleva adelante un ensayo cl\u00ednico 2/3 de su vacuna de ARN mensajero en ni\u00f1os de la misma edad.\nPor su parte, Janssen est\u00e1 realizando un estudio de su vacuna en adolescentes (entre 12 y 17 a\u00f1os).\nEste lunes la vicealcaldesa de Mosc\u00fa (Rusia), Anastasia Rakova, inform\u00f3 en una rueda de prensa que \"comenzaron los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna contra el coronavirus Sputnik V que involucran a adolescentes\".\n\"Hemos comenzado los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna Sputnik V en adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os en colaboraci\u00f3n con el Centro Gamaleya. La primera y la segunda fase de los estudios se est\u00e1n llevando a cabo en dos hospitales infantiles l\u00edderes, el Hospital Infantil Morozov y el Hospital Infantil Bashlyayeva\", detall\u00f3 Rakova.\nDesde el inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, la Argentina recibi\u00f3 27.615.730 dosis de vacunas contra el coronavirus, de las cuales 11.265.830 corresponden a Sputnik V, (9.375.670 del componente 1 y 1.890.160 del componente 2); 6.768.000 a Sinopharm; 580.000 a AstraZeneca-Covishield, 1.944.000 a AstraZeneca por el mecanismo COVAX de la OMS, y 7.057.900 a las de AstraZeneca y Oxford cuyo principio activo se produjo en la Argentina.", "language": null, "image": "https://www.telam.com.ar/thumbs/bluesteel/advf/imagenes/2021/06/60d0e98135650_450.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.telam.com.ar", "#", "https://www.telam.com.ar/newsletter", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/elecciones-2023", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "https://www.telam.com.ar/confiar", "https://www.telam.com.ar/portugues", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "https://www.telam.com.ar/antartida", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://www.telam.com.ar/compras", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "http://(https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2107456)", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/tags/21861-Covid-19/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/1730-vacunas/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/8608-campa%C3%B1a%20de%20vacunaci%C3%B3n/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/24026-vacuna%20Sinopharm/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/23957-Sinovac/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/1248-Sinergium%20Biotech%20/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/23751-vacuna%20Sputnik%20V/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/23460-AstraZeneca/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/439-China/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/1124-Estados%20Unidos/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/789-Europa/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/2229-Anmat/noticias", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/notas/202107/560335-frente-de-todos-avala-dnu-compra-dosis-pediatricas-vacunas.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202107/560262-vizzotti-ibarra-y-nicolini-exponen-en-el-congreso.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202107/559993-dnu-compra-vacunas-cecilia-nicolini.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202107/559991-vizzotti-dnu-vacunacion.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202107/559990-dnu-negociaciones-para-comprar-vacunas-coronavirus-vilma-ibarra.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202107/559951-dnu-ley-de-vacunas.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/640628-equipo-argentino-de-antropologia-forense-noche-de-los-museos.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641170-duelo-nacional-soldados.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641112-soldados-vuelco-camion-neuquen.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641039-jorge-almiron-boca-lanus-copa-de-la-liga-copa-libertadores-palmeiras-futbol.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641127-cristina-unmet-libro-charla-debate-kirchner.html", "/newsletter", "javascript:void();", "#", "#", "https://institucional.telam.com.ar/", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://compras.telam.com.ar/home", "https://www.telam.com.ar/rss", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "https://apps.apple.com/ar/app/telam-noticias/id6458877152", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.telamapp", "http://www.rta-se.com.ar/", "https://www.tvpublica.com.ar/", "https://www.radionacional.com.ar/", "http://deportv.gov.ar/", "http://encuentro.gob.ar/", "http://www.pakapaka.gob.ar/", "https://www.cont.ar/"]}