{"title": "Olv\u00eddate del Omeprazol: cinco alimentos que protegen el est\u00f3mago de forma natural", "author": "Redacci\u00f3n", "url": "https://www.diariodemallorca.es/salud/2022/09/28/alternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html", "hostname": "diariodemallorca.es", "description": "El regaliz, el vinagre de manzana o el aloe vera te ayudar\u00e1n a combatir las inc\u00f3modas reacciones de la acidez", "sitename": "Diario de Mallorca", "date": "2022-09-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los protectores de est\u00f3mago naturales nos ayudan a eliminar f\u00e1cilmente la inc\u00f3moda sensaci\u00f3n de reflujo. Cuando la comida y el \u00e1cido chocan en el es\u00f3fago, aparece la dichosa acidez, causando molestas reacciones que van desde eructos y gastritis hasta casos muy severos de dolor de pecho.\nPara paliar estas inc\u00f3modas reacciones no hay necesidad de comprar medicamentos caros sin receta. En casa podr\u00e1s encontrar a mano protectores de est\u00f3mago naturales que te ayudar\u00e1n a combatir la acidez.\nAntes de empezar a buscar protectores de est\u00f3mago naturales, lo que tiene que hacer una persona que sufra de reflujo g\u00e1strico es revisar su dieta. Una buena salud solo se puede conseguir si se\n[ cuida la alimentaci\u00f3n.](https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/salud/2021/12/13/mejores-trucos-aliviar-lengua-quemas-2876159.html) Para eliminar el reflujo g\u00e1strico hay que consumir alimentos que contengan enzima vivas (frutas, verduras, semillas, algas, frutos secos?).\nTambi\u00e9n hay que olvidarse en la dieta del az\u00facar y la boller\u00eda procesada. Este tipo de alimentos provocan un desequilibrio en el balance bacteriano del est\u00f3mago y en el tracto intestinal.\nPracticar ejercicio de manera frecuente es otra de las mejores soluciones para combatir el reflujo g\u00e1strico. El deporte mejor el sistema inmunol\u00f3gico del cuerpo, por lo que, no es solo uno de los protectores de est\u00f3mago naturales m\u00e1s eficaces, sino que mejora la salud en general. Caminar despu\u00e9s de comer o andar hasta el trabajo te ayudar\u00e1 a paliar la acidez estomacal.\nSi cambiando tu estilo de vida sigues teniendo problemas de reflujo g\u00e1strico, prueba alguno de estos 5 protectores de est\u00f3mago naturales:\nBicarbonato de Sodio\nEl bicarbonato de sodio es un protector natural de est\u00f3mago de lo m\u00e1s eficaz. Una cucharada mezclada en un vaso de agua te ayudar\u00e1 a tratar la gastritis y el dolor estomacal. Es recomendable no tomarlo si se tiene la presi\u00f3n arterial alta o se sigue una dieta baja en sodio. Por eso, antes de utilizar este protector g\u00e1strico casero es necesario consultar con un m\u00e9dico.\nVinagre org\u00e1nico de manzana\nMezcla una cucharada de vinagre org\u00e1nico de manzana en un vaso peque\u00f1o de agua y t\u00f3matelo antes de comer. Este protector de est\u00f3mago natural calmar\u00e1 r\u00e1pidamente los reflujos y ayudar\u00e1 en la digesti\u00f3n. El vinagre de manzana sirve en los momentos en los que se presentan episodios agudos de reflujo.\nZumo de aloe vera\nOtro de los protectores de est\u00f3mago naturales m\u00e1s eficaces es el aloe vera. El zumo de esta planta se usa normalmente para tratar los dolores estomacales, las diarreas y las inflamaciones provocadas por algunas enfermedades intestinales. T\u00f3mate una cucharada de zumo de aloe vera disuelto en medio vaso de agua cuando empiecen los s\u00edntomas del reflujo y ya ver\u00e1s c\u00f3mo desaparecen.\nEl regaliz\nEl regaliz es otro de los protectores de est\u00f3mago naturales m\u00e1s seguros. Esta ra\u00edz elimina la acidez estomacal al recubrir el est\u00f3mago con un gel protector. No hay que confundir este tipo de regaliz con el dulce que venden en las tiendas de golosinas.\nLa manzanilla\nLas flores secas de manzanilla son eficaces para combatir multitud de problemas estomacales. Hierve una cucharada de este protector de est\u00f3mago natural en un vaso de agua y deja que se enfr\u00ede. Bebe esta infusi\u00f3n antes de cada comida para cuidar la membrana g\u00e1strica.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/0ed577f3-3123-4582-81cb-b2d0416c9030_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/2023/09/20/fuego-residencia-ancianos-son-armadans-92321259.html", "https://www.diariodemallorca.es/palma/2023/09/19/son-tres-aparcamientos-publicos-palma-rebajan-tarifas-a-partir-cuarta-hora-92276442.html", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/2023/09/20/consellera-vivienda-marta-vidal-publica-92317616.html", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319754.html", "https://www.diariodemallorca.es/local/", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/palma/", "https://www.diariodemallorca.es/part-forana/", "https://www.diariodemallorca.es/municipios.html", "https://www.diariodemallorca.es/mas-noticias/", "https://www.diariodemallorca.es/nacional/", "https://www.diariodemallorca.es/internacional/", "https://www.diariodemallorca.es/sociedad/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/ciencia/", "https://www.diariodemallorca.es/medio-ambiente/", "https://www.diariodemallorca.es/tendencias21/", "https://www.diariodemallorca.es/educar-es-todo/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/rcd-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/atletico-balear/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/rafa-nadal/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/baloncesto/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/formula-1/", "https://www.diariodemallorca.es/motogp/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.diariodemallorca.es/finanzas-personales/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/activos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/empleo-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/vivienda-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/declaracion-renta/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/autores/matias-valles.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/pilar-garces.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/daniel-capo.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jose-carlos-llop.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jorge-dezcallar.html", "https://www.diariodemallorca.es/llama-la-atencion/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.diariodemallorca.es/humor/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/tribunales/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/investigacion/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.diariodemallorca.es/violencia-de-genero/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.diariodemallorca.es/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/bellver/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.diariodemallorca.es/fnd/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/musica/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/teatro/", "https://www.diariodemallorca.es/especiales/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/tv/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/planes/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/gastronomia/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/hosteleria/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/sombras-pliegues/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.diariodemallorca.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.diariodemallorca.es/buscando-respuestas/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://www.diariodemallorca.es/videos/", "https://www.diariodemallorca.es/fotos/", "https://juegos.diariodemallorca.es/", "http://tiempo.diariodemallorca.es/", "/blogs/", "https://www.diariodemallorca.es/esquelas/", "/newsletters/", "/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "/rss.html", "/sorteos/", "/mapaweb/", "/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.diariodemallorca.es/local/camaras-en-directo-de-mallorca/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/mallorca", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-mallorca", "https://www.facebook.com/diariodemallorca.es/", "https://twitter.com/diariomallorca", "https://www.instagram.com/diariodemallorca", "https://www.linkedin.com//company/diario-de-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/login", "https://www.diariodemallorca.es/local/", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/palma/", "https://www.diariodemallorca.es/part-forana/", "https://www.diariodemallorca.es/municipios.html", "https://www.diariodemallorca.es/mas-noticias/", "https://www.diariodemallorca.es/nacional/", "https://www.diariodemallorca.es/internacional/", "https://www.diariodemallorca.es/sociedad/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/ciencia/", "https://www.diariodemallorca.es/medio-ambiente/", "https://www.diariodemallorca.es/tendencias21/", "https://www.diariodemallorca.es/educar-es-todo/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/rcd-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/atletico-balear/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/rafa-nadal/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/baloncesto/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/formula-1/", "https://www.diariodemallorca.es/motogp/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.diariodemallorca.es/finanzas-personales/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/activos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/empleo-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/vivienda-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/declaracion-renta/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/autores/matias-valles.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/pilar-garces.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/daniel-capo.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jose-carlos-llop.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jorge-dezcallar.html", "https://www.diariodemallorca.es/llama-la-atencion/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.diariodemallorca.es/humor/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/tribunales/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/investigacion/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.diariodemallorca.es/violencia-de-genero/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.diariodemallorca.es/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/bellver/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.diariodemallorca.es/fnd/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/musica/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/teatro/", "https://www.diariodemallorca.es/especiales/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/tv/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/planes/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/gastronomia/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/hosteleria/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/sombras-pliegues/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.diariodemallorca.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.diariodemallorca.es/buscando-respuestas/", "https://www.diariodemallorca.es/videos/", "https://www.diariodemallorca.es/fotos/", "https://juegos.diariodemallorca.es/", "http://tiempo.diariodemallorca.es/", "/blogs/", "https://www.diariodemallorca.es/esquelas/", "/newsletters/", "/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "/rss.html", "/sorteos/", "/mapaweb/", "/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.diariodemallorca.es/local/camaras-en-directo-de-mallorca/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/mallorca", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-mallorca", "https://www.facebook.com/diariodemallorca.es/", "https://twitter.com/diariomallorca", "https://www.instagram.com/diariodemallorca", "https://www.linkedin.com//company/diario-de-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/palma/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/part-forana/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/economia/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/fotos/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/sociedad/", "https://www.diariodemallorca.es/fotos/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/bellver/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/fnd/", "/", "/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/guia/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/dietas/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/fitness/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/vida-sana/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/cuidamos-tu-salud/", "https://www.diariodemallorca.es/videos/vida-equilibrium/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.diariodemallorca.es/salud/2022/09/28/alternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.diariodemallorca.es/salud/2022/09/28/alternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html&text=Olv%C3%ADdate%20del%20Omeprazol%3A%20cinco%20alimentos%20que%20protegen%20el%20est%C3%B3mago%20de%20forma%20natural%20https://www.diariodemallorca.es/salud/2022/09/28/alternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=diariomallorca", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Olv%C3%ADdate%20del%20Omeprazol%3A%20cinco%20alimentos%20que%20protegen%20el%20est%C3%B3mago%20de%20forma%20natural&url=https://www.diariodemallorca.es/salud/2022/09/28/alternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Olv%C3%ADdate%20del%20Omeprazol%3A%20cinco%20alimentos%20que%20protegen%20el%20est%C3%B3mago%20de%20forma%20natural:https://www.diariodemallorca.es/salud/2022/09/28/alternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Olv%C3%ADdate%20del%20Omeprazol%3A%20cinco%20alimentos%20que%20protegen%20el%20est%C3%B3mago%20de%20forma%20natural&body=https%3A%2F%2Fwww.diariodemallorca.es%2Fsalud%2F2022%2F09%2F28%2Falternativas-omeprazol-cinco-protectores-estomago-dv-3720767.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", "/salud/2021/12/15/mejores-trucos-aliviar-lengua-quemas-2876159.html", "/salud/2021/12/15/boca-metal-3700166.html", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/salud/2021/12/13/mejores-trucos-aliviar-lengua-quemas-2876159.html", "https://www.diariodemallorca.es/salud/2021/12/15/mejores-trucos-aliviar-lengua-quemas-2876159.html", "https://www.diariodemallorca.es/salud/2021/12/15/mejores-trucos-aliviar-lengua-quemas-2876159.html", "https://www.diariodemallorca.es/salud/2021/12/15/boca-metal-3700166.html", "https://www.diariodemallorca.es/salud/2021/12/15/boca-metal-3700166.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/dolor/", "/tags/alimentos/", "/tags/estilo/", "/tags/casos/", "/tags/medicamentos/", "/tags/lengua/", "/tags/algas/", "/lo-mas-visto/", "/mallorca/2023/09/20/directo-juicio-penalva-subiran-caso-88209246.html", "/sociedad/2023/09/20/son-cuevas-benitez-familia-15-dv-91253974.html", "/economia/2023/09/20/nuevo-aviso-seguridad-social-informe-dv-91576987.html", "/mallorca/2023/09/20/dana-deja-mallorca-100-litros-92316576.html", "/mallorca/2023/09/20/consellera-vivienda-marta-vidal-publica-92317616.html", "/vida-y-estilo/salud/", "/salud/guia/2023/09/21/alzheimer-lecanemab-puerta-esperanza-pacientes-92360352.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/21/alzheimer-lecanemab-puerta-esperanza-pacientes-92360352.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/cuidamos-tu-salud/salud-mental/2023/09/20/importancia-cuidar-salud-lugar-92341929.html", "/salud/cuidamos-tu-salud/salud-mental/", "/salud/cuidamos-tu-salud/salud-mental/2023/09/20/importancia-cuidar-salud-lugar-92341929.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/20/pandemia-proxima-cuestion-tiempo-estos-virus-92313570.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/20/pandemia-proxima-cuestion-tiempo-estos-virus-92313570.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/belen-parrilla.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/19/psiquiatria-nutricional-combatir-problemas-mentales-ansiedad-depresion-92293765.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/19/psiquiatria-nutricional-combatir-problemas-mentales-ansiedad-depresion-92293765.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/sergio-f-nunez.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/2023/09/20/fuego-residencia-ancianos-son-armadans-92321259.html", "https://www.diariodemallorca.es/palma/2023/09/19/son-tres-aparcamientos-publicos-palma-rebajan-tarifas-a-partir-cuarta-hora-92276442.html", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/2023/09/20/consellera-vivienda-marta-vidal-publica-92317616.html", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319754.html", "https://www.diariodemallorca.es/local/", "https://www.diariodemallorca.es/mas-noticias/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://www.diariodemallorca.es/", "/localizacion/", "/newsletters/", "https://publicidad.diariodemallorca.es/", "http://www.becontent.es/", "/rss.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.diariodemallorca.es/protecciondatos?gdprTipo=3&_ga=2.173485539.1762641595.1592382514-2139285737.1579773887", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}