{"title": "Peque\u00f1o libro de los chakras, El. \"Una introducci... | Librer\u00eda Par\u00eds", "author": "Autor; Es Leigh; Amy MERCREE; Chad", "url": null, "hostname": null, "description": "ISBN: 978-84-414-4243-6 - El peque\u00f1o libro de...es una serie que proporciona al lector los conocimientos b\u00e1sicos y esenciales, con un lenguaje asequible para todos ...", "sitename": "Peque\u00f1o libro de los chakras, El. \"Una introducci...", "date": "2023-06-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "8.99\u20ac\nCantidad:\nSinopsis\nEl peque\u00f1o libro de...\nes una serie que proporciona al lector los conocimientos b\u00e1sicos y esenciales, con un lenguaje asequible para todos los p\u00fablicos, sobre temas relacionados con New Age, espiritualidad, terapias alternativas y aquellas mancias y conocimientos ancestrales que nos han llegado a lo largo del tiempo para contribuir al autoconocimiento y una mayor bienestar f\u00edsico y mental, para aumentar la calidad de vida.\nDurante miles de a\u00f1os, los m\u00edsticos han estudiado y trabajado con los chakras y los han incorporado a sus pr\u00e1cticas espirituales.\nEste libro comparte las perspectivas contempor\u00e1neas occidentales, que consideran los chakras centros de energ\u00eda que pueden influir en el bienestar f\u00edsico, emocional y espiritual.\nAqu\u00ed conocer\u00e1s d\u00f3nde se ubican los chakras, en el cuerpo humano, y aprender\u00e1s a conectar con ellos mediante la meditaci\u00f3n y actividades guiadas.\nBiograf\u00eda del autor:\nEditorial\n[ EDITORIAL EDAF, S.A.](/buscar.php?Editor=EDITORIAL EDAF, S.A.)\nFecha publicaci\u00f3n 21-06-2023\nEdici\u00f3n : 1\nN\u00famero de p\u00e1ginas : 128\nISBN : 978-84-414-4243-6\nColecci\u00f3n: | EL PEQUE\u00d1O LIBRO DE...\nEncuadernaci\u00f3n: RUSTICA (TAPA BLANDA)\nTama\u00f1o: 180 x 130", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.libreriaparis.com/blog/", "https://www.facebook.com/Vivalibros/", "https://twitter.com/vivalibros", "https://www.instagram.com/libreria_paris", "tel:+34976554422", "/index.php", "/busqueda-avanzada.php", "/carrito.php", "#", "/novedad/narrativa", "/novedad/historica", "/novedad/intriga", "/novedad/narrativa-fantastica", "/novedad/terror", "/novedad/ciencia-ficcion", "/novedad/romantica", "/novedad/narrativa-erotica", "/novedad/comic-adultos", "/novedad/aragon", "/novedad/biografias", "/novedad/feminismo", "/novedad/gastronomia", "/novedad/oposiciones", "/novedad/ocio", "/novedad/psicologia", "/novedad/salud", "/novedad/viajes", "/catalogo/18221/bibliografia-ramon-y-cajal", "/novedad/ensayo", "/novedad/humor", "/novedad/jovenes-adultos", "/novedad/poes\u00eda", "/novedad/infantil-0-2", "/novedad/infantil-2-4", "/novedad/infantil-4-6", "/novedad/infantil-6-8", "/novedad/infantil-8-10", "/novedad/infantil-10-12", "/novedad/comic", "/bibliotecas-colegios.php", "/libreria.php", "/contacto.php", "/datos.php", "/alta-cliente.php", "/", "/datos.php", "/carrito.php", "tel:+34976554422", "/libros-por-tematica.php", "/materias.php", "/catalogo/3/narrativa", "/catalogo/36/lecturas-que-no-deberias-perderte", "#", "/catalogo/800/waterman", "/catalogo/801/parker", "/catalogo/802/faber-castell", "/catalogo/803/sheaffer", "/catalogo/804/pilot", "/catalogo/805/cross", "/catalogo/806/paper-blanks", "/libreria.php", "/como-comprar.php", "/envios.php", "/contacto.php", "/blog", "/index.php", "/materia/61--04/medicinas-alternativas-medicina-natural-terapias-hierbas-homeopatia-acupuntura-naturopatia-reflexologia", "/buscar.php?Autor=LEIGH, Amy", "/buscar.php?Autor=MERCREE, Chad", "javascript:window.location='/carrito.php';", "javascript:;", "/buscar.php?Editor=EDITORIAL EDAF, S.A.", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/literatura.php", "/no-ficcion.php", "/infantil.php", "/comic.php", "/materias.php", "/como-comprar.php", "/formas-de-pago.php", "/politica-de-precios.php", "/envios.php", "/contacto.php", "/aviso-legal.php", "/politica-de-privacidad.php", "/politica-de-cookies.php", "/condiciones-de-compra.php", "https://www.facebook.com/Vivalibros/", "https://twitter.com/vivalibros", "https://www.libreriaparis.com/blog/feed/", "https://www.libreriaparis.com/aviso-legal.php", "https://www.libreriaparis.com/politica-de-privacidad.php", "/formas-de-pago.php", "http://webysocialmedia.es", "index.php?page=single-book", "index.php?page=single-book", "index.php?page=single-book", "index.php?page=single-book", "index.php?page=single-book", "index.php?page=single-book"]}