{"title": "Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas", "author": "Jmachado1", "url": "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "hostname": "primicias.ec", "description": "La \u00faltima encuesta sobre desnutrici\u00f3n infantil se\u00f1ala que uno de cada cinco ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os sufre esta condici\u00f3n.", "sitename": "Primicias", "date": "2023-09-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La \u00faltima encuesta sobre desnutrici\u00f3n infantil detalla que uno de cada cinco ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os sufre desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena son las provincias con mayor prevalencia.\nLos resultados de la\n[Encuesta Nacional de Desnutrici\u00f3n Infantil (ENDI)](https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/lasso-encuesta-desnutricion-infantil-ecuador/) 2022-2023 muestran cifras alentadoras, aunque todav\u00eda est\u00e1n lejos de ser ideales.\nEl documento, que fue presentado la ma\u00f1ana del 5 de septiembre de 2023, revela que la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica cay\u00f3 del 23,6% al 20,1% en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os, entre 2018 y 2023.\nEsto quiere decir que uno de cada cinco ni\u00f1os de ese rango etario vive con esta condici\u00f3n.\nEn un evento realizado en el Qu\u00f3rum del centro comercial Paseo San Francisco, el presidente Guillermo Lasso explic\u00f3 que esa reducci\u00f3n significa que m\u00e1s de 20.000 ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os ya no sufren desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica.\nA ellos se suman otros 40.000 ni\u00f1os de entre tres y cinco a\u00f1os que tambi\u00e9n dejaron de padecer esa condici\u00f3n.\nSeg\u00fan Lasso, el Gobierno alcanz\u00f3 estas cifras gracias a los USD 544 millones que ejecut\u00f3 en atenci\u00f3n primaria de salud, vacunas del esquema b\u00e1sico para ni\u00f1os, consejer\u00eda en preparaci\u00f3n de alimentos saludables y campa\u00f1as sobre la importancia de la lactancia materna.\nEn esa misma l\u00ednea, el titular de la Secretar\u00eda de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica Infantil, Erwin Ronquillo, se\u00f1al\u00f3 que la inversi\u00f3n del Gobierno para mejorar los actuales indicadores llegar\u00e1 a USD 648 millones hasta finales de 2023.\nGran parte de este presupuesto, dijo, se destinar\u00e1 a los sectores rurales en los que la desnutrici\u00f3n infantil golpea al 21,9% de los ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os, frente al 18,9% de los ni\u00f1os que viven en las ciudades.\nProvincias con mayor tasa\nChimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena son las provincias que registran las cifras m\u00e1s altas de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil, superando el 30% de ni\u00f1os con esa condici\u00f3n.\nEl ministro de Salud, Jos\u00e9 Ruales, record\u00f3 que la desnutrici\u00f3n infantil es un \u201cproblema multicausal que se explica por las dificultades para acceder a agua potable y saneamiento, as\u00ed como a recolecci\u00f3n de basura\u201d.\nEl funcionario a\u00f1adi\u00f3 que en el otro extremo aparecen El Oro, Sucumb\u00edos y Los R\u00edos, que tienen tasas menores al 15% de ni\u00f1os con desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, siendo las provincias con los mejores indicadores.\nPara Ruales, una de las principales estrategias que permiti\u00f3 reducir las cifras de desnutrici\u00f3n infantil en el pa\u00eds tiene relaci\u00f3n con el aumento de las atenciones m\u00e9dicas en centros de salud de primer nivel.\n\"Las atenciones a mujeres embarazadas pasaron del 82% al 96%, entre 2021 y 2023. Mientras que en los ni\u00f1os el aumento fue del 57% al 68% en el mismo per\u00edodo\", dijo.\nAdem\u00e1s, el ministro de Inclusi\u00f3n Social, Esteban Bernal, indic\u00f3 que alrededor de 60.000 mujeres en situaci\u00f3n de vulnerabilidad reciben actualmente el bono de los 1.000 d\u00edas, que consiste en una ayuda econ\u00f3mica que puede llegar a USD 1.980 durante los dos primeros a\u00f1os de vida de los ni\u00f1os.\n\"Hasta finalizar nuestra gesti\u00f3n esperamos llegar a 70.000 beneficiarias\", asegur\u00f3.\nNi\u00f1os sufren m\u00e1s desnutrici\u00f3n\nOtro de los resultados m\u00e1s llamativos de la ENDI muestra que la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil afecta en mayor medida a los ni\u00f1os que a las ni\u00f1as.\nSeg\u00fan la investigaci\u00f3n, esta condici\u00f3n est\u00e1 presente en el 23,5% de los ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os, frente al 16,5% de las ni\u00f1as del mismo rango etario.\nUna situaci\u00f3n similar se observa en los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, pues la desnutrici\u00f3n infantil\n[ataca al 18,6% de los varones](https://www.ecuadorencifras.gob.ec/encuesta_nacional_desnutricion_infantil/) con relaci\u00f3n al 16,4% de las mujeres.\nEl secretario Ronquillo record\u00f3 que el Gobierno cuenta con una herramienta digital que \"rastrea\" a los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os y a las mujeres embarazadas, con el objetivo de que reciban atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna y suplementos nutricionales para evitar que padezcan desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica.\nContenido Patrocinado\n[Optimiza tu log\u00edstica: Ventajas del alquiler de montacargas](https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/actualidad-empresas/ventajas-alquiler-montacargas/)\nContenido Patrocinado\n[Claves para la colonizaci\u00f3n de islas continentales](https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/cambio/habitos-verdes/claves-colonizacion-islas-continentales/)\nContenido Patrocinado\n[Tecnolog\u00eda al alcance de toda la familia](https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/tecnologia-al-alcance-de-toda-la-familia/)\nContenido Patrocinado\n[Maestr\u00edas innovadoras: el camino hacia un liderazgo disruptivo](https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/maestrias-innovadoras-camino-liderazgo-disruptivo/)\nContenido Patrocinado\n[Melanoma: La importancia del tratamiento oportuno](https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/salud/habitos-saludables/melanoma-la-importancia-del-tratamiento-oportuno/)\nContenido Patrocinado\n[Rompiendo mitos que te alejan de la maestr\u00eda de tus sue\u00f1os](https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/rompiendo-mitos-maestria/)\nContenido Patrocinado\n[CONAFIPS: Mil millones de cr\u00e9ditos que cambian vidas](https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/conafips-mil-millones-de-creditos-que-cambian-vidas/)\nContenido Patrocinado\n[Bomberos en acci\u00f3n ante el Fen\u00f3meno El Ni\u00f1o](https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/bomberos-en-accion-ante-el-fenomeno-el-nino/)\nContenido Patrocinado\n[Empresas que apuestan por los j\u00f3venes](https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/rse/empresas-apuestan-por-los-jovenes/)\nContenido Patrocinado\n[M\u00e1s all\u00e1 de las compras: Centros Comerciales y bienestar emocional](https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/compras-centros-comerciales-y-bienestar-emocional/)", "language": null, "image": "https://www.primicias.ec/wp-content/uploads/2023/06/Ninos_alquiler_ambato_destacada_social.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/PrimiciasEcuador", "https://telegram.me/primiciasec", "https://www.linkedin.com/company/primicias", "https://twitter.com/intent/follow?source=followbutton&variant=1.0&screen_name=primicias", "https://www.youtube.com/c/primiciasecuador", "https://www.instagram.com/primicias.ecuador/", "/", "https://www.primicias.ec/lo-ultimo/", "https://www.primicias.ec/politica/", "https://www.primicias.ec/elecciones/seccionales-2023/seccionales/", "https://www.primicias.ec/elecciones-presidenciales-2023/noticias/", "https://www.primicias.ec/economia/", "https://www.primicias.ec/jugada/", "https://www.primicias.ec/noticias/jugada/tabla-posiciones-ligapro-2023/", "https://www.primicias.ec/jugada/eldeportequequeremos/", "https://www.primicias.ec/eliminatorias-mundial-2026/", "https://www.primicias.ec/sociedad/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/tv-streaming/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/musica/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/gastronomia/", "https://www.primicias.ec/seguridad/", "https://www.primicias.ec/sucesos/", "https://www.primicias.ec/firmas-analisis/", "https://www.primicias.ec/internacional/", "https://www.primicias.ec/cultura/", "https://www.primicias.ec/primicias-tv/", "https://www.primicias.ec/tecnologia/", "/", "https://www.primicias.ec/lo-ultimo/", "https://www.primicias.ec/politica/", "https://www.primicias.ec/elecciones/seccionales-2023/seccionales/", "https://www.primicias.ec/elecciones-presidenciales-2023/noticias/", "https://www.primicias.ec/economia/", "https://www.primicias.ec/jugada/", "https://www.primicias.ec/noticias/jugada/tabla-posiciones-ligapro-2023/", "https://www.primicias.ec/jugada/eldeportequequeremos/", "https://www.primicias.ec/eliminatorias-mundial-2026/", "https://www.primicias.ec/sociedad/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/tv-streaming/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/musica/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/gastronomia/", "https://www.primicias.ec/seguridad/", "https://www.primicias.ec/sucesos/", "https://www.primicias.ec/firmas-analisis/", "https://www.primicias.ec/internacional/", "https://www.primicias.ec/cultura/", "https://www.primicias.ec/primicias-tv/", "https://www.primicias.ec/tecnologia/", "/el-periodismo-comprometido/", "https://www.primicias.ec/", "/", "https://www.primicias.ec/lo-ultimo/", "https://www.primicias.ec/politica/", "https://www.primicias.ec/elecciones/seccionales-2023/seccionales/", "https://www.primicias.ec/elecciones-presidenciales-2023/noticias/", "https://www.primicias.ec/economia/", "https://www.primicias.ec/jugada/", "https://www.primicias.ec/noticias/jugada/tabla-posiciones-ligapro-2023/", "https://www.primicias.ec/jugada/eldeportequequeremos/", "https://www.primicias.ec/eliminatorias-mundial-2026/", "https://www.primicias.ec/sociedad/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/tv-streaming/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/musica/", "https://www.primicias.ec/entretenimiento/gastronomia/", "https://www.primicias.ec/seguridad/", "https://www.primicias.ec/sucesos/", "https://www.primicias.ec/firmas-analisis/", "https://www.primicias.ec/internacional/", "https://www.primicias.ec/cultura/", "https://www.primicias.ec/primicias-tv/", "https://www.primicias.ec/tecnologia/", "/el-periodismo-comprometido/", "https://www.facebook.com/PrimiciasEcuador", "https://telegram.me/primiciasec", "https://www.linkedin.com/company/primicias", "https://twitter.com/intent/follow?source=followbutton&variant=1.0&screen_name=primicias", "https://www.youtube.com/c/primiciasecuador", "https://www.instagram.com/primicias.ecuador/", "/lo-ultimo", "https://www.primicias.ec/tag/iess/", "https://www.primicias.ec/tag/luisa-gonzalez/", "https://www.primicias.ec/tag/daniel-noboa/", "https://www.primicias.ec/tag/eliminatorias-mundial-2026/", "/el-periodismo-comprometido/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://t.me/share/url?url=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/&text=Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas%20-%20https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "/el-periodismo-comprometido", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://t.me/share/url?url=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/&text=Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas%20-%20https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/lasso-encuesta-desnutricion-infantil-ecuador/", "https://www.primicias.ec/noticias/entretenimiento/tv-streaming/jorge-ulloa-serie-redes-sociales/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-cronica-ninos-alimentos/", "https://www.ecuadorencifras.gob.ec/encuesta_nacional_desnutricion_infantil/", "https://www.primicias.ec/tag/alimentos/", "https://www.primicias.ec/tag/desnutricion-infantil/", "https://www.primicias.ec/tag/embarazo/", "https://www.primicias.ec/tag/guillermo-lasso/", "https://www.primicias.ec/tag/mujeres/", "https://www.primicias.ec/tag/ninos/", "https://www.primicias.ec/tag/pobreza/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://t.me/share/url?url=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/&text=Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Desnutrici\u00f3n infantil: Chimborazo, Bol\u00edvar y Santa Elena, las m\u00e1s afectadas%20-%20https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/desnutricion-ninos-alimentos-pobreza/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/actualidad-empresas/ventajas-alquiler-montacargas/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/actualidad-empresas/ventajas-alquiler-montacargas/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/actualidad-empresas/ventajas-alquiler-montacargas/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/actualidad-empresas/ventajas-alquiler-montacargas/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/cambio/habitos-verdes/claves-colonizacion-islas-continentales/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/cambio/habitos-verdes/claves-colonizacion-islas-continentales/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/cambio/habitos-verdes/claves-colonizacion-islas-continentales/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/cambio/habitos-verdes/claves-colonizacion-islas-continentales/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/tecnologia-al-alcance-de-toda-la-familia/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/tecnologia-al-alcance-de-toda-la-familia/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/tecnologia-al-alcance-de-toda-la-familia/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/tecnologia-al-alcance-de-toda-la-familia/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/maestrias-innovadoras-camino-liderazgo-disruptivo/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/maestrias-innovadoras-camino-liderazgo-disruptivo/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/maestrias-innovadoras-camino-liderazgo-disruptivo/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/maestrias-innovadoras-camino-liderazgo-disruptivo/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/salud/habitos-saludables/melanoma-la-importancia-del-tratamiento-oportuno/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/salud/habitos-saludables/melanoma-la-importancia-del-tratamiento-oportuno/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/salud/habitos-saludables/melanoma-la-importancia-del-tratamiento-oportuno/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/salud/habitos-saludables/melanoma-la-importancia-del-tratamiento-oportuno/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/rompiendo-mitos-maestria/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/rompiendo-mitos-maestria/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/rompiendo-mitos-maestria/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/educacion/posgrado/rompiendo-mitos-maestria/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/conafips-mil-millones-de-creditos-que-cambian-vidas/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/conafips-mil-millones-de-creditos-que-cambian-vidas/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/conafips-mil-millones-de-creditos-que-cambian-vidas/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/conafips-mil-millones-de-creditos-que-cambian-vidas/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/bomberos-en-accion-ante-el-fenomeno-el-nino/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/bomberos-en-accion-ante-el-fenomeno-el-nino/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/bomberos-en-accion-ante-el-fenomeno-el-nino/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/bomberos-en-accion-ante-el-fenomeno-el-nino/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/rse/empresas-apuestan-por-los-jovenes/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/rse/empresas-apuestan-por-los-jovenes/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/rse/empresas-apuestan-por-los-jovenes/", "https://www.primicias.ec/nota_comercial/hablemos-de/empresas/rse/empresas-apuestan-por-los-jovenes/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/compras-centros-comerciales-y-bienestar-emocional/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/compras-centros-comerciales-y-bienestar-emocional/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/compras-centros-comerciales-y-bienestar-emocional/", "https://www.primicias.ec/noticias/patrocinado/compras-centros-comerciales-y-bienestar-emocional/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/vigilancia-genomica-virus-covid-region-andina/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/vigilancia-genomica-virus-covid-region-andina/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/cuenta-metro-quito-pases-transporte/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/cuenta-metro-quito-pases-transporte/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/concurso-docentes-bachillerato-ecuador/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/concurso-docentes-bachillerato-ecuador/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/cambio-alerta-fenomeno-nino/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/cambio-alerta-fenomeno-nino/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/tutorias-telefono-matematicas-estudiantes-ecuador/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/tutorias-telefono-matematicas-estudiantes-ecuador/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/radiacion-solar-alta-ecuador-causas/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/radiacion-solar-alta-ecuador-causas/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/unesco-educacion-mundo-emergencia/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/unesco-educacion-mundo-emergencia/", "https://www.primicias.ec/sociedad", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/aves-enfermas-galapagos-protocolos-sanitarios/", "https://www.primicias.ec/noticias/sociedad/aves-enfermas-galapagos-protocolos-sanitarios/", "/noticias/sociedad/fecha-loteria-visas-diversidad-eeuu/", "/noticias/sociedad/septiembre-feriados-ecuador-descanso/", "/noticias/sociedad/universidades-ingreso-proceso-asistido-senescyt/", "/noticias/sociedad/cortes-agua-programados-guayaquil-septiembre/", "/noticias/sociedad/quito-nueva-via-simon-bolivar-cumbaya/", "/noticias/sociedad/guayaquil-mall-norte-caos-vehicular-congestion/", "/noticias/sociedad/certificado-vacunacion-msp-covid-link/", "/noticias/sociedad/profesores-sombra-estudiantes-escuelas/", "/noticias/sociedad/desbloqueo-carros-ant-baja/", "/noticias/sociedad/municipio-guayaquil-programa-formacion-empleo-tecnologico/", "/about-us/", "/el-periodismo-comprometido/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMNj_xAsw-5rcAw?r=0&oc=1&hl=es-419&gl=MX&ceid=MX:es-419", "/jugada/eldeportequequeremos/", "/elecciones-presidenciales-2023/noticias/", "/noticias/jugada/tabla-posiciones-ligapro-2023/", "https://www.facebook.com/PrimiciasEcuador", "https://telegram.me/primiciasec", "https://www.linkedin.com/company/primicias", "https://twitter.com/intent/follow?source=followbutton&variant=1.0&screen_name=primicias", "https://www.youtube.com/c/primiciasecuador", "https://www.instagram.com/primicias.ecuador/", "/tags", "/politica-privacidad/", "/contacto/", "/contacto-ventas/", "javascript:void(0);"]}