{"title": "El \u201ctoque de rey\u201d: cuando los reyes te curaban con solo tocarte", "author": "Mar\u00eda Pilar Queralt del Hierro", "url": "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20230417/8893703/toque-rey-curaban-enfermos-manos.html", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "Si el poder de la Corona dimanaba de Dios, era l\u00f3gico que sus titulares pudieran sanar a los enfermos. O, al menos, eso hac\u00edan creer al pueblo con el ritual del \u201ctoque de...", "sitename": "La Vanguardia", "date": "2023-04-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En 1825, a poco de ser reconocido como rey de Francia, Carlos X fue objeto de una feroz campa\u00f1a de prensa. El motivo no era otro que su voluntad de llevar a cabo en un orfanato de Reims un antiguo rito medieval sanador, el \u201ctoque de rey\u201d, o, lo que es lo mismo, la imposici\u00f3n de manos por parte del monarca a fin de sanar a quienes padec\u00edan diversos males y, especialmente, a las v\u00edctimas de la escr\u00f3fula, un proceso infeccioso que afecta a los ganglios linf\u00e1ticos y que se manifiesta en forma de bubones o lesiones cut\u00e1neas.\nCon ello, el reci\u00e9n coronado monarca intentaba reforzar su posici\u00f3n en el trono repitiendo una ceremonia que, desde el siglo XI, ven\u00edan practicando los soberanos franceses. Seg\u00fan algunos historiadores, su origen se remonta al segundo monarca Capeto, Roberto II el Piadoso (972-1031), que hab\u00eda adquirido fama de santo, si bien no tom\u00f3 forma hasta la subida al trono de Felipe I (1059-1108).\nNo obstante, fue durante el reinado de Luis IX (1226-1278), elevado a los altares por Bonifacio VIII en 1298, cuando se estableci\u00f3 el ritual de la ceremonia tal como sigui\u00f3 ejecut\u00e1ndose por los soberanos de las dinast\u00edas Valois y Borb\u00f3n. El ritual solo se alter\u00f3 en el siglo XVIII, cuando el racionalismo ilustrado quiso imponer sus criterios y, a fin de rebajar el poder taumat\u00fargico de la Corona, se recomend\u00f3 a Luis XV cambiar la f\u00f3rmula tradicional de \u201cEl rey te toca; Dios te cura\u201d por la frase \u201cEl rey te toca; que Dios te cure\u201d, que restaba m\u00e9ritos al soberano y dejaba en manos de la providencia la sanaci\u00f3n del enfermo.\nPero, aun contemplando tal enunciado, la Francia posrevolucionaria de Carlos X ya no era la misma que la de sus reales ancestros. De ah\u00ed que, ante la airada reacci\u00f3n de su pueblo, y para disgusto de los sectores ultramon\u00e1rquicos que apoyaban al que fue el \u00faltimo Borb\u00f3n en el trono de Francia, el rito de sanaci\u00f3n no volviera a celebrarse.\nPor entonces hac\u00eda m\u00e1s de cien a\u00f1os que tampoco se practicaba en Inglaterra, donde la celebraci\u00f3n del toque de rey se hab\u00eda introducido tras la entronizaci\u00f3n de la dinast\u00eda de los\n[Plantagenet](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20200112/472803712944/los-plantagenet-inglaterra-francia.html), posiblemente a causa de su origen normando. El rito fue practicado por diversos monarcas de las dinast\u00edas [Tudor ](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-moderna/20230301/8788249/tudor-iconicas-majestades.html)y Estuardo hasta que Guillermo III de Orange (1650-1702) lo suprimi\u00f3 tach\u00e1ndolo de simple superstici\u00f3n.\nEntre la taumaturgia y la pol\u00edtica\nAquella ceremonia no era sino el fruto de la sacralizaci\u00f3n de la figura del monarca. No debe obviarse que, desde el siglo XI, tanto los reyes de Francia como los de Inglaterra no eran coronados, sino consagrados o ungidos, esto es, el monarca recib\u00eda su poder directamente de Dios, lo que le conced\u00eda capacidades superiores a las de los simples mortales.\nEn Francia, el sacr\u00e9, o consagraci\u00f3n real, se celebraba desde el siglo VIII en la catedral de Reims, por deseo expreso de Ludovico P\u00edo (778-840), hijo de\n[Carlomagno](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20190117/47309633719/carlomagno-el-emperador-de-occidente.html), dado que all\u00ed se custodiaba la sagrada ampolla que, seg\u00fan la tradici\u00f3n, un \u00e1ngel hab\u00eda entregado a Clodoveo (siglo V), el primer rey franco que se convirti\u00f3 al cristianismo. La pieza conten\u00eda un ung\u00fcento milagrosamente inagotable que deb\u00eda aplicarse a los reyes de Francia durante su entronizaci\u00f3n.\nEl sacr\u00e9 era un rito complejo en el que la liturgia religiosa se aunaba con el reconocimiento del poder terrenal del soberano. Tras la unci\u00f3n con el \u00f3leo de la sagrada ampolla, se impon\u00edan las insignias reales: las espuelas de oro, la espada, el manto de armi\u00f1o, el cetro y el anillo de oro, que simbolizaba la uni\u00f3n del rey con su pueblo. Finalmente, el monarca juraba proteger a la Iglesia, defender la fe y hacer reinar la paz y la justicia.\nOtro tanto ocurr\u00eda en Inglaterra, donde\n[Guillermo el Conquistador](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20190814/47311634251/hastings-los-normandos-conquistan-inglaterra.html) (1028-1087) implant\u00f3 en 1066 un ritual de consagraci\u00f3n muy similar, presidido por el arzobispo de Canterbury, que a\u00fan se mantiene pr\u00e1cticamente id\u00e9ntico, como se podr\u00e1 comprobar el pr\u00f3ximo 6 de mayo en la coronaci\u00f3n de Carlos III en la [abad\u00eda de Westminster](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20201227/6147913/westminster-abadia-inglaterra-reyes.html).\nA una y otra orilla del canal de la Mancha, pues, se cre\u00eda que la sola voluntad real era capaz de sanar a los s\u00fabditos, del mismo modo que, seg\u00fan el Evangelio, hab\u00eda sucedido con los disc\u00edpulos de Cristo. En un principio la ceremonia era un acto privado que se reduc\u00eda a la intimidad del enfermo y el soberano, pero, buscando la consolidaci\u00f3n del poder real, a partir del siglo XIII se convirti\u00f3 en un acto multitudinario al que asist\u00edan un elevado n\u00famero de enfermos y de espectadores.\nLo cierto es que los poderes p\u00fablicos utilizaron el toque de rey como instrumento para consolidar la figura del monarca y reivindicar el concepto de que su poder proven\u00eda directamente de Dios. Con esa intenci\u00f3n, acab\u00f3 por practicarse exclusivamente a los enfermos de escr\u00f3fula, hasta el punto de que la enfermedad acab\u00f3 por denominarse el \u201cmal de rey\u201d. La raz\u00f3n era muy sencilla: frente a la lepra, por ejemplo, la escr\u00f3fula sol\u00eda remitir de forma espont\u00e1nea, al menos aparentemente; por tanto, era m\u00e1s f\u00e1cil adjudicar su curaci\u00f3n al poder real.\nUn ritual complejo y riguroso\nEl toque de rey sol\u00eda celebrarse coincidiendo con alguna festividad religiosa como la Pascua, Navidad o Pentecost\u00e9s, y, en Inglaterra, con la de san Miguel Arc\u00e1ngel (patr\u00f3n de\n[Normand\u00eda](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20211026/7815539/rollo-vikingo-creacion-normandia.html)). Para impartirlo era precisa una larga y compleja liturgia. D\u00edas antes a la fecha se\u00f1alada, los m\u00e9dicos de la corte seleccionaban a aquellos enfermos susceptibles de ser sanados, que hab\u00edan llegado desde todos los rincones del pa\u00eds en busca de la salud perdida.\nLa jornada anterior a la ceremonia, el rey se somet\u00eda a un ayuno penitencial y se retiraba de toda actividad cortesana. Finalmente, en la fecha designada, se celebraba una misa multitudinaria a la que asist\u00edan, adem\u00e1s de la familia real y la corte en pleno, los enfermos. Al concluir la Eucarist\u00eda, los escrofulosos desfilaban uno a uno ante el rey, que les impon\u00eda las manos y hac\u00eda la se\u00f1al de la cruz sobre las lesiones.\nA continuaci\u00f3n, se le\u00edan diversos p\u00e1rrafos del Evangelio relacionados con la curaci\u00f3n milagrosa de enfermos por Jesucristo o sus disc\u00edpulos y se entregaba una limosna a los afectados, que, en los siguientes d\u00edas, deb\u00edan peregrinar a Corbeny, a unos treinta kil\u00f3metros de Reims, a visitar el sepulcro de san Marculfo, patr\u00f3n de los escrofulosos.\nEn Inglaterra, el rito fue muy similar hasta el siglo XV, cuando Eduardo IV (1442-1483) lo modific\u00f3 al acu\u00f1ar una moneda de oro en la que aparec\u00eda san Miguel Arc\u00e1ngel matando al demonio. El \u201c\u00e1ngel\u201d, como se denomin\u00f3 a la pieza, se entregaba a los enfermos con la indicaci\u00f3n de que la llevaran siempre consigo a modo de protecci\u00f3n. Para ello se horadaba con el fin de introducir una cinta que permitiera a los pacientes llevarla colgada del cuello.\nComo se ha visto, el paso de los siglos, la desacralizaci\u00f3n de las monarqu\u00edas y el imperio de la raz\u00f3n promovido durante el\n[Siglo de las Luces](https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-moderna/20221123/8617076/ilustracion-fabrico-racismo-moderno.html) obligaron a espaciar cada vez m\u00e1s la celebraci\u00f3n del toque de rey hasta su completa desaparici\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2023/04/14/643946e8bfdc5.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lavanguardia.com/deportes/futbol/20230919/9238561/barcelona-antwerp-fase-de-grupos-champions-league-df-futbol-hoy-en-directo.html?_gl=1*d6nqgz*_gcl_au*MTY4Nzk3OTUwMi4xNjkzODI1MzI2", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238970/miguel-bose-revela-surrealista-momento-vivio-secuestrador-atracado-familia-fan.html", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238585/preso-espanol-tailandia-relata-le-esperar-daniel-sancho-dormia-suelo-tres-mantas.html?_gl=1*1eyp32g*_gcl_au*MTY4Nzk3OTUwMi4xNjkzODI1MzI2", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238888/soltera-first-dates-queda-palabras-rutina-diaria-cita-traido-casi-cura-mmn.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222753/once-resultado-sorteo-cupon-diario-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222751/bonoloto-resultado-sorteo-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222752/euromillones-sorteo-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222750/eurojackpot-resultado-sorteo-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238429/ana-rosa-quintana-moja-tardear-sobre-presencia-lenguas-cooficiales-congreso-saco-reviento.html", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238598/rosa-peral-incide-inocencia-peligrosa-reincidente-quiero-albert-psicopata-mmn.html", "https://www.lavanguardia.com/economia/20230919/9223496/precio-luz-hoy-cual-hora-mas-barata-dia-semana-20-septiembre-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/horoscopo/20230919/9219036/horoscopo-diario-prediccion-suerte-20-septiembre-ctx.html", "https://stories.lavanguardia.com/search", null, "https://www.lavanguardia.com/alminuto", "https://www.lavanguardia.com/internacional", "https://www.lavanguardia.com/politica", "https://www.lavanguardia.com/vida", "https://www.lavanguardia.com/deportes", "https://www.lavanguardia.com/economia", "https://www.lavanguardia.com/opinion", "https://www.lavanguardia.com/gente", "https://www.lavanguardia.com/cultura", "https://www.lavanguardia.com/sucesos", "https://www.lavanguardia.com/participacion", "https://www.lavanguardia.com/blogs", "https://club.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/temas", "https://stories.lavanguardia.com/", "https://www.youtube.com/channel/UClLLRs_mFTsNT5U-DqTYAGg", null, "https://www.lavanguardia.com/lacontra", "https://www.lavanguardia.com/natural", "https://www.lavanguardia.com/ciencia", "https://www.lavanguardia.com/vida/salud", "https://www.lavanguardia.com/tecnologia", "https://www.lavanguardia.com/television", "https://www.lavanguardia.com/series", "https://www.lavanguardia.com/cribeo", "https://www.lavanguardia.com/magazine", "https://www.lavanguardia.com/magazine/viajes", "https://www.lavanguardia.com/vivo", "https://www.lavanguardia.com/motor", "https://www.lavanguardia.com/magazine/moda", "https://www.lavanguardia.com/comer", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida", "https://www.lavanguardia.com/seguros", "https://www.lavanguardia.com/mascotas", "https://www.lavanguardia.com/comprar", "https://www.lavanguardia.com/andro4all/", null, "https://www.lavanguardia.com/local/madrid", "https://www.lavanguardia.com/local/barcelona", "https://www.lavanguardia.com/local/catalunya", "https://www.lavanguardia.com/local/sevilla", "https://www.lavanguardia.com/local/valencia", "https://www.lavanguardia.com/local/paisvasco", "https://www.lavanguardia.com/local", null, "https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas", "https://www.lavanguardia.com/vanguardia-dossier", "https://www.lavanguardia.com/libros-de-vanguardia", "https://clasificados.lavanguardia.com/linneo-frontalweb/", "https://www.lavanguardia.com/monograficos", "https://www.lavanguardia.com/temas/foros-de-vanguardia", "https://www.lavanguardia.com/temas/eventos-la-vanguardia", "https://www.lavanguardia.com/vanguardia-de-la-ciencia", "https://www.lavanguardia.com/temas/canal-andorra", "https://www.lavanguardia.com/local/catalunya/catalunya-avanca", null, "https://www.lavanguardia.com/encatala", "http://epaper.lavanguardia.com/", "https://hemeroteca.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/podcast", "https://www.lavanguardia.com/juegos", "https://www.lavanguardia.com/television/programacion-tv", "https://www.lavanguardia.com/peliculas-series", "https://www.lavanguardia.com/libros", "https://www.lavanguardia.com/loterias", "https://www.lavanguardia.com/horoscopo", "https://www.lavanguardia.com/comprar/comparativas/", "https://www.lavanguardia.com/local/20211024/8563798/ocio-barcelona.html", "https://descuentos.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/motor/coches", "https://www.lavanguardia.com/etc/calculadoras/calcula-tu-sueldo", null, "http://agenda.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/vida/junior-report", "https://www.lavanguardia.com/rss", "https://enmemoria.lavanguardia.com/", "https://gourmetlavanguardia.com/", "https://shopping.lavanguardia.com/", "http://entradas.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida", "/historiayvida/prehistoria", "/historiayvida/historia-antigua", "/historiayvida/edad-media", "/historiayvida/edad-moderna", "/historiayvida/historia-contemporanea", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/propuestas", "https://www.lavanguardia.com/podcast/historiayvida", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20230417/8893703/toque-rey-curaban-enfermos-manos.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El%20%E2%80%9Ctoque%20de%20rey%E2%80%9D:%20cuando%20los%20reyes%20te%20curaban%20con%20solo%20tocarte&url=https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20230417/8893703/toque-rey-curaban-enfermos-manos.html", "whatsapp://send?text=El%20%E2%80%9Ctoque%20de%20rey%E2%80%9D:%20cuando%20los%20reyes%20te%20curaban%20con%20solo%20tocarte%20https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20230417/8893703/toque-rey-curaban-enfermos-manos.html?utm_term=botones_sociales&utm_source=whatsapp&utm_medium=social", null, "/historiayvida/edad-moderna/20211122/7855212/reyes-reinas-aversion-ducha.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20200112/472803712944/los-plantagenet-inglaterra-francia.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-moderna/20230301/8788249/tudor-iconicas-majestades.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20190117/47309633719/carlomagno-el-emperador-de-occidente.html", "/historiayvida/edad-media/20211010/7773800/catedrales-goticas-rompieron-moldes.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20190814/47311634251/hastings-los-normandos-conquistan-inglaterra.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20201227/6147913/westminster-abadia-inglaterra-reyes.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media/20211026/7815539/rollo-vikingo-creacion-normandia.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-moderna/20221123/8617076/ilustracion-fabrico-racismo-moderno.html", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida/edad-media", "https://www.lavanguardia.com/", "http://www.lavanguardia.com/avisolegal-historiayvida.html", "https://www.lavanguardia.com/cookies_privacy_LV_popup.html", "https://www.lavanguardia.com/politica-privacidad", "https://www.lavanguardia.com/contacto", "javascript:Didomi.preferences.show()"]}