{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://wapps002.uimp.es/uxxiconsultas/ficheros/1/5458364QJ.programa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "www.uimp.es\nwww.uimp.esSANTANDER 2020\nSEMINARIO  \nPr\u00e1ctica m\u00e9dica\ny lo que hemos \naprendido con la \npandemia\nMar\u00eda del Carmen Fari\u00f1as \n\u00c1lvarez\nRafael Tejido Garc\u00eda\n17 y 18 de agosto  de 2020\nStreaming  abierto en UIMP-TV\n(uimptv.es)MINISTERIO\nDE UNIVERSIDADESGOBIERNO\nDE ESPA\u00d1A\nEl 31 de diciembre de 2019 se anunci\u00f3 p\u00fablicamente el brote del \nnuevo coronavirus que produce la enfermedad COVID-19 en Wuhan, \nChina. Desde entonces el SARS-CoV-2 ha desbordado el Sistema de \nSalud de m\u00faltiples pa\u00edses. Hemos asistido a una transformaci\u00f3n de \nla relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, podr\u00edamos decir que la medicina \u201cvive\u201d \nun cambio de paradigma. En este seminario se analizar\u00e1n temas \ndestacados de la etiolog\u00eda, diagn\u00f3stico, tratamiento y cambios \nen la actividad asistencial y gesti\u00f3n del sistema sanitario debido \na la COVID-19, mediante el formato de conferencias espec\u00edficas \ny mesas redondas. Esto permitir\u00e1 la participaci\u00f3n de diferentes \nexpertos en Salud, de ciencia b\u00e1sica, cl\u00ednicos, economistas y de la \nAdministraci\u00f3n p\u00fablica.\nStreaming  abierto en UIMP-TV (uimptv.es)\n@UIMP UIMPSantander\nC\u00f3digo 64QJ  / Tarifa: G / ECTS: 0,5INFORMACI\u00d3N GENERAL\nMadrid  \nC/ Isaac Peral, 23\n28040 Madrid  \nTel. 91 592 06 31 / 91 592 06 33\nalumnos@uimp.es\nHorario:\nDe 9:00 a 14:00 h\nPlazas limitadas Santander  \nCampus de Las Llamas  \nAvda. de los Castros, 42  \n39005 Santander  \nTel. 942 29 87 00 / 942 29 87 10\nTarifa G (si se desea obtener diploma de asistencia)SANTANDER, 2020 Programa acad\u00e9mico\nSEMINARIO\nPr\u00e1ctica m\u00e9dica y lo que hemos aprendido\ncon la pandemia\nDirecci\u00f3n\nMar\u00eda del Carmen Fari\u00f1as \u00c1lvarez\nCatedr\u00e1tica de  Medicina. Universidad  de Cantabria \nServicio de Enfermedades Infecciosas . Hospital  Universitario Marqu\u00e9s \nde Valdecilla, Santander\nRafael Tejido Garc\u00eda\nGerente del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander\nSecretar\u00eda\nRosa Rodr\u00edguez V\u00e9lez\nDepartamento de Medicina y Psiquiatr\u00eda. Universidad de Cantabria\n17 y 18 de agosto de 2020 \nLunes 17\n10:00 h   z  Inauguraci\u00f3n\nMiguel Javier Rodr\u00edguez G\u00f3mez\nConsejero de Sanidad de Cantabria\nCelia G\u00f3mez Gonz\u00e1lez\nDirectora Gerente del Servicio C\u00e1ntabro de Salud\n10:15 h   z  Del Diagn\u00f3stico a la Cl\u00ednica: cambios despu\u00e9s \ndel SARS-CoV-2\nCoronavirus: \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido con la pandemia?\nRafael Mar\u00eda Cant\u00f3n Moreno\nServicio  de Microbiolog\u00eda\nHospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid\nTransformando un laboratorio ante el reto de la pandemia \npor el SARS-Cov-2\nJordi Vila Estap\u00e9\nServicio de Microbiolog\u00eda \nHospital Cl\u00ednic, BarcelonaCOVID-19: Una oportunidad en nuevos retos del \ndiagn\u00f3stico por la imagen\nIrene Tocino  Biscarolasaga\nDepartment of Radiology and Biomedical Imaging, Yale School of \nMedicine, EEUU\nModeraci\u00f3n\nJordi Vila Estap\u00e9\n12:00 h   z  COVID-19 y la atenci\u00f3n m\u00e9dica: La preparaci\u00f3n \ny la respuesta\nOrganizaci\u00f3n del hospital frente a la pandemia\nJos\u00e9 Miguel Cisneros Herreros\nServicio de Enfermedades Infecciosas\nHospital Virgen del Roc\u00edo , Sevilla\n\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de la cl\u00ednica y el tratamiento de la \nCOVID-19?\nMar\u00eda del Carmen Fari\u00f1as \u00c1lvarez\nModeraci\u00f3n\nJos\u00e9 Miguel Cisneros Herreros\n15:30 h   z  Consecuencias Cl\u00ednicas de la COVID-19\nManifestaciones Cl\u00ednicas inesperadas por el SARS-CoV-2\nJos\u00e9 Mar\u00eda Mir\u00f3 Meda\nServicio de Enfermedades Infecciosas \nHospital Clinic. Barcelona\nSARS-CoV-2 y pulm\u00f3n: Efectos a corto y largo plazo\nJos\u00e9 Manuel Cifri\u00e1n Mart\u00ednez\nServicio de Neumolog\u00eda \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla , Santander\nModeraci\u00f3n\nJos\u00e9 Mar\u00eda Mir\u00f3 MedaMartes 18\n10:30 h   z  El Futuro de la COVID-19 y el cambio en la \nAtenci\u00f3n a los Pacientes\nInmunoterapia y vacunas frente al SARS-CoV-2\nMarcos L\u00f3pez Hoyos\nServicio de Inmunolog\u00eda\nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander\nF\u00f3rmulas para el Control de la Pandemia en el futuro\nPaloma Navas  Guti\u00e9rrez\nDirec tora de Salud P\u00fablica, Gobierno de Cantabria\nModeraci\u00f3n\nMar\u00eda del Carmen Fari\u00f1as \u00c1lvarez\n12:00 h   z  Impacto de la pandemia en el Sistema \nSanitario. \u00bfAlguna repercusi\u00f3n en la Atenci\u00f3n Cl\u00ednica?\nGesti\u00f3n de la Investigaci\u00f3n antes, durante y despu\u00e9s de \nla pandemia por SARS-Cov-2: repercusi\u00f3n en la Atenci\u00f3n \nCl\u00ednica\nGalo Peralt a Fern\u00e1ndez\nDirector  de Gesti\u00f3n  del IDIVAL\nImpacto econ\u00f3mico desigual de la pandemia y su \nrepercusi\u00f3n en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\nDavid Cantarero  Prieto\nProfesor titular, Grupo I+D en Econom\u00eda de la Salud . Universidad  de \nCantabria e IDIVAL\nDesde la Gerencia a la hospitalizaci\u00f3n en tiempos de la \nCOVID-19\nRafael Tejido Garc\u00eda\nModeraci\u00f3n\nRafael Tejido Garc\u00eda", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}