{"title": "R\u00e9cord de mujeres cient\u00edficas que ser\u00e1n distinguidas con el Premio Konex 2023", "author": "SudOeste BA", "url": "https://www.sudoesteba.com/2023-09-12/record-de-mujeres-cientificas-que-seran-distinguidas-con-el-premio-konex-2023-6820/", "hostname": "sudoesteba.com", "description": "Hoy recibir\u00e1n el Premio Konex 2023 Ciencia y Tecnolog\u00eda m\u00e1s de un centenar de personalidades, entre ellas 36 mujeres, una de las cuales es Mar\u00eda Vanina Mart\u00ednez, oriunda de Darregueira y que se...", "sitename": "SudOeste BA", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "R\u00e9cord de mujeres cient\u00edficas que ser\u00e1n distinguidas con el Premio Konex 2023\nHoy recibir\u00e1n el Premio Konex 2023 Ciencia y Tecnolog\u00eda m\u00e1s de un centenar de personalidades, entre ellas 36 mujeres, una de las cuales es Mar\u00eda Vanina Mart\u00ednez, oriunda de Darregueira y que se gradu\u00f3 de la Universidad Nacional del Sur.\n[Sociedad](/noticias/sociedad)12/09/2023 \u25cf Hora: 17:35\nLos Premios Konex 2023 Ciencia y Tecnolog\u00eda, por primera vez, incluyeron entre los m\u00e1s de 100 galardonados a 36 mujeres. Esa cifra representa un logro hist\u00f3rico, ya que implica un crecimiento extraordinario del 900% en comparaci\u00f3n con las 4 cient\u00edficas distinguidas hace 40 a\u00f1os.\nEn su 44\u00b0 edici\u00f3n, los prestigiosos Premios Konex reconocieron a personalidades de la ciencia y la tecnolog\u00eda por sus contribuciones en la \u00faltima d\u00e9cada. Estas \u00e1reas del conocimiento reciben la distinci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Konex cada 10 a\u00f1os, desde 1983.\nJunto al resto de los galardonados, las cient\u00edficas y tecn\u00f3logas recibir\u00e1n el Premio Diploma Konex en \"reconocimiento a su sobresaliente liderazgo y excelencia en diversas disciplinas\". La ceremonia se realizar\u00e1 ma\u00f1ana, martes 12 de septiembre, a las 19, en el Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires (UBA).\n\"Es notable c\u00f3mo la misma historia de los Premios Konex refleja que las mujeres dedicadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda han crecido en n\u00famero y en relevancia por los aportes que han hecho. Es para m\u00ed una gran satisfacci\u00f3n que la Fundaci\u00f3n Konex, por medio de estas distinciones, haga esto a\u00fan m\u00e1s visible y evidente para toda la comunidad. El rol que ocupan hoy las mujeres en estas actividades estrat\u00e9gicas para nuestro pa\u00eds es decisivo \", expres\u00f3 el presidente de la Fundaci\u00f3n Konex y creador de los premios, Luis Ovsejevich.\nEl Gran Jurado de este a\u00f1o est\u00e1 conformado por 20 destacadas personalidades y presidido por el doctor Alberto Kornblihtt. La Secretaria General del Gran Jurado es Mirta Roses, ex directora de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, y cuenta con el doctor Juan Mart\u00edn Maldacena, cient\u00edfico argentino en la Universidad de Princeton, Estados Unidos, como invitado especial. Seleccion\u00f3 a 36 mujeres entre 100 figuras relevantes de la ciencia y la tecnolog\u00eda.\nSe dar\u00e1 tambi\u00e9n uno de los Konex de Honor a una mujer. Es una distinci\u00f3n que se confiere a una persona ya fallecida de gran trayectoria en la d\u00e9cada pasada. As\u00ed, se rendir\u00e1 homenaje a Christiane Dosne de Pasqualini.\nLa n\u00f3mina de 36 mujeres que recibir\u00e1n los Premio Konex Diploma al M\u00e9rito es la siguiente:\n- Alicia Dickenstein\nLa doctora en Matem\u00e1tica Alicia Dickenstein es profesora em\u00e9rita de la UBA e investigadora Superior del Conicet. Adem\u00e1s de una importante tarea de investigaci\u00f3n en matem\u00e1tica y sus aplicaciones, asumi\u00f3 numerosas tareas editoriales, organizacionales y de extensi\u00f3n, incluyendo la escritura de libros para ni\u00f1os y ni\u00f1as. Entre otros logros, es miembro de la Sociedad Americana de Matem\u00e1tica de Estados Unidos, doctora Honoris Causa del Royal Institute of Technology, de Suecia y de las Universidades del Sur y del Litoral. Recibi\u00f3 el Premio L\u2019Or\u00e9al-UNESCO a las Mujeres en Ciencia de 2021.\n- Andrea Rotnitzky\nEs licenciada en Ciencias Matem\u00e1ticas por la UBA y doctora en Estad\u00edstica por la Universidad de California. Fue profesora en la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Harvard. Actualmente es profesora titular en la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Washington e investigadora principal del CONICET. En 2022 fue galardonada con Premio Rousseeuw en Estad\u00edsticas otorgado por la Fundaci\u00f3n del Rey Balduino de B\u00e9lgica por sus aportes originales y fundacionales a la inferencia causal aplicada a las medicina y salud p\u00fablica.\n- Mar\u00eda Teresa Dova\nEs doctora en F\u00edsica, profesora de la Universidad Nacional de La Plata e Investigadora Superior de CONICET. Fue presidenta del Consejo de la Colaboraci\u00f3n del Observatorio Auger para la detecci\u00f3n de rayos c\u00f3smicos y lider\u00f3 el ingreso de Argentina en el experimento internacional ATLAS de la Organizaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n Nuclear (CERN, por sus siglas en ingl\u00e9s), uno de los centros de investigaci\u00f3n cient\u00edfica m\u00e1s grandes del mundo. Sus investigaciones recientes incluyen la b\u00fasqueda del bos\u00f3n de Higgs, conocido popularmente como la \"part\u00edcula de Dios\".\n- Gloria Dubner\nEs doctora en F\u00edsica por la Universidad Nacional de La Plata y fue la primera mujer en ser investigadora Superior del CONICET en Astronom\u00eda. Fue Directora del Instituto de Astronom\u00eda y F\u00edsica del Espacio y Profesora de grado y postgrado en UBA, Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN), Universidad Nacional de Salta (UNSa) y Universidad de San Mart\u00edn (UNSAM). Trabaj\u00f3 con los mejores telescopios de tierra y del espacio. El Asteroide 9515 1975-RA2 fue nombrado Dubner en reconocimiento a su trayectoria profesional.\n- Marta Litter\nEs doctora en Qu\u00edmica, investigadora superior del Conicet, y profesora titular y consultora de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Fue Investigadora Principal y Jefa de Divisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (CNEA). hasta 2018. Es autora de m\u00e1s de 250 publicaciones en revistas, libros y cap\u00edtulos de libros y recibi\u00f3, entre otros, el premio Houssay Trayectoria (2022). Se destaca por sus hallazgos sobre la contaminaci\u00f3n por ars\u00e9nico en el mundo.\n- Miriam Strumia\nEs doctora en Qu\u00edmica Org\u00e1nica y profesora em\u00e9rita de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba e investigadora superior de CONICET ad-honorem desde 2020. Es miembro de la Academia Nacional de Ciencias desde 2019 y presidente de la Sociedad Argentina de Qu\u00edmica Org\u00e1nica (SAIQO) (2021-2023). Recibi\u00f3 los premios Innovar (2007 y 2019) y particip\u00f3 en el desarrollo de un material polim\u00e9rico modificado para ser usado en la fabricaci\u00f3n de envases con propiedades antimicrobianas, entre otros logros.\n- Celeste Saulo\nEs doctora en Ciencias de la Atm\u00f3sfera por la UBA. Fue la primera mujer en ser nombrada directora del Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, en 2014. En 2018, fue elegida Vicepresidenta de la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM). Actualmente es Secretaria General electa de ese organismo internacional que depende de Naciones Unidas, en el que fue elegida en 2023 y ser\u00e1 tambi\u00e9n la primera mujer en ocupar ese cargo. Es investigadora del CONICET. Hizo aportes claves sobre sistemas de alerta temprana y promovi\u00f3 la articulaci\u00f3n cient\u00edfica con la provisi\u00f3n de servicios meteorol\u00f3gicos.\n- Carolina Vera\nEs doctora en Ciencias de la Atm\u00f3sfera y profesora Em\u00e9rita de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la UBA. Investiga, dirige proyectos y a estudiantes en variabilidad y cambio clim\u00e1tico y sus impactos, con gran colaboraci\u00f3n internacional. Tambi\u00e9n hizo estudios sobre el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, que ya est\u00e1 activo nuevamente este a\u00f1o. Fue Vicepresidenta del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), entre otros logros.\n- Beatriz Aguirre-Urreta\nEs doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas y en Ciencias Geol\u00f3gicas e investigadora superior del CONICET desde 2013. Profesora Em\u00e9rita de la FCEN-UBA. Dedic\u00f3 su carrera a la Paleontolog\u00eda a trav\u00e9s del estudio de los amonoideos mesozoicos de las cuencas andinas del sur de Gondwana y public\u00f3 m\u00e1s de 110 trabajos en revistas internacionales. Obtuvo distinciones como Lifelong Honorary Fellow de la Geological Society of London, como primer sudamericano en recibir este reconocimiento de la Sociedad Geol\u00f3gica de Londres.\n- Zulma Brandoni de Gasparini\nEs licenciada en Zoolog\u00eda y doctora en Ciencias Naturales y se ha dedicado a la Paleontolog\u00eda de vertebrados y en particular a la paleoherpetolog\u00eda (anfibios y reptiles). Abri\u00f3 e incentiv\u00f3 varias l\u00edneas de investigaci\u00f3n en el pa\u00eds que siguen vigentes a trav\u00e9s de distintos equipos, todos con resultados de alto impacto. Entre ellas, los estudios sobre la evoluci\u00f3n de los cocodrilos en Am\u00e9rica del Sur. Sus colegas la homenajearon a\u00f1os atr\u00e1s al ponerle su nombre a una especie de dinosaurio: Gasparinisaura cincosaltensis. Significa \"reptil de Zulma Gasparini\" de la localidad de Cinco Saltos, en la provincia de R\u00edo Negro.\n- Amy Austin\nNaci\u00f3 en los Estados Unidos, y eligi\u00f3 a la Argentina para desarrollarse como cient\u00edfica. Es doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas de Stanford University, investigadora superior del CONICET, y profesora de Ecolog\u00eda en la UBA. Fue directora del postgrado en Recursos Naturales, de la Facultad de Agronom\u00eda de la UBA (FAUBA), entre 2010 y 2018. Estudia los controles de los ciclos biogeoqu\u00edmicos y el impacto humano en ecosistemas terrestres. Fue distinguida con el Internacional L\u00b4Or\u00e9al-UNESCO Por la Mujer en la Ciencia, entre varios otros.\n- Sandra D\u00edaz\nSe destaca en el \u00e1rea de ecolog\u00eda y es investigadora superior del CONICET. Es profesora Titular en la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba y profesora visitante en la Universidad de Oxford. Fue pionera en el desarrollo del concepto de biodiversidad funcional vegetal, describiendo por primera vez el espectro global de forma y funci\u00f3n de las plantas. Public\u00f3 m\u00e1s de 200 art\u00edculos cient\u00edficos e integra la Junta de Asesoramiento Cient\u00edfico de Naciones Unidas.\n- Beatriz Caputto\nEs doctora en Qu\u00edmica Farmac\u00e9utica de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba e investigadora Superior del Conicet. Se destaca por su hallazgo de que una prote\u00edna que tiene la capacidad para regular mecanismos clave en el metabolismo de l\u00edpidos. Es Presidente de la Academia Nacional de Ciencias de Argentina (desde 2020), Directora Ejecutiva de la Inter-American Network of Academies of Sciences (IANAS) desde 2019, y Acad\u00e9mica de la Academia de Ciencias de Am\u00e9rica Latina.\n- Mar\u00eda Cecilia Freire\nEs m\u00e9dica (UBA) y ha sido jefa del Servicio Neurovirosis del Departamento de Virolog\u00eda del Instituto ANLIS/ Malbr\u00e1n. Fue presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de Erradicaci\u00f3n de la Poliomielitis y Contenci\u00f3n de los Poliovirus de los Laboratorios del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n.\n- Daniela Hozbor\nEs doctora en Ciencias Bioqu\u00edmicas e investigadora del CONICET Es responsable del Laboratorio de Referencia de Pertussis (tos ferina) en Argentina. Entre otros aportes, es esponsable de transferencia de tecnolog\u00edas en el \u00e1rea del diagn\u00f3stico y editora acad\u00e9mica de las revistas PlosOne, Frontiers in Immunology y BMC Infectious diseases.\n- Mar\u00eda Eugenia Rodr\u00edguez\nEs doctora en Bioqu\u00edmica de la UNLP. Es profesora titular y Coordinadora del Area de Biotecnolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP e investigadora del CONICET. Fue una de las impulsoras de la vigilancia activa de la tos convulsa en Argentina. Desarroll\u00f3 una nueva vacuna contra la tos convulsa actualmente en evaluaci\u00f3n precl\u00ednica en babuinos en Estados Unidos.\n- Mar\u00eda Isabel Colombo\nEs doctora en Bioqu\u00edmica e investigadora del CONICET. Dirigi\u00f3 25 tesis doctorales y public\u00f3 m\u00e1s de 130 trabajos en revistas internacionales. Es profesora titular en Universidad Nacional de Cuyo, fue distinguida por su tarea en el estudio de la autofagia, un proceso esencial para la renovaci\u00f3n celular, con diferentes premios nacionales e internacionales. Fue incorporada a la Academia Nacional de Ciencias (ANC), en 2021.\n- Ana Bel\u00e9n Elgoyhen\nEs doctora en Bioqu\u00edmica e investigadora Superior del CONICET. Dirige el Laboratorio de Fisiolog\u00eda y Gen\u00e9tica de la Audici\u00f3n en el Instituto de Investigaciones en Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda Molecular Dr H\u00e9ctor N. Torres (INGEBI). Realiz\u00f3 contribuciones clave y pas\u00f3 a ser una referente en el diagn\u00f3stico molecular de las hipoacusias humanas.\n- Victoria Ardiles\nEs m\u00e9dica, recibida con Diploma de Honor en la UBA, especialista en cirug\u00eda general, cirug\u00eda hepatobiliopancre\u00e1tica, trasplante hep\u00e1tico (Hospital Italiano de Buenos Aires, 2004-2007) y microcirug\u00eda. Adem\u00e1s de ser doctora en medicina es magister en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica. Lider\u00f3, junto con especialistas de las Universidades de Zurich y Mainz, el Registro Internacional de ALPPS, una t\u00e9cnica de tratamiento de los tumores de h\u00edgado. Es cirujana del equipo de trasplante Hep\u00e1tico y coordinadora del Departamento de Cirug\u00eda del Hospital Italiano de Buenos Aires.\n- Angela Gentile\nEs m\u00e9dica infect\u00f3loga pediatra y epidemi\u00f3loga, con Diploma de Honor y Especialista en Salud P\u00fablica de la UBA. Es Jefa del Departamento de Epidemiolog\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez de Buenos Aires, miembro de la Comisi\u00f3n Nacional en Seguridad en Vacunas de Argentina. Preside el Comit\u00e9 Regional de OPS/OMS y de la Comisi\u00f3n Nacional de Inmunizaciones (CONAIN). Trabaja activamente en temas epidemiol\u00f3gicos en Argentina y en Latinoam\u00e9rica.\n- Raquel Chan\nEs bioqu\u00edmica, con estudios de grado en la Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n y la Universidad Nacional de Rosario, realiz\u00f3 su doctorado en el Centro de Estudios Fotosint\u00e9ticos y Bioqu\u00edmicos (CEFOBI) de Rosario, y realiz\u00f3 un postdoctorado en Francia. En la Universidad Nacional del Litoral (UNL) realiz\u00f3 estudios sobre las bases moleculares de la adaptaci\u00f3n de las plantas a las condiciones medioambientales desfavorables. Es autora de m\u00e1s de 100 art\u00edculos publicados, decenas de art\u00edculos de divulgaci\u00f3n e inventora de 9 patentes. Es Investigadora Superior de CONICET y trabaj\u00f3 en el desarrollo de las semillas HB4 de soja y trigo resistentes a la sequ\u00eda, que hoy est\u00e1n licenciadas para la empresa Bioceres.\n- Mar\u00eda Elena Otegui\nEs Ingeniera Agr\u00f3noma graduada en la Universidad de Buenos Aires e investigadora superior de CONICET con lugar de trabajo en INTA Pergamino. Es profesora Titular en la Facultad de Agronom\u00eda de la UBA y Acad\u00e9mica de N\u00famero de la Academia Nacional de Agronom\u00eda y Veterinaria. Trabaja en el \u00e1rea de ecofisiolog\u00eda de cultivos y es miembro de la Sociedad Argentina de Fisiolog\u00eda Vegetal, y la Sociedad Estadounidense de Agronom\u00eda.\n- Vera Alvarez\nEs ingeniera en Materiales y doctora en Ciencias de Materiales. Es tambi\u00e9n presidenta de la Fundaci\u00f3n Argentina de Nanotecnolog\u00eda (FAN) y Vice-Directora del Instituto de Investigaciones en Ciencia y Tecnolog\u00eda de Materiales (INTEMA) del CONICET. Fue Co-fundadora de UNIBAIO, una startup dedicada al desarrollo de agroinsumos sostenibles basados en nanotecnolog\u00eda.\n- Graciela Escandar\nEs bioqu\u00edmica, doctora y profesora de la Universidad Nacional de Rosario. Fue Investigadora Superior de CONICET y desarroll\u00f3 m\u00e9todos anal\u00edticos verdes para la determinaci\u00f3n de contaminantes ambientales combinando luminiscencia molecular y quimiometr\u00eda.\n- M\u00f3nica Casella\nEs doctora en Ciencias Qu\u00edmicas e investigadora principal del CONICET. Entre otros logros, cre\u00f3 el Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Biomasa y Medio Ambiente (LIBiMA) de la Universidad Nacional del Noroeste en la provincia de Buenos Aires. Realiz\u00f3 desarrollos y servicios tecnol\u00f3gicos calificados en respuesta a demandas realizadas por empresas e instituciones.\n- Andrea Gamarnik\nEs investigadora Superior de CONICET y directora del Instituto de Investigaciones Bioqu\u00edmicas del CONICET de la Fundaci\u00f3n Instituto Leloir. Sus contribuciones en virolog\u00eda molecular permitieron descifrar los mecanismos de replicaci\u00f3n de los flavivirus, como el virus del dengue. En 2020 desarroll\u00f3 con su grupo el primer test serol\u00f3gico del pa\u00eds para detectar el coronavirus, que se llam\u00f3 COVIDAR.\n- Mar\u00eda Alejandra Garc\u00eda\nEs qu\u00edmica y doctora de la Facultad de Ciencias Exactas de la Universidad Nacional de La Plata. Adem\u00e1s de ser investigadora del CONICET, realiz\u00f3 trabajos de transferencia y servicios a empresas nacionales del \u00e1rea de alimentos y 6 pasant\u00edas en el exterior. Gan\u00f3 m\u00faltiples premios.\n- Noem\u00ed Zaritzky\nEs doctora Ciencias Qu\u00edmicas (UBA) y profesora Em\u00e9rita de la Facultad de Ingenier\u00eda de la UNLP. Investigadora Superior de CONICET. Se destaca en \u00e1reas de investigaci\u00f3n y desarrollo: ingenier\u00eda de alimentos, biopol\u00edmeros y valorizaci\u00f3n de residuos de la industria alimentaria.\n- Mirta Aranguren\nEs ingenier\u00eda qu\u00edmica e investigadora Superior del Conicet. Su \u00e1rea de investigaci\u00f3n son los materiales derivados de biomasa; en los \u00faltimos a\u00f1os, biopoliuretanos estructurales y de base acuosa, celulosa microfibrilar y nanocristales (suspensiones y films). Es autora de art\u00edculos de alto impacto y est\u00e1 entre los cient\u00edficos m\u00e1s citados a nivel mundial (PLOS-2020).\n- Silvia Goyanes\nEs doctora en F\u00edsica (UBA-1996), investigadora Superior de CONICET, con trayectoria en evaluaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n institucional en ciencia y tecnolog\u00eda de materiales y procesos. Asesor\u00f3 a YPF-Tecnolog\u00edas y varias otras empresas. Lider\u00f3 grupos argentinos en proyectos de colaboraci\u00f3n internacional y desarroll\u00f3 con otros investigadores el popular barbijo del CONICET que se hizo como herramienta de prevenci\u00f3n para el COVID.\n- Victoria Flexer\nEs doctora en Qu\u00edmica, investigadora del CONICET y profesora de la Universidad Nacional de Jujuy (UNJu) desde 2015. Desde 2020 es directora del CIDMEJu, instituto de m\u00faltiple dependencia (CONICET, UNJu, Gob. de Jujuy). Sus intereses cient\u00edficos se centran en el desarrollo de tecnolog\u00edas m\u00e1s sustentables y eficientes para el procesamiento de salmueras para extraer sales de litio, y en el estudio de bater\u00edas de litio.\n- Fabiana Gennari\nEs doctora en ingenier\u00eda e investigadora principal del CONICET, directora del Departamento Fisicoqu\u00edmica de Materiales de Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (CNEA) y profesora del Instituto Balseiro (UNCuyo). Es especialista sectorial de la consultor\u00eda convocada por la Secretar\u00eda de Asuntos Estrat\u00e9gicos para definir la Estrategia Nacional de Hidr\u00f3geno 2030.\n- Sol Pedre\nEs doctora en Ciencias de la Computaci\u00f3n de la UBA e investigadora de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica desde 2013, actualmente Gerenta de \u00c1rea del proyecto CAREM, el primer reactor nuclear de potencia de dise\u00f1o 100% argentino. Es profesora adjunta del Instituto Balseiro.\nOriunda de Darregueira, es graduada en la Universidad Nacional del Sur, realiz\u00f3 sus estudios doctorales y postdoctorales en el \u00e1rea de Inteligencia Artificial en EE.UU. y Reino Unido. Es profesora adjunta del Departamento de Computaci\u00f3n en la UBA e Investigadora del CONICET. Es miembro del Comit\u00e9 Nacional de \u00c9tica en la Ciencia del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Innovaci\u00f3n.\n- Elsa Baumeister\nEs bioqu\u00edmica de la UBA y magister en Microbiolog\u00eda Molecular de UNSAM. Trabaja como Jefa del Servicio Virosis Respiratorias de ANLIS, Centro de Influenza y Laboratorio de Sarampi\u00f3n para la OMS en Buenos Aires. Organiz\u00f3 el Laboratorio de Gripe A (H1N1) en 2009 y el Laboratorio de Referencia de COVID-19 para el pa\u00eds y la OMS en 2020. Alert\u00f3 tempranamente a las autoridades de Salud sobre la emergencia del SARS-CoV-2 en China.\n- Juliana Cassataro\nEs licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas y doctora en Inmunolog\u00eda. Trabaja como investigadora Principal del CONICET y profesora asociada de la UNSAM. Dirige el grupo de investigaci\u00f3n sobre Inmunolog\u00eda, enfermedades infecciosas y desarrollo de vacunas. Con apoyo del Ministerio de Ciencias, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y en conjunto con el Laboratorio Pablo Cassara, su equipo est\u00e1 desarrollando una vacuna a subunidad para los refuerzos contra el coronavirus para producir en Argentina.\n(Diario Epoca)\nAporte Solidario\n[Contribuir ahora](/page/colabora-con-nosotros)", "language": null, "image": "https://www.sudoesteba.com/adjuntos/1200/sudoba/2023/09/premios-konex.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://app.sudoesteba.com", "https://www.facebook.com/so.sudoeste.ba", "https://www.instagram.com/sudoeste.ba", "https://www.youtube.com/channel/UCWuXTDn96c6fYzJgfAoCpkw/featured", "https://twitter.com/SudoesteBa", "/", "", "#", "/", "/", "/", "noticias/medio-ambiente", "noticias/agro", "noticias/turismo", "noticias/educacion", "noticias/sociedad", "noticias/un-dia-como-hoy", "noticias/cultura", "noticias/salud", "noticias/politica", "noticias/economia", "#", "https://www.sudoesteba.com/tag/adolfo-alsina", "https://www.sudoesteba.com/tag/bahia-blanca", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-dorrego", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-pringles", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-rosales", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-suarez", "https://www.sudoesteba.com/tag/guamini", "https://www.sudoesteba.com/tag/monte-hermoso", "https://www.sudoesteba.com/tag/patagones", "https://www.sudoesteba.com/tag/puan", "https://www.sudoesteba.com/tag/saavedra", "https://www.sudoesteba.com/tag/tornquist", "https://www.sudoesteba.com/tag/villarino", "https://facebook.com/sharer/sharer.php?t=R%C3%A9cord+de+mujeres+cient%C3%ADficas+que+ser%C3%A1n+distinguidas+con+el+Premio+Konex+2023&u=https%3A%2F%2Fwww.sudoesteba.com%2F2023-09-12%2Frecord-de-mujeres-cientificas-que-seran-distinguidas-con-el-premio-konex-2023-6820%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.sudoesteba.com%2F2023-09-12%2Frecord-de-mujeres-cientificas-que-seran-distinguidas-con-el-premio-konex-2023-6820%2F&text=R%C3%A9cord+de+mujeres+cient%C3%ADficas+que+ser%C3%A1n+distinguidas+con+el+Premio+Konex+2023", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.sudoesteba.com%2F2023-09-12%2Frecord-de-mujeres-cientificas-que-seran-distinguidas-con-el-premio-konex-2023-6820%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.sudoesteba.com%2F2023-09-12%2Frecord-de-mujeres-cientificas-que-seran-distinguidas-con-el-premio-konex-2023-6820%2F", "/cdn-cgi/l/email-protection#d0efa4bfedf6a3a5b2bab5b3a4ed82f593e3f591e9b3bfa2b4fbb4b5fbbda5bab5a2b5a3fbb3b9b5bea4f593e3f59194b6b9b3b1a3fba1a5b5fba3b5a2f593e3f591e1befbb4b9a3a4b9beb7a5b9b4b1a3fbb3bfbefbb5bcfb80a2b5bdb9bffb9bbfbeb5a8fbe2e0e2e3f6b2bfb4a9edb8a4a4a0a3f5e391f5e296f5e296a7a7a7fea3a5b4bfb5a3a4b5b2b1feb3bfbdf5e296e2e0e2e3fde0e9fde1e2f5e296a2b5b3bfa2b4fdb4b5fdbda5bab5a2b5a3fdb3b9b5bea4b9b6b9b3b1a3fda1a5b5fda3b5a2b1befdb4b9a3a4b9beb7a5b9b4b1a3fdb3bfbefdb5bcfda0a2b5bdb9bffdbbbfbeb5a8fde2e0e2e3fde6e8e2e0f5e296", "/noticias/sociedad", "/lkp.html?id=30", "https://www.fundacionkonex.org/b5536-maria-vanina-martinez", "/tag/mujeres-en-la-ciencia", "/tag/darregueira", "/tag/universidad-nacional-del-sur", "/tag/maria-vanina-martinez", "/tag/premios-konex", "/tag/conicet", "#", "/page/colabora-con-nosotros", "/2023-09-21/con-la-banda-migrantes-llega-la-primavera-a-la-suarezpeatonal-6906/", "/2023-09-21/con-la-banda-migrantes-llega-la-primavera-a-la-suarezpeatonal-6906/", "/2023-09-21/murio-el-periodista-mario-wainfeld-conductor-en-radio-nacional-y-columnista-en-pagina12-6909/", "/2023-09-21/murio-el-periodista-mario-wainfeld-conductor-en-radio-nacional-y-columnista-en-pagina12-6909/", "/2023-09-21/leche-de-vaca-cuando-y-por-que-los-humanos-comenzamos-a-beberla-6911/", "/2023-09-21/leche-de-vaca-cuando-y-por-que-los-humanos-comenzamos-a-beberla-6911/", "/lkp.html?id=54", "https://www.instagram.com/p/Cxarp0iufop/", "/lkp.html?id=56", "/lkp.html?id=55", "/lkp.html?id=57", "/lkp.html?id=45", "https://app.sudoesteba.com/", "/2022-09-17/17-de-septiembre-de-1985-el-dia-que-la-argentina-se-paralizo-por-un-ovni-3910/", "/2022-09-17/17-de-septiembre-de-1985-el-dia-que-la-argentina-se-paralizo-por-un-ovni-3910/", "https://app.sudoesteba.com/", "/lkp.html?id=39", "/lkp.html?id=50", "/lkp.html?id=38", "/lkp.html?id=37", "/lkp.html?id=53", "#", "/contacto", "noticias/medio-ambiente", "noticias/agro", "noticias/turismo", "noticias/educacion", "noticias/sociedad", "noticias/un-dia-como-hoy", "noticias/cultura", "noticias/salud", "noticias/politica", "noticias/economia", "https://www.facebook.com/so.sudoeste.ba", "https://www.youtube.com/channel/UCWuXTDn96c6fYzJgfAoCpkw/featured", "https://www.instagram.com/sudoeste.ba", "https://twitter.com/SudoesteBa", "https://www.sudoesteba.com/tag/adolfo-alsina", "https://www.sudoesteba.com/tag/bahia-blanca", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-dorrego", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-pringles", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-rosales", "https://www.sudoesteba.com/tag/coronel-suarez", "https://www.sudoesteba.com/tag/guamini", "https://www.sudoesteba.com/tag/monte-hermoso", "https://www.sudoesteba.com/tag/patagones", "https://www.sudoesteba.com/tag/puan", "https://www.sudoesteba.com/tag/saavedra", "https://www.sudoesteba.com/tag/tornquist", "https://www.sudoesteba.com/tag/villarino", "https://xweb.ar", "javascript:void(0);"]}