{"title": "Meditaciones guiadas", "author": "Gonzalo Brito", "url": "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/", "hostname": "cultivarlamente.com", "description": "MeditacionesEn esta p\u00e1gina encontrar\u00e1s algunas pr\u00e1cticas guiadas de meditaci\u00f3n. Aunque las meditaciones guiadas en audio pueden ser un gran recurso para apoyar tu pr\u00e1ctica personal, estas meditacio\u2026", "sitename": "Cultivar la Mente", "date": "2020-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Gracias por tanto. Me encantar\u00eda formarme en el \u00e1rea soy psicologa cl\u00ednica aficionada a la pr\u00e1ctica. Alg\u00fan d\u00eda ya se podr\u00e1 si Dios quiere. Un abrazo\nEscuch\u00e9 los cuatro pensamientos que dirigen la mente hacia el camino. Me han dado luz, fuerza y sentir la gratitud por esta hermosa vida. Es en este sendero que encuentro la gu\u00eda para sembrar lo que puedo dar. Mil gracias por tu gu\u00eda, recibe un fuerte abrazo de gratitud\nGracias eternas!! Estas meditaciones son b\u00e1lsamos de conciencia. Gracias por las nuevas\nGracias Gonzalo, cada vez que vuelvo a tus meditaciones, no importa el tiempo que haya pasado, vuelvo a conectar con el interser, la gratitud y la vacuidad\nGracias Gonzalo de coraz\u00f3n por todas estas meditaciones que nos gu\u00edas y compartes. Me nutren mente, cuerpo y alma. Tu generosidad alegra corazones. Mis mejores deseos para 2021, que seamos capaces de afrontar lo que venga con sabidur\u00eda y \u2764\nAgradecida inmensamente por contribuir con este recurso de las meditaciones, para lograr mas salud emocional y espiritual y en estos tiempos, aun mas valioso. Que manera tan sublime de entrar a nuestro corazon y reconocer que alli esta todo para ser feliz.\nHola Gonzalo\u00a1\nHe comenzado el a\u00f1o con la meditaci\u00f3n del \u00e1rbol del refugio. Gracias a los maestros que nos alimentan y nos acompa\u00f1an en el camino hacia la iluminaci\u00f3n. Con tus meditaciones tambi\u00e9n mantengo vivo el entusiasmo para intentar ser de beneficio a todos los seres .\nMis mejores de salud para tod@s.\nGracias Gonzalo, son un b\u00e1lsamo para el alma cada una de estas meditaciones. Me dan mucha paz cuando m\u00e1s la necesito.\nGracias Gonzalo!\nDesde la sala de espera de un hospital oncologico.\nAcabo de escuchar por primera vez interdependencia y gratitud con la cancion de la cigarra.\nMe siento en paz y acompa\u00f1ada por esa gran red.\nGracias Gonzalo.\nGracias Gonzalo, Gracias a la Vida por ponerte en mi camino, te deseo un bello a\u00f1o 2021\nMil gracias !!!!!\nMuchas gracias por agregar mas!\nNos has dado un tremendo regalo.\nUn abrazo.\nMargarita\nGracias ,de todo coraz\u00f3n desde Espa\u00f1a, Gonzalo; todas las meditaciones son una verdadera delicia y ya formas parte. de mi \u00e1rbol del refugio. Mis mejores deseos para todos en este a\u00f1o tan peculiar que comenzamos.\nGracias desde lo m\u00e1s profundo\nCon est\u00e1s meditaciones he intentado cultivar m\u00ed mente en beneficio de todos los seres incluido yo. Las pr\u00e1ctico varias veces de ser posible en el camino de intentar aportar y de ser de beneficio en esta vida.\nMuchas gracias Gonzalo.\nSaludos desde Ramos Mej\u00eda, Buenos Aires\nMuch\u00edsimas gracias Gonzalo por estos maravillosos audios!! Feliz 2021 lleno de salud y amor para tod@s!!\nMuch\u00edsimas gracias, que tengan un hermoso 2021\nBendiciones para ti Gonzalo! Las recibo con alegr\u00eda y gratitud y las comparto de la misma forma .\nGracias por la generosidad.\nQuerido Gonzalo, infinitas gracias por tu dedicaci\u00f3n, entusiasmo y ayuda para todos nosotros, las nuevas meditaciones que agregaste son un regalo y gu\u00eda para cultivarnos, te deseo un excelente a\u00f1o y mucho metta para t\u00ed y para todos los seres sintientes.\nGracias Gonzalo, gratitud infinita, son un verdadero regalo!\nQu\u00e9 maravillosa forma de empezar el a\u00f1o, poder renovar la pr\u00e1ctica con todas estas propuestas maravillosas para continuar el camino meditativo. \u00a1Gracias, Gonzalo! Eres un ser de luz :):):)\nGracias Gonzalo por tu generosidad!\nSon un verdadero b\u00e1lsamo para el coraz\u00f3n.\nUn abrazo fuerte.\nMil gracias Gonzalo por tu generosidad y tus regalos. Me aportas para sostener diariamente la disciplina y voluntad de meditar y estar en armon\u00eda especialmente en estos tiempos de caos y sentido\nMuch\u00edsimas Gracias Gonzalo. Qu\u00e9 gusto meditar contigo,\nMuchas gracias Gonzalo\nlo mejor para t\u00ed!\nMuy agradecida por tu labor tan generosa y beneficiosa.\nMe las regalo mi hija mayor y solo agradecer tu ayuda a encontrarme con las partes de mi ser que enjuicio y darles luz y compasi\u00f3n\nGracias Gonzalo por compartir estas maravillosas meditaciones con total altruismo.\nDurante la Pandemia me ha ayudado mucho tu libro de Mindfulnes y Equilibrio Emocional.\nGracias y que Dios te bendiga.\nGracias Gonzalo. Me encantas.\nMuchas gracias Gonzalo, todas estas meditaciones me sirvieron un mont\u00f3n, reci\u00e9n estoy empezando y despertaste en mi mayor inter\u00e9s en esta pr\u00e1ctica.\n\u00a1\u00a1Muchas gracias Gonzalo!! Que bonito regalo y que gran descubrimiento con la \u201ccontemplaci\u00f3n compasiva del cuerpo\u201d. Descubr\u00ed esta pr\u00e1ctica hace unos d\u00edas y no puedo parar de hacerla\u2026.es emocionante y sutilmente poderosa. Poderosa y empoderante\u2026me ha enamorado absolutamente y hoy la compart\u00ed (una versi\u00f3n adaptada que ir\u00e1 mejorando y creciendo con mi pr\u00e1ctica) con mi grupo de los martes\u2026.30 mujeres han recibido con gratitud y coraz\u00f3n. Ten\u00eda que decirlo. Un tesorito, gracias. Con afecto, Bea\nGracias por esa semilla tan \u00fanica y universal que ayudas a plantar.\nGracias Gonzalo por tu generosidad. Resueno especialmente con tus meditaciones.\nMuchas gracias Gonzalo. Unas meditaciones tan amables que me conectan con mucha paz.\nTu libro Mindfulness y equilibrio emocional sencillo y potente. Una joya.\nMuchas gracias Gonzalo por tu trabajo, tu dedicaci\u00f3n, tu tiempo, tu energ\u00eda para ayudarnos a florecer como seres humanos.\nMuchas gracias, Gonzalo!!!. Es un material muy valioso, Muy agradecida: de coraz\u00f3n!!!. Juana Vinokur\nMuchas gracias!\nHola Gonzalo. Gracias por tu desinteresada ayuda compartiendo estos audios. Voy a recomendarlos y espero que sea este tipo de contenidos los que cobren fuerza con el tiempo en internet, conforme nos demos cuenta de cu\u00e1les son las cosas importantes que empiezan en uno mismo\nTu voz transmite profunda calidez humana y sabidur\u00eda. Tus meditaciones son un regalo maravilloso que he buscado durante mucho tiempo. \u00a1\u00a1Mil gracias por tu generosidad!!\nMuchas gracias!!\nMuchas gracias por estas meditaciones guiadas que me acompa\u00f1an y ayudan todas las noches antes de ir a dormir. Espero con ansias que sigas subiendo m\u00e1s!\nMuchas gracias por estas pr\u00e1cticas guiadas, te vi justo en el momento preciso con Montserrat y te busque y me encontr\u00e9 con tremendo regalo. Gracias totales.\nMuchas gracias por compartir estos audios, tu voz me trajo muchos recuerdos\nInfinitamante agradecida por estas practicas que generosamente nos ofreces. Deseo que todo la bondad que has vertido en ellas te dea devulta i que tengas tanta felicidad y paz como la que tu aportas.\nNo tengo palabras, solo abrazos agradecidos. Y van esos de r\u00edo, abrazos suaves, sentidos, frescos por tanta belleza. Tambi\u00e9n por tu tonada que tanto y tanto expresa, manifiesta. Adelante para este despertar que nuestros mundos tanto necesitan\u2026.gracias, gracias, gracias, Gonzalo.\nEl \u00e1rbol del refugio. No tengo palabras de agradecimiento. Esta meditaci\u00f3n es fant\u00e1stica. Una celebraci\u00f3n de la ternura. Gonzalo, otro abrazo de r\u00edo, enorme. Gracias, gracias, gracias.\nAgradezco que compartas estos recursos, para m\u00ed ha sido un ejercicio necesario y reparador.\n\u201cContemplaci\u00f3n sobre la libertad y la ternura\u201d. Esta obra de arte deber\u00eda ser inspiraci\u00f3n para la pol\u00edtica como servicio amoroso a todos los reinos de vida, adem\u00e1s de los llamados humanos. Gracias Gonzalo, gracias.\nNueva y reiteradamente, gracias Gonzalo por tanto amor. Impresionante y sanador la experiencia del Yo compasivo. (19), Abrazo de r\u00edo\nHoy hice la meditaci\u00f3n de las cartas, hermosa meditaci\u00f3n pude sentir como el cuerpo el coraz\u00f3n y la mente, me dicen tantas verdades no escuchadas, habla realmente desde su postura y su sentir, he podido ver con mas claridad los caminos a seguir, las emociones a las cuales darles mas relevancia y muchas cosas mas, Gracias Gonzalo por tu maravillosa contribuci\u00f3n, a mi vida y a todos quienes puedes llegar.\nGonzalo, gracias por todo lo que das. Meditar con tu gu\u00eda es un regalo para el alma. Escucharte hace que todo cobre sentido y contribuye a que siga conectada, Gracias de \u2665\ufe0f\nQue buena esta manera de aprender a concentrarse y aprender a mantener la mente\nTranquila y poder meditar\nGracias Gonzalo por tan generosas y sentidas pr\u00e1cticas, gracias inmensas\nMuchas gracias por estas hermosas meditaciones. Pasaron a ser parte de mi pr\u00e1ctica cotidiana hace tiempo.\nSaludos desde el alma.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Meditaciones\nEn esta p\u00e1gina encontrar\u00e1s algunas pr\u00e1cticas guiadas de meditaci\u00f3n. Aunque las meditaciones guiadas en audio pueden ser un gran recurso para apoyar tu pr\u00e1ctica personal, estas meditaciones no reemplazan la gu\u00eda personalizada para profundizar en el camino de la meditaci\u00f3n ni tampoco suplen un tratamiento terap\u00e9utico adecuado cuando \u00e9ste es necesario.\n1. Pausa Consciente (5 minutos)\n2. Atenci\u00f3n plena a la respiraci\u00f3n (10 minutos)\n3. Atenci\u00f3n plena a la respiraci\u00f3n (30 minutos)\n4. Cultivando el amor y la compasi\u00f3n\n5. Pr\u00e1ctica breve de autocompasi\u00f3n\n6. Meditaci\u00f3n para cultivar el perd\u00f3n\n7. Meditaci\u00f3n Metta + Gracias a la Vida\n8. Pr\u00e1ctica de Tonglen hacia uno mismo/a\n9. Meditaci\u00f3n de las Cartas (del Cuerpo, del Coraz\u00f3n y la Mente)\n10. Contemplaci\u00f3n Compasiva del Cuerpo\n11. Espaciosidad y Calidez (Conciencia de la Conciencia)\n12. Pr\u00e1ctica del Yo Compasivo\n13. Contemplaci\u00f3n de la vacuidad del Yo + Soy Pan, soy paz, soy m\u00e1s\n14. Los cuatro pensamientos que dirigen la mente hacia el camino\n15. Interdependencia y gratitud + La Cigarra\n16. Contemplaci\u00f3n sobre la libertad y la ternura\n17. Pr\u00e1ctica de Metta ampliada\n18. Tsewa: Los tres flujos del cuidado\n19. Pr\u00e1ctica del Yo Compasivo\n20. Espalda fuerte / Coraz\u00f3n Suave (resiliencia compasiva)\n21. El \u00e1rbol del refugio", "language": null, "image": "https://cultivarlamente.com/wp-content/uploads/2018/10/WhatsApp-Image-2018-10-07-at-00.59.36.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://cultivarlamente.com/", "https://cultivarlamente.com/", "https://cultivarlamente.com/programas/", "https://cultivarlamente.com/formacion-cft/", "https://cultivarlamente.com/mindfulness-y-equilibrio-emocional/", "http://cultivarlamente.com/emc", "https://cultivarlamente.com/cct/", "https://cultivarlamente.com/psicologia-budista/", "https://cultivarlamente.com/formacion-de-instructores-del-programa-cct-2/", "https://cultivarlamente.com/actividades/", "https://cultivarlamente.com/recursos/", "https://cultivarlamente.com/publicaciones/articulos/", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/", "https://cultivarlamente.com/practicas-guiadas-cft/", "https://cultivarlamente.com/alma/", "https://cultivarlamente.com/recursos/videos/", "https://cultivarlamente.com/reimaginar-lo-humano/", "https://cultivarlamente.com/about/", "https://cultivarlamente.com/contacto/", "https://cultivarlamente.com/carrito/", "#", "https://cultivarlamente.com/", "https://cultivarlamente.com/programas/", "https://cultivarlamente.com/formacion-cft/", "https://cultivarlamente.com/mindfulness-y-equilibrio-emocional/", "http://cultivarlamente.com/emc", "https://cultivarlamente.com/cct/", "https://cultivarlamente.com/psicologia-budista/", "https://cultivarlamente.com/formacion-de-instructores-del-programa-cct-2/", "https://cultivarlamente.com/actividades/", "https://cultivarlamente.com/recursos/", "https://cultivarlamente.com/publicaciones/articulos/", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/", "https://cultivarlamente.com/practicas-guiadas-cft/", "https://cultivarlamente.com/alma/", "https://cultivarlamente.com/recursos/videos/", "https://cultivarlamente.com/reimaginar-lo-humano/", "https://cultivarlamente.com/about/", "https://cultivarlamente.com/contacto/", "https://cultivarlamente.com/carrito/", "#", "#", "https://cultivarlamente.com/carrito/", "https://cultivarlamente.com", "https://cultivarlamente.com/author/seidosan/", "https://i0.wp.com/cultivarlamente.com/wp-content/uploads/2018/10/WhatsApp-Image-2018-10-07-at-00.59.36.jpeg?ssl=1", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12005#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15723#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12006#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14379#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12007#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12010#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12011#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14774#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12023#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=13102#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12024#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12045#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12050#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12051#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12073#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15435#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12074#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12086#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12107#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12108#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12111#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12121#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12133#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12140#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12141#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12187#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12191#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12205#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12206#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12408#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12473#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12593#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12610#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12611#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12635#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12661#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12724#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=12778#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=13226#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=13252#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=13460#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=13610#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=13611#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14630#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14659#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14671#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14822#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=14875#respond", "http://gravatar.com/nadiagarabedian", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15000#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15046#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15237#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15317#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=15457#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=16244#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=16327#respond", "https://cultivarlamente.com/meditaciones-guiadas/?replytocom=16843#respond", "/meditaciones-guiadas/#respond", "https://cultivarlamente.com/retiro-equilibrio-emocional-2023/", "https://www.amazon.es/Coraz%C3%B3n-c%C3%A1lido-mente-serena-inconmensurables/dp/8419105864/ref=sr_1_2?qid=1681570553&refinements=p_27%3AClaudio+V%C3%A9liz&s=books&sr=1-2", "https://cultivarlamente.com/reimaginar-lo-humano", "https://cultivarlamente.com/mindfulness-y-equilibrio-emocional/", "https://cultivarlamente.com/cct/", "https://cultivarlamente.com/formacion-cft/", "https://cultivarlamente.com/psicologia-budista/", "https://cultivarlamente.com/actividades/", "http://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events", "https://www.google.com/calendar/render?cid=http%3A%2F%2Fcultivarlamente.com%2F%3Fplugin%3Dall-in-one-event-calendar%26controller%3Dai1ec_exporter_controller%26action%3Dexport_events%26no_html%3Dtrue%26%26", "webcal://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&no_html=true", "webcal://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&no_html=true", "http://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&no_html=true", "http://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&xml=true", "https://cultivarlamente.com/libro-mindfulness-y-equilibrio-emocional/", "https://cultivarlamente.com/un-fragmento-del-libro-presencia-plena-reflexiones-y-practicas-para-cultivar-mindfulness-en-la-vida-diaria/", "#", "#", "https://cultivarlamente.com/el-regalo-del-perdon/", "https://cultivarlamente.com/el-regalo-del-perdon/", "https://cultivarlamente.com/cultivar-un-corazon-abierto-en-un-mundo-quebrado/", "https://cultivarlamente.com/cultivar-un-corazon-abierto-en-un-mundo-quebrado/", "https://cultivarlamente.com/neurociencia-y-budismo/", "https://cultivarlamente.com/neurociencia-y-budismo/", "https://cultivarlamente.com/nuevo-libro-corazon-calido-mente-serena/", "https://cultivarlamente.com/nuevo-libro-corazon-calido-mente-serena/", "https://cultivarlamente.com/un-fragmento-del-nuevo-libro-mindfulness-y-compasion-en-la-relacion-de-ayuda/", "https://cultivarlamente.com/un-fragmento-del-nuevo-libro-mindfulness-y-compasion-en-la-relacion-de-ayuda/", "https://cultivarlamente.com/libro-gratuito-cuidado-compasivo-diez-miradas-sobre-el-acto-de-cuidar/", "https://cultivarlamente.com/libro-gratuito-cuidado-compasivo-diez-miradas-sobre-el-acto-de-cuidar/", "https://cultivarlamente.com/musica-calma-y-salud-una-conversacion-con-el-musico-gustavo-ripa/", "https://cultivarlamente.com/musica-calma-y-salud-una-conversacion-con-el-musico-gustavo-ripa/", "https://cultivarlamente.com/rehumanizar-los-hospitales-con-gabriel-heras/", "https://cultivarlamente.com/rehumanizar-los-hospitales-con-gabriel-heras/", "https://cultivarlamente.com/la-vida-es-un-milagro-y-un-misterio-entrevista-al-activista-y-premio-nobel-alternativo-juan-pablo-orrego/", "https://cultivarlamente.com/la-vida-es-un-milagro-y-un-misterio-entrevista-al-activista-y-premio-nobel-alternativo-juan-pablo-orrego/", "https://cultivarlamente.com/entrevista-a-paul-gilbert-evolucion-cultura-y-compasion-video-en-espanol-e-ingles/", "https://cultivarlamente.com/entrevista-a-paul-gilbert-evolucion-cultura-y-compasion-video-en-espanol-e-ingles/", "https://cultivarlamente.com/compasion-en-politica-un-dialogo-con-jennifer-nadel-video/", "https://cultivarlamente.com/compasion-en-politica-un-dialogo-con-jennifer-nadel-video/", "https://cultivarlamente.com/apego-aversion-e-ignorancia-los-tres-venenos-video/", "https://cultivarlamente.com/apego-aversion-e-ignorancia-los-tres-venenos-video/", "https://cultivarlamente.com/pero-que-es-la-meditacion-video/", "https://cultivarlamente.com/pero-que-es-la-meditacion-video/", "https://cultivarlamente.com/webinar-perdon/", "https://cultivarlamente.com/webinar-perdon/", "https://cultivarlamente.com/webinar-tonglen/", "https://cultivarlamente.com/webinar-tonglen/", "https://cultivarlamente.com/webinar-impermanencia-y-sentido/", "https://cultivarlamente.com/webinar-impermanencia-y-sentido/", "https://cultivarlamente.com/participa-de-una-investigacion-sobre-compasion-y-resiliencia-en-la-pandemia-covid-19/", "https://cultivarlamente.com/participa-de-una-investigacion-sobre-compasion-y-resiliencia-en-la-pandemia-covid-19/", "https://cultivarlamente.com/tricky-brain-webinar/", "https://cultivarlamente.com/tricky-brain-webinar/", "https://cultivarlamente.com/carta-paciente/", "https://cultivarlamente.com/carta-paciente/", "https://cultivarlamente.com/gratitud-sanitarios/", "https://cultivarlamente.com/gratitud-sanitarios/", "https://cultivarlamente.com/por-que-los-brotes-como-el-coronavirus-se-extienden-exponencialmente-y-como-aplanar-la-curva/", "https://cultivarlamente.com/por-que-los-brotes-como-el-coronavirus-se-extienden-exponencialmente-y-como-aplanar-la-curva/", "https://cultivarlamente.com/usa-bien-tu-tiempo-y-tus-privilegios-por-roshi-joan-halifax/", "https://cultivarlamente.com/usa-bien-tu-tiempo-y-tus-privilegios-por-roshi-joan-halifax/", "https://cultivarlamente.com/el-arte-de-narrar-el-arte-de-sanar/", "https://cultivarlamente.com/el-arte-de-narrar-el-arte-de-sanar/", "https://cultivarlamente.com/category/ciencia-contemplativa/", "https://cultivarlamente.com/category/libros/", "https://cultivarlamente.com/category/noticias/", "https://cultivarlamente.com/category/practicas/", "https://cultivarlamente.com/category/psicologia-contemplativa/", "https://cultivarlamente.com/category/reflexiones/", "https://cultivarlamente.com/category/traducciones/", "https://cultivarlamente.com/category/uncategorized/", "https://cultivarlamente.com/category/webinars/", "#", "https://cultivarlamente.com/retiro-equilibrio-emocional-2023/", "https://www.amazon.es/Coraz%C3%B3n-c%C3%A1lido-mente-serena-inconmensurables/dp/8419105864/ref=sr_1_2?qid=1681570553&refinements=p_27%3AClaudio+V%C3%A9liz&s=books&sr=1-2", "https://cultivarlamente.com/reimaginar-lo-humano", "https://cultivarlamente.com/mindfulness-y-equilibrio-emocional/", "https://cultivarlamente.com/cct/", "https://cultivarlamente.com/formacion-cft/", "https://cultivarlamente.com/psicologia-budista/", "https://cultivarlamente.com/actividades/", "http://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events", "https://www.google.com/calendar/render?cid=http%3A%2F%2Fcultivarlamente.com%2F%3Fplugin%3Dall-in-one-event-calendar%26controller%3Dai1ec_exporter_controller%26action%3Dexport_events%26no_html%3Dtrue%26%26", "webcal://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&no_html=true", "webcal://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&no_html=true", "http://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&no_html=true", "http://cultivarlamente.com/?plugin=all-in-one-event-calendar&controller=ai1ec_exporter_controller&action=export_events&xml=true", "https://cultivarlamente.com/libro-mindfulness-y-equilibrio-emocional/", "https://cultivarlamente.com/un-fragmento-del-libro-presencia-plena-reflexiones-y-practicas-para-cultivar-mindfulness-en-la-vida-diaria/", "#", "#", "https://cultivarlamente.com/el-regalo-del-perdon/", "https://cultivarlamente.com/el-regalo-del-perdon/", "https://cultivarlamente.com/cultivar-un-corazon-abierto-en-un-mundo-quebrado/", "https://cultivarlamente.com/cultivar-un-corazon-abierto-en-un-mundo-quebrado/", "https://cultivarlamente.com/neurociencia-y-budismo/", "https://cultivarlamente.com/neurociencia-y-budismo/", "https://cultivarlamente.com/nuevo-libro-corazon-calido-mente-serena/", "https://cultivarlamente.com/nuevo-libro-corazon-calido-mente-serena/", "https://cultivarlamente.com/un-fragmento-del-nuevo-libro-mindfulness-y-compasion-en-la-relacion-de-ayuda/", "https://cultivarlamente.com/un-fragmento-del-nuevo-libro-mindfulness-y-compasion-en-la-relacion-de-ayuda/", "https://cultivarlamente.com/libro-gratuito-cuidado-compasivo-diez-miradas-sobre-el-acto-de-cuidar/", "https://cultivarlamente.com/libro-gratuito-cuidado-compasivo-diez-miradas-sobre-el-acto-de-cuidar/", "https://cultivarlamente.com/musica-calma-y-salud-una-conversacion-con-el-musico-gustavo-ripa/", "https://cultivarlamente.com/musica-calma-y-salud-una-conversacion-con-el-musico-gustavo-ripa/", "https://cultivarlamente.com/rehumanizar-los-hospitales-con-gabriel-heras/", "https://cultivarlamente.com/rehumanizar-los-hospitales-con-gabriel-heras/", "https://cultivarlamente.com/la-vida-es-un-milagro-y-un-misterio-entrevista-al-activista-y-premio-nobel-alternativo-juan-pablo-orrego/", "https://cultivarlamente.com/la-vida-es-un-milagro-y-un-misterio-entrevista-al-activista-y-premio-nobel-alternativo-juan-pablo-orrego/", "https://cultivarlamente.com/entrevista-a-paul-gilbert-evolucion-cultura-y-compasion-video-en-espanol-e-ingles/", "https://cultivarlamente.com/entrevista-a-paul-gilbert-evolucion-cultura-y-compasion-video-en-espanol-e-ingles/", "https://cultivarlamente.com/compasion-en-politica-un-dialogo-con-jennifer-nadel-video/", "https://cultivarlamente.com/compasion-en-politica-un-dialogo-con-jennifer-nadel-video/", "https://cultivarlamente.com/apego-aversion-e-ignorancia-los-tres-venenos-video/", "https://cultivarlamente.com/apego-aversion-e-ignorancia-los-tres-venenos-video/", "https://cultivarlamente.com/pero-que-es-la-meditacion-video/", "https://cultivarlamente.com/pero-que-es-la-meditacion-video/", "https://cultivarlamente.com/webinar-perdon/", "https://cultivarlamente.com/webinar-perdon/", "https://cultivarlamente.com/webinar-tonglen/", "https://cultivarlamente.com/webinar-tonglen/", "https://cultivarlamente.com/webinar-impermanencia-y-sentido/", "https://cultivarlamente.com/webinar-impermanencia-y-sentido/", "https://cultivarlamente.com/participa-de-una-investigacion-sobre-compasion-y-resiliencia-en-la-pandemia-covid-19/", "https://cultivarlamente.com/participa-de-una-investigacion-sobre-compasion-y-resiliencia-en-la-pandemia-covid-19/", "https://cultivarlamente.com/tricky-brain-webinar/", "https://cultivarlamente.com/tricky-brain-webinar/", "https://cultivarlamente.com/carta-paciente/", "https://cultivarlamente.com/carta-paciente/", "https://cultivarlamente.com/gratitud-sanitarios/", "https://cultivarlamente.com/gratitud-sanitarios/", "https://cultivarlamente.com/por-que-los-brotes-como-el-coronavirus-se-extienden-exponencialmente-y-como-aplanar-la-curva/", "https://cultivarlamente.com/por-que-los-brotes-como-el-coronavirus-se-extienden-exponencialmente-y-como-aplanar-la-curva/", "https://cultivarlamente.com/usa-bien-tu-tiempo-y-tus-privilegios-por-roshi-joan-halifax/", "https://cultivarlamente.com/usa-bien-tu-tiempo-y-tus-privilegios-por-roshi-joan-halifax/", "https://cultivarlamente.com/el-arte-de-narrar-el-arte-de-sanar/", "https://cultivarlamente.com/el-arte-de-narrar-el-arte-de-sanar/", "https://cultivarlamente.com/category/ciencia-contemplativa/", "https://cultivarlamente.com/category/libros/", "https://cultivarlamente.com/category/noticias/", "https://cultivarlamente.com/category/practicas/", "https://cultivarlamente.com/category/psicologia-contemplativa/", "https://cultivarlamente.com/category/reflexiones/", "https://cultivarlamente.com/category/traducciones/", "https://cultivarlamente.com/category/uncategorized/", "https://cultivarlamente.com/category/webinars/", "#", "#"]}