{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://dxvw16p6pji3p.cloudfront.net/wp-content/uploads/2015/07/alas-informa-17.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "EDITORIAL\nART\u00cdCULOS CIENT\u00cdFICOS\nInvestigaci\u00f3n en red sobre el lupus en Europa: La experiencia del grupo \u201cEuro-lupus\u201d\nInfluencia de mutaciones en Atg-5 e IL-10 en el desarrollo del LES\nEstudios de la SEMI ayudan a identificar precozmente las \nEnfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas y tomar medidas preventivas y terap\u00e9uticas\nLupu s Eritematoso Sist\u00e9mico en varones\nLupu s Eritematoso y dermatolog\u00eda\nLupu s cut\u00e1neo\nII ExpOSICI\u00f3N bEN\u00e9FICA A FA vOR DE ALAS  \nx gALARD\u00f3N L\u00fapICOS DE ASTURIAS\nDiscurso de presentaci\u00f3n\nAtenci\u00f3n integral al paciente con Lupus\nRepercusi\u00f3n en prensa\nTE INTERESA SAbER\nLa Resiliencia. Fortaleza ante las situaciones traum\u00e1ticas\nPreguntas planteadas por nuestros asociados\nESTUvIMOS ALL\u00cd\nCongreso Europeo de Pacientes10\u00ba Congreso Internacional de Lupus\nJornada en Bilbao. \u00a1S\u00ed es lupus! Preguntas y respuestas sobre el LES\nXII Congreso Nacional de Lupus \nApOyO DE LA AED v A LA NECESIDAD DE FOTOpROTECCI\u00f3N EN EL LUpUS\nSE vENDE v ARITA M\u00e1gICA . UN CORTO DE CINE SObRE EL LUpUS\nOFERTA DE SER vICIOS\nPlan de acci\u00f3n global para personas con discapacidad afectadas de Lupus\nFICEMU\nLos investigadores de ficemu Informan de los avances cient\u00edficos \ncon c\u00e9lulas madre uterinas a sus socios\nEl Sella vuelve a convertirse en un r\u00edo de solidaridadsumario\nNuestros m\u00e1s sinceros agradecimientos a las siguientes instituciones:DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N: GRUPO INICIATIVAS DE COMUNICACI\u00d3N INTEGRAL. Telf. 985 392 290. www.grupoiniciativas.com\n3\n04\n06\n10\n12\n22\n28\n34\n54\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la asociaci\u00f3n y el lupus: www.lupusasturias.org - lupusasturias@telefonica.net14\n33\n56\n57\n644319\n20\n24\n39\n46\n51\n60\n664\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAEDITORIAL\nEste es a\u00f1o de elecciones en ALAS y os recuerdo \nque se necesitan personas con nuevas fuerzas y \ndedicaci\u00f3n dispuestas a tomar el tim\u00f3n. Se renova-\nr\u00e1n todos los cargos, seguro que alguno est\u00e1 indicado \npara ti.\nEl pr\u00f3ximo d\u00eda 30 de Abril tendremos la Asamblea Ge-\nneral en la Biblioteca Municipal de Gij\u00f3n.  Antes ten-\ndr\u00e1 lugar una charla a cargo del Dr. Calvo Al\u00e9n sobre \u201cTratamientos biol\u00f3gicos\u201d  a las 17:30 horas.\nEl 7 de Mayo, cercano al D\u00eda Mundial del Lupus,  en la \nSala de \u00c1mbito Cultural de El Corte Ingl\u00e9s de Gij\u00f3n, (C/ Ram\u00f3n Areces, s/n 2\u00aa planta), a las 19:30 h. el Dr. Joa-\nqu\u00edn Mor\u00eds, Jefe del Servicio de Medicina Interna del Hospital de Cabue\u00f1es, impartir\u00e1 una conferencia sobre el lupus dentro del ciclo \u201cHoy, hablemos de salud\u201d\nEl 17 de Mayo en Palma de Mallorca se celebrar\u00e1 el \nCongreso Nacional de Lupus.\nEste es un a\u00f1o muy especial para la difusi\u00f3n del Lu-\npus. Del libro Se vende varita m\u00e1gica  se est\u00e1 rodando \nun corto del que se os informa en p\u00e1ginas interiores.\nUn proyecto de Christian Guiriguet  tambi\u00e9n se est\u00e1 ro-\ndando en Barcelona con el t\u00edtulo El d\u00eda cero. Es otro \ncorto que narra otra historia sobre una paciente reci\u00e9n \ndiagnosticada de lupus. Es posible que tengamos la suerte de visualizarlos en el Congreso Nacional.Continuamos con nuestros servicios al paciente y, \nsi Cajastur nos sigue apoyando, seguiremos durante \ntodo el a\u00f1o 2014.\nDamos las gracias a todos los m\u00e9dicos y personalidades \nque nos acompa\u00f1aron en la entrega del X Galard\u00f3n,  \nespecialmente al Dr. Bernardino D\u00edaz y al Dr. Jim\u00e9nez \nAlonso que nos han regalado una Jornada inolvidable.\nContinuamos con nuestra reivindicaci\u00f3n sobre la ne-\ncesidad de filtros solares en los transportes p\u00fablicos, centros de salud, hospitales, centros de trabajo... como medida de prevenci\u00f3n de enfermedades en las que la \nluz solar influye de manera negativa. Para conse-\nguirlo hemos mantenido diversos contactos y lo mejor \nACTOS DESTACADOS DE LA  ASOCIACI\u00d3N DE \nL\u00faPICOS DE ASTURIAS PARA EL A\u00d1O 2014\n\u2022 30 de abril. \nAsamblea General  y Charla sobre los \u201cTratamien -\ntos biol\u00f3gicos\u201d a cargo del Dr. Calvo Al\u00e9n.\n\u2022 7 de mayo.\nD\u00eda Mundial del Lupus,  el Dr. Joaqu\u00edn Mor\u00eds \nimpartir\u00e1 una conferencia sobre el Lupus.\n\u2022 17 de mayo.\nCongreso Nacional de Lupus en Palma \nde Mallorca.\nLa tradicional foto de familia con el premiado clausur\u00f3 una jornada inolvidable.5\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nEDITORIAL\nes que desde ALSA nos han contesta-\ndo positivamente y nos han comunica -\ndo que los \u00faltimos veh\u00edculos que est\u00e1n incorporando ya vienen equipados con estos dispositivos y han dado traslado \nde esta reivindicaci\u00f3n al Consorcio de \nTransportes. \nAsimismo recientemente he mantenido, \ncomo miembro de la Comisi\u00f3n de Salud y Atenci\u00f3n Sociosanitaria del CERMI, una reuni\u00f3n con el Consejo Social de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) en la que han manifestado su apoyo a la \nestrategia activa de oposici\u00f3n del sector \nsocial de la discapacidad en contra del copago farmac\u00e9utico hospitalario.\nN\u00e9lida G\u00f3mez Corzo. Pta. de ALAS\nDesde la Asociaci\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias (ALAS) desea -\nmos agradecer a D\u00aa ISABEL  GoNz\u00e1LEz DE VELANDIA la \ndonaci\u00f3n de su obra MUJER AGUA que ha servido de imagen \nal X Galard\u00f3n L\u00fapicos de Asturias.El Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez en el centro con las autoridades que asistieron al acto.\nEl ilustrador  MANuEL  DACoSt A ha \ncedido de manera altruista esta ilustra-\nci\u00f3n para que la Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Asturias pueda promocionarse. Hemos utilizado este bonito dise\u00f1o para impri -\nmirlo en tazas y termos que est\u00e1n a dis-posici\u00f3n del p\u00fablico en nuestra sede de Instituto 17 de Gij\u00f3n.6\nART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (I)\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAInvestigaci\u00f3n en red \nsobre el lupus en Europa:  \nLa experiencia del grupo \u201cEuro-lupus\u201d\nDr. rICArD CEr VErA\nServicio de Enfermedades Autoinmunes. Hospital Cl\u00ednic. Barcelona \nINtroDuCCI\u00d3N\nEl grupo de trabajo  \u201cEuropean \nWorking Party on Systemic Lupus \nErythematosus\u201d (tambi\u00e9n conocido \ncomo Grupo \u201cEuro-lupus\u201d ) fue \ncreado en 1990 con la finalidad de \nfomentar en Europa la investiga -\nci\u00f3n en red sobre los diferentes pro-blemas relacionadas con el lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES). Los doctores Ricard Cervera y Josep \nFont, de Barcelona, y Munther A. \nKhamashta  y Graham R.V. Hughes, \nde Londres, fueron los promotores de este grupo. Los objetivos espec\u00edficos del Grupo \u201cEuro-lupus\u201d fueron los siguientes:\n1) Brindar soporte log\u00edstico para \nla creaci\u00f3n de una red de bases \nde datos y bancos de sueros de pacientes con LES en Europa.\n2) Organizar estudios multic\u00e9n -\ntricos europeos sobre lupus utili-\nzando la informaci\u00f3n procedente de esta red.\n3) Facilitar el intercambio de in-\nformaci\u00f3n mediante reuniones \ncient\u00edficas y talleres de trabajo.\n4) Promover el intercambio de \ninvestigadores de un centro euro-peo a otro para obtener un mejor y m\u00e1s espec\u00edfico entrenamiento en procedimientos t\u00e9cnicos para el estudio del LES. En estos casi 25 a\u00f1os de existen-cia del grupo se ha conseguido una notoria cohesi\u00f3n entre los diversos grupos europeos que investigamos \nsobre esta enfermedad y en este \nart\u00edculo se repasan algunos de los principales logros realizados por el grupo. \nEStuDIoS MuL tIC\u00c9NtrICoS\nEl primer estudio: \u201cEstudio prospectivo de la epidemiolog\u00eda, historia natural y evoluci\u00f3n a lar -\ngo plazo del LES en la poblaci\u00f3n europea\u201d\nComenz\u00f3 en 1991 y se denomin\u00f3 \u201cEstudio prospectivo de la epide -\nmiolog\u00eda, historia natural y evo-luci\u00f3n a largo plazo del LES en la poblaci\u00f3n europea\u201d o, brevemente, \n7\nART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (I)\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\u201cProyecto Euro-lupus\u201d. En dicho \nestudio participaron 12 centros universitarios que contaban con amplia experiencia en el control de pacientes con esta enfermedad. \nEl trabajo conjunto de institucio-\nnes m\u00e9dicas ubicadas en 7 pa\u00edses europeos (Espa\u00f1a, Reino Unido, Italia, Polonia, Turqu\u00eda, Noruega y B\u00e9lgica) facilit\u00f3 la selecci\u00f3n de 1.000 pacientes con LES, los cua-les fueron seguidos por los mismos equipos m\u00e9dicos durante los si-guientes 10 a\u00f1os. Los objetivos de \neste proyecto fueron:\n1) Determinar la incidencia y las ca-\nracter\u00edsticas de las diferentes mani-festaciones al inicio de la enferme-dad y durante el seguimiento.\n2) Analizar las caracter\u00edsticas bio-\nl\u00f3gicas e inmunol\u00f3gicas de estos pacientes y su relaci\u00f3n con las ma-\nnifestaciones cl\u00ednicas para definir \nclaramente diferentes subtipos de la enfermedad.\n3) Determinar la historia natural, la \ngravedad y la respuesta al trata-miento de estos subgrupos de pa-cientes con LES.\n4) Evaluar las complicaciones de \nlas diferentes subpoblaciones de \npacientes con LES (incluyendo las complicaciones inducidas por los di-ferentes esquemas de tratamiento).\n5) Establecer el \u00edndice de morta-\nlidad y las principales causas de defunci\u00f3n en la poblaci\u00f3n europea con LES. Los doctores Ricard Cer-vera, Gian Domenico Sebastiani, Josep Font, Munther A. Khamas-hta y Graham R.V. Hughes fueron los coordinadores principales del proyecto. El \u201cProyecto Euro-lupus\u201d aport\u00f3 una informaci\u00f3n muy impor-\ntante sobre las caracter\u00edsticas del \nLES en la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX y, adem\u00e1s, defini\u00f3 diferentes caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y factores inmunol\u00f3gicos pron\u00f3sticos. Once hospitales de 8 pa\u00edses euro-\npeos (B\u00e9lgica, Francia, Alemania, \nGrecia, Italia, Noruega, Polonia y Espa\u00f1a) y tres laboratorios italianos participaron en este proyecto. Este estudio demostr\u00f3 la relaci\u00f3n entre diversos genes y algunas manifes-taciones cl\u00ednicas y anticuerpos del LES, como por ejemplo: \na) El gen DRB1*03, el DRB1*15, \nel DR*16, el DQA1*0102, el \nDQB1*0502, el DQB1*0602, el DQB1*0201, el DQB1*0303 y el DQB1*0304 est\u00e1n asociados con el LES.\nb) El gen DRB1*03 con auto-\nanticuerpos anti-Ro y anti-La, as\u00ed como con pleuritis y afectaci\u00f3n pulmonar, renal y del sistema ner-vioso central.\nc) El gen DRB1*15-DQB1*0602 \ncon anticuerpos anti-DNAn.\nd) El gen DQB1*0201 con anti-\ncuerpos anti-Ro y anti-La y, cl\u00edni-camente, con leucopenia, vascu-litis y pleuritis.\ne) El gen DQB1*0502 con anti-\ncuerpos anti-Ro, as\u00ed como con \nafecci\u00f3n renal y manifestaciones cut\u00e1neas como lupus discoide y livedo reticularis.\nEntre otros hallazgos, este proyec-to permiti\u00f3 identificar los siguientes \naspectos del LES:\na) La edad de inicio de la enfer-\nmedad, el g\u00e9nero y el patr\u00f3n de autoanticuerpos modifican la ex-presi\u00f3n de la enfermedad y defi-nen algunos subtipos espec\u00edficos de LES.\nb) La mayor\u00eda de las manifesta-\nciones inflamatorias del LES son menos frecuentes despu\u00e9s de \nuna larga evoluci\u00f3n de la enfer-\nmedad, lo que refleja probable -\nmente el efecto del tratamiento, as\u00ed como la remisi\u00f3n progresiva de la enfermedad con los a\u00f1os en muchos pacientes. \nc) El papel prominente que tienen \nlas complicaciones tromb\u00f3ticas y que influyen muy especialmente \nen la mortalidad del LES.\nEl segundo estudio: \u201cAcci\u00f3n \nconcertada europea para el es-\ntudio de la inmunogen\u00e9tica del LES\u201d.\n Realizado a gran escala fue ini-\nciado en 1993 bajo el nombre de \n\u201cAcci\u00f3n concertada europea para el estudio de la inmunogen\u00e9tica del LES\u201d. Los doctores Mauro Ga-leazzi, Gian Domenico Sebastiani y Roberto Marcolongo fueron los coordinadores principales de este proyecto bajo el programa BIOMED 1 de la Uni\u00f3n Europea. El objetivo \nde este proyecto consisti\u00f3 en es-\ntudiar los genes de la regi\u00f3n HLA \nde los cromosomas humanos y su relaci\u00f3n con las caracter\u00edsti -\ncas cl\u00ednicas e inmunol\u00f3gicas de un amplio grupo de pacientes con LES procedentes de diferen-tes pa\u00edses europeos. A partir de este estudio cooperativo, se cre\u00f3 un banco de DNA que se encuen -\ntra disponible para futuros estudios. ART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (I)\n8ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAmantener la remisi\u00f3n de la nefritis \nl\u00fapica a corto y largo plazo (segui -\nmiento a 3 a\u00f1os), con un excelente perfil de seguridad.\nOTROS ESTUDIOS REALIzADOS \npor Grupo \u201cEuro-lupus\u201d  incluyen:\n1) La evaluaci\u00f3n del efecto tera-p\u00e9utico de las inmunoglobulinas endovenosas en diferentes ma-nifestaciones del LES, bajo la coordinaci\u00f3n del doctor Yehuda Shoenfeld (16).\n2) La investigaci\u00f3n sobre el posi-\nble origen infeccioso del LES en base al an\u00e1lisis de anticuerpos di-rigidos contra 16 diferentes agen -\ntes infecciosos estudiados en un grupo muy amplio de pacientes con LES y comparado con otras enfermedades autoinmunes as\u00ed como controles.\n3) La evaluaci\u00f3n del papel de las \ninmunoglobulinas endovenosas para prevenir el bloqueo card\u00eda-co completo en fetos de madres \nportadoras de anticuerpos anti-\nRo (SS-A) y anti-La (SS-B), bajo la coordinaci\u00f3n de los doctores Munther A. Khamashta y Graham R.V. Hughes.\n\u201cProyecto BIOLUPUS\u201d.\nActualmente se est\u00e1 llevando a cabo \nun amplio estudio inmunogen\u00e9tico y \nde marcadores biol\u00f3gicos del LES (\u201cProyecto BIOLUPUS\u201d), liderado por la doctora Marta Alarc\u00f3n, as\u00ed como se est\u00e1n dise\u00f1ando nuevos ensayos terap\u00e9uticos coordinados \npor el doctor Fr\u00e9deric Houssiau y \notros investigadores independientes con la finalidad de evaluar el efecto del rituximab en la nefropat\u00eda l\u00fapica que no responde al tratamiento con-vencional. El \u00e9xito de estos nuevos estudios depender\u00e1 del trabajo de m\u00e1s de 250 investigadores y m\u00e9di-cos cl\u00ednicos que participan en esta red de centros europeos. \nper\u00edodo de 135 semanas y una eva-luaci\u00f3n reciente ha confirmado que \nel tratamiento con ciclofosfamida \nendovenosa administrada por un \nper\u00edodo breve y con una dosis acu-\nmulada de s\u00f3lo 3 gramos (\u201cpauta Euro-lupus\u201d) produce resultados cl\u00ed-nicos comparables con el r\u00e9gimen cl\u00e1sico (\u201cpauta americana\u201d) de dosis m\u00e1s altas (6-9 gramos). Sin embar-go, la \u201cpauta Euro-lupus\u201d provoca menos efectos adversos despu\u00e9s del seguimiento a corto y largo pla-zo, por lo que actualmente es una pauta habitual de tratamiento de la nefropat\u00eda l\u00fapica en todo el mundo.\nUn cuarto proyecto: \u201cEnsayo \nMaintain\u201d.\nRealizado a gran escala fue el en-\nsayo terape\u00fatico denominado \u201cEn-\nsayo multic\u00e9ntrico, aleatorizado, comparativo de micofenolato de mofetilo y azatioprina como tra-tamiento de mantenimiento de la remisi\u00f3n para la glomerulonefritis l\u00fapica proliferativa\u201d  o, brevemente \n\u201cEnsayo Maintain\u201d. Este ensayo cl\u00ed-nico, bajo la coordinaci\u00f3n del doctor Fr\u00e9deric Houssiau, demostr\u00f3 que el micofenolato de mofetilo es igual de efectivo que la azatioprina para El tercer proyecto: \u201cTratamien -\nto de la nefropat\u00eda l\u00fapica proli -\nferativa: Estudio multic\u00e9ntrico controlado comparativo de dos protocolos de administraci\u00f3n de ciclofosfamida endovenosa\u201d .\nFue el ensayo terap\u00e9utico denomi -\nnado  \u201cTratamiento de la nefropat\u00eda \nl\u00fapica proliferativa: Estudio multi-c\u00e9ntrico controlado comparativo de dos protocolos de administraci\u00f3n de ciclofosfamida endovenosa\u201d o, brevemente, \u201cEnsayo Euro-lupus\u201d. \nLos coordinadores internacionales \nde este estudio fueron los doctores Fr\u00e9deric Houssiau, Ricard Cervera, David D\u00b4Cruz, Josep Font, Jean-Charles Piette, Gian Domenico Se-\nbastiani y Yehuda Shoenfeld. \nEl objetivo de este ensayo cl\u00ed-\nnico liderado por investigadores \nindependientes de la industria far-mac\u00e9utica fue comparar el pro-\nn\u00f3stico renal y los rebrotes de la nefropat\u00eda l\u00fapica entre dos protocolos de administraci\u00f3n de la ciclofosfamida, uno de larga \nduraci\u00f3n y uno con administra-\nci\u00f3n reducida (seguida en am-bos casos de la administraci\u00f3n de azatioprina). El protocolo de tratamiento fue planeado para un ART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (I)\n9ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA9tALLErES DE \ntrABAJo INtErNACIoNALES\nHasta ahora, el Grupo \u201cEuro-lupus\u201d  ha organizado \ndiez talleres de trabajo internacionales. El primero fue \nrealizado en Londres, el 13 de abril de 1992, durante la III Conferencia Internacional de Lupus y fue dedi -\ncado a analizar el estado de la investigaci\u00f3n sobre el LES en Europa. Los doctores Henk H. Out de Holanda, Munther A. Khamashta del Reino Unido, Alfons L\u00f3pez-Soto de Espa\u00f1a, Gian Domenico Sebastiani de Italia, Hans-Jacob Haga de Noruega y A. Olcay Aydintug de Turqu\u00eda delinearon el papel prioritario y los problemas de los investigadores del LES en sus respectivos pa\u00ed-ses. Los doctores Ricard Cervera y Henk H Out presi-dieron la reuni\u00f3n. Durante la reuni\u00f3n qued\u00f3 claro que los esfuerzos del Grupo \u201cEuro-lupus\u201d deber\u00edan dirigirse \na fomentar la colaboraci\u00f3n entre los pa\u00edses europeos. \nTeniendo en cuenta esta idea, se han organizado nue-ve talleres adicionales en Siena (3 talleres), Barcelona, Pisa, Cagliari, Porto (2 talleres) y M\u00e1laga. Es de desta-car tambi\u00e9n la realizaci\u00f3n del primer taller combinado de trabajo entre el Grupo \u201cEuro-lupus\u201d y un grupo asi\u00e1-tico creado a imagen y semejanza del grupo europeo (\u201cAsian Working Party on Systemic Lupus Erythemato-sus\u201d), que fue llevado a cabo en Singapur en 1997 du-rante el XIX Congreso ILAR. Finalmente, los m\u00e9dicos \ndel Grupo \u201cEuro-lupus\u201d fueron los responsables de la \norganizaci\u00f3n del 8\u00ba Congreso Europeo de LES que se llev\u00f3 a cabo en Oporto (Portugal) en 2011.\nParalelamente se ha creado un taller realizado por \nInternet (un foro cibern\u00e9tico) con el objetivo de inter-cambiar informaci\u00f3n entre los miembros participantes del grupo. Dicho foro est\u00e1 compuesto por cuatro herra-mientas principales: \n1) Un sitio web llamado \u201cEuro-lupus en l\u00ednea\u201d (http://www.med.ub.es/MIMMUN/EWPSLE).\n2) Una lista de correos electr\u00f3nicos llamado \u201cLista de \ncorreos Auto-immuNet\u201d (http://listserv.rediris.es/archi-\nves/autoimmunet.html).\n3) Un proveedor de enlaces en el campo de las \nenfermedades autoinmunes sist\u00e9micas llamado \n\u201cAutoimmuNET\u201d (http://www.med.ub.es/MIMMUN/\nWEBSAD).\n4) Una revista electr\u00f3nica biling\u00fce (ingl\u00e9s/espa\u00f1ol) \nllamada \u201cAutoimmuNET-Annals of Autoimmunity/Anales de Autoinmunidad\u201d  (http://english.analesde -\nmedicina.com/autoinmunidad).\nActualmente, no s\u00f3lo hay m\u00e1s de 50 centros europeos colaborando activamente en el Grupo \u201cEuro-lupus\u201d, sino que se han creado en otros continentes redes similares de trabajo, como el ya mencionado \u201cAsian Working Party on Systemic Lupus Erythematosus\u201d  \ny el \u201cGrupo Latinoamericano de Estudio del Lupus\u201d (GLADEL). Tambi\u00e9n se han creado en Europa en los \u00faltimos a\u00f1os diversas redes de trabajo dedicadas al estudio de otras enfermedades autoinmunes, pero con estructuras semejantes a las del Grupo \u201cEuro-lupus\u201d. \nAlgunos ejemplos son el \u201cEuropean Forum on Anti-\nphospholipid Antibodies\u201d, que investiga sobre el s\u00edn-\ndrome antifosfolip\u00eddico, o la \u201cEuropean Autoimmunity Standardization Initiaitive\u201d (EASI), que promueve las investigaciones sobre los anticuerpos de las enferme-dades autoinmunes.\nActualmente, no s\u00f3lo hay m\u00e1s de 50 cen-\ntros europeos colaborando activamente \nen el Grupo \u201cEuro-lupus\u201d, sino que se han \ncreado en otros continentes redes simila-res de trabajo.\nCoNCLuSI\u00d3N\nEl \u201cEuropean Working Party on Systemic Lupus \nErythematosus\u201d o Grupo \u201cEuro-lupus\u201d ha sido un \npilar fundamental en el estudio del LES en Europa \nen el \u00faltimo cuarto de siglo. Fue un grupo pionero en el innovador concepto de trabajo en red, crea-do cuando todav\u00eda no exist\u00edan, o estaban muy en sus inicios, ni los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, ni Internet, ni los correos electr\u00f3nicos, ni los vuelos de bajo coste y los contactos deb\u00edan efectuarse mediante correos postales certificados, faxes, costosas lla-madas telef\u00f3nicas de \u201clarga distancia\u201d o en vuelos \n\u201ccharter\u201d. El impacto y la proyecci\u00f3n de futuro de \nesta red de cooperaci\u00f3n en el siglo XXI es dif\u00ed-cil de delinear ya que todos los estudios puestos en marcha se encuentran en un proceso evolutivo continuo, permitiendo que nuevos participantes y nuevas generaciones de investigadores se adhie-ran progresivamente. Finalmente, cabe destacar el reciente ensamblaje del Grupo \u201cEuro-Lupus\u201d con la \u201cSystemic Lupus Erythema-tosus Task Force of the EULAR Standing Committee for International Clinical Studies Including Therapeu -\ntics\u201d, que es otro grupo de trabajo europeo dedicado fundamentalmente a la elaboraci\u00f3n de recomendacio -\nnes y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre el LES que est\u00e1 coordinada por el doctor Dimitrios Boumpas, lo cual ha \ngenerado el que ya denominamos coloquialmente Gru-\npo \u201cEuro-lupus\u201d 2.0.El lupus eritematoso sist\u00e9mico \n(LES) es una enfermedad au-\ntoinmune caracterizada por la pre-sencia de alteraciones celulares a varios niveles, algunas de las cua-les pueden iniciar o favorecer el desarrollo de respuestas frente a mol\u00e9culas propias. En este senti-\ndo, cabe destacar la existencia de \nuna elevada tasa de muerte celular junto con una deficiente eliminaci\u00f3n de restos celulares y apopt\u00f3ticos, lo que ocasiona la liberaci\u00f3n y exposi -\nci\u00f3n al sistema inmune de un gran n\u00famero de mol\u00e9culas que podr\u00edan actuar como ant\u00edgenos. De hecho, estas alteraciones se cree que son una de las principales fuentes de \nautoant\u00edgenos frente a los que se \ndesarrollan respuestas inmunes, por lo que el conocimiento de los procesos que favorecen su r\u00e1pida eliminaci\u00f3n es considerado de gran relevancia en el LES y otras patolo -\ng\u00edas autoinmunes.\nPor todo ello, durante los \u00faltimos \na\u00f1os ha cobrado un creciente inte-r\u00e9s el estudio del papel que juegan \nen autoinmunidad los procesos de \nautofagia, que son mecanismos que se encuentran implicados en el reciclaje de prote\u00ednas y org\u00e1nulos celulares da\u00f1ados. En este sentido, existen diversas evidencias que po-nen de manifiesto una asociaci\u00f3n entre el LES y determinadas alte-raciones en la funci\u00f3n autof\u00e1gica. De hecho, se han descrito defectos \nen la regulaci\u00f3n de la autofagia en \nlinfocitos T tanto en modelos mu-rinos de lupus como en pacientes de LES. Adem\u00e1s, varios estudios gen\u00e9ticos multic\u00e9ntricos han en-contrado un incremento en la sus-ceptibilidad a padecer LES entre los individuos que portaban deter-minadas mutaciones en mol\u00e9culas relacionadas con la autofagia. Una de estas mol\u00e9culas es la prote\u00edna \nreguladora de autofagia Atg (au-\ntophagy related gene)-5, objeto de este estudio.\nEn base a todo ello, nuestro grupo \nde investigaci\u00f3n ha descrito recien-temente una novedosa relaci\u00f3n fun-cional entre la presencia de muta-ciones en los genes de Atg-5 e IL-10 \ny los niveles s\u00e9ricos en pacientes \nl\u00fapicos de IFN\u03b1, TNF\u03b1 e IL-10, ci-tocinas habitualmente elevadas en esta enfermedad. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n con de-terminadas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e inmunol\u00f3gicas de los pacientes. El hallazgo m\u00e1s relevante del estudio, sin embargo, fue la identificaci\u00f3n del efecto que ejerc\u00eda sobre la sus-\nceptibilidad al LES la combinaci\u00f3n \nde los genotipos de Atg-5 e IL-10, de forma que la presencia de la mu-taci\u00f3n en Atg-5 result\u00f3 ser un factor de riesgo para el desarrollo de lupus en individuos portadores del genoti-po de IL-10 que determina una alta producci\u00f3n de esta citocina, pero no entre los que son bajos productores gen\u00e9ticos. Adem\u00e1s, dicha interac-\nci\u00f3n entre los genotipos de Atg-5 e \nIL-10 parece influir sobre las carac-ter\u00edsticas cl\u00ednicas e inmunol\u00f3gicas Influencia de mutaciones en Atg-5 e IL-10\nen el desarrollo del LES\nPAtrICIA  L\u00d3PEz, ANA  Su\u00e1rEz\n\u00c1rea de Inmunolog\u00eda, Departamento de Biolog\u00eda Funcional. Universidad de Oviedo .\ndel LES. As\u00ed, en los pacientes porta-dores de un alelo mutado en Atg-5 y que a la vez son altos productores gen\u00e9ticos de IL-10 se detectan nive-les s\u00e9ricos elevados de IL-10, pero sorprendentemente reducidos de \nNuestro grupo de investigaci\u00f3n ha descrito recientemente \nuna novedosa relaci\u00f3n funcional entre la presencia de mu-taciones en los genes de Atg-5 e IL-10 y los niveles s\u00e9ricos en pacientes l\u00fapicos de IFN\n\u03b1, TNF \u03b1 e IL-10, citocinas habitual-\nmente elevadas en esta enfermedad.\nIFN\u03b1 y TNF\u03b1, as\u00ed como una menor \nprevalencia de citopenia y nefropa-t\u00eda. Por el contrario, la presencia de la misma mutaci\u00f3n en Atg-5 pero junto con el genotipo bajo productor de IL-10 no incrementa el riesgo a padecer LES, mientras que los pa-cientes portadores de esta combi-\nnaci\u00f3n gen\u00e9tica presentan niveles \nreducidos de las tres citocinas es-tudiadas, una menor prevalencia de anticuerpos anti-ADN nativo y fue-ron diagnosticados a una edad m\u00e1s avanzada.\nEN CONCLUSI\u00d3N, nuestros re-\nsultados indican que la interac-\nci\u00f3n entre los genes de Atg-5 e IL-10, dos mol\u00e9culas previamen-\nte asociadas de forma indepen -\ndiente con la etiopatogenia del \nLES, ejerce un papel relevante en la susceptibilidad a padecer la enfermedad, mientras que en los pacientes ya diagnosticados se relaciona con la producci\u00f3n de cito-cinas y con algunas de sus mani-festaciones cl\u00ednicas. \nLos resultados de este trabajo se encuentran publicados en el siguiente art\u00edculo: L\u00f3pez P , Alon-\nso-P\u00e9rez E, Rodr\u00edguez-Carrio J and Su\u00e1rez A. Influence of Atg5 mutation in SLE depends on functional IL-10 genotype. PLoS One 2013.\n10ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (II)ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nEstudios de la SEMI ayudan a identificar precozmente las \nEnfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas y tomar medidas preventivas y terap\u00e9uticas\nDurante el Congreso se presentan los resultados de varios registros nacionales coordinados des -\nde el Grupo de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas (GEAS) y que eval\u00faan a 6.000 pacientesXXXIV Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna ( SEMI)\nM\u00e1laga, del 21 al 23 de noviembre de 2013.\nLas enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas (EAS) \nson patolog\u00edas cr\u00f3nicas y pluripatol\u00f3gicas en las \nque el propio sistema inmunol\u00f3gico da\u00f1a a diferentes \u00f3rganos como el cerebro, los ri\u00f1ones, los pulmones, el coraz\u00f3n o la vista, una situaci\u00f3n que puede conllevar situaciones cl\u00ednicas graves con una alta mortalidad. \nEntre ellas, las m\u00e1s frecuentes son el lupus eritema-\ntoso sist\u00e9mico -la m\u00e1s conocida y que padece una de \ncada 10.000 personas en nuestro pa\u00eds-, el s\u00edndrome de Sj\u00f6gren -que afecta al 0.5% de la poblaci\u00f3n-, la escle-rodermia, las miopat\u00edas inflamatorias, la enfermedad de Beh\u00e7et, la sarcoidosis y las vasculitis sist\u00e9micas -al-gunas de estas son consideradas enfermedades raras al afectar a una de cada 100.000 personas-.\nLa Medicina Interna es fundamental en el manejo y \ncontrol de estos pacientes, porque el eje de la especia -lidad es, precisamente, la visi\u00f3n integral del paciente m\u00e1s all\u00e1 del \u00f3rgano afectado. As\u00ed lo afirma el doctor \nManel ramos-Casals, coordinador del Grupo de En-fermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas (GEAS) de la So-ciedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI), que se celebra su Congreso Nacional del 21 al 23 de noviem -\nbre en M\u00e1laga. \u201cEs el internista el que puede ofrecer una visi\u00f3n integral del paciente, junto con su capaci -\ndad para coordinar e incorporar a otros especialistas para formar equipos multidisciplinares. Esto le confiere la capacidad para evaluar al paciente en su conjunto, coordinar la asistencia y ser el m\u00e9dico referente de es-tas patolog\u00edas\u201d, indica. \nCada vez m\u00e1s datos demuestran la impor-\ntancia de factores externos como el estr\u00e9s, la dieta, el tabaco o el riesgo vascular en la gravedad de estas patolog\u00edas.\nLos nuevos conocimientos en estas enfermedades, \ntanto cl\u00ednicos como terap\u00e9uticos, desarrollados por internistas espa\u00f1oles a lo largo de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, han contribuido a desarrollar conceptos tan importantes como la evaluaci\u00f3n de la calidad de vida, el riesgo durante el embarazo, la morbilidad, la cuanti-\nficaci\u00f3n del da\u00f1o cr\u00f3nico acumulado, el riesgo vascular \ny la p\u00e9rdida de masa \u00f3sea. La colaboraci\u00f3n estrecha con especialidades como la nefrolog\u00eda, la obstetricia o la oftalmolog\u00eda, entre otras, es fundamental para el seguimiento adecuado de estos pacientes.\nLoS rEGIStroS MuL tIC\u00c9NtrICoS AyuDAN\nA IDENtIfICAr y toMAr MEDIDAS PrEVENtIVAS \nLa mayor\u00eda de estas enfermedades son poco frecuen-\ntes y para su abordaje es esencial el trabajo multic\u00e9n -\ntrico de los hospitales con mayor experiencia. Por ello, \nel GEAS, que integran m\u00e1s de 600 internistas, tiene como principal objetivo en investigaci\u00f3n trabajar en red con el fin de disponer del mayor n\u00famero de pacientes para su estudio y caracterizaci\u00f3n. Representaci\u00f3n de FELUPUS en el stand de la federaci\u00f3n en el SEMI.Art\u00edculo remitido por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna.ART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (III)\n12ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (III)\nLos nuevos conocimientos \nhan contribuido a desa-rrollar conceptos como la evaluaci\u00f3n de la calidad de vida, el riesgo en el emba-razo, la morbilidad, el da\u00f1o cr\u00f3nico acumulado y la p\u00e9r-dida de masa \u00f3sea\nConcretamente, en este Congreso se presentan los \nresultados que se est\u00e1n obteniendo sobre estas enfer-medades en los registros nacionales coordinados des-de el Grupo, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis detallado de cerca de 6.000 pacientes con lupus eritematoso sist\u00e9mico, es-clerosis sist\u00e9mica, s\u00edndrome de Sj\u00f6gren primario, vas-culitis sist\u00e9micas, miopat\u00edas inflamatorias, enfermedad de Beh\u00e7et, sarcoidosis y amiloidosis. Seg\u00fan el Dr. \nRamos-Casals, \u201ceste conocimiento est\u00e1 contribuyendo \na caracterizar mejor estas enfermedades y definir las \npautas de presentaci\u00f3n cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas, lo que permitir\u00e1 identificarlas precozmente y, por tanto, poner en marcha las medidas preventivas y terap\u00e9u -\nticas necesarias para mejorar la calidad de vida y el pron\u00f3stico del paciente\u201d. \nEn ese sentido, cada vez son m\u00e1s los datos que de-\nmuestran la importancia de factores externos como el estr\u00e9s, la dieta, el tabaco, el riesgo vascular, los d\u00e9ficits \nvitam\u00ednicos o las infecciones en la gravedad y pron\u00f3sti -\nco de estos pacientes.\nLAS tErAPIAS BIoL\u00d3GICAS \nSoN y A uNA  rEALIDAD \nEl papel de las terapias biol\u00f3gicas en el tratamiento del paciente con EAS es crucial hoy en d\u00eda, especialmente en enfermedades como el lupus. La SEMI est\u00e1 traba-jando en este aspecto desde el a\u00f1o 2005 mediante el registro BIOGEAS, uno de los m\u00e1s extensos a nivel \ninternacional y que cuenta con m\u00e1s de 500 pacientes \ntratados con ellas. El principal objetivo, seg\u00fan este ex-perto, \u201ces definir el papel que estas prometedoras te-\nrapias puedan tener en la mejor\u00eda de la calidad de vida y de la supervivencia del paciente y asegurar, en unos tiempos econ\u00f3micamente dif\u00edciles, que su uso consi-gue \u2018a\u00f1adir\u2019 a\u00f1os de vida a unas enfermedades que re-ducen la expectativa de vida de quienes las padecen\u201d. Esta experiencia va a impulsar la creaci\u00f3n de nuevos protocolos y dispositivos asistenciales en los servicios \nde Medicina Interna, como gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, \nhospitales de d\u00eda o unidades de consulta r\u00e1pida. Por \nello, en este Congreso ocupa un papel central el uso de \nestas terapias. Se va a realizar un Taller Pr\u00e1ctico sobre M\u00e1StEr EN AutoINMuNES y \nACrEDIt ACI\u00d3N DE uNIDADES AutoINMuNES\nA lo largo de 2013, el GEAS ha puesto en marcha dos \nimportantes iniciativas para certificar el papel de los in-ternistas en el manejo de estas enfermedades cr\u00f3nicas y pluripatol\u00f3gicas: la realizaci\u00f3n de la primera edici\u00f3n del M\u00e1ster GEAS-SEMI-UB, el primero enteramente \nonline y que consta de seis m\u00f3dulos independientes \ndedicados exclusivamente a las EAS, y el proceso de acreditaci\u00f3n por parte de la SEMI de las Unidades in-tegradas en los servicios de Medicina Interna de toda Espa\u00f1a, en cuya primera edici\u00f3n se han acreditado un total de 48 unidades que certifican los est\u00e1ndares de calidad asistencial, docente e investigadora requeridos para el desarrollo de una atenci\u00f3n m\u00e9dica centrada en el paciente autoinmune. El internista es el m\u00e9dico \nreferente para el manejo de estas patolog\u00edas, gracias a su visi\u00f3n integral del paciente, y es el encargado de coor-dinar a otros especialistas para para formar equipos multidisciplinares.\nsu indicaci\u00f3n, su seguridad y eficacia, y se presentar\u00e1 \nla primera Gu\u00eda Cl\u00ednica a nivel internacional sobre el uso del primer f\u00e1rmaco biol\u00f3gico aprobado para el lu-pus y la presentaci\u00f3n de los primeros resultados a nivel nacional del uso de este f\u00e1rmaco en pacientes en diez hospitales espa\u00f1oles. El Dr. Ramos-Casals se\u00f1ala que los resultados empiezan a apuntar a la consecuci\u00f3n de \nun reto terap\u00e9utico hasta ahora no logrado: \u201cel control \nde la actividad autoinmune de estas enfermedades sin \nla necesidad de usar corticoides, que han sido la base del tratamiento en los \u00faltimos decenios a pesar de que los efectos adversos de su uso cr\u00f3nico son la causa de muchas de las complicaciones que pueden verse en el paciente autoinmune\u201d.Las terapias biol\u00f3gicas em-\npiezan a apuntar a la conse-cuci\u00f3n de un reto terap\u00e9u-tico hasta ahora no logrado: el control de la actividad autoinmune de estas enfer-medades sin la necesidad de usar corticoides.\nDr. Ramos-Casals. Una de las mesas de expertos en el SEMI.\n13ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA14ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS        \nART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (IV)\nLupus Eritematoso Sist\u00e9mico en\nLuIS trAPIELLA  MArt\u00edNEz, \u00ed\u00f1IGo MArA\u00f1\u00d3N zABALzA\nServicio de Medicina interna. Hospital de Cabue\u00f1es. Gij\u00f3n.Varones\nLas enfermedades autoinmunes \nson m\u00e1s frecuentes en muje-\nres que en hombres. Las mayores diferencias se dan en el s\u00edndrome de Sj\u00f6gren, el lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES), la tiroiditis autoin -\nmune y la esclerodermia. El LES es el prototipo de enfermedad au-toinmune que afecta de forma pre-dominante a mujeres en edad f\u00e9rtil, aunque puede aparecer a cualquier edad. Entre un 10-15 % de los ca-sos se presenta por encima de los 50 a\u00f1os (lupus de inicio tard\u00edo) y un 8-15 % aparece antes de la puber -\ntad, habitualmente en mayores de \n10 a\u00f1os y de forma excepcional an-\ntes de los 5 a\u00f1os.\nLas series de varones con LES no \nabundan en la literatura, lo que di-ficulta la interpretaci\u00f3n de los resul-tados. En general se admite que \nentre un 4 y un 22 % de los casos \nde lupus se presentan en varones.En el estudio realizado por J. G\u00f3-mez Arbes\u00fa et al (Medicine 2006; 85:157-168) en el Principado de Asturias, el 87 % de los pacientes eran mujeres y el 13 % hombres, con una relaci\u00f3n 7:1. Esta propor -\nci\u00f3n es similar a la descrita en otras \nseries espa\u00f1olas (Systemic Lupus \nErythematosus in Northwestern Spain. Alonso MD et al, Medicine2011; 90: 350-358).\nLas tasas de incidencia y preva-\nlencia del LES var\u00edan seg\u00fan la po-blaci\u00f3n estudiada, en funci\u00f3n de la edad, el g\u00e9nero y la etnia. En general, el n\u00famero de casos to-tales oscila entre los 20 y 150 por 100.000 habitantes. En Am\u00e9rica, Europa y Asia se diagnostican cada a\u00f1o entre 1 y 25 casos por 100.000 habitantes. En nuestro pa\u00eds la pre-\nEn el lupus hay una propor-\nci\u00f3n variable de 9 a 11 mujeres por cada hombre en el grupo de edad de 15 a 64 a\u00f1os. Sin embargo, este predominio dis-minuye en los grupos de eda-des extremas, oscilando entre 3:1 en el LES de inicio tard\u00edo y 6:1 en las formas pedi\u00e1tricas. En la cohorte Euro-Lupus, con un 9% de varones de un total de 1.000 pacientes, la relaci\u00f3n es 5:1 en edades tard\u00edas y 7:1 en ni\u00f1os.ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS        \n16ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (IV)\nvalencia var\u00eda entre 34 y 91 casos por 100.000 habi -\ntantes y la incidencia anual es de 2 casos por 100.000 \nhabitantes. En el estudio de Alonso et al las tasas de prevalencia e incidencia son de 17.5 y 3.6 por 100.000 habitantes respectivamente, mientras que en Asturias estos valores son 31.66 y 1.86 casos por 100.000 ha-bitantes. Las tasas de incidencia por grupos de edad en varones son dif\u00edciles de interpretar por el peque\u00f1o \nn\u00famero de casos.\nComo hemos mencionado, en el lupus hay una propor -\nci\u00f3n variable de 9 a 11 mujeres por cada hombre en el \ngrupo de edad de 15 a 64 a\u00f1os. Sin embargo, este pre-dominio disminuye en los grupos de edades extremas, oscilando entre 3:1 en el LES de inicio tard\u00edo y 6:1 en las formas pedi\u00e1tricas. En la cohorte Euro-Lupus, con un 9% de varones de un total de 1.000 pacientes, la relaci\u00f3n es 5:1 en edades tard\u00edas y 7:1 en ni\u00f1os.\nLa causa del LES es desconocida y claramente mul-\ntifactorial. Hay una alteraci\u00f3n de la respuesta inmune y los mecanismos inmunol\u00f3gicos contribuyen al da\u00f1o tisular, pero su patogenia es desconocida. Se supone \nque influyen factores gen\u00e9ticos, ambientales y hormo-\nnales. La existencia de una susceptibilidad gen\u00e9tica viene determinada por la alta concordancia en geme-los (hasta un 20 %) y los casos de agregaci\u00f3n familiar (hasta un 7 %). Sobre esta predisposici\u00f3n influir\u00edan los factores medioambientales (luz solar, t\u00f3xicos, f\u00e1rma-cos, infecciones v\u00edricas\u2026), las alteraciones inmunol\u00f3 -\ngicas y los factores hormonales.\nLa mayor frecuencia del LES en mujeres se atribuye \nen buena parte a las hormonas sexuales. Se sabe que \ntanto los glucocorticoides como los andr\u00f3genos supri-\nmen la respuesta inmune, mientras que los estr\u00f3genos la aumentan. Otros datos indirectos del papel de los factores hormonales son la prevalencia mayoritaria en mujeres y en varones con s\u00edndrome de Klinefelter (fe-notipo XXY), la menor frecuencia de aparici\u00f3n de la enfermedad antes de la menarquia y despu\u00e9s de la menopausia, la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad en el puerperio, un mayor riesgo relativo de desarrollo de LES o brotes con la administraci\u00f3n ex\u00f3gena de estr\u00f3-\ngenos y la existencia de modelos animales en los que \nse puede inducir la enfermedad con la administraci\u00f3n de estr\u00f3genos.\nC\u00f3mo posibles explicaciones se postulan diferencias \nen el metabolismo de las hormonas sexuales entre hombres y mujeres. Los varones que desarrollan lupus pueden tener tambi\u00e9n niveles disminuidos de testoste-rona y de dehidroepiandrosterona (DHEA) y aumenta -\ndos de prolactina (PRL).En contraposici\u00f3n al LES pedi\u00e1trico y al LES de inicio tard\u00edo en los que existen diferencias cla-ras en la expresividad cl\u00ednica de la enfermedad, \nla influencia del g\u00e9nero \nes m\u00e1s controvertida. En general, se acepta que hay determinadas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e inmunol\u00f3gicas particu-lares y diferencias en el diagn\u00f3stico y en el curso evolutivo entre hombres y mujeres.\nLa edad media al diag -\nn\u00f3stico es de 54 a\u00f1os en \nel caso de los varones \ny de 43 en las mujeres. Los hombres suele pre-sentar formas m\u00e1s agre-sivas, con una mayor frecuencia de afectaci\u00f3n renal, manifestaciones cut\u00e1neas, citopenias, serositis, afectaci\u00f3n neu-rol\u00f3gica, trombosis, en-fermedad cardiovascular \ny vasculitis. Por el con-trario, las mujeres suelen \npresentar m\u00e1s fen\u00f3meno de Raynaud, artritis, fo-tosensibilidad y \u00falceras orales. La artritis en varo-nes puede afectar a arti-\nculaciones at\u00edpicas como \nlas sacroiliacas. Parece que las mujeres tienen un mayor n\u00famero de re-currencias, aunque la se-veridad de las mismas es similar en ambos sexos.\nRespecto a las manifes-\ntaciones neurol\u00f3gicas, las mujeres se ven m\u00e1s afectadas por trastornos psiqui\u00e1tricos y cefaleas y \nlos hombres, por convul -\nsiones y neuropat\u00eda peri-\nf\u00e9rica. Niveles elevados de prolactina confieren un mayor riesgo de en-fermedad neuropsiqui\u00e1 -\ntrica.\nEn cuanto a las altera-\nciones inmunol\u00f3gicas hay una gran variabilidad \nentre las distintas series: \nLos hombres suele presentar formas m\u00e1s agre-\nsivas, con una mayor frecuencia de afectaci\u00f3n renal, manifestaciones cut\u00e1neas, citopenias, serositis, afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica, trombosis, en-fermedad cardiovascular y vasculitis.4\n21unas no demuestran diferencias significativas y \notras encuentran mayor prevalencia en varones de anticuerpos anti-Sm, anticardiolipina, anti-U1RNP y descenso del complemento.\nEn la mayor serie americana de 2.144 va-rones (Systemic lupus erythematosus in \nmen: a retrospective analysis in a Vete-\nrans Administration Healthcare System population. Prete PE et al, J Clin rheuma-\ntol 2001; 7: 142-50) se vio que los hombres \npresentaban una mayor edad al diagn\u00f3stico, ten\u00edan m\u00e1s comorbilidad y su mortalidad en el primer a\u00f1o era mayor que en las mujeres. \nSu evoluci\u00f3n adem\u00e1s era m\u00e1s compleja. Se \ndesconoce por qu\u00e9 presentan formas m\u00e1s severas, pero se presuponen sobre todo fac-tores gen\u00e9ticos.\nEn una serie latinoamericana (cohorte \nGLADEL) de 1.214 pacientes (123 va-rones, 10%) se observ\u00f3 que los hombres debutaban con m\u00e1s frecuencia con fiebre y p\u00e9rdida de peso, hipertensi\u00f3n arterial, en-fermedad renal y anemia hemol\u00edtica. La pre-sencia de anticuerpos anticardiolipina IgG y un mayor descenso de la fracci\u00f3n C3 del complemento, tambi\u00e9n era un rasgo diferen -\ncial en el grupo de varones.\nEn la Hopkins Lupus Cohort, multi\u00e9tnica, \nde 1.979 pacientes (157 varones, 1.822 mujeres) se vio que los hombres ten\u00edan ma-\nyor da\u00f1o visceral, con afectaci\u00f3n neuropsi -\nqui\u00e1trica, renal, cardiovascular, lo que con-llevaba mayor mortalidad. Las diferencias eran m\u00e1s acentuadas en blancos, sobre todo para la nefritis l\u00fapica, las alteraciones serol\u00f3 -\ngicas o las trombosis.\n17ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (IV)\nLos varones con lupus tienen formas de ne-fropat\u00eda l\u00fapica m\u00e1s severa, con niveles m\u00e1s elevados de creatinina y mayores \u00edndices de actividad, aunque la frecuencia de di\u00e1lisis, tras-plante y muerte no difieren respecto a las mu-\njeres (Male gender results in more severe lupus \nnephritis. de Carvalho JF et al, Rheumatol Int 2010;30:1311-5).\nSe ha observado que en varones con lupus, los \nniveles bajos de testosterona son un factor de riesgo independiente para el desarrollo de nefritis.1\n2\n3Sin embargo, hay otros estudios cuyos datos contradicen lo \nanteriormente expuesto:\nPodemos concluir que no existe un patr\u00f3n cl\u00ednico \nt\u00edpico en el var\u00f3n. A grandes rasgos, parece que el debut es un promedio de 10 a\u00f1os m\u00e1s tard\u00edo, hay menos afectaci\u00f3n articular y m\u00e1s afectaci\u00f3n de se-rosas y renal. Como su presentaci\u00f3n es at\u00edpica y la enfermedad es menos frecuente en esta poblaci\u00f3n, el diagn\u00f3stico tiende a ser m\u00e1s dif\u00edcil. Aunque el da\u00f1o org\u00e1nico aparenta ser mayor, no hay datos firmes que demuestren un peor pron\u00f3stico. Las di-ferencias que pudieran existir no parece que pue-dan ser explicadas exclusivamente por los factores hormonales. Como el de renau AI et \nal (Lupus 2012; 21:1041-8). Se analizaron las di-ferencias en la manifes-taciones cl\u00ednicas en 484 pacientes con LES, 439 mujeres y 45 hombres \nsin encontrar diferencias \nsalvo en la presencia de \u00falcera orales, que fueron m\u00e1s frecuentes en muje-res. Tampoco hubo dife-rencias en la edad me-dia de presentaci\u00f3n. En \ncuanto al pron\u00f3stico, aun-\nque el fracaso renal y la mortalidad eran mayores en mujeres, las diferen -\ncias no fueron estad\u00edsti-camente significativas. La enfermedad cardiovascu -\nlar fue la principal causa de muerte en varones.\nEn la cohorte Euro-\nLupus, las diferencias \ncl\u00ednicas se limitan a una \nmayor prevalencia de \nserositis al diagn\u00f3stico, mientras que la artritis es menos frecuente en va-rones. La prevalencia de nefropat\u00eda, manifestacio -\nnes neurol\u00f3gicas, trombo-penia, vasculitis y serositis fue similar. Tampoco se de-mostraron diferencias en las alteraciones inmunol\u00f3 -\ngicas (prevalencia de los distintos autoanticuerpos).\nAlonso et al encontraron \nen su serie de pacientes de Lugo una mayor fre-cuencia de fen\u00f3meno de Raynaud y s\u00edndrome de Sj\u00f6gren secundario en mujeres.\nG\u00f3mez Arbes\u00fa et al de-\ntectaron una mayor fre-cuencia de serositis (tanto pleuritis como pericarditis) y trastornos neurol\u00f3gicos (psicosis y convulsiones) en los hombres. \u00c9stos, sin embargo, mostraron me-nos citopenias y alopecia. No se observaron diferen -\ncias en la mortalidad.\n3ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nVilardell, Ortega, J. Jim\u00e9-\nnez Alonso, Cervera, is-raelitas, norteamericanos y al Dr. Donato Alarc\u00f3n Segovia, que conocimos en Llanes, del que repro-ducimos lo siguiente:\n19ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (V)\nNo obstante por las diferentes presentaciones que puede tener en la piel hace que deba ser \nconocido por los dermat\u00f3logos actuales.\nCitemos por ejemplo el lupus tumidus, la paniculitis \nl\u00fapica, las presentaciones ampollosas, la anetoder -\nmia, la forma perniosiforme, la mucinosis papular, la pustulosis amicrobiana de las flexuras, la vas-\nculitis y relaciones con s\u00edndrome antifosfol\u00edpido, el \nlupus anular infantil, etc.\nHace a\u00f1os un importante dermat\u00f3logo norteameri -\ncano, alertaba del cambio que estaba observando \nen su pa\u00eds, en el que las nuevas promociones de dermat\u00f3logos prefer\u00edan dedicarse a tratamientos est\u00e9ticos, m\u00e1s sencillos y mejor remunerados, que de complicados problemas dermatol\u00f3gicos como el Lupus.\nCuando ya hace unos a\u00f1os era alumno interno \nde dermatolog\u00eda, en Salamanca, el profesor Anto-nio Garc\u00eda P\u00e9rez, nos hac\u00eda fijarnos en la mirada triste (probablemente por la astenia) que presen-taban las j\u00f3venes enfermas de Lupus Eritemato-so Sist\u00e9mico, con su mal pron\u00f3stico, lo que afortu-nadamente ha mejorado \nmuch\u00edsimo, tambi\u00e9n en la \nqueilitis de labio, que junto al eritema en verpertilio y las lesiones periungueales son tan caracter\u00edsticas.\nEs importante la repercu-\nsi\u00f3n en la calidad de vida, como estudio reciente-mente uno de nosotros. Los dermat\u00f3logos debe-\nmos tambi\u00e9n insistir en las \nadecuadas protecciones solares con ropa y cremas y ayudar cuando sea po-sible con procedimientos cosm\u00e9ticos.\nUna aportaci\u00f3n importante, \nadem\u00e1s de las citadas Uni-dades, que en Asturias fun-\nciona formidablemente con \nlos Drs. Bernardino D\u00edaz, Luis Caminal y sus colabo -\nradores, han sido las Aso-ciaciones de Pacientes, que tanto ayudan en las enfermedades cr\u00f3nicas, y que no debe ser nada f\u00e1-cil mantenerlas, dadas las pocas que tenemos en As-turias para enfermedades \nde la piel.\nEn el caso de ALAS ha \nnosotras nos ha servido adem\u00e1s, de conocer a pa-cientes extraordinarias y sus familias, para conocer numerosos investigadores de la enfermedad como Font, Hughes, Kamastha, Lupus Eritematoso\ny Dermatolog\u00eda\nEl lupus eritematoso que empez\u00f3 siendo una \nenfermedad estudiada por los dermat\u00f3logos, es en la actualidad, por su complejidad, valo-\nrada principalmente en Unidades espec\u00edficas \nen la que m\u00e9dicos Internistas, dedicados a las enfermedades autoinmunes, las dirigen y coor-dinan contando con la colaboraci\u00f3n de otros especialistas.JoS\u00c9 rAM\u00d3N Curto IGLESIAS\nJefe de Secci\u00f3n de Dermatolog\u00eda Hospital \u201c\u00c1lvarez Buylla\u201d Mieres (Asturias)\nEl Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Curto primero por la izquierda.\u201cEl Lupus Eritematoso \nes un padecimiento que cautiva a los m\u00e9dicos, los vuelve adeptos, les crea devoci\u00f3n y dedicaci\u00f3n de por vida. Es dif\u00edcil a que se deba esto, tal vez a que afecta principalmen-te a mujeres j\u00f3venes, o porque su compleja pa-togenia constituye un tre-mendo reto, quiz\u00e1 porque su compleja patogenia constituye un tremendo reto, quiz\u00e1 porque no hay dos pacientes cuya enfermedad sea igual, o bien porque esta pone a prueba nuestra capa-cidad como internista o nuestra creatividad como investigadores. Es tam-bi\u00e9n una enfermedad lle-na de s\u00edmbolos en la que revolotean las mariposas, acecha los lobos, encon-tramos capas de cebolla, asas de alambre, ban-das, patrones moteados, muerte programada para un latinoamericano po-dr\u00eda parecer un ejercicio en el realismo fant\u00e1stico de Garc\u00eda M\u00e1rquez\u201d. 20\nART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (VI)\n20ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\u00bfPor qu\u00e9 \u201caparece\u201d? El lupus eritematoso se debe a \nla confluencia de factores gen\u00e9ticos y ambientales. Los primeros aportan una serie de \u201cpelda\u00f1os\u201d para alcanzar una base sobre la que, si se superponen una serie de factores ambientales, entre los que po-dr\u00edan  encontrarse la radiaci\u00f3n ultravioleta, ciertos medicamentos o posiblemente microorganismos, so-breviene la enfermedad.\nEn cuanto a la relaci\u00f3n de los factores ambientales \n(sobre los que tenemos mayor capacidad de actua-ci\u00f3n) con el lupus eritematoso, parece que la radia -\nci\u00f3n ultravioleta se relaciona  sobre todo con la forma subaguda de lupus cut\u00e1neo, siendo menos clara su relaci\u00f3n con la forma cr\u00f3nica, en la que pueden apa-recer lesiones tanto en \u00e1reas expuestas al sol c\u00f3mo en \u00e1reas cubiertas. Es importante saber que existen f\u00e1rmacos, algunos bien conocidos y frecuentemente \nutilizados, como tratamientos para la tensi\u00f3n arterial, \npara infecciones por hongos, ciertos analg\u00e9sicos de tipo inflamatorio, o los antihistam\u00ednicos que emplea -\nmos para la alergia o para el picor, que pueden agra-var o inducir un lupus.\nLas formas de presentarse el lupus en la piel son \npredominantemente de tres tipos:\nEl Lupus eritematoso cut\u00e1neo agudoCon el t\u00edpico enrojecimiento facial en forma de alas \nde mariposa, que suele ser de duraci\u00f3n recortada \ny no deja cicatriz.\nEl lupus eritematoso cut\u00e1neo cr\u00f3nico\nQue es la forma cut\u00e1nea m\u00e1s frecuente, que deja cicatrices, en ocasiones desfigurantes.\nEl lupus eritematoso cut\u00e1neo subagudo\nM\u00e1s duradero que la forma aguda, pero que tam-poco deja cicatriz. Sin embargo, a pesar de esta \nclasificaci\u00f3n, es frecuente que en una misma per-\nsona existan conjuntamente lesiones que corres-pondan a m\u00e1s de un tipo de lupus cut\u00e1neo. Ade-m\u00e1s, cualquier forma de lupus puede desarrollar afectaci\u00f3n sist\u00e9mica (es decir, afectaci\u00f3n de \u00f3rga-nos internos), denomin\u00e1ndose entonces lupus eri-tematoso sist\u00e9mico.\nEl lupus eritematoso cut\u00e1neo agudo es la forma que con mayor frecuencia se asocia al lupus eritematoso \nANA  BAtALLA  CEBEy\nM\u00e9dico Adjunto Complexo Hospitalario de Pontevedra (Pontevedra)Lupus Cut\u00e1neo\nEl lupus eritematoso es una enfermedad auto-\ninmune, es decir, que las c\u00e9lulas encargadas de \n\u201cdefendernos\u201d de agentes externos nocivos, re-\nconocen como da\u00f1ino a lago propio. Al igual que \nen la gran mayor\u00eda de las enfermedades autoin -\nmunes, el lupus eritematoso es m\u00e1s frecuente en \nel sexo femenino, siendo incluso mayor el por-\ncentaje de mujeres afectadas en el caso del lu-\npus eritematoso sist\u00e9mico con respecto al lupus \neritematoso cut\u00e1neo cr\u00f3nico. Es m\u00e1s frecuente \nen personas de raza blanca o cauc\u00e1sica, pero en \nla raza negra se presenta con mayor prontitud y \nmayor mortalidad.El Lupus eritematoso cut\u00e1neo agudo, presente por el \nt\u00edpico enrojecimiento facial en forma de alas de mariposa.\nART\u00edcuLOs cIEnT\u00edfIc Os (VI)\n21ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAsist\u00e9mico. Algunos s\u00edntomas pue-\nden ser un indicador de riesgo para \ndesarrollarlo, siendo por ello de es-\npecial atenci\u00f3n la fiebre, la p\u00e9rdida de peso, la fatiga, el dolor muscular, o el aumento de tama\u00f1o de los gan-glios linf\u00e1ticos.\nEl lupus eritematoso cut\u00e1neo se \ntrata con corticoides aplicados so-bre las lesiones, y cuando \u00e9stos no son suficientes se asocian tra-tamientos orales que incluyen fun-\ndamentalmente a los antipal\u00fadicos \ny a un gran grupo de f\u00e1rmacos in-munosupresores. Los antipal\u00fadi -\ncos (cloroquina, hidroxicloroquina o mepacrina) se sit\u00faan como la primera l\u00ednea de tratamiento oral para el lupus eritematoso cut\u00e1neo. Es importante tener en cuenta que estos tratamientos act\u00faan peor en fumadores, y que tambi\u00e9n ven dis-minuido su efecto si se usan en combinaci\u00f3n con protectores g\u00e1stri-cos del tipo omeprazol. Cuando los \nantipal\u00fadicos no son suficientes, no \nse toleran o no pueden prescribir -\nse, existen otro tipo de f\u00e1rmacos de tipo inmunosupresor, que son tam-bi\u00e9n v\u00e1lidos para la forma de lupus eritematoso sist\u00e9mico.\nEn el tratamiento de lupus erite-\nmatoso no se debe olvidar el pilar fundamental que aporta la fotopro-tecci\u00f3n solar, que debe ser rigurosa y con filtros de amplio espectro. La radiaci\u00f3n solar puede provocar bro-tes, agravar o inducir lesiones cut\u00e1-neas en el lupus, y adem\u00e1s va a ha-ber un riesgo mayor de c\u00e1ncer de piel en aquellos casos en que haya cicatrices, o en que la persona est\u00e9 \ntomando un f\u00e1rmaco inmunodepre -\nsor (que \u201caten\u00faa\u201d el sistema inmu-\nnitario y su capacidad para \u201cdefen-derse\u201d de los microorganismos o de reparar las mutaciones que puedan llevar a neoplasias).\nEl lupus eritematoso, no s\u00f3lo afecta \na la piel y otros \u00f3rganos, sino que \ntambi\u00e9n influye en la actividad y el \nestado an\u00edmico de la vida diaria. Las lesiones en \u00e1reas visibles, las secuelas a modo de cicatrices, la desfiguraci\u00f3n, la p\u00e9rdida de pelo, o la necesidad de tomar tratamientos con sus respectivos efectos secun-darios, provoca que el lupus tenga un gran impacto en la calidad de vida de quien lo padece. La afec-taci\u00f3n de \u00e1reas no cubiertas por la \nropa provoca que la calidad de vida \npueda estar seriamente afectada aunque la actividad de la enferme-dad sea baja. Adem\u00e1s, esta merma es la calidad de vida puede ser cr\u00f3-nica, ya que aunque las lesiones se resuelvan, muchas de ellas habr\u00e1n dejado ya cicatrices que ser\u00e1n per-manentes. Son por ello tambi\u00e9n de especial atenci\u00f3n medidas cosm\u00e9ti-\ncas que camuflen o simulen dichas \nsecuelas. El lupus eritematoso cut\u00e1neo se trata con corticoides apli-\ncados sobre las lesiones, y cuando \u00e9stos no son suficientes se asocian tratamientos orales que incluyen fundamental-mente a los antipal\u00fadicos y a un gran grupo de f\u00e1rmacos in-munosupresores... Es importante tener en cuenta que estos tratamientos act\u00faan peor en fumadores, y que tambi\u00e9n ven disminuido su efecto si se usan en combinaci\u00f3n con protec-tores g\u00e1stricos del tipo omeprazol.\nEn el tratamiento de lupus eritematoso no se debe \nolvidar el pilar fundamental que aporta la fotopro -\ntecci\u00f3n solar, que debe ser rigurosa y con filtros de amplio espectro.\nII EXPOsIcI\u00d3n BEn\u00c9fIc A \n22ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAEl lupus es una enfer-\nmedad autoinmune y \ncr\u00f3nica que afecta a m\u00e1s de 1.000 personas en As-turias. Los enormes es-fuerzos de la Asociaci\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias para recaudar fondos de-\ndicados a la investigaci\u00f3n \nhan dado ya excelentes resultados, no obstante, es imprescindible seguir avanzando.\nCon este fin se celebr\u00f3 \nuna EXPOSICI\u00d3N BE-N\u00c9FICA en el Auditorio Pr\u00edncipe Felipe de Ovie-do, del martes 10 de di-\nciembre de 2013 al 7 de \nenero de 2014, con obras de relevantes artistas as-turianos, espa\u00f1oles y de \nEl Auditorio Pr\u00edncipe Felipe inaugura hoy una exposici\u00f3n ben\u00e9fica \nen favor de la Asociaci\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias. M\u00e1s de medio centenar de artistas tanto nacionales como internacionales han ce-dido gratuitamente para la muestra, que pretende recaudar fondos para la investigaci\u00f3n de la enfermedad que afecta a m\u00e1s de 1.000 personas en Asturias. Seg\u00fan el colectivo estas investigaciones es-t\u00e1n dando excelentes resultados, \u00aby es imprescindible seguir avan-zando\u00bb. La muestra se inaugurar\u00e1 a las 18.30 horas. \nLa Nueva Espa\u00f1a. 11 de diciembre de 2013Exposici\u00f3n ben\u00e9fica en favor de la \nAsociaci\u00f3n de L\u00fapicos de AsturiasLa Asociaci\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias inaugur\u00f3 ayer por la tarde en el Auditorio Pr\u00edncipe Felipe una exposici\u00f3n para recaudar fondos destinados a la investigaci\u00f3n de la enfermedad autoinmune y cr\u00f3ni-ca que afecta solo en el Principado a m\u00e1s de un millar de personas. Permanecer\u00e1 abierta hasta el 7 de enero.\nEn las paredes de la sala han colaborado diversos artistas asturia-\nnos, nacionales e internacionales, que ha cedido gratuitamente sus trabajos con este objetivo. Entre los pintores que participan est\u00e1n Alfonso Pire, Amanda, Ana Osada, Antonio Donate Burgos, Arturo de Miguel, Azucena Ce\u00f1al, Bernab\u00e9 Fern\u00e1ndez Llana, Carlos T\u00e1r-dez o Carmen Tamargo, entre otros. El Comercio. 11 de diciembre de 2013Abre la exposici\u00f3n de L\u00fapicos de Asturiasotros pa\u00edses, a los que \nagradecemos la cesi\u00f3n gratuita de sus obras. \nLa inauguraci\u00f3n tuvo \nlugar el martes 10 de Diciembre a las 18:30 horas y la exposici\u00f3n se \nubic\u00f3 en el hall principal \ndel Auditorio por lo que pudo ser visitada duran -\nte el horario de apertura del mismo de 10:00 h. a 20:30 h. con aceptaci\u00f3n y resultados satisfactorios para ALAS.\nAgradecemos asimismo, \nadem\u00e1s de la generosi -\ndad de los artistas, la de quienes mediante su do-nativo han adquirido al-guna de las obras. II Exposici\u00f3n \nben\u00e9fica a favor de ALAS\nEn Asturias, el lobo ataca a m\u00e1s de 1.000 personas cada d\u00eda\n\u00c1. F. La II Exposici\u00f3n Ben\u00e9fica \na favor de ALAS (Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Asturias) se puede visitar en el auditorio Pr\u00edncipe Felipe hasta el pr\u00f3ximo 7 de enero. Desde que se inaugur\u00f3, el pasado d\u00eda 10, han sido ya cientos de personas los que han disfrutado de las obras. La exposici\u00f3n, que se puede visi -\ntar durante todo el d\u00eda, re\u00fane piezas de sesenta reputados artistas asturianos y de otras partes de Espa\u00f1a, as\u00ed como de diferentes pa\u00edses, que van desde pintura al \u00f3leo, a la acr\u00ed-lica, pasando por la fotograf\u00eda y otras creaciones art\u00edsticas.\nFavila, Manolo Linares, San-\ntove\u00f1a y Faustino Ruiz de la Pe\u00f1a son algunos de los pinto-res asturianos que han cedido alguna de sus creaciones para esta causa solidaria; igual que desde distintos pa\u00edses lo hicie -\nron Nicodim Sorin-Ilimpiu, Jan Van Der Hidde y Sztutz Fa-bryks. El dinero recaudado con la venta de estos cuadros ir\u00e1 A.F. La Nueva Espa\u00f1a. 17 de diciembre de 2013Pintura solidaria con el lupus\ndirectamente a los fondos que la Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Astu-rias destina a la investigaci\u00f3n, y que hasta ahora est\u00e1n dando excelentes resultados.\nEl lupus es una enfermedad \nautoinmune que afecta al teji-do conjuntivo. Es una dolencia cr\u00f3nica, que puede afectar a distintos \u00f3rganos, y que evo-luciona de forma impredecible, con brotes y periodos de remi-si\u00f3n. En Asturias hay un millar de personas que padecen esta enfermedad. La Asociaci\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias agrupa a estos enfermos y a sus fami-lias, y entre sus objetivos est\u00e1 impulsar la investigaci\u00f3n. X Galard\u00f3n l\u00fapicos de asturias\nX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\n23ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAEl Dr. Jim\u00e9nez Alonso, que fue presentado por \nel Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez, Jefe de \nSecci\u00f3n de Medicina Interna y Coordinador de la UCEAS (Unidad Consulta de Enfermedades Au-\ntoinmunes Sist\u00e9micas) del Hospital Universitario \nCentral de Asturias, imparti\u00f3 la conferencia magis-tral titulada Atenci\u00f3n integral al paciente l\u00fapico.\nEl Dr. Don Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso emocio -\nn\u00f3 a los asistentes con su buen decir y sobre todo \n\u201clleg\u00f3\u201d a los enfermos con sus consideraciones pri-mando el \u201cestado de \u00e1nimo\u201d la fortaleza y resilien -\ncia sobre las enfermedades en general y el Lupus en particular. Se emociono el Dr. Jim\u00e9nez Alonso a su vez al recibir el aplauso un\u00e1nime de los lupicos y las referencias y alabanzas, bien merecidas a su labor a lo largo de su carrera, que le brindaron sus compa\u00f1eros al hacer su presentaci\u00f3n.\nAl finalizar la conferencia. La Banda de Gaitas de \noviedo nos amenizo con su maravillosa actuaci\u00f3n. Seguidamente y en el restaurante del Auditorio \ntuvo lugar una comida estupenda como broche fi-\nnal a la Jornada. El pasado 9 de noviembre, en un acto ce-\nlebrado en el Auditorio Pr\u00edncipe felipe de oviedo, tuvo lugar la entrega del X Ga-lard\u00f3n L\u00fapicos de Asturias otorgado por ALAS. En esta edici\u00f3n el galardonado fue el Dr. Juan francisco Jim\u00e9nez Alonso, Jefe \nde Servicio de Medicina Interna del Hos-pital universitario Virgen de las Nieves \nde Granada, Coordinador de la unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas y Profesor t itular de la facultad de Medicina \nde Granada. \nEl Dr. Don Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso emocion\u00f3 a los asistentes con su buen decir y sobre todo \u201clleg\u00f3\u201d a los enfermos con sus consideraciones primando el \u201cestado de \u00e1nimo\u201d la fortaleza y resiliencia sobre las enfermedades en general y el Lupus en particular. Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso24\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nPresentaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez\nJuan es un granadino, espa\u00f1ol \ny universal dir\u00eda yo que nace en el pueblo de Durcal (Gra-\nnada), pasa sin embargo la mayor \nparte de su infancia y crece en Cor-\ntes de la Frontera, un pueblo de la serran\u00eda de Ronda que como \u00e9l describe en uno de sus art\u00edculos es la Asturias de Andaluc\u00eda, mostran-do as\u00ed una vez m\u00e1s su cari\u00f1o por nuestra tierra. En ambas localida -\ndes ejerci\u00f3 como m\u00e9dico su padre Francisco Jim\u00e9nez D\u00edaz.Bajo el buen ejemplo de su familia y en particular del buen hacer y sa-crificio del m\u00e9dico de cabecera que era su padre, estudia medicina y se licencia en la Facultad de Medicina de la Universidad de Granada en 1974. Ejerce como m\u00e9dico interno en el Hospital Cl\u00ednico San Cecilio de Granada entre 1974 y 1978, ob-teniendo la especialidad de Medici -\nna Interna y la de Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n. Logra por concurso opo-sici\u00f3n nacional la plaza de M\u00e9dico Adjunto en Medicina Interna de la Ciudad Sanitaria de la Seguridad Social Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba, donde permanece hasta lograr la plaza de Jefe de Servicio de Medi-cina Interna del Hospital Virgen de las Nieves de Granada por concur-\nso-oposici\u00f3n nacional en agosto de 1985. Hab\u00eda obtenido su Doctorado \nen Medicina en 1980, hab\u00eda sido colaborador docente durante sus \na\u00f1os de m\u00e9dico interno y profesor \nayudante en la Facultad de Medici -\nna de C\u00f3rdoba hasta lograr la plaza de Profesor Asociado en la Facul-tad de Medicina de su Universidad de Granada en 1996 y siendo Titu-lar de Medicina desde el a\u00f1o 2002. Juan est\u00e1 exento de requisitos para acceder a plazas de Catedr\u00e1tico de Universidad de acuerdo a resolu -\nci\u00f3n del Consejo de Universidades de Madrid en el a\u00f1o 2000.\nComo Jefe de Servicio de Medici -\nna Interna pone en marcha en 1989 \nel grupo de investigaci\u00f3n \u201cGrupo Lupus Virgen de las Nieves\u201d, del que es Director, e integrando en el Discurso de presentaci\u00f3n del \nX Galard\u00f3n l\u00fapicos de asturias\nCuando en el mes de abril recib\u00ed la invitaci\u00f3n para participar en este X Galard\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias, mi primer pensamiento fue, \u201cque acierto en la elecci\u00f3n del galardonado\u201d. Mis dudas me surgieron en cuanto al acierto respecto a qui\u00e9n invitaban a hacer la pre-sentaci\u00f3n. No obstante, fueron pocos los segundos que tard\u00e9 en contestar al correo refiriendo \nque para mi ser\u00eda un honor y un \nplacer hacer la presentaci\u00f3n de Juan francisco Jim\u00e9nez Alonso. Para todos aquellos que cono-cen la trayectoria profesional y personal de Juan, la respuesta ser\u00eda la misma, y si mis palabras son lo suficientemente justas y claras al final de las mismas todos coincidir\u00e9is en que es un orgullo poder presentarlo. \nUna ventaja tenemos todos y es \nque tras mi pre-\nsentaci\u00f3n Juan pronunciar\u00e1 su conferencia y estar\u00e1 abierto a las preguntas de todos voso-tros y entonces de seguro os \nmostrar\u00e1 su va-\nl\u00eda profesional y humana.\nDr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso.Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez. jefe de la Secci\u00f3n de Medicina Interna. Coordinador de la uCEAS25\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nPresentaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez Presentaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez\nmismo a inmun\u00f3logos, reumat\u00f3lo -\ngos, oftalm\u00f3logos, dermat\u00f3logos, \npsiquiatras, nefr\u00f3logos, cardi\u00f3lo -\ngos, una Unidad de prestigio, de las primeras de Espa\u00f1a. Actualmente esta Unidad de Enfermedades Au-toinmunes Sist\u00e9micas ostenta el nivel de capacitaci\u00f3n avanzado, el \nm\u00e1ximo de acuerdo a los niveles \nde acreditaci\u00f3n otorgados recien -\ntemente por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI). Todos estos m\u00e9ritos acad\u00e9micos y pro-fesionales est\u00e1n sustentados por una calidad humana y producci\u00f3n cient\u00edfica que a\u00fan mantiene y que en n\u00fameros, que son s\u00f3lo los re-cogidos hasta 2012, se podr\u00edan resumir en: autor o coautor de 28 cap\u00edtulos o libros; director de 30 tesis doctorales; autor de m\u00e1s de 267 art\u00edculos originales; de 397 comunicaciones y/o ponencias a \ncongresos y reuniones; de impar-\ntir 134 seminarios o cursos y es-tar involucrado en 18 proyectos de investigaci\u00f3n subvencionados. Es tambi\u00e9n revisor y miembro del Comit\u00e9 Editorial de varias Revistas nacionales e internacionales.\nTodo lo anterior lo ha realizado \ncompaginando su cari\u00f1o y cuidado a los suyos as\u00ed como a su tierra, \nespecialmente a su Granada y su \nAlbaic\u00edn del que es un gu\u00eda extraor-dinario como podemos atestiguar aquellos que lo hemos visitado y todos aquellos residentes que ha formado en su Unidad de Enferme-dades Autoinmunes Sist\u00e9micas y Servicio de Medicina Interna.\nSu actividad cient\u00edfica m\u00e1s de un \n60% est\u00e1 dedicada a las enfer-\nmedades autoinmunes sist\u00e9micas y abarca desde los estudios que tratan de desentra\u00f1ar la etiopato -\ngenia, factores gen\u00e9ticos de estas enfermedades y en particular del Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico (LES) hasta sus manifestaciones cl\u00ednicas, estudios diagn\u00f3sticos y evaluacio -\nnes terap\u00e9uticas. Todo ello sin olvi-\ndar tambi\u00e9n en sus investigaciones aquellos aspectos que desde un \npunto de vista pr\u00e1ctico afectan a \nnuestros pacientes. En este sentido \nquisiera destacar el art\u00edculo de la Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola en 2004 sobre la intolerancia a la hidroxiclo -\nroquina comercializada en Espa\u00f1a (Dolquine) en pacientes con patolo -\ng\u00eda autoinmune. Esto lo quiero re-\nalzar por doble motivo, uno porque \nnos encontramos en un acto orga-nizado por la Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Asturias (ALAS) que justamente fue la Asociaci\u00f3n de pacientes impulso -\nra de que el sulfato de hidroxicloro -\nquina se comercializara en Espa\u00f1a. El otro motivo, porque esta primera comercializaci\u00f3n fue con una gal\u00e9 -\nnica que la mayor\u00eda de los pacientes tomaban de muy mal gusto cuando no intoleraban. Tras este art\u00edculo la casa comercial cambi\u00f3 las propie -\ndades organol\u00e9pticas del Dolquine \ny actualmente tenemos un produc -Su actividad cient\u00edfica m\u00e1s de un 60% est\u00e1 dedicada a las \nenfermedades autoinmunes sist\u00e9micas y abarca desde los es-tudios que tratan de desentra\u00f1ar la etiopatogenia, factores gen\u00e9ticos de estas enfermedades y en particular del Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico (LES) hasta sus manifestaciones cl\u00edni-cas, estudios diagn\u00f3sticos y evaluaciones terap\u00e9uticas. aque-llos aspectos que desde un punto de vista pr\u00e1ctico afectan a nuestros pacientes. \nto mucho mejor tolerado. Muestra \nde que con la colaboraci\u00f3n de las asociaciones de pacientes, m\u00e9di-cos, investigadores comprometidos y la industria farmac\u00e9utica se pue-de mejorar y dar un mejor servicio El Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz Alonso.26\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nPresentaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez\nsanitario. Tambi\u00e9n siempre le ha \npreocupado el dolor de nuestros pacientes y de hecho con varias in-vestigaciones y publicaciones tanto en espa\u00f1ol como en revistas de ha-bla inglesa en este intento lleg\u00f3 a patentar un dolor\u00edmetro electr\u00f3nico port\u00e1til. S\u00f3lo destacar un \u00faltimo ar-\nt\u00edculo en prensa sobre la influencia \ndel estr\u00e9s psicol\u00f3gico en las cefa-leas de los pacientes con LES y que se publicar\u00e1 pr\u00f3ximamente en el Journal of Rheumatology. Otro estudio multic\u00e9ntrico en el que por \nparte de nuestro Hospital han parti-\ncipado Alba Hidalgo y Luis Caminal, ambos hoy aqu\u00ed presentes.\nEsta capacidad de aglutinar, con-\nciliar, unir que tiene Juan es por lo que en 2006 fue nombrado coordi -\nnador nacional para investigaci\u00f3n del lupus eritematoso dentro del Grupo de Enfermedades Autoinmu -\nnes Sist\u00e9micas (GEAS) de la SEMI. Desde este puesto y en especial en \ncolaboraci\u00f3n con Guillermo Irastor-\nza, ha elaborado con la contribu -\nci\u00f3n de los miembros del grupo de enfermedades autoinmunes sist\u00e9-micas de la SEMI las Gu\u00edas Cl\u00edni-cas del Lupus Eritematoso Sist\u00e9mi-co en 2011, que son una referencia para todos aquellos que vemos pacientes con esta enfermedad. Tambi\u00e9n ha sido miembro del grupo que ha elaborado el diagn\u00f3stico y \ntratamiento de la nefritis l\u00fapica, un \ndocumento de consenso del grupo de enfermedades autoinmunes sis-t\u00e9micas de la SEMI y de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Nefrolog\u00eda, publi -\ncado en 2012. Igualmente y como docente ha sido el Director de los cap\u00edtulos referidos al LES dentro del M\u00e1ster en el Manejo cl\u00ednico de las enfermedades autoinmunes sis-t\u00e9micas bajo el auspicio de la Uni-versidad de Barcelona y de la SEMI iniciado en 2013.\nPero aparte de esta faceta acad\u00e9 -\nmica, investigadora, de director o \nelaborador de gu\u00edas cient\u00edficas, a Juan habitualmente todos aquellos \nDe izda. a dcha. los doctores Juan Francisco Jim\u00e9nez, M. Khamashta, G. Hughes y Bernardino D\u00edaz\nen la entrega del V Galard\u00f3n al m\u00e9dico Brit\u00e1nico Graham R. V. Hughes. (A\u00f1o 2006).\nque le conocemos le solicitamos \nconsejo sobre aspectos pr\u00e1cticos y \nconcretos del paciente con LES u otras enfermedades autoinmunes, tanto por su larga experiencia tra-tando a los mismos como por su cercan\u00eda hacia ellos. As\u00ed, en la 5\u00aa Reuni\u00f3n del GEAS que se celebr\u00f3 en Vigo, a \u00e9l se le invit\u00f3 a hablar so-bre \u201cEl seguimiento de los pacientes \ncon lupus eritematoso sist\u00e9mico, lo que no est\u00e1 en las gu\u00edas\u201d, art\u00edculo publicado online en Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola. En ella nos da conse-\njos muy pr\u00e1cticos, por ejemplo en \ncomo tomar la hidroxicloroquina si el paciente tiene insomnio o si pre-senta prurito acuag\u00e9nico, etc. Tam-bi\u00e9n en este art\u00edculo habla de la importancia de las asociaciones de enfermos de lupus y considera que \u201clas gu\u00edas debieran recomendar la conveniencia de su crecimiento, por la divulgaci\u00f3n que hacen de la \nenfermedad, la ayuda humana y \nsocial que prestan a los enfermos e incluso por la cercan\u00eda y capacidad de conseguir m\u00e1s ayuda por parte de las administraciones p\u00fablicas y privadas\u201d. En este aspecto he querido destacar una fecha y una imagen en la que estamos presen -\ntes tanto Jim\u00e9nez Alonso como el que le presenta junto con los Dres. Khamashta y Hughes, el 21 de oc-tubre de 2006 en la entrega del 5\u00ba Galard\u00f3n L\u00fapicos de Asturias al Dr. \nGraham R. V. Hughes.\nDestacar ese a\u00f1o porque es mayo \nde 2006 cuando se inicia la andadu -\nra de la Unidad-Consulta de Enfer-medades Autoinmunes Sist\u00e9micas \n(UCEAS) en el Hospital Universi -\ntario Central de Asturias (HUCA). \nPara ello, en el transcursote 2005, ante la solicitud de la Subdirecci\u00f3n de Especializada de la Consejer\u00eda \nEl Dr. Juan Francisco Jim\u00e9-\nnez destaca en sus confe-rencias LA ImPor TANCIA \nDE LAS ASoCIACIoNES DE \nENFErmoS DE L uPuS y \nconsidera que \u201clas gu\u00edas de-bieran recomendar la con-veniencia de su crecimien-\nto, por la divulgaci\u00f3n que \nhacen de la enfermedad, la ayuda humana y social que prestan a los enfermos e in-\ncluso por la cercan\u00eda y ca-\npacidad de conseguir m\u00e1s ayuda por parte de las ad-ministraciones p\u00fablicas y privadas\u201d.27\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nPresentaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez\n Presentaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez\ndel Principado de Asturias, tuve que elabo -\nrar una memoria de la utilidad y objetivos de \nuna Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas en nuestro Centro, me dirig\u00ed a dos personas y dos unidades en espec\u00edfi-co. Una de esas personas fue precisamente Juan F. Jim\u00e9nez Alonso del que conservo \ntodav\u00eda sus correos, toda la documentaci\u00f3n \nenviada y especialmente siempre su \u00e1nimo y apoyo. La otra persona a quien me dirig\u00ed fue a Josep Font, Jefe del Servicio de Enfer-medades Autoinmunes Sist\u00e9micas del Hos-pital Cl\u00ednic de Barcelona, quien precisamen -\nte falleci\u00f3 a temprana edad en el a\u00f1o 2006. \nEn memoria de \u00e9l, el Dr. Juan F. Jim\u00e9nez \nAlonso imparti\u00f3 una Conferencia en febrero de 2010 en Barcelona durante la Reuni\u00f3n Internacional Ten Topics que adaptada fue posteriormente publicada en la Revista Cl\u00ed-nica Espa\u00f1ola del mismo a\u00f1o y con el t\u00edtulo \u201cMi concepto del buen m\u00e9dico\u201d. En ella des-\ncribe a Josep Font como \u201cm\u00e9dico internista experto y pionero en enfermeda -\ndes autoinmunes, maes-tro, investigador, amigo y buen m\u00e9dico\u201d, todos estos calificativos que se merece y mereci\u00f3 en vida Josep \nFont y tambi\u00e9n los merece \nJuan Francisco Jim\u00e9nez Alonso.\nEn este mismo art\u00edculo \nJuan define al buen m\u00e9di-co como aquel \u201cprofesional comprometido, poseedor de un elevado sentido \u00e9ti-co, vocaci\u00f3n de Servicio, buena persona, honesto, \nresponsable, con la sufi-\nciente seguridad para ge-nerar confianza en el pa-ciente y el entorno, atento en la escucha, sensato, inquieto, discreto, estu-dioso, con inter\u00e9s en la asistencia, docencia, in-vestigaci\u00f3n e incluso un poquito en la gesti\u00f3n\u201d. \nSinceramente pienso, que \ncuando Juan esto estaba escribiendo se encontraba delante de un espejo describiendo parte de sus m\u00e9ritos y virtudes.\nEn este art\u00edculo Juan tambi\u00e9n re-\nquiere para el buen m\u00e9dico \u201cque \nsepa trabajar en equipo, con la hu-mildad de conocer sus limitaciones y saber pedir consejo y opini\u00f3n a otros colegas\u201d. De nuevo son condi-ciones que cumple con creces Juan Jim\u00e9nez Alonso y as\u00ed, al Servicio de Medicina Interna del Hospital Uni-versitario Virgen de las Nieves, en particular a los miembros de su Uni-dad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas, les solicit\u00e9 que destaca-r\u00edan de Juan y esta fue su respuesta: \n1. \u201cQue es un maestro en el senti-do cl\u00e1sico de la palabra, es decir, que ha creado una escuela que le sobrevivir\u00e1 sin lugar a dudas\u201d.\n2. Su vertiente humana; si todos \nestamos de acuerdo de que es un m\u00e9dico extraordinario, todav\u00eda es m\u00e1s cierto que es una mejor per-\nsona, cercana y generosa. \n3. Su faceta humanista: no s\u00f3lo \ntiene un amplio conocimiento de la medicina sino que tiene una vasta cultura sustentada en una enorme curiosidad por todas las cosas, un formidable inter\u00e9s por la lectura (siempre est\u00e1 leyendo un libro) y por sus inquietudes viajeras\u201d. \nHab\u00eda sin embargo otro aspecto que todos querr\u00edan destacar y es que deber\u00eda \u201chacer referencia a Laura, una persona important\u00edsima en su vida y que con absoluta certe-za no ser\u00eda lo que es sino la tuviera a su lado\u201d.\nCon estas reflexiones de miembros \nde tu equipo, Juan, s\u00f3lo me queda \ndar las Gracias a ALAS y a ti Juan y a ti Laura por ser como sois. Enho-rabuena por este galard\u00f3n que se prestigia al conced\u00e9rtelo. El buen m\u00e9dico es aquel que sabe \ntrabajar en equipo, con la humil-dad de conocer sus limitaciones y saber pedir consejo y opini\u00f3n a otros colegas. De nuevo son con-diciones que cumple con creces Juan Jim\u00e9nez Alonso.X gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nConferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso\n28ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAPonencia de JuAN frANCISCo JIM\u00c9NEz ALoNSo \nJefe del Servicio de Medicina Interna del Hospital Virgen de las Nieves de Granada\nCoordinador de la Unidad de Enfermedades Autoinmunes y Profesor Titular de la Facultad de Medicinaatenci\u00f3n integral al \npaciente con lupus\nX Galard\u00f3n L\u00fapicos de Asturias\n9 de noviembre de 2013\nEl reportaje gr\u00e1fico de las siguientes p\u00e1ginas, corresponden a la conferencia magistral y posterior entrega del galard\u00f3n.\nEl lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES) es el pro-\ntotipo de enfermedad autoinmune, de causa des-\nconocida, que evoluciona por brotes, y que pue-\nde afectar a diversos \u00f3rganos.\nEs muy importante que el diagn\u00f3stico de LES sea \ncorrecto, lo que es f\u00e1cil cuando el enfermo tiene \nlas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y anal\u00edticas t\u00edpicas. No obs-tante, no es infrecuente que se pueda, al inicio de la enfermedad, confundir con otras enfermedades au-toinmunes, enfermedades de la piel, reumatol\u00f3gicas, e incluso infecciosas, neopl\u00e1sicas, hematol\u00f3gicas y neuropsiqui\u00e1tricas, entre otras, precisamente por esa \nposibilidad de s\u00edntomas tan amplios con que se puede \npresentar el proceso l\u00fapico (Tabla 1).\nDadas esta sintomatolog\u00eda tan variada, es por lo que \ndiversos especialistas m\u00e9dicos, como internistas, reu-mat\u00f3logos, nefr\u00f3logos, dermat\u00f3logos, hemat\u00f3logos, m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria, etc. pueden tener expe-riencia en el manejo de la enfermedad. A un enfermo con LES debe tratarlo un equipo con habilidades en el diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad, dada la complejidad que puede suceder tanto al inicio, como \ndurante la evoluci\u00f3n de la misma\nIdealmente, los enfermos l\u00fapicos estar\u00edan muy bien \natendidos en las unidades de expertos en enfermeda -\ndes autoinmunes, de las que hay al menos 48 acredi -\ntadas en Espa\u00f1a, dependiendo exclusivamente de los servicios de Medicina Interna. \nEn estas unidades se hace un seguimiento protoco-\nlizado de los pacientes, atendidos generalmente en tABLA  1. Enfermedades que pueden cursar \ncon s\u00edntomas parecidos al lupus.\nOtras enfermedades Autoinmunes:  \nS\u00edndrome de Sj\u00f6gren, artritis reumat\u00f3ide, s\u00edndro -\nme antifosfol\u00edpido, enfermedad mixta del tejido \nconectivo, dermatomiositis, esclerosis sist\u00e9mica.\nEnfermedades neuropsiqui\u00e1tricas.\nEpilepsia, EM, esquizofrenia, depresi\u00f3n.\nEnfermedades dermatol\u00f3gicas.\nRos\u00e1cea, urticaria, micosis (ti\u00f1a).\nEnfermedades hematol\u00f3gicas.\nP\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica, p\u00farpura trombocitop\u00e9nica tromb\u00f3tica, enfermedades linfoproliferativas.\nEnfermedades Infecciosas.\nEndocarditis, tuberculosis.\nEnfermedades Neopl\u00e1sicas.\nr\u00e9gimen ambulatorio, y con una periodicidad variable, \nen funci\u00f3n de los \u00f3rganos afectados y la intensidad en el tratamiento. En cada revisi\u00f3n se pregunta por la sintomatolog\u00eda habitual en los enfermos de LES, otras posibles patolog\u00edas asociadas, h\u00e1bitos t\u00f3xicos, con es-pecial \u00e9nfasis en tabaquismo, estr\u00e9s e ingesta de alco-X gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nConferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso Conferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso\n29ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAhol, y se toman las constantes y el \npeso; se ausculta al enfermo y se realiza un examina f\u00edsico general, con especial \u00e9nfasis en las articu-laciones y la piel. Posteriormente se indican las pruebas complemen -\ntarias, que incluyen hemograma, VSG, bioqu\u00edmica standard, funci\u00f3n \nrenal, sedimento urinario y niveles \nde anticuerpos antDNAn y fraccio-nes C3 y C4 de complemento. Se solicitar\u00e1 un examen oftalmol\u00f3gico anual si el paciente toma hidroxiclo -\nroquina (HCQ) o cada 6 meses si la lleva tomando m\u00e1s de 10 a\u00f1os.\nCon estos datos, cl\u00ednicos y anal\u00edti-\ncos, el m\u00e9dico puede valorar si el paciente est\u00e1 controlado, o por el \ncontrario tiene un brote, que pue-\nde ser leve, moderado o grave, disponiendo el profesional de una escala anal\u00f3gica visual para valo-rar entre 1 y 10 su percepci\u00f3n de la intensidad de afectaci\u00f3n l\u00fapica actual. En caso de presencia de brote, ser\u00e1 muy importante acla-rar, si es posible, la causa desen -\ncadenante; esta puede ser un uso \ninadecuado de las cremas, no tener \nh\u00e1bitos saludables, tener una infec-ci\u00f3n asociada o padecer de estr\u00e9s (Tabla 2). Menci\u00f3n especial para el estr\u00e9s, que como se ha demos-trado en nuestra unidad, puede ser causa desencadenante de brotes, y una vez bien identificado, con la terapia adecuada de afrontamiento del mismo, se pueden conseguir \nbeneficios demostrables. Tambi\u00e9n \npuede ser causa de brotes l\u00fapicos que el tratamiento no sea el id\u00f3neo e incluso que el enfermo no siga las recomendaciones indicadas (falta de adherencia). Desgraciadamen -\nte, por razones diversas (olvido, fal-ta de informaci\u00f3n, efectos secunda -\nrios, dificultades econ\u00f3micas, etc.), algunos enfermos no siguen bien el tratamiento, lo que, en nuestra \nexperiencia, condiciona m\u00e1s sobre-\ncarga de las unidades al requerir los pacientes citas adelantadas, tABLA  2. Causas desencadenantes \nde brote l\u00fapico\n\u2022 Exposici\u00f3n a rayos ultravioleta  sin protecci\u00f3n. \u2022 Uso inadecuado de las cremas  de protecci\u00f3n.\u2022 Infecciones.\n\u2022 Tratamiento ineficaz/inadecuado.\n\u2022 Falta de adherencia al tratamiento.\u2022 Estr\u00e9s.\u2022 Causas descconocidas.\nIdealmente, los enfermos l\u00fapicos estar\u00edan muy bien aten-\ndidos en las unidades de expertos en enfermedades autoin-munes, de las que hay al menos 48 acreditadas en Espa\u00f1a, dependiendo exclusivamente de los servicios de medicina Interna.\nderivadas de una mala evoluci\u00f3n \n(Tabla 3).\nObjetivo esencial en el seguimiento \nde los pacientes l\u00fapicos es la aten-ci\u00f3n a las posibles complicaciones evolutivas. As\u00ed, los enfermos de LES pueden tener complicaciones \nderivadas de la propia enfermedad, \no secundarias a infecciones, en-fermedad cardiovascular o por los \ntABLA  3. Causas desencadenantes de brote l\u00fapico\nolvidos.\nExceso de medicamentos.\nEfectos adversos.\nAusencia de efecto terap\u00e9utico.Motivos econ\u00f3micos.Dificultad para conseguir el f\u00e1rmaco (farmacia, MAP).\nNo disponer de suficiente informaci\u00f3n\nDificultad para conseguir el f\u00e1rmaco (farmacia, MAP).No disponer de suficiente informaci\u00f3n.47% (14/30)\n20% (6/30)\n17% (5/30)\n7% (2/30)\n3% (1/30)3% (1/30)\n3% (1/30)\n3% (1/30)3% (1/30)\nefectos secundarios de la medica -\nci\u00f3n prescrita (Tabla 4).\nLas complicaciones de la propia \nenfermedad pueden ser a nivel cu-t\u00e1neo, articular o de serosas (las m\u00e1s frecuentes y que suelen ser leves-moderadas), pero tambi\u00e9n puede haber afectaci\u00f3n de \u00f3rga-nos m\u00e1s importantes como sistema nervioso, ri\u00f1\u00f3n o a nivel \ncardiopulmonar, exis-tiendo para todas ellas f\u00e1rmacos eficaces en la mayor\u00eda de los casos.\nLas infecciones m\u00e1s \nfrecuentes son por bacterias y el herpes \nzoster. Adem\u00e1s de los \ndatos cl\u00ednicos, existen una serie de pruebas anal\u00edticas, microbio -\nl\u00f3gicas y de imagen, que permiten hacer un diagn\u00f3stico preciso, y la adecuada diferencia -\nci\u00f3n con brote l\u00fapico, lo que en ocasiones plan -\ntea ciertas dificultades. Son m\u00e1s frecuentes las infecciones en los enfermos de LES m\u00e1s inmunodeprimidos, por corticoides o inmuno -\ndepresores, o aquellos con afectaci\u00f3n renal o del sistema nervioso. En el apartado de la \nprevenci\u00f3n de enfer-\nmedades infecciosas, es importante recordar que es conveniente ha-cer la vacunaci\u00f3n anti-gripal cada a\u00f1o, cada 5 a\u00f1os frente a neumoco -\nco, y hay cada vez m\u00e1s evidencia en la eficacia y buena tolerancia de la vacuna frente a pa-\npiloma virus humano en \nmujeres j\u00f3venes.\nEn cuanto a la enferme-\ndad ateroscler\u00f3tica, ca-racterizada por un en-durecimiento precoz de las arterias, est\u00e1 bien demostrado que es una de las complicaciones m\u00e1s preocupantes en \nla actualidad en los en-\nfermos de LES, una vez que se ha conseguido \nreducir la morbimorta -\nlidad por la propia acti-\nvidad de la enfermedad y un mejor control de las infecciones. Esta complicaci\u00f3n ateros-cler\u00f3tica ha aumentado la incidencia de infarto de miocardio, ictus y embolias en el LES y \ntiene unas causas co-\nnocidas, como son el aumento de la tensi\u00f3n arterial y colesterol, ta-baquismo y mayor in-cidencia de s\u00edndrome metab\u00f3lico; por otra parte, la inflamaci\u00f3n que ocasiona la propia enfermedad y el abuso \nde corticoides tambi\u00e9n \nfacilitan su desarrollo; por el contrario, el uso de HCQ previene esta complicaci\u00f3n. Aunque se siguen produciendo avances en el estudio y prevenci\u00f3n de esta complicaci\u00f3n cardio -\nvascular, todav\u00eda hay factores desconocidos \nque favorecen que en \nlos enfermos de LES se desarrolle una ate-rosclerosis acelerada y precoz.\nComplicaciones muy conocidas y relativamente preveni -\nbles en la enfermedad l\u00fapica son la osteoporosis y la os-teonecrosis as\u00e9ptica, ambas claramente facilitadas por el \nuso cr\u00f3nico de corticoides, que cuando no est\u00e1n indicados, \ndeben ser suprimidos del tratamiento a la mayor brevedad posible. Hemos de considerar que otros f\u00e1rmacos de posi-ble uso en pacientes con LES, como hormonas tiroideas, anticonvulsuivantes, omeprazol, anticoagulantes, diur\u00e9ti -\u2022 Las propias de la enfermedad:\n- Leves moderadas: cut\u00e1neas, articulares, \n   de serosas, hematol\u00f3gicas.- Moderadas graves: hematol\u00f3gicas.  renales, neurol\u00f3gicas, cardiopulmonares.\n\u2022 Infecciones: bacterianas, herpes, tuberculosis.\n\u2022 Aterosclerosis precoz: complicaciones \n  cardiovasculares.\n\u2022 Osteoporosis.\n\u2022 Osteonecrosis as\u00e9ptica.Complicaciones muy conocidas y relati-\nvamente prevenibles en la enfermedad l\u00fapica son la osteoporosis y la osteone-crosis as\u00e9ptica, ambas claramente faci-litadas por el uso cr\u00f3nico de corticoides, que cuando no est\u00e1n indicados, deben ser suprimidos del tratamiento a la ma-yor brevedad posible.\nLa Pta. de ALAS, N\u00e9lida Gom\u00e9z hizo entrega del X Galard\u00f3n.tABLA  4. Complicaciones en los enfermos de\nlupus, por la enfermedad o los tratamientos\n30ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nConferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonsocos y antidepresivos, pueden em-\npeorar la osteopenia/osteoporosis. \nAfortunadamente hay tratamientos, m\u00e9dicos y quir\u00fargicos, que mejoran estas complicaciones, una vez de-sarrolladas, pero lo ideal es preve-nir su aparici\u00f3n.\nEl enfermo de lupus debe ser cons-\nciente que, adem\u00e1s del tratamiento farmacol\u00f3gico, existen una serie de medidas generales muy impor-tantes (Tabla 5). Como en toda enfermedad cr\u00f3nica, es muy con-\nveniente una dieta variada y pobre \nen grasas, siendo el peso ideal un objetivo preferente, a lo que con-tribuir\u00e1 la pr\u00e1ctica de un ejercicio f\u00edsico moderado, seg\u00fan posibilida -\ndes del paciente. Asimismo es muy importante no fumar (resta eficacia a la HCQ y empeora las lesiones cut\u00e1neas, adem\u00e1s de ser un factor de riesgo cardiovascular muy agre-\nsivo), evitar el abuso de bebidas \nalcoh\u00f3licas y el estr\u00e9s. Las cremas de protecci\u00f3n, factor m\u00e1ximo, apli -\ncadas media hora antes de la expo-sici\u00f3n, y repetir cada 3 horas aprox. si se sigue expuesto (no olvidar que los rayos ultravioleta penetran por las nubes, por lo que su aplicaci\u00f3n debe ser todos los d\u00edas del a\u00f1o). Es conveniente, en determinados \npacientes especialmente sensible \nal sol evitar la exposici\u00f3n cuando el sol est\u00e1 m\u00e1s perpendicular (entre 12 y 17 horas aprox. en verano). \nEn cuanto a los medicamentes, la HCQ, en general, deber\u00edan tomarla pr\u00e1cticamente todos los pacientes de lupus, salvo alergia, intolerancia o efectos indeseables. Sus efectos son especialmente positivos para las manifestaciones musculoes -\nquel\u00e9ticas, cut\u00e1neas, generales y \nserositis, pero cada vez hay m\u00e1s \nevidencia cient\u00edfica de sus efectos bene -\nficiosos sobre el me-tabolismo gluc\u00eddico y lip\u00eddico, antitrom-b\u00f3tico, protector del s\u00edndrome metab\u00f3lico, protector del da\u00f1o que ocasiona el lupus (medido por el \u00edndice SLICC), de la afectaci\u00f3n renal, etc. Cuando ha pasado un tiempo, y dependiendo del estado cl\u00ednico del enfermo, se podr\u00eda re-ducir la dosis semanal, ya que es un f\u00e1rmaco con una gran afinidad por los tejidos por lo que, incluso \ndespu\u00e9s de meses suspendido, \n\u2022 Dieta equilibrada / Ejercicio f\u00edsico. Peso ideal.\n\u2022 Cremas 1/2 hr. antes de la exposici\u00f3n, incluidos \n   los d\u00edas nublados y cada 3 hrs. Si sigue expuesto. \n\u2022 No h\u00e1bitos t\u00f3xicos. Control del estr\u00e9s. \n\u2022 Hidroxicloroquina, paracetamol, AINES.\u2022 Corticoides: t\u00f3picos, oral, pulsos; \u00a1DoSIS M\u00edNIMA!\n\u2022 Inmunodepresores: metotrexato, azatioprina,\n  ciclofosfamida, micofenolato.\n\u2022 Terapias biol\u00f3gicas: belimumab, rituximab.\n\u2022 Trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea.tABLA  5. tratamiento del enfermo con lupus\nDe izda. a dcha.: Pilar Pazos (Felupus), Jos\u00e9 Ignacio Rubio (Cajastur), Julio Bruno (Con-\nsejer\u00eda de Sanidad de Principado de Asturias), N\u00e9lida G\u00f3mez (Alas), el Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez, Bel\u00e9n Fern\u00e1ndez (Ayto. de Oviedo), Graciela Blanco (Consejer\u00eda de Bienestar Social y Vivienda del Principado de Asturias), M\u00f3nica Oviedo (Cocemfe Asturias) y el Dr. Bernardino D\u00edaz, Jefe de Secci\u00f3n de Medicina Interna y Coordinador de la UCEAS.\n31ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nConferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso Conferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso32ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nConferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso\nse siguen detectando niveles. Es \nmuy importante la revisi\u00f3n oftal-mol\u00f3gica, anual al principio y cada \n6 meses en pacientes que llevan \ntom\u00e1ndola m\u00e1s de 10 a\u00f1os aprox. Es un f\u00e1rmaco muy bien tolerado, pero ocasionalmente puede provo-car s\u00edntomas menores como pru-rito, dispepsia o insomnio, que se pueden controlar parcialmente. Los antiinflamatorios los usaremos en casos de serositis o artritis que no se controlan con HCQ y el parace -\ntamol puede ser un analg\u00e9sico de \nelecci\u00f3n, no muy potente, pero con \nmenos efectos secundarios. Los corticoides (prednisona), en sus diversas formas de presentaci\u00f3n, t\u00f3pica, oral, parenteral, en pulsos, es un f\u00e1rmaco esencial en deter-minadas situaciones cl\u00ednicas e im-prescindible cuando hay un \u00f3rgano importante afectado. Pero nuestro objetivo debe ser usar la dosis m\u00edni-\nma eficaz para mantener el control \nde la enfermedad, y tener siempre en mente suspenderlos cuando sea posible. Este es un punto que, m\u00e9-dico y paciente, deben tener claro y conocer muy bien cuando es nece-sario y cuando no usar corticoides. Tenemos otros f\u00e1rmacos, como metotrexato, muy \u00fatil para el control de los s\u00edntomas cut\u00e1neo articulares en pacientes que requieren m\u00e1s de 5 o 7.5 mg/d\u00eda de prednisona para tener un buen control y calidad de vida. Se administra una o dos veces en semana a dosis habitualmente entre 7.5 y 10 mg, con un muy buen perfil de beneficios/riesgos. La aza-tioprina es otro inmunodepresor \n\u00fatil como reductor de corticoides \ny en manifestaciones de vasculitis l\u00fapica o citopenias (anemia, leu-copenia, trombocitopenia), siendo necesario, como con metotrexato, monitorizar hemograma y transa-minasas por los posibles efectos secundarios a nivel medular y he-\np\u00e1tico. La ciclofosfamida ha sido el \ninmunodepresor fundamental para el tratamiento de las complicacio -\nnes mayores en el LES, nefritis l\u00fapi -\nca y afectaci\u00f3n de sistema nervioso o cardiopulmonar. Su eficacia est\u00e1 bien probada, pero tambi\u00e9n son co-nocidos sus efectos secundarios, a veces graves, facilitando m\u00e1s infecciones, y toxicidad a varios niveles. Actualmente disponemos de micofenolato, de una eficacia similar en nefritis l\u00fapica y menor agresividad. En cuanto a las tera-\npias biol\u00f3gicas, las m\u00e1s usadas en \nlupus son el rituximab, anticuerpo monoclonal antiCD20, que se usa, sin que est\u00e9 aprobado a\u00fan su uso por las agencias europea y ameri-cana, en casos de lupus graves y refractarios a tratamientos conven -\ncionales (nefritis l\u00fapica, citopenias, \nafectaci\u00f3n de sistema nervioso o \ncardiopulmonar). El belimumab, pri-mer f\u00e1rmaco en 50 a\u00f1os aprobado para su uso en LES es una mol\u00e9-cula con un mecanismo de acci\u00f3n sofisticado y que se muestra \u00fatil en lupus moderados, serol\u00f3gicamente activos y se debe usar cuando han fracasado las terapias convencio -\nnales. No hay estudios que aclaren convenientemente su utilidad en nefritis l\u00fapica o en casos de grave \nafectaci\u00f3n neurol\u00f3gica o cardio -\npulmonar. El trasplante de m\u00e9dula \n\u00f3sea es un recurso terap\u00e9utico muy complejo, disponible en determina -\ndos centros, con una morbimorta -\nlidad a considerar, y que se debe reservar para casos refractarios a todas las terapias cl\u00e1sicas.\nFinalmente, mencionar que hay un \ngran contingente de profesionales \ny asociaciones de enfermos muy \nconcienciados en la enfermedad l\u00fapica, que se investiga mucho y que, sin duda, a corto medio plazo dispondremos de m\u00e1s recursos en el tratamiento e incluso avances en la etiopatogenia de la enfermedad, que redundar\u00e1n en una mejor cali-dad y expectativa de vida a la po-blaci\u00f3n con lupus. \nHay un gran contingente de profesionales y asociaciones de en-\nfermos muy concienciados en la enfermedad l\u00fapica, que se inves-tiga mucho y que, sin duda, a corto medio plazo dispondremos de m\u00e1s recursos en el tratamiento e incluso avances en la etiopato -\ngenia de la enfermedad, que redundar\u00e1n en una mejor calidad y expectativa de vida a la poblaci\u00f3n con lupus.\nLos doctores Carmen Guti\u00e9rrez y Francisco Ortega recibieron en los a\u00f1os 2007 y 2012 el Galard\u00f3n.33\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAX gALARD\u00d3n L\u00faPIc Os DE As TuRIAs\nConferencia magistral del Dr. Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso Repercusi\u00f3n en prensa\nLa Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Asturias \nreconoci\u00f3 ayer la labor del doctor Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso, jefe de Servicio de Medicina Interna del Hospital Universitario Virgen de las Nieves de Granada. Es coordinador de la Unidad de Enfermedades Au-toinmunes Sistem\u00e1ticas y profesor \ntitular de la Facultad de Medicina de \nGranada. El acto se desarroll\u00f3 en el Auditorio y el homenajeado dio una conferencia magistral. \nLa Nueva Espa\u00f1a. 11 de noviembre de 2013Los l\u00fapicos premian \nal doctor Jim\u00e9nez Alonso\nLa Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Asturias re-\nconoci\u00f3 ayer la labor del doctor Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso, jefe de Ser-vicio de Medicina Interna del Hospital Universitario Virgen de las Nieves de Granada. Es coordinador de la Unidad de Enfermedades Autoinmunes Siste-m\u00e1ticas y profesor titular de la Facultad \nde Medicina de Granada. El acto se \ndesarroll\u00f3 en el Auditorio y el homena-jeado dio una conferencia magistral. M\u00e9dico y ProfesorEl Comercio. 11 de noviembre de 2013\nLa Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Astu-rias har\u00e1 entrega hoy en Oviedo de su galard\u00f3n a Juan Francisco Jim\u00e9nez Alonso, jefe del servicio de medicina interna del Hospital Universitario Virgen de las Nie-ves de Granada, entre otras res-ponsabilidades. Ser\u00e1 presentado por Jos\u00e9 Bernardino D\u00edaz L\u00f3pez, jefe de secci\u00f3n de medicina in-terna del Hospital Universitario Central de Asturias (HUCA). El \nacto se desarrollar\u00e1 en el audi -\ntorio Pr\u00edncipe Felipe de Oviedo a \nlas 12.30 horas, aunque la recep-ci\u00f3n de invitados comienza a las nueve y media la ma\u00f1ana. Una hora despu\u00e9s, a las diez y media, ser\u00e1 la conferencia magistral. ALAS entrega hoy su galard\u00f3n en el auditorio de OviedoEl Comercio. 8 de noviembre de 2013\n34ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nTE InTEREs A sABER\nDesde la psicolog\u00eda tradicional ha sido frecuen-\nte centrarse en las debilidades de los sujetos \nconsiderando que, ante un evento o situaci\u00f3n \ntraum\u00e1tica, potencialmente cualquier individuo \npuede desarrollar un TEP (Trastorno de Estr\u00e9s \nPostraum\u00e1tico) u otras patolog\u00edas.\nEs habitual intentar minimizar los posibles efectos \nadversos con estrategias de intervenci\u00f3n temprana \nque pretenden abarcar a todos los sujetos que han sido afectados por el suceso traum\u00e1tico llegando incluso a, en cierto modo, \u201cestigmatizar\u201d a aquellos individuos que no muestran alg\u00fan tipo de patolog\u00eda posterior de mane-\nra que reaccionar de manera \u201cpatol\u00f3gica\u201d ha pasado a \nconsiderarse la manera normal de reaccionar.Las investigaciones pare-cen indicar, sin embargo, que se ha subestimado la capacidad de la gente para resistir experiencias traum\u00e1ticas y que la for-taleza es frecuentemente \nmayor de lo que la Psi-\ncolog\u00eda ha venido consi-derando, demostrando la literatura cient\u00edfica que la resiliencia, como forma de respuesta que implica \nuna adaptaci\u00f3n saludable \nante la adversidad, apa-rece frecuentemente.\nEs el de resiliencia un t\u00e9r-\nmino \u00fatil pero todav\u00eda no demasiado claro desde el punto de vista conceptual, procede de la palabra lati-na resilio cuyo significado es volver atr\u00e1s, volver de un salto, rebotar, resaltar y es un concepto que las \nciencias sociales toman \nde la ingenier\u00eda civil y de la f\u00edsica donde se entien -\nde como la resistencia de un cuerpo a la rotura por golpe. Bowlby (1992) fue quien primero adapt\u00f3 este concepto y la defini\u00f3 como el resorte moral o cualidad de la persona que no se desanima, que \nno se deja abatir. \nPuede definirse la resi-\nliencia como la capacidad para recuperarse y mante-ner una conducta adapta-tiva despu\u00e9s del abando-no o la incapacidad inicial al producirse un evento estresante (Garmezy, 1991) pero ha de tenerse la resiliencia  \nFortaleza ante las situaciones traum\u00e1ticas\nen cuenta que estamos tratando con un proceso din\u00e1mico y evolutivo entre el individuo y su entorno mucho m\u00e1s frecuente en-tre los seres humanos de lo que pudi\u00e9ramos pensar en un principio. No se es \nm\u00e1s o menos resiliente \nni la resiliencia es total y para siempre.\nPor tanto las m\u00falti-ples definiciones que se han dado del con-cepto que nos ocupa comparten una serie de ideas cuya conse-cuencia es una situa-ci\u00f3n normalizada y adaptada y que ser\u00edan las siguientes:\nLa resiliencia no es algo \nacabado, es un proceso.\nEs un producto resultan -\nte de la interacci\u00f3n de la \npersona con su entorno.\nSe deduce de las con-\nductas que el individuo despliega ante las si-\ntuaciones adversas y \nque son consecuencia de sus capacidades o habilidades para en-frentarlas. \n\u201cEl concepto de resiliencia ha acabado con la dictadura del concepto de vulnerabilidad\u201d. \nStAnISLA w tOMkIEwICz, 2001.Puede definirse \nla resiliencia como \nla capacidad para \nrecuperarse y mantener \nuna conducta adaptativa \ndespu\u00e9s del abandono o \nla incapacidad inicial al \nproducirse un evento \nestresante.ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA39\nTE InTEREs A sABER\n\u00bfC\u00f3mo salir de \nun registro de morosos?\nPreguntas planteadas \npor nuestros asociados\nLa inclusi\u00f3n en un fichero de morosos es una pr\u00e1ctica \nhabitual como medida de presi\u00f3n para reclamar una deuda. \u00a1\u00a1oJo!! Entrar es f\u00e1cil, pero no lo es tanto salir .\nLa inclusi\u00f3n en un fichero de mo-\nrosos es una pr\u00e1ctica habitual  \nen estos tiempos de crisis como medida de presi\u00f3n para reclamar una deuda, sobre todo si se trata de entidades que han comprado esa deuda a otras con el \u00fanico objetivo \nde hacer \u201ccaja\u201d.\nBasta con que una entidad  justifi-\nque que alguien mantiene una deu-da para que puedas verte inclu\u00eddo en tales registros. Deuda o presun -ta deuda, puesto que existen casos de inclusi\u00f3n en ficheros de mororos de personas que no adeudaban cantidad alguna, para lo cual la instituci\u00f3n que lo incluy\u00f3 tuvo que falsear datos necesariamente.\nEntrar en estos registros es as\u00ed \nde f\u00e1cil y las consecuencias pueden ser muy negativas de cara a probar tu solvencia, pero salir no lo es tanto y depender\u00e1 de las circunstancias que hayan rodeado la inclusi\u00f3n. Es decir, si la deuda es real, si se adeuda la canti-\ndad reclamada o si no.\nSi te han incluido y la deuda no \nexiste o ya est\u00e1 pagada, se pue-de solicitar a los responsables del fichero la exclusi\u00f3n, y si no la llevan a cabo, a la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos, mediante una denuncia presentada ante este or-ganismo, siempre que no se hayan \ncumplido algunos de los siguientes \nrEquISItoS: \nExistencia de una deuda cierta, vencida, exigible, que haya resul-tado impagada y respecto a la cual no se haya entablado reclamaci\u00f3n judicial, arbitral o administrativa.\nQue no hayan transcurrido 6 a\u00f1os \ndesde la fecha en que hubo de \nprocederse al pago de la deuda o del vencimiento de la obligaci\u00f3n o del plazo concreto si aqu\u00e9lla fuera de vencimiento peri\u00f3dico.\nRequerimiento previo de pago a \nquien corresponda el cumplimien -\nto de la obligaci\u00f3n.\nEl acreedor, o quien act\u00fae por su \ncuenta o inter\u00e9s, estar\u00e1 obligado a conservar a disposici\u00f3n del res-ponsable del fichero y de la Agen-cia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Da-tos documentaci\u00f3n suficiente que acredite el cumplimiento de los re-quisitos antes mencionados.\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAQu\u00e9 pasa si quiebra \ntu aseguradora?\n40ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nTE InTEREs A sABER\nTambi\u00e9n se puede acudir a la  V\u00edA jUDICIAL:\nSi no se discute la existencia de la deuda,  \nse deber\u00e1 abonar la misma y una vez liqui-\ndada, solicitar la cancelaci\u00f3n de sus datos, \nconforme al procedimiento establecido.\nLa ley ampara al ciudadano  en el sentido de \nreconocerle los derechos de acceso al fichero \npara solicitar y obtener informaci\u00f3n de sus da-tos de car\u00e1cter personal incluidos en el mismo, as\u00ed como los derechos de rectificaci\u00f3n y can-celaci\u00f3n (si hubiese pagado) y oposici\u00f3n (si se hubiese obviado alg\u00fan paso). Estos derechos \nson personal\u00edsimos y s\u00f3lo podr\u00e1n ser ejercita -\ndos por el afectado.\nRespecto a la cancelaci\u00f3n, el pago o cum-\nplimiento de la deuda determinar\u00e1 la cance-\nlaci\u00f3n inmediata de todo dato relativo a la misma. En los dem\u00e1s supuestos, los datos deber\u00e1n ser cancelados transcurridos 6 a\u00f1os contados a partir del plazo de cumplimiento de la obligaci\u00f3n.\n LA LEy AmPAr A AL CIuDADANo en el sen-\ntido de reconocerle los derechos de acceso al \nfichero para solicitar y obtener informaci\u00f3n \nde sus datos de car\u00e1cter personal incluidos \nen el mismo, as\u00ed como los derechos de recti -\nficaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n (si hubiese pagado) y \noposici\u00f3n (si se hubiese obviado alg\u00fan paso).\nLa crisis tambi\u00e9n va afectando a  algunas \naseguradoras. \u00bfQu\u00e9 ocurre si la compa-\n\u00f1\u00eda que te cubre las espaldas desaparece? \n\u00bfQu\u00e9 pasa con tus p\u00f3lizas? 1. Si te lo dicen: todo \nempieza cuando te infor-\nman de que la asegura -\ndora est\u00e1 en liquidaci\u00f3n. Te indicar\u00e1n los pasos a seguir y hasta cu\u00e1ndo \nestar\u00e1 vigente tu p\u00f3liza \n2. No te lo dicen pero \nte enteras:  Si te ente-ras por otros medios de que tu aseguradora ha quebrado, tienes que pe-dir informaci\u00f3n al CoN-\nSorCIo DE CoMPEN-\nSACI\u00d3N DE SEGuroS (Paseo de la  Castellana 32, 28046, Madrid; tel\u00e9-\nfono 91 339 55 00). \nEsta entidad p\u00fablica se \nencarga de liquidar a las aseguradoras fallidas e indicar a los asegurados \nc\u00f3mo hacer para reclamar \nel importe de un siniestro.  \u00bfqu\u00e9 hacer si tu aseguradora \ndesaparece? \u00bfEn qu\u00e9 situaci\u00f3n se quedan tus p\u00f3lizas?3. Contratar otro segu-\nro: desde el momento en que la p\u00f3liza vence, quedas expuesto. El Consorcio de Compen -\nsaci\u00f3n asume los da\u00f1os que pudieran ir a cargo del seguro obligatorio de autom\u00f3viles, pero el res-to de problemas podr\u00edan \nno quedar totalmente \ncubiertos y tendr\u00edas que asumirlos t\u00fa. Para evitar un riesgo tan grande, tie-nes que contratar cuanto antes otra p\u00f3liza. \n4. Darte de baja si fue-\nse necesario: en caso de que la aseguradora en liquidaci\u00f3n no hubie -\nse fijado una fecha de finalizaci\u00f3n de los con-tratos anterior al pr\u00f3ximo vencimiento de tu p\u00f3liza, tendr\u00edas que comunicar -\nles que quieres darte de baja.ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nTE InTEREs A sABER\nuN MES DE GrACIA\ny SEIS DE PLAzoLa aseguradora est\u00e1 obligada a conceder un mes de gracia a quien no pague. Durante este mes segui -\nr\u00e1s teniendo cobertura.\nDurante los 6 meses siguientes al \nvencimiento de la prima, la compa-\u00f1\u00eda tiene derecho a reclamarte que pagues lo que debes, aunque lo habitual es que la aseguradora no haga nada y considere terminado tu seguro.\ntardar m\u00e1s de un mes en pagar \nte deja sin cobertura, aunque con \n5 meses de plazo para pagar y re-cuperar tu seguro.\nVIVIr INSEGuro tIENE\nrIESGoSVivir sin seguro tiene consecuen -\ncias. Por ejemplo: para circular con un veh\u00edculo a motor es obligatorio tener uno y la multa por no tenerlo puede ser elevada.\nSean seguros de coche, moto o \ncasa, siempre existe el riesgo de tener que responder con tu pro-\npio patrimonio por los da\u00f1os de un accidente. Chocar con otro ve-h\u00edculo o inundar por error el piso del vecino son tragedias cotidianas que te pueden salir muy caras si no tie-nes seguro.\u00bfQu\u00e9 pasa si dejas \nsin pagar el seguro del coche, de la casa...?\n \nPAGAr A PLAzoS SALE CAro\nPero \u00bfqu\u00e9 hacer si no tienes dinero para pagar? Una posible soluci\u00f3n es \nfraccionar el pago de la prima. La mayor\u00eda de compa\u00f1\u00edas permiten hacerlo de manera trimestral o incluso mensual.\nEl problema es que el pago fraccionado cuesta: los recargos salen ca-\nros, lo que convierte esta opci\u00f3n en poco recomendable. La crisis vac\u00eda los bolsillos de los consumidores, que mes a mes se enfrentan a un v\u00eda crucis de facturas y \nrecibos. Muchos olvidan en sus c\u00e1lculos la prima del \nseguro, que llega una vez al a\u00f1o, se paga por antici-\npado y se renueva autom\u00e1ticamente  si no avisamos.\u00bfQu\u00e9 pasa si no pago\nel seguro?\n42ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nVivir sin seguro tiene consecuencias. Por \nejemplo: para circular con un veh\u00edculo a \nmotor es obligatorio tener uno y la multa \npor no tenerlo puede ser elevada.\nEsTuVImOs ALL\u00ed\nCongreso Europeo de Pacientes\nComunicaci\u00f3n libre de fELuPuS en el Congreso Europeo de Pacientes. 29 octubre 2013\nEl lupus es una enferme -\ndad autoinmune y sist\u00e9mi-\nca, que cursa con brotes y en la que la luz solar es determinante, tanto en el desencadenamiento de la propia enfermedad como en los brotes de exacer -\nbaci\u00f3n de la misma. \nTodos los afectados tenemos la \nnecesidad de utilizar foto pro-\ntector todos los d\u00edas pues, como dice el Dr. Cervera, Jefe del Servi-cio de Enfermedades Autoinmunes del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, \nuno de los factores que contribuyen \na que desarrolle la enfermedad y se produzcan casos m\u00e1s graves son los rayos ultravioleta del sol. Cuando hablamos de exposici\u00f3n solar no nos estamos refiriendo a darnos ba\u00f1os de sol sino a nuestra \nvida cotidiana. Es importante saber \nque la intensidad de las radiaciones UVA es mayor en los d\u00edas nublados, incluso la lluvia es perjudicial, y la nieve y el hielo reflejan el 85% de las radiaciones. Por eso, los l\u00fapicos tenemos la necesidad de utilizar fotoprotectores TODOS LOS D\u00cdAS. Es nuestra forma de prevenir un brote. El sistema sanitario espa\u00f1ol no atiende esta necesidad, siendo \nlos pacientes quienes hemos de ad-\nquirirlos a precio de cosm\u00e9tico. Es imprescindible que para los afec-tados de lupus los fotoprotectores tengan la consideraci\u00f3n de Medica -\nmentos por el Sistema Nacional de Salud y poder as\u00ed terminar con esta \ndiscriminaci\u00f3n injusta y excluyente.\nLa mariposa es el s\u00edmbolo univer -\nsal del lupus debido a la lesi\u00f3n \nm\u00e1s conocida, aunque no la m\u00e1s frecuente, que consiste en un enro-jecimiento y erupci\u00f3n en forma de mariposa. Todos echamos a correr cuando cae un chaparr\u00f3n, pero s\u00f3lo los pacientes de lupus lo hacemos \ncuando sale el sol. Las reacciones \npueden aparecer en menos tiempo del que se tarda en caminar hasta la tienda de la esquina. El lupus no es algo que se vea a simple vista, Isabel de ron rodr\u00edguez\nVocal de Comunicaciones Internacionales de fELuPuSSocia de Honor de ALAS\n43ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA44ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nla mayor\u00eda de las afecciones est\u00e1n \nocultas. El peligro del sol no es \u00fanica -\nmente que cause una quemadura (que \ntambi\u00e9n) sino su potencialidad para desencadenar la afectaci\u00f3n de los \u00f3r-\nganos internos en pacientes con lupus eritematoso sist\u00e9mico, m\u00e1s grave e in-\ncluso, mortal. \nLa Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de \nLupus consigui\u00f3 en 2012 que se permitiera la instalaci\u00f3n de filtros en las ventanillas laterales delanteras y para-\nbrisas de sus coches, algo \nprohibido para el resto de la poblaci\u00f3n, pero, \u00bfQu\u00e9 ocurre con los que utilizan el trans-porte p\u00fablico? \nUno de cada mil ni\u00f1os espa-\n\u00f1oles desarrollar\u00e1 lupus, y 8 de cada cien mil habitantes tendr\u00e1 un c\u00e1ncer de piel. Ni-\u00f1os y adultos pasamos va-rias horas al d\u00eda expuestos a la radiaci\u00f3n solar en trans-\nportes p\u00fablicos o escolares. \nLos cristales de las ventani -\nllas laterales y posteriores de la mayor\u00eda no son laminados y dejan pasar un 62.8% de radiaciones UVA. La soluci\u00f3n es la simple colocaci\u00f3n de un filtro que no requiere ninguna \ncaracter\u00edstica t\u00e9cnica espe-\ncial, al contrario que los es-pec\u00edficos para los parabrisas y ventanillas delantera de los veh\u00edculos. \nLos l\u00fapicos tenemos \nla necesidad de uti-lizar fotoprotectores ToDoS L oS D\u00cdAS. Es \nnuestra forma de pre-venir un brote.\nuno de cada mil ni\u00f1os espa\u00f1oles desarrollar\u00e1 lupus, y 8 de cada cien mil habitantes tendr\u00e1 un c\u00e1ncer de piel.\nLos rayos UVA atraviesan las \nnubes, los cristales de los ve-h\u00edculos y los de las las casas, por lo que tambi\u00e9n deben instalarse l\u00e1minas de protec-ci\u00f3n solar en las ventanas de EsTuVImOs ALL\u00ed\nCongreso Europeo de Pacientes45ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nlos colegios, comedores es-\ncolares, centros de salud...\nEsta prevenci\u00f3n es impor-\ntante para el lupus y para otras muchas dolencias en \nlas que debe de evitarse la \nexposici\u00f3n solar, medidas preventivas que conllevar\u00e1n una mejora en la Salud de toda la poblaci\u00f3n. Por todo lo anterior rogamos valoren la posibilidad de colocar filtros solares en los trans-portes p\u00fablicos y, muy es-pecialmente, en los destina-\ndos al transporte escolar. \n  \nLos r AyoS uVA \natraviesan las nubes, \nlos cristales de los veh\u00edculos y los de las las casas... Queremos disfrutar de la luz del d\u00eda... Queremos que se coloquen FILTroS SoLArES en los transportes p\u00fablicos y escolares.\nEsTuVImOs ALL\u00ed\nCongreso Europeo de Pacientes46ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\n10\u00ba CONGRESO \nINTERNACIONAL DE LUPUS\nLo que sigue no pretende ser un re-\ncorrido exhaustivo por las ponencias \ndel 10\u00ba Congreso Internacional de Lupus que se celebr\u00f3 en Buenos Aires del 18 al 21 del pasado mes de abril (pues estas est\u00e1n disponibles en Youtube) si no una foto de aquello que me result\u00f3 m\u00e1s lla-mativo, de los contenidos o reflexiones \nque llamaron mi atenci\u00f3n.\nLAs EntidAdEs rEPrEsEnt AdAs \nfuEron LAs siguiEntEs :\n\u2022 Agrupaci\u00f3n Lupus Chile.\n\u2022 Asociaci\u00f3n L\u00fapicos de Asturias.\u2022 Lupus Alert.\u2022 federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Lupus.\u2022 fundaci\u00f3n dominicana de Lupus.\u2022 gales Apoyo Pacientes Lupus.\u2022 grupo Lupus rosario-Argentina.\u2022 A.Lu.Cha Asociaci\u00f3n Lupus Chaco.\u2022 Lupus C\u00f3rdoba.\u2022 Lupus Europe.\u2022 Lupus inspired Advocacy Philippines.\u2022 Lupus Mariposas Cordobesas.\u2022 nrf Lupus diagnosegruppe norway.\u2022 Lupus society of Alberta.\u2022 the Voice of Lupus foundation.\u2022 Yayasan Lupus indonesia.\nbabilidad de que ambos tengan \nlupus, no as\u00ed entre hermanos.El componente gen\u00e9tico tiene importancia relativa, lo m\u00e1s determinante son los factores \nmedioambientales. Los euro-\npeos tenemos una menor inci-dencia que los americanos. La actividad baja con los a\u00f1os y a veces el malestar del paciente no se refleja en los an\u00e1lisis.\nEn otras ocasiones el paciente \ndice encontrarse bien y los an\u00e1-\nlisis dicen o contrario.\nLos da\u00f1os van aumentando con \nel tiempo y se acumulan. Es im-portante la prevenci\u00f3n. Cuanta m\u00e1s prevenci\u00f3n mayor probabi -\nlidad de vida.\nEl sol no s\u00f3lo afecta a la piel si \nno que reactiva la enfermedad \ny por tanto el da\u00f1o org\u00e1nico. La\nHidroxicloroquina tiene menos efectos si se fuma.\nEl componente gen\u00e9tico \ntiene importancia relati-va, lo m\u00e1s determinante son los factores medioam-bientales (...) El sol no s\u00f3lo afecta a la piel si no que re-activa la enfermedad y por tanto el da\u00f1o org\u00e1nico.La presentaci\u00f3n corri\u00f3 a cargo \nde Teresa Cattoni (Presidenta -\nde ALUA) con una emocionante bienvenida que titul\u00f3 el Elogio del Encuentro.\nDra. GrACIELA  ALArC\u00d3N \n(MPH-uS)\n\u00bfqu\u00e9 necesito saber sobre los diferentes tratamientos para el lupus?Recorrido por el lupus desde \nque se dec\u00eda que era una en-\nfermedad fat\u00eddica en la que el 50% no superaba los cuatro a\u00f1os de vida, poniendo \u00e9nfasis en la importancia que tienen los factores medioambientales: los gemelos tienen el 25% de pro-\n\u00bfY si es LUPUS?EsTuVImOs ALL\u00ed\n10\u00ba Congreso Internacional de LupusASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\n48\n48ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMADra. MAr\u00edA  CrIStINA  LuNIC \n(ArGENtINA)\n\u00bfC\u00f3mo mejorar la calidad de \nvida y las estrategias de afronta-miento en pacientes con Lupus?\nC\u00f3mo llegamos a enfermar. El \ncuerpo humano es un sistema de sistemas. Los l\u00edmites de la vida humana son variables. Aire, agua, alimento, medioambiente y afec-tos. La enfermedad establece un equilibrio est\u00e1tico dentro de l\u00edmitesr\u00edgidos que no permiten la adapta -\nci\u00f3n: sistemas est\u00e1ticos y ca\u00f3ticos. Algunas personas tienen mejor ca-\npacidad para adaptarse.\nEn el LES hay varios factores que \nvar\u00edan seg\u00fan las manifestaciones en cada paciente. Qu\u00e9 pasa con las personas enfermas: \u201ccuando veo mi falta me doy cuenta de que no estoy siendo yo misma\u201d.\nQuienes no se aceptan a s\u00ed mismos \npueden sentir envidia, celos, com-petencia excesiva, autodestrucci\u00f3n.Se deben de crear consciente -\nmente las condiciones para sanar, hacer estrategias para mejorar el afrontamiento, para estar mejor.\nUTERIZAR: \nCuando un paciente est\u00e1 ingresa -\ndo est\u00e1 uterizado: se le da todo, se le protege en todo. Lo ideal es que cada uno cuente con el poder ne-cesario para mejorar.\nESTRATEGIAS:\nEstrategia I: Descanso programa -\ndo (1 \u00f3 2 veces al d\u00eda).\nEstrategia II: El di\u00e1logo y la pala-\nbra son poderosos medios, acon-\nsejamos que hable de sus senti-mientos pero no con cualquiera ni en cualquier lugar. Seg\u00fan la capacidad que tenga quien te escuche para racionalizar, hacer selecci\u00f3n. Poner limitaci\u00f3n. \u201cLa queja aleja\u201d. No invadir, ninguno quiere cargar con el otro perma-nentemente, la carga emocional es muy pesada.\nEstrategia III:  Reutilizaci\u00f3n: apro-\nvechar la experiencia para ayudar a otros. \u00bfQu\u00e9 modelos tuve? To-\ndos pensamos que no recibimos el amor que merec\u00edamos. Puedo hacer algo distinto.\nHay otros modelos: buscando el \nbien de nuestros semejantes en-contramos el nuestro. Desempe -\n\u00f1amos distintos roles, algunos m\u00e1s desarrollados.\nEstrategia IV: Apelar a los recur-\nsos internos. Esto hace que nos ayude a mi mismo. \nNADA DE LO HUMANO NOS ES \nAJENO. Cada una est\u00e1 al lado de la otra. El m\u00e9rito est\u00e1 en la acepta-ci\u00f3n de todas mis partes. Autoco-\nnocimiento de mi realidad.\nLa persona indecisa permanece en \nla duda, la ansiedad y la angustia y acumulamos problemas, preocu -\npaciones, agresiones: para decidir es preciso saber ganar y perder.\nDr. JoS\u00c9 fErNANDo MoLINA \n(MEDELL\u00edN) \nNefritis l\u00fapica: \u00bfQu\u00e9 opiniones de tratamiento son las mejores para mi y c\u00f3mo puedo ayudar a \nmi m\u00e9dico para obtener los me-\njores resultados?Pat\u00f3genos-ambientales-hormona-les. Hizo un recorrido por la nefritis l\u00fapica.\nDr. rICArD CEr VErA\n(ESPA\u00f1A)\nLupus y embarazo: la planifica-ci\u00f3n anticipada y el control m\u00e9-dico adecuado.Con la brillantez caracter\u00edstica y el don de transmitir coment\u00f3 que este es el mejor Congreso de lupus en 25 a\u00f1os.\nEstamos en el comienzo de una \nnueva era para el tratamiento del lupus. Las cosas que presenta -\nmos aqu\u00ed son exactamente las que presentamos a los m\u00e9dicos, con toda claridad y crudeza. La Hidro -\nxicloroquina puede y debe tomarse durante el embarazo y el prospecto dice que no.EsTuVImOs ALL\u00ed\n10\u00ba Congreso Internacional de Lupus49ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nCoordina el FORO. Ella considera \nque los foros bien usados son bue-na herramienta. El m\u00e9dico y el te-rapeuta son parte de la vida de los pacientes. S\u00f3lo bien usados son positivos.\nAN\u00e1LISIS ESTRAT\u00e9GICO:  \nTomar la vida como una aventu-\nra. Las personas negativas no consiguen soluciones y aumen-tan los problemas. SOMOS LO QUE PENSAMOS.\nDistintas situaciones conflictivas \nno te preocupes... no es nada... no te preocupes\u2026 te pido disculpas... me parece que voy a tomarme un tiempo para pensarlo bien.\nLos pacientes tienen: altos ideales, \nalta exigencia, justicia absoluta, quiero, quiero y esto me preocupa, agotamiento ps\u00edquico f\u00edsico, irrita-bilidad, insomnio, alteraciones cog-nitivas, frustraci\u00f3n. \nNo se agota, alegre y agradezca lo \nposible. Estar triste enferma. Apren-\nder a estar solo es muy importante.\nESTRATEGIA  PARA  ALEGRARSE:  \nLo importante no es lo que nos pasa \nen la vida si no lo que hacemos con lo que nos pasa. Aumentar la sero-tonina, hacer dieta estimulante de serotonina, hacer ejercicio estimula la serotonina.\nDopamina: El neurotransmisor del \nplacer. Hacerse masajes entre no-\nsotros es bueno y da salud.\nAdrenalina: Activa nuestras fun-\nciones para responder mejor.\nLa clave del enfermar es el agota-\nmiento de la capacidad de resilien -\ncia. No es la presencia de lo negati -\nvo lo que causa la enfermedad.\nOlvidar el pasado. Lo negativo es \nla ausencia de lo positivo, lo que me mejora. Siempre se puede aprender.tienen ambos lupus, eso da seguri-dad de que los factores gen\u00e9ticos no son determinantes, si bien los genes marcan la gravedad.\nEl sol, cuando hay lesi\u00f3n, rompen \nlas membranas y esto desencade -\nna una respuesta autoinmune. Se \nest\u00e1n haciendo estudios con rato-\nnes que demuestran que el tabacolos pone enfermos.\nEl tratamiento del lupus es \nun traje hecho a la medida.\nDr. MArIo H. CorDIAL\n (M\u00c9XICo)\nFactores ambientales y gen\u00e9ti-\ncos en lupus \u00bfCu\u00e1l es la causa del lupus? \u00bfSe puede curar? \u00bfSe hereda?\nFactores gen\u00e9ticos y ambientales.\nEl tratamiento del lupus es un traje\nhecho a la medida. En la Cl\u00ednica Mayo que tienen registros desde hace muchos a\u00f1os saben que el lupus est\u00e1 aumentado.\nGen\u00e9tico: En mestizos y anglo \namericanos los mestizos europeostienen menos lupus. El lupus no se presenta espont\u00e1neamente, es un proceso de interrelaci\u00f3n, dos ge-\nmelos s\u00f3lo en un 25% de los casos Dra. ALICIA  EIMoN \n(ArGENtINA)\n\u00bfDeber\u00eda poner atenci\u00f3n espe-\ncial al riesgo cardiovascular?\nDe el 40% de las muertes tempra-\nnas que se deben al lupus el 23%\nes por riesgos vasculares. Las in-fecciones son un riesgo siempre. La cortisona debe de tomarse s\u00f3lo por la ma\u00f1ana. Los pacientes de lupus padecen enfermedad coro-naria o accidentes vasculares con menos factores de riesgo pero con un Sledai alto.\nNuestra piel libera vitamina D des-pu\u00e9s del sol y esto es muy respon -\nsable de las manifestaciones infec-ciosas. Hace mucha falta mejorar los s\u00edntomas y mejorar la calidad de vida. Muy importante vigilar el tipo de medicamentos, hay muchos que inducen al lupus.\nHace muchos a\u00f1os que sabemos \nque el tabaco empeora el lupus de piel. La Hidroxicloroquina no haceefecto. Otros factores ambientales negativos: el s\u00edlice, el polvo de las piedras, caminos, los insecticidas dom\u00e9sticos, el esmalte de u\u00f1as, el estr\u00e9s... (casi todos los enfermos est\u00e1n estresados) aumenta el ries-go de lupus y artritis reumatoide.\nEpigen\u00e9tico:  as\u00ed se llama la res-\npuesta gen\u00e9tica a la exposici\u00f3n \nambiental. EsTuVImOs ALL\u00ed\n10\u00ba Congreso Internacional de LupusEsTuVImOs ALL\u00ed\n50ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nEl pasado 23 de Julio asistimos \nal Observatorio sobre barreras de acceso para discapacitados en los servicios de transporte organizado por ONCE y ALSA en el Auditorio del Palacio de Congresos Pr\u00edncipe Felipe de Oviedo que se elabor\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del Comit\u00e9 Es-\npa\u00f1ol de Representantes de Per-\nsonas con Discapacidad y el Minis-terio de Fomento. La presentaci\u00f3n estuvo a cargo de Clara Costales, Directora General de Atenci\u00f3n a la Dependencia, Manuel Parron-do, Responsable del grupo ALSA \npara el norte de Espa\u00f1a, Jes\u00fas Hern\u00e1ndez Gal\u00e1n, Director de Ac-cesibilidad Universal de la Funda-\nEl 15 de Agosto hicimos un Mercadillo Solidario en Nueva de \nLlanes que tuvo una gran aceptaci\u00f3n entre los asistentes. Lo re-caudado con los art\u00edculos, casi todos cedidos por amigos y amigas, se ingres\u00f3 en una cuenta a nombre de fELuPuS (fe-deraci\u00f3n Espa\u00f1ola de Lupus) con destino a la investigaci\u00f3n.\nObservatorio sobre barreras de acceso para \ndiscapacitados en los servicios de transporte\nMercadillo Solidarioci\u00f3n ONCE y Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Donoso,  Director general de Fundaci\u00f3n \nONCE. El objetivo pretendido fue analizar qu\u00e9 barreras encuentra una per-sona con discapacidad a la hora de viajar y desde ALAS se plante\u00f3 la nece-sidad de incorporar filtros solares en los transportes p\u00fablicos. Desde ALSA se nos inform\u00f3 de que los nuevos veh\u00edculos ya vienen dotados con ellos y han dado traslado de la reivindicaci\u00f3n al Consorcio de Transportes.\nSupone para mi, como Jefe del Ser-vicio de Medicina Interna del Hos-pital de Cabue\u00f1es, una gran satis-facci\u00f3n poder presentar a la Unidad de Enfermedades Autoinmunes del Hospital de Cabue\u00f1es en la que tra-bajan Eva Fonseca, Luis Trapiella y \nJavier Nu\u00f1o.\nEl servicio ya trataba, en consultas \ny en hospitalizaci\u00f3n, a pacientes que sufr\u00edan enfermedades autoin -\nmunes, no en vano entran dentro del \u00e1mbito de competencias de nuestra especialidad. Desde hace unos a\u00f1os, m\u00e9dicos del servicio mostraron especial inter\u00e9s en estas \nenfermedades y gracias a su es-Unidad de Enfermedades Autoinmunes \ndel Hospital de Cabue\u00f1es\nfuerzo, tes\u00f3n, trabajo y estudio han \nlogrado un nivel de conocimientos y experiencia, que ha sido recono -\ncido por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna mediante la acre-ditaci\u00f3n de la unidad.\nDeberemos sentirnos todos satisfe-\nchos y orgullosos por el reconoci -\nmiento que esto supone, tanto para \nel Hospital de Cabue\u00f1es, como para los pacientes del \u00c1rea Sani-taria V y que redundar\u00e1, sin duda alguna, en beneficio de todos.\nJoaqu\u00edn Mor\u00eds de la t assa.\nJefe de Servicio de Medicina \nInterna. Hospital de Cabue\u00f1es\n\u201cEl 90% de las pacientes que sufren \nlupus eritematoso sist\u00e9mico (LES) son mujeres y la mayor\u00eda de ellas tienen entre 25 y 35 a\u00f1os en el mo-mento del diagn\u00f3stico. La prevalen -\ncia del lupus, que es la enfermedad \nautoinmune sist\u00e9mica m\u00e1s frecuen-\nte, se acerca a un caso por cada mil, por lo que se estima que en Euskadi hay en torno a 2.000 per-sonas con lupus\u201d. Tal y como se\u00f1a-la el doctor de Osakidetza Guiller -\nmo ruiz Irastorza, jefe de Secci\u00f3n de Enfermedades Autoinmunes del \nHospital Universitario Cruces y jefe \ndel Grupo de Investigaci\u00f3n de En-fermedades Autoinmunes del Insti-tuto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Bio-Cruces (Osakidetza), \u201cla existencia de unidades espec\u00edficas de enfer-medades autoinmunes, que cuen-ten con profesionales cualificados y con experiencia y en las que se asegure la coordinaci\u00f3n entre los \ndiferentes especialistas implicados \nen el manejo de estos pacientes\u201d, como es el caso de la existente en el Hospital Universitario Cruces (HUC), \u201ces fundamental para mejo-rar el pron\u00f3stico del lupus y atenuar su impacto sobre el sistema sanita-rio p\u00fablico\u201d. \nCon el objetivo de divulgar la reali -\ndad y avances en la investigaci\u00f3n, \ndiagn\u00f3stico y tratamiento del lupus, as\u00ed como solventar las preguntas de las personas asistentes, el 8 de Mayo se celebr\u00f3 en el Palacio Euskalduna (sala A3) de Bilbao, de 17:00 a 20:30 h, una jornada mo-nogr\u00e1fica sobre lupus. En el evento, gratuito y abierto a la ciudadan\u00eda, profesionales sanitarios y pacien -\ntes expusieron ante los asistentes \u201cLas preguntas y respuestas sobre el lupus eritematoso sist\u00e9mico\u201d. En la jornada, una paciente con lupus cont\u00f3 su experiencia de embarazo. Adem\u00e1s, hubo un tiempo destina -\ndo a responder a las preguntas de los asistentes. La jornada, se reali -\nz\u00f3 con motivo de la celebraci\u00f3n, el \nviernes, 10 de mayo, del D\u00eda Mun-\ndial del Lupus.El 90% de los pacientes con lupus  \nson mujeres\nOtro aspecto muy importante para mejorar el pron\u00f3stico del lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES) es la investigaci\u00f3n. En este sentido, la Unidad de Investigaci\u00f3n de Enfer-medades Autoinmunes del HUC, actualmente integrada en el Ins-tituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria \nBioCruces, de Osakidetza, lleva \ndiez a\u00f1os aportando resultados con aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para el manejo de esta enfermedad. \nSeg\u00fan destaca el doctor Guillermo \nRuiz Irastorza, \u201cen el campo del lupus existen l\u00edneas de investiga -\nci\u00f3n muy activas centradas, entre \notros aspectos, en los factores de \nriesgo gen\u00e9ticos e inmunol\u00f3gicos, La mayor\u00eda de ellas tienen entre 25 y 35 a\u00f1os en el momento del diagn\u00f3stico. Su prevalencia \nronda el 1/1000, por lo que se estima que en Euskadi hay en torno a 2.000 personas con lupus.\nN\u00e9lida G\u00f3mez y el Dr. Guillermo Ruiz.\nEl lupus eritematoso sist\u00e9-\nmico (LES) es una enferme-dad autoinmune cr\u00f3nica con diferentes combina-ciones de manifestaciones en la piel, articulaciones, sangre, ri\u00f1ones, y sistema nervioso.\nEsTuVImOs ALL\u00ed\nJornada en Bilbao. \u00a1S\u00ed es lupus! Preguntas y respuestas sobre el LES\nASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA51\n52ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAEsTuVImOs ALL\u00ed\nJornada en Bilbao. \u00a1S\u00ed es lupus! Preguntas y respuestas sobre el LES\nosakidetza cuenta, con una uni-\ndad espec\u00edfica interdisciplinar para la atenci\u00f3n de estos pacien-tes y con un grupo de investiga-ci\u00f3n cl\u00ednica sobre las enfermeda -\ndes autoinmunes.\nen factores pron\u00f3sticos de evoluci\u00f3n de \nla enfermedad y en la s\u00edntesis de nuevos medicamentos. La observaci\u00f3n cl\u00ednica es-tructurada de los pacientes atendidos en unidades especializadas, como la existen-te en nuestro hospital, aporta informaci\u00f3n \nmuy valiosa y de traslaci\u00f3n inmediata a \nla pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Es por ello fundamen-tal potenciar la coexistencia de las esferas asistencial, investigadora y formativa para avanzar en el conocimiento y manejo inte-grado de esta compleja enfermedad\u201d.\nEL LuPuS y SuS \nMANIfESt ACIoNES CL\u00edNICAS\nEl experto, que tambi\u00e9n es profesor de la \nFacultad de Medicina y Odontolog\u00eda de la Universidad del Pa\u00eds Vasco/Euskal Herriko \nUnibertsitatea, explic\u00f3 que el lupus eritema-\ntoso sist\u00e9mico \u201ces una enfermedad autoin -\nmune cr\u00f3nica con diferentes combinaciones de manifestaciones en la piel, articulacio -\nnes, sangre, ri\u00f1ones, y sistema nervioso, \nSe celebr\u00f3 en Bilbao una jornada, gratuita y \nabierta a la ciudadan\u00eda sobre el lupus. una paciente cont\u00f3 su experiencia de embara-zo. Adem\u00e1s, hubo un tiempo destinado a responder a las preguntas de los asistentes.\nentre otros \u00f3rganos. Sin embargo, puede presen -\ntarse tambi\u00e9n en hombres y a cualquier edad, in-\ncluyendo ni\u00f1os y ancianos. Si bien la superviven -\ncia a los 15 a\u00f1os de los pacientes con lupus es superior al 90% en nuestro entorno, sus tasas de mortalidad siguen siendo m\u00e1s altas que las de la poblaci\u00f3n general\u201d .\nLas manifestaciones cl\u00ednicas del lupus son muy variadas. Las m\u00e1s frecuentes se dan a nivel de la \npiel, \u201ccon el cl\u00e1sico eritema fa-\ncial en alas de mariposa, arti-culaciones y, dentro de los \u00f3r -\nganos vitales, los ri\u00f1ones. Su \ndiagn\u00f3stico es complicado en \nmuchas ocasiones, y requiere de un alto \u00edndice de sospecha cl\u00ednica, apoyada por pruebas \nEl lupus es la m\u00e1s frecuente \nde las enfermedades autoin-\nmunes sist\u00e9micas.Cartel del XII Congreso Nacional.ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA53EsTuVImOs ALL\u00ed\nJornada en Bilbao. \u00a1S\u00ed es lupus! Preguntas y respuestas sobre el LES\ninmunol\u00f3gicas como los anticuer -\npos antinucleares, anticuerpos \nanti-DNA y otros\u201d, se\u00f1ala el doctor Ruiz Irastorza.\nEl lupus eritematoso sist\u00e9mico es \nuna enfermedad cr\u00f3nica ya que, \u201caunque disponemos de muchos \ntratamientos, no tiene curaci\u00f3n\u201d.  En \nla mayor\u00eda de las ocasiones se pre-\nsenta en personas que, por edad, tienen una larga expectativa vital por delante. \u201cT\u00edpicamente, los pa-cientes con lupus van acumulando da\u00f1o org\u00e1nico a lo largo de la evo-luci\u00f3n de su enfermedad, producido \ntambi\u00e9n, en muchos casos, por las \nmedicaciones que utilizamos para controlarlo\u201d.  \nPor ello, el impacto potencial en el sistema sanitario \u201ces enorme, considerando adem\u00e1s el elevado precio de muchos de los medica -\nmentos lanzados al mercado en los \u00faltimos tiempos. Es, por ello, fundamental\u201d,  recalc\u00f3 el cl\u00ednico \u201cun \nabordaje integrado y coordinado desde unidades especializadas que \npotencien la atenci\u00f3n ambulatoria, soportada por un alto nivel de acce-\nsibilidad y respuesta r\u00e1pida\u201d,  como \nse da en el caso del Sistema Vasco de Salud-Osakidetza. \nEl primer paso imprescindible es el \ndiagn\u00f3stico precoz de la enferme-\ndad y de sus complicaciones. \u201cS\u00f3lo \nas\u00ed se puede prescribir un trata-\nmiento adecuado que, aplicado de forma temprana, prevenga en mu-chos casos el da\u00f1o irreversible. En-contrar el tratamiento \u00f3ptimo, que respete el equilibrio entre eficacia, toxicidad y un precio sostenible exi-ge experiencia en su uso y un en-foque multidisciplinar. Por otro lado, \nprevenir la aparici\u00f3n de complica -\nciones cardiovasculares a largo \nplazo es uno de los puntos funda-mentales en el manejo del lupus\u201d . \u201cEs enorme, considerando \nadem\u00e1s el elevado precio de \nmuchos de los medicamentos \nlanzados al mercado en los \u00faltimos tiempos. Es, por ello, \nfundamental, un abordaje in-\ntegrado y coordinado desde unidades especializadas que \npotencien la atenci\u00f3n ambu-\nlatoria, soportada por un alto nivel de accesibilidad y res-\npuesta r\u00e1pida\u201d.\u201cEl I Congreso de Pacientes con \nEnfermedades Reum\u00e1ticas es un evento bienvenido en la comu-nidad de afectados de lupus por \ntres cuestiones fundamentales: \nen primer lugar, porque consi-deramos clave poder informar de forma veraz a los pacientes y sus familias, estableciendo una mayor empat\u00eda entre el m\u00e9dico y paciente, a trav\u00e9s del programa del Congreso; en segundo, por-que servir\u00e1 para dar visibilidad a patolog\u00edas org\u00e1nicas, como las \nenfermedades reum\u00e1ticas y au-\ntoinmunes sist\u00e9micas -entre ellas el lupus- y poder hacer llegar a la sociedad la informaci\u00f3n necesa -\nria para comprender mejor estas patolog\u00edas que sufrimos. \nPor \u00faltimo, creemos que unir a \nafectados de toda Espa\u00f1a en un evento, realizado por y para ellos, representa una apuesta por \nel trabajo en grupo en defensa de \nuna mejor Sanidad, siempre con el objetivo de lograr una atenci\u00f3n de calidad. De este modo, reper-cutir\u00e1 en un paciente experto y en un m\u00e9dico comprometido\u201d. \nPilar Pazos CasalPta. de fELuPuS\nPublicado en Los Reumatismos, publicaci\u00f3n \noficial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Reumotolo-g\u00eda, Noviembre-Diciembre 2013, A\u00f1o 11/N\u00ba 62i congreso de pacientes con\nenfermedades reum\u00e1ticasEsTuVImOs ALL\u00ed\nXII Congreso Nacional de Lupus para Pacientes\n54ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAEl XII Congreso Nacional de Lupus se celebr\u00f3 en Ma-\ndrid el pasado 11 de mayo de 2013, el evento tuvo lugar en el Auditorio del Caixa forum en el Paseo del Prado n\u00famero 36.\nEl acto fue reconocido de Inter\u00e9s Sanitario por el Ministerio de Sani-\ndad, Asuntos Sociales e Igualdad y por la Consejer\u00eda de Sanidad \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid.\nLa inauguraci\u00f3n estuvo a cargo de D\u00f1a. Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n, \nDirectora General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n, del Dr. D. \nFrancisco Javier L\u00f3pez Longo, Vicepresidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico y \nD\u00f1a. Pilar Pazos Casal, Presidenta de FELUPUS. \nAdem\u00e1s se proclam\u00f3 el D\u00eda Mundial del Lupus.  El Congreso se desarroll\u00f3 a lo largo de \nla ma\u00f1ana con los siguientes bloques de temas:\nGEN\u00c9tICA \nEn inmunolog\u00eda: \u201cPresentaci\u00f3n y Ge-\nn\u00e9tica del Lupus: progresos y pers-pectivas\u201d, siendo los participantes los Drs. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Regueiro Gonz\u00e1lez, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda y Javier Mart\u00edn Ib\u00e1\u00f1ez, Profesor de Investigaci\u00f3n del CSIC. In-\nvestigador del Instituto de Parasitolog\u00eda \ny Biom\u00e9dica L\u00f3pez-Neyra de Granada.\nPEDIA tr\u00edA \nParticiparon en esta mesa con la pre-\nsentaci\u00f3n, el Dr. Rafael D\u00edaz Delgado, Representante Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Servicio de Reumatolog\u00eda del Hospital Severo Ochoa de Madrid.\nLa Dra. Rosa Merino Mu\u00f1oz, Jefa de \nSecci\u00f3n del Servicio de Reumatolog\u00eda \nInfantil del Hospital La Paz de Madrid, imparte la conferencia sobre \u201cLES en ni\u00f1os\u201d.\nAtENCI\u00d3N PrIMArIA \nLa siguiente Mesa estuvo dedicada a \nAtenci\u00f3n Primaria, el Dr. David Pala-cios Mart\u00ednez, M\u00e9dico Especialista en \nMedicina Familiar y Comunitaria en el \nC.S. San Blas de Parla y miembro del Grupo de Trabajo en Dermatolog\u00eda de SEMERGEN nos habl\u00f3 del \u201cLa im-portancia de los M\u00e9dicos de Aten-ci\u00f3n Primaria\u201d.Cartel del XII Congreso Nacional.\nD\u00f1a. Mercedes Vinuesa y D\u00f1a. Pilar Pazos, \ndurante el acto de inauguraci\u00f3n.EsTuVImOs ALL\u00ed\nXII Congreso Nacional de Lupus para Pacientes\n55ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAfuturo \nUna de las mesas m\u00e1s esperadas por los participantes, conocer los riesgos, \nlas investigaciones m\u00e1s recientes y \nla \u00e9tica e investigaci\u00f3n cl\u00ednica pusie-ron el broche final al Congreso.  El Dr. Miguel Yebra Bango  del Ser-\nvicio de Medicina Interna del Hos-pital Puerta de Hierro de Madrid habl\u00f3 de \u201criesgo vascular. un modelo de investigaci\u00f3n\u201d,  la Dra. \nLarissa Valor M\u00e9ndez de la Unidad de Biol\u00f3gicos del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n trat\u00f3 el tema \u201cunidades de tratamientos Biol\u00f3gicos\u201d  y el \nDr. Antonio Gil Aguado  del Servicio \nde Medicina Interna de La Paz ter-min\u00f3 con \u201c\u00c9tica e investigaci\u00f3n cl\u00ednica\u201d.\nLa clausura estuvo a cargo de D\u00f1a. \nElena Ju\u00e1rez Pel\u00e1ez, Directora de \nAtenci\u00f3n al Paciente CAM, Dr. D. An-\ntonio Gil Aguado, Presidente del Co-\nCon el t\u00edtulo \u201cC\u00f3mo se ve el Lu-\npus desde la Atenci\u00f3n Primaria\u201d el Dr. Antonio Sis\u00f3 Almirall  nos de-\nleit\u00f3 con una magn\u00edfica ponencia, \n\u00e9l es Director de Investigaci\u00f3n del \nConsorcio de Atenci\u00f3n Primaria de Salud Eixample (CAPSE. Coordi -\nnador del Grupo de Investigaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria del IDIBAIS en Barcelona.\nrEuMA toLoG\u00edA\nPara finalizar las mesas de la ma-\n\u00f1ana acabamos con Reumatolog\u00eda, \nel tema de la introducci\u00f3n a la Mesa \nestuvo a cargo del Dr. D. Santiago Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Reuma -\ntolog\u00eda y la ponencia \u201cPrevenci\u00f3n \ny da\u00f1o articular\u201d la imparti\u00f3 el Dr. Francisco J. L\u00f3pez Longo,  Jefe de \nSecci\u00f3n del Servicio de Reumatolo -\ng\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid y Profesor Asociado de \nla Facultad de Medicina (Universi -\ndad Complutense de Madrid). D\u00f1a. \nBlanca Rubio Hern\u00e1ndez,  presiden -\nta de AMELYA da por finalizada la primera parte del programa y los asistentes acuden a almorzar al ho-tel NH Nacional.\nMEDICINA INtErNA \nPresent\u00f3 la mesa el Dr. Jes\u00fas Ca-\nnora Lebrato, Coordinador de En-\nfermedades Autoinmunes. Sociedad de Medicina Interna de Madrid-Cas-tilla La Mancha (SOMIMACA).\nA continuaci\u00f3n una conferencia muy \nesperada por todos los asistentes, el Dr. Munther A. Khamastha Direc-\ntor del Laboratorio de Investigaci\u00f3n del Lupus Graham Hughes. Kine\u00b4s Collage London. The Rayne Institu-te St. Thomas\u00b4 Hospital de Londres que explic\u00f3 el tema de \u201cHormonas/\nEmbarazo\u201d.\nOtra conferencia muy interesante \ncon el t\u00edtulo \u201cPrevenci\u00f3n de ries-gos en el Lupus\u201d  fue impartida por \nel Dr. \u00c1ngel Robles Marhuenda del Servicio de Medicina Interna del Hospital La Paz de Madrid.DErMA toLoG\u00edA\nLa presentaci\u00f3n de la Mesa la llev\u00f3 a cabo el Dr. Jos\u00e9 Carlos Moreno Jim\u00e9nez, Presidente de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda.\n\u201cun paseo por la piel del pacien-\nte con Lupus\u201d  con este magn\u00edfico \nt\u00edtulo la Dra. Cristina G\u00f3mez Fer -\nn\u00e1ndez,  del Servicio de Dermatolo -\ng\u00eda de la Paz, nos inform\u00f3 de los tipos de lupus cut\u00e1neo de una ma-nera muy amena y did\u00e1ctica.\nmit\u00e9 Cient\u00edfico y D\u00f1a. Blanca Rubio \nHern\u00e1ndez, Presidenta de AMELYA.\nY como cada a\u00f1o, en cada Congre-\nso, se pasa el relevo a otra entidad que se encargar\u00e1 de realizarlo, por ello D\u00f1a. Blanca Rubio Hern\u00e1ndez, \npresidenta de AMELYA entreg\u00f3 el \nLIBRO DE CONGRESOS a D\u00f1a. M\u00aa \nJos\u00e9 Lebrero Oncala presidenta de \nAIBLUPUS, entidad que organizar\u00e1 el XIII Congreso Nacional en Pal-\nma de Mallorca en el 2014. Como \n\u201cbroche de oro\u201d del Congreso disfru-taron los presentes de la actuaci\u00f3n \nde \u201cLos Chulapos del Puente de \nVallecas\u201d, una entidad sin \u00e1nimo de lucro que pertenece a la federaci\u00f3n de grupos tradicionales de Madrid, su objetivo es dar a conocer las tra-diciones y bailes castizos madrile-\u00f1os, su actuaci\u00f3n hizo cantar a los asistentes y fue una clausura muy alegre, llena de sabor madrile\u00f1o. \n Dr. Munther A. Khamastha y D\u00f1a. Pilar Pazos. N\u00e9lida G\u00f3mez a la izquierda.\nLos Chulapos del Puente de Vallecas.ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAcAmPA\u00f1A DEL EuROmELAn OmA 2013\n\u00bfqu\u00c9 ES EL  LuPuS?\nEl t\u00e9rmino \u201clupus\u201d se utiliza desde mediados \ndel siglo XIX cuando Cazenave lo utiliza para describir un grupo de pacientes que por sus le-siones en cara se asemejaban a un lobo. En un principio dentro del t\u00e9rmino lupus se inclu\u00edan enfermedades de etiolog\u00eda muy variable, hasta que se individualiz\u00f3 el t\u00e9rmino lupus eritema-\ntoso para hacer referencia a una enfermedad \nautoinmune que puede presentarse bajo tres situaciones distintas\nLupus eritematoso cr\u00f3nico o lupus cut\u00e1neo que muestra su agresividad en la piel pero que tiene poca trascendencia sist\u00e9mica.\nLupus eritematoso sist\u00e9mico que es un pro-\nceso de afectaci\u00f3n multiorg\u00e1nica en el que tambi\u00e9n se ve implicada la piel, pero en el que es m\u00e1s trascendente la afectaci\u00f3n arti-cular y renal.\nLupus subagudo que es una situaci\u00f3n inter-\nmedia que puede permanecer como tal o pro-gresar a alguna de las dos formas anteriores.\u00bfC\u00d3Mo SE MANIfIESt A EN LA  PIEL?\nLa afectaci\u00f3n cut\u00e1nea en esta enfermedad es importante y t\u00edpica, siendo de gran ayuda a la hora de establecer el diag -\nn\u00f3stico. En la mayor\u00eda de las ocasiones predomina en zonas expuestas y se ve claramente influenciada por la radiaci\u00f3n lu-m\u00ednica, de ah\u00ed la trascendencia de realizar una protecci\u00f3n solar intensa y permanente.\nEn el lupus cr\u00f3nico las lesiones cut\u00e1neas son agresivas y \npueden afectar a piel, mucosas, pelo y u\u00f1as. Comienzan como placas rojas cubiertas de escamas, en zonas expues -\ntas al sol, que terminan por producir una atrofia cut\u00e1nea (son como el Caballo de Atila) y son especialmente trascendentes en cuero cabelludo ya que producen una alopecia definitiva.\nEn el lupus sist\u00e9mico, las lesiones cut\u00e1neas son menos \nagresivas y producen eritema en cara, m\u00e1s intenso en meji-llas dando la imagen conocida como en \u201calas de mariposa\u201d. Se acompa\u00f1a de lesiones redondeadas en escote y \u00e1reas donde alcanza la radiaci\u00f3n ultravioleta, de \u00falceras orales y de alopecia en cuero cabelludo pero que en contra de lo que ocurre en la otra forma, no es definitiva. Pueden verse otras \nlesiones como: p\u00farpura, urticaria y lesiones secundarias al \nRaynaud.\nEn el lupus subagudo, se producen lesiones rojas y escamo-\nsas, en forma de discos, que suelen afectar a la parte alta de espalda que se agravan con la exposici\u00f3n solar.\notrAS forMAS DE LuPuSPaniculitis l\u00fapica, por afectaci\u00f3n del tejido celular subcut\u00e1neo.\nLupus neonatal por transferencia de anticuerpos de la \nmadre afecta, y que puede producir bloqueo cardiaco en el beb\u00e9. Es un proceso autolimitado.Lupus inducido por drogas.Frente al Lupus\nFotoprotecci\u00f3n\nCon motivo el pr\u00f3ximo d\u00eda 10 de mayo, \ndel D\u00eda Mundial del Lupus, la Campa\u00f1a del Euromelanoma 2013, que se cele-bra del 29 de abril al 15 de septiembre, quiere reivindicar la importancia de la fotoprotecci\u00f3n para los afectados por esta enfermedad autoinmune.\nPor el Dr. Jos\u00e9 Carlos Moreno, Catedr\u00e1tico de Dermatolog\u00eda, Presidente de la AEDV y jefe de Servicio del HU Reina Sof\u00eda de \nC\u00f3rdoba.\n*recuerda a\u00f1adir siempre junto al nom-\nbre del especialista \u201cMiembro de la AEDV (Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda).\n*M\u00e1s informaci\u00f3n en www.euromelanoma.\naedv.es, y en www.aedv.es: Actualidad-Notas de prensa/Notas de Congresos y Campa\u00f1as.*Para ampliar informaci\u00f3n, no dudes en \nponerte en contacto con nosotras:\nPRENSA  y COMUNICACI\u00f3N:\nAmelia Larra\u00f1aga \n656 637 729 ame_larra@yahoo.es\nSilvia Capafons\n666 501 497 silviacapafons@yahoo.es\nMari\u00e1n Vil\u00e1 \n630 975 157 marianvila@yahoo.es\n5657ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMASE VENDE VARITA M\u00c1GICA\n\u00a1DA EL SALTO AL CINE!\nEl cuento sobre el lupus Se vende varita \nm\u00e1gica, de la asturiana Isabel de ron, se convierte en un corto de cine de la mano de la Asociaci\u00f3n Art\u00edstico-Cultural Peloki y las productoras Croma Audiovisuals e Inusual films, ambas de Valencia.\nDe forma totalmente altruista, adem\u00e1s, participan el actor Jaime Pujol, la conocida actriz Cristina \nPerales, la joven Mar\u00eda de Paco, Estudios JR Lasa-la de Valencia, UMIVALE, equipo t\u00e9cnico; Colegio Yocris, Ayuntamiento de Alm\u00e0ssera, Restaurante Mey Chen; en la banda sonora David Antol\u00edn, Julio Valdeolmillos y Blas Zamora; Elena Farga y el grupo Peque Artistas interpretar\u00e1n el tema musical prin-cipal del corto, compuesto por Paloma Garc\u00eda. Un proyecto apoyado por Obra social La Caixa.\nHablamos con Ana flores, fundadora, junto con \nPaloma Garc\u00eda Santiago y Mar\u00eda de Paco, de la Asociaci\u00f3n Art\u00edstico-Cultural Peloki de Alm\u00e0ssera que abandera el proyecto. \nP. \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo conocisteis el cuento SE \nVENDE VArIt A M\u00e1GICA?\nLo conocimos en la presentaci\u00f3n de mi libro \u201cSelva, \nla desaparici\u00f3n de Drago\u201d  en la sede de AVALUS \n(Asociaci\u00f3n Valenciana de Lupus) en la Navidad de 2012, all\u00ed Isabel Colom me habl\u00f3 de \u00e9l y me pareci\u00f3 una forma preciosa de contar a un ni\u00f1o la enfermedad.\nP. \u00bfqu\u00e9 os llam\u00f3 la atenci\u00f3n para hacer una pel\u00edcula? \nQue fuera un cuento sobre una enfermedad visto des-de los ojos de una ni\u00f1a, con mucha magia, ingenuidad y un mensaje de esperanza, teniendo todos los ingre -\ndientes necesarios para lle-\nvarlo al cine. La idea nace \npor mi enfermedad, pero una vez planteada a la Aso-ciaci\u00f3n decidimos junto con Koke Jim\u00e9nez, el director que nos hizo la propuesta de hacer un corto, llevarla adelante.\nP. \u00bfQu\u00e9 dificultades de \nadaptaci\u00f3n hab\u00e9is tenido al pasar el cuento a gui\u00f3n cinematogr\u00e1fico?No le llamar\u00eda dificultades, le llamar\u00eda preocupaci\u00f3n \npor no perder la esencia del \ncuento, porque a pesar de mi atrevimiento de escribir un gui\u00f3n sin tener experien -\ncia, Josevi Garc\u00eda Herrero Car\u00e1tula del cortometraje.\nFoto de todo el equipo participante en la pel\u00edcula \nSE VENDE VARITA M\u00c1GICA.sE VEnDE VARITA m\u00e1gIc A\nUn corto de cine sobre el lupus58ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAsE VEnDE VARITA m\u00e1gIc A\nUn corto de cine sobre el lupus\ny Nando Villaiz\u00e1n han realizado un \ntrabajo excepcional para llevarlo a la gran pantalla con la magia que se merece.\n\u00bfqu\u00e9 novedades aporta el gui\u00f3n \nrespecto al original? Hay un nuevo personaje que es el \nhermano de Paula. Se crea con el \nobjetivo de darle un soporte m\u00e1s dentro de la familia, con much\u00edsimo respeto por supuesto a la historia creada por Isabel de Ron.\nLa noticia ha despertado una \ngran expectaci\u00f3n y ha sido \ncomentada en medios de co -\nmunicaci\u00f3n nacionales e in-\nternacionales. y a han llegado \nmuchas peticiones de todas partes del mundo para tener acceso a la pel\u00edcula y poder pa-\nsarla en cines, colegios y aso -\nciaciones de lupus. \nP. \u00bfqui\u00e9nes son los actores \nprotagonistas?La actriz que dar\u00e1 vida a la madre de Paula ser\u00e1 Cristina Perales una \nactriz y cantante espa\u00f1ola recono -\ncida por cr\u00edtica y p\u00fablico debido a \nsu larga trayectoria en el cine y la televisi\u00f3n.\nJaime Pujol,  famoso actor, drama-\nturgo y director espa\u00f1ol con un Cu-\nrriculum impresionante realizar\u00e1 el papel de padre de Paula, interpre -\ntado por Mar\u00eda de Paco una joven promesa del cine espa\u00f1ol, que, con tan solo 10 a\u00f1os es co-fundadora de nuestra asociaci\u00f3n impulsora \ndel proyecto.\nyeray Mart\u00ednez otra joven prome-\nsa, interpreta el papel del hermano \nde Paula. Contamos tambi\u00e9n con la colaboraci\u00f3n del veterano y exce-lente actor Jos\u00e9 Soler.\nP. \u00bfqu\u00e9 dijeron cuando les \npropusisteis participar? Todos est\u00e1n encantados y a nues-\ntra entera disposici\u00f3n para lo que \nnecesitemos. La verdad es que Koke Jim\u00e9nez, el director, est\u00e1 dis-\npuesto a todo y la labor de formar equipo de Josevi Garc\u00eda, de Croma Audiovisuals ha sido impecable.\nP. \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo se va a \ndifundir el corto?\nA trav\u00e9s de festivales de Cortome-\ntrajes, de las Asociaciones de Lu-pus y de cualquier otra forma que tengamos oportunidad.\nNuestro objetivo es tenerlo acaba -\ndo antes del verano y casi con toda \nseguridad tendremos un peque\u00f1o anticipo para proyectar en el Con-greso Nacional de Lupus de Balea -\nres del 17 de mayo.P. \u00bfConoc\u00edais el lupus antesde empezar este proyecto? Nosotras s\u00ed, ya que yo tengo Lupus, diagnosticado desde 2011, pero la mayor\u00eda del equipo no lo conoc\u00eda. A ra\u00edz de trabajar en el proyecto todos \nse han ido documentando y ahora \nlo conocemos un poco mejor.\nMar\u00eda de Paco nos ha dicho: \u201cMe \ngusta lo valiente que es Paula para conseguir curar a su madre, que es capaz de hacer cualquier cosa y tambi\u00e9n su personalidad que es muy positiva\u201d.\nMar\u00eda de Paco, protagonista de la pel\u00edcula y \nYeray Mart\u00ednez, su hermano en la ficci\u00f3n.El conocido actor Jaime Pujol y la joven \npromesa del cine Mar\u00eda de Paco.\nCristina Perales.\n59ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nMar\u00eda de Paco.\n Koke Jim\u00e9nez, director de cine, al mando del corto SE VENDE VARITA M\u00c1GICA.\nLa ASOCIACI\u00d3N CULTURAL PELOKI es una Asocia-\nci\u00f3n Art\u00edstico-Cultural sin \u00e1nimo de lucro de Alm\u00e0ssera (Valencia) que nace con dos claros objetivos: \n\u2022 La promoci\u00f3n y el acercamiento a la poblaci\u00f3n      de la cultura y del arte, as\u00ed como la creaci\u00f3n    art\u00edstica y literaria.\u2022 Ayudar a los que m\u00e1s lo necesitan.\nSus actividades est\u00e1n destinadas a los m\u00e1s peque\u00f1os, y giran en torno al teatro, pretendiendo con ello moti-\nvarles en los objetivos de la Asociaci\u00f3n, con imagina -\nci\u00f3n y fantas\u00eda.\nLos ingresos de la Asociaci\u00f3n se obtienen a trav\u00e9s del \nteatro, principalmente, mediante subvenciones o cola-boraciones, gracias a lo cual se sufragan los gastos de las diferentes actividades que se realizan (represen -\ntaciones, exposiciones, exhibiciones, cuentacuentos, presentaciones de libros, talleres, etc.) y ya son cerca de 300 socios.Pese a su corta vida (abril 2012) han realizado nume-\nrosas representaciones teatrales, la mayor\u00eda de ellas \nben\u00e9ficas, tratando de favorecer a los m\u00e1s necesita -\ndos, llevando a cabo actos para recaudar fondos para la lucha contra el c\u00e1ncer, contra la drogadicci\u00f3n, o para recoger alimentos para Caritas, etc.\nCreemos en las causas justas, y en que podemos \naportar nuestro peque\u00f1o granito de arena para poder ayudar a los dem\u00e1s, solidaridad que tratamos de incul -\ncar entre los m\u00e1s peque\u00f1os. \nPor todo ello, desde el primer momento que surgi\u00f3 la \nidea de realizar un cortometraje con el que pudiera darse a conocer una enfermedad como el Lupus, lo han apoyado, para poder seguir entregando nuestro coraz\u00f3n y nuestro esfuerzo en proyectos tan humanos como \u00e9ste. ASoCIACI\u00d3N CuL turAL PELoKI\nLa obra de teatro \u201cRapunzel\u201d recauda en Bonrep\u00f3s y Mirambell m\u00e1s \nde mil kilos de alimentos y enseres para los m\u00e1s necesitados.\nSus actividades est\u00e1n destinadas a los m\u00e1s pe-\nque\u00f1os, y giran en torno al teatro, pretendien-\ndo con ello motivarles en los objetivos de la \nAsociaci\u00f3n, con imaginaci\u00f3n y fantas\u00eda.sE VEnDE VARITA m\u00e1gIc A\nUn corto de cine sobre el lupus60ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAOfERTA DE sERVIcIOs\nPlan de acci\u00f3n global para personas\n con discapacidad AFECTADAS DE LUPUS\nMarga Costales, Asesora Jur\u00eddica de Alas. Elena Pi\u00f1era. Auxiliar Administrativo.\nServicio de informaci\u00f3n, \norientaci\u00f3n y asesoramiento jur\u00eddico\nUno de los mayores problemas que encuentran las dife-\nrentes asociaciones de Lupus es que las personas afec-tadas por dicha enfermedad, tienen grandes dificultades para su inserci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a la vida laboral, resultan -\ndo claro, por otra parte,  que el trabajo es la mejor v\u00eda para \nla integraci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, puesto que \nsupondr\u00eda un reconocimiento social de sus capacidades. \nLa propuesta de crear un servicio jur\u00eddico dentro de la \nAsociaci\u00f3n surge de la necesidad de paliar la falta de informaci\u00f3n, tanto de los propios enfermos como de la sociedad en general, sirviendo como \u00f3rgano asesor y coordinador de las relaciones entre enfermos, sociedad y administraci\u00f3n p\u00fablica, y desarrollando actuaciones espec\u00edficas en el marco de la protecci\u00f3n jur\u00eddica y tutela judicial de los derechos que asisten a estos.\nCon el servicio de atenci\u00f3n jur\u00eddica, proporcionamos infor-\nmaci\u00f3n, asesoramiento y orientaci\u00f3n necesarias a los en-fermos, a fin de que tengan un conocimiento claro y exacto de sus derechos y de todos aquellos recursos existentes, que puedan facilitarles su integraci\u00f3n en el mundo laboral y social, defendiendo a su vez, el derecho a un modo de vida digno y a un entorno  que posibilite la independencia personal y el desarrollo aut\u00f3nomo de cada discapacitado. Ante la necesidad de prestar una atenci\u00f3n y apoyo psicosocial especializada a todos los afectados \nde Lupus y a sus familiares, se pone en marcha el Plan de Acci\u00f3n Global para persona con discapaci -\ndad afectada de lupus,  considerando que en el \u00e1m-bito del asociacionismo se es m\u00e1s consciente de la \nrealidad de la enfermedad y se conoce mejor el mun-\ndo que rodea al afectado.\nEste programa consta de diferentes actuaciones de \nintervenci\u00f3n, que b\u00e1sicamente se centran en 3 pun-tos b\u00e1sicos bien diferenciados, primero, proporcionar \u201cInformaci\u00f3n, difusi\u00f3n y gesti\u00f3n, para que el re-conocimiento del grado de minusval\u00eda a personas afectadas de lupus para su inserci\u00f3n en la vida laboral\u201d, y segundo, prestar \u201cPrevenci\u00f3n terciaria \nde las consecuencias psicol\u00f3gicas negativas en \nla inserci\u00f3n laboral de las personas con discapa-cidad\u201d, tercero \u201cServicio de rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica \ny fisioterape\u00fatica para recuperaci\u00f3n funcional  de las personas afectadas de lupus para su inser-ci\u00f3n laboral\u201d. Con el plan de acci\u00f3n global se pre-tende mejorar la calidad de vida de los persona con discapacidad afectada de lupus, e integrarlas en la vida laboral, sin excluirlos o hacer un gueto. 61ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAOfERTA DE sERVIcIOs\n1. Internamente con los socios,  propor -\ncionando ayuda y apoyo directo a los afec-\ntados de lupus con fines espec\u00edficos como los que a continuaci\u00f3n se detallan:\nLlevar a cabo todos los tr\u00e1mites destina-dos a la regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de discapacidad de los afectados de lupus, como por ejemplo:\nEstudio jur\u00eddico en relaci\u00f3n con la enfer -\nmedad de Lupus, aunando criterios y ac-\ntuaciones a fin de reconocerles el grado \nde minusval\u00eda a personas con discapa -\ncidad afectada de lupus, y obtenci\u00f3n del \ncorrespondiente certificado de minusval\u00eda y el reconocimiento de la misma.2. Externamente, estableciendo relacio -\nnes y cauces de participaci\u00f3n con institu-ciones, organizaciones y entidades tanto p\u00fablicas como privadas, para llevar a cabo actividades o acciones de promoci\u00f3n del colectivo, tales como:\nInformar y sensibilizar a la Administraci\u00f3n de las caracter\u00edsticas y problem\u00e1tica de la enfermedad, contactando con cuantas entidades p\u00fablicas se considere oportuno para llevar a cabo los fines espec\u00edficos de la asociaci\u00f3n.\nEstudiar desde el punto de vista jur\u00eddico \nla minusval\u00eda de las personas con disca-pacidad afectada de lupus, a fin de defen-der la ejecuci\u00f3n de planes de protecci\u00f3n social y econ\u00f3mica, as\u00ed como el estable -\ncimiento de subsidios que garanticen un m\u00ednimo vital.\nBuscar los recursos econ\u00f3micos y huma -\nnos posibles, tanto en instituciones p\u00fabli-\ncas como privadas, de los que se puedan beneficiar afectados de Lupus.\nPromover acciones positivas en materia de \ninserci\u00f3n laboral creando una bolsa de traba-\njo para persona con discapacidad afectada \nde Lupus, facilit\u00e1ndoles la informaci\u00f3n nece -\nsaria para contactar con las empresas.3. Externamente, promoviendo el apoyo y la divulgaci\u00f3n social a trav\u00e9s de activida-des como las siguientes:\nOrganiza ci\u00f3n de charlas, cursos y con-\nferencias para concienciar sobre la ne -\ncesidad de calificaci\u00f3n de grado de mi-\nnusval\u00eda para personas con discapacidad \nafectadas de Lupus.\nActuaciones de intervenci\u00f3n  \nEste servicio consiste en la atenci\u00f3n especializada de una Licenciada en Derecho. \nLa actividad del departamento jur\u00eddico la podemos englobar en tres campos diferenciados:\nRehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y terap\u00e9utica para personas con discapacidad\nIntroducci\u00f3n\nEl lupus, de por s\u00ed, produce muchas alteraciones del aparato locomotor provocando problemas \nreum\u00e1ticos y adem\u00e1s debido a \nla medicaci\u00f3n, pueden aparecer otras patolog\u00edas a nivel circulato -\nrio, osteoporosis, etc. Todas estas razones son las que motivan a que las personas con discapacidad afectadas de de lupus necesiten una actuaci\u00f3n fisioterap\u00e9utica.\nObjetivo general\nDar continuidad al servicio de \nrehabilitaci\u00f3n para as\u00ed facilitar el \nacceso de todos los enfermos de lupus de Asturias a la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y te-rap\u00e9utica especializada en L.E.S. durante el mayor tiempo posible.\nObjetivos espec\u00edficos\n1. Facilitar al enfermo el manejo \nde los miembros afectados por el  \nlupus y/o enfermedades rela -\ncionadas, y que le permitan una \nmejora de la calidad de vida.\n2. Ofrecer un complemento a los \ntratamientos m\u00e9dicos y cl\u00ednicos tradicionales que siguen estas personas.\nLa propuesta de crear un \nservicio jur\u00eddico dentro de \nla Asociaci\u00f3n surge de la ne-\ncesidad de paliar la falta de informaci\u00f3n, tanto de los \npropios enfermos como de \nla sociedad en general, sir-viendo como \u00f3rgano asesor \ny coordinador de las relacio -\nnes entre enfermos, sociedad \ny administraci\u00f3n p\u00fablica.\nCarteles de los 11 Galardones entregados hasta la fecha. Elena Pi\u00f1era. Auxiliar Administrativo.OfERTA DE sERVIcIOs\n62ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAUna de las quejas m\u00e1s frecuentes de los afectados de lupus cuando \nhan de enfrentarse a tareas de memoria tanto intencional como inci-dental es su \u201cfalta de memoria\u201d. \nLa numerosa medicaci\u00f3n a la que muchos de ellos est\u00e1n sometidos \nno ayuda, en muchos casos, a enfrentar las necesidades de atenci\u00f3n, observaci\u00f3n y concentraci\u00f3n necesarias para abordar con \u00e9xito las tareas mn\u00e9sicas. Actuaciones de intervenci\u00f3n\nEste servicio consiste en la atenci\u00f3n especializada por parte de un fisio-\nterapeuta, a trav\u00e9s de una serie de \nactividades y tratamientos espec\u00edfi-cos que se realizan individualmente o en grupo. Tambi\u00e9n se promueve la mejor\u00eda dentro de las actividades diarias de las personas que pade -\ncen lupus, y por lo tanto se favorece a toda la unidad familiar.\nEstos ejercicios son supervisados \npor el especialista en fisioterapia, tambi\u00e9n se realizar\u00e1n en el domici -\nlio de aquellas personas con disca-pacidad afectada de lupus que por sus caracter\u00edsticas personales o \nsociales, o bien por el tipo de afec-\ntaciones que padecen, no se pue-den desplazar hasta el lugar donde se realiza la rehabilitaci\u00f3n.Como objetivos de la rehabili -\ntaci\u00f3n se encuentran:\nDisminuir el dolor, relajar y potenciar la mejor\u00eda del enfermo l\u00fapico que normal -\nmente ve afectado su apara -\nto m\u00fasculo-esquel\u00e9tico.\nTratamiento de posibles pro-\nblemas circulatorios y car-diopulmonares provocados por el lupus.\nRecuperaci\u00f3n funcional, ree-\nducaci\u00f3n e integraci\u00f3n en las actividades de la vida diaria \ntras la hospitalizaci\u00f3n prolon-\ngada, bien sea por un brote \nde la enfermedad, interven-ci\u00f3n quir\u00fargica, etc.\nAtenci\u00f3n y observaci\u00f3n.\nConcentraci\u00f3n y orientaci\u00f3n hacia un objeto determinado y movilizaci\u00f3n de la mente \u00fanicamente en lo que se est\u00e1 haciendo en ese momento.\nFluidez verbal y agilidad mental.\nFamiliarizarse con las palabras de ma-nera que estas sean m\u00e1s accesibles y faciliten el recuerdo.\nAsociaciones y analog\u00edas. \nRelacionar lo reci\u00e9n aprendido con lo que uno ya sabe de manera que la me -\nmoria se convierta en un todo \u00fanico y organizado. Memoria sensorial.Teniendo en cuenta lo fundamental que resultan los sentidos para la formaci\u00f3n de la memoria se trabajar\u00e1 de manera espec\u00edfica la memoria visual, la auditi-va, la t\u00e1ctil, la olfativa y el gusto.\nOrientaci\u00f3n.  \nReferencias espaciales y temporales: \natenci\u00f3n voluntaria y reflexiva a la si-tuaci\u00f3n en el tiempo y en el espacio.\nOrganizaci\u00f3n l\u00f3gica.  \nEstructura de pensamiento: estructuraci\u00f3n \nracional del saber y de la experiencia.Imaginaci\u00f3n. Creaci\u00f3n de im\u00e1genes, uso y extrapolaci\u00f3n de pala-bras, objetos, colores, sensaciones...\nConocimiento de uno mismo.  \nReflexiones sobre la memoria (\u201ctrucos\u201d personales \nde memorizaci\u00f3n, recuerdos, sue\u00f1os...).\nProcedimientos de memorizaci\u00f3n.\nLas iniciales, los itinerarios, las cadenas...El lupus, de por s\u00ed, produce muchas \nalteraciones del aparato locomotor \nprovocando problemas reum\u00e1ticos y adem\u00e1s debido a la medicaci\u00f3n, pue-\nden aparecer otras patolog\u00edas a nivel \ncirculatorio, osteoporosis, etc. Todas estas razones son las que motivan a que las personas con discapacidad \nafectadas de de lupus necesiten una \nactuaci\u00f3n fisioterap\u00e9utica.\nSe trAbAjAn lOS SIguIenteS CAMPOS :\nMar\u00eda Montserrat Abell\u00e1n Bellido. Fisioterapeuta.\nServicio de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y entrenamiento\nen t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y mejora de la memoriaOfERTA DE sERVIcIOs\n63ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMA\nMetodolog\u00eda de trabajo\nEl trabajo se llevar\u00e1 a cabo en grupo sin prescindir, claro est\u00e1, del trabajo individual. Es nece-sario respetar el ritmo personal de cada integrante a la vez que se estimula la ejercitaci\u00f3n con otras personas. \nSe emplear\u00e1n juegos y ejerci -\ncios que permitan trabajar de \nforma l\u00fadica la estimulaci\u00f3n mental global. \nOtras funciones\nElaborar e impartir charlas in-\nformativas sobre la memoria y su funcionamiento: qu\u00e9 es la memoria, su funcionamiento \nfisiol\u00f3gico, funciones de la me-\nmoria, el olvido, las diferentes memorias, etc.\nAplicaci\u00f3n de diferentes t\u00e9cni-\ncas para el entrenamiento de la memoria, a fin de conseguir una mayor implicaci\u00f3n de la persona en su funcionamien-to: ejercicios para fomentar \nla atenci\u00f3n, la observaci\u00f3n y \nla imaginaci\u00f3n, ejercicios de orientaci\u00f3n temporal y espa-cial, de clasificaci\u00f3n por ca-tegor\u00edas, de reflexi\u00f3n sobre la propia memoria, acertijos l\u00f3gicos\u2026\nEvaluaci\u00f3n de los logros con-\nseguidos.Otros servicios que ofrece la asociaci\u00f3n \nalaS a trav\u00e9s de cOcemfe-aStuRiaS\nOfrece un servicio INTEGRAL y especializado de mejora de la em-pleabilidad y acompa\u00f1amiento para el empleo y el autoempleo a trav\u00e9s \nde los siguientes departamentos:\nOrientaci\u00f3n Laboral\nInforma sobre la realidad del mer-\ncado de trabajo y traza de mutuo acuerdo con cada candidato un \nitinerario de inserci\u00f3n adecuado a \nsu perfil y a las demandas de las empresas.\nSelecciona los candidatos adecua-\ndos para las ofertas de empleo.\nFormaci\u00f3nTramita la derivaci\u00f3n a cursos a tra-v\u00e9s de convenios con las m\u00e1s im-\nportantes entidades de formaci\u00f3n \ndel Principado de Asturias y elabora la propia programaci\u00f3n de cursos de cada a\u00f1o. \nAdem\u00e1s realiza el seguimiento in-\nterno de los cursos y externo de los alumnos derivados a las otras entidades.\nOficinaS de atenci\u00f3n en OviedO , Gij\u00f3n y a vil\u00e9S. \ntel\u00e9fOnO de infORmaci\u00f3n y citaS: 985 396 913F\u00e1tima Garc\u00eda Di\u00e9guez. Psic\u00f3loga de ALAS.SERVICIO DE INTEGRACI\u00d3N LABORAL\nPromoci\u00f3n LaboralInforma a las empresas de las ventajas de contratar a los candidatos de nues-tra bolsa de empleo y de la importan -\ncia de cumplir con la cuota de reserva para trabajadores con discapacidad.\nProporciona el apoyo para la petici\u00f3n \nde puestos de trabajo y asesora sobre \nlas ayudas y el proceso de incorpora-ci\u00f3n de trabajadores con discapacidad.\nIntermediaci\u00f3n Laboral\nVisita a las empresas para conocer \nsus necesidades laborales y exami-nar los perfiles profesionales de los puestos solicitados.Capta ofertas de empleo y fideliza la relaci\u00f3n con las empresas.Gestiona las ofertas de empleo para ofrecer mejores candidatos a \nlas empresas.\nIntermedia entre los candidatos y los empleadores para fomentar la perma-nencia en el puesto de trabajo.\nTodos estas actividades se coordinan para ofrecer una bolsa de empleo ACtIVA con m\u00e1s de 4.000 contactos anuales con empresas y usuarios. 64ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAfIcEmu\nLos investigadores de FICEMu\nInforman de los avances cient\u00edficos \ncon c\u00e9lulas madre uterinas a sus socios\nEl pasado 20 de diciembre, el sal\u00f3n \nde actos del Antiguo Instituto Jove-\nllanos de Gij\u00f3n, acogi\u00f3 la \u201cI Jorna-\nda Informativa sobre los avances \nen las investigaciones con C\u00e9lulas \nmadre uterinas\u201d.\nAl acto asistieron todos los cient\u00ed-\nficos que est\u00e1n investigando con \neste tipo de c\u00e9lulas madre. Estas inves-tigaciones que se est\u00e1n desarrollando \nen el Hospital de Jove de Gij\u00f3n, y en \nel CIMUS (Centro de Investigaci\u00f3n de \nmedicina molecular y enfermedades \ncr\u00f3nicas) de la Universidad de Santia-go de Compostela, son posibles gracias al trabajo que desarrolla FICEMU para recaudar fondos y a las aportaciones econ\u00f3micas peri\u00f3dicas que realiza a ambas instituciones, para que las in-vestigaciones sigan avanzando.\nSobre la mesa se pusieron temas de \nsuma importancia que siguen dando \nesperanzas a miles de enfermos de \ncara a encontrar soluci\u00f3n a enfermeda -\ndes. Las ponencias con sus respeti-\nvos t\u00edtulos  e interlocutores fueron las \nsiguientes:\u201cAspectos generales sobre las c\u00e9lulas madre\u201d.Francisco Vizoso Pi\u00f1eiro.Unidad de Investigaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Hospital de Jove.\n\u201cAislamiento y caracterizaci\u00f3n funcional \nde las huCESCs\u201d.Noem\u00ed Eir\u00f3 D\u00edaz.Unidad de Investigaci\u00f3n.Fundaci\u00f3n Hospital de Jove.\n\u201cEstudio de las propiedades antitumorales \nde las huCESCs\u201d.\nRom\u00e1n P\u00e9rez Fern\u00e1ndez.Departamento de Fisiolog\u00eda y Centro de Investigaci\u00f3n en Medicina Molecular y Enfermedades Cr\u00f3nicas.Universidad de Santiago de Compostela.\n\u201cEstudio de las propiedades regenerativas y \nanti-inflamatorias de las hUCESCs sobre \u00falceras corneales\u201d.Maria Jos\u00e9 \u00e1lvarez Berm\u00fadez.\nDepartamento de Fisiolog\u00eda y Centro de Investigaci\u00f3n en \nMedicina Molecular y Enfermedades Cr\u00f3nicas.Universidad de Santiago de Compostela.Investigadores presentes en I Jornada informativa sobre c\u00e9lulas madre uterinas.\nPONENCIAS65ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS                            ALAS INFORMAfIcEmu\nLos resultados que se ofrecieron en la jornada infor-\nmativa se encuentran en la actualidad en revistas cien-t\u00edficas internacionales, a la espera de su publicaci\u00f3n.\u201cPerspectivas de terapia con las huCESCs en oftalmolog\u00eda: del laboratorio al paciente\u201dJorge Alberto Saa G\u00f3mez.Unidad de Investigaci\u00f3n.Fundaci\u00f3n Hospital de Jove.Los resultados ofrecidos en la jornada informativa se encuentran en la\nactualidad en revistas cient\u00edficas internacionales, a la espera de su publicaci\u00f3n.\nEl acto fue clausurado por N\u00e9lida G\u00f3mez Corzo, Pre-sidenta de ALAS y Vicepresidenta de FICEMU y el Decano de Medicina de la Universidad de Oviedo. N\u00e9lida G\u00f3mez clausur\u00f3 el acto en presencia de Alfonso L\u00f3pez y Francisco Vizoso.La ponencia tuvo lugar en el Antiguo Instituto Jovellanos.66ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIASfIcEmu\nEl Sella vuelve a convertirse en \nun r\u00edo de solidaridad\nMientras que unos bajaron el \nr\u00edo Sella junto a Smidakova \ny Busto, otros prefirieron animar desde las orillas en esta ya tradi-cional cita por el avance de la cien-cia. El d\u00eda acompa\u00f1aba con una estupenda temperatura y ausencia \nde lluvia que junto al gran caudal \nhicieron que los remeros bajaran el r\u00edo en apenas tres horas. \nAl terminar y para reponer fuer-\nzas, a todos los participantes y a los que acudieron subi\u00e9ndose a la \u201ccanoa cero\u201d les esperaba una apetitosa espicha en la pirag\u00fcera municipal de Arriondas. Al finalizar se sortearon multitud de regalos entre los que se encontraban un reloj, una c\u00e1mara de fotos, un ba-l\u00f3n firmado por Fernando Romay, \ny multitud de bolsos y cinturones, entre otros regalos.M\u00e1s de 70 personas se dieron \ncita el pasado 23 de junio en la \nempresa de turismo activo fron-\ntera Verde, en Arriondas (Astu-rias), para un a\u00f1o m\u00e1s, remar por el avance de las investigaciones con c\u00e9lulas madre uterinas, que \nse desarrollan en el Hospital \nde jove de Gij\u00f3n y en el CIMUS \n(Centro de investigaci\u00f3n de me-\ndicina molecular y enfermeda-\ndes cr\u00f3nicas) de la universidad de Santiago de Compostela.\nm\u00e1s de 70 personas \nacuden al descenso del \nSella a favor de FICEmu.Antes de iniciarse el descenso Smidakova y Busto recibieron la sudadera \nsolidaria de fICEMu como agradecimiento a su asistencia, y es que tanto \ngracias a ellos como al resto de asistentes se lograron recaudar m\u00e1s de 2.000 euros. Los pirag\u00fcistas internacionales, Jana Smidakova y \nmanuel Busto se unen, una vez m\u00e1s, a esta causa solidaria.\nLos participantes antes de bajar el Sella.ASOCIACI\u00d3N L\u00daPICOS DE ASTURIAS\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}