{"title": "COVID-19: \u00bfQu\u00e9 pasa en Am\u00e9rica Latina? - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/noticias-coronavirus-america-latina-covid-19-pandemia-actual.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "Vatican News comparte en esta secci\u00f3n especial, informaci\u00f3n actualizada sobre c\u00f3mo se vive la pandemia del coronavirus en los distintos pa\u00edses de ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2020-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID-19: \u00bfQu\u00e9 pasa en Am\u00e9rica Latina?\nMientras que Europa comienza a planificar la fase de las post-pandemia, en Am\u00e9rica Latina la situaci\u00f3n del coronavirus contin\u00faa agrav\u00e1ndose y la curva de contagios de muchos pa\u00edses todav\u00eda no ha alcanzado su punto de inflexi\u00f3n.\nAl COVID-19 se suman otros factores como la pobreza, la corrupci\u00f3n, la inestabilidad pol\u00edtica y la precariedad de los sistemas sanitarios, que hacen que la vida de los pueblos en esta parte del mundo se convierta en una aut\u00e9ntica lucha diaria por la supervivencia que lleva a millones de personas a preguntarse \u00bfqu\u00e9 hacer ante este panorama?... \u00bfmorir de hambre, o morir por contagio del virus?\nEs por ello que Vatican News ha creado esta secci\u00f3n especial para compartir informaci\u00f3n actualizada sobre la pandemia: noticias, im\u00e1genes, videos, entrevistas y reflexiones que nos ayudar\u00e1n a comprender mejor \u00bfqu\u00e9 pasa en Am\u00e9rica Latina?\nCOVID-19: \u00bfQu\u00e9 pasa en Am\u00e9rica Latina?\ud83d\ude4f\ud83c\udfa5\ud83c\udfa7\ud83d\udcf8\ud83c\udf0e\ud83d\udcf2\ud83d\udcbb\n\u2b07\n\u2b07\n\u2b07\n18 de agosto - Los obispos anuncian la reapertura de las Iglesias el 30 de agosto\nLa Conferencia Episcopal de El Salvador (Cedes) anunci\u00f3 ayer que las iglesias del pa\u00eds centroamericano volver\u00e1n a abrir sus puertas el 30 de agosto, despu\u00e9s de cinco meses de cierre debido a la pandemia del Covid-19.\n\"Anunciamos una noticia muy esperada\", dice el comunicado de prensa del Episcopado en su p\u00e1gina web: \"el domingo 30 de agosto reabrimos los lugares de culto a los fieles\".\nLa decisi\u00f3n se adopt\u00f3 tras la disminuci\u00f3n del n\u00famero de casos de coronavirus en el pa\u00eds. Desde el s\u00e1bado, El Salvador ha registrado 22.912 casos positivos, 612 muertos y 10.807 curados.\nAsimismo, el Episcopado explic\u00f3 que \"ser\u00e1 una apertura gradual\", que respetar\u00e1, en el inter\u00e9s com\u00fan, los protocolos aprobados y seguir\u00e1 las medidas de bioseguridad prescritas por el Gobierno, \"para evitar un posible contagio\".\n18 de agosto - M\u00c9XICO: La Iglesia promueve el empleo a trav\u00e9s de una plataforma\n17 de agosto - BRASIL- La donaci\u00f3n del Papa a los m\u00e1s afectados por la pandemia\n13 de agosto - COLOMBIA, Di\u00f3cesis de Monter\u00eda: 15 de agosto d\u00eda de oraci\u00f3n por el fin de la pandemia\n\"Con Mar\u00eda proclamamos el Evangelio de la vida\": este es el lema elegido por la Di\u00f3cesis de Monter\u00eda para la jornada de oraci\u00f3n, convocada el 15 de agosto, con ocasi\u00f3n de la Solemnidad de la Asunci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda, para pedir el fin de la pandemia de coronavirus.\nLa oraci\u00f3n de alabanza solemne por la vida, tendr\u00e1 lugar a las 7 de la ma\u00f1ana, y ser\u00e1 transmitida en las redes sociales de la di\u00f3cesis, que luego continuar\u00e1 con oraciones marianas y actos de devoci\u00f3n por los pacientes de coronavirus, personas en duelo y personal m\u00e9dico; as\u00ed como con s\u00faplicas por el fin de la pandemia. Concluir\u00e1, finalmente, a las 12.30 con la Eucarist\u00eda presidida por Monse\u00f1or Ram\u00f3n Alberto Rol\u00f3n G\u00fcepsa, obispo de la di\u00f3cesis de Monter\u00eda.\nUn d\u00eda, seg\u00fan los organizadores - tal como se lee en la p\u00e1gina web del Episcopado - que \"busca recordar al hombre la llamada que recibi\u00f3 de Dios para experimentar la plenitud de la vida, que va m\u00e1s all\u00e1 de las dimensiones de su existencia terrenal, y recordar c\u00f3mo la Virgen Mar\u00eda es el Evangelio de la vida, portadora del Hijo de Dios y primera disc\u00edpula\".\n13 de agosto - PER\u00da: \"Al COVID, Medicina\", es la campa\u00f1a solidaria de las parroquias en Tumbes\n12 de agosto - #PorUnPer\u00faSinHambre\ud83d\ude4c\ud83c\udffc\n\ud83d\udcccLa campa\u00f1a \u00abPor un Per\u00fa si hambre\u00bb comienza a dar sus primeros frutos en el Norte del Per\u00fa, donde se encuentran las regiones m\u00e1s afectadas por la pandemia del nuevo coronavirus. En este video que compartimos, el Padre Johan Ter\u00e1n, Secretario General de C\u00e1ritas Cajamarca, nos muestra todas las compras de alimentos y el reparto a los comedores solidarios parroquiales de \u00abPadre Daniele Badiali\u00bb (Jr. Apur\u00edmac 838, Cajamarca) y la Casa \u00abSan Giuseppe Cottolengo y Madre Teresa\u00bb (Enca\u00f1ada, Cajamarca).\n11 de agosto -Campa\u00f1a \"Respira Per\u00fa\" adquiere tres nuevas plantas de ox\u00edgeno\nEn su apuesta por la vida y preocupados por la salud de todos los peruanos, el comit\u00e9 organizador de la campa\u00f1a \"Respira Per\u00fa\", integrado por la Conferencia Episcopal Peruana, la Universidad San Ignacio de Loyola y la Sociedad Nacional de Industrias, anunci\u00f3 la compra de tres nuevas plantas de ox\u00edgeno con una inversi\u00f3n de 448,300 d\u00f3lares norteamericanos, a fin de atender la demanda del pueblo peruano que sufre el COVID-19 en las diferentes regiones del pa\u00eds.\nTal como informa un comunicado, \"las dos primeras plantas port\u00e1tiles llegar\u00e1n el 22 de agosto y tienen la capacidad de producir 12 m3 por hora de ox\u00edgeno medicinal (380 kg por d\u00eda), de concentraci\u00f3n de 93%; mientras que la tercera planta puede producir hasta 30 m3 por hora y ser\u00eda entregada el 15 de setiembre\".\n11 de agosto - Caritas Chile apoya a 300 comedores gracias a la solidaridad de empresas\n10 de agosto - CELAM. Cercan\u00eda por la muerte de Monse\u00f1or Casald\u00e1liga\n9 de agosto - \u00c1NGELUS del Papa: \"abandonarse con confianza en Dios\"\n8 de agosto - Cercan\u00eda de los obispos de ESTADOS UNIDOS tras el atentado en la Catedral de Managua\n7 de agosto - ARGENTINA celebra a San Cayetano, \u201cPatrono del pan y del trabajo\"\n6 de agosto - COLOMBIA: Misioneros de la Consolata lanzan el proyecto Pa' Escucharte\n5 de agosto - BOLIVIA, con el dolor de las v\u00edctimas de Covid-19, mira hacia adelante\n5 de agosto - Campa\u00f1a \"Por un Per\u00fa sin hambre\" ayuda a 100 comedores parroquiales\n4 de agosto - Salvadore\u00f1as en Mil\u00e1n: viviendo la pandemia lejos de casa\n3 de agosto -REPAM- La Panamazon\u00eda en tiempo de pandemia: acompa\u00f1ar a los invisibles para la sociedad\n2 de agosto - NICARAGUA - Cercan\u00eda del Papa por el atentado en la Catedral de Managua y el desempleo en la pandemia\n2 de agosto - PER\u00da - el esfuerzo de j\u00f3venes en zonas rurales para estudiar en la pandemia\n1 de agosto - NICARAGUA - Cardenal Brenes: \u201catentado terrorista contra la Capilla de la Sangre de Cristo en la Catedral\u201d\nEl viernes 31 de julio a las 11 de la ma\u00f1ana hora local de Nicaragua, una persona no identificada entr\u00f3 a la Capilla de la Sangre de Cristo en la Catedral Metropolitana de Managua y arroj\u00f3 una bomba produciendo un incendio dentro del templo en donde permanece la consagrada y venerada imagen de la Sangre de Cristo y expuesto el Sant\u00edsimo en su sagrario. Esta imagen es muy venerada por el Pueblo de Dios.\n[Esta capilla](https://www.facebook.com/watch/live/?extid=VIY0USwe50JefsWy&v=946870772496227&ref=watch_permalink) siempre se ha mantenido abierta para los fieles.\nEl Arzobispo Card. Brenes junto a su Vicario General, Mons. Carlos Avil\u00e9s y los sacerdotes de Catedral se dirigieron hacia el templo para las evaluaciones de los da\u00f1os causados por el atentado. Apenas concluida su evaluaci\u00f3n el Arzobispo ha expresado en\n[conferencia de prensa](https://www.facebook.com/watch/live/?v=287698732331517&ref=watch_permalink), su dolor, su tristeza y su repudio ante este hecho.\n31 de julio - BOLIVIA - Iglesia env\u00eda concentradores de ox\u00edgeno a las zonas rurales en el Vicariato de Pando\nBuenas noticias llegan desde Bolivia: 16 concentradores de oxigeno fueron enviados por Mons. Eugenio Coter, Obispo del Vicariato Apost\u00f3lico de Pando, a los centros de m\u00e9dicos del \u00e1rea rural.\nUn concentrador m\u00faltiple completo, con distribuidor de flujo de ox\u00edgeno con la capacidad para 5 personas, fue enviado a la parroquia de Porvenir, donde Padre Jorge Carvajal, har\u00e1 la entrega al Chiv\u00e9 (A la orilla del Madre de Dios).\n2 concentradores m\u00faltiples (modelo Newlife Intensity 10), que producen 10 litros de ox\u00edgeno al minuto, tendr\u00e1n funci\u00f3n unipersonal. Y tienen como destino Guayaramerin, el sacerdote encargado entregara estos equipos a las postas m\u00e9dicas con personal.\n13 concentradores unipersonales (modelo Companion 5), ser\u00e1n donadas a las parroquias del \u00e1rea rural en los centros identificados como prioritarios.\nTal como informa la p\u00e1gina web Iglesia Viva, \"la compra de estos equipos se realiz\u00f3 gracias a los aportes de amigos, parroquias e intuiciones de Bergamo de Italia y la Parroquia Deckendorf, Di\u00f3cesis Hermanas Tr\u00e9veris, Hildesheim de Alemania, as\u00ed como personas de buena voluntad del propio Vicariato\".\n31 de julio - CHILE. Monse\u00f1or Chomali manifiesta su admiraci\u00f3n por labor de la Iglesia en esta pandemia\n30 de julio - GUATEMALA - Casa Santa Mar\u00eda de Cervell\u00f3n: un hogar para las v\u00edctimas de la Trata\n30 de julio - ARGENTINA - D\u00eda Mundial contra la Trata: trabajar en red y con creatividad\n30 de julio - BOLIVIA- Campa\u00f1a solidaria por los adultos mayores en Tarija\nUn llamado a la solidaridad por los adultos mayores realiza el Hogar Santa Teresa de Jornet, en Tarija, Bolivia, en medio de la crisis causada por la pandemia. Con los cambios de temperatura los adultos mayores son un grupo vulnerable a las enfermedades, en este tiempo principalmente al COVID 19. En los \u00faltimos d\u00edas hubo 5 decesos, 3 de ellos resultaron positivos al virus covid-19, y 2 fallecieron por la avanzada edad y las complicaciones en su salud.\nLas Hermanas de los Ancianos Desamparados, que llevan adelante el Hogar, \u201cse han mantenido atentas al cuidado integral\u201d de los ancianos - tal como informa Iglesia Viva, el sistema informativo de la Iglesia Cat\u00f3lica en Bolivia - pero \u201cse encuentran en la necesidad de cubrir los gastos m\u00e9dicos\u201d.\n29 de julio - COSTA RICA - Obispos: \"los recortes afectar\u00e1n calidad y acceso a la educaci\u00f3n\"\n[una carta](https://iglesiacr.org/news/carta-de-monsenor-bartolome-buigues-a-la-comunidad-educativa-nacional-y-autoridades-gubernamentales/) su preocupaci\u00f3n por los efectos de la pandemia de Covid-19 sobre el mundo laboral, econ\u00f3mico y sanitario y recuerda que la educaci\u00f3n es la base del desarrollo personal y social y, por lo tanto, no puede ser objeto de recortes presupuestarios.\n29 de julio - BRASIL- Entrevista al Padre Graziola: \"La verdadera pandemia es la indiferencia\"\n29 de julio - BOLIVIA - La vida misionera en el contexto amaz\u00f3nico\n28 de julio - COLOMBIA - La ayuda del Vicariato de Puerto Carre\u00f1o a las comunidades ind\u00edgenas\n27 de julio - CHILE- Caritas sigue trabajando en favor de familias vulnerables\n26 de julio - BOLIVIA- \u201cUnidos por la Salud y la Vida\u201d: iniciativa para ayudar al Hospital Se\u00f1or de Malta\n[\u201cUnidos por la Salud y la Vida](https://www.iglesiaviva.net/2020/07/22/campana-solidaria-unidos-por-la-salud-y-la-vida-todos-somos-el-gran-vallegrande/). Todos Somos el Gran Vallegrande, vamos por el mill\u00f3n de bolivianos y m\u00e1s\u201d. Es este el nombre de la campa\u00f1a solidaria promovida por la Parroquia Dulce Nombre de Jes\u00fas de Vallegrande, Bolivia, contando con el apoyo de las Iglesias Evang\u00e9licas, el Colegio M\u00e9dico y el sindicato de la prensa.\nDesde que comenz\u00f3 la crisis sanitaria debido al covid-19, han sido muchas las iniciativas promovidas por la Iglesia en todo el mundo. Frente a los inevitables problemas que esta dejando esta pandemia, la Iglesia sigue su misi\u00f3n de Madre, ayudando a aquellos que m\u00e1s lo necesitan.\n25 de julio - CARITAS ECUADOR: Migrantes doblemente golpeados por la pandemia de Covid-19\n24 de julio - BRASIL AMAZONIA - El 27 de julio inicia la campa\u00f1a \"\u00a1Amazon\u00edzate!\" promovida por los obispos\n\"\u00a1Amazon\u00edzate!\" es el t\u00edtulo de la campa\u00f1a a favor de la Amazonia que la Conferencia Episcopal de Brasil (CNBB) lanzar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes, 27 de julio, a las 16.00 horas, hora local. La presentaci\u00f3n se transmitir\u00e1 en directo por la web y contar\u00e1 con la colaboraci\u00f3n de diversos organismos eclesiales y civiles.\nLa campa\u00f1a -dice el sitio web de la CNBB- \"busca sensibilizar en el contexto actual, en el que la violencia contra los pueblos tradicionales amaz\u00f3nicos se ve agravada por la pandemia del Covid-19\" y en el que hay \"deforestaci\u00f3n, incendios, intensificaci\u00f3n de las actividades mineras\", que son otros factores de contagio del coronavirus \"entre las comunidades ind\u00edgenas\".\n24 de julio - BOLIVIA - Monse\u00f1or Centellas, arzobispo de Sucre, pide respuesta al colapso de servicios funerarios\n23 de julio - PER\u00da: 10 mil nuevas personas se alimentan gracias a Caritas Piure y Tumbes\nHan pasado m\u00e1s de cuatro meses desde que se inici\u00f3 en Per\u00fa el Estado de Emergencia Nacional a ra\u00edz de la pandemia del Covid-19, y Caritas Arquidiocesana contin\u00faa llevando incansablemente \"la Caridad de Cristo a qui\u00e9n m\u00e1s lo necesita\".\nSiguiendo el pedido del Arzobispo Metropolitano de Piura y Tumbes, Monse\u00f1or Jos\u00e9 Antonio Eguren Anselmi, en esta ocasi\u00f3n se ha ayudado especialmente a aquellas personas enfermas de coronavirus que junto con sus familias est\u00e1n cumpliendo el tiempo de cuarentena. Tambi\u00e9n se ha ayudado a personas vulnerables como ancianos, ni\u00f1os, personas con habilidades especiales y a los hermanos migrantes venezolanos.\n23 de julio - BOLIVIA: Iglesia de Pando recibe la planta de ox\u00edgeno para luchar contra el COVID\nNuevamente la solidaridad sale a la luz en medio de la crisis sanitaria causada por la pandemia del coronavirus que golpea a tantos pa\u00edses del mundo.\nUna buena noticia nos llega desde Bolivia, donde la Iglesia de Pando recibi\u00f3 una Planta de Ox\u00edgeno que ser\u00e1 instalada en el Hospital General de Riberalta, tras haber culminado con \u00e9xito la Campa\u00f1a: \u201cUn respiro para todos\u201d.\nTal como informa la p\u00e1gina web Iglesia Viva, el Generador de Ox\u00edgeno lleg\u00f3 durante la ma\u00f1ana del pasado martes, 21 de julio a Riberalta, gracias al esfuerzo conjunto entre Pastoral Social C\u00e1ritas de Riberalta, la Uni\u00f3n Juvenil Riberlate\u00f1a, el Comit\u00e9 ciudadano, \u201cUni\u00f3n, Resistencia y Fe\u201d, los residentes riberalte\u00f1os en Jap\u00f3n, y personas de buena voluntad que viven en Pando, a tan solo un mes de haber iniciado la campa\u00f1a.\n23 de julio - COLOMBIA: la Hermana Liliana Franco, presidenta de la CLAR colombiana nos invita a la oraci\u00f3n virtual por los que sufren a causa de la pandemia\nUna oraci\u00f3n virtual para \"escuchar el clamor de los que sufren\" y rezar por todos los pueblos que padecen las consecuencias del Covid-19, es la iniciativa lanzada por la Uni\u00f3n Internacional de Superioras Generales (UISG), las religiosas de Am\u00e9rica Latina (CLAR) y la Conferencia de religiosas de Estados Unidos (LCWR).\nLa cita tendr\u00e1 lugar hoy, 23 de julio, a las 15:00 hora europea a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n digital\n[ZOOM en este enlace](https://us02web.zoom.us/j/89788103343#success).\nEn Vatican News hablamos con la Hermana Liliana Franco, religiosa de la Compa\u00f1\u00eda de Mar\u00eda y actualmente presidenta de la CLAR en Colombia, quien nos cuenta m\u00e1s detalles sobre este evento online que ser\u00e1 transmitido con traducci\u00f3n simult\u00e1nea en ingl\u00e9s, espa\u00f1ol, italiano y portugu\u00e9s; y que durar\u00e1 aproximadamente hasta las 16:30 ya que contar\u00e1 que rezos, canciones y testimonios concretos de personas que han vivido un compromiso significativo en este tiempo de pandemia, ayudando de manera voluntaria y solidaria a los m\u00e1s necesitados.\n23 de julio - BRASIL: 7 a\u00f1os de la JMJ en R\u00edo: recordando a Francisco y su famoso \"\u00a1Hagan l\u00edo!\"\nHan pasado siete a\u00f1os desde la celebraci\u00f3n de la Jornada Mundial de la Juventud en Brasil, del 23 al 28 de julio de 2013: la primera presidida por el Papa Francisco, quien fue elegido como Sumo Pont\u00edfice el 13 de marzo de ese mismo a\u00f1o.\nFue un encuentro internacional que supuso el primer contacto directo del Santo Padre con la juventud del mundo: un acontecimiento global que super\u00f3, sin duda, todas las expectativas que ten\u00edan los organizadores ya que, seg\u00fan datos oficiales, casi 4 millones de j\u00f3venes participaron en la Misa de Clausura.\nFueron muchos los discursos profundos con los que el Papa logr\u00f3 tocar el coraz\u00f3n de la gente durante la JMJ de R\u00edo en 2013. Como aquella famosa frase \"\u00a1Hagan l\u00edo!... \u00a1Quiero l\u00edo en las di\u00f3cesis, quiero que la Iglesia salga a la calle!\", pronunciada en el evento con los j\u00f3venes argentinos en la Catedral de San Sebasti\u00e1n. Siete a\u00f1os despu\u00e9s, analizamos el impacto de este primer viaje internacional de su Pontificado, que pasar\u00e1 al recuerdo como el primer encuentro aut\u00e9ntico (de los muchos que vendr\u00edan posteriormente) de Francisco con la juventud del mundo.\n22 de julio - Arzobispo de LIMA, PER\u00da: los j\u00f3venes deben descubrir su identidad e intimidad\n\u201cQueremos que la juventud sea vivida con el valor humano, como un lugar de enorme capacidad, de identidad e intimidad, que puede generar, luego, adultos sanos\u201d. As\u00ed lo afirm\u00f3 Monse\u00f1or Carlos Castillo, Arzobispo primado de Lima, Per\u00fa, durante una conferencia impartida en el marco del ciclo de videoconferencias \u201cDi\u00e1logos con el Padre Eduardo\u201d. Esta iniciativa fue realizada por el P\u00e1rroco Eduardo Humberto Morey, de la Parroquia Matriz La Inmaculada, en Talara.\nDicha conferencia tambi\u00e9n cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de cuatro j\u00f3venes que compartieron sus testimonios y reflexiones sobre la actual situaci\u00f3n de la pandemia, lo cual tenia como objetivo, como lo dijo Monse\u00f1or Castillo, de \u201chacer un aporte que recoja los elementos comunes y ver m\u00e1s all\u00e1\u201d.\n21 de julio - PER\u00da: Arequipa clama ante el colapso de hospitales y medicamentos\n21 de julio - COLOMBIA. Obispos: \"La pandemia es un momento para construir algo nuevo y mejor\"\n20 de julio - ECUADOR: Ayuda para educaci\u00f3n online de j\u00f3venes de bajos recursos\nSe llama \u201cEstudiantes por la Vida\u201d, el grupo de j\u00f3venes que lanz\u00f3 la campa\u00f1a \u201cDona tus equipos usados para que nadie se quede atr\u00e1s\u201d, una iniciativa para recaudar equipos tecnol\u00f3gicos usados que ayuden a continuar los estudios a ni\u00f1os y j\u00f3venes de escasos recursos.\nUna nota de la arquidi\u00f3cesis de Guayaquil, Ecuador, explica que la nueva modalidad de ense\u00f1anza virtual ha generado la necesidad de que cada alumno cuente con un dispositivo electr\u00f3nico que permita acceder a las diferentes plataformas usadas por el sistema de educaci\u00f3n. Sin embargo, son muchos los alumnos que terminan en deserci\u00f3n escolar debido a la ausencia del equipamiento tecnol\u00f3gico necesario para llevar a cabo su proceso educativo.\n20 de julio - EL SALVADOR: Monse\u00f1or Escobar Alas lamenta la muerte de dos sacerdotes y tres religiosas a causa del COVID\n20 de julio - AMAZONIA PERUANA- Monse\u00f1or Zerd\u00edn evoluciona favorablemente en su tratamiento contra el COVID\nCinco d\u00edas atr\u00e1s, fue diagnosticado positivo al COVID-19 Monse\u00f1or Gerardo Zerd\u00edn, obispo del Vicariato Apost\u00f3lico de San Ram\u00f3n, que desempe\u00f1a su ministerio desde hace 40 a\u00f1os en la Amazon\u00eda Peruana.\nSeg\u00fan han informado desde el Hospital de Emergencia Ate Vitarte, Monse\u00f1or Zerd\u00edn, evoluciona favorablemente al tratamiento, registrando una mejor\u00eda en su salud. Aunque el prelado a\u00fan necesita de oxigenaci\u00f3n, sus niveles de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre han aumentado considerablemente.\nSi bien los primeros s\u00edntomas habr\u00edan aparecido hace m\u00e1s de una semana, a causa de los constantes friajes que viene sufriendo la selva peruana, en un primer momento se pens\u00f3 que se trataba de una gripe convencional, hasta que el pasado 16 de julio se le realiz\u00f3 el test para el COVID-19 al cual dio positivo.\n20 de julio - BOLIVIA - Monse\u00f1or Arana dio positivo al COVID: est\u00e1 aislado en su casa sin s\u00edntomas\n20 de julio - PER\u00da - Compra de plantas de ox\u00edgeno gracias a la solidaridad de la gente\n19 de julio - BRASIL: falleci\u00f3 el Obispo de Palmares, el tercer Prelado v\u00edctima del Covid-19\n[nota de condolencia](https://www.cnbb.org.br/falece-o-bispo-da-diocese-de-palmares-pe-dom-henrique-soares-da-costa/). Su salud se hab\u00eda deteriorado en los \u00faltimos d\u00edas y hab\u00eda sido intubado el 16 de julio. Desde el principio de la semana la di\u00f3cesis de Palmares se hab\u00eda reunido en oraci\u00f3n a trav\u00e9s de las redes sociales, donde Monse\u00f1or da Costa ten\u00eda miles de seguidores.\n19 de julio - COLOMBIA: Iglesia lanza encuentros online sobre la convivencia en la pandemia\n18 de julio - PANAM\u00c1: La Arquidi\u00f3cesis cierra el albergue San Juan Pablo II\n18 de julio - COSTA RICA: La Romer\u00eda de la Virgen de los \u00c1ngeles ser\u00e1 virtual\n17 de julio - BOLIVIA -Santa Cruz reinicia hoy las misas con fieles en todas sus iglesias y parroquias\nMonse\u00f1or Sergio Gualberti, arzobispo de Santa Cruz de la Sierra, en Bolivia, anunci\u00f3 el reinicio de las celebraciones eucar\u00edsticas comunitarias en las iglesias del municipio.\n17 de julio, M\u00c9XICO: el nuevo ciclo escolar comenzar\u00e1 el 21 de septiembre intentando retomar una\"nueva normalidad\"\n16 de julio, Fiesta de la VIRGEN DEL CARMEN: oyentes de Vatican News rezan a Mar\u00eda y piden su maternal protecci\u00f3n en esta pandemia\n16 de julio, PARAGUAY - Cuidar, cuidarnos y cuidar a otros: pedagog\u00eda del cuidado en tiempo de pandemia\n16 de julio, Entrevista a Laura Vicu\u00f1a: \"La Conferencia Eclesial de la AMAZONIA quiere ser voz prof\u00e9tica\"\nMujer, ind\u00edgena, religiosa, son tres elementos que definen a Laura Vicu\u00f1a Pereira, de la Congregaci\u00f3n de las Catequistas Franciscanas, que forma parte de la Conferencia Eclesial de la Amazonia, en representaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. \u00abQue realmente podamos caminar juntos y formar este rostro de la Iglesia en la Amazonia\u00bb.\nCompartimos la entrevista del Sacerdote Luis Miguel Modino, misionero en Manaos, Brasil; a Laura Vicu\u00f1a: una\n[entrevista publicada en la web de la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica](https://redamazonica.org/2020/07/laura-vicuna-la-conferencia-eclesial-de-la-amazonia-quiere-ser-una-voz-profetica/).\n16 de julio - Obispos de CHILE: \u201cContigo, Virgen del Carmen, juntos en el Camino\u201d\nNuestra oraci\u00f3n \u201cpone a los pies de la Madre la enorme tristeza, los dolores y agobios de este tiempo de pandemia que vivimos, encontrando en ella el consuelo y la esperanza\u201d. As\u00ed lo afirma el Comit\u00e9 Permanente de la Conferencia Episcopal de Chile (CECh)\n[en un mensaje](http://www.iglesia.cl/4587-contigo-virgen-del-carmen-juntos-en-el-camino.htm) publicado con ocasi\u00f3n de la Solemnidad de Nuestra Se\u00f1ora del Carmen que se celebra este jueves 16 de julio.\nEn efecto, esta fiesta de la Virgen Mar\u00eda, \u201cMadre y Reina de Chile\u201d, evoca c\u00f3mo los padres fundadores del pa\u00eds confiaron la vida de Chile a la \u201cCarmelita\u201d o a la \u201cChinita\u201d, recordando que ella siempre esta \u201cpresente en la vida cotidiana\u201d de quienes viven y caminan por la tierra chilena. En este sentido, esta fiesta tambi\u00e9n evoca el Santuario Nacional de Maip\u00fa, las festividades coloridas, las danzas y bailes religiosos, las oraciones y novenas, \u201cen las cuales la Madre preside a sus hijos\u201d.\n16 de julio - AMAZONIA- Arrancan los foros virtuales sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas\n15 de julio - PER\u00da - La ayuda del Vicariato de San Jos\u00e9 de Amazonas a los estudiantes de 14 grupos \u00e9tnicos amaz\u00f3nicos ante el coronavirus\nEn el marco de la campa\u00f1a \"Ay\u00fadanos a ayudar\", promovida por Caritas Per\u00fa, Ministerio de Defensa, Am\u00e9rica Televisi\u00f3n y Canal N, el 9 de julio Caritas San Jos\u00e9 de Amazonas y su presidente, Monse\u00f1or Jos\u00e9 Javier Travieso, Obispo del Vicariato Apost\u00f3lico de San Jos\u00e9 de Amazonas, don\u00f3 alimentos y productos de higiene y limpieza a la Organizaci\u00f3n Estudiantil de los Pueblos Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Peruana, que re\u00fane a m\u00e1s de 90 j\u00f3venes de 14 comunidades ind\u00edgenas (Awaj\u00fan, Achuar, Bora, Candoshi, Kukama, Huitoto, Kichwa, Secoya, Shapra, Shawi, Tikuna, Wampis, Mats\u00e9s y Shiwilo) en la regi\u00f3n de Loreto.\nEl presidente de la organizaci\u00f3n estudiantil, Mart\u00edn Pizango Pangoa, expres\u00f3 a Caritas San Jos\u00e9 de Amazonas en el sitio web del Episcopado, toda su gratitud por esta importante ayuda.\nPor su parte, V\u00edctor Navarro, Secretario General de Caritas San Jos\u00e9 de Amazonas, quiso en cambio recordar c\u00f3mo las comunidades que viven a orillas de los r\u00edos han sido olvidadas durante d\u00e9cadas y, por lo tanto, hoy m\u00e1s que nunca deben ser apoyadas.\n15 de julio -VENEZUELA - Caritas env\u00eda cargamento a la Di\u00f3cesis de San Fernando de Apure\n15 de julio - CHILE - Caritas se une a campa\u00f1a \u201cElige tu casa y mu\u00e9vete\u201d\n\u201cElige tu casa y mu\u00e9vete\u201d. Esta es la campa\u00f1a a la cual Caritas Chile se ha sumado, con el objetivo de recaudar fondos para ir en ayuda a cerca de 160 organizaciones afectadas por la crisis generada por el Covid-19.\nDesde inicios de la pandemia, Caritas Chile ha multiplicado sus esfuerzos para ir en ayuda de aquellos que mas lo necesitan, dando alimentos, refugiando a migrantes y v\u00edctimas de violencia, distribuyendo mascarillas y kits de higiene. Todo esto ha sido gracias a los m\u00faltiples donativos.\n14 de julio - HONDURAS: Entregado el equipo de bioseguridad donado por el Papa\nEntregado oficialmente en Honduras, ayer lunes, el equipo donado por el Papa Francisco al hospital El Carmen de Tegucigalpa de las Hermanas Carmelitas Misioneras de Santa Teresa.\nEstuvieron presentes en la ceremonia de entrega el Nuncio Apost\u00f3lico, Monse\u00f1or Gabor Pinter, el Arzobispo de Tegucigalpa, Cardenal Oscar Rodr\u00edguez Maradiaga, el Vicario General de la Arquidi\u00f3cesis, padre Carlo Magno N\u00fa\u00f1ez y el Secretario del Nuncio, Monse\u00f1or Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez. El Nuncio apost\u00f3lico hizo la bendici\u00f3n del equipo de bioseguridad.\n14 de julio - BRASIL: Obispo de Marab\u00e1 agradece el respirador enviado por el Papa Francisco\n\"Fue una muy bella acci\u00f3n caritativa del Papa Francisco a trav\u00e9s de la Nunciatura Apost\u00f3lica para el Hospital de Campa\u00f1a de Marab\u00e1, en el Estado de Par\u00e1. Pedimos que se usara especialmente para los pueblos ind\u00edgenas, porque son los m\u00e1s necesitados\", dijo el obispo de Marab\u00e1, Vital Corbellini, a Vatican News. Una donaci\u00f3n que se suma a los esfuerzos de un mejor servicio, especialmente a las poblaciones ind\u00edgenas de la regi\u00f3n.\nEn un video publicado en el sitio web de la di\u00f3cesis, el obispo Vital habl\u00f3 delante del Hospital de Campa\u00f1a, explicando que el respirador pulmonar ser\u00e1 utilizado por las personas que m\u00e1s lo necesiten, y agradeci\u00f3 de coraz\u00f3n al Papa Francisco y al Nuncio, con la esperanza de que los dispositivos puedan ayudar a salvar vidas.\nEl respirador -uno de los cuatro enviados por el Vaticano a Brasil- y un medidor de temperatura, llegaron a Marab\u00e1 el domingo y fueron entregados por el obispo diocesano al coordinador de la Unidad de Salud en una ceremonia especial celebrada el lunes 13 por la ma\u00f1ana.\n14 de julio - Conferencia Eclesial de la AMAZONIA: \"Una buena noticia\"\n14 de julio - COLOMBIA: Bienestar emocional de ancianos en cuarentena\n14 de julio - Reapertura del culto p\u00fablico en CIUDAD DE M\u00c9XICO a partir del lunes 20 de julio\nEn acuerdo con las diversas instancias gubernamentales y sanitarias, la Arquidi\u00f3cesis Primada de M\u00e9xico, anuncia la reapertura del culto p\u00fablico a partir del lunes 20 de julio. En un comunicado hecho p\u00fablico el fin de semana, la Iglesia capitalina explica que la decisi\u00f3n se ha tomado teniendo en cuenta la mayor protecci\u00f3n posible a todos los fieles y cl\u00e9rigos, pero tambi\u00e9n respondiendo a la vocaci\u00f3n que Dios nos ha dado de una fe compartida y vivida en comuni\u00f3n.\nA firma del obispo auxiliar y vicario general, monse\u00f1or Salvador Gonz\u00e1lez Morales, la nota se dirige a los ministros, los religiosos y fieles, agradeciendo la profunda vivencia de la fe en medio de la contingencia por la pandemia de Covid-19.\nEntre las disposiciones anunciadas por la arquidi\u00f3cesis se explica que para garantizar que esa fecha sea efectiva, se ha considerado pertinente la verificaci\u00f3n por parte de las autoridades sanitarias, del funcionamiento del protocolo en cada templo y parroquia. Dicha verificaci\u00f3n tendr\u00e1 lugar durante la pr\u00f3xima semana, del lunes 13 al 18 de julio, y las comunidades parroquiales, Rector\u00edas y Capillas que obtengan la aprobaci\u00f3n podr\u00e1n iniciar sus actividades p\u00fablicas de manera gradual a partir del 20 de julio. No obstante, la nota aclara que aquellos templos que se encuentran en las zonas de alto nivel de contagio, se\u00f1aladas por el gobierno de ciudad de M\u00e9xico con sem\u00e1foro rojo, tendr\u00e1n que esperar m\u00e1s de tiempo para la reapertura del culto.\n14 de julio - BOLIVIA - Ecosistema de Aprendizaje Virtual de la Universidad Cat\u00f3lica Boliviana \u201cSan Pablo\u201d\nTal como explica un art\u00edculo publicado en la\n[p\u00e1gina web Iglesia Viva](https://www.iglesiaviva.net/2020/07/13/ecosistema-de-aprendizaje-virtual-de-la-universidad-catolica-boliviana-san-pablo/), \"la transformaci\u00f3n digital, inteligencia artificial, rob\u00f3tica y otros avances cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos est\u00e1n cambiando aceleradamente la forma de trabajar y relacionarse entre las personas\".\nSeg\u00fan el informe 2018 del Foro Econ\u00f3mico Mundial, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os hasta un 42% de las tareas hechas por humanos podr\u00e1n ser realizadas por m\u00e1quinas. En este sentido, la pandemia del Covid-19 est\u00e1 contribuyendo a acelerar dicha transformaci\u00f3n. Por otra parte, diversos investigadores han estimado que un 42% de los despidos resultar\u00e1n en p\u00e9rdidas de empleo permanentes.\nConsciente de estas profundas transformaciones por las que atraviesa el mundo y de las nuevas demandas laborales que d\u00eda a d\u00eda irrumpen, la Universidad Cat\u00f3lica Boliviana \u201cSan Pablo\u201d ha asumido \"el lanzamiento de nuevas carreras que incluyen competencias y destrezas tecnol\u00f3gicas basadas en enfoques inter y transdisciplinarios para formar en nuestro pa\u00eds a los profesionales que el siglo XXI reclama\".\n14 de julio - REP\u00daBLICA DOMINICANA: Obispos aplauden el civismo en las elecciones\n13 de julio - LIMA, PER\u00da: luchando contra el coronavirus en el Hospital Nacional Alberto Sabogal Sologuren\n13 de julio - HONDURAS: El norte del pa\u00eds celebra d\u00eda de la Iglesia diocesana\nCon el lema \"Enviados a compartir vida y esperanza\", la di\u00f3cesis de San Pedro Sula celebr\u00f3 el domingo 12 de julio el d\u00eda de la Iglesia diocesana.\nEn su mensaje, a los fieles, el obispo de la Di\u00f3cesis de San Pedro Sula, Mons. Angel Garachana record\u00f3 que el \u201ccompartir\" recoge los aspectos de comuni\u00f3n y solidaridad. Compartimos, dijo, en una situaci\u00f3n de prueba, la vida y la esperanza hacia adentro, al interior de la misma Iglesia y hacia fuera, m\u00e1s all\u00e1 de nuestras comunidades, con todas las personas con las que convivimos.\n13 de julio - M\u00c9XICO: desc\u00e1rgate Appostolica, la APP de los obispos mexicanos para celebrar la Misa online\nSe llama \"Appostolica\" y hace referencia al juego de palabras entre \"aplicaci\u00f3n digital\", es decir una APP, y apost\u00f3lica, en referencia al carisma de la Iglesia: hablamos de la aplicaci\u00f3n gratuita lanzada por la Conferencia Episcopal de M\u00e9xico en este tiempo de pandemia, con el fin de permitir a los fieles participar virtualmente en la Santa Misa.\n\"Durante la emergencia sanitaria - explican los obispos en una nota - la CEM ofreci\u00f3 una serie de protocolos de tratamiento y prevenci\u00f3n para agentes pastorales y sacerdotes\".\n\"Ahora que las di\u00f3cesis del pa\u00eds se preparan para la reapertura de los lugares de culto para celebrar la misa con la participaci\u00f3n del pueblo -a\u00f1aden los prelados- invitamos a los fieles a utilizar esta APP llamada Appostolica\".\n13 de julio - COLOMBIA: #DiaconadoEnCuarentenaOrandoPorTi\n12 de julio - Coraje y pujanza de las C\u00e1ritas latinoamericanas ante el COVID-19\n\u201cOjal\u00e1 vivamos este nuevo tiempo en clave de \u201cresurrecci\u00f3n\u201d tal como nos invita el Papa Francisco y nos animemos a seguir construyendo desde esta preciosa regi\u00f3n un mundo m\u00e1s fraterno y solidario\u201d. Estas son las palabras, cercanas y generosas, plasmadas en el mensaje de la C\u00e1ritas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe a la red de C\u00e1ritas nacionales, diocesanas y parroquiales que, en estos meses, sin descanso y con valent\u00eda, han estado cercanos al sufrimiento del pueblo de Dios ante la pandemia de Covid-19.\nTiempos dif\u00edciles que no han hecho sino \u201cagudizar la crisis social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y ambiental de nuestros pa\u00edses\u201d, se lee en la misiva de la directiva Latinoamericana y del caribe, presidida por monse\u00f1or Jos\u00e9 Luis Azuaje, junto a los coordinadores regionales de la zona del Cono Sur, Bolivariana, del Caribe, Centroam\u00e9rica y de M\u00e9xico.\n11 de julio - ARGENTINA: cercan\u00eda del Papa a curas villeros enfermos por COVID\nEn\n[un videomensaje](https://twitter.com/PastoralVillera/status/1281293587368611840?s=20) publicado en la cuenta de Twitter del Equipo de sacerdotes de barrios populares de Buenos Aires y gran Buenos Aires, el Papa Francisco expres\u00f3 su cercan\u00eda a los vecinos de los barrios m\u00e1s pobres en estos momentos dif\u00edciles que est\u00e1n viviendo por la pandemia del COVID-19: \u201cquiero estar cerca de ustedes en este momento, que s\u00e9 que la est\u00e1n peleando con la oraci\u00f3n y los m\u00e9dicos, ayudan\u201d.\nEn su mensaje, el pont\u00edfice destac\u00f3: \u201ctres de los curas que trabajan entre ustedes est\u00e1n enfermos, pienso especialmente en el padre Bachi, el pionero de Villa Palito y que despu\u00e9s trabaj\u00f3 en San Petersburgo, Puerta de Hierro, todos esos barrios a los cuales \u00e9l le dedica su vida\u201d. El padre Basilicio \"Bachi\" Br\u00edtez es referente de los barrios populares del partido bonaerense de La Matanza en la di\u00f3cesis de San Justo, y est\u00e1 internado desde el pasado 21 de junio afectado por el COVID-19.\n10 de julio - COLOMBIA: Obispos analizan la realidad y desaf\u00edos de la acci\u00f3n evangelizadora\n9 de julio \u2013 Los desaf\u00edos de Am\u00e9rica Latina ante el coronavirus\nLa pandemia del Covid-19 ha puesto a prueba a casi todos los pa\u00edses en el mundo. Esta prueba se traduce en la vida social como prueba de liderazgo pol\u00edtico, de los sistemas de salud, de los servicios de atenci\u00f3n social y de las relaciones entre los seres humanos entre s\u00ed y con el medio que los circunda. Am\u00e9rica Latina se enfrenta a grandes desaf\u00edos ante esta amenaza. El m\u00e1s notorio es el empleo informal. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), el n\u00famero de personas sin empleo podr\u00eda llegar a un r\u00e9cord de 41 millones, de los cuales, 25 millones ya estaban sin trabajo antes de la pandemia. Un peligro inmediato de esta situaci\u00f3n es el aumento de las desigualdades sociales, debido a la reducci\u00f3n significativa de los ingresos. Otro elemento que ampl\u00eda esta situaci\u00f3n dram\u00e1tica es la presencia del trabajo informal, que para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en 2019 ya rondaba el 51 por ciento de la poblaci\u00f3n, seg\u00fan datos de la OIT.\n8 de julio \u2013 PER\u00da: Mons. Cabrejos invita a participar en el Gran Telemarat\u00f3n \u201cRespira Per\u00fa\u201d el s\u00e1bado 11 de julio a las 16:00 horas\nMonse\u00f1or Miguel Cabrejos, presidente del Consejo Episcopal Latinoamericano (CELAM) y arzobispo de Trujillo, invit\u00f3 a hacer suyo el dolor de los que sufren por falta de ox\u00edgeno a causa del COVID-19 e invit\u00f3 a la poblaci\u00f3n peruana a la Gran Telemarat\u00f3n \u201cRespira Per\u00fa\u201d este s\u00e1bado 11 de julio de 4 p.m. a 9 p.m.\n7 de julio, PANAM\u00c1: Arquidi\u00f3cesis paname\u00f1a ayuda a las Familias a trav\u00e9s de su L\u00ednea Telef\u00f3nica\n[\u201cAtenci\u00f3n Conyugal y Familiar\u201d](https://arquidiocesisdepanama.org/linea-de-atencion-conyugal-y-familiar-ha-sido-de-gran-apoyo-a-nivel-nacional/) que habilit\u00f3 la Arquidi\u00f3cesis de Panam\u00e1 hace dos meses durante este tiempo de pandemia.\n7 de julio, PARAGUAY: la pandemia no detiene el A\u00f1o de la Palabra de Dios\n6 de julio, PER\u00da: Iglesia en Lima organiza ollas comunitarias y abre comedores parroquiales en Manchay\nTal como informa la p\u00e1gina web del Arzobispado, \"el esp\u00edritu solidario de los vecinos y la capacidad de organizaci\u00f3n de las autoridades de Manchay, han hecho posible que la Parroquia El Esp\u00edritu Santo pueda distribuir la ayuda humanitaria que ha llegado de todas partes\".\nAdem\u00e1s, el sacerdote cuenta que se han organizado 35 \"ollas comunitarias\" y como Parroquia ya se abrieron 3 comedores parroquiales y 4 vasos de leche: \u201cLa pr\u00f3xima semana abriremos el cuarto comedor\u201d, agreg\u00f3.\nLa presencia de estos comedores se ha convertido en una luz de esperanza para todas las familias que acuden a las cunas parroquiales La Inmaculada y la Estrella de la Evangelizaci\u00f3n. Uno de los comedores se ubica en el asilo parroquial llamado Asilo de Ancianos.\n6 de julio, COSTA RICA: Obispos piden responsabilidad ante el aumento de casos de COVID-19\n[En un comunicado](https://iglesiacr.org/news/mensaje-de-los-obispos-de-la-conferencia-episcopal-de-costa-rica-ante-el-agravamiento-de-la-crisis-por-el-covid-19-en-el-pais/) el episcopado costarricense advierte que \u201cla cifra de contagios aumenta exponencialmente\u201d y los hospitales corren el riesgo de colapsar frente al incremento de la demanda de pacientes con s\u00edndromes graves de la enfermedad.\n\u201cLa vida es un don de Dios que cada uno debe cuidar para s\u00ed mismo y para los dem\u00e1s tambi\u00e9n. Es algo de lo que hemos dar cuenta a Dios\u201d, escriben, al insistir que se trata de una grave responsabilidad moral, derivada de la fe, cuidar de la propia salud y de la salud de los dem\u00e1s hermanos. Para los prelados, observar fielmente las disposiciones y medidas sanitarias que las autoridades nos han emanado desde el principio de la crisis, es la \u00fanica manera de contrarrestar los efectos de la transmisi\u00f3n del virus, que ya es comunitaria, no s\u00f3lo en Costa Rica sino en toda Am\u00e9rica Latina.\n6 de julio, ARGENTINA: Semana Social 2020 dedicada a la Laudato si\u2019 e inspirada en las palabras del Papa durante la cuarentena del COVID\n[https://www.youtube.com/channel/UCflIxjYw5zMAACe7RmW5lhw](https://www.youtube.com/channel/UCflIxjYw5zMAACe7RmW5lhw) se encuentra una serie de videos que en 5 cap\u00edtulos que exponen las ideas fundamentales de la Carta Enc\u00edclica de Papa Francesco\nLaudato si\u2019 sobre el cuidado de la Casa com\u00fan, que este a\u00f1o cumple su quinto aniversario. En cada video obispos, sacerdotes, especialistas , miembros de asociaciones o grupos dedicados a trabajo, social o a la ecolog\u00eda comentan los puntos cruciales del documento pontificio.\n6 de julio, URUGUAY: Caritas recauda fondos para comprar leche en polvo\nUna colecta de fondos para comprar leche en polvo que se distribuir\u00e1 en las parroquias y comedores de la Iglesia cat\u00f3lica en todo el pa\u00eds: esta es la iniciativa de Caritas del Uruguay, para ayudar a los m\u00e1s afectados por la pandemia del coronavirus y a todas las familias que padecen dificultades. Esta naci\u00f3n latinoamericana no se encuentra entre las m\u00e1s perjudicadas por la emergencia sanitaria; sin embargo, el COVID-19 tambi\u00e9n ha dejado su rastro con novecientos cuarenta y tres casos confirmados y veintiocho v\u00edctimas.\n6 de julio, COLOMBIA: Plenaria de obispos in\u00e9dita pero clave para la Iglesia\nLa nueva \u201cnormalidad\u201d, la presencia \u201cvirtual\u201d, las ense\u00f1anzas del tiempo de \u201cencierro\u201d y el futuro de la Iglesia post-pandemia, son algunos de los argumentos tratados en la presentaci\u00f3n que monse\u00f1or Luis Fernando Rodr\u00edguez, obispo Auxiliar de Cali, hace de la 110\u00aa Asamblea de la Conferencia Episcopal Colombiana, que desde el 6 de julio y hasta el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 8, reunir\u00e1 de manera online a los obispos colombianos, en medio de la contingencia por la pandemia de Covid-19.\nTras varias reuniones previas y de forma virtual de las diversas comisiones episcopales y provincias eclesi\u00e1sticas, los obispos se disponen a \u201cdiscernir, a la luz del Evangelio, la hora presente de la Iglesia y el mundo, marcada por la pandemia del Covid-19, que nos pide pensar y replantear las realidades fundamentales de la convivencia social, religiosa, pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y ecol\u00f3gica, para situar la misi\u00f3n de la Conferencia Episcopal en este contexto y establecer sinodalmente las claves y directrices pastorales para continuar la tarea evangelizadora\u201d.\n5 de julio - Cese al fuego mundial: el Papa apoya la Resoluci\u00f3n del Consejo de Seguridad de la ONU\n5 de julio - Cuba: Caritas reitera su llamado a contribuir con la Colecta Nacional 2020\n\u201cEste pobre grit\u00f3 y el Se\u00f1or lo escuch\u00f3\u201d (Sal 34-7) es el lema de la campa\u00f1a lanzada por la Caritas de Cuba en mayo pasado, y que hasta el mes de agosto, quiere resonar en los corazones de los cubanos que, como el resto del mundo, sufre las consecuencias sanitarias y econ\u00f3micas de la Pandemia de Covid-19. \u201cCon un \u00edntimo ejercicio de fe y de entrega al otro \u2013 afirma el comunicado de la instituci\u00f3n cat\u00f3lica- cientos de miles de cubanos diezman de su econom\u00eda personal para ayudar a sostener nuestra labor humanitaria tambi\u00e9n desde adentro, con recursos propios\u201d.\nSi bien en 2019, las once di\u00f3cesis cubanas lograron recaudar m\u00e1s de 10 mil cuc (d\u00f3lares) para la Colecta anual, en este 2020, Caritas Cuba no pide solo cifras sino, y sobre todo, busca \u201cgerminar en gestos de acompa\u00f1amiento ante la soledad y la necesidad de los d\u00edas que corren\u201d. Un \u201cnuevo llamado\u201d marcado por una \u201cnueva realidad\u201d, afirma la nota que califica la pandemia de coronavirus como \u201cla peor de los \u00faltimos cien a\u00f1os\u201d.\n4 de julio - Venezuela: Plenaria de los obispos dedicada a la crisis nacional y al COVID-19\n3 de julio - Rep\u00fablica Dominicana: obispos piden acatar los resultados de las pr\u00f3ximas elecciones y hablan sobre los efectos de la pandemia\n3 de julio -PER\u00da- Fallece a causa del COVID, Santiago Manuin, l\u00edder hist\u00f3rico del pueblo Awaj\u00fan\n2 de julio - BOLIVIA- Covid 19. Entrevista a V\u00edctor Valda: \u00a1Es terrible no tener m\u00e1s camas para atender a todos!\n2 de julio - BRASIL - Ind\u00edgenas al gobierno: \"urge adopci\u00f3n de medidas contra el COVID-19\"\nUna demanda presentada esta semana ante la Corte Suprema de Brasil pide al gobierno que tome medidas m\u00e1s urgentes y efectivas para proteger a los pueblos ind\u00edgenas de la actual pandemia de Covid-19 seg\u00fan informa el sitio web de la Conferencia Episcopal brasile\u00f1a. El COVID-19, cuya epidemia est\u00e1 creciendo en Brasil, donde ya ha superado el umbral de 60 mil muertos seg\u00fan datos publicados ayer, ya est\u00e1 llegando a las Tierras Ind\u00edgenas en todo el pa\u00eds, infectando al menos a 9.414 ind\u00edgenas, entre los que se cuentan 380 fallecidos.\nLa acci\u00f3n legal es promovida por la Articulaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas de Brasil (APIB), con el objetivo de obligar al gobierno a implementar un plan de emergencia para proteger especialmente a las poblaciones m\u00e1s aisladas, que no tienen contacto con otras poblaciones tanto ind\u00edgenas como no ind\u00edgenas y que son particularmente vulnerables al virus.\n2 de julio - BOLIVIA - Mons. Ricardo Centellas: \u201cEste tiempo nos desaf\u00eda ser Iglesia samaritana, que vive la solidaridad con los m\u00e1s pobres\u201d\n[Iglesia Viva](https://www.iglesiaviva.net/2020/07/01/este-tiempo-nos-desafia-ser-iglesia-samaritana-que-vive-la-solidaridad-con-los-mas-pobres-mons-ricardo-centellas/) en un art\u00edculo en el que el Arzobispo Centellas lanza un mensaje de esperanza y en el que se muestran im\u00e1genes de la labor misionera de la Iglesia en Bolivia, especialmente cercana a los m\u00e1s pobres en este tiempo del Covid-19.\n2 de julio - M\u00c9XICO: la pandemia no se detiene, pero el gobierno quiere reabrir la capital\n2 de julio - VENEZUELA - Obispos de Maracaibo ante el crecimiento del COVID: \" No tengan miedo, Dios est\u00e1 con ustedes\n\"\n1 de julio - ARGENTINA- Curas Villeros piden al Estado que d\u00e9 ambulancias a los barrios populares\n1 de julio - NICARAGUA - Arquidi\u00f3cesis de Managua: Comisi\u00f3n justicia y paz condena el despido de m\u00e9dicos\n30 de junio - ARGENTINA- Episcopado lanza el programa FE para financiar los proyectos y misiones de la Iglesia nacional\n30 de junio - PER\u00da: Monse\u00f1or Mart\u00ednez De Aguirre: \u201cEl reto de la Iglesia de encarnarse en la Amazon\u00eda\"\n29 de junio - M\u00c9XICO: Obispos abrazan al pueblo en su dolor\n\u201cEn medio de la pandemia, los obispos mexicanos abrazamos a nuestro pueblo en su dolor y lo alentamos en la esperanza\u201d: comienza con estas palabras el Mensaje de los obispos de la Conferencia Episcopal Mexicana, titulado \u201cAbrazar a nuestro pueblo en su dolor\u201d.\nEn el\n[Mensaje](https://www.cem.org.mx/Slider/574-ver-detalle.html), hecho p\u00fablico este 29 de junio en la solemnidad de los Santos Ap\u00f3stoles Pedro y Pablo, los prelados aseguran que \u201cs\u00f3lo si estamos unidos y haci\u00e9ndonos cargo los unos de los otros, podremos superar los actuales desaf\u00edos globales y nacionales, buscando cumplir la voluntad de Dios, que quiere que todos sus hijos vivamos en comuni\u00f3n y a la altura de nuestra dignidad\u201d. Con la \u201ccerteza de fe en el coraz\u00f3n\u201d, comparten su \u201cpalabra prof\u00e9tica y esperanzadora, ante la compleja realidad que nos toca vivir, y que trae consigo innumerables preguntas y profundos cambios\u201d, y lo hacen a trav\u00e9s de seis abrazos simb\u00f3licos a los enfermos y vulnerables; a los pobres y desamparados; a los que sufren por la violencia; a la cultura democr\u00e1tica y la aut\u00e9ntica promoci\u00f3n del bien com\u00fan; a la comunidad educativa y a todo el pueblo de Dios.\n28 de junio - BOLIVIA: Sacerdote sucrense inicia cruzada para equipar el Hospital de Comarapa\nA trav\u00e9s de un video mensaje el padre Alfonso Caba, p\u00e1rroco de Comarapa, en la Di\u00f3cesis de Santa Cruz, Bolivia, solicit\u00f3 ayuda para mejorar las condiciones del Hospital ubicado en ese municipio y atender a los pacientes con Covid-19.\n27 de junio - HONDURAS: Ser periodista en tiempos del Covid-19\n19 periodistas hondure\u00f1os han contra\u00eddo el coronavirus mientras ejerc\u00edan la profesi\u00f3n, cubriendo la noticia desde hospitales o conferencias de prensa. Muchos de ellos son periodistas, fot\u00f3grafos o camar\u00f3grafos de televisi\u00f3n. Y muchos est\u00e1n sufriendo problemas econ\u00f3micos y sociales derivados de la pandemia.\nEl presidente del Colegio de periodistas de Honduras (CPH), Dagoberto Rodr\u00edguez,\n[dijo a la agencia Efe](https://www.efe.com/efe/america/sociedad/unos-18-comunicadores-hondurenos-han-contraido-covid-19/20000013-4261523) que la mayor\u00eda contrajeron la enfermedad en San Pedro Sula, en el norte del pa\u00eds, y el resto en la capital del pa\u00eds, Tegucigalpa.\n26 de junio - ARGENTINA: \"Despidi\u00e9ndonos\"... Un programa que acompa\u00f1a a los que sufren en esta pandemia\n26 de junio - COVID-19 en PER\u00da: Se abren las iglesias siguiendo las medidas restrictivas\nAyer, la Conferencia Episcopal hizo p\u00fablico el Protocolo para poder realizar las actividades religiosas en tiempos del coronavirus. El protocolo se podr\u00e1 aplicar a partir del t\u00e9rmino del estado de emergencia nacional (cuarentena), pero dejando total libertad para que cada Obispo en su Jurisdicci\u00f3n Eclesi\u00e1stica establezca la fecha a partir de la cual lo aplicar\u00e1, as\u00ed como la gradualidad en la apertura de los lugares de culto.\nA las celebraciones eucar\u00edsticas, o celebraciones de otros sacramentos o actos de culto, se deber\u00e1 acudir no de manera masiva sino con el aforo reducido a un tercio (1/3) de la capacidad del templo, guardando el distanciamiento social requerido de un 1 metro como m\u00ednimo y observando de modo estricto el presente Protocolo y las normas espec\u00edficas que el mismo Obispo eventualmente establezca para su jurisdicci\u00f3n eclesial. Adem\u00e1s, los fieles deber\u00e1n llevar consigo mascarillas. Los sacerdotes, di\u00e1conos y feligreses deber\u00e1n aplicarse gel desinfectante en las manos, o lav\u00e1rselas con agua y jab\u00f3n, como medida de higiene y prevenci\u00f3n.\n26 de junio - ECUADOR: llegaron los respiradores donados por el Papa\nUn gesto que intenta abrir los ojos de todos, para estar m\u00e1s atento a las necesidades del otro, \"a la mano que pide\". As\u00ed el Nuncio Apost\u00f3lico en Quito, Monse\u00f1or Andr\u00e9s Carrascosa Coso, interpreta la decisi\u00f3n del Papa de donar dos respiradores al Ecuador para combatir la pandemia de coronavirus, que en el pa\u00eds sudamericano ya ha registrado m\u00e1s de 53.000 casos y m\u00e1s de 4.300 muertes.\nLas m\u00e1quinas llegaron esta semana, para ser destinadas por las autoridades locales al hospital \"Eugenio Espejo\" de Quito. Las m\u00e1quinas fueron entregadas personalmente al Ministro de Salud P\u00fablica, Juan Carlos Zevallos, por el Arzobispo Carrascosa Coso, quien relat\u00f3 a Vatican News c\u00f3mo ahora la epidemia de Covid-19 se ha extendido desde su epicentro inicial, en la zona de Guayaquil, capital de la provincia del Guayas en el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, hasta Quito.\n26 de junio - COVID AMAZONIA: morir sin registro \u00a1Hasta siempre Arturo Kin\u00edn Inchipich!\n26 de junio - BRASIL. La Pastoral de la Salud junto al personal sanitario contra el Covid-19\nSuperar el estr\u00e9s, la fragmentaci\u00f3n y el cansancio que conducen a la disminuci\u00f3n de las defensas inmunitarias: es el principal consejo que da la Pastoral de la Salud guiada por el Obispo de Campos, Monse\u00f1or Roberto Francisco Ferrer\u00eda Paz, a los m\u00e9dicos y enfermeros que est\u00e1n en primera l\u00ednea en la lucha contra el Coronavirus que est\u00e1 haciendo estragos en Brasil. De hecho, seg\u00fan los datos de las \u00faltimas 24 horas, los nuevos contagios son m\u00e1s de 38.000 con un total de m\u00e1s de 1.100 nuevas muertes.\n25 de junio \u2013 Ind\u00edgenas TIPNIS de Bolivia denuncian que se han olvidado de ellos\nEl Presidente del Comit\u00e9 de Salud de la Naci\u00f3n Yuracar\u00e9, Bolivia, Jos\u00e9 Luis Antezana, escribi\u00f3 una carta a las m\u00e1s altas autoridades del pa\u00eds para pedir que no se olviden de los pueblos ind\u00edgenas que est\u00e1n aislados e indefensos ante la pandemia de coronavirus. Antezana denuncia que hasta ahora no ha llegado \"ninguna comisi\u00f3n m\u00e9dica, no tenemos medicamentos en las comunidades, no hay bono solidario\u201d. De hecho, los ind\u00edgenas del Territorio Ind\u00edgena y Parque Nacional Isiboro-S\u00e9cure est\u00e1n experimentando dolor y impotencia, porque se acaban los plazos para el cobro de los bonos ofrecidos por el gobierno para paliar la crisis a causa de la cuarentena. En su gran mayor\u00eda, la poblaci\u00f3n no pudo beneficiarse del bono solidario, porque no hay bancos en los territorios ind\u00edgenas y sus habitantes est\u00e1n aislados.\n24 junio \u2013 VENEZUELA: Monse\u00f1or Moronta habla sobre la Oraci\u00f3n interreligiosa de hoy\nHoy las diversas religiones de Venezuela elevan juntas su oraci\u00f3n para pedir por las necesidades que sufre la poblaci\u00f3n, dentro y fuera del pa\u00eds, y por el fin de la pandemia, que agrava la situaci\u00f3n limitando la ayuda a las familias m\u00e1s vulnerables.\nUna situaci\u00f3n \"terrible\" y de \"alt\u00edsima vulnerabilidad\u201d: as\u00ed define la realidad de la poblaci\u00f3n venezolana el Obispo de San Crist\u00f3bal y Primer Vicepresidente de la Conferencia Episcopal venezolana, Monse\u00f1or Mario Moronta. Entrevistado por Vatican News, con ocasi\u00f3n de la Jornada de Oraci\u00f3n Interreligiosa convocada por el Foro Interreligioso Social de Venezuela, el prelado evidencia la falta de recursos y una situaci\u00f3n de hambre y miseria agravada por el confinamiento debido a la pandemia de coronavirus, que impide hacer llegar a los m\u00e1s necesitados las ayudas necesarias y a la que se le suma \"una situaci\u00f3n pol\u00edtica que se agudiza\".\n24 junio \u2013 COLOMBIA: Monse\u00f1or Barreto asegura que la indisciplina social es un delito ante el Covid-19\nEn el marco de la fiesta del Inmaculado Coraz\u00f3n de Mar\u00eda, patrona de la Di\u00f3cesis de Quibd\u00f3, en Colombia, Monse\u00f1or Juan Carlos Barreto Barreto hace una dura reflexi\u00f3n frente al precario sistema de salud y la indisciplina social que se vive en el departamento del Choc\u00f3, en tiempo de pandemia. \u201cnos unimos para implorar al Inmaculado Coraz\u00f3n de Mar\u00eda nos ayude en este momento dif\u00edcil por el que atraviesa el Choc\u00f3 a causa de la pandemia del Covid-19, estamos cerca de los 1000 casos de personas contagiadas en el departamento y a han fallecido 35 personas por esta causa; hemos llegado al colapso en el sistema de salud, desafortunadamente la debilidad institucional para la prevenci\u00f3n y detenci\u00f3n no ha sido eficiente y la indisciplina social agravan la situaci\u00f3n\u201d.\n24 junio \u2013 BOLIVIA: Iglesia apoya a privados de libertad por casos Covid-19\nLa Iglesia de la di\u00f3cesis de Sucre muestra su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n sanitaria que se est\u00e1 presentando en el penal San Roque, donde ya han fallecido dos personas y se ha identificado un posible caso de contagio. El mensaje del obispo Em\u00e9rito de Sucre, monse\u00f1or Jes\u00fas Ju\u00e1rez a los privados de libertad del penal San Roque: \u201cNo tengan miedo, no est\u00e1n solos\u201d.\nEl pasado viernes 19 de junio, los reos se amotinaron para pedir atenci\u00f3n m\u00e9dica y medidas de bioseguridad. Por su parte la Iglesia a trav\u00e9s de la Pastoral Carcelaria acompa\u00f1aron en la contenci\u00f3n a los internos el d\u00eda viernes, tras la manifestaci\u00f3n y el mot\u00edn de los privados.\nEl domingo pasado, un grupo de la Pastoral Carcelaria, acompa\u00f1ados por el padre Jos\u00e9 Miguel Marengo, junto a psic\u00f3logos, psiquiatras y personal de bioseguridad llevaron un trabajo de ayuda emocional y m\u00e9dica a los privados, tras el brote del virus al interior del recinto.\n[Lee la Carta de monse\u00f1or Jes\u00fas Ju\u00e1rez](https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/bolivia-iglesia-catolica-apoyo-privados-libertad-casos-covid19.html)\n23 de junio \u2013 BRASIL: El Papa dona 10.000 reales a la regi\u00f3n de Baixada Fluminense\nTras enterarse de la donaci\u00f3n realizada por el Santo Padre, el Obispo de Nova Igua\u00e7u expres\u00f3 su gratitud al Papa Francisco: \u201cEn este momento en que la solidaridad es un camino de esperanza para muchas personas, estamos agradecidos al Papa Francisco y nos sentimos muy felices de poder contar con su preciosa ayuda\u201d. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que sienten m\u00e1s fuertemente su comuni\u00f3n y su gratitud al Santo Padre, puesto que su caridad es para ellos \u201cun est\u00edmulo para que sigamos encontrando modos de cuidar a las personas en este tiempo de incertidumbre y sufrimiento\u201d.\n23 de junio \u2013 AMAZON\u00cdA PERUANA: la pandemia ense\u00f1a a ser m\u00e1s solidarios\nEn tiempo pandemia, compartimos la experiencia \u2013 difundida por la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica (REPAM) \u2013 de dos ind\u00edgenas portadores de esperanza en 17 comunidades ribere\u00f1as de la Amazonia peruana.\n\u201cEn nuestra comunidad ve\u00edamos por la tele todo lo que ven\u00eda ocurriendo cuando lleg\u00f3 el COVID19 a nuestro pa\u00eds. A\u00fan ve\u00edamos bien lejos lo que pasaba en Lima, en las otras ciudades. Nuestros abuelos han sufrido por otras enfermedades, y cuando eso suced\u00eda se aislaban, se alejaban de las cabeceras de los r\u00edos. Por eso ahora, muchas familias se han ido dentro de la selva, a las quebradas donde nadie les puede encontrar y hemos cerrado nuestros territorios para que nadie pueda entrar\u201d.\n[Sigue leyendo\u2026](https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/indigenas-animadores-cristianos-amazonia-peru-coronavirus.html)\n22 de junio - PARAGUAY- Covid-19. Mel y Lariza: juventud y esperanza en la ribera del r\u00edo Paraguay\n[23.5 por ciento de su poblaci\u00f3n en la pobreza,](https://www.dgeec.gov.py/Publicaciones/Biblioteca/documento/5781_Pobreza%20Monetaria%202019_Boletin.pdf) es decir, m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de personas. De estos, 770 mil viven en las ciudades, como la gente de Los Ba\u00f1ados.\nEl significado de vivir en\n[la pobreza en el \u00e1rea urbana](https://mega.nz/#!lfYwmKCC!H8eFUrFcSCyLqJfyuISNbX3R0fOf6zqxww00bmJsFzk) se traduce en vivir con $107 d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica al mes, con la falta de servicios b\u00e1sicos y de protecci\u00f3n social. En Paraguay la pobreza afecta m\u00e1s directamente a las mujeres y a los ind\u00edgenas. El 60 por ciento de la poblaci\u00f3n posee un trabajo informal.\n21 de junio - BOLIVIA - J\u00f3venes bolivianos y alemanes unidos contra la pandemia del COVID-19\nUn continuo intercambio de videos y mensajes para confrontar y proveer informaci\u00f3n entre generaciones y entre aquellos que interact\u00faan con su plataforma. As\u00ed es el hermanamiento de los j\u00f3venes bolivianos y alemanes, que se ha ido consolidando gradualmente a lo largo de los a\u00f1os hasta convertirse en una verdadera colaboraci\u00f3n en el per\u00edodo de la pandemia. \u00bfSu objetivo?\n\"Proteger a nosotros mismos y a las personas que amamos\", explica Isabel G\u00f3mez S\u00e1nchez, Coordinadora de la Comisi\u00f3n de Voluntarios de la Hermandad, el organismo de la Conferencia Episcopal boliviana que se ocupa de la pastoral juvenil.\n\"No quer\u00edamos permanecer indiferentes ante una situaci\u00f3n que aflige a todo el mundo, por lo que tambi\u00e9n preparamos una serie de clips que explican c\u00f3mo contener la propagaci\u00f3n del Covid, respetando simplemente las normas de distancia de seguridad e higiene personal dictadas por las instituciones\", afirma la voluntaria lanzando un mensaje especial.\n\u2b07\n20 de junio -ECUADOR- El Papa dona dos respiradores para combatir la pandemia del Covid-19\n[p\u00e1gina web de la Conferencia Episcopal del pa\u00eds](https://conferenciaepiscopal.ec/papa-francisco-dona-respiradores-a-ecuador-para-aliviar-efectos-de-covid-19/) - proviene de la Embajada de Ecuador ante la Santa Sede: \u201cEl embajador de Ecuador ante el Vaticano, Jos\u00e9 Luis \u00c1lvarez Palacio, inform\u00f3 a la Nunciatura Apost\u00f3lica que los dispositivos ya salieron del Vaticano y llegar\u00e1n al pa\u00eds en los pr\u00f3ximos d\u00edas\u201d.\n20 de junio -PER\u00da- \u201cRespirar para vivir\": recaudaci\u00f3n de fondos para comprar planta de ox\u00edgeno\n\"Respirar para vivir\": se llama as\u00ed la colecta de fondos lanzada por la\n[Di\u00f3cesis de Huacho, Per\u00fa](https://noticias.iglesia.org.pe/obispado-huacho-lanza-colecta-para-planta-de-oxigeno/), para la compra de una planta de ox\u00edgeno, as\u00ed como balones de ox\u00edgeno y otros equipos de protecci\u00f3n necesarios para combatir la pandemia de Covid-19. La iniciativa - informa la p\u00e1gina web de la Conferencia Episcopal Peruana - fue lanzada junto con la Sociedad de Beneficencia P\u00fablica de Huacho y tiene como objetivo llegar a la cifra de 700 mil soles (equivalente a 179 mil euros) destinados, en primer lugar, a la planta de oxigenaci\u00f3n.\nPara la compra del material, la Di\u00f3cesis de Huacho utilizar\u00e1 el asesoramiento del Hospital Regional, en particular del sector t\u00e9cnico de la estructura. \"Hasta la fecha -concluye la nota- la Iglesia de Huacho ha recaudado m\u00e1s de 44 mil soles\" (unos 11 mil euros).\n20 de junio -EL SALVADOR- Crecer en la fe y en la solidaridad: \"La vida en medio de la pandemia\"\n[novecientas mil personas cotizantes](https://www.transparencia.gob.sv/institutions/capres/documents/267384/download), seg\u00fan datos del propio gobierno. Por otro lado, la econom\u00eda salvadore\u00f1a ha mostrado, desde el a\u00f1o 2000,\n[un crecimiento del 2%,](http://fusades.org/sites/default/files/Analisis%20economico%2035_El%20mercado%20laboral%20salvadore%C3%B1o_Nov2017_0.pdf) un dato considerado bajo en relaci\u00f3n a los otros pa\u00edses de la regi\u00f3n centroamericana.\n19 de junio - PER\u00da: En memoria de todos nuestros fallecidos por el Covid-19\n19 de junio - CELAM a los sacerdotes: \"sean signos evidentes de que Dios vive en ustedes\"\n18 de junio - EL SALVADOR: Cuidar al enfermo al estilo de Jes\u00fas. Testimonio de la doctora Roxana Iraheta\nEl 21 de marzo del presente a\u00f1o, el presidente de El Salvador, Nayib Bukele decret\u00f3 cuarentena domiciliar por treinta d\u00edas. Esta fue levantada el 14 de junio, pero, todav\u00eda se deben observar algunas restricciones que ir\u00e1n desapareciendo conforme disminuya la amenaza de la pandemia.\nLas decisiones del presidente entraron, en varias ocasiones, en contradicci\u00f3n con las disposiciones de la Sala de lo Constitucional y de la Asamblea Legislativa, generando un ambiente de confrontaci\u00f3n pol\u00edtica y que de alguna manera, dificultaba atender las urgencias que planteaba la pandemia.\nEntrevistada por el padre Manuel Cub\u00edas, la doctora Roxana Iraheta, explica c\u00f3mo ha vivido este tiempo y relata que la situaci\u00f3n en El Salvador no es muy diferente a lo que ha sucedido alrededor del mundo:\n18 de junio -BOLIVIA - Las claves para entender la familia: curso de formaci\u00f3n online sobre el matrimonio, la familia y la vida\nDebido a la pandemia muchas catequesis y cursos de formaci\u00f3n han tenido que adaptarse a la modalidad online para continuar garantizando el acompa\u00f1amiento espiritual de los feligreses sin poner en riesgo su salud f\u00edsica.\nEs por ello que la Secci\u00f3n de Familia del \u00c1rea de Comuni\u00f3n Eclesial de la Conferencia Episcopal Boliviana y la Comisi\u00f3n Arquidiocesana de Pastoral Familiar de Sucre, han organizado un curso virtual de tres meses titulado \"Las claves para entender la familia\", y ya est\u00e1n abiertas las inscripciones.\nEl objetivo es \"ofrecer a los participantes un espacio de formaci\u00f3n interdisciplinaria sobre el matrimonio, la familia y la vida, que les permita renovar su vida familiar y les anime a servir a las familias en los diferentes \u00e1mbitos de evangelizaci\u00f3n en los que trabajan\".\nEl curso, comenzar\u00e1 el 24 de junio y se celebrar\u00e1 a trav\u00e9s de la plataforma Zoom todos los mi\u00e9rcoles a las 19 horas. Est\u00e1 dirigido a agentes del ministerio de la familia, consejeros familiares, profesores, padres y p\u00fablico en general. Durante estos tres meses de formaci\u00f3n, los participantes tratar\u00e1n de acercarse a las realidades de la vida familiar a trav\u00e9s de diferentes disciplinas de estudio, como la teolog\u00eda, la bio\u00e9tica y la psicolog\u00eda, y abordar\u00e1n tres m\u00f3dulos tem\u00e1ticos: Iglesia y familia; Vida y familia; y finalmente V\u00ednculos familiares.\n18 de junio - CHILE: Las empresas y Caritas se unen para satisfacer las crecientes necesidades de alimentos de la poblaci\u00f3n\n\"Nos alegramos de la cantidad de experiencias de solidaridad que est\u00e1n surgiendo, especialmente en las propias comunidades, para hacer frente a todo esta situaci\u00f3n mientras se crean v\u00ednculos\". Son las declaraciones del director de Caritas Chile, Lorenzo Figueroa, en la p\u00e1gina web del Episcopado, ante la colaboraci\u00f3n y el apoyo que las empresas ofrecen a Caritas en estos momentos de crisis generada por la propagaci\u00f3n de la pandemia del coronavirus.\nArizt\u00eda, Copec, San Bernardo, Agrosuper, son algunas de las empresas que, junto con Caritas, se han comprometido a lanzar campa\u00f1as solidarias, como por ejemplo \"Si no falta en tu casa que no falte en la m\u00eda\" o \"Cinco panes y dos peces\", con el fin de proporcionar alimentos a miles de personas necesitadas.\n\"Apreciamos especialmente el apoyo a las di\u00f3cesis con un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n en condiciones de contagio y vulnerabilidad. Debemos apuntar a esta dimensi\u00f3n comunitaria y al valor de la solidaridad\", explic\u00f3 Figueroa, invitando a todos los que quieran y puedan, a seguir apoyando la campa\u00f1a \"Nadie se salva solo\" y a multiplicar la solidaridad, \"para llegar a m\u00e1s gente en todo el pa\u00eds ayudando a los que m\u00e1s sufren las consecuencias de la pandemia\".\n\u2b07\n18 de junio - PER\u00da- Monse\u00f1or Cabrejos: \u201cLa salud p\u00fablica est\u00e1 en niveles inhumanos\u201d\nAdem\u00e1s, el prelado asegura que esta emergencia sanitaria hace tambalear a la econom\u00eda de muchos pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina, que ya sufr\u00edan inestabilidad antes de la llegada del virus.\n\u2b07\n17 de junio - Reflexionando sobre la dimensi\u00f3n \u00e9tica en la crisis sanitaria\nEl Covid-19 tom\u00f3 por sorpresa a toda la humanidad. De igual manera han sido impresionantes las medidas que se han tomado en muchos pa\u00edses para combatir el mal: la implementaci\u00f3n de normas jur\u00eddicas de car\u00e1cter coercitivo hacia la poblaci\u00f3n, as\u00ed como la declaraci\u00f3n de estados de excepci\u00f3n para facilitar los controles sanitarios que buscan evitar la propagaci\u00f3n de los contagios.\nQueda por preguntarnos: \u00bfestas medidas garantizan la integridad de todas las personas?\nCompartimos esta reflexi\u00f3n del padre Manuel Cub\u00edas, responsable de la redacci\u00f3n de Vatican News en lengua espa\u00f1ola, quien explica que acercarse desde la \u00e9tica a la actual situaci\u00f3n de crisis sanitaria que vive el mundo, tiene un presupuesto necesario: el hecho de querer pensar, comprender, escucharnos y dialogar para conseguir lo mejor y que beneficie a todos; o al menos, a los m\u00e1s vulnerables y empobrecidos, que son la mayor\u00eda.\n17 de junio - PER\u00da: La Iglesia recauda fondos para ayudar a los ind\u00edgenas a combatir el COVID-19\nPara hacer frente a la emergencia del coronavirus en la Amazonia peruana, la Iglesia local ha lanzado campa\u00f1as de recaudaci\u00f3n de fondos para suministros m\u00e9dicos de emergencia, activando la red de Caritas y las oficinas del ministerio social para ofrecer asistencia a los pueblos ind\u00edgenas.\nCon la llegada del Covid-19, el sistema sanitario entr\u00f3 en crisis, incapaz de hacer frente a la epidemia. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena, tanto en las zonas urbanas como en las aldeas rurales, corre un mayor riesgo, entre otras cosas debido a las altas tasas de inseguridad alimentaria.\nEl 1 de junio la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica (REPAM) contabiliz\u00f3 174.000 casos de coronavirus y m\u00e1s de 7.800 muertes en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. Las emisoras de radio cat\u00f3licas est\u00e1n emitiendo anuncios informativos sobre medidas preventivas, algunos incluso en lenguas ind\u00edgenas, mientras que la Iglesia est\u00e1 prestando asesoramiento y asistencia a los ind\u00edgenas que se encuentran en Lima para trabajar o estudiar y que tratan de regresar a sus comunidades de origen, pero no tienen ingresos debido al confinamiento.\n17 de junio - Apostar por la alianza entre la humanidad y el ambiente\n\u201cLas ascuas de un Dios que hace arder la historia\u201d, es el t\u00edtulo del art\u00edculo publicado en la cuarta edici\u00f3n de la revista \u201cAurora: Voces jesuitas sobre la pandemia\u201d, publicaci\u00f3n digital de la Conferencia de Provinciales Jesuitas de Am\u00e9rica Latina y El Caribe (CPAL), y escrita por el sacerdote jesuita Victoriano Castillo, Coordinador del Sector Ind\u00edgena de la Provincia Jesuita Centroamericana y Asesor de la Asociaci\u00f3n Qajb\u00b4al Q\u00b4ij, en la que busca responder algunos interrogantes: \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 pasando Dios por esta realidad? \u00bfQu\u00e9 esperanza despunta para los pueblos originarios de Abya Yala (Am\u00e9rica)?... Despu\u00e9s de la pandemia \u00bfser\u00e1 que volveremos a la \u201cnormalidad\u201d anterior? \u00bfO queremos una vida distinta?\n17 de junio - PARAGUAY: Reuni\u00f3n de la Presidencia del Episcopado con el gobierno en la fase 3 de la \"cuarentena inteligente\"\nAyer por la ma\u00f1ana, en Asunci\u00f3n, en el Seminario Metropolitano, tuvo lugar una reuni\u00f3n de la Presidencia de la Conferencia Episcopal de Paraguay, compuesta por Monse\u00f1or Adalberto Mart\u00ednez, Monse\u00f1or Amancio Ben\u00edtez, Monse\u00f1or Pierre Jubinville, el Padre Rodolfo Acosta, y los representantes del gobierno nacional, Dr. Julio Mazzoleni, Euclides Acevedo y Hugo C\u00e1ceres.\nTal como se lee en la p\u00e1gina web del Episcopado, la reuni\u00f3n fue una oportunidad para discutir el progreso de los trabajos realizados para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus en el pa\u00eds y el protocolo aplicado por la Iglesia, como parte de la fase tres de la \"cuarentena inteligente\", que comenz\u00f3 el lunes 15 de junio, y que prev\u00e9 una apertura gradual de las actividades, monitoreadas y evaluadas cada 21 d\u00edas, con la posibilidad de retroceder en caso de que fuera necesario.\nDurante la reuni\u00f3n, los prelados y el Gobierno evaluaron la estrategia aplicada por el Ministerio de Salud y la forma de mitigar el impacto del Covid-19 en los diferentes sectores de la sociedad. Los protocolos establecidos en los distintos sectores y en particular en la Iglesia, \"seguir\u00e1n elabor\u00e1ndose y evalu\u00e1ndose a medida que se vayan superando las fases\".\nTambi\u00e9n estuvieron presentes en la reuni\u00f3n el Arzobispo Metropolitano, Monse\u00f1or Edmundo Valenzuela, el Obispo de San Lorenzo, Monse\u00f1or Joaqu\u00edn Robledo y algunos sacerdotes de la Arquidi\u00f3cesis de la Sant\u00edsima Asunci\u00f3n.\n17 de junio- BRASIL: Todo listo para el lanzamiento de la campa\u00f1a que busca proteger a los pueblos originarios\nTal como explica una nota informativa, el objetivo es \"dar amplia visibilidad a la intensificaci\u00f3n de la violencia perpetrada contra quienes defienden los derechos sociales y ambientales; as\u00ed como autoproteger a las comunidades expuestas a situaciones de riesgo y amenaza, para que puedan garantizar la seguridad de sus miembros\".\nLa fecha elegida para el lanzamiento es el 18 de junio coincidiendo con el quinto aniversario de la publicaci\u00f3n de la Enc\u00edclica Laudato si' sobre el cuidado de la Casa Com\u00fan del Papa Francisco.", "language": null, "image": "https://media.vaticannews.va/media/content/dam-archive/vaticannews/multimedia/2020/06/17/OK-2.jpg/_jcr_content/renditions/cq5dam.thumbnail.cropped.1500.844.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/es.html", "/es/papa.html", "/es/vaticano.html", "/es/iglesia.html", "/es/mundo.html", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "/es/cookie-policy.html", "/es/epg.html#schedules", "/es/podcast.html", "/es/taglist.paesi-e-luoghi.America-Latina.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.coronavirus.html", "/es/taglist.paesi-e-luoghi.America-centrale.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.Cultura.media.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.medicina.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.ambiente.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.Attualita.economia.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/el-salvador-obispos-anuncian-reapertura-de-iglesias-30-agosto.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/la-iglesia-en-mexico-promueve-el-empleo-a-traves-de-plataforma.html", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-08/la-donacion-del-papa-francisco-a-brasil-herido-por-la-pandemia.html", "https://www.facebook.com/watch/?v=625261188122790", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/campana-respira-peru-adquiere-3-nuevas-plantas-de-oxigeno-covid.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/caritas-chile-apoya-300-comedores-con-donaciones-de-empresas.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/entierro-pedro-casaldaliga.html", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-08/francisco-angelus-abandonarse-con-confianza-en-dios.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/solidaridad-obispos-estados-unidos-tras-atentado-catedralmanagua.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/argentina-fiesta-san-cayetano-mensaje-cardenal-poli-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/bolivia-con-el-dolor-de-las-victimas-de-covid-19-mirar-adelante.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/100-comedores-parroquiales-ayudados-por-un-peru-sin-hambre.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/el-salvador-covid19-viviendo-la-pandemia-lejos-de-casa-migrantes.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/repam-panamazonia-tiempo-pandemia-acompanar-invisibles-sociedad.html", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-08/cercania-del-papa-francisco-atentado-catedral-managua-nicaragua.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/coronavirus-peru-educacion-jovenes-zonas-rurales-escuelas.html", "https://www.facebook.com/watch/live/?extid=VIY0USwe50JefsWy&v=946870772496227&ref=watch_permalink", "https://www.facebook.com/watch/live/?v=287698732331517&ref=watch_permalink", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/atentado-contra-capilla-catedrall-managua-brenes.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/chile-concepcion-pandemia.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/guatemala-casa-santa-maria-cervellon-hogar-victimas-trata.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/dia-mundial-contra-la-trata-trabajar-en-red-y-con-creatividad.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/bolivia-campana-solidaria-adultos-mayores-tarija.html", "https://iglesiacr.org/news/carta-de-monsenor-bartolome-buigues-a-la-comunidad-educativa-nacional-y-autoridades-gubernamentales/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/costa-rica-obispos-recortes-afectaran-calidad-acceso-educacion.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/brasil-misionero-graziola-carceles-verdad-pandemia-indiferencia.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/ciria-mees-misionera-bolivia-dios-capacita-quien-elige.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/colombia-vicariato-puerto-carreno-ayuda-comunicades-indigenas.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/caritas-chile-sigue-trabajando-favor-familias-vulnerables-paz.html", "https://www.iglesiaviva.net/2020/07/22/campana-solidaria-unidos-por-la-salud-y-la-vida-todos-somos-el-gran-vallegrande/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/iglesia-bolivia-unidos-por-salud-vida-vallegrande-solidaridad.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/caritas-ecuador-migrantes-doblemente-golpeados-pandemia-covid-19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/campana-por-amazonas-conferencia-episcopal-brasil-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/bolivia-colapso-servicios-funerarios.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/caritas-piure-y-tumbes-peru-alimenta-a-10-mil-nuevas-personas.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/iglesia-pando-bolivia-recibe-planta-oxigeno-covid19.html", "https://us02web.zoom.us/j/89788103343#success", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/23-julio-clar-religiosas-oracion-virtual-zoom-sufren-covid19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/7-aniversario-jmj-brasil-papa-francisco-hagan-lio-jovenes.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/arzobispo-lima-peru-jovenes-deben-descubrir-identida-intimidad.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/ecuador-ayuda-para-educacion-online-de-ninos-de-bajos-recursos.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/el-salvador-escobar-lamenta-muerte-scerdotes-religiosas.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/zerdin-evoluciona-favorablemente.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/bolivia-monsenor-giovani-arana-dio-positivo-a-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/peru-vicariato-iquitos-plantas-oxigeno-gracias-solidaridad-paz.html", "https://www.cnbb.org.br/falece-o-bispo-da-diocese-de-palmares-pe-dom-henrique-soares-da-costa/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/brasil-fallecio-obispo-palmares-el-tercer-prelado-victima.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/arquidiocesis-panama-cierra-albergue-san-juan-pablo-ii-covid.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/costa-rica-romeria-virgen-de-los-angeles-virtual.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/bolivia-santa-cruz-reinicia-misa-fieles.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/cuidar-cuidarnos-cuidar-otros-pedagogia-cuidado-pandemia.html", "https://redamazonica.org/2020/07/laura-vicuna-la-conferencia-eclesial-de-la-amazonia-quiere-ser-una-voz-profetica/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/laura-vicuna-conferencia-eclsial-amazonia-ser-voz-profetica.html", "http://www.iglesia.cl/4587-contigo-virgen-del-carmen-juntos-en-el-camino.htm", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/obispos-chile-contigo-virgen-carmen-juntos-camino-solidaridad.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/arrancan-foros-virtuales-sobre-derechos-pueblos-indigenas-repam.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/caritas-venezuela-envia-cargamento-diocesis-san-fernando-apure.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/caritas-chile-se-une-campana-elige-tu-casa-muevete-solidaridad.html", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-07/honduras-donacion-papa-francisco-hospital-el-carmen.html", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-07/marabas-agradecimiento-respirador.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/conferencia-eclesial-amazonia-una-buena-noticia.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/colombia-bienestar-emocional-ancianos.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/mexico-reapertura-culto-publico-ciudad-de-mexico-20-julio-fieles.html", "https://www.iglesiaviva.net/2020/07/13/ecosistema-de-aprendizaje-virtual-de-la-universidad-catolica-boliviana-san-pablo/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/republica-dominicana-la-iglesia-se-congratula-por-la-muestra-de.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/dia-de-la-iglesia-diocesana-costa-norte-honduras-garachana.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/mexico-appostolica-aplicacion-obispos-misa-pandemia-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/coraje-pujanza-caritas-latinoamericanas-ante-covid19-solidaridad.html", "https://twitter.com/PastoralVillera/status/1281293587368611840?s=20", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/mensaje-papa-curas-villeros.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/obispos-colombia-analizan-realidad-desafios-evangelio.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/america-latina-coronavirus-efectos-poblacion-desempleo-hambre.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/cabrejos-celam-obispo-trujillo-telemaraton-respira-peru.html", "https://arquidiocesisdepanama.org/linea-de-atencion-conyugal-y-familiar-ha-sido-de-gran-apoyo-a-nivel-nacional/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/arquidiocesis-panama-ayuda-familias-linea-telefonica-covid.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/paraguay-pandemia-no-detiene-ano-palabra-dios.html", "https://iglesiacr.org/news/mensaje-de-los-obispos-de-la-conferencia-episcopal-de-costa-rica-ante-el-agravamiento-de-la-crisis-por-el-covid-19-en-el-pais/", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/costa-rica-obispos-llaman-responsabilidad-ciudadana-ante-covid19.html", "https://www.youtube.com/channel/UCflIxjYw5zMAACe7RmW5lhw", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/argentina-semana-social-2020.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/uruguay-caritas-recauda-fondos-para-comprar-leche-en-polvo.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/colombia-plenaria-de-obispos-inedita-pero-clave-para-la-iglesia.html", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-07/cese-fuego-mundial.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/cuba-caritas-reitera-llamado-contribuir-con-la-colecta-nacional.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/venezuela-plenaria-de-obispos-dedicada-crisis-nacional-y-covid19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/republica-dominicana-obispos-acatar-resultado-elecciones-5-julio.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/peru-amazonia-fallece-santiago-manuin-lider-historico-awajun.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/bolivia-covid19-victor-valda-terrible-no-tener-camas-para-todos.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/brasil-indigenas-gobierno-urge-adopcion-medidas-anti-covid.html", "https://www.iglesiaviva.net/2020/07/01/este-tiempo-nos-desafia-ser-iglesia-samaritana-que-vive-la-solidaridad-con-los-mas-pobres-mons-ricardo-centellas/", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-07/mexico-la-pandemia-no-se-detiene-pero-el-gobierno-quiere-reabrir.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/covid-19-obispos-venezuela-contagios-mensaje-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/coronavirus-curas-villeros-piden-crear-unidades-de-emergencias.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/nicaragua-comision-justicia-paz-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-07/episcopado-argentino-lanza-programa-fe-ayuda-a-la-iglesia.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/monsenor-david-martinez-reto-iglesia-encarnarse-amazonia.html", "https://www.cem.org.mx/Slider/574-ver-detalle.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/mensaje-obispos-mexico-pandemia-coronavirus.html", "https://www.efe.com/efe/america/sociedad/unos-18-comunicadores-hondurenos-han-contraido-covid-19/20000013-4261523", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/coronavirus-honduras-periodista-juan-carlos-sierra.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/despidiendonos-programa-casa-espiritualidad-santa-maria-covid19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/ecuador-respiradores-donacion-papa-nuncio-apostolico-entrevista.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/amazonia-muere-arturo-kinin-inchipich-victima-covid19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/brasil-pastoral-salud-asistencia-medicos-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/indigenas-bolivianos-del-tipnis-nos-han-echado-al-olvido.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/oracion-interreligiosa-venezuela-obispo-moronta-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/colombia-monsenor-barreto-indisciplina-social-delito-covid-19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/bolivia-iglesia-catolica-apoyo-privados-libertad-casos-covid19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/brasil-la-solidaridad-del-papa-llega-a-la-region-de-baixada.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/indigenas-animadores-cristianos-amazonia-peru-coronavirus.html", "https://www.dgeec.gov.py/Publicaciones/Biblioteca/documento/5781_Pobreza%20Monetaria%202019_Boletin.pdf", "https://mega.nz/#!lfYwmKCC!H8eFUrFcSCyLqJfyuISNbX3R0fOf6zqxww00bmJsFzk", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/covid19-juventud-esperanza-rio-paraguay.html", "https://conferenciaepiscopal.ec/papa-francisco-dona-respiradores-a-ecuador-para-aliviar-efectos-de-covid-19/", "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2020-06/el-papa-francisco-dona-dos-respiradores-ecuador-coronavirus.html", "https://noticias.iglesia.org.pe/obispado-huacho-lanza-colecta-para-planta-de-oxigeno/", "https://www.transparencia.gob.sv/institutions/capres/documents/267384/download", "http://fusades.org/sites/default/files/Analisis%20economico%2035_El%20mercado%20laboral%20salvadore%C3%B1o_Nov2017_0.pdf", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/crecer-fe-solidaridad-vida-pandemia-coronavirus.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/jornada-santificacion-sacerdotes-papa-francisco-mensaje-celam.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/cuidar-enfermo-estilo-jesus-testimonio-roxana-iraheta-covid19.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/coronavirus-america-latina-celam-salud-cabrejos-agencia-sir.html", "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-06/dimension-etica-crisis-sanitaria-doctrina-social-iglesia.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/apostar-por-la-alianza-entre-la-humanidad-y-el-ambiente.html", "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/sinodo-amazonas-pueblos-originarios-violencia-campana.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es/taglist.paesi-e-luoghi.America-Latina.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.coronavirus.html", "/es/taglist.paesi-e-luoghi.America-centrale.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.Cultura.media.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.medicina.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.ambiente.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.Attualita.economia.html", "mailto:?subject=COVID-19:%20\u00bfQu\u00e9%20pasa%20en%20Am\u00e9rica%20Latina?&body=Vatican%20News%20comparte%20en%20esta%20secci\u00f3n%20especial,%20informaci\u00f3n%20actualizada%20sobre%20c\u00f3mo%20se%20vive%20la%20pandemia%20del%20coronavirus%20en%20los%20distintos%20pa\u00edses%20de%20Am\u00e9rica%20Latina:%20noticias,%20im\u00e1genes,%20reflexiones,%20videos%20y%20entrevistas%20que%20nos%20ayudar\u00e1n%20a%20comprender%20mejor%20qu\u00e9%20pasa%20en%20este%20lado%20del%20mundo,%20donde%20el%20COVID-19%20contin\u00faa%20causando%20un%20gran%20impacto%20econ\u00f3mico%20y%20humano....%20Leer%20todo:%20https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-06/noticias-coronavirus-america-latina-covid-19-pandemia-actual.html", "/es/iglesia/news/2020-06/noticias-coronavirus-america-latina-covid-19-pandemia-actual.print.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "/es/fiestas-liturgicas.html", "/es/oraciones.html", "/es/quienes-somos.html", "/es/contactos.html", "/es/preguntas-mas-frecuentes.html", "/es/notas-legales.html", "/es/privacy-policy.html", "/es/cookie-policy.html", "https://www.vatican.va/content/vatican/es.html", "https://www.osservatoreromano.va/es.html", "https://www.vaticanstate.va/en", "https://www.obolodisanpietro.va/es.html", "https://photo.vaticanmedia.va/en/", "/es/epg.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/en/short-waves.html", "/es/audio-profesional.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml"]}