{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://fcd.ort.edu.uy/fcd/revista-inmediaciones-de-la-comunicacion/files/assets/common/downloads/Folleto%20de%20Inmediaciones%20de%20la%20comunicacion.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Inmed IacIones\nde  la  comunI cacI \u00f3n\nPublicaci\u00f3n de la escuela de comunicaci\u00f3nVolumen 9  -  n \u00b0 9  -  setiembre 2014\nCOMUNICACI\u00d3N, HUMANIDADES  \ny SOCIEDAD\nCosana Eram , university of the Pacific, \nCalifornia, e stados u nidos. CHer CHeZ \u2026 le  \nbruit! mAr Cel Proust  in ser ViCe oF \nmoDern  Communi CAtion\nmaximiliano linarEs , universidad n acional de \nrosario, Argentina. lo onetti Ano  en los  \nborD es Del reAlismo  m\u00c1Gi Co\nFranCisCo Faig gariCoits - lEonardo \nmart\u00edn , universidad ort u ruguay.  lA \nConstruCCi \u00d3n nACion Al lAiCA D el \nuruGu AY en  el esPeJo Peronist A\nPatriCia BErnal , universidad Javeriana, \nColombia. el Dolor  soCiAl Y Cultur Al: \nsu nArr AtiV A en  rel ACi\u00d3n Con el otro\nKarina E. Battola , universidad n acional \nde C\u00f3rdoba, Argentina. lA imPort AnCiA \nDe Comuni CAr  los  ser ViCios  De \nmeD iACi\u00d3n\nJorgE andr\u00e9s gordillo , universidad \niberoamericana, m \u00e9xico. lA DesinVen Ci\u00d3n  \nDe Am\u00c9ri CAsalom\u00e9 sola moralEs , universidad de santiago \nde Chile. el m\u00c9toDo bio Gr\u00c1FiCo Y los  \nestuD ios De reCePCi \u00d3n meD i\u00c1tiCA Y \nPArti CiPACi \u00d3n Virtu Al\nHans UlriCH gUmBrECHt , stanford u niversity, \nestados u nidos.  \u00bfun A uniVersiDAD  \nFutur A sin  HumAniDAD es?\nRESE\u00d1AS / MISCEL\u00c1NEA\nDArnton, robert . eDiCi\u00d3n Y  \nsubVersi \u00d3n \u2013 liter Atur A Cl AnD estin A \nen el Anti Guo r\u00c9Gimen  eD. turner & \nFCe, m\u00c9xi Co 2003. \u2013 rese\u00f1 ADo Por  \nJaviEr Bonilla saUs . universidad ort u ruguay\nA CreA tiVe  Flux  AnD tHe  FrAGilit Y  \noF existen Ce: some  tHouGHts   \non tHe  Visu Al Poeti Cs oF \u00c1l V AreZ \nFruGoni. Art exHibit re View  \nbY JErEmy roE . university of n ottingham, \ninglaterra\nreFlexiones, sobre  el siGlo  De oro , \nDesDe un tiemPo  De Hierro . migUEl \nFErn\u00e1ndEz-PaCHECo . madrid, e spa\u00f1aissn: 1510-5091  -  issn: 1688-8626 (en l\u00ednea)Universidad Or T UrUgU ayInmed IacIones\nde la c omunI cacI \u00f3nissn: 1510-5091  -  issn: 1688-8626 (en l\u00ednea)\nUniversidad Or T UrUgU ayUniversidad Or T UrUgU ayinmEdiaCionEs dE la ComUniCaCi\u00f3n\nescuela de Comunicaci\u00f3n, u niversidad ort  uruguay\nAv. u ruguay 1185- 11100 \nmontevideo, u ruguay\ntel. (00598) 2 908 0677\nFax. (0598)  2 908 0680\nwww.ort.edu.uye-mail: inmediaciones@ort.edu.uy\ndECano FaCUltad dE ComUniCaCi\u00f3n y \ndisE\u00f1o\ninG. eD uArDo Hi PoGrosso\nCoordinadora aCad\u00e9miCa dE  \nComUniCaCi\u00f3n\nliC. Vir GiniA silV A Pintos, ms c.\nCoordinador aCad\u00e9miCo dE aUdiovisUal\nliC. Ger ArDo CAstelli\nCoordinador aCad\u00e9miCo dE PEriodismo\nmAG . DAniel mAZZ one\nCatEdr\u00e1tiCa dE PUBliCidad\nmontserr At rA mos\nCatEdr\u00e1tiCo dE HUmanidadEs\nAlDo mAZZ uCCH elli, P hD.CatEdr\u00e1tiCa asoCiada dE mEtodolog\u00eda y ProyECtos FinalEs\nsoC. mA r\u00edA Forni\nCatEdr\u00e1tiCo dE rEalizaCi\u00f3n CinEmatogr\u00e1FiCa\nliC. Psi C. \u00c1lV Aro b uel A\nCatEdr\u00e1tiCo asoCiado dE mEdios\nliC. JuAn DA  rosA\nCatEdr\u00e1tiCo asoCiado dE Historia Pol\u00edtiCa y soCiEdad\nFrAnCisCo FAiG, D.e.A.\nCoordinador aCad\u00e9miCo dE sonido\nteC. D. s. Guillermo mA rCHeseaUtoridadEs  aCad\u00e9miCas  dE  la  EsCUEla  dE  ComUniCaCi\u00f3n\nUniversidad Or T UrUgU ayUniversidad Or T UrUgU ayEditor\nAldo Mazzucchelli\nmazzucchelli@ort.edu.uy\nComit\u00e9 Editorial\nPatricia Bernaluniversidad Javeriana, Colombia\nMar\u00eda Jos\u00e9 Cabrera Ourthe-Cabal\u00e9universidad ort  uruguay\nPerla Chinchilla Pawling\nuniversidad i beroamericana, M\u00e9xico\nAlicia Enteluniversidad de b uenos Aires, Argentina\nRa\u00fal Fuentes Navarroinstituto t ecnol\u00f3gico y de e studios \nsuperiores de o ccidente, M\u00e9xico\nRen\u00e9 Fuentes G\u00f3mez\nuniversidad ort  uruguay\nAmir Hameduniversidad ort  uruguay\nAlejandra Laerauniversidad de b uenos Aires, Argentina\nAdri\u00e1n L\u00f3pez Denis\nuniversity of Delaware, U.S.A.\nJos\u00e9 Carlos LozanoteC de m onterrey, M\u00e9xico\nJos\u00e9 Marques de Melouniversidade de s \u00e2o Paulo ( eCA-usP), \nBrasilMar\u00eda Cristina Mata\nuniversidad n acional de C\u00f3rdoba, \nArgentina\nAldo Mazzucchelli\nuniversidad ort  uruguay - b rown \nuniversity, U.S.A.\nJorge Navratiluniversidad ort  uruguay\nEzio Neyrauniversidad de l a Habana, Cuba\nLaura Pousouniversidad ort  uruguay\nN\u00e9lida Rovettauniversidad ort  uruguay\nBernardo Subercaseauxuniversidad de Chile, Chile\nErick Torricouniversidad Andina s im\u00f3n b ol\u00edvar, \nBolivia\nVirginia Silva Pintos\nuniversidad ort  uruguay\nrEvisi\u00f3n d E Formato\nSandra L\u00f3pez Desivo\nCorrECCi\u00f3n\nSusana Ibarburu\ndisE\u00f1o y armado\nPablo Gonz\u00e1lez\nInmed IacIones\nde la c omunI cacI \u00f3nVolumen 9  -  n \u00b0 9  -  setiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayUniversidad Or T UrUgU ayInmediaciones de la Comunicaci\u00f3n es una revista \nacad\u00e9mica arbitrada publicada anualmente por la e scue-\nla de Comunicaci\u00f3n de la u niversidad ort  uruguay\u2014\ndesde 1998 en papel, y desde su n\u00famero 7 (2012) tambi\u00e9n \nen formato electr\u00f3nico. \nInmediaciones de la Comunicaci\u00f3n publica art\u00edculos \ninnovadores en un amplio rango de temas de comuni-caci\u00f3n y humanidades, contemplando diversas aproxi-maciones metodol\u00f3gicas, en el formato de art\u00edculos de investigaci\u00f3n, ensayos cr\u00edticos y rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas. se estimula la publicaci\u00f3n de trabajos que presenten in -\nvestigaci\u00f3n espec\u00edfica referida al \u00e1rea hispanoamericana, as\u00ed como la participaci\u00f3n y difusi\u00f3n de las discusiones contempor\u00e1neas en las materias de teor\u00edas de la comu-nicaci\u00f3n, nuevos medios, escritura y oralidad, virtuali-dad, periodismo digital, comunicaci\u00f3n institucional, y trabajos que vinculen las humanidades (filosof\u00eda, letras, historia, antropolog\u00eda) y la comunicaci\u00f3n. \nla revista est\u00e1 actualmente indizada en Latindex . \nlos art\u00edculos son arbitrados por acad\u00e9micos selecciona -\ndos por el Comit\u00e9 e ditorial. Para el presente n\u00famero, los \n\u00e1rbitros que han actuado pertenecen a universidades de m\u00e9xico, Argentina y u ruguay.\nInmediaciones de la Comunicaci\u00f3n is a peer-re-\nviewed academic journal published yearly by e scuela de \nComunicaci\u00f3n de la u niversidad ort u ruguay\u2014 The \njournal has been published in print format since 1998, as well as online since Vol 7., n. 7 (2012).\nInmediaciones de la Comunicaci\u00f3n publishes ori -\nginal and innovative pieces on a range of subjects of communication and the humanities, encouraging a wide variety of methodological approaches, accepting research papers, critical essays and book and art reviews. research on Hispanic-American topics is actively en-\ncouraged. The journal is especially interested in articles addressing contemporary discussions on communi -\ncations theory, new media, literacy and its situation in the new media ecology, digital media and journalism, corporative and organizations\u2019 communication, and works that connect the humanities (philosophy, litera-ture, history, anthropology), and education, with com -\nmunication.\nInmediaciones de la Comunicaci\u00f3n is indexed in \nLatindex . All original manuscripts undergo a peer-\nreviewed process. r eferees are selected by the e ditor \namong members of the e ditorial Committee. r eferees \nfrom universities in m exico, Argentina and u ruguay \nhave participated in the current issue [Vol. 9, n. 9].sistema de arbitraje\nCada manuscrito recibido por la revista es evaluado \npor uno o dos \u00e1rbitros (esto es decidido por el e ditor), \nsistema doble-ciego, escogidos en el Comit\u00e9 e ditorial, \nde acuerdo a los siguientes criterios: \n\u2022\u2002relevancia de la contribuci \u00f3n en el contexto de las \ndiscusiones contempor\u00e1neas\n\u2022\u2002originalidad del enfoque escogido, o, en otro caso, \nque aporte una revisi\u00f3n competente de la discusi\u00f3n exis -\ntente sobre el tema.\n\u2022\u2002Que el art\u00edculo tenga un desarrollo s\u00f3lido y acorde \na los objetivos que se plantea.\n\u2022\u2002Que las fuentes y bibliograf\u00eda empleadas sean ade -\ncuados a una discusi\u00f3n actualizada del asunto. \nel tiempo de aprobaci\u00f3n de un manuscrito var\u00eda \nentre tres y seis meses desde el momento de su env\u00edo.\nsolicitudes de autorizaci\u00f3n P ara la \nreProducci\u00f3n de art\u00edculos\nse autoriza la reproducci\u00f3n parcial del contenido de \nesta publicaci\u00f3n para fines espec\u00edficamente educativos. otras solicitudes de autorizaci\u00f3n para la reproducci\u00f3n \nparcial o total de art\u00edculos publicados en Inmediaciones de la Comunicaci\u00f3n por cualquier medio para fines no educativos deben efectuarse, mencionando lugar y fe-cha de la republicaci\u00f3n proyectada, al correo electr\u00f3nico inmediaciones@ort.edu.uy . \nel contenido de los art\u00edculos es de exclusiva respon -\nsabilidad de los autores. e l autor sigue en control de su \ncontenido.\nAViso A los  Autores : ud. no requiere un per -\nmiso especial si desea volver a publicar su propio art\u00edculo (o una versi\u00f3n revisada del mismo) en una nueva pu-blicaci\u00f3n de la cual usted es autor, editor o co-editor\u2014incluyendo, como es de uso general, la referencia a la publicaci\u00f3n previa en Inmediaciones de la Comunicaci\u00f3n .\nla publicaci\u00f3n i nmediaciones de la Comunicaci\u00f3n  \n(issn 1510-5091) est\u00e1 incluida en el Directorio y Cat\u00e1-logo de l atindex.\nlos contenidos de esta publicaci\u00f3n est\u00e1n disponi-\nbles de modo libre online en http://fcd.ort.edu.uy/inme -\ndiaciones\nUniversidad Or T UrUgU ayUniversidad Or T UrUgU ay\nsumarioComUniCaCi\u00f3n, HUmanidadEs y \nsoCiEdad\nCosana Eram,  university of the Pacific, California, \nestados u nidos. CHERCHEZ\u2026 le bruit! \nmAr Cel P roust in ser ViCe o F mo Dern  \nCommuni CAtion .......................................................... 6\nCosana Eram,  university of the Pacific, California, \nestados u nidos. CHERCHEZ... le bruit! mAr Cel \nProust Al ser ViCio D e lA Comuni CACi \u00d3n \nmoDern A\nmaximiliano linarEs, universidad n acional de \nrosario, Argentina. lo onetti Ano en los  \nborD es D el reAlismo m\u00c1Gi Co .......................... 15\nmaximiliano linarEs,  universidad n acional de \nrosario, Argentina. onnetti on tHe eDGe o F \nmAGi CAl reAlism\nFranCisCo Faig gariCoits - lEonardo mart\u00edn, \nuniversidad ort u ruguay. l A ConstruCCi \u00d3n \nnACion Al l AiCA D el uruGu AY en el es PeJo \nPeronist A ........................................................................... 41\nFranCisCo Faig gariCoits - lEonardo mart\u00edn, \nuniversidad ort u ruguay. tHe uruGu AYAn l AY \nnAtion Al C onstruCtion in tHe mirror o F \nPERONISMO\nPatriCia BErnal, universidad Javeriana, Colombia.  \nel D olor so CiAl Y Cultur Al: su n Arr AtiV A \nen rel ACi\u00d3n Con el otro .................................... 56\nPatriCia BErnal.  universidad Javeriana, Colombia. \nsoCiAl AnD Cultur Al PAin: its n Arr AtiVe  \nVis-\u00c0-Vis tHe otHer\nKarina E. Battola. universidad n acional de C\u00f3rdoba, \nArgentina. l A imPort AnCiA De Comuni CAr  \nlos ser ViCios D e meD iACi\u00d3n ............................... 78\nKarina E. Battola.  universidad n acional de \nC\u00f3rdoba, Argentina. on tHe imPort AnCe o F \nCommuni CAtinG meD iAtion ser ViCes\nJorgE andr\u00e9s gordillo.  universidad iberoamericana, \nm\u00e9xico. l A DesinVen Ci\u00d3n De Am\u00c9ri CA ............ 91\nJorgE andr\u00e9s gordillo. universidad iberoamericana, \nm\u00e9xico. tHe uninVention o F Ameri CA salom\u00e9 sola moralEs,  universidad de santiago  \nde Chile. el m\u00c9 toDo bio Gr\u00c1FiCo Y  \nlos estuD ios D e reCePCi \u00d3n meD i\u00c1tiCA  \nY PArti CiPACi \u00d3n Virtu Al .................................... 103\nsalom\u00e9 sola moralEs, universidad de santiago \nde Chile. bio GrAPHi CAl metH oD AnD \nCommuni CAtion: reCePtion AnD meD iA \nPArti CiPA tion\nHans UlriCH gUmBrECHt,  stanford u niversity, \nestados u nidos. \u00bfun A uniVersiDAD  \nFutur A sin HumAniDAD es? ............................. 117\nHans UlriCH gUmBrECHt,  stanford u niversity,  \nestados u nidos. A Future uniVersit Y  \nwitH out HumAnities?\nrEsE\u00f1as / misCEl\u00e1nEa\nDArnton, r obert. eDiCi\u00d3n Y sub Versi \u00d3n \u2013 \nliter Atur A Cl AnD estin A en el   \nAnti Guo r\u00c9Gimen ed. turner & FCe, m\u00e9xico \n2003. r ese\u00f1ado por JaviEr Bonilla saUs .  \nuniversidad ort u ruguay ...................................... 142\nDArnton, r obert.  eDition AnD \nsub Version \u2013 liter Atur A Cl AnD estin A \nen el Anti Guo r\u00c9Gimen ed. turner & FCe,  \nm\u00e9xico 2003. b ook review by JaviEr Bonilla \nsaUs , universidad ort u ruguay\nA CreA tiVe Flux AnD tHe Fr AGilit Y oF \nexisten Ce: some tH ouGHts on   \ntHe Visu Al Poeti Cs o F \u00c1l V AreZ FruGoni. \nArt exhibit review by JErEmy roE , university  \nof n ottingham, i nglaterra .................................... 148\nFluJ o CreAD or Y Fr AGiliDAD D e lA \nexisten CiA: Al Gun As ConsiD erACiones  \nsobre l A Po \u00c9tiCA Visu Al D e \u00c1l V AreZ \nFruGoni. exhibici\u00f3n rese\u00f1ada por JErEmy roE.  \nuniversity of n ottingham, i nglaterra\nreFlexiones, sobre el si Glo D e oro , DesDe \nun tiemPo D e Hierro . migUEl FErn\u00e1ndEz-\nPaCHECo.  madrid, e spa\u00f1a ............................................. 158\nreFleCtions on tHe GolD en AGe\u2014From A \ntime o F iron by migUEl FErn\u00e1ndEz-PaCHECo.  \nmadrid, e spa\u00f1a\nUniversidad Or T UrUgU ay6\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-14 XCOSANA  ERAM, university of the Pacific, californiaCherchez \u2026 le bruit! \nmarcel Proust in \nservice of m odern \nCommunication\nRES uMEN\nAsumo que el abismo entre s\u00ed mismo interno y externo se muestra agudo en las \nanotaciones que Proust hace acerca de las existencias dom\u00e9stica y p\u00fablica en la modernidad, presentando el \u201cruido\u201d como el mayor de los \u201cbeneficios\u201d intrusivos. Por \ntanto, hay dos grandes preguntas que informan este ensayo: primero, \u00bfcu\u00e1l es la relaci\u00f3n \nentre la modernizaci\u00f3n y la percepci\u00f3n est\u00e9tica en escritura? Segundo, \u00bfc\u00f3mo puede conceptualizarse tal relaci\u00f3n comunicativa?\npalabras clave:  Marcel Proust, ruido, sonido, comunicaci\u00f3n y modernidad, percepci\u00f3n \nest\u00e9tica en la literatura.\nABSTRACT\nMy assumption is that the chasm between inner and outer self is rendered acute in Proust\u2019s notations about domestic and public existence in the modern age, featuring noise as the main intrusive \u201cbenefit. \u201d Therefore, two main questions inform this essay: \nfirst, what is the relationship between modernization and writerly aesthetic perception? \nSecond, how can this communicative relationship be conceptualized?\nkeywords:  Marcel Proust, noise, sound, communication and Modernity, aesthetic \nperception in Literature.Fecha de recepci\u00f3n: junio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014comunicaci\u00f3n, humanidades y sociedad7\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-14Precisely at 1 am on the first day of 1909, marcel Proust\u2019s new year\u2019s reso-\nlutions were about noise: \u201cJe vous remercie de tout mon coeur de votre belle \net bonne lettre et viens vous demander au contraire de laisser faire \u00e0 partir \nde maintenant tout le bruit que vous pourrez\u201d (Proust, p. 22). The quotation \nabove is from Lettres \u00e0 sa voisine (2013), which comprises the writer\u2019s recently discovered corespondence with m adame w illiams, his upstairs neighbor on \nthe third floor of 102 b oulevard Haussmann. s he is the main culprit for Proust\u2019s \nanguish; his direct complaints to her become the pretext for his inexhaustible observations about Parisian life and its lack of auditory quality. The tiny volume \nabounds in details about acoustic phobia, a condition turning noise into an ob -\nnoxious character in its own right. i n an otherwise unctuous epistolary manner, \namong bookish references to his own writing, Virgil, Victor Hugo, Gerard de \nnerval, John r uskin, Paul Verlaine, and a wide cohort of musicians, we read \nrepeated complaints about various daily and nocturnal activities in Proust\u2019s \nupscale neighborhood. He self-ironically claims that permanent, continuous \nnoise may be bearable while the sounds produced by construction workers, electricians and contractors, with their yellings, demolishments, repairs and ruckus, is profoundly disturbing. s ince they are part of his routine noises, he \nclaims, once they are gone, he would feel silence as abnormal and would regret \nthem as some sort of lullaby (Proust, p. 39). \nThis serves as a prelude to the following argument about the manner in \nwhich the Proustian self in his magnum opus, \u00c0 la Recherche du temps perdu, \ninternalizes and maps areas of external world via sound. m y assumption is that \nthe chasm between inner and outer self is rendered acute in Proust\u2019s notations \nabout domestic and public existence in the modern age, featuring noise as the main intrusive \u201cbenefit. \u201d Therefore, two main questions inform this essay: first, what is the relationship between modernization and writerly aesthetic perception? s econd, how can this communicative relationship be conceptual -\nized? s ounds have the role to circumscribe the Proustian universe to the noisy \ninterfering attributes of an urban realm that could no longer be avoided by modernist fiction writers. As s tanley b oyd l ink puts it, modernist aesthetic \nimplied that sound and noise would now acquire an important function within the context of a work\u2019s otherwise isolated and self-constructed referential world \n(boyd l ink, 2001, p. 41). n evertheless, unlike music, whose aesthetic value did \nnot need any further validation, \u201c\u2026noise was to cast its lot with other mod-\nern objects, such as unresolved minor ninths, serialized dynamics, non-ret-rogradeable rhythms, etc. Paradoxically, noises were \u201cliberated\u201d only to serve a particular \u2013perhaps even unique or disposable\u2013 purpose. ( boyd l ink, p. 42)\nThe modernist aesthetics of perception that m arcel Proust illustrates is \ntightly connected to the modern machine culture, that is, to a gradual taking into account of technological matrices of perception. i n Discourse Networks  \n(1990), Friedrich Kittler articulates the relationship of technology to the mod -Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram8\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayCher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram\nernist aesthetics via what he calls \u201c Aufschreibesystem. \u201d The adventures of the \near in the late nineteenth and early twentieth centuries feature exposure to, among other things, telephony, telegraphy, phonography, cinematography, and \nthe technologies of speed, such as cars and trains. w hile the two main realms in \n\u00c0 la Recherche du temps perdu, represented by the upper class (the Guermantes) \nand the bourgeois (the Verdurins), are distinct as to social status, milieu and even geographical placement, the new age of modernity engulfing both in the novel privileges none. in this context, external factors, such as aleatory sounds, \nare part of a newly created, free-for-all, deregulated public sphere, which be-\nlongs neither to aristocracy, nor to \u201cles nouveaux riches\u201d . \nsounds produced by means of communication and transportation mark \nmodern life and they have the surreptitious intradiegetic function of inserting \nelements of popular culture in Proust\u2019s saga. unlike classical music to which \ncharacters listen all the time, such as Vinteuil\u2019s famous violin sonata, the buzz \nof the phone, sound of the car engine or disconcerting roar of the tramway \nhave no aura and no originality, to use w alter b enjamin\u2019s terms. i n fact, this \nreference is not random, since in his Arcades Project  benjamin views as decisive \nProust\u2019s comments about the \u201cbowels of the city\u201d regarding the loss of aura. This is specifically exemplified by the \u201cmarvelous\u201d and \u201ctragic\u201d railway stations and \nthe \u201csolemn and tremendous act\u201d of traveling by train in \u00c0 l\u2019Ombre des jeunes \nfilles en fleurs ( benjamin, 1999, p. 560-561).\nin these terms, noise could be regarded as the auditive suggestion of sig -\nnification beneath something we generally take as a non-signifying agency. when we think about sound we hear by chance, we can say that noise ascribes \nstyle to distance \u2013\u201ca distance that can be meaningfully confused or exchanged \nwith location, memory, presence, absence, temporality, and experience\u201d (boyd l ink, p. 47). m etaphorically speaking, noise is what m ichel s erres calls \na parasite. This notion, in his words, an \u201cintellectual operator, \u201d has to do with \nany disturbances produced in a system. it coagulates itself at the crossroads \namong biology, anthropology, and communication theory (s erres, 1980, p. \n18). l ike parasites, random sounds always interrupt, distract, and are situated \nbetween order and disorder, as links in the chains of relations through which \nusable energy is spent. As such, noises are operators of irreversible time, the \nsame lost time Proust laments, the time of burning resources, dissipation, \nexpenditure, and death. \nAccording to Jonathan Crary, from the mid-1800s on, our perception, by \ndefault historically constructed, is fundamentally characterized by experiences of fragmentation and dispersion that account for a progressive change in the \nnorms and practices of our attention (Crary, 1999, p. 1). Proust wrote in an age \nthat revealed a crisis of sensory approach, when categories of perceiving were on the verge of historical reconfiguration due to all devices that stored, trans -\nmitted and reproduced sense data or the new technologies of speed that artic -\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-149\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayulated new epistemic realms. i n the modernist period, the human sensorium \ncame to be invoked as a touchstone for aesthetic gratification and experiential \nauthenticity. As sara Danius puts it, \u201c An unsurpassed chronicle of the advent \nof modern technology, Remembrance of Things Past orchestrates a whole world of innovations that parade through the novel from beginning to end, from the telephone to the automobile. \u201d (2002, p. 11) \nAt the very beginning of the novel, the first sense impression is an auditory \none. Proust writes according to the notion that \u201c\u2026each individual is fractured both synchronically, into a set of faculties or drives, and diachronically, into \na series of distinct organizations and orientations of those faculties or drives, \nvarying according to the phase of life (or even the time of day\u201d). ( landy, 2001, \np. 91)\nThe repetitive whistle of trains in the night meddles with young m arcel\u2019s \nbedtime routine and announces a brave new world of places and deeds. At the \nsame time, the artificial noise of the \u201ciron horse, \u201d seen at that time by luddites \nas merely a technological cut in the heart of nature, is here compared to the \nsinging of a bird and thus integrated in the modernist landscape of the novel without any effort: \u201c\u2026 j\u2019 entendais le sifflement des trains qui, plus ou moins \u00e9loign\u00e9, comme le chant d\u2019un oiseau dans une for\u00eat, relevant les distances, me \nd\u00e9crivait l\u2019 \u00e9tendue de la campagne d\u00e9serte ou le voyageur se h\u00e2te vers la station \nprochaine\u201d ( Du C\u00f4t\u00e9 de chez Swann, p.3) \nThe main character and his environment are in a relationship of contami -\nnated interdependence; in other words, m arcel cannot abstract himself from \nthe world that overwhelms his perceptions. For instance, the extraneous noise of the street functions as a point of contact, as a fine-tuned membrane that mediates between the writing self and the outer world. w e do not find here the \nethnographic descriptions of the famous \u201ccris de Paris\u201d from b alzac\u2019s works, \nattending the beginnings of urban renewal. During a time of even more sub-\nstantial alterations to the sonic environment, Proust establishes another type of \nintimate connection with the modern identity of the city. The peddlers and their individuated ritualistic vocalizing remind the narrator in \u00c0 la Recherche du temps perdu of the old ecclesiastic France and its centuries-old rhythm. u nlike \nin balzac though, the arbitrary and disorderly sequence of sounds in the street \nis not perceived here as discordant and annoyingly excessive, on the contrary: \u201cCe bruit du rideau de fer qu\u2019 on l\u00e8ve eut peut-\u00eatre mon seul plaisir dans un quartier diff\u00e9rent. Dans celui-ci cent autres faisaient ma joie, desquels je n\u2019aurais pas voulu perdre un seul en restant trop tard endormi\u201d . ( La Prisonni\u00e8re , p. 116)\nAs a matter of fact, the only noise that ever scares m arcel is the banging of \nthe window of the room where Albertine sleeps, as it belongs to a violation of conventions of their common life ( La Prisonni\u00e8re , p. 402-403). \nin all volumes, we are invited to observe, but we are simultaneously denied, \nan unobstructed perception. n oises both separate and connect the innerness Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-1410\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayof m arcel\u2019s subjectivity to the most far-away otherness, to the life out there, \ncreating a foundation for the give-and-take connection between him and what \nhe calls \u201cla vie ext\u00e9rieure\u201d:\nles premiers bruits de la rue me l\u2019avaient appris, selon qu\u2019ils me parvenaient \namortis et devise par l\u2019humidit\u00e9 ou vibrants come des fl\u00e8ches dans l\u2019aire \nr\u00e9sonnante et vide d\u2019un matin sp\u00e9cieux, glacial et pur; des le roulement du premier \ntramway, j\u2019avais entendu s\u2019il \u00e9tait morfondu dans la pluie ou en partance pour l\u2019azur ( La Prisonni\u00e8re , p. 9)\nnoise is inherently faithful to the circumstances of listening to all events. \nPerhaps most significant in this respect is that noise engenders listening stra -\ntegies and acoustic associations. The intermittent noises and their jumble are \nconnected in the narrator\u2019s mind to his fine perception of the change of seasons, \nwhich makes them acquire an inherent synaesthesic quality. The narrator de -\nrives gratification from the awareness that his room protects him like a cocoon from the intrusive external world. The underlying sense of other people\u2019s pre -\nsence out there and the illusion of human performance are incontrovertibly \nbroken by the main character\u2019s musings: \u201c et peut-\u00eatre ces bruits avaient-ils \u00e9t\u00e9 \ndevances eux-m\u00eames par quelque \u00e9manation plus rapide et plus p\u00e9n\u00e9trante qui, \ngliss\u00e9e au travers de mon sommeil, y r\u00e9pandait une tristesse annonciatrice de la neige\u2026 \u201d ( La Prisonni\u00e8re , p. 10). \nParadoxically, noise focuses Proust\u2019s attention away from itself and onto \nthe non-noisy part, so to say, deep into his mind where he reconstructs or imagines things. l apses in continuity from the noise of tramway passing to car \nhorns blaring can be instantly and instinctively mended. w ithout any mention \nto either variety or intensity, the noise of the street is rendered translucent by \nits conceptual displacement, away from the underlying permanent object of \nmarcel\u2019s attention, which is always already his own mind in motion. \nin Le C\u00f4t\u00e9 de Guermantes, for example, an almost involuntarily comic mo -\nment takes place in r obert de saint-l oup\u2019s apartment in Place de la r \u00e9publique. \nwhile waiting for his friend to return home, m arcel Proust attempts to focus \non his thoughts at all costs while fighting with the audio distraction of saint-loup\u2019s watch:\nCe tic tac changeait de place \u00e0 tout moment, car je ne voyais pas la montre; il me \nsemblait venir de derri\u00e8re moi, de devant, d\u2019\u00e0 droite, d\u2019\u00e0 gauche, parfois s\u2019 \u00e9teindre \ncomme s\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s loin. t out d\u2019un coup je d\u00e9couvris la montre sur la table. Alors \nj\u2019 entendis le tic tac en un lieu fixe d\u2019 o\u00f9 il ne bougea plus. Je croyais l\u2019 entendre \u00e0 cet \nendroit-l\u00e0; je ne l\u2019y entendais pas, je l\u2019y voyais, les sons n\u2019 ont pas de lieu. ( Le C\u00f4t\u00e9 de \nGuermantes , p. 234)\nwe witness here the dichotomy between public and private time, as well \nas the dissonance between the temporality of the watch versus that of an Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-1411\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayindividual. The moment discloses a qualitative discontinuity irrevocably \nfragment-ing the apparently uniform fabric of perceptual experience. The shift back and forth between consciousness and this annoying sensory sti -\nmulation shows how the character\u2019s attention, as a form of \u201cperformative behavior\u201d (Crary, 1999, p. 27), becomes displaceable and has a measurable status. m arcel wants an impossible attentive concentration to his own sub -\njectivity, and a focused self-absorption that never loses the connection with its train of thoughts. \nProust\u2019s ensuing notations about a world depleted of noise show his at-\ntempt to see the other side of the coin. like in his letters to madame williams, \nhe imagines the total suppression of noises (\u201cdes suppressions de bruits qui ne sont pas momentan\u00e9es\u201d), this time for the deaf who cannot perceive the crackling of wood in the fireplace or the rambling of the tramways on the street at regular intervals. The deprivation of noise, what the author calls here the \n\u201cchastity of silence, \u201d turns all objects into beings without a cause:\nComme le bruit \u00e9tait pour lui, avant sa surdit\u00e9, la forme perceptible que rev\u00eatait \nla cause d\u2019un mouvement, les objets remu\u00e9s sans bruit semblent l\u2019 \u00eatre sans \ncause; d\u00e9pouill\u00e9s de toute qualit\u00e9 sonore, ils montrent une activit\u00e9 spontan\u00e9e, ils \nsemblent vivre; ils remuent, s\u2019immobilisent, prennent feu d\u2019 eux-m\u00eames. ( Le C\u00f4t\u00e9 \nde Guermantes , p. 237)\nsome further observations about the purity of sound, and its advantages or \ndisadvantages hereof, are made in the poignant episode of the phone conver -\nsation with m arcel\u2019s grandmother, which takes place while he is at Donci\u00e8res. \nThe disembodied, frail and abstract sound of the old woman\u2019s voice acquires \na quality differently filtered in turns by the audio device and the hyper-sensi -\ntivity of the narrator. The return of this voice to his memory will account for the painful return of the repressed, like the ghost of Hamlet\u2019s father. The dis-sociative perception of the audio from the visual that the telephone offers is a \ndeeply unsettling experience for Proust, now lost in the empire of signs without \na name: \u201c et aussit\u00f4t que notre appel a retenti, dans la nuit pleine d\u2019apparitions \nsur laquelle nos oreilles s\u2019 ouvrent seules, un bruit l\u00e9ger \u2013un bruit abstrait\u2013 celui de la distance supprim\u00e9e \u2013et la voix de l\u2019 \u00eatre cher s\u2019adresse \u00e0 nous\u201d . ( Le C\u00f4t\u00e9 de \nGuermantes , p. 413)\nnoise can thus trigger the simultaneous experience of both presence and \nabsence. The conversation reveals m arcel\u2019s acute awareness of the inexorable \npassing of time. For the first time, his grandmother\u2019s voice is made available for narratorial analysis as vehicle of presence apart from any contingent status. The \nnew form of audibility mediated by the phone, the separation of her voice from \nthe mouth, face, eyes and other elements of her body meant to produce pres-ence, offer marcel a new insight into her character. screening out everything he \nhears, he is able to read her past and future altogether in the uncensored \u201csweet -Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-1412\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayness and sadness\u201d of her voice, in the grief she has accumulated throughout \nthe years to the present point close to the end of her life. The experience of the encounter with a suspended \u201cphantom voice\u201d activates in m arcel the anxiety of \nseparation and the anticipation of the inevitable breach called death: \u201cPr\u00e9sence r\u00e9elle que cette voix si proche \u2013dans la s\u00e9paration effective! m ais anticipation \naussi d\u2019une s\u00e9paration \u00e9ternelle!\u201d ( Le C\u00f4t\u00e9 de Guermantes, p. 416)\nmoreover, this experience stimulates m arcel\u2019s further reflections about the \nproduction and reception of sounds via telephony in general, in yet another example that shows us how easily Proust captures and accommodates the spirit \nof modernity in his work. He talks about the sonorous \u201cconvulsions\u201d of recep -\ntion, the impersonal voice of the operator, the strange silences he has to bear \nbefore he can actually hear the voice of his grandmother, and makes comments upon neologisms, such as \u201cinterurbain. \u201d The passage accounts for the manner in which the old, implicit, human perception is forced to adjust to the new, \nexplicit, imperatives of attentiveness. \non the other hand, this scene confirms Gilles Deleuze\u2019s view according to \nwhich the whole Proustian saga is a \u201cr\u00e9cit d\u2019apprentissage\u201d (Deleuze, 1971, p. \n8), a narrative about learning signs in general. in these terms, noises do not \nappear as markers related to socialite life or love, what Deleuze simply calls \n\u201cimpressions ou qualiti\u00e9s sensibles\u201d (Deleuze, p. 16). i n this complex fictional \nworld where for Proust every connection seems to be a necessary one, ran-\ndom sounds, such as, for instance, the hissing of the water pipe, do not lead to a narrative deciphering, unlike the madeleine that reminds of Combray, the \npaving-stone that recounts Venice or the steeples that make m arcel think about \nyoung girls. in his theory, Deleuze associates sounds in general with his third \ncircle of signs, those that are out there in need for a reading key. However, i claim \nthat in \u00c0 la Recherche du temps perdu they do not trigger the remembrance of other objects or beings, but the very process of mental self-focalization, the \nauthor\u2019s and our own fleeting awareness of how involuntary memory functions. \nTherefore, i  agree more with Joshua l andy\u2019s take of the water-pipe sound as a \nfading away hypotactic device for memory\u2019s remarkable capacity of regaining sensations by way of signs: \n Although the first part of the sentence makes it clear that this sound is what \nprovides the link to today\u2019s sensory experience (a similar noise, made by the \nplumbing in the Guermantes\u2019 residence), it recedes, in the second half, into the \nbackground. (\u2026) for involuntary memory is only possible on condition that the sensation is eminently forgettable, so that the intellect overlooks it and fails to \nrecord a (voluntary accessible) memory. ( landy, 2004, p. 452)\n\u00a0memory, obviously, lies at the heart of the French writer\u2019s project, and \nhis sentence rhythms lie at the heart of memory itself: the evanescent rhymes \nsounding and dying within his prose mimic the ebb and flow of remembrance Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram13\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayand forgetting, which is the overall theme in Proust. As memory fleetingly \ninhabits the past tense through the grammatical rhymes of the narrative voice, the following passage about the hissing of the pipe documents the role of noise \nin constructing and deconstructing memory in the text:\n et au moment o\u00f9 je raisonnais ainsi, le bruit strident d\u2019une conduite d\u2019 eau tout \n\u00e0 fait pareil \u00e0 ces longs cris que parfois l\u2019 \u00e9t\u00e9 les navires de plaisance faisaient \nentendre le soir au large de b albec, me fit \u00e9prouver (\u2026) bien plus qu\u2019une sensation \nsimplement analogue \u00e0 celle que j\u2019avais \u00e0 la fin de l\u2019apr\u00e8s-midi a b albec (\u2026) ( Le \nC\u00f4t\u00e9 de Guermantes, p. 452)\nThe technological inserts in the novel are part of a modernity Proust is ready \nto grasp, which \u201cmakes the world writable again\u201d (Danius, p. 95). w e have a nar -\nrator who sketches out for us the marvels of his multidimensional perception \ncapable of apprehending and creatively engaging the immanence of the past in \npresent. i n \u00c0 la Recherche du temps perdu, sounds are emancipated dissonances \nin the service of individual expression and are subsumed to the larger stylistic value of the whole enterprise. Gradually, m arcel\u2019s attitude changes from his \nawareness and acceptance of the external world of sounds into incorporating \nit in order to re-enchant his fictional universe anew.\nJuly 2014Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram14\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayReFeRences\nbenjamin, w alter. (1999). The Arcades Project . Howard e iland and Kevin m claughlin \ntransl. Cambridge: Harvard u . Press. \nboyd l ink, s tanley. (2001). \u201cThe w ork of r eproduction in the m echanical Aging of an \nArt: l istening to n oise. \u201d Computer m usic Journal 25.1.\nCrary, Jonathan. (1999). Suspensions of Perception. Attention, Spectacle, and Modern \nCulture . Cambridge, l ondon: The mit  Press. \nDanius, sara. (2002). The Senses of Modernism: Technology, Perception, and Aesthetics. \nithaca: Cornell u niversity Press. \nDeleuze, Gilles. (1971). Proust et les signes . Paris: Presses u niversitaires de France. Print\nKittler, Friedrich. Discourse Networks, 1800/1900. (1990). s tanford u niversity Press.\nlandy, Joshua. (2001) \u201c<<l es m oi en m oi>>: The Proustian s elf in Philosophical \nPerspective. \u201d n ew l iterary History 32.1. \nlandy, Joshua. (2004). Philosophy as Fiction: Deception, and Knowledge in Proust. n ew \nY ork: o xford u niversity Press.\nProust, m arcel. (1987). \u0152uvres compl\u00e8tes. Paris: Gallimard, Pl\u00e9iade, 1987, i -iii. Print. \n (2013). Lettres \u00e0 sa voisine, Paris: Gallimard, b lanche. Print.\nserres, m ichel. (1980). Le Parasite . Paris: b . Grasset.Cher Chez\u2026 le brU iT! m arcel Pr OUs T in service \nOf m Odern c Omm Unica TiOn cOsana eram\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 6-1415\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-40Fecha de recepci\u00f3n: mayo de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\nRES uMEN  \nConsiderando el conjunto de sesenta y siete cartas que el narrador uruguayo Juan \nCarlos Onetti env\u00eda al cr\u00edtico e historiador del arte argentino Julio. E. Payr\u00f3 entre los a\u00f1os 1937 y 1955 desde Montevideo a Buenos Aires, analizaremos una serie de temas \ny cuestiones que adquieren una significaci\u00f3n primordial en el plano de la po\u00e9tica \nonettiana. Se torna fundamental entonces indagar en el hecho y el modo en que se produce la recepci\u00f3n por parte de Onetti \u2013el registro queda acusado en las cartas de 1937- del concepto de realismo m\u00e1gico seg\u00fan el an\u00e1lisis pict\u00f3rico de Franz Roh, \nhistoriador alem\u00e1n de arte europeo. Asimismo, este trabajo enmarcar\u00e1 el desarrollo \nde la categor\u00eda realismo m\u00e1gico en la Literatura Latinoamericana en tanto resoluci\u00f3n diferenciada a los problemas del realismo tradicional y en cuanto diferenciaci\u00f3n \nresolutiva por parte de Onetti y su realismo solipsista.\npalabras clave:  Juan Carlos Onetti, realismo m\u00e1gico, Franz Roh, realismo solipsista, \nliteratura latinoamericana, arte y literatura de vanguardias.\nABSTRACT\nIn considering the corpus of 37 letters sent by Juan Carlos Onetti to the Argentine critic \nand art historian Julio E. Payr\u00f3 between 1937 and 1955, I set to analyze a number of topics and questions that become highly relevant for Onetti\u2019s poetics. It becomes essential \nhere to consider Onetti\u2019s reception of the concept of realismo m\u00e1gico (magical realism), \nwhich is connected\u2014as shown in the 1937\u2019 letters\u2014with the analysis performed by the German art historian Franz Roh. This article will take the development of the category of realismo m\u00e1gico in two ways. First, in placing it within Latin American Literature, \nas something different from the topics of traditional realism. Second, as constituting a \nresolutive differentiation that belongs to Onetti\u2019s solipsistic Realism. \nkeywords: Juan Carlos Onetti, magical realism, Franz Roh, solipsistic Realism, Latin \nAmerican Literature, avant-garde literature and art.lo onettiano en los \nbordes del realismo \nm\u00e1gico\n XMAxIMILIANO  LINARES, universidad nacional de r osario, argentina16\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-40maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\nA partir de la publicaci\u00f3n en 2009 de las cartas1 que el escritor uruguayo Juan \nCarlos Onetti mantuvo con Julio E. Payr\u00f3 \u2013prestigioso cr\u00edtico e historiador del \narte de intensa actividad y reconocimiento tanto en el \u00e1mbito porte\u00f1o como en \nel montevideano\u2013 desde el a\u00f1o 1937 hasta mediados de la d\u00e9cada del 50 (una \ntemporalidad hist\u00f3rica que no deja de tener su relevancia tal como expondremos en su momento, ya que se trata del per\u00edodo inmediato a las vanguardias hist\u00f3ricas en la zona del R\u00edo de la Plata, en el cual la est\u00e9tica que prevalec\u00eda en la narrativa era la de lo Fant\u00e1stico), conocemos desde otro punto de vista el per\u00edodo de formaci\u00f3n \ncomo escritor del autor de La vida breve (1950), entre otras destacadas obras de \nla literatura hispanoamericana. Desde la primera misiva, fechada en 1937, Onetti \n\u2013a los 28 a\u00f1os de edad\u2013 hace gala tanto de su nutrida competencia cultural en el campo art\u00edstico contempor\u00e1neo como de su dilatado conocimiento sobre lo cl\u00e1si-\nco. Pululan menciones a dramaturgos y piezas de teatro franceses de la d\u00e9cada del \n20 y del 30, mezcladas con alusiones a la mitolog\u00eda griega o la tradici\u00f3n europea. Sin embargo, el tono es afable y relajado como quien conversa en un caf\u00e9 con un interlocutor muy preparado \u2013Payr\u00f3 ya es, como mencionamos antes, un recono-cido cr\u00edtico e historiador del arte en el \u00e1mbito del R\u00edo de la Plata\u2013 pero no siente \nen absoluto la obligaci\u00f3n de rendir un examen. Entre las m\u00faltiples referencias \na la alta cultura se filtran fragmentos de letras de tangos y giros coloquiales que transmiten de lleno el acento c\u00f3mplice y afectuoso de los corresponsales. En esta misma primera carta relevamos la liminar menci\u00f3n del realismo m\u00e1gico en lo que respecta a Hispanoam\u00e9rica. Onetti comenta y deja asentado su conocimiento \ndel libro del especialista alem\u00e1n en arte Franz Roh, de 1925, sobre la pintura \neuropea post-expresionista realismo m\u00e1gico. Post expresionismo . Problemas \nde la pintura europea m\u00e1s reciente. Este \u00faltimo t\u00edtulo corresponde a la versi\u00f3n espa\u00f1ola de 1927 traducida por Fernando Vela y editada en Madrid por la Revista de Occidente.Onetti fecha en esta ep\u00edstola de 1937 su pionera recepci\u00f3n de los \nescritos del historiador del arte alem\u00e1n. Verani lo certifica:\nen la primera carta conservada, o netti menciona El realismo m\u00e1gico  de Franz \nroh, dedicado a la pintura europea post-expresionista de la d\u00e9cada de los \nveinte, pero su inter\u00e9s es muy diferente y, mucho m\u00e1s preciso, de la lectura que \nhar\u00e1n una d\u00e9cada despu\u00e9s Alejo Carpentier, Arturo u slar Pietri, m iguel \u00c1ngel \nAsturias y otros. Carpentier construye su po\u00e9tica en t\u00e9rminos del contexto, de un \nreferente extraliterario, asociado a la naturaleza inveros\u00edmil que pinta Henri \u201c el \naduanero\u201d r ousseau, junglas tropicales supuestamente veracruzanas; plantea una \nimagen del mundo que presupone una fe en las fuerzas primitivas, ind\u00edgenas o afro americanas, y en leyendas populares, introduciendo, al mismo tiempo, una \ncategor\u00eda est\u00e9tica muy difundida entre los latinoamericanistas. o netti, en cambio, \ncomenta el realismo m\u00e1gico en su acepci\u00f3n delimitada, sin distorsionar el sentido \npropuesto por r oh. (Verani, 2009a, p. 11)\n1 onetti, Juan Carlos. (2009) Cartas de un joven escritor. Correspondencia con Julio E. Payr\u00f3 editado, anotado e intro -\nducido por Hugo J. Verani. m ontevideo: t rilce. Contiene 67 cartas de o netti a Payr\u00f3. e n adelante se mencionar\u00e1 \ncomo Epistolario  y nos referiremos a las ep\u00edstolas remarcando su numeraci\u00f3n entre [ ].17\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-40maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\nA partir de la liminar menci\u00f3n de la lectura del libro de Roh consideramos \nimprescindible abordar el an\u00e1lisis del entramado de relaciones que se suscita \nentre los preceptos fundamentales que releva el volumen cr\u00edtico del historiador \ndel arte, los datos apuntados en la correspondencia de Onetti y las innovaciones \nt\u00e9cnicas que realiza este \u00faltimo en su escritura alrededor de esos a\u00f1os. La pin-tura post-impresionista europea se erige como uno de los puntos de contacto, que decanta de la insistente menci\u00f3n en el Epistolario por parte de Onetti, entre la est\u00e9tica del narrador uruguayo y la teorizaci\u00f3n del especialista alem\u00e1n. Paul \nC\u00e9zanne, Paul Gauguin o \u201cel Aduanero\u201d Rousseau son nombres que abundan \nen las misivas a Payr\u00f3 y, asimismo, son representantes primarios de la corriente o per\u00edodo post-impresionista (1886- 1906); esta matriz pict\u00f3rica est\u00e1 en la base del per\u00edodo post-expresionista (1920- 1925) de la pintura europea, ciclo \nexaminado por Roh\n2.\nEn su advertencia preliminar, Roh fundamenta su decisi\u00f3n de nominar rea-\nlismo m\u00e1gico a su investigaci\u00f3n a los fines de investir de sentido el descriptor \u201cpost-expresionismo\u201d. Su objetivo es condensar bajo esta cl\u00e1usula las figura-\nciones art\u00edsticas de la pintura europea de los \u00faltimos cinco a\u00f1os (1920-1925): \nno doy valor especial al t\u00edtulo de realismo m\u00e1gico. Como la obra ten\u00eda que llevar \nun nombre significativo, y la palabra \u201cpost-expresionismo\u201d solo dice abolengo y \nrelaci\u00f3n cronol\u00f3gica, he a\u00f1adido el primer t\u00edtulo bastante despu\u00e9s de haber escrito \nla obra. m e parece, al menos, m\u00e1s acertado que \u201crealismo ideal\u201d o \u201cverismo\u201d o \n\u201cneoclasicismo\u201d que solo designan un aspecto del movimiento. \u201c suprarrealismo\u201d \nsignifica, por ahora, otra cosa. Con la palabra \u201cm\u00e1gico\u201d en oposici\u00f3n a \u201cm\u00edstico\u201d , quiero indicar que el misterio no desciende al mundo representado, sino que se esconde y palpita tras \u00e9l [\u2026]. ( roh, 1927, \u201c Advertencia preliminar\u201d a  realismo \nm\u00e1gico\u2026.,  s/p.).\nel historiador y cr\u00edtico de arte identifica y re\u00fane variaciones respecto del \nbloque del expresionismo, est\u00e9tica prevaleciente hasta 1920, en un exhaustivo \ntrabajo comparativo de las formas, l\u00edneas, texturas y colores. Postula como \nfactor en com\u00fan del impresionismo, el expresionismo y el post-expresionismo \nsu capacidad \u201ccontra la reproducci\u00f3n extr\u00ednseca del mundo\u201d , y cataloga los procedimientos que encara cada una de estas tendencias para lograrlo: \u201cla primera, por la perespiritualizaci\u00f3n de la luz y el aire; la segunda, merced a la esquematizaci\u00f3n cubista de toda intuici\u00f3n; y la tercera, mediante la rigorosa \nseparaci\u00f3n y solidificaci\u00f3n de lo que llamamos objetos\u201d (r oh 1927, p. 25). \nen conjunto, podemos remitir estas modulaciones \u201ccontra la reproducci\u00f3n \nextr\u00ednseca del mundo\u201d \u2013o modo realista cl\u00e1sico de representaci\u00f3n, en t\u00e9rmi -\nnos literarios\u2013 a diversas estrategias que onetti incorpora en sus narraciones \ndesde los comienzos de su escritura. en 1981, con la publicaci\u00f3n de Onetti: \n2  roh propone y sostiene estas periodizaciones exactas, pero deja en claro que la intenci\u00f3n es de \u00edndole did\u00e1ctica, \nya que los estilos pict\u00f3ricos se fusionan y entremezclan, como es l\u00f3gico, m\u00e1s all\u00e1 de la dataci\u00f3n estricta. e l ciclo \nintermedio que corresponde al segmento entre las fechas descriptas es, por supuesto, el expresionismo.18\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayel ritual de la impostura  Verani se encolumna entre los pioneros cr\u00edticos que \nrastrean e identifican los mecanismos de creaci\u00f3n literaria del narrador uru -\nguayo. e l cr\u00edtico uruguayo sostiene que o netti, aun antes de la aparici\u00f3n de La \nvida breve , desde sus primeras novelas \u2013 El pozo  (1939), Tierra de nadie  (1941), \nPara esta noche  (1943)\u2013 provoca un proceso de \u201cdesrealizaci\u00f3n\u201d apuntalado \npor la configuraci\u00f3n fragmentaria y un estilo \u201calusivo-elusivo\u201d que sugiere \nsin definir dando por resultado \u201cla imagen de un mundo cotidiano, pero es un mundo m\u00edtico (\u00edntimamente ligado a la realidad, sin duda, aunque nunca supeditado a ella), en el cual el acto creador predomina sobre la reproducc -\nci\u00f3n pasiva de comportamientos y situaciones observadas en la vida misma\u201d (Verani, 1981, p. 25).\nel m\u00e9todo comP arativo\nFranz r oh basa en el m\u00e9todo comparativo su b\u00fasqueda de diferencias en -\ntre el per\u00edodo expresionista y el post-expresionista, cuatro son las etapas que identifica en lo que denomina sistema expresionista:\n1- el momento inicial, para r oh, tiene lugar en 1890 con la publicaci\u00f3n del \n\u201cmanifiesto de Van Gogh, Gauguin y sus amigos\u201d , luego en 1902 se fundar\u00e1 en Alemania el movimiento \u201c die Br\u00fccke \u201d (el puente), compuesto por la vanguar -\ndia de pintores noralemanes. l a simplificaci\u00f3n pl\u00e1stica y lineal dominante tiene \npor objeto transfigurar la naturaleza real de lo representado, aun cuando en \nesta primera instancia el mundo de los objetos permanece intacto: \u201cla realidad \nespacial de un paisaje, por ejemplo, subsiste, aunque, resueltamente deformada en pro de un nuevo orden sistem\u00e1tico\u201d ( roh, 1927, p. 26, destacado nuestro). \nen la carta [3] del epistolario o netti re\u00fane los nombres de Van Gogh y Gauguin \npara contrastarlos con el de C\u00e9zanne. r elata c\u00f3mo ha pasado muchas horas \nobservando \u201cla Mujer con fruto\u201d de Gauguin y concluye que ese cuadro es \u201cma -\ntem\u00e1ticamente perfecto\u201d y que se destaca por sobre la obra de C\u00e9zanne porque \u201cdentro de un orden severo, hay all\u00ed toda la poes\u00eda que hasta la fecha es posible poner en un cuadro\u201d ( onetti, [3], p. 42, destacado nuestro). o netti elogiar\u00e1 la \nobra de C\u00e9zanne en reiteradas ocasiones en el resto de su epistolario, pero lo que nos interesa observar en este punto es el hecho de apreciar, por parte del escritor uruguayo, en el cuadro de Gauguin, una de las principales caracter\u00edsticas que registra r oh en la primera etapa expresionista, el \u201corden sistem\u00e1tico o severo\u201d . \n2- Aparici\u00f3n del cubismo y la \u201cpintura absoluta\u201d a partir de la primac\u00eda \ndel color sobre la forma. e ste desplazamiento redunda en la volatilizaci\u00f3n de \nlos objetos, la difuminaci\u00f3n progresiva de sus contornos reconocibles. l os \nresultados arrojan la combinaci\u00f3n de los valores del espacio mediante una proporcionalidad arquitect\u00f3nica de bloques, como el cubismo, o la plasmaci\u00f3n de formas en apariencia improvisadas, como en Kandinsky. o netti adopta en \nsus descripciones varios de estos preceptos, la estrategia de la \u201cdeformaci\u00f3n\u201d le maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4019\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aygarantiza una resoluci\u00f3n original para la transmisi\u00f3n del punto de vista de sus \npersonajes. e n la novela corta Los adioses  (1954) encontramos un claro ejemplo \nde esta estrategia descriptiva, as\u00ed lo entiende Jos\u00e9 Pedro D\u00edaz (1987) cuando \nanaliza el principio del relato, espec\u00edficamente su segundo p\u00e1rrafo:\nQuisiera no haberle [al hombre] visto m\u00e1s que las manos, me hubiera bastado \nverlas cuando le di el cambio de los cien pesos y los dedos apretaron los billetes, \ntrataron de acomodarlos y, en seguida, resolvi\u00e9ndose, hicieron una pelota \nachatada y la escondieron con pudor en un bolsillo del saco; me hubieran bastado aquellos movimientos sobre la madera llena de tajos rellenados con grasa y mugre \npara saber que no iba a curarse, que no conoc\u00eda nada de donde sacar voluntad para \ncurarse ( onetti, 2009, Novelas cortas, p. 35).\nJos\u00e9 Pedro D\u00edaz observa c\u00f3mo a trav\u00e9s de la descripci\u00f3n de las manos del \nreci\u00e9n llegado al almac\u00e9n, el almacenero \u2013personaje narrador del relato\u2013 trans-\nmite los estados de \u00e1nimo del visitante y las consecuencias de esto sobre el \ndesenlace de la historia en apenas unas l\u00edneas: \u201c Adem\u00e1s, estas mismas frases \nparticipan tambi\u00e9n de una fuerte ambig\u00fcedad, porque aluden a lo que el per -\nsonaje \u2013\u201cel hombre\u201d\u2013 siente, seg\u00fan imagina \u2013\u00bfpor qu\u00e9?\u2013 el narrador. Quien narra no es la tercera persona omnisciente, sino concretamente el due\u00f1o del \ncomercio donde \u201cel hombre\u201d toma una cerveza. l a utilizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica \ndel punto de vista nos hace participar de un pensamiento del protagonista que proviene de otro personaje, quien, sobre lo que ve, imagina\u201d (D\u00edaz, 1987, p. 97, destacados nuestros). e stos inhabituales puntos de vista a los que antes \naludimos, encuentran en onetti siempre un asidero en sus constructos des-\ncriptivos. Por lo general, uno de sus narradores califica de un modo particular \nlo que observa para transmitirlo a otro personaje o directamente al lector. e s el \ncaso de otro de los fragmentos de esta misma nouvelle :\nel hombre entr\u00f3 con una valija y un impermeable; alto, los hombros anchos y \nencogidos, saludando sin sonre\u00edr porque su sonrisa no iba a ser cre\u00edda y se hab\u00eda \nhecho in\u00fatil y contraproducente desde mucho tiempo atr\u00e1s, desde a\u00f1os antes de \nestar enfermo. l o volv\u00ed a mirar mientras tomaba la cerveza, vuelto hacia el camino \ny la sierra; y observ\u00e9 sus manos cuando manej\u00f3 los billetes en el mostrador, debajo \nde mi cara. Pero no pag\u00f3 al irse, sino que se interrumpi\u00f3 y vino desde el rinc\u00f3n, \nlento, enemigo sin orgullo de la piedad, incr\u00e9dulo, para pagarme y guardar sus \nbilletes con aquellos dedos j\u00f3venes envarados por la imposibilidad de sujetar las \ncosas ( onetti, 2009, Novelas cortas, p. 36, destacados nuestros).\nDijimos antes \u201cconstructo descriptivo\u201d; n\u00f3tese en ambos destacados de la \ncita la armaz\u00f3n de tres elementos concatenados para calificar al personaje: ya \nsea con una triple adjetivaci\u00f3n, \u201ctriadjetivaci\u00f3n\u201d , como en el segundo caso; o \nya sea con una combinaci\u00f3n de dos atributos y un gerundio, \u201ctrinomio\u201d , como \nen el primero. Como en estos dos ejemplos, la composici\u00f3n descriptiva en onetti muchas veces encabalga en sus oraciones dos t\u00e9rminos pertenecientes maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4020\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayo relativos a un \u00fanico campo sem\u00e1ntico con un tercero totalmente ajeno al mis -\nmo. l a lentitud no est\u00e1 relacionada directamente con lo imp\u00edo o lo incr\u00e9dulo, \ndos atributos que pertenecen efectivamente al mismo universo de sentido; \nasimismo, la caracterizaci\u00f3n de la complexi\u00f3n f\u00edsica del visitante relaciona la \naltura con el formato de la espalda, pero deja afuera por completo el modo de sonre\u00edr del sujeto. e sta lograd\u00edsima y repetida operatoria descriptiva por parte \nde o netti proporciona al lector la informaci\u00f3n \u201cdeformada\u201d de un modo muy \nparticular, o sea, desde el \u00e1ngulo o punto de vista que sus personajes narradores decidan abordar. \n3- surge el \u201cconstructivismo\u201d como superaci\u00f3n de un arte en particular \na trav\u00e9s de la fusi\u00f3n de la pintura, la escultura y la arquitectura. n uevos efec -\ntos de l\u00edneas, de superficies, de cuerpos y renovados materiales aportan su innovaci\u00f3n t\u00e9cnica, \u201cla m\u00e1quina, con su poderosa mec\u00e1nica, se convierte en s\u00edmbolo y modelo\u201d ( roh, 1927, p. 27). s e plantea un nuevo racionalismo con -\ntra la \u201cdesidiosa\u201d tendencia a lo natural, a la \u201cevoluci\u00f3n org\u00e1nica\u201d , asistimos al reposicionamiento de la inteligencia frente a lo instintivo, de la m\u00e1quina ante lo animal. Joaqu\u00edn t orres Garc\u00eda, el m\u00e1s reconocido y emblem\u00e1tico pintor \nuruguayo, defini\u00f3 su est\u00e9tica como \u201cconstructivismo\u201d y poco despu\u00e9s le aplic\u00f3 la denominaci\u00f3n de \u201cuniversalismo constructivo\u201d . s e trata de un arte de gran \ncontenido ideol\u00f3gico, ya que aspiraba a dar una visi\u00f3n unitaria del mundo por \nmedio de una r\u00edgida estructura y de un esquematismo formal y color\u00edstico, sin llegar a la abstracci\u00f3n total. Por eso las obras del pintor est\u00e1n llenas de alusiones a la realidad, como propone Jard\u00ed: \u201c torres Garc\u00eda incluye en los recuadros de \nsus composiciones, representaciones de objetos usuales: un reloj, un martillo, un \u00e1ncora, o bien figuraciones de seres vivientes: un pez, un hombre. As\u00ed el contemplador de esta especie de jerogl\u00edfico nunca llega a tener la impresi\u00f3n de estar desligado de la realidad perceptible\u201d . (Jard\u00ed 1987, p. 98, destacado nuestro). e n consonancia con las resoluciones formales que proponemos en \nla obra de onetti, el componente constructivista resulta evidente en tanto la \noperaci\u00f3n de montaje y desmontaje del realismo conserva la remitencia al referente, no se desliga totalmente de esa realidad perceptible. \n4- Como estadio ulterior del expresionismo roh propone el subgrupo del \n\u201cfuturismo\u201d , entendido este como el mecanismo capaz de captar y transmitir \n\u201cde un modo singular la emoci\u00f3n de simultaneidad\u201d . en la tela se pinta yux-\ntapuesto lo que en el tiempo est\u00e1 separado; ahora las fases sucesivas se repre-\nsentan simult\u00e1neas, formando una \u00fanica acci\u00f3n. e l ensamble de estas escenas \ntemporoespaciales amalgam\u00f3 \u201clos fragmentos de la realidad m\u00e1s palpable con las curvas m\u00e1s abstractas, de modo que estas ensambladuras y perforaciones \nproduc\u00edan el efecto de fuerzas enigm\u00e1ticas palpitando tras las cosas\u201d (r oh 1927, \np. 30). Aqu\u00ed, en este particular efecto reside el \u201crealismo m\u00e1gico de Franz roh, \nquien advert\u00eda al lector al comenzar su libro: \u201c[\u2026] con la palabra \u2018m\u00e1gico\u2019 en \noposici\u00f3n a \u2018m\u00edstico\u2019 , quiero indicar que el misterio no desciende al mundo maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4021\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayrepresentado, sino que se esconde y palpita tras \u00e9l \u2026\u201d (roh, 1927, Advertencia \npreliminar , s/p). \nla relevancia de este \u00faltimo fragmento se potencia si tomamos en cuenta \nlo que define por negatividad, es decir, cuando r oh refiere que el \u201cmisterio no \ndesciende al mundo representado\u201d descarta uno de los postulados b\u00e1sicos del \nt\u00f3pico fant\u00e1stico. e n el pr\u00f3logo a la Antolog\u00eda de la literatura fant\u00e1stica (1940), \nde J. l. b orges, s ilvina o campo y A. b ioy Casares, firmado por \u00e9ste \u00faltimo, \nse afirma que una de las leyes b\u00e1sicas para identificar un texto con el g\u00e9nero antologizado es \u201cque en un mundo plenamente cre\u00edble sucediera un solo he-\ncho incre\u00edble; que en vidas consuetudinarias y dom\u00e9sticas, como las del lector, \nsucediera el fantasma\u201d (b ioy Casares, 1940, p. 6-7, destacado nuestro). Por \nfantasma, en este pr\u00f3logo, b ioy entiende sucesos sobrenaturales (aparici\u00f3n de \nespectros o \u00e1nimas) o metaf\u00edsicos (m\u00e1s all\u00e1 de las leyes de la f\u00edsica, como viajes en el tiempo, por ejemplo). entonces, al descartar el \u201cdescenso\u201d o aparici\u00f3n \nex nihilo del fantasma, roh invalida entre los rasgos de la pintura analizada el \ncomponente fant\u00e1stico, deslinda la intromisi\u00f3n milagrosa o paranormal. Del \nmismo modo opera onetti en la elecci\u00f3n de una est\u00e9tica que descarta de plano el acontecer de hechos sobrenaturales, pues en su narrativa siempre se conserva el dispositivo perceptual afincado en los c\u00e1nones realistas. e n esta instancia r oh \nconsidera \u201cel sue\u00f1o\u201d como posible fundamento exterior de estas unidades pic -\nt\u00f3ricas que consiguen el deseado efecto din\u00e1mico de simultaneidad y, a la vez, poseen el enigm\u00e1tico efecto palpitante: durante el \u201csue\u00f1o las vivencias parciales se empujan y comprimen unas a otras, en misterioso combate y penetraci\u00f3n\u201d \n(1927, p. 31). Y a no en el terreno on\u00edrico sino en el de la enso\u00f1aci\u00f3n de la vigilia \no el \u2013`so\u00f1ar despierto\u00b4\u2013, los personajes de o netti agolpan deseos, vivencias y \nsituaciones en un fluir desbocado de la conciencia, no de la inconsciencia. la \norganizaci\u00f3n de tales elementos en el relato se cumplimenta a trav\u00e9s de las ope -\nraciones vanguardistas de incrustaci\u00f3n, montaje y salto de planos, mon\u00f3logos \ninteriores, entre otras.\nlos nuevos objetos y la vuelta a la objetividad\nLa corriente expresionista determina como plausible de reproducci\u00f3n, en \nflagrante reacci\u00f3n contra el impresionismo, el conjunto de objetos fant\u00e1sticos, \nsupraterrenales y remotos. Cuando refiere a lo cotidiano y corriente, lo repre-\nsenta distante o transfigurado en un \u201cexotismo chocante\u201d. Estos son los t\u00f3pi-\ncos principales que ser\u00e1n desplazados por los nuevos del post-expresionismo para Roh. El especialista alem\u00e1n presta mucha atenci\u00f3n al hecho de que este \u00faltimo movimiento pareciera disipar por completo \u201cel ensue\u00f1o fant\u00e1stico y c\u00f3mo \u201cnuestro verdadero mundo resurge ante nuestros ojos\u201d (Roh, 1927, p. \n36, destacados nuestros). En la tematizaci\u00f3n de la pintura post-expresionista \nverificamos un retorno a lo terrenal, temas trascendentales y religiosos desa-maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4022\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayparecen casi por completo en la selecci\u00f3n de autores de Roh \u2013Carr\u00e1, Chirico, \nCitro\u00ebn, Schrimpf, Mense, Spies, Severini, entre otros. Como apunt\u00e1bamos arriba, el misterio no desciende, palpita detr\u00e1s de estos objetos ordinarios \nque se invisten de \u201cuna significaci\u00f3n m\u00e1s honda y rozan misterios que est\u00e1n \namenazando siempre la tranquila seguridad de los simples e ingenuos\u201d y contin\u00faan \u201csiendo ajenos al concepto corriente del realismo\u201d (p. 37). Esta \u00faltima aseveraci\u00f3n posiciona al post-expresionismo en el vaiv\u00e9n al que \u2013en palabras de Roh\u2013 el arte siempre se siente compelido, esto es, el devenir entre \nla devoci\u00f3n al mundo del ensue\u00f1o y la adhesi\u00f3n al mundo de la realidad. El \nmovimiento, finalmente, inclina la balanza hacia el restablecimiento de la objetividad\n3 y se expresa en la antedicha elecci\u00f3n de un universo m\u00e1s mesu-\nrado de temas.\nPara el impresionismo la existencia de los objetos va de suyo, pues este \nmovimiento considera evidente la presencia en la pintura de los elementos que conforman un mundo. Para el expresionismo tambi\u00e9n exist\u00edan estos objetos, pero este revalid\u00f3 su sentido en los niveles y ritmos de la forma al punto de des-integrar sus contornos; la composici\u00f3n, la disposici\u00f3n y entramado de l\u00edneas y colores supeditan a la m\u00ednima trascendencia la captaci\u00f3n del objeto. Desde \nel post-expresionismo se pretender\u00e1 \u201creintegrar la realidad en el nexo de la \nvisibilidad\u201d, la pintura como espejo de la exterioridad palpable, pero \u2013aclara Roh\u2013 \u201csin aludir para nada a esa actitud instintiva que estuvo vinculada a los \u00faltimos realismos del arte europeo\u201d (1927, p. 39). Cuando el expresionismo ha \narribado ya a su cuarta estancia, es decir, al \u201cfuturismo\u201d \u2013siempre en t\u00e9rminos \nde Roh\u2013 la necesidad de reproducci\u00f3n de lo simult\u00e1neo arriba a su apoteosis y el post-expresionismo se hace cargo captando \u201cen medio de un tumulto uniforme de trazos de pura composici\u00f3n [\u2026] este enigma de toda quietud en medio del general devenir, de la universal disoluci\u00f3n\u201d (p. 45). Centrando \nsus procedimientos en torno al objeto referencial \u2013traspasando la superficie \nlineal\u2013 los artistas post-expresionistas coagulan un estilo que se sit\u00faa entre los extremos del sensualismo informe (expresionismo) y el esquematismo superestructurado (mimesis duplicadora): \u201cLa pintura siente ahora la realidad del objeto y del espacio, no como una copia de la naturaleza, sino como una \nsegunda creaci\u00f3n\u201d (p. 48). A partir de esta definici\u00f3n de Roh, se puede deducir \nque la postura post-expresionista practica un rechazo a la mimesis fidedigna y transcriptora del mundo de lo real y se acerca a la noci\u00f3n de creacionismo de las vanguardias hist\u00f3ricas (Vicente Huidobro y Pierre Reverdy, vertiente que dicho sea de paso Onetti rescata y textualiza en sus ficciones\n4) y que, como \n3 Al finalizar el libro, r oh brinda una lista de m\u00e1s de cincuenta pintores que trabajan en la direcci\u00f3n post-expresio -\nnista. l a mayor\u00eda de ellos integrar\u00e1n una gran exposici\u00f3n organizada en el Palacio de Arte de m anheim, en 1925, \npor Gustav Hartlaub bajo el t\u00edtulo Die Neue Sachlichkeit (La nueva objetividad), t\u00e9rmino que desplazar\u00e1, en el \n\u00e1mbito de la pintura, por mucho tiempo, al concepto de realismo m\u00e1gico.\n4 Por supuesto nos referimos a la creaci\u00f3n de santa m ar\u00eda por parte de Juan m ar\u00eda b rausen y a otras invenciones \nincorporadas por sus personajes narradores, como el caso de la \u201cidea-chivo\u201d signada por Ambrosio, el proxeneta perfeccionador de la historia de r ita y el chivo en Para una tumba sin nombre (1959). maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4023\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aysabemos, tendr\u00e1 en el invencionismo de las vanguardias de los 50 y 60 una \ncontinuidad natural. \nPor el registro de las cartas dirigidas a Payr\u00f3, ya hemos analizado el profun-\ndo inter\u00e9s est\u00e9tico que Onetti ten\u00eda por la tr\u00edada de pintores post-impresionistas europeos \u2013C\u00e9zanne, Gauguin, \u201cel Aduanero\u201d Rousseau\u2013 de fines del siglo xix y principios del xx. Coincidentemente, estos artistas encarnan las principales influencias de los post-expresionistas propuestos por Roh como los renovado-res de la pintura en la segunda d\u00e9cada del siglo xx. El resultado, o uno de ellos \nal menos, de la lecci\u00f3n art\u00edstica que Onetti aprehende de la pintura post-impre -\nsionista se ver\u00e1 reflejado, para Verani, en la destreza t\u00e9cnica que incorpora en \nsu escritura. Procedimientos tales como la mezcla de planos, yuxtaposiciones y simultaneidades espaciales y temporales, descripciones, manejo de la lumi -\nnosidad de las escenas, entre otros, remiten directamente \u2013aunque no de modo exclusivo\u2013 a la tenaz observaci\u00f3n por parte del narrador uruguayo de la obra de los pintores de la corriente mencionada.\nel cambio esencial en la pintura post-impresionista \u2013la que apasiona a o netti y \nque resurge en el arte de los veinte y los treinta, estudiado por r oh, consiste en \nuna vuelta a lo real, a una nueva objetividad, y, ante todo, a una est\u00e9tica que no \nquiere ser imitativa, descriptiva o anecd\u00f3tica, ni es un reflejo de la naturaleza, sino una creaci\u00f3n que reconstruye el mundo de lo visible, poniendo de manifiesto \nla convivencia de lo objetivo y lo subjetivo, lo irracional y lo racional. l o \nque importa es la composici\u00f3n, el poder de la enso\u00f1aci\u00f3n para dictar escenas, \nconserv\u00e1ndose el dominio de lo reconocible, el flujo de la vida real proyectada a \nun plano interior (Verani, 2009b, p. 11, destacado nuestro).\nDe la convivencia entre lo objetivo y lo subjetivo, entre lo irracional y lo \nracional surge el matiz misterioso que ti\u00f1e los textos de Onetti, acaso el mis-\nterio de lo m\u00e1gicorrealista \u2013en ning\u00fan caso m\u00edstico o sobrenatural, retomando \na Roh\u2013 sin desasir el \u201cdominio de lo reconocible\u201d5, a la manera de los post-\nexpresionistas, poseedores de una conciencia plena de los contornos realistas \nde la figura y de las posibilidades de su distorsi\u00f3n6. En el accionar narrativo \nde Onetti, como venimos sosteniendo, esta operaci\u00f3n de armado y desarmado de los c\u00e1nones del realismo \u2013de postulaci\u00f3n de narradores omniscientes que \nresultan reconfigurados en m\u00faltiples personas gramaticales y puntos de vista, \nde desdoblamientos, de intersticios temporales que modifican y desactivan la linealidad cronol\u00f3gica de la saga sanmariana, entre otros procedimientos\u2013 se nutre durante toda su \u201cetapa de formaci\u00f3n como escritor\u201d de las lecciones est\u00e9ticas no solo de la literatura sino de manera sustancial de la pintura con -\ntempor\u00e1nea.\n5 Por \u201cdominio de lo reconocible\u201d consideramos, con r oh, la diferencia sustancial entre el post-expresionismo \nrespecto del expresionismo, es decir, el retorno a la delimitaci\u00f3n de la figura, la restituci\u00f3n del contorno, que hab\u00eda \nsido abandonada por los procedimientos \u201cdeformantes\u201d del arte expresionista. \n6 Procedimiento ya extremado por sus inmediatos antecesores, los expresionistas.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4024\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay aProPiaci\u00f3n del t\u00e9rmino realismo m\u00e1gico\nEl t\u00edtulo original del libro en alem\u00e1n del cr\u00edtico e historiador del arte Franz \nRoh es Nach- Expressionismus, magischer Realismus. Probleme der neues-\nten europaischen Malerei , de 19257. Cuando sea traducido dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, \n1927, por Fernando Vela, a instancias de Jos\u00e9 Ortega y Gasset y en edici\u00f3n de su Revista de Occidente el t\u00edtulo se convertir\u00e1 en realismo m\u00e1gico. Post- \nexpresionismo. Problemas de la pintura europea m\u00e1s reciente\n8. Es notorio el \nhecho de la inversi\u00f3n de la cl\u00e1usula principal del t\u00edtulo de la versi\u00f3n alemana a la edici\u00f3n espa\u00f1ola, por lo cual el sintagma \u201crealismo m\u00e1gico\u201d supedita \ndirectamente al de \u201cPost-expresionismo\u201d y a\u00fan m\u00e1s: al de Problemas de la \npintura europea m\u00e1s reciente \u2013en la edici\u00f3n espa\u00f1ola la tipograf\u00eda de mayor \ntama\u00f1o y destaque del primer sintagma diferencia y somete claramente a los otros dos. Adem\u00e1s, llama la atenci\u00f3n que en la portada misma el nombre de Franz Roh se reproduce, dominante sobre el resto del texto, con una tipograf\u00eda \nde tipo cubista en colores rojo y negro en composici\u00f3n cuasi quiasm\u00e1tica y \ncon el detalle de la reproducci\u00f3n de un peque\u00f1o objeto \u2013al parecer un florero perteneciente a una/s de las tantas \u201cnaturalezas muertas\u201d analizadas por Roh\u2013 compuesto por una mitad que obedece a la l\u00ednea expresionista y la otra mitad \nde clara l\u00ednea post-expresionista, objeto inexistente en la versi\u00f3n original \nalemana\n9.\n De esta manera se destaca, en la edici\u00f3n espa\u00f1ola, una elecci\u00f3n de re-\nalce del nombre del autor y de la categor\u00eda \u201crealismo m\u00e1gico\u201d sobre la de \n\u201cpost-expresionismo\u201d. Jerarquizaci\u00f3n que contrasta no solo con la cubierta \ndel libro original en alem\u00e1n, sino con la primera parte de la advertencia pre-liminar donde Roh deja bien en claro que \u201cno doy valor especial al t\u00edtulo de \u2018realismo m\u00e1gico\u2019. Como la obra ten\u00eda que llevar un nombre significativo y la palabra \u2018post-expresionismo\u2019 solo dice abolengo y relaci\u00f3n cronol\u00f3gica, \nhe a\u00f1adido el primer t\u00edtulo bastante despu\u00e9s de haber escrito la obra.\u201d (Roh, \n1927, Advertencia preliminar  a realismo m\u00e1gico\u2026 , s/p). Se inaugura as\u00ed, \ncon este efecto de desplazamiento, la apropiaci\u00f3n en lengua espa\u00f1ola de una categor\u00eda, el realismo m\u00e1gico, que desarrollar\u00e1 en Latinoam\u00e9rica un rico y \ncontrovertido periplo\n10. \n7 Nach- Expressionismus, magischer Realismus. Probleme der neuesten europaischen Malerei. l eipzig Klinkhardt y \nbiermann, 1925.\n8 Realismo m\u00e1gico. Post-expresionismo. Problemas de la pintura europea m\u00e1s reciente. traducci\u00f3n de Fernando Vela. \nmadrid r evista de o ccidente, 1927.\n9 la elecci\u00f3n y colocaci\u00f3n de este objeto en la portada del libro, en la edici\u00f3n de r evista de o ccidente, impreso en \ncolores rojo y negro en asim\u00e9tricas mitades se particulariza a\u00fan m\u00e1s con el dato de que las 88 l\u00e1minas de las pinturas \nque r oh seleccion\u00f3 para su volumen alem\u00e1n se reproducen, en la versi\u00f3n espa\u00f1ola, en blanco y negro.\n10 unas p\u00e1ginas m\u00e1s adelante retomaremos este t\u00f3pico y desarrollaremos el devenir de este concepto.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4025\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayreproducci\u00f3n portada realismo m\u00e1gico. Post \nexpresionismo. Problemas de la pintura europea m\u00e1s \nreciente. madrid, r evista de occidente, 1927.\nreproducci\u00f3n portada original nach- expressionismus, \nmagischer r ealismus. Probleme der \nneuesten europaischen malerei.  leipzig Klinkhardt \ny biermann, 1925.\nesta selecci\u00f3n tipogr\u00e1fica de contraste de colores y, particularmente, del \n\u00fanico objeto reproducido en la portada de la edici\u00f3n de Revista de Occidente  \nasevera y confirma el m\u00e9todo comparativo propuesto por r oh para intentar \ndeterminar los elementos principales de las est\u00e9ticas que pretende relacionar \nen su tesis, o sea, la expresionista y la post-expresionista. s iguiendo el m\u00e9todo \nque su profesor, Heinrich w \u00f6llflin, aplic\u00f3 unos a\u00f1os antes para comparar el arte \nrenacentista y el arte barroco, r oh puntualiza veintid\u00f3s caracter\u00edsticas para \ntomar en cuenta en la diferenciaci\u00f3n:\nmaximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4026\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayexPresionismo \u2013 Post-exPresionismo\n1. objetos ext\u00e1ticos\nEkstatische Gegenst\u00e4nde1. objetos planos\nN\u00fcchterne Gegenst\u00e4nde\n2. Abundante tem\u00e1tica religiosa\nViel religi\u00f6se Vorw\u00fcrfe2. escasa tem\u00e1tica religiosa\nSehr wenig religi\u00f6se Vorw\u00fcrfe\n3. objetos contenidos, suprimidos\nObjekt unterdr\u00fcckend3. objetos explicitados con una mayor \nclarificaci\u00f3n\nObjekt verdeutlichend\n4. r\u00edtmico\nRhythmisierend4. representativo\nDarstellend\n5. emocionante, excitante, \nsuscitadorErregend5. ProfundoVertiefend\n6. excesivo, desmesurado\nAusschweifend6. bastante estricto, purista\nEher streng, puristisch\n7. Din\u00e1mico\nDynamisch7. est\u00e1tico\nStatisch\n8. Fuerte, en\u00e9rgico\nLaut8. tranquilo, calmo\nStill\n9. sumario, resumido, \nconcentradoSummarisch9. sostenido, continuo\nDurchf\u00fchrend\n10. i magen cercana, evidente, \npatenteVordergr\u00fcndig (Nahbild)10. i magen pr\u00f3xima y lejana, latente, \natr\u00e1s de Vorder- und hintergr\u00fcndig (Nahbild + Fernbild)\n11. Hacia adelante\nNach vorn treibend11. Hacia atr\u00e1s, en retrocesoAuch zur\u00fcckfliehendmaximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4027\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay12. Gran tama\u00f1o\nGro\u00dfformig12. Gran tama\u00f1o y m\u00faltiples columnasGro\u00dfformig + vielsp\u00e4ltig\n13. m onumental\nMonumental13. m iniatura\nMiniaturartig\n14. CalienteWarm14. Fresco, fr\u00edoK\u00fchl, bis kalt\n15. Coloraci\u00f3n gruesa, espesa, densaDicke Farbsubstanz15. Coloraci\u00f3n fina, delgada capa de pinturaD\u00fcnne Farbschicht\n16. r ugoso, \u00e1spero\nAufrauhend16. l iso, suave, removido\nGl\u00e4ttend, vertrieben\n17. Como roca desnuda, en brutoWie unbehauenes Gestein17. Como de metal pulido, bru\u00f1idoWie blank gemachtes Metall\n18. Proceso de trabajo (factura) y conservaci\u00f3n de rastros Arbeitsproze\u00df (Faktur) sp\u00fcren lassend18. b orramiento del proceso de \ntrabajo (pura objetivaci\u00f3n)Arbeitsproze\u00df austilgend (reine Objektivation)\n19. Deformaci\u00f3n expresionista de los objetosExpressive Deformierung der Objekte19. Arm\u00f3nica limpieza de los objetosHarmonische Reinigung der Gegenst\u00e4nde\n20. r iqueza de diagonales, con \npredominancia de \u00e1ngulos agudosDiagonalreich (in Schr\u00e4gen), oft \nspitzwinklig20. \u00c1ngulos rectos, paralelos al marco\nEher rechtwinklig, dem Rahmen \nparallel\n21. t rabajando contra los bordes \nde la imagen\nGegen die Bildr\u00e4nder arbeitend21. Afirmados dentro de los bordes de la imagenIn ihnen festsitzend\n22. PrimitivoUrt\u00fcmlich22. Civilizado, cultivadoKultiviertmaximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4028\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayA modo de ejemplificaci\u00f3n del pasaje de la pintura expresionista hacia \nla post-expresionista reproducimos tres series comparativas de l\u00e1minas del \nlibro de Roh seguidas por las glosas que el mismo autor anot\u00f3 como ep\u00edgrafes \nanal\u00edticos de las im\u00e1genes.\nnaturalezas muertas sobre mesa redonda\n\u201cen la obra de s chrimpf se observa la nueva solidez en la sustancia de realidad \ny fuerza espacial con que est\u00e1n extendidos la mesa, las plantas, los utensilios. \nen metzinger (que despu\u00e9s ha variado), casi los mismos utensilios; pero lo \nque m\u00e1s se afirma es la redondez de la mesa. Por lo dem\u00e1s, saltos audaces de la \nperspectiva horizontal a la vertical; atrevidas ensambladuras, despedazamientos \ny penetraciones de los objetos. e n lugar de esos ritmos galopantes y \natropellados, hay, en la obra de s chrimpf, la constancia de la melod\u00eda. \u201d ( roh, \n1927, p. 136).\nel cap\u00edtulo n\u00famero 7 de La vida Breve  se titula \u201c naturaleza muerta\u201d , en \u00e9l \nse describe minuciosamente, desde el punto de vista del narrador b rausen, \nel interior de un departamento vecino como si se tratara de un escenario \npict\u00f3rico. s abido es que en una entrevista realizada por l uis Harss (1966) \nonetti declara que esa \u201cescenograf\u00eda inmutable fue \u201crobada\u201d de una natu-\nraleza muerta de [ iv\u00e1n] Albrigth \u2013una acuarela para una edici\u00f3n de lujo de \nEl retrato de Dorian Grey (t\u00edtulo sugestivo)\u2013 [\u2026]\u201d (Harss, 1981, [1966], p. maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4029\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay230). l a novedad la aporta el agudo ensayo de l aura Pollastri, \u201c la opini\u00f3n \ndel espejo: ficci\u00f3n e imagen en la escritura de Juan Carlos onetti\u201d (mimeo), \nen donde la especialista no solo identifica la pintura de Albrigth se\u00f1alada \npor onetti sino que recaba el modus operandi  del escritor y formaliza un \nsignificativo agregado al modo de lectura de la representaci\u00f3n en la obra \ndel uruguayo. \u201c wherefore n ow Ariseth the i llusion of a t hird Dimension\u201d \n (1931), es el nombre del cuadro \u2013informa Pollastri, y traduce \u201cPor eso ahora surge la ilusi\u00f3n de una tercera dimensi\u00f3n\u201d\u2013 de i v\u00e1n Albright (e s-\ntados u nidos, 1897- 1983). Albrigth es clasificado, en la historia del arte, \ncomo un pintor perteneciente a la corriente m\u00e1gicorrealista, reconocido por su tratamiento de los temas de la muerte, la vida y el acaecer del tiem -\npo y por la factura de la pintura del Dorian Grey avejentado, encargada para la pel\u00edcula hollywoodense El retrato de Dorian Gray (1945), basada en la hom\u00f3nima novela de o scar w ilde, dirigida por Albert l ewin. onetti \ntoma en La vida breve la lecci\u00f3n Albrigth en la minuciosa descripci\u00f3n de la escena, que reproducimos \u00edntegra para graficar el uso en com\u00fan entre las estrategias estil\u00edsticas del uruguayo y las t\u00e9cnicas m\u00e1gicorrealistas del pintor estadounidense: \nla luz ca\u00eda verticalmente del techo y luego de tocar los objetos colocados sobre \nla mesa los iba penetrando sin violencia. e l borde de la frutera estaba aplastado \nen dos sitios y la manija que la atravesaba se torc\u00eda sin gracia; tres manzanas, \ndiminutas, visiblemente agrias, se agrupaban contra el borde, y el fondo de la frutera mostraba peque\u00f1as, casi deliberadas abolladuras y viejas manchas \nque hab\u00edan sido restregadas sin resultado.  Hab\u00eda un peque\u00f1o reloj de oro, con \nsolo una aguja, a la izquierda de la base maciza de la frutera que parec\u00eda pesar \ninsoportablemente sobre el encaje, de hilo, con algunas vagas e interrumpidas \nmanchas, con algunas roturas que alteraban bruscamente la intenci\u00f3n del \ndibujo. e n una esquina de la mesa, siempre en el sector de la izquierda, entre \nel reloj y el borde, encima de la parte m\u00e1s luminosa, un poco arrugada, de la \ncarpeta de felpa azul, otras dos peque\u00f1as manzanas amenazaban rodar y caer \nal suelo; una oscura y rojiza, ya podrida; la otra, verde y empezando a pudrirse. m\u00e1s cerca, sobre la alfombra de trama grosera, exactamente entre mis zapatos \ny el l\u00edmite de la sombra de la mesa, estaba ca\u00edda, arrugada, una peque\u00f1a faja de seda rosa, con sostenes de goma, ganchos de metal y goma; deformada y blanda, expresando renuncia y una ociosa protesta. s in moverme, descubr\u00ed \ndebajo de la mesa una peque\u00f1a botella tumbada, formas de manzanas que acababan de rodar. e n el centro de la mesa,  dos limones secos chupaban la \nluz, arrugados,  con manchas blancas y circulares que se iban extendiendo \nsuavemente bajo mis ojos. l a botella de Chianti se inclinaba apoyada contra un \nobjeto invisible y en el resto de vino de una copa unas l\u00edneas viol\u00e1ceas, aceitosas, se prolongaban en espiral. l a otra copa estaba vac\u00eda y empa\u00f1ada, reteniendo el \naliento de quien hab\u00eda bebido de ella, de quien, de un solo trago, hab\u00eda dejado en el fondo una mancha del tama\u00f1o de una moneda. A mi derecha, al pie del marco de plata vac\u00edo, con el vidrio atravesado por roturas, vi un billete de un \npeso y el brillo de monedas doradas y plateadas. Y adem\u00e1s de todo lo que me \nera posible ver y olvidar, adem\u00e1s de la decrepitud de la carpeta y su color azul maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4030\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aycontagiado a los vidrios, adem\u00e1s de los desgarrones del cubremantel de encaje \nque registraban antiguos descuidos e impaciencias, estaban junto al borde de \nla mesa, a la derecha, los paquetes de cigarrillos, llenos e intactos, o abiertos, \nvac\u00edos, estrujados; estaban adem\u00e1s los cigarrillos sueltos, algunos manchados con vino, retorcidos, con el papel desgarrado por la hinchaz\u00f3n del tabaco. Y \nestaba, finalmente, el par de guantes de mujer forrados de piel, descansando \nen la carpeta como manos abiertas a medias, como si las manos que hab\u00edan \nabrigado se hubieran fundido grado a grado dentro de ellos, abandonando sus \nformas, una precaria temperatura, el olor a f\u00f3sforo del sudor que el tiempo gastar\u00eda hasta transformarlo en nostalgia. n o hab\u00eda nada m\u00e1s, no hab\u00eda \ntampoco ning\u00fan ruido reconocible en la noche ni en el edificio ( onetti, 2005, p. \n57-58, destacados nuestros).\nVarios de los \u00edtems o puntos encuadrados por r oh en la comparaci\u00f3n \nentre el expresionismo y el post-expresionismo pueden deslindarse de la \ncomposici\u00f3n de la descripci\u00f3n onettiana, y se revelan solidarios con la pin -\ntura de Albright: n\u00ba 3 objetos explicitados con una mayor clarificaci\u00f3n, n\u00ba 5 profundo, n\u00ba 9 sostenido/continuo, n\u00ba 14 fresco/ fr\u00edo, entre otros. Pollastri apunta la estrategia del escritor: \u201cel autor arma un detallado escenario que parecer\u00eda convocar la presencia de lo real: los objetos dispuestos, la luz que los ilumina generan una percepci\u00f3n casi t\u00e1ctil de cada uno de los elemen-\ntos que parecen dispuestos para producir un estado de conciencia: tempus \nfugit\u201d  (destacado nuestro). Como vemos, el paso del tiempo ( que el tiempo \ngastar\u00eda hasta transformarlo en nostalgia), la fuga de la juventud ( ca\u00edda, \narrugada, una peque\u00f1a faja de seda rosa, con sostenes de goma, ganchos \nde metal y goma; deformada y blanda, expresando renuncia y una ociosa \nprotesta ), la p\u00e9rdida de la frescura de los objetos ( dos limones secos chu-\npaban la luz, arrugados), colaboran \u2013como en la pintura del corrompido \nDorian Gray hecha por Albright, famoso no solo por sus retratos sino por sus autoretratos llevados a cabo peri\u00f3dicamente hasta el a\u00f1o mismo de su \nmuerte\u2013 en la construcci\u00f3n premeditada (\u201cel autor arma un detallado es -\ncenario que parecer\u00eda convocar \u201d) del clima enrarecido de una de las tantas \nvidas breves que o netti logr\u00f3, de tan singular manera, hacer deambular por \nla textura de esta novela.\nDos figuras se mueven en la misma direcci\u00f3n por el espacio. Carr\u00e1 todav\u00eda \nconstruye por partes estereom\u00e9tricas (fase inicial del post-expresionismo), \nm\u00e9todo que despu\u00e9s ha abandonado. Pero en contraposici\u00f3n a Kandinsky, que \ntodav\u00eda persevera en la geometr\u00eda, aun en las obras marcadamente nuevas, Carr\u00e1 se refiere a un caballo \u201creal\u201d en un espacio \u201creal\u201d . m ientras la obra de Kandinsky \nparece como una aparici\u00f3n de ensue\u00f1o, en Carr\u00e1 todo es realidad s\u00f3lida, la figura es tangible y el espacio invita a entrar en \u00e9l ( roh, 1927, p. 135).maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4031\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayimagen expresionista\nimagen post-expresionista\nLas cualidades de solidez y tangibilidad del cuadro post-expresionista son \nlogradas por la sumatoria de caracter\u00edsticas que conforman una t\u00e9cnica, por \nejemplo observamos c\u00f3mo son aplicados en la pintura de Carr\u00e1 los \u00edtems 19 \n(arm\u00f3nica limpieza de objetos) y 21 (trazos afirmados dentro de los bordes de la \nimagen) del listado comparativo. Respecto a la \u201cconstrucci\u00f3n estereom\u00e9trica\u201d11, \nque resalta Roh, se torna evidente la preocupaci\u00f3n por disponer en la superficie de la tela los elementos de modo est\u00e1tico (\u00edtem 8) y definido o civilizado (\u00edtem \n22). Se evita de este modo el efecto de aparici\u00f3n del ensue\u00f1o en el sentido on\u00edri-\nco, presente en el lienzo expresionista de Kandinsky y canalizado en la difumi-naci\u00f3n de los bordes y trazos cercana a la abstracci\u00f3n (\u00edtems 19, \u201cdeformaci\u00f3n expresionista de los objetos\u201d, y 22, \u201cprimitivo\u201d). En la obra de Juan Carlos Onetti, como venimos aseverando, el constructo de enso\u00f1aciones perge\u00f1adas \npor sus personajes narradores no se corresponde directamente con el \u00e1mbito \n11 \u201cestereometr\u00eda: parte de la geometr\u00eda que trata de la medida de los s\u00f3lidos, superficies y vol\u00famenes en el espacio\u201d \n(diccionario real Academia e spa\u00f1ola). e l emplazado estereom\u00e9trico sirve como antecedente al efecto estereos -\nc\u00f3pico que abordaremos y explicitaremos m\u00e1s adelante.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4032\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayon\u00edrico, en el sentido de aparici\u00f3n de im\u00e1genes inconscientes durante el acto de \ndormir. En todos los casos, las descripciones que encara la voz narrativa dejan en claro el procedimiento por el cual, durante la vigilia del sujeto, en territorio \ndel \u201cso\u00f1ar despierto\u201d, se procede a elucubrar un gui\u00f3n mental o imaginario. As\u00ed \nse relata desde sus primeros cuentos de la d\u00e9cada del 30 (\u201cAvenida de Mayo- Diagonal- Avenida de Mayo\u201d, 1933, y \u201cEl posible Baldi\u201d, 1936) y se reafirma en el m\u00e9todo de creaci\u00f3n de la ciudad de Santa Mar\u00eda.\nimagen post-expresionista  -  ciudad mundial\n obs\u00e9rvese en estos dos cuadros, ante todo, la exacerbaci\u00f3n de la minuciosidad, \nque quiere hacer sensible las m\u00e1s peque\u00f1as grietas de los muros, los \u00ednfimos \nporos de este cuerpo urbano, estrechamente amontonado. s e ve ahora, como \npor un microscopio, a los hombres pulular en la m\u00e1s honda profundidad de las \nceldillas de este gigantesco panal. ( minuciosidad en la imagen pegada, pero que \nno depende de la fotograf\u00eda, sino al rev\u00e9s: la fotograf\u00eda se insert\u00f3 en la pintura, por haberse despertado el goce en la exactitud objetiva). ( roh, 1927, p. 136).\nel acto de pegar, incrustar fotograf\u00edas en la tela homologa al procedimiento \nde incrustaci\u00f3n y montaje desarrollado ya en los tempranos relatos de o netti, \ncomo en los cuentos Avenida de Mayo- Diagonal- Avenida de Mayo  (1933) o El \nposible Baldi  (1936), o en novelas como Tierra de nadie  (1941), por citar solo \nalgunos ejemplos. e l dispositivo de descripci\u00f3n de estos contextos urbanos en \nlos relatos mencionados se fundamenta en la permanente espacializaci\u00f3n de \nelementos que irrumpen en el plano de la narraci\u00f3n y se posicionan, gr\u00e1fica y sem\u00e1nticamente, fuera del hilo conductor de la historia. Como en el caso del \ncuento de 1933, donde el tr\u00e1nsito del personaje de V\u00edctor s uaid es atravesado \npor los anuncios del visor luminoso instalado en plena v\u00eda p\u00fablica, con la co -\nrrespondiente interferencia gr\u00e1fica de destaque del texto publicitario sobre el \nfluir de la tipograf\u00eda regular del relato principal. e ste es el per\u00edodo onettiano \nanterior a La vida breve , sindicado por la cr\u00edtica como realismo urbano. maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4033\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayavatares de la noci\u00f3n de \u201crealismo m\u00e1gico\u201d en la literatura \nlatinoamericana\nen 1998 se publica uno de los libros m\u00e1s completos sobre la tem\u00e1tica del \nrealismo m\u00e1gico, nos referimos a Historia verdadera del realismo m\u00e1gico , de  \nseymour m enton. e l especialista norteamericano \u2013quien estudia esta categor\u00eda \ndesde la d\u00e9cada del sesenta\u2013 se propone, en su completo volumen, demostrar que \nel realismo m\u00e1gico es una tendencia art\u00edstica surgida de la pintura analizada por roh en la d\u00e9cada de 1920 y que en su larga deriva alcanza mayor reconocimiento \ninternacional en la narrativa latinoamericana de los a\u00f1os 60 y 70. en concreto, aboga por una interpretaci\u00f3n \u201cinternacionalista\u201d de la categor\u00eda que no deje afue -\nra los elementos originarios del post-expresionismo alem\u00e1n y que no pierda de vista la interrelaci\u00f3n entre las artes. e nsaya una exhaustiva y muy \u00fatil \u201ccronolog\u00eda \ninternacional comentada del t\u00e9rmino realismo m\u00e1gico\u201d ( menton, 1998, p. 209) \ndonde recaba las principales recepciones cr\u00edticas relativas a su objeto de estudio.\nentre las que resultan pertinentes a nuestro enfoque observamos las re-\nferencias a una escuela holandesa de pintura que abog\u00f3 por la preservaci\u00f3n del concepto de r oh. e n la pintura holandesa, a diferencia de la alemana, el \nt\u00e9rmino \u201crealismo m\u00e1gico\u201d triunf\u00f3 ante el de \u201c nueva objetividad\u201d , y varios \nfueron cultores destacados de esta est\u00e9tica. entre ellos Carol Albert w illink \n(1900- 1983) result\u00f3 el m\u00e1s trascendental de su camada para la historia de las artes, sus retratos con un enfoque ultrapreciso abarcan el per\u00edodo desde 1926 hasta los a\u00f1os setenta. \u00c9l se autodenominaba, en contraposici\u00f3n al realismo m\u00e1gico y al surrealismo, cultor de un arte que \u201ces m\u00e1s realismo imaginario\u201d (menton, 1998, p. 217). r esulta interesante observar que esta denominaci\u00f3n \nde \u201crealismo imaginario\u201d se encuentra relacionada con la concepci\u00f3n que de -\nsarrolla respecto de la t\u00e9cnica onettiana el especialista chileno Jaime Concha, quien a su vez resalta la plasticidad visual de las descripciones que evidencia en onetti la posibilidad de \u201cconquista[r] cimas de creaci\u00f3n, al dominar una irreali-dad que brota, como extra\u00f1a conciencia, por parte de la realidad, de sus propias \ny asombrosas posibilidades\u201d (Concha, 2009 [1969], p. 695). e s decir, si estos \npintores holandeses, como w illink, utilizaban las t\u00e9cnicas post-expresionistas \ndescriptas por r oh y se autoadscriben a una especie de \u201crealismo imaginario\u201d es \nplausible afirmar, en la estela interpretativa de Concha, que onetti sustenta en \nprocedimientos del post-expresionismo o realismo m\u00e1gico, al menos, algunas \nde las innovaciones estil\u00edsticas de su renovadora escritura.\nmenton repasa el reposicionamiento y devenir de la categor\u00eda del rea-\nlismo m\u00e1gico no solo en la pintura sino tambi\u00e9n en literatura. r ecordemos \nque para m enton inicialmente, hasta el a\u00f1o 1964, el realismo m\u00e1gico consiste \nb\u00e1sicamente en \u201cuna precisi\u00f3n exagerada [que] da a la realidad un toque de magia\u201d , pero luego muda su postura cuando afirma que \u201cen la literatura, el efecto m\u00e1gico se logra mediante la yuxtaposici\u00f3n de escenas y detalles de gran realismo con escenas completamente fant\u00e1sticas\u201d (m enton, 1998, p. 227). maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4034\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayinteresa la definici\u00f3n completa que brinda en el primer ensayo que compone \nsu libro, El realismo m\u00e1gico en la pintura y en la literatura internacionales. El \ngato emblem\u00e1tico: \nel realismo m\u00e1gico es la visi\u00f3n de la realidad diaria de un modo objetivo, \nest\u00e1tico y ultrapreciso, a veces estereosc\u00f3pico, con la introducci\u00f3n poco enf\u00e1tica \nde alg\u00fan elemento inesperado o improbable que crea un efecto raro o extra\u00f1o que \ndeja desconcertado, aturdido o asombrado al observador en el museo o al lector en su butaca. ( menton, 1998, p. 20, destacado nuestro).\nSi dividimos en dos bloques la expl\u00edcita interpretaci\u00f3n de Menton, obtene-\nmos una segunda fraccci\u00f3n \u2013luego de nuestro destacado\u2013 que no consideramos \natinada porque se contrasta con el ordenamiento b\u00e1sico de complementaci\u00f3n \nde los \u00f3rdenes natural y sobrenatural sin aparente alteraci\u00f3n por parte de las \nestrategias de narraci\u00f3n, y por ende en el efecto de lectura, explicitado por Irle-mar Chiampi como caracter\u00edstica intr\u00ednseca de los textos m\u00e1gicorrealistas o en su propia terminolog\u00eda \u201crealistas maravillosos\u201d\n12. En el primer segmento de la \ndefinici\u00f3n de Menton, s\u00ed destacamos \u201cla visi\u00f3n de la realidad diaria de un modo objetivo, est\u00e1tico y ultrapreciso, a veces estereosc\u00f3pico\u201d. Esta descripci\u00f3n de \nlos modos de observaci\u00f3n del artista pl\u00e1stico o autor \u2013el t\u00edtulo del cap\u00edtulo en-\ngloba pintura y literatura\u2013 conserva las nociones originales de Roh para definir el m\u00e9todo post-expresionista o m\u00e1gicorrealista. El enfoque ultrapreciso es uno de los rasgos m\u00e1s dominantes de la pintura m\u00e1gicorrealista: si los pintores realistas en general reproducen la mec\u00e1nica del ojo humano reduciendo la \nprecisi\u00f3n del enfoque para los objetos ubicados en la lejan\u00eda (lo que difumina \nsus contornos y detalles), para muchos post-expresionistas el enfoque ajustado se derrama sobre todos los objetos del cuadro por igual. De tal manera que lo que resulta es un efecto estereosc\u00f3pico, es decir, que \u201cmirando con ambos \nojos, se ven dos im\u00e1genes de un objeto que, por estar obtenidas desde puntos \ndiferentes, al fundirse en una, producen una sensaci\u00f3n de relieve\u201d (Diccionario de la lengua espa\u00f1ola 2005. Espasa-Calpe). Procedimientos como el enfoque ultrapreciso o el efecto estereosc\u00f3pico \u2013y acaso no solo doble sino polivalente\u2013 modulan el punto de vista de los narradores en Onetti. Si cuando observamos un \nobjeto, el matiz de otra mirada adiciona referentes y dimensiona lo observado, \nentonces, la multiplicidad de puntos de vista de un relato otorga volumen a una historia. Cada sesgo manifiesta una perspectiva que engrosa y enriquece la ficci\u00f3n. Dos inferencias al respecto: por un lado, no encontramos personajes ciegos ni tuertos en la ficci\u00f3n onettiana, ning\u00fan personaje posee un punto de vis -\n12 llama la atenci\u00f3n la no valorizaci\u00f3n del estudio de i rlemar Chiampi, de 1980, O realismo maravilloso. Forma e \nideologia no romance hispanoamericano . menton incluye el libro en su bibliograf\u00eda pero no lo considera relevante \nen la historizaci\u00f3n de la categor\u00eda, nosotros entendemos que Chiampi logra delimitar de manera clara cu\u00e1les son \nlos componentes b\u00e1sicos de relaci\u00f3n entre t\u00e9rminos como fant\u00e1stico, real maravilloso y realismo m\u00e1gico. m enton \napenas nombra de modo subsidiario, en dos notas al pie, la investigaci\u00f3n de Chiampi. Volveremos sobre estos t\u00e9rminos en el \u00faltimo apartado de este mismo art\u00edculo.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4035\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayta \u201cadelgazado\u201d o falto de relieve, por ende, todo puede ser observado desde un \nmismo sujeto con diferentes puntos de vista. Por otro lado, las mediatizaciones (vidrios, tabiques, biombos) no ocultan sino que filtran la visi\u00f3n o percepci\u00f3n \n(escuchas, texturas, olores, sabores) a la manera \u201cestereosc\u00f3pica\u201d.\nni fant\u00e1sticos ni realismos m\u00e1gicos\nCuando en 1949 Alejo Carpentier prologue su novela El reino de este mun-\ndo echar\u00e1 a andar desde el Caribe y hacia el resto de Am\u00e9rica Latina uno de los \nnodos conceptuales primarios para pensar la categor\u00eda de realismo m\u00e1gico, nos \nreferimos, claro est\u00e1, a la noci\u00f3n de \u201clo real maravilloso\u201d. Carpentier publica \nsus ideas en un art\u00edculo period\u00edstico un a\u00f1o antes, 1948, en El Nacional, peri\u00f3di-co de Caracas, en un ensayo titulado \u201cLo real maravilloso\u201d y que el a\u00f1o entrante ser\u00e1 reproducido como pr\u00f3logo de El reino de este mundo, novela donde se narra la historia de Hait\u00ed. Carpentier considera que el \u00e1mbito latinoamericano \nes el espacio propicio en el que la maravilla surge espont\u00e1neamente entre los \nhabitantes de Am\u00e9rica, asumiendo una visi\u00f3n ontologizada de la cuesti\u00f3n. Al mismo tiempo, Arturo Uslar Pietri en Letras y hombres de Venezuela (1948) \u2013\ntras haber viajado y compartido experiencias con Miguel \u00c1ngel Asturias desde \nla d\u00e9cada del \u00b430\u2013 teoriza y nomina \u201crealismo m\u00e1gico\u201d  a ese modo diferente \nde percepci\u00f3n y concepci\u00f3n de un referente que se distingue del caracter\u00edstico \neuropeo. El escritor venezolano importa el t\u00e9rmino desde Par\u00eds por su amistad con Massimo Bontempelli, el pintor italiano, y se convierte as\u00ed en el \u201cprimer conector\u201d del t\u00e9rmino europeo en el campo latinoamericano\n13.Lo llamativo es \nque Uslar Pietri adopta el t\u00e9rmino por no encontrar otro mejor y as\u00ed lo expli -\ncita en Godos, insurgentes y visionarios: \u201cLo que vino a predominar [\u2026] y a \nmarcar su huella de una manera perdurable fue la consideraci\u00f3n del hombre \ncomo misterio en medio de los datos realistas. Una adivinaci\u00f3n po\u00e9tica o una negaci\u00f3n po\u00e9tica de la realidad. Lo que, a falta de otra palabra, podr\u00eda llamarse un realismo m\u00e1gico \u201d. De hecho el cr\u00edtico y escritor venezolano no se conforma \nsolo con arriesgar una denominaci\u00f3n, sino que fundamenta su elecci\u00f3n en la \nnegaci\u00f3n de una mirada extranjerizante y, curiosamente, diferencia de esta \nmanera una est\u00e9tica \u2013el realismo m\u00e1gico\u2013 de otra colindante \u2013el fant\u00e1stico: \nSi uno lee, con ojos europeos, una novela de Asturias o de Carpentier, puede creer \nque se trata de una visi\u00f3n artificial o de una anomal\u00eda desconcertante y nada \nfamiliar\u2026 El mundo criollo est\u00e1 lleno de magia en el sentido de lo inhabitual y lo extra\u00f1o. La mejor literatura de Am\u00e9rica Latina no ha hecho otra cosa que presentar y expresar el sentido m\u00e1gico de una realidad \u00fanica.  (Uslar Pietri, 1986, \np. 79, destacado nuestro)\n14.\n13 As\u00ed lo afirma s eymour m enton en su libro de 1998, ahora sabemos, desde 2009, que o netti, y por supuesto tambi\u00e9n \nPayr\u00f3, al menos, conocieron y acusaron recibo del concepto de Franz r oh en 1937.\n14 \u201crealismo m\u00e1gico\u201d en Godos, insurgentes y visionarios. b arcelona: s eix barral, 1986. l as ideas originales de estos \nart\u00edculos est\u00e1n recogidas en Letras y hombres de Venezuela. m \u00e9xico: FC e, 1948. maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4036\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayEl primer tramo de la cita se encarga de diferenciar \u2013y a su manera de \ndescalificar\u2013 en forma expresa el surrealismo europeo (\u201cuna visi\u00f3n artificial\u201d) \ny el fant\u00e1stico (\u201cuna anomal\u00eda desconcertante y nada familiar\u201d) de la nueva \nest\u00e9tica local. \u201cMundo criollo\u201d, anota Uslar, asumiendo que el mestizaje cul-\ntural propio del Caribe y de Am\u00e9rica latina es el caldo de cultivo de esta nueva forma estil\u00edstica, el \u201crealismo m\u00e1gico\u201d, superadora del estancado surrealismo europeo, capaz de dar cuenta de la cosmovisi\u00f3n aut\u00f3ctona hasta el momento inexpresada. Parad\u00f3jicamente, esta designaci\u00f3n de \u201csentido m\u00e1gico de una \nrealidad \u00fanica\u201d retoma la primigenia apreciaci\u00f3n del cr\u00edtico de arte Franz Roh, \ncomo ya repasamos, para caracterizar a la producci\u00f3n pict\u00f3rica posterior al expresionismo alem\u00e1n. De igual manera, Roh nos advert\u00eda \u2013dos d\u00e9cadas antes de que lo hiciera Uslar Pietri\u2013 acerca de la significaci\u00f3n del t\u00edtulo de su vo-\nlumen y su dificultad para dar con una palabra adecuada. El realismo m\u00e1gico \nlatinoamericano, acaso la categor\u00eda o taxonom\u00eda cr\u00edtica m\u00e1s emblem\u00e1tica de la literatura latinoamericana, debe entonces su origen a un doble desacertado devenir \u2013no solo se la reconoce como un suced\u00e1neo, algo utilizado a falta de otro algo m\u00e1s preciso, sino que Uslar Pietri reproduce y reedita la indecisi\u00f3n \ndel historiador del arte alem\u00e1n. En el m\u00e1s puro modismo americano el t\u00f3pico \nextranjero es fagocitado para resultar en sustancia propia \u2013pensemos en la \u201cantropofagia\u201d del modernismo brasilero, importando las t\u00e9cnicas europeas para moldear el sustrato tup\u00ed guaran\u00ed en conceptos de Oswald de Andrade en su Manifesto Antrop\u00f3fago de 1928\u2013, y, tras la consagraci\u00f3n del Boom de la novela \nlatinoamericana,  instaurarse como una est\u00e9tica irrevocable para referenciar \nuno de los per\u00edodos m\u00e1s prol\u00edficos de la narrativa latinoamericana\n15.\nla deriva cr\u00edtica o la cr\u00edtica a la deriva\nTal como lo describe Menton en su abultada cronolog\u00eda, a esta altura, la \ncategor\u00eda cr\u00edtica literaria en su acepci\u00f3n latinoamericana se encuentra desasida por completo de su original pict\u00f3rica europea. No resulta innecesario repasar en \nel periplo temporal el devenir cr\u00edtico del t\u00e9rmino: En 1955 el art\u00edculo de \u00c1ngel \nFlores, \u201cMagic Realism in Spanish American Fiction\u201d\u2013que no menciona a Roh en ning\u00fan momento\u2013, inscribe el t\u00e9rmino a nivel cr\u00edtico latinoamericano\n16, \nsin embargo, para Menton, debido al gran abanico de autores seleccionados como representativos de la categor\u00eda se aleja de lo que Roh estipula como \ncaracter\u00edsticas precisas de esta est\u00e9tica. Flores se\u00f1ala como punto de partida \n15 Para la profundizaci\u00f3n de estas cuestiones relativas al realismo m\u00e1gico y su devenir como categor\u00eda remitimos a \n\u201crealismo m\u00e1gico: temprana recepci\u00f3n y \u00faltimas consideraciones\u201d (l inares, 2011), disponible en http://blogs.ffyh.\nunc.edu.ar/centenariojoselezamalima/files/2010/02/maximiliano-linares.pdf. \n16 Cuando decimos a nivel cr\u00edtico latinoamericano no nos referimos a la estricta espacialidad geogr\u00e1fica, n\u00f3tese \nque el art\u00edculo fue escrito en ingl\u00e9s y publicado en la revista Hispania , publicaci\u00f3n espa\u00f1ola de historia. Flores, \ncatedr\u00e1tico de literatura latinoamericana en el Queens College de n ueva Y ork, da lectura a su paper  en el congreso \nde la m odern l anguage Association en diciembre de 1954. e s decir, incorpora la categor\u00eda cr\u00edtica a nivel de los \nestudios literarios latinoamericanos, incluidas las academias europeas y norteamericanas.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4037\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayla publicaci\u00f3n de la Historia universal de la infamia  (1935), primera colec -\nci\u00f3n de cuentos de Borges, y al igual que Menton posiciona a Borges entre \nlos m\u00e1gicorrealistas.17 Un a\u00f1o despu\u00e9s, en 1956, Enrique Anderson Imbert \ncategoriza al cuento de Arturo Uslar Pietri, \u201cLa lluvia\u201d, como perteneciente al realismo m\u00e1gico, y se convierte en el primer cr\u00edtico literario latinoamericano \nque reconoce y cita el t\u00e9rmino creado por Franz Roh. Luego, en 1967, Luis \nLeal rechaza la interpretaci\u00f3n de \u00c1ngel Flores por demasiado amplia y refuta la incorporaci\u00f3n de Borges y Kafka como los precursores del g\u00e9nero, ya que considera que ambos pertenecen a la literatura fant\u00e1stica. Leal circunscribe el realismo m\u00e1gico a los autores que tratan de \u201cdescubrir lo que hay de misterioso \nen las cosas, en la vida, en las \u2018acciones humanas\u2019, [en las cuales] los aconte -\ncimientos clave no tienen una explicaci\u00f3n l\u00f3gica o psicol\u00f3gica\u201d (citado por \nMenton, 1998, p. 227). Ya en 1974, Roberto Gonz\u00e1lez Echevarr\u00eda realiza un racconto exhaustivo de todos los art\u00edculos de cr\u00edtica literaria sobre el realismo \nm\u00e1gico en Latinoam\u00e9rica y prologa la reedici\u00f3n de El reino de este mundo. El \ncr\u00edtico ejerce el sesgo a favor de la interpretaci\u00f3n americanista de la categor\u00eda por sobre la interpretaci\u00f3n internacionalista. Enrique Anderson Imbert insiste en tomar en cuenta el concepto en el sentido original de Franz Roh. Arribamos a 1980, cuando, Irlemar Chiampi publica O realismo maravilloso. Forma e \nideologia no romance hispanoamericano, traducido como El realismo mara-\nvilloso . Forma e ideolog\u00eda en la novela hispanoamericana. (Caracas: Monte \n\u00c1vila, 1983). La autora compendia en el t\u00e9rmino \u201crealismo maravilloso\u201d lo que considera potable de las categor\u00edas de \u201clo real maravilloso\u201d y del \u201crealismo m\u00e1gico\u201d tal como fueron teorizadas por la cr\u00edtica literaria hasta la fecha, para \nfinalmente diferenciarlo tanto del g\u00e9nero maravilloso como del fant\u00e1stico. \nHasta aqu\u00ed la cronolog\u00eda, que nos arroja en el inteligente an\u00e1lisis de Chiam -\npi, con quien repasaremos el modo operativo de estas \u00faltimas categor\u00edas: si-\nguiendo a t odorov (1980) Chiampi identifica el acaecer de lo fant\u00e1stico en \nel \u201cefecto de vacilaci\u00f3n\u201d del lector \u201centre una explicaci\u00f3n racional de los he-\nchos narrados (el fantasma como alucinaci\u00f3n, por ejemplo) y una explicaci\u00f3n sobrenatural (los fantasmas existen)\u201d (Chiampi, 1983, p. 82); en cambio, en el realismo m\u00e1gico, o \u201crealismo maravilloso\u201d para ella, se produce el \u201cefecto de encantamiento\u201d en el receptor, los sucesos \u201cno son dudosos en cuanto al \nuniverso de sentido a que pertenecen \u2013es decir, poseen probabilidad interna, \ntienen causalidad en el propio \u00e1mbito de la di\u00e9gesis y no apelan, por lo tanto, a cualquier actividad de desciframiento por parte del receptor\u201d (Chiampi, p. 86). en lo relativo al registro maravilloso puro la diferenciaci\u00f3n con el realista ma -\nravilloso est\u00e1 dada por sus respectivas adscripciones al orden de lo t\u00e9tico o no \nt\u00e9tico en la representaci\u00f3n: si en el primero la causalidad de los acontecimientos \n17 menton convierte a b orges en m\u00e1gicorrealista y lo deslinda del fant\u00e1stico por el hecho de que no se produzcan \napariciones de \u00edndole sobrenatural en sus tramas sino que todo tenga una explicaci\u00f3n l\u00f3gico- deductiva, o \u201cimagi -\nnaci\u00f3n razonada\u201d , presumimos, en palabras del pr\u00f3logo de b orges a La invenci\u00f3n de Morel (1940), novela de Adolfo \nbioy Casares. n o coincidimos en absoluto con estas apreciaciones: ni de Flores, ni de m enton.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4038\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayins\u00f3litos est\u00e1 ausente por completo, ya que en los relatos maravillosos \u201cno existe \nlo imposible, ni el esc\u00e1ndalo de la raz\u00f3n\u201d porque todo sucede fuera de los realia ; \nen el segundo caso el n\u00facleo irreductible consiste en la no disyunci\u00f3n de los \n\u00f3rdenes, los actos del orden sobrenatural son naturalizados sin ninguna inco -\nmodidad por personajes y narradores, los mirabilia  se convierten en naturalia , \ny viceversa. Por \u00faltimo, debemos considerar el cat\u00e1logo de motivos comunes \na todos estos registros descriptos por Chiampi: \u201capariciones, demonios, meta -\nmorfosis, alteraciones en la causalidad, el espacio y el tiempo\u201d (1983, p. 80). De manera clara, tanto en lo que respecta a los buscados efectos de lectura por este \nrealismo m\u00e1gico y por el fant\u00e1stico, como en lo concerniente a sus elecciones \ntem\u00e1ticas o argumentales, concluimos que la po\u00e9tica de Juan Carlos o netti no \nabreva en absoluto en los dominios de estas elecciones est\u00e9ticas. \nA los fines de nuestro an\u00e1lisis principal, en este \u00faltimo apartado, hemos \nrepasado, de modo sucinto, los conceptos de fant\u00e1stico y de realismo m\u00e1gico \n(en su acepci\u00f3n cr\u00edtica latinoamericana) para poder comprender un doble mo-\nvimiento por parte de la po\u00e9tica de Onetti: 1. Un primer desplazamiento que resulta contempor\u00e1neo a la escritura de su epistolario: Onetti explora un camino diferenciador de la dominante est\u00e9tica realista- regionalista representada por la \u201cnovela de la tierra\u201d: en la b\u00fasqueda de esta novedosa v\u00eda resuelve rechazar \nel \u201cfant\u00e1stico rioplatense\u201d que ya, a partir de 1940\n18, representa una elegante, \natractiva y leg\u00edtima salida al problema del Realismo; 2. En el momento en que \nse produce, consideramos, la cristalizaci\u00f3n de la est\u00e9tica onettiana \u2013esto es en \n1950 con la publicaci\u00f3n de La vida breve\u2013 aparece de manera simult\u00e1nea en \nla narrativa latinoamericana el incipiente \u201crealismo m\u00e1gico\u201d. Una vez m\u00e1s la decisi\u00f3n conceptual es abordada sin reparos: continuar inc\u00f3lume en el trazado autoprescripto hasta lograr la consumaci\u00f3n de una po\u00e9tica que, por el momento, solo podemos definir por negatividad: ni fant\u00e1sticos, ni realismos m\u00e1gicos, o \npor solipsismo tautol\u00f3gico: onettiana. As\u00ed como existe, sin dar lugar a dudas por \nla impronta personal\u00edsima de sus autores, lo kafkiano o lo borgiano, se yergue, inconfundible, lo onettiano.\n18 en este a\u00f1o se publica la Antolog\u00eda de la literatura fant\u00e1stica, que ya mencionamos, y b orges prologa la novela de \nbioy Casares La invenci\u00f3n de Morel. Ambos textos se consideran fundantes del fant\u00e1stico rioplatense.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4039\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayReFeRencI as \nChiampi, i rlemar. (1983). El realismo maravilloso . Forma e ideolog\u00eda en la novela \nhispanoamericana . Caracas: m onte \u00c1vila.\nConcha, Jaime. (1980). \u201c onetti o una fantas\u00eda sedentaria\u201d , Texto Cr\u00edtico ( xapala), vol 6. \nD\u00edaz, Jos\u00e9 Pedro. (1986). El espect\u00e1culo imaginario: Juan Carlos Onetti y Felisberto \nHern\u00e1ndez, \u00bfuna propuesta generacional? m ontevideo: Arca.\n------------------------(1987). Juan Carlos Onetti: el espect\u00e1culo imaginario, II. \nmontevideo: Arca.\nFlores, \u00c1ngel. (1955). \u201c magic r ealism in s panish American Fiction\u201d . Hispania . XXXVIII, \n2.\nGonz\u00e1lez e chevarr\u00eda, r oberto. (1974). \u201c isla a su vuelo fugitiva: Carpentier y el realismo \nm\u00e1gico\u201d . Revista Iberoamericana : n\u00b0 86, feb.mar 1974, p. 9-63.\nHarss, l uis. (1966). \u201cJuan Carlos o netti o las sombras en la pared\u201d , Los nuestros. b uenos \nAires: s udamericana.\nJard\u00ed, e nric. (1987). Torres Garc\u00eda . barcelona: Pol\u00edgrama.\nmenton, s eymour.  (1998). Historia verdadera del realismo m\u00e1gico . m\u00e9xico: FC e.\nPollastri, l aura. (2013). \u201c la opini\u00f3n del espejo: ficci\u00f3n e imagen en la escritura de JC o\u201d, \nen Onetti fuera de s\u00ed. t eresa b asile y e nrique Foffani (eds.) l a Plata: Katatay.\ntodorov, t . (1980). Introducci\u00f3n a la literatura fant\u00e1stica. b uenos Aires: e udeba.\nVerani, Hugo. (2009a.). Onetti: El ritual de la impostura. s egunda edici\u00f3n, corregida, \nactualizada y ampliada. m ontevideo: t rilce.\n------------------------(2009b.). \u201cCartas de un joven escritor\u201d , estudio introductorio a \nJuan Carlos Onetti. Cartas de un joven escritor. Correspondencia con Julio E. Payr\u00f3. \nmontevideo: t rilce.\n------------------------(2009). \u201c onetti y la pintura\u201d .\n------------------------(2012). \u201c una po\u00e9tica de la ficci\u00f3n: onetti, la pintura y \nalgo m\u00e1s\u201d , Presencia de Juan Carlos Onetti en su centenario (1909-2009).  \ned. rose Corral. m \u00e9xico: e l Colegio de m \u00e9xico.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4040\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayFuenTes\nbioy Casares, Adolfo. (1940) \u201cPr\u00f3logo\u201d en Antolog\u00eda de la literatura fant\u00e1stica. J. l. \nborges, s ilvina o campo y A. b ioy Casares, ant\u00f3logos. b uenos Aires: s ur.\nborges, Jorge l uis: \u201cPr\u00f3logo\u201d a La invenci\u00f3n de Morel. De Adolfo b ioy Casares: (1972) \nmadrid: Alianza.\nCarpentier, Alejo. (1967) Tientos y diferencias. m ontevideo: Arca.\nonetti, Juan Carlos. (2009) Cartas de un joven escritor: Correspondencia con Julio E. \nPayr\u00f3 , edici\u00f3n cr\u00edtica, estudio preliminar y notas de Hugo J. Verani. m ontevideo/\nm\u00e9xico/santiago/r osario: trilce, era, lom, beatriz Viterbo. (2009) Novelas \ncortas: Edici\u00f3n cr\u00edtica. e dici\u00f3n de Daniel b alderston, l iminar de Juan Jos\u00e9 \nsaer. Colecci\u00f3n Archivos 59, C\u00f3rdoba, Arg.: Alci\u00f3n e ditorial/Cri A/biblioteca \nnacional de u ruguay. \nObras completas. e dici\u00f3n de Hortensia Campanella. b arcelona: Galaxia Guitenberg/\nC\u00edrculo de l ectores, tres vol\u00famenes.\n Vol. i : (2005). Novelas I (1939-1954), Pre\u00e1mbulo de Dolly o netti. Pr\u00f3logo de Juan \nVilloro.\n Vol. ii : (2007) Novelas II, (1959-1993). Pr\u00f3logo de Jos\u00e9 m anuel Caballero b onald- \nPostfacio de l iliana D\u00edaz m indurry.\n Vol. iii : (2009) Cuentos, art\u00edculos y miscel\u00e1neas. Pr\u00f3logo de Pablo r occa.\nroh, Franz. (1927) Realismo m\u00e1gico. Post-expresionismo . Problemas de la pintura europea \nm\u00e1s reciente.  traducci\u00f3n de Fernando Vela. [ Nach- Expressionismus, magischer \nRealismus. Probleme der neuesten europaischen Malerei. l eipzig: Klinkhardt y \nbiermann, 1925.] m adrid: r evista de o ccidente.\nuslar Pietri, Arturo: \u201c realismo m\u00e1gico\u201d en Godos, insurgentes y visionarios. b arcelona: \nseix b arral.\n-----------------------(1948) Letras y hombres de Venezuela. m \u00e9xico: FC e.maximilianO linares lO OneTT ianO en l Os b Ordes del realism O m\u00e1gic O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 15-4041\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-55la construcci\u00f3n \nlaica nacional del \nuruguay en el \nespejo peronista\nFecha de recepci\u00f3n: julio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\nRES uMEN\nEn este trabajo proponemos un an\u00e1lisis comparativo del recorrido de construcci\u00f3n \ninstitucional en las dos rep\u00fablicas del R\u00edo de la Plata durante comienzos y mediados del siglo XX. El de la construcci\u00f3n del Uruguay republicano y laico y el de una Argentina \ndesarrollada desde 1945 bajo una orientaci\u00f3n que, con la intenci\u00f3n de incluir a las \ngrandes masas, tuvo un alto impacto en el dise\u00f1o y funcionamiento de las instituciones.\npalabras clave:  Peronismo, republicanismo, inclusi\u00f3n social, instituciones pol\u00edticas, \nhistoria Uruguay, Argentina, ciencia pol\u00edtica comparatista.\nABSTRACT\nWe present a comparative analysis of the process of political and institutional construction of Argentina and Uruguay during the beginning and middle years of the 20th century. This process shows, on the one hand, the creation of contemporary \nUruguay on the basis of principles of Republicanism and a secular orientation that \ngoes beyond the separation of church and the State. On the other hand, we discuss the contrasting orientation that created present day institutional conditions in Argentina.\nkeywords:  Peronism, Republicanism, social inclusion, political institutions, history of \nUruguay, Argentina, comparative political science. XFRANCISCO  FAIg gARICOIt S - LEONARDO  MARt\u00edN, universidad ort uruguay42\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-55francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\nintroducci\u00f3n\nla rep\u00fablica Argentina vive procesos de cambios econ\u00f3micos pero, sobre \ntodo, dif\u00edciles situaciones pol\u00edticas que tienen larga data y cuyos inicios podr\u00edan \nubicarse en lo que conocemos como el Kirchnerismo. e l Kirchnerismo, movi -\nmiento pol\u00edtico liderado por n \u00e9stor Kirchner y su esposa, la actual Presidente \nCristina Fern\u00e1ndez, gobierna desde 2003 y es quiz\u00e1 el movimiento peronista que mejor haya imitado aquel modelo de enorme \u00e9xito pol\u00edtico de mediados \nde la d\u00e9cada del 40 a mediados de la d\u00e9cada del 50. \nel Peronismo ha marcado a fuego la historia pol\u00edtica argentina desde el \nmomento de su surgimiento. s e enmarca en la serie de fen\u00f3menos pol\u00edticos \nque atravesaron Am\u00e9rica l atina en aquellas d\u00e9cadas. t odos movimientos que \nse dieron en un per\u00edodo de fracaso del modelo econ\u00f3mico imperante hasta el momento, que enfrent\u00f3 duramente a una dirigencia pol\u00edtica que quiso cons-\ntruir instituciones, pero al precio de excluir a gran parte de la sociedad, con esta dirigencia alternativa que, con la intenci\u00f3n de incluir a las grandes masas, tuvo un alto costo en el dise\u00f1o y funcionamiento de las instituciones. t al vez el \nperonismo sea el m\u00e1s emblem\u00e1tico de esos movimientos.\nPero en la otra orilla del r \u00edo de la Plata se dio una realidad bien diferen-\nte, excepcional en el continente. en efecto, el u ruguay logr\u00f3, durante las seis \nprimeras d\u00e9cadas del siglo xx  un modelo de integraci\u00f3n social y pol\u00edtica que \ncontrasta mucho con la realidad del continente y en particular de la Argentina, \ntan cerca y tan lejos en este sentido. Y lo hizo a partir de la profundizaci\u00f3n de \ndos pilares fundamentales: la laicidad y el republicanismo. l aicidad que excede \nmucho la separaci\u00f3n de la i glesia del e stado y que termina abarcando a todos \nlos aspectos de la vida p\u00fablica del ciudadano; as\u00ed como un \u00e9nfasis republicano llevado casi al status de dogma, por contradictorio que esto parezca.\nen este trabajo proponemos entonces un an\u00e1lisis comparativo de ambos \nrecorridos. el de la construcci\u00f3n del uruguay republicano y laico y el de una \nArgentina sufriendo un liderazgo redentor que tanto la influy\u00f3 y que tanto tiene que ver con algunos de los fen\u00f3menos actuales. \nla extensa etaP a rePublicana y laica del P a\u00eds\n\u00bfCu\u00e1ndo es que este Uruguay republicano y laico se consolida en el devenir \nhist\u00f3rico nacional? La construcci\u00f3n del Estado como institucionalidad que asegura la convivencia colectiva avanza sustantivamente en lo que se conoce \ncomo la \u201c\u00e9poca batllista\u201d. Es en estas tres primeras d\u00e9cadas del siglo XX que el \nUruguay termina de ingresar en la Modernidad. A partir de all\u00ed, como muy bien narra el aqu\u00ed citado ensayo de Real de Az\u00faa, se modela una sociedad moderna y democr\u00e1tica que complet\u00f3 en estos a\u00f1os \u201cla m\u00e1s profunda y completa acci\u00f3n de secularizaci\u00f3n que se cumpliera en Am\u00e9rica Latina antes de la Revoluci\u00f3n \nMexicana.\u201d(Real de Az\u00faa, 2000, p. 44)43\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-55francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\nAqu\u00ed el protagonismo fue de los partidos pol\u00edticos. Como se sabe, desde muy \ntemprano la institucionalidad del pa\u00eds se construy\u00f3 a trav\u00e9s de los partidos. El \nPartido Colorado y el Partido Blanco (Nacional despu\u00e9s), ser\u00edan las dos grandes \nformaciones que dar\u00edan identidad pol\u00edtica al Uruguay conformando un sistema \nde pluralismo bipartidario muy arraigado. Son partidos que anteceden, incluso, a la formaci\u00f3n de la naci\u00f3n, y que con el devenir del tiempo terminan adapt\u00e1ndose a las nuevas realidades hasta convertirse a principios del siglo XX en partidos de masas (catch all en su cl\u00e1sica denominaci\u00f3n en ingl\u00e9s). Luego, con la consolida-\nci\u00f3n de la poliarqu\u00eda\n1 a partir de los cambios constitucionales de 1919, ellos ser\u00e1n \nlos que resumir\u00e1n en su seno todos los grandes conflictos y tensiones sociales. \nser\u00e1n entonces los responsables de dar estabilidad al sistema, as\u00ed como los prota -\ngonistas excluyentes de las diferentes coyunturas pol\u00edticas del pa\u00eds.\nEsos partidos pol\u00edticos catch all, entendidos incluso muchas veces como \npatrias subjetivas2, vivieron con gran beneficio la extendida aceptaci\u00f3n de la \nl\u00f3gica de la laicidad. Porque si bien es cierto que dentro de ellos hubo a veces reticencias, que respondieron a cierta influencia cat\u00f3lica opuesta al proceso de \nlaicizaci\u00f3n, la vinculaci\u00f3n estrecha de la laicidad con la dimensi\u00f3n ciudadana \naut\u00f3noma del individuo republicano termin\u00f3 por asentar y potenciar el lugar central que ocuparon estos partidos a lo largo del siglo XX en el pa\u00eds. \ntanto es as\u00ed, que los cat\u00f3licos m\u00e1s activos terminaron formando la u ni\u00f3n \nC\u00edvica. l a iniciativa de conformar un partido netamente cat\u00f3lico y conser -\nvador que representara los intereses de la religi\u00f3n y defendiera los derechos de la i glesia ante lo que ella entend\u00eda eran los \u201cataques\u201d del liberalismo, ya \nhab\u00eda sido recomendada por el Papa Pio ix en 1905 (b arr\u00e1n, 1985, p. 155). \nel 7 de noviembre de 1911, el iV Congreso Cat\u00f3lico n acional instala, entre \notras instituciones, la u ni\u00f3n C\u00edvica del u ruguay ( barr\u00e1n, p. 155). Para nuestro \nan\u00e1lisis del u ruguay laico, la clave est\u00e1 en que estos cat\u00f3licos m\u00e1s militantes no \nencontraron lugar para sus demandas en los partidos tradicionales.\nresponde esta iniciativa a los progresos en el proceso secularizador uru-\nguayo. si bien durante el gobierno de Claudio williman se hab\u00eda avanzado \nen ese sentido, a trav\u00e9s por ejemplo de la ley de divorcio y la supresi\u00f3n de la posibilidad de la ense\u00f1anza religiosa en las escuelas p\u00fablicas, las relaciones entre gobierno e i glesia no hab\u00edan sido demasiado tormentosas. s in embargo, \nni bien b atlle y ordo\u00f1ez asume su segundo mandato en 1911, se despleg\u00f3 en \npocos meses una serie de medidas que irritaron sobremanera a la i glesia: entre \notras, el retiro del embajador de u ruguay ante el Vaticano, el restablecimiento \nde la ley de conventos de 1885, la supresi\u00f3n de los honores militares para la \n1 el concepto de poliarqu\u00eda es introducido por r obert Dahl en los a\u00f1os cincuenta. e l planteo de Dahl introduce \nalgunos requisitos b\u00e1sicos para que se desarrolle un sistema democr\u00e1tico representativo. Para m\u00e1s detalles sobre \nel tema ver: Dahl, r obert. (1993). La Poliarqu\u00eda. Participaci\u00f3n y oposici\u00f3n. m \u00e9xico: rei . \n2 Aqu\u00ed una de las referencias cl\u00e1sicas que adhieren a esta visi\u00f3n son los trabajos del Dr. l uis Costa b onino, en \nparticular su tesis doctoral. Costa b onino, l uis. (1995). La crisis del sistema pol\u00edtico uruguayo. Partidos pol\u00edticos y \ndemocracia hasta 1973. m ontevideo: FC u. 44\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayiglesia, la eliminaci\u00f3n del cargo de capell\u00e1n del e j\u00e9rcito, la obligaci\u00f3n para los \nseminaristas de realizar el servicio militar obligatorio, y la presentaci\u00f3n de un \nproyecto que establec\u00eda el estricto control de los funcionarios de las escuelas \nprivadas ( barr\u00e1n, 1985, p. 155).\nLa Uni\u00f3n C\u00edvica bas\u00f3 sus reclamos en el descaecimiento de la familia, la \npersecuci\u00f3n y la intolerancia batllistas, el rompimiento de los lazos sagrados \ndel matrimonio, y la grave descristianizaci\u00f3n de la sociedad. Pero, indepen-dientemente de ese programa conservador y sobre todo opuesto al sentido de laicizaci\u00f3n que viv\u00eda el pa\u00eds, la decisi\u00f3n misma de conformar un partido pol\u00edtico \npropio es claro signo del triunfo de la l\u00f3gica pol\u00edtica por sobre la religiosa. En \nefecto, ella significaba la admisi\u00f3n de que para incidir en el espacio p\u00fablico hab\u00eda que conformar un partido, es decir, integrarse a cierta l\u00f3gica liberal de confrontaci\u00f3n de ideas en el espacio p\u00fablico. Implicaba pues, adherir al prin-cipio de la primac\u00eda de la escena pol\u00edtica conformada desde la autonom\u00eda de \nla Rep\u00fablica, de lo pol\u00edtico, de la dimensi\u00f3n de la representaci\u00f3n ciudadana \nforjada en la democracia liberal (y anclada ya, mal que pesara a los dirigentes de la Uni\u00f3n C\u00edvica, en una l\u00f3gica laica). Por lo dem\u00e1s, para calibrar justamente la afirmaci\u00f3n del Uruguay laico, es relevante constatar el escaso peso pol\u00edtico- electoral de la Uni\u00f3n C\u00edvica: a lo largo de sus a\u00f1os de existencia, nunca super\u00f3 \nel 5 % de apoyo ciudadano del pa\u00eds\n3.\nAs\u00ed las cosas, la construcci\u00f3n republicana de principios de siglo XX se apoy\u00f3 \nen la fuerte estructura de representaci\u00f3n ciudadana dominada por partidos pol\u00edti-cos catch all y laicos. En este sentido, ya Eduardo Acevedo se\u00f1alaba la excepcio-\nnalidad de nuestra democracia tambi\u00e9n a trav\u00e9s de un sistema electoral que pon\u00eda \npermanentes pruebas al sistema pol\u00edtico. Y aqu\u00ed se dibuja una dimensi\u00f3n clave de la afirmaci\u00f3n real de este Uruguay laico y republicano que venimos describiendo.\nEn efecto, a partir de la Constituci\u00f3n de 1919 se va afirmando un sistema \nelectoral que produjo un doble efecto muy saludable para la vida democr\u00e1tica del pa\u00eds. Por un lado, logr\u00f3 la permanente necesidad de los partidos de organi -\nzarse y elaborar discursos que habr\u00edan de ser sometidos a la opini\u00f3n ciudadana peri\u00f3dicamente. Por otro lado, permiti\u00f3 al sistema de partidos obtener peri\u00f3dica \nlegitimaci\u00f3n ciudadana, reafirmando as\u00ed su propia din\u00e1mica de actores con fuerte \nrepresentaci\u00f3n.\nLa profundizaci\u00f3n de la democracia, entendida a partir de la cantidad de habi-\nlitados para votar en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n adulta, fue en permanente aumento. Se trata de dos fen\u00f3menos paralelos: por un lado, la universalizaci\u00f3n del voto; \npor el otro, la voluntad c\u00edvica de ejercerlo. Cabe traer a colaci\u00f3n aqu\u00ed el caso de la \n3 Aqu\u00ed vale la comparaci\u00f3n con la otra democracia m\u00e1s fuerte de la regi\u00f3n, Chile. e l Partido Dem\u00f3crata Cristiano \n(PDC) de ese pa\u00eds oficialmente se funda con este nombre en 1957, pero desde principios de siglo los cristianos \nen tanto tales tienen gran relevancia pol\u00edtica a trav\u00e9s del Partido Conservador. e l PDC ha sido protagonista de la \nvida c\u00edvica chilena, nunca obtuvo menos del 25 % de los votos en elecciones, y distintos presidentes fueron electos bajo su signo pol\u00edtico. e n la actualidad, es uno de los partidos importantes de la llamada concertaci\u00f3n, que llev\u00f3 a \nla reelecci\u00f3n presidencial a m ichelle b achelet. francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5545\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayArgentina, que tanto hab\u00eda avanzado a principios de siglo en la democratizaci\u00f3n de \nsu sistema, sobre todo con la ley S\u00e1enz Pe\u00f1a de 1911. All\u00ed en los a\u00f1os cuarenta solo pod\u00edan votar entre el 20% y el 40% de los adultos hombres (Torre, 2002, p. 257). \nCuando se analiza el cuadro de habilitados para votar en elecciones en el Uruguay \nqueda claro entonces, bajo esta luz comparativa cercana, la magnitud del fen\u00f3-meno de participaci\u00f3n democr\u00e1tica que viv\u00eda nuestro pa\u00eds por esos mismos a\u00f1os. \nTambi\u00e9n importa en este sentido se\u00f1alar la gran participaci\u00f3n ciudadana en \nlas elecciones: este elemento es clave en nuestro razonamiento, ya que confir -\nma el notable avance en el proceso de democratizaci\u00f3n republicana sobre las bases laicas que ya describimos. \nEn efecto, esa participaci\u00f3n sobre el porcentaje de habilitados para votar, \nque ya era presumiblemente alta en 1916\n4, avanz\u00f3 decididamente a lo largo \ndel siglo hasta alcanzar el 74,3 % en las elecciones de 1966. Para la siguiente votaci\u00f3n se instal\u00f3 la obligatoriedad del sufragio (con sanci\u00f3n administrativa \nprevista). El siguiente cuadro es claro:\nParticiP acion de los votantes\na\u00d1o habilitados votantes % sobre habilitados\n30-07-16 146.642\n26-11-22 243.017\n28-11-26 353.860 289.253 81,7%\n30-11-30 398.169 318.760 80,1%\n27-03-381 636.171 357.205 56,1%\n29-11-42 858.713 574.703 66,9%\n24-11-46 993.892 649.405 65,3%\n26-11-50 1.168.206 823.829 70,5%\n26-11-54 1.295.502 879.242 67,9%\n30-11-58 1.410.105 1.005.362 71,3%\n25-11-62 1.528.239 1.171.020 76,6%\n27-11-66 1.657.822 1.231.762 74,3%\n28-11-71 1.878.132 1.664.119 88,6%\n25-11-84 2.197.503 1.886.362 85,8%\n26-11-89 2.319.022 2.040.330 88,0%\n27-11-94 2.330.154 2.130.618 91,4%\n31-10-99 2.402.160 2.204.662 91,8%\n31-10-04 2.488.004 2.229.611 89,6%\nelaborado en base a los datos recopilados en: caetano, gerardo; r illa, jos\u00e9. (2010) historia contempor\u00e1nea \ndel uruguay. de la colonia al siglo xxi.  montevideo: fin de siglo-. p 536 y 537.\n4 no se puede establecer este dato ya que no se cuenta con las cifras de habilitados para esos a\u00f1os. Fue fundamental \npara conocer mejor todos estos datos de participaci\u00f3n electoral, el formidable avance institucional que implic\u00f3 la \ncreaci\u00f3n de la Corte e lectoral en 1925.francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5546\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayN\u00f3tese adem\u00e1s que, con posterioridad a la introducci\u00f3n de la obli-\ngatoriedad del voto en ocasi\u00f3n de la reforma constitucional de 1966, \nlos guarismos hasta nuestros d\u00edas rondan el 90% de participaci\u00f3n lo que es, a la luz de la experiencia internacional comparada, comple-tamente excepcional. Porque si bien es cierto que hubo un cambio de reglas de juego con la introducci\u00f3n de ciertas sanciones si no se acude a votar, d\u00edgase sin embargo que las tibiezas de esas sanciones previstas no parecen operar tampoco como una fuerte coacci\u00f3n hacia la voluntad ciudadana. En realidad, la voluntad participativa pasa por una dimensi\u00f3n identitaria m\u00e1s profunda: se trata de la conciencia ciudadana creada por una educaci\u00f3n republicana y laica con su correlato de convencimiento democr\u00e1tico y ciudadano.\nPara finalizar esta descripci\u00f3n del protagonismo de los actores pol\u00edti-\ncos partidarios laicos en un pa\u00eds republicano, importa destacar la fortaleza de la representatividad de ese sistema bipartidista estable que contribuy\u00f3 de manera significativa a la construcci\u00f3n y mantenimiento de este modelo de convivencia\n5. En efecto, si miramos las elecciones desde 1919 hasta \n1984 inclusive, los partidos tradicionales recibieron entre el 80% y el 90% de los votos emitidos en los actos eleccionarios. Queda claro en el siguiente cuadro:\nvotaci\u00f3n de los P artidos tradicionales\na\u00d1o P . colorado P . nacional total\n1919 51,90 44,30 96,20\n1920 52,20 47,80 100,00\n1922 50,00 47,20 97,20\n1925 47,80 49,30 97,10\n1925 49,60 45,10 94,70\n1926 49,00 48,40 97,40\n1928 48,90 48,20 97,10\n1930 52,00 47,30 99,30\n1931 49,10 43,20 92,30\n1934 57,00 41,40 98,40\n1938 61,40 32,10 93,50\n1942 57,20 34,502 86,70\n1946 46,70 40,803 87,50\n5 m\u00e1s all\u00e1 de matices que puedan introducirse a nivel te\u00f3rico. Para un desarrollo de este tema ver Gonz\u00e1lez, l uis \neduardo. (1993) Estructuras pol\u00edticas y democracia en Uruguay. m ontevideo: Fondo de Cultura u niversitaria. francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5547\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay1950 52,60 30,90 83,50\n1954 50,50 35,20 85,70\n1958 37,70 49,70 87,40\n1962 44,50 46,50 91,00\n1966 49,30 40,30 89,60\n1971 41,10 40,20 81,30\n1984 41,20 35,00 76,20\nelaborado en base a los datos recopilados en: caetano, gerardo; r illa, jos\u00e9. (2010) historia contempor\u00e1nea \ndel uruguay. de la colonia al siglo xxi. montevideo: fin de siglo-. p 536 y 537.\nEl bipartidismo aparece consolidado hasta la elecci\u00f3n de 1971 inclu-\nsive. Incluso en 1984, a la salida de la dictadura, el voto hacia los partidos \ntradicionales del pa\u00eds era cercano al 80% del total6.\nLa combinaci\u00f3n de laicidad y republicanismo, entonces, se presenta \ncomo una marca de identidad de esta sociedad que encara mucho mejor equipada que el resto de la regi\u00f3n una etapa de cambios sustanciales en el mundo. Ya en 1930, cuando Gabriel Terra asum\u00eda la presidencia constitu-cional del pa\u00eds, Eduardo Acevedo escrib\u00eda:\nAl terminar el ciclo 1903 \u2013 1930 el u ruguay figuraba a la cabeza de todas las \nnaciones sudamericanas y a la par de las m\u00e1s avanzadas del mundo entero, por \nsu magn\u00edfica legislaci\u00f3n electoral, hecha carne en comicios lib\u00e9rrimos; por su \nextraordinaria obra de adaptaci\u00f3n de todas las conquistas sociales que en la generalidad de las dem\u00e1s naciones constitu\u00edan simple postulados o aspiraciones \nde lenta realizaci\u00f3n; por sus escuelas primarias siempre al d\u00eda en materia de \nperfeccionamiento t\u00e9cnico de la ense\u00f1anza; (\u2026) por la estabilidad de sus instituciones y de sus gobiernos en medio de las desastrosas dictaduras en que \nse debat\u00edan los otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del s ur. e l estadista que quer\u00eda ubicar en \nel mapa del mundo las cumbres de la democracia representativa y de la fuerte \nasimilaci\u00f3n de los m\u00e1s altos postulados pol\u00edticos y sociales, ten\u00eda que recurrir \nen europa a la Francia, a la i nglaterra, a la s uiza, a la b \u00e9lgica, y en Am\u00e9rica a los \nestados u nidos y a u ruguay. \u201d ( maiztegui Casas, 2010, p. 295)\nes este texto una excelente s\u00edntesis de esta excepcionalidad del u ruguay en \ndistintos \u00e1mbitos, pero en particular en el de la construcci\u00f3n de una sociedad \ndemocr\u00e1tica, igualitaria y libre, en tanto que republicana y laica. en este sen -\ntido, importa calibrar con perspectiva hist\u00f3rica comparada nuestro particular \n6 es claro que a partir de 1989 la correlaci\u00f3n de fuerzas electorales en el sistema pol\u00edtico nacional cambia. s in em -\nbargo, en el Frente Amplio \u2013 y en el n uevo e spacio tambi\u00e9n, al menos hasta 1999 \u2013 es f\u00e1cil percibir grandes l\u00edneas \nde acuerdo en torno a esta concepci\u00f3n laica y republicana. e s cierto que hubo actitudes de gobierno concretas \nen el per\u00edodo 1990- 1995, en particular desde la notoria pr\u00e1ctica cat\u00f3lica del presidente l acalle, que marcaron \nun sentido de laicidad diferente. s in entrar en debates en este tema, nos import\u00f3 aqu\u00ed dejar signada la evoluci\u00f3n \nde la fuerte representatividad bipartidista laica hasta 1971, y se\u00f1alar su mantenimiento hasta la primera elecci\u00f3n \npost- dictadura. francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5548\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayitinerario colectivo: sin ir muy lejos, a la luz de lo que se viv\u00eda allende el Plata \nen la misma \u00e9poca. \nel esPejo argentino\nA mediados de los a\u00f1os cuarenta y finales de la d\u00e9cada del cincuenta se ins-\ntal\u00f3 en Sudam\u00e9rica una serie de gobiernos llamados populistas que, apoyados en lo econ\u00f3mico en la extendida aplicaci\u00f3n continental del modelo de Indus-\ntrializaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n de Importaciones (ISI), promovieron un nuevo \nparadigma de desarrollo. Se trataba de una apuesta al crecimiento nacional a trav\u00e9s del subsidio de actividades industriales, a partir de las ganancias produ-cidas por la exportaci\u00f3n de bienes primarios; y de limitar (y en algunos casos hasta prohibir) las importaciones, gracias a la utilizaci\u00f3n generalizada de altos \naranceles externos. El postulado b\u00e1sico de esta pol\u00edtica econ\u00f3mica, uno de \ncuyos principales exponentes fue el argentino Ra\u00fal Prebisch\n7, consist\u00eda en \nafirmar que la \u00fanica forma de evitar la dependencia de estos pa\u00edses era apartarse de la extracci\u00f3n de recursos naturales y la producci\u00f3n de alimentos b\u00e1sicos, \npara pasar a generar industrias capaces de sacarlos de la etapa de subdesarrollo \necon\u00f3mico.\nDe forma general, de la mano de esta pol\u00edtica econ\u00f3mica se afirmaron \nen nuestra regi\u00f3n reg\u00edmenes pol\u00edticos con liderazgos cuasi mesi\u00e1nicos que fueron sostenidos por masas de obreros que integraban las nuevas activida-\ndes industriales. El sustento de esos movimientos pol\u00edticos descansaba en la \nidentificaci\u00f3n de sectores o grupos sociales marginados, tanto desde el punto de vista econ\u00f3mico como pol\u00edtico, retroaliment\u00e1ndose adem\u00e1s de nuevos sectores sociales que ven\u00edan a apoyar ese impulso industrial y a multiplicar \na la clase obrera. \nTodo eso implic\u00f3, casi sin excepci\u00f3n, un enorme movimiento migratorio \ndel campo a la ciudad que gener\u00f3, como es admitido en general por la literatura \nespecializada, una nueva conciencia de clase. En este sentido, tal vez los dos ejemplos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de esta realidad en nuestra regi\u00f3n hayan sido los \nreg\u00edmenes de Juan Domingo Per\u00f3n en Argentina y de Getulio Vargas en Brasil \n(sobre todo en este caso, en la segunda parte de su primer per\u00edodo de gobierno, cuando impuls\u00f3 el \u201cEstado Novo\u201d)\n8. El que m\u00e1s nos importa en esta reflexi\u00f3n \ny a los efectos comparativos, es el de Per\u00f3n. \nSi bien es cierto, siguiendo a Real de Az\u00faa (2000, cap\u00edtulo 7), que desde \n7 ra\u00fal Prebisch (1901 \u2013 1986) naci\u00f3 en s an m iguel de t ucum\u00e1n, Argentina. Destacado economista, ejerci\u00f3 diferentes \ncargos de gobierno en su pa\u00eds, tanto en el b anco n aci\u00f3n, como en el m inisterio de Hacienda. s us trabajos sobre los \nproblemas de desarrollo en Am\u00e9rica l atina lo impulsaron a la s ecretar\u00eda e jecutiva de la Comisi\u00f3n e con\u00f3mica de las \nnaciones u nidas para Am\u00e9rica l atina y el Caribe (C ePAl). Posteriormente, ejerci\u00f3 el cargo de s ecretario General \nde la Conferencia de las n aciones u nidas sobre Comercio y Desarrollo ( unCtAD). Fue el principal impulsor de \nla pol\u00edtica de i ndustrializaci\u00f3n por s ustituci\u00f3n de i mportaciones como soluci\u00f3n al problema del desarrollo del \ncontinente.\n8 Getulio Vargas fue Presidente del b rasil entre el 3 de noviembre de 1930 y el 29 de octubre de 1945 y luego entre el \n31 de enero de 1951 y el 24 de agosto de 1954.francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5549\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayel punto de vista econ\u00f3mico podemos identificar en Uruguay la aplicaci\u00f3n del \nmodelo econ\u00f3mico de la ISI, las diferencias pol\u00edticas entre nuestro sistema y el de nuestro vecino son patentes. El caso del peronismo viene a ilustrar con \nclaridad esta dimensi\u00f3n tan importante que estamos se\u00f1alando, justamente, en \nla construcci\u00f3n republicana que acabamos de describir para nuestro pa\u00eds forjada desde la vinculaci\u00f3n estrecha entre Rep\u00fablica y laicidad.\nEl peronismo, que nace aquel 17 de octubre de 1945 y que tan defini -\ntivamente marcar\u00eda a fuego a la Argentina, irrumpi\u00f3 en una sociedad muy \ndiferente a la nuestra. Juan Carlos Torre, en la actualidad uno de sus m\u00e1s \nimportantes historiadores, recoge una cr\u00f3nica del peri\u00f3dico La Capital del 18 de octubre de 1945 acerca de la movilizaci\u00f3n popular ocasionada por la liberaci\u00f3n de Per\u00f3n y que termin\u00f3 siendo un episodio fundamental en la \nliturgia de ese r\u00e9gimen:\n la mayor\u00eda del p\u00fablico que desfil\u00f3 en las m\u00e1s diversas columnas por las calles \nlo hac\u00eda en mangas de camisa. Viose a hombres vestidos de gauchos y a mujeres \nde paisanas [\u2026] muchachos que transformaban las avenidas y plazas en pistas \nde patinaje, y hombres y mujeres vestidos estrafalariamente, portando retratos de Per\u00f3n, con flores y escarapelas prendidas en sus ropas y afiches y carteles. \nHombres a caballo y j\u00f3venes en bicicleta, ostentando vestimentas chillonas, \ncantaban estribillos y prorrump\u00edan en gritos. ( torre, 2002, p. 265)\nEs notoria la ajenidad que el cronista demuestra con aquella masa de gente \ndesconocida para la elite bonaerense de mediados de los a\u00f1os cuarenta. Una \nsociedad que no evidenciaba la integraci\u00f3n que ten\u00eda la nuestra en aquel enton-\nces, con sectores ricos y pobres que literalmente no se reconoc\u00edan, fue la que \ntermin\u00f3 siendo la base pol\u00edtica del peronismo. Es decir: desde esa definici\u00f3n clave de cierta anemia ciudadana-republicana, se forj\u00f3 la base popular en la que se apoy\u00f3 el r\u00e9gimen peronista.\nEn efecto, se trat\u00f3 de una Argentina que desde la muerte de Hip\u00f3lito Yri-\ngoyen en 1933 hab\u00eda perdido el rumbo democr\u00e1tico, asediada por el gobierno militar de los a\u00f1os treinta y por una inestabilidad pol\u00edtica \u2013en la que colabor\u00f3 la crisis econ\u00f3mica de 1929, como en gran parte de Occidente\u2013 que la historio-graf\u00eda conoce como \u201cla d\u00e9cada infame\u201d. Y se trat\u00f3 tambi\u00e9n de una sociedad que \nten\u00eda enormes cuentas pendientes en cuanto a integrar a determinados sectores \nsociales, a pesar de ser una de las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas del mundo, con un producto bruto per capita superior al del Canad\u00e1 en esos a\u00f1os. \nNo en vano se dir\u00e1 de Per\u00f3n que lleg\u00f3 al poder de la mano de sectores socia -\nles que en Argentina segu\u00edan postergados y que \u00e9l identific\u00f3 muy bien. Se trata \nde los \u201ccabecitas negras\u201d y de los \u201cdescamisados\u201d, esos migrantes internos y \nesos obreros industriales que cambiaron la fisonom\u00eda burguesa y acomodada de Buenos Aires a la que se refiere la cr\u00f3nica de la manifestaci\u00f3n de octubre. Luego, lo har\u00e1 de la mano del involucramiento de las mujeres, para lo que el francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5550\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aypapel de su se\u00f1ora Eva Duarte fue una herramienta clave. M\u00e1s tarde, ya en el \nocaso de su vida y en un contexto pol\u00edtico completamente distinto, el motor del peronismo tuvo como protagonista a los j\u00f3venes sesentistas (pero aqu\u00ed ya \nestamos en 1973). \nEste brev\u00edsimo comentario sobre el advenimiento del peronismo en la Ar -\ngentina nos permite establecer algunos elementos clave que muestran, como \nun reflejo contundente, las diferencias con respecto al Uruguay laico y repu-blicano.\nEn efecto, la sociedad uruguaya contaba con la fenomenal aptitud de sus \npartidos pol\u00edticos para incorporar y atenuar los conflictos sociales, y para incluir en su seno los diferentes reclamos de todos los sectores sociales. Di-gamos tambi\u00e9n que la d\u00e9bil existencia de este lado del Plata de los extremos, \nentendidos como los sectores econ\u00f3micamente altos y bajos, as\u00ed como su \nverificable inclusi\u00f3n \u2013en el doble sentido de espacio geogr\u00e1fico y de partici-paci\u00f3n social y cultural\u2013, resulta adem\u00e1s una dimensi\u00f3n bien importante de las diferencias que anotamos.\nEs que hay tres elementos centrales a destacar aqu\u00ed. En primer lugar la \nense\u00f1anza, materia en la que Uruguay, como se ha venido se\u00f1alando, hab\u00eda recorrido ya gran parte del camino: a trav\u00e9s de su matriz laica se forj\u00f3 una integraci\u00f3n social-ciudadana particular desde finales de la centuria anterior. Luego, lo que Real de Az\u00faa denomina en su ensayo ya citado, la \u201cdimensi\u00f3n f\u00edsica\u201d de nuestra naci\u00f3n, que da un sentido de pertenencia accesible en un \nespacio territorial determinado y com\u00fan, y en la que la unificaci\u00f3n de las \ntres primeras d\u00e9cadas del siglo fueron fundamentales.\nY finalmente, el papel de las fuerzas armadas, que desde la \u00faltima de las \nguerras civiles estaban sometidas completamente al poder civil, a tal punto que no ser\u00e1n parte protag\u00f3nica de los acontecimientos pol\u00edticos de nuestro pa\u00eds sino \nhasta finales de la d\u00e9cada del sesenta (recordemos aqu\u00ed que, a diferencia del \nproceso argentino que sigue en los a\u00f1os treinta al golpe de Estado de Uriburu de 1931, el ej\u00e9rcito no tuvo participaci\u00f3n en la interrupci\u00f3n constitucional ocurrida en 1933).\nLuis Batlle Berres, l\u00edder del sector gobernante del Partido Colorado, \nquien pretendi\u00f3 recrear el legado de su antecesor \u2013la historiograf\u00eda uruguaya ha llamado por ello \u201cneobatllismo\u201d al per\u00edodo 1947-1959\u2013, se inserta en el prototipo de un cuadro dirigente profesional de un partido pol\u00edtico democr\u00e1-tico como los hab\u00eda en aquellos a\u00f1os en las mejores democracias del mundo: \ncon pluralidad de corrientes y con suficiente madurez pol\u00edtica como para \nevitar la latente tentaci\u00f3n, que muchas veces existe, de ir hacia un proceso de personalizaci\u00f3n de un r\u00e9gimen pol\u00edtico con un liderazgo de car\u00e1cter redentor y mesi\u00e1nico.\nFue la muy arraigada tradici\u00f3n liberal, republicana y laica, que hab\u00eda \nimpregnado a la sociedad uruguaya en los a\u00f1os previos, la que permiti\u00f3 al francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5551\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayUruguay pol\u00edtico sortear con \u00e9xito un momento clave de la historia latinoame-\nricana (y a\u00fan occidental), en el que los componentes nacionalistas, militares y religiosos delinearon un cuadro populista no republicano que marc\u00f3 pro-\nfundamente al concierto de naciones de la regi\u00f3n y en particular, a la cercana \nArgentina\n9.\nMientras Eduardo Acevedo describ\u00eda nuestra sociedad en los t\u00e9rminos que \nrese\u00f1amos, y hac\u00eda de ello un motivo de orgullo y excepcionalidad, quince a\u00f1os \ndespu\u00e9s, en 1945, el historiador Florencio Escard\u00f3 daba en su obra Geograf\u00eda \nde Buenos Aires una descripci\u00f3n de la ciudad que pretend\u00eda esconder el fen\u00f3-\nmeno del peronismo, y que a su vez desnudaba la honda huella que la irrupci\u00f3n de estos nuevos grupos sociales, que ven\u00edan a \u201cusurpar\u201d la apacible y burguesa Buenos Aires, generaba en sus pobladores. Daba cuenta adem\u00e1s de la enorme \nfragmentaci\u00f3n que exist\u00eda por aquellos a\u00f1os en la sociedad argentina:\nuna ciudad de raza blanca y de habla espa\u00f1ola que ninguna otra ciudad del \nmundo puede reclamar. e s la ciudad blanca de una Am\u00e9rica mestiza. e n ella un \nnegro es tan ex\u00f3tico como en l ondres. Y un gaucho tambi\u00e9n. e n este sentido, es \nmucho m\u00e1s blanca (blanqu\u00edsima) que n ueva Y ork, que para conservarse blanca \ntiene que hacer racismo a piedra y lodo. t ampoco tiene aindiados ni mulatos. s us \nhombres y mujeres no tienen todos el mismo color ni la piel ni el cabello pero son \nblancos. ( torre, 2002, p. 268)\nEste fragmento muestra, de manera a la vez evidente y cruel, la forma en \nque la irrupci\u00f3n de la base pol\u00edtica del peronismo afect\u00f3 a cierta mirada sobre \nla sociedad argentina. Es que el peronismo abri\u00f3 la puerta a todo un sector \nde la sociedad que estaba oculto, invisible, negado por las clases dirigentes \nargentinas y por la estructura social dominante. \nPer\u00f3n los incluy\u00f3 de manera abrupta en lo econ\u00f3mico. Pero su proceso de \ninclusi\u00f3n social ser\u00eda mucho m\u00e1s lento \u2013si es que alguna vez termin\u00f3 de lle -\nvarse adelante\u2013. En efecto, lo que podr\u00edamos definir como la democratizaci\u00f3n \ndel bienestar no fue acompa\u00f1ada de la democratizaci\u00f3n de la pol\u00edtica o, en la \nperspectiva comparativa que nos interesa en este ensayo, de un sustento repub-licano y laico s\u00f3lido, y sobre todas las cosas, mayoritariamente aceptado por los principales actores sociales y pol\u00edticos del pa\u00eds. Se constata as\u00ed un enorme \ncisma que, una vez que los indicadores econ\u00f3micos cedieron, terminar\u00eda por \nresquebrajar tambi\u00e9n las dem\u00e1s dimensiones del proceso peronista, lo que aca-b\u00f3 por ocurrir, justamente, a mediados de los a\u00f1os cincuenta, con la traum\u00e1tica salida de Per\u00f3n del poder en 1955.\n9 no es tema de este trabajo y por tanto no vamos a detenernos en el detalle de las vinculaciones entre nacionalismo, \ndogmatismo religioso y \u00e9nfasis militar en la Argentina, en particular en los a\u00f1os treinta y cuarenta. sin embargo \ncon provecho se puede leer para ahondar en este asunto el trabajo de David rock (y en particular su primer \ncap\u00edtulo, \u201c las fuentes doctrinarias\u201d): r ock, David. (1993). La Argentina autoritaria. Los nacionalistas, su historia \ny su influencia en la vida p\u00fablica. b uenos Aires: Ariel. u na breve cita de la p\u00e1gina 28 no tiene desperdicio: \u201clos \nnacionalistas sosten\u00edan que la sociedad deb\u00eda estar regida por un gobierno absoluto y organizada por instituciones \ncorporativas como parte del orden establecido por Dios\u201d .francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5552\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\u00bfY en qu\u00e9 nos es \u00fatil el espejo comparativo de la merma fundamental del \nsentido republicano que estamos anotando para el caso argentino, con relaci\u00f3n \na lo republicano y lo laico tan vinculado en nuestro pa\u00eds? Esencialmente en \ntomar nota de c\u00f3mo el r\u00e9gimen argentino hizo de la ense\u00f1anza p\u00fablica un \ninstrumento de sost\u00e9n, justificaci\u00f3n y preservaci\u00f3n del liderazgo de Per\u00f3n. Se instal\u00f3 as\u00ed un sistema estatal que propal\u00f3 un nuevo dogma, esta vez pol\u00edtico y de inspiraci\u00f3n fascista\n10. \nEn efecto, fue una educaci\u00f3n p\u00fablica que visti\u00f3 de caracter\u00edsticas partic-\nulares y m\u00edticas a la figura del \u201cprimer trabajador\u201d y a la de su esposa, popu-\nlarmente conocida por el diminutivo de \u201cEvita\u201d, principal sost\u00e9n simb\u00f3lico \ny espiritual del movimiento hasta su muerte en 195311. Las afirmaciones en \ntorno a \u201cEvita me ama\u201d o \u201cEvita, la gu\u00eda espiritual de la Naci\u00f3n\u201d, formaban parte de los manuales de ense\u00f1anza p\u00fablica obligatorio para los ni\u00f1os ar -\ngentinos (Lea Piccolo, 1954, p. 4). Concretamente, Eva Per\u00f3n es designada como la madre protectora de la naci\u00f3n argentina, en una figura religiosa que se emparenta, evidentemente, con las caracter\u00edsticas que se asignan al papel de la virgen Mar\u00eda en el relato cat\u00f3lico. Es ilustrativo este pasaje: \u201cTambi\u00e9n los argentinos tenemos un coraz\u00f3n milagroso que nos protege: el coraz\u00f3n de \nEvita que derram\u00f3 infinita bondad sobre nuestro pueblo. [\u2026] D\u00eda a d\u00eda ide\u00f3 \nalgo nuevo para sanar el coraz\u00f3n de su pueblo y lo consigui\u00f3\u201d (Lea Piccolo, 1954, p. 60). \n O este otro poema en alusi\u00f3n a Evita: \u201cAmiga de pobres, / de ancianos y \nni\u00f1os, / que a todos socorres / y llevas tu alivio, / cual madre amorosa, / recibe esta rosa: / la de mi cari\u00f1o.\u201d (Lea Piccolo, 1954, p. 4).\nEl culto a la personalidad de Per\u00f3n tambi\u00e9n integraba esa liturgia cotidiana \nde la escuela: \n el luCHAD or mArAVilloso . los hombres que necesitaban trabajar para \nvivir, no recib\u00edan lo que merec\u00edan por su esfuerzo. l os viejecitos sin familia, no \nencontraban quienes les dieran cari\u00f1o. l os ni\u00f1os pobres deb\u00edan ganar su comida. \nAs\u00ed era de triste la vida en nuestra Patria. Viendo tanta injusticia, un hombre que la \namaba m\u00e1s que a su vida, jur\u00f3 salvarla. l uch\u00f3 valerosamente, sin descanso, hasta \ncumplir su promesa. e se patriota, ese luchador maravilloso que hizo a nuestra \nPatria, l ibre, Justa y s oberana, se llama \u00a1Juan Per\u00f3n! ( lea Piccolo, 1954, p. 51).\nClaro est\u00e1, en esta l\u00f3gica antiliberal y dogm\u00e1tica, no hab\u00eda posibilidad al-\nguna para autoridades y maestros de evitar la divulgaci\u00f3n de estos manuales en \n10 sabido es, como bien anota la rica y extensa biograf\u00eda de Joseph Page de Per\u00f3n, que el general argentino fue fuer -\ntemente influenciado por el r\u00e9gimen de m ussolini en su viaje a i talia en los a\u00f1os treinta. Dentro de esta l\u00f3gica \nde inspiraci\u00f3n fascista est\u00e1n las iniciativas, entre los a\u00f1os 1946 y 1948, de purgar la s uprema Corte de Justicia, y, \nlo que m\u00e1s nos interesa para nuestra argumentaci\u00f3n, forzar la renuncia de mil doscientos cincuenta profesores \nuniversitarios, como lo se\u00f1ala r ock, op. cit. p. 170. Page, Joseph A. (1984), Per\u00f3n, una biograf\u00eda. b uenos Aires: \nVergara. \n11 ser peronista, declaraba e vita en julio de 1949, significaba tener \u201cfe en Per\u00f3n, subordinaci\u00f3n a Per\u00f3n y confianza \nciega en Per\u00f3n\u201d . Cuesta encontrar mejor s\u00edntesis de voluntad de liderazgo mesi\u00e1nico.francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5553\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aytoda la educaci\u00f3n p\u00fablica. As\u00ed se formaron varias generaciones de argentinos \npara quienes el espacio de la discusi\u00f3n p\u00fablica quedaba conformado por los patriotas peronistas por un lado, y los antipatriotas, y por tanto antiperonistas, \npor el otro. \nImposible aceptar desde esa perspectiva la l\u00f3gica tolerante y plural que \npromueve el liberalismo pol\u00edtico. La construcci\u00f3n pol\u00edtica colectiva argenti-\nna, en la educaci\u00f3n de los nuevos ciudadanos, pero tambi\u00e9n, claro est\u00e1, en la crispaci\u00f3n de los debates p\u00fablicos en tiempos peronistas, qued\u00f3 a merced de \nla pretensi\u00f3n de representaci\u00f3n universal impuesta por el r\u00e9gimen: el peronis-\nmo, con su liturgia, su mitolog\u00eda, sus dogmas, era la verdadera encarnaci\u00f3n de la argentinidad; lo dem\u00e1s, no ten\u00eda leg\u00edtimo lugar en el escenario pol\u00edtico. \nDe alguna forma, la simplificaci\u00f3n de las opciones electorales en torno a \nla dicotom\u00eda Braden-Per\u00f3n\n12, la que abre paso a la presidencia de este \u00faltimo, \nfue claro presagio del signo de los tiempos que se avecinaban.\nGerardo Caetano va en este sentido cuando analiza las diferencias entre los \npopulismos y la dimensi\u00f3n ciudadana liberal:\n los populismos tienden, entre otras cosas, a una articulaci\u00f3n carism\u00e1tica \nentre l\u00edder, pueblo y naci\u00f3n, al tiempo que se vinculan con la constituci\u00f3n de \nsujetos colectivos que en su mismo origen expresan la uni\u00f3n de la cuesti\u00f3n de la \nlegitimidad con la cuesti\u00f3n nacional. Asimismo, su praxis pol\u00edtica se asocia con apelaciones movimientistas [\u2026] en las que predomina claramente la dimensi\u00f3n \ncomunitaria del nacionalismo popular sobre la clave ciudadana de modelo \nliberal democr\u00e1tico. [\u2026] prima una fuerte asociaci\u00f3n simb\u00f3lica entre el l\u00edder, el movimiento y la naci\u00f3n [\u2026]. (Caetano, 1990, p.70) \nPor detr\u00e1s de esta construcci\u00f3n colectiva argentina antiliberal y antirrepu -\nblicana, por no pluralista asoma la ausencia de la herramienta laica. \nen efecto, es la laicidad la que opera como reafirmaci\u00f3n de la autonom\u00eda de \nlo pol\u00edtico frente a cualquier voluntad que aspire a la evangelizaci\u00f3n de las almas \ndesde lo pol\u00edtico; es decir, desde la intenci\u00f3n de subordinar la vida pol\u00edtica del colectivo al dogmatismo religioso. e n el caso peronista, lo religioso no refiere \na un dogma fuera de lo terrenal, sino que se forja desde un relato dogm\u00e1tico en el que la voluntad de extensi\u00f3n de una religi\u00f3n secular va de la mano de la \nconcepci\u00f3n de la alteridad en torno a la dicotom\u00eda amigo- enemigo. \nconclusi\u00f3n\nComo desarrollamos largamente, en el uruguay laico no hab\u00eda lugar para \nlas construcciones dogm\u00e1ticas del peronismo. l a doble base de laicidad y re -\npublicanismo funcionaba como ant\u00eddoto contra los relatos mesi\u00e1nicos. l a \nlaicidad nos previene sobre la inexistencia de salvadores. n os asegura cierta \n12 embajador de e stados u nidos en la Argentina. l os seguidores de Per\u00f3n plantearon la elecci\u00f3n en t\u00e9rminos senci -\nllos: o se estaba con Per\u00f3n y por tanto con la Argentina, o se estaba con el embajador estadounidense.francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5554\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aysana desconfianza individual frente a este tipo de liderazgos. n os ense\u00f1a que \nel rumbo colectivo no pasa por una supuesta salvaci\u00f3n redentora, sino que est\u00e1 \ndefinido por el ejercicio libre de nuestros derechos ciudadanos en el marco de la \nconstrucci\u00f3n colectiva republicana. e n suma, como muy bien resume e nrique \nKrauze en su obra Redentores :\n\u00bfDemocracia o redenci\u00f3n? m ientras haya pueblos sumidos en la pobreza y la \ndesigualdad, aparecer\u00e1n redentores que sue\u00f1en con encabezarlos y liberarlos. \nAnte ellos, solo cabe oponer la ins\u00edpida, la fragmentaria, la gradualista pero \nnecesaria democracia, que ha probado ser mucho m\u00e1s eficaz para enfrentar estos problemas. (Krauze, 2011, p. 517)\n \nla Argentina de Per\u00f3n y de e vita es ejemplo claro de un rumbo colectivo bien \ndiferente. All\u00ed las instituciones y el republicanismo cedieron ante la irrupci\u00f3n \ndogm\u00e1tica del l\u00edder que todo lo sabe y lo puede. Como se dijo al inicio, con la \nexcusa de la inclusi\u00f3n de las masas, se debilitaron las instituciones. \nlamentablemente, 60 a\u00f1os despu\u00e9s la historia parece volver a repetirse. el \nuruguay, sin embargo, fue protegido por los escudos filos\u00f3ficos y pol\u00edticos de \nla concepci\u00f3n laica abstencionista y del convencimiento ampliamente difun -\ndido de la conjugaci\u00f3n del verbo republicano. t ambi\u00e9n aqu\u00ed se ven signos de \ndebilidad, pero la historia es mucha y fuerte. n o obstante el fen\u00f3meno requiere \natenci\u00f3n en el r \u00edo de la Plata y en otras zonas de Am\u00e9rica l atina.francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5555\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayReFeRencI as\nbarr\u00e1n, Jos\u00e9 Pedro. (1985). Batlle, los estancieros y el imperio brit\u00e1nico. Tomo 5. La \nreacci\u00f3n conservadora 1911 \u2013 1913. m ontevideo: b anda o riental.\nCaetano, Gerardo. (1990). \u201c notas para una revisi\u00f3n hist\u00f3rica sobre la cuesti\u00f3n n acional \nen el u ruguay\u201d . Cuadernos del Claeh . montevideo.\nCaetano, Gerardo; r illa, Jos\u00e9. (2010). Historia Contempor\u00e1nea del Uruguay. De la \nColonia al Siglo XXI. m ontevideo: Fin de s iglo.\nCosta b onino, l uis. (1995). La crisis del sistema pol\u00edtico uruguayo. Partidos pol\u00edticos y \ndemocracia hasta 1973. m ontevideo: FC u. \nDahl, r obert. (1993). La Poliarqu\u00eda. Participaci\u00f3n y oposici\u00f3n. m \u00e9xico: rei .\nGonz\u00e1lez, luis eduardo. (1993). Estructuras pol\u00edticas y democracia en Uruguay.  \nmontevideo: Fondo de Cultura u niversitaria.\nKrauze, e nrique. (2011). Redentores . buenos Aires: Debate.\nlea Piccolo, n\u00e9lida. (1954). La cajita de m\u00fasica. texto de lectura para primer grado \nsuperior. b uenos Aires: e strada.\nmaiztegui Casas, l incoln. (2010). Orientales Tomo I. m ontevideo: Planeta.\nPage, Joseph A. (2000). Per\u00f3n, una biograf\u00eda. b uenos Aires: Vergara.\nreal de Az\u00faa, Carlos. (2000). Uruguay, \u00bfuna sociedad amortiguadora?  montevideo: \nediciones de la b anda o riental.\nrock, David. (1993). La Argentina autoritaria. Los nacionalistas, su historia y su influencia \nen la vida p\u00fablica. b uenos Aires: Ariel. \nTorre, Juan Carlos. (2002). Nueva Historia Argentina. Tomo 8. Los a\u00f1os Peronistas. \nBuenos Aires: Sudamericana.francisc O faig g aric OiTs - leOnardO m arT\u00ednla c Ons TrUcci\u00f3n laica naciOnal del\nUrUgU ay en el esPejO Per Onis Ta\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 41-5556\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-77Fecha de recepci\u00f3n: mayo de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\nRES uMEN\nEste art\u00edculo abordar\u00e1 el dolor social y cultural desde cuatro perspectivas de an\u00e1lisis. \nLa primera har\u00e1 referencia al dualismo entre lo material y lo espiritual para entender algunas consecuencias ontol\u00f3gicas que derivan de tal oposici\u00f3n. El segundo momento \nplantear\u00e1 el dolor como un aspecto cultural, el tercer momento dar\u00e1 cuenta del dolor \ncomo lo privativo del hombre y finalmente, el cuarto momento abordar\u00e1 el dolor y, su relaci\u00f3n con el Otro. \npalabras clave: Dolor social, dualismo, humanismo, Otro, comunicaci\u00f3n social, \nincomunicabilidad del dolor.\nABSTRACT\nI intend to focus here on the issue of social and cultural pain from four different perspectives of analysis. First, I will refer to the dualism between the material and the spiritual, in order to understand some ontological aspects that derive from such \nopposition. On a second moment, I will discuss pain in some of its cultural dimensions. \nThe third perspective will consider pain as something that is caracteristically humane. Finally, I will discuss pain and its relation with the Other. \nkeyword: Social pain, dualism, humanism, Other, social communication, non-\ncommunicability of pain.el dolor social \ny cultural: su \nnarrativa en relaci\u00f3n con el otro\n XPAtRICIA  BERNAL, universidad javeriana, colombia57\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-77PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\nlo material y lo esPiritual: dualismo ontol\u00f3gico\nen primer lugar, entendemos por dualismo ontol\u00f3gico el postulado seg\u00fan el cual existen \ndos modalidades de ser, la realidad material, por un lado, y, por el otro, la realidad espiritual. \nAlgunas sociedades m\u00e1s que creer en un cuerpo y un alma, aceptan la idea de almas m\u00faltiples \nen cuyo marco cada una de ellas tiene un estatus espec\u00edfico. s in embargo, estos pluralismos \nontol\u00f3gicos siempre ser\u00edan reductibles a una forma dualista, por la sencilla raz\u00f3n de que toda \nsociedad podr\u00eda, en \u00faltima instancia, distinguir entre dos modalidades, la interioridad y la fisi -\ncalidad. Pero de hecho, si la mayor\u00eda de las culturas son dualistas o pluralistas desde el punto de vista de las modalidades de ser que plantean, conceden por lo general esa dualidad o pluralidad ontol\u00f3gica no solo a los humanos, sino tambi\u00e9n a los seres no humanos, esto es, a los animales, a las plantas y a los seres inanimados. \nPor ello, de acuerdo con el trabajo de Descola, se pone de manifiesto el lazo estrecho que \nexiste entre el hecho de conceder o no un modo de ser dual o plural en el mundo no humano y la cuesti\u00f3n de la frontera naturaleza y cultura. n o obstante, lo que s\u00ed es cierto es que muchas cultu -\nras tienen abordajes cosmog\u00f3nicos y antropog\u00f3nicos m\u00e1s que cosmol\u00f3gicos y antropol\u00f3gicos\n1. \nComo quiera que sea, as\u00ed como est\u00e1 extendida la afirmaci\u00f3n de una pluralidad de modos de rea -\nlidad, el postulado de la ruptura \u00f3ntica tambi\u00e9n constituye una excepci\u00f3n cultural. s e recuerda \n1 la teogon\u00eda de Hes\u00edodo es una de las primeras cosmogon\u00edas de la mitolog\u00eda griega que se conservan, cuenta la historia del linaje de los dioses, \ndesde el caos inicial hasta J\u00fapiter y los dioses ol\u00edmpicos. se han encontrado numerosas similitudes entre los relatos hesi\u00f3dicos y las mitolog\u00edas \nhititas y babil\u00f3nicas, por ejemplo la figura del dios que mata a su propio padre para sucederle en el trono y a su vez hace lo propio con sus hijos \npara evitar ser destronado. s in embargo, a diferencia de estos mitos, el desarrollo de la t eogon\u00eda tiene un fin definido, Zeus es el objetivo al que \nse dirigen los asesinatos de u rano y Cronos, y no ser\u00e1 sustituido por ninguno de sus hijos, ya que ha impuesto una ley c\u00f3smica, es decir, racional, \nen el olimpo. Zeus es quien trae el orden a las moradas divinas. el mito de las cuatro edades contribuye a esta idea de sucesi\u00f3n c\u00edclica: en el prin -\ncipio hubo una edad de oro, luego vino la de plata, bronce y hierro, cada una de ellas peor que la anterior. la imagen de un pasado mejor y de la \ndegeneraci\u00f3n de la sociedad actual ha sido y es una constante en el pensamiento de todas las \u00e9pocas, siendo plasmado a menudo por los poetas.  \nConsultado:http://www.fomentofundacion.com/bacff/alumno/departamentos/griego/latin/Hesio Do.pdf  \nComo un primer ejemplo tenemos, entre otros, el m ito de Pandora. l a ruina del Hombre: (fragmento) \u201c los dioses tienen oculta la Vida a los \nhombres; si no, f\u00e1cilmente trabajar\u00edas en un solo d\u00eda lo bastante para tener hacienda por todo el a\u00f1o, sin necesidad de proseguir la faena. Pronto \ncolgar\u00edas el tim\u00f3n bajo el humo, y se acabar\u00edan trabajos de bueyes y mulos incansables. m as Zeus ocult\u00f3 la Vida \u2014irritado en su coraz\u00f3n\u2014 ya \nque le hab\u00eda chasqueado Prometeo, el de ingenio sutil. De ah\u00ed el porqu\u00e9 comenz\u00f3 a maquinar contra los hombres tristes pesares, y ocult\u00f3les el fuego. Pero de nuevo el valiente hijo de Japeto en honda f\u00e9rula se lo rob\u00f3 al prudente Zeus, para d\u00e1rselo a los hombres, enga\u00f1ando as\u00ed al \ndios que se goza en el rayo\u201d ... (Hes\u00edodo, 1964. p. 2).  i gualmente, se mostrar\u00e1 a manera de ejemplo el mito de las razas . Pasado y presente. e l \nprimer testimonio del mito de las edades del hombre proviene del poema Trabajos y d\u00edas de Hes\u00edodo (fragmento). \u201c si quieres, yo coronar\u00e9 mi \nnarraci\u00f3n con otra, de modo oportuno y sabiamente. Y t\u00fa ponla en tu esp\u00edritu, pues igual principio tienen dioses y mortales hombres. De oro fue la primera raza de hombres perecederos creada por los i nmortales, moradores de las mansiones ol\u00edmpicas. e xist\u00edan en tiempo de Crono, \ncuando este reinaba en el cielo. i gual que dioses viv\u00edan, con el coraz\u00f3n libre de cuidados, lejos y a salvo de penas y aflicci\u00f3n. l a m\u00edsera vejez \nno les oprim\u00eda, sino que, pies y manos siempre inalterables, se gozaban en festines, exentos de todos los males. m or\u00edan como vencidos del \nsue\u00f1o. b ienes de toda \u00edndole estaban a su alcance: la fecunda tierra, por s\u00ed sola, produc\u00eda rica y copiosa cosecha: ellos, contentos y tranquilos, \nviv\u00edan de sus campos entre bienes sin tasa. u na vez que la tierra cubri\u00f3 esta raza, desde entonces ellos son, por voluntad de Zeus supremo, los \nGenios buenos, terrestres, guardianes de los mortales hombres, los que vigilan sentencias y perversos actos, y vestidos de bruma se extienden por toda la tierra\u2014distribuidores de riqueza: tal es la dignidad real que recibieron. u na segunda raza, con mucho inferior a la primera, la \nde Plata, fue despu\u00e9s creada por los moradores del o limpo. n i en forma ni en esp\u00edritu semejaba a la de o ro. Durante cien a\u00f1os, el ni\u00f1o, al \nlado de su madre buena, crec\u00eda entre juegos, en plena infancia y en su hogar. mas cuando avanzaban en edad y llegaban al comienzo de la \nadolescencia, su vida ya duraba breve tiempo, y sufr\u00edan dolores por sus locuras. n o sab\u00edan abstenerse de rec\u00edproca insolencia arrebatada. n o \nquer\u00edan servir a los i nmortales, ni ofrecer sacrificios en los santos altares de los b ienaventurados, como es ley entre los hombres repartidos \npor moradas. A estos luego Zeus Croni\u00f3n los sepult\u00f3 furioso, porque no daban honores a las felices deidades que el o limpo habitan. Desde \nque la tierra cubri\u00f3 tambi\u00e9n esta raza, ellos son llamados por los mortales \u201c bienaventurados del i nfierno\u201d , Genios de segunda fila; pero aun \nas\u00ed tambi\u00e9n a ellos alg\u00fan honor les acompa\u00f1a. Y Zeus Padre cre\u00f3 a su vez la tercera raza de mortales hombres, la de b ronce, en nada parecida \na la de Plata. Hija aquella del fresno, terrible y fuerte. s e ocupaban en las obras luctuosas de Ares y en las osad\u00edas. n o com\u00edan pan; de duro \nacero ten\u00edan implacable coraz\u00f3n, e inspiraban miedo. Grande era su fuerza, invencibles sus brazos, que en los hombros se aplicaban sobre robustos cuerpos. e ran de bronce sus armas, de bronce tambi\u00e9n sus viviendas, y con el bronce trabajaban, pues el negro hierro no exist\u00eda. \nsucumbieron aquellos por sus propios brazos, y marcharon a la p\u00fatrida mansi\u00f3n del escalofriante Hades, privados de nombre. l a negra \nmuerte los cogi\u00f3, a pesar de que eran temibles, y abandonaron la esplendente luz del s ol\u201d . (p. 2).58\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayque en ciertas cosmogon\u00edas indias2 no son los hombres los que descienden de \nlos animales, sino que, a la inversa, los animales descienden de los hombres. \nla idea tradicional del dualismo, seg\u00fan la cual el ser humano pertenecer\u00eda \nconjuntamente a dos \u00f3rdenes ontol\u00f3gicos complementarios, se transform\u00f3 \npoco a poco en la idea m\u00e1s general seg\u00fan la cual el hombre estar\u00eda dividido entre dos \u00f3rdenes ontol\u00f3gicos mutuamente exclusivos. Como se infiere, la divisi\u00f3n entre la naturaleza y el hombre se reproduce en el interior del mismo hombre, pues se encuentra dividido en s\u00ed mismo. \nlos primeros trabajos sobre el cerebro, los primeros pasos de la psicolog\u00eda \nexperimental, m\u00e1s tarde el desarrollo de la sociolog\u00eda y de las otras ciencias sociales, fueron otras tantas posturas que avanzaron sobre el terreno de esta filosof\u00eda de esp\u00edritu, arriesg\u00e1ndose a competir con ella en el mismo campo en \nque cre\u00eda estar a salvo de toda intromisi\u00f3n de saberes que hacen referencia a la \nvida biol\u00f3gica, mental y social del hombre; saberes llamados externalistas que se constituyen como el mundo de lo vivido y que en definitiva dan por termi -\nnada a la postre la postura gnoseocentrista.\nla perspectiva naturalista es acusada a menudo de defender una visi\u00f3n \nesencialista del ser humano. n o obstante, hay que dejar claro que el abandono \nde toda ontolog\u00eda esencialista y finalista a favor de la hip\u00f3tesis de una genealog\u00eda no teleol\u00f3gica se extiende al campo de las aptitudes mentales y de la g\u00e9nesis de la cultura. s i el ser humano con sus aptitudes cognitivas y sus normas de \nconducta es \u00edntegramente el resultado y la continuaci\u00f3n de una historia, que es \nla evoluci\u00f3n de lo viviente sobre nuestro planeta, la vida subjetiva reflexiva no \npuede tener entonces un fundamento trascendental, como lo hab\u00eda insinuado antes la teolog\u00eda cristiana. Vista desde esta perspectiva, la humanidad del ser humano no es la de un sujeto existente, es decir, su propia humanidad reside en aptitudes, estructuras mentales, reglas sociales, normas de comportamiento, \netc., que se concretan en el curso de su propia genealog\u00eda, de su historia y de su \nvisi\u00f3n de mundo. Por ahora, podemos inferir que el hombre como humanidad coincide estrictamente con su devenir; es decir, en la medida en que la huma -\nnidad es concebida como especie biol\u00f3gica se reduce a lo que ella ha devenido. \nAsimismo, en la medida en que los individuos que constituyen la humanidad \nson tambi\u00e9n organismos biol\u00f3gicos, la causa que engendra a la humanidad es ella misma de naturaleza biol\u00f3gica. Por tanto, los hechos sociales, hist\u00f3ricos y culturales son aspectos intr\u00ednsecos de la identidad biol\u00f3gica del hombre. e l \ntiempo tanto hist\u00f3rico como social y cultural es tambi\u00e9n considerado aqu\u00ed \ncomo una forma espec\u00edfica del tiempo biol\u00f3gico de la humanidad. i gualmente, \nla cultura no trasciende la biolog\u00eda del hombre, ella es uno de sus rasgos ma-\nyores, es decir, la cultura nace en un mundo biol\u00f3gico y se construye sobre su \n2 una cosmogon\u00eda es un sistema de creencias que suministra un marco generativo global a la manera en que encara -\nmos el curso de las cosas, m\u00e1s que una hip\u00f3tesis de trabajo puesta una y otra vez en marcha. s u funci\u00f3n principal \nes endot\u00e9lica: nos proporciona una base representacional estable que nos permite escapar de las disonancias \ncognitivas ( schaeffer, 2009, p. 36).el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7759\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aysustrato biol\u00f3gico, pues no emerge fuera de \u00e9l, como si se tratase de algo extra\u00f1o \na\u00f1adido a nuestra propia condici\u00f3n de seres vivos.\ntodas las ciencias sociales han participado hist\u00f3ricamente del enfrenta-\nmiento naturaleza-cultura. s in embargo, tenemos que reconocer que el hom -\nbre es un ser tanto cultural como natural. Pero el abordaje naturalista desarrolla algunas anotaciones m\u00e1s relevantes que las indicadas en los modelos espiritua -\nlistas. Por un lado, el naturalismo cartesiano opone al hombre la naturaleza, es decir, objetiviza los entes no humanos para ponerlos frente al hombre en cuanto objetos brutos a los que debe conocer y dominar ( schaeffer, 2009, p. 164). en \notras palabras, este naturalismo significa aqu\u00ed construcci\u00f3n de la naturaleza como entidad exterior al hombre, pues se trata de una exterioridad con la cual se tiene relaci\u00f3n solo por la mediaci\u00f3n de la cultura en el sentido amplio del t\u00e9r -\nmino; en este sentido, la cultura se comprende como el despliegue de una cierta habilidad t\u00e9cnica, lenguaje, actividad simb\u00f3lica, capacidad de organizarse en \ncolectividades en parte liberadas de las continuidades biol\u00f3gicas. \nPor otro lado, al naturalismo social se le ha intentado asociar con el darwi -\nnismo social y el racismo. e n primera instancia, podemos decir que el natura -\nlismo implica asumir la idea de que los hechos sociales, culturales y mentales \nforman parte de la biolog\u00eda humana; pero esto implica tambi\u00e9n reconocer que \nla biolog\u00eda no est\u00e1 por encima de los hechos sociales, culturales y mentales. \nes decir, el naturalismo no implica, de ning\u00fan modo en particular, la idea de \nuna naturaleza humana pura que determinar\u00eda la historia, los hechos sociales o las representaciones. Del mismo modo, la naturalizaci\u00f3n de la cultura tam -\npoco equivale a lo que en ocasiones se llama biologisismo cultural. en efecto, \neste no trata la cultura como un hecho biol\u00f3gico, trata m\u00e1s bien la causalidad cultural en analog\u00eda con la causalidad biol\u00f3gica. Considerar la cultura como un hecho biol\u00f3gico, en cambio, implica explicarla como un nivel irreductible de las propiedades biol\u00f3gicas de una especie. e n otras palabras, mientras que \nel bilogisismo no puede pensar la cultura sino en t\u00e9rminos de dependencia y determinaci\u00f3n y el culturalismo solo logra pensarla en t\u00e9rminos de indepen -\ndencia, la posici\u00f3n del naturalismo biol\u00f3gico nos permite pensarla asumiendo otros niveles del biograma de la especie humana.\nComo vemos, lo que se encuentra en oposici\u00f3n no son las nociones de \nnaturaleza y cultura, sino \u00fanicamente su modo de funcionamiento como pa -\nres oposicionales. De lo anterior podemos inferir que cuando se afirma que el hombre es un ser cultural, se da cuenta con ello de las diferentes estructuras comportamentales, creencias, instituciones, orientaciones normativas, que son socialmente transmitidas, es decir, cuya reproducci\u00f3n, variaci\u00f3n y evo-\nluci\u00f3n son de naturaleza no-som\u00e1tica. n o obstante, cuando decimos esto, las \npropiedades que se conceden a esta esencia cultural no pueden supuestamente \nser las mismas propiedades de los seres no humanos. A la inversa, cuando se define al hombre como ser natural, se piensa al mismo tiempo que hay que PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7760\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayreducir las propiedades culturales a propiedades naturales. e n otras palabras, \nla primera afirmaci\u00f3n sostiene que la naturaleza humana est\u00e1 bajo la cultura \ncomo el ser bajo la apariencia. l a segunda, por el contrario, afirma que a trav\u00e9s \nde la cultura el hombre se separa de la naturaleza. \nen ocasiones se propone igualmente la uni\u00f3n del ser cultural y natural, lo \nque nos permite afirmar que existe una tercera posibilidad de comprensi\u00f3n de la disyuntiva natural-social. Pero, si el hombre es cultural y a la vez natural, \u00bfpor qu\u00e9 estos elementos de la relaci\u00f3n no pueden interactuar de manera conjunta a trav\u00e9s de una interfaz supernumeraria y compleja? s iguiendo a s chaeffer, la \nconcepci\u00f3n seg\u00fan la cual el hombre ser\u00eda una uni\u00f3n de un ser natural y un ser cultural tropieza con el mismo problema estructural. Para salir de este proble -\nma, se debe primero plantear un punto de contacto entre los dos universos, para evitar que se tengan en realidad dos hombres, uno el natural y otro el cultural. \nPara salirle al paso a las objeciones y problemas que de este intento de arti -\nculaci\u00f3n pueden surgir, podemos apelar a la antropolog\u00eda filos\u00f3fica de Gehlen. recordemos que este autor afirma de manera categ\u00f3rica que la cultura es la \nsegunda naturaleza del hombre y que, en cuanto tal, no es posible un hombre por fuera del espacio de la cultura. Adem\u00e1s, reconoce que el \u00e1mbito cultural del hombre, de cualquier grupo o comunidad especial, contiene pues las con -\ndiciones de su existencia f\u00edsica, comenzando por las armas y \u00fatiles agr\u00edcolas (Gehlen, 1993, p. 33); pero esto ser\u00eda algo totalmente carente de sentido, puesto que la naturaleza ser\u00eda el mero entorno para el ser humano. en este contexto, \ntoda especie transforma su entorno y la cultura ser\u00eda, simplemente, uno de \nlos procesos m\u00e1s que operan dicha transformaci\u00f3n, es decir, tendr\u00edamos que \nafirmar tambi\u00e9n que existen especies socialmente organizadas, pero despro-vistas de cultura, como por ejemplo, las hormigas, primates, etc. l a posici\u00f3n \ndel hombre, en este sentido, radicar\u00eda en el hecho de que no posee un entorno espec\u00edfico, sino que por el contrario est\u00e1 caracterizado por una apertura no \ndeterminada al mundo. As\u00ed las cosas, tenemos que reconocer entonces que \ntodos los componentes de la experiencia del ser humano son mediatizados y mediados por otros humanos y, por tanto, adquiridos a trav\u00e9s de una experien -\ncia de orden social; lo que de alguna manera quiere decir que lo social no es una caracter\u00edstica org\u00e1nica, sino m\u00e1s bien relacional.\nDe esto podemos inferir que, si el hecho social humano es un hecho biol\u00f3 -\ngico y si la biolog\u00eda del hombre es constitutivamente social, el hecho social se convierte entonces en el sitio en el que los trabajos de los bi\u00f3logos, los et\u00f3logos y los antrop\u00f3logos pueden ir m\u00e1s all\u00e1 de las falsas oposiciones que se dan entre naturaleza y cultura. es decir, que tanto el hecho social como el hecho cultural \nest\u00e1n ligados por una relaci\u00f3n de dependencia evolutiva no reversible, en la medida en que se trata de una organizaci\u00f3n social que hace posible la existencia de una cultura. e n otras palabras, hay que enfrentarse con la noci\u00f3n de cultura, \nque igualmente genera numerosos malentendidos relacionados tambi\u00e9n con el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7761\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayla dicotom\u00eda naturaleza-cultura, aunque para evitar dichos malentendidos se \nafirme tambi\u00e9n que el lenguaje es la bisagra que abre al hombre a las m\u00faltiples visiones de mundo. Por esta raz\u00f3n, se hace necesario detenernos en esta idea de \nvisi\u00f3n de mundo como el elemento articulador entre el ser natural y el cultural.\nel hombre posee un sistema de representaciones que le permite moverse en \nel mundo de la vida y de sus experiencias; por supuesto, dentro de este entrama -\ndo de relaciones e interacciones, la cultura entra a formar parte de su ecolog\u00eda \nsocial y del entorno que le es caracter\u00edstico. Ahora bien, encontrar una defini -\nci\u00f3n del t\u00e9rmino cultura es una tarea bastante complicada, puesto que dentro \ndel mapa de las disciplinas que la han pensado no hay un consenso universal -\nmente unificado sobre su sentido conceptual y determinaci\u00f3n metodol\u00f3gica. \nun acercamiento al concePto de cultura\nA continuaci\u00f3n veremos algunas posiciones de algunos autores que han \nintentado definir el t\u00e9rmino cultura. e n un primer momento, se puede tomar \nla definici\u00f3n de Kroeber3 y Parsons ( schaeffer, 2009, p. 209), seg\u00fan la cual la es -\ntructura social es el sistema que regula las relaciones efectivas entre individuos \ny colectividades, mientras que la cultura es la transmisi\u00f3n y creaci\u00f3n de conte -\nnidos y estructuras de valores, ideas y otros sistemas simb\u00f3licos y significantes, en la medida en que son factores en la formaci\u00f3n del comportamiento humano, as\u00ed como los artefactos producidos por ese comportamiento. \nEste sistema social al que hace referencia Parsons se compone de la inte-\nracci\u00f3n de los individuos humanos, cada uno de los miembros es a la vez actor \ny objeto de orientaci\u00f3n, tanto para los dem\u00e1s como para s\u00ed mismo; as\u00ed pues, un \nsistema social es un sistema de interacci\u00f3n de los procesos totales de acci\u00f3n de sus participantes. Al mismo tiempo que estos individuos son tambi\u00e9n or -\nganismos, personalidades y participantes en los sistemas culturales. En este \ncontexto, vemos que un sistema cultural estructura compromisos en relaci\u00f3n \na la realidad final en orientaciones significativas hacia el resto del ambiente y el sistema de acci\u00f3n, el mundo f\u00edsico, los organismos, las personalidades y los sistemas sociales (Parsons, 1974, p. 23). \nDe esta manera y de acuerdo con Parsons, la acci\u00f3n humana y por supuesto \nsu comportamiento son culturales, debido a que los significados y las inten -\nciones relativas a los actos se constituyen necesariamente, por un lado, en sistemas simb\u00f3licos que se enfocan en el lenguaje, y, por otro, constituyen un \n3 Kroeber afirma que las ciencias hist\u00f3ricas o sociales quedan por encima de las org\u00e1nicas; adem\u00e1s, manifiesta que \nel cuerpo humano ocupa un plano posterior al de sus actos y haza\u00f1as que se trasmiten por la tradici\u00f3n, funda -\nmentalmente hacia su cultura o civilizaci\u00f3n. Por este motivo, la relaci\u00f3n que la antropolog\u00eda ha guardado con \nlas ciencias hist\u00f3ricas ha venido a ser, en cierto modo, opuesta a la que mantiene con las ciencias biol\u00f3gicas. la \nhistoria inevitablemente empieza interes\u00e1ndose por el presente y por nosotros mismos. A medida que retrocede en el tiempo y hacia pueblos totalmente extra\u00f1os, su inter\u00e9s tiende a debilitarse y sus materiales se van volviendo \nescasos e inseguros. As\u00ed la cusa de la aparente preocupaci\u00f3n de la antropolog\u00eda social o cultural por los pueblos \nantiguos y salvajes, ex\u00f3ticos y extinguidos sea el deseo de entender mejor todas las civilizaciones, sin tomar en cuenta el tiempo y el lugar (Kroeber, 1945, p. 13).PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7762\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aysistema social (1974, p. 16). En general, los desarrollos org\u00e1nicos claramente \nhumanos fomentan las capacidades que se encuentran en la base de la vida cultural y social, que son principalmente capacidades para aprender, utilizar y \norganizar los materiales aprendidos y los patrones (p. 52). Comprenden, por \nlo tanto, las condiciones esenciales para organizar la conducta de acuerdo con sistemas simb\u00f3licos.\nTeniendo en cuenta la recepci\u00f3n de esta oposici\u00f3n inicial de Parsons en \nla delimitaci\u00f3n del camino de la antropolog\u00eda filos\u00f3fica, vale la pena mirarla \ncon m\u00e1s detenimiento. La primera especificaci\u00f3n para tener en cuenta es la de \nlos tipos de hechos que dependen del orden cultural. De acuerdo con los dos autores antes mencionados, la cultura consiste en valores, sistemas simb\u00f3licos y artefactos. Cuando hacemos referencia a los artefactos, hablamos m\u00e1s que de \nobjetos t\u00e9cnicos, puesto que tienen una cierta inclinaci\u00f3n hacia los productos \nelaborados por el hombre con una fuerte funci\u00f3n o componente simb\u00f3lico. Sin embargo, los objetos t\u00e9cnicos terminan formando parte del mismo tipo de hechos. En cuanto a los valores, los autores se refieren al conjunto de normas y prohibiciones expl\u00edcitas que ponen a disposici\u00f3n de una comunidad un con-\njunto de criterios compartidos de sentido o impuestos, que permiten clasificar \nlos comportamientos tanto individuales como grupales, en la medida en que funcionan como fuerzas reguladoras de las mismas comunidades y que ter -\nminan legitimando su sanci\u00f3n en caso de contravenir la norma establecida. Por su parte, los s\u00edmbolos son, evidentemente, el conjunto de los sistemas \nsemi\u00f3ticos \u2013en especial el lenguaje\u2013 que hacen las veces de herramientas del \npensamiento, veh\u00edculos de expresi\u00f3n y de comunicaci\u00f3n en el interior de una comunidad, poblaci\u00f3n y especie; por ello, son el veh\u00edculo principal para co-municar e instaurar valores.\nPor otra parte, los sistemas simb\u00f3licos permiten compartir representa-\nciones con un enfoque referencial o expresivo, y permiten igualmente hacer preguntas o dar \u00f3rdenes. No obstante esto no implica que el lenguaje, siendo una caracter\u00edstica muy importante y propia de los seres humanos, nos eleve por encima de la biolog\u00eda y nos desnaturalice, porque el hombre posee en de-\nfinitiva una aptitud innata para el lenguaje, es m\u00e1s, sin dicha aptitud no puede \nrealizar su ser.\nDe esta manera, el hombre se ha convertido bajo la forma del lenguaje en un \nvector casi universal para la codificaci\u00f3n, adquisici\u00f3n, transmisi\u00f3n y difusi\u00f3n de cualquier contenido cultural y, especialmente, sobre contenidos con funci\u00f3n \ncognitiva, expresiva, afectiva, normativa e incluso est\u00e9tica. En este punto, es \nimportante observar que, en la base, la cultura es asunto de contenidos concre -\ntos y tambi\u00e9n discretos, de ideas, de valores, de innovaciones comportamen -\ntales, de herramientas, de objetos t\u00e9cnicos y de artefactos representacionales. Solo cuando estos contenidos son tomados en un proceso acumulativo y entran \nen relaci\u00f3n unos con otros, se van dibujando poco a poco lazos estructurales. el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7763\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayVale la pena decir que estos lazos estructurales se pueden convertir en meta-\ncontenidos que forman parte de las diferentes culturas y que se transmitir\u00e1n a trav\u00e9s de las diferentes tradiciones. No obstante, no todas las culturas son \nacumulativas; las comunidades de los chimpanc\u00e9s, por ejemplo, no poseen un \nsistema acumulativo, son comunidades con rasgos culturales atomizados. Hay que observar tambi\u00e9n que en la medida en que, gracias a una estructura social, los individuos son instituidos en personas que ocupan lugares, posiciones, roles, etc., diferenciados y relativamente estables, pueden relacionarse a trav\u00e9s \nde sus interacciones efectivas y estas act\u00faan como soportes de transmisi\u00f3n para \ncontenidos culturales.\nContinuando con la argumentaci\u00f3n de estos dos autores, podemos ahora \nsostener que los hechos culturales son creados y transmitidos. Para Schaeffer, \nla manera en que tratan este aspecto central de los hechos de cultura es muy \npoco satisfactoria, y sin duda constituye un punto d\u00e9bil de su planteamiento (Schaeffer, 2009, p. 218). Por ejemplo, ellos no aclaran cu\u00e1l es el modo de transmisi\u00f3n espec\u00edfico de la cultura respecto de las otras modalidades de re-producci\u00f3n de las especies. Esto se debe a que sencillamente no comprenden \nque la especificidad de los hechos culturales no reside tanto en sus contenidos \ncomo en su medio de transmisi\u00f3n y funci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, numerosas especies viven en sociedad y saben utilizar herramientas, pero, solo cuando la capacidad de utilizar herramientas es transmitida de una manera particular, es decir, de manera no-gen\u00e9tica, pueden ser comprendidas de manera cultural. Por \notra parte, otra debilidad de su posici\u00f3n reside en la restricci\u00f3n de la extensi\u00f3n \ndel t\u00e9rmino cultura a la cultura humana, Puesto que, como hemos observado antes, otras especies tienen estructuras que dan cuenta de comportamientos no humanos, pero al fin de cuentas son comportamientos compartidos por una poblaci\u00f3n cualquiera. Por lo tanto, no se pueden excluir esos comportamientos \nno humanos del campo de extensi\u00f3n de los hechos de cultura, sin perjuicio de \npresuponer antes de toda encuesta emp\u00edrica la validez de la tesis de la ruptura \u00f3ntica y, por tanto, la excepcionalidad del hombre, representada por una cultura que no se opondr\u00eda de un modo inmediato a la transmisi\u00f3n gen\u00e9tica, sino a la \nidentidad biol\u00f3gica como tal.\nLo anterior implica que no podemos ya pensar la cultura en el marco de una \noposici\u00f3n entre naturaleza y cultura que reforzar\u00eda la dicotom\u00eda entre animali -\ndad y humanidad. En otras palabras, lo que los dos autores aceptan con respecto \nal hecho social debe ser extendido tambi\u00e9n a la cultura; esto se puede hacer, si \nse reconoce tambi\u00e9n que el hombre es, sin discusi\u00f3n alguna, el animal cultural \npor excelencia. Pero esto no quiere decir que sea el \u00fanico animal con dimensi\u00f3n cultural. Y el hecho de que el hombre no sea el \u00fanico animal que desarroll\u00f3 una dimensi\u00f3n cultural es precisamente lo que resalta, de manera un tanto m\u00e1s clara, la especificidad de la cultura humana, a saber, su car\u00e1cter acumulativo.\nEn efecto, en la medida en que Parson y Kroeber desarrollan una definici\u00f3n PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7764\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayen la cual la cultura corresponde a un campo de objetos espec\u00edficos, no pueden \nempero escapar a una cierta segregaci\u00f3n ontol\u00f3gica entre esos objetos cultura -\nles y otros tipos de objetos. Justamente, a partir del momento en que se ve la cul-\ntura en la perspectiva de la identidad biol\u00f3gica de la humanidad, interrogarse \nsobre su especificidad equivale a interrogarse primero sobre un tipo espec\u00edfico de transmisi\u00f3n y de difusi\u00f3n de informaci\u00f3n. En otras palabras, reubicada en la evoluci\u00f3n de las formas de vida, la cultura aparece inicialmente como un medio no gen\u00e9tico para la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n entre individuos. Desde esta \nperspectiva, aunque la cultura en cuanto tal sea una realidad colectiva, el hecho \nde que el ser humano sea un ser biol\u00f3gico hace que el proceso de reproducci\u00f3n cultural dependa de la existencia de actos individuales de incorporaci\u00f3n mental de informaciones que circulan p\u00fablicamente. A esta postura acerca de la cultura \nse le cuestion\u00f3 que hiciera demasiado hincapi\u00e9 en los hechos de informaci\u00f3n \ny de transmisi\u00f3n. En efecto, hay pocas dudas de que la idea de concebir la cul-tura como un conjunto de rasgos discontinuos que se transmitir\u00edan por copia y variaci\u00f3n no da cuenta del hecho de que, cuando uno se pone en el nivel de la vida mental de un individuo, los conocimientos, las representaciones y las \ncreencias no dejan de ser reelaboradas, transformadas, desplazadas, olvidadas; \nen definitiva, se comportan como elementos din\u00e1micos de un conjunto com -\nplejo de redes de interconexi\u00f3n que se transforman de manera continua, ya sea debido a experiencias nuevas o bien sea por razones end\u00f3genas.\nHasta ahora hemos visto los diferentes argumentos frente a la definici\u00f3n de \nla cultura en t\u00e9rminos de contenidos adquiridos o transmitidos que, en parte, no han apuntado ni cuestionan la pertinencia de poner esos fen\u00f3menos en el centro del debate y del an\u00e1lisis de los hechos de cultura. Comencemos con el primer problema que se nos presenta; el problema de la adquisici\u00f3n por medio del aprendizaje. En este punto, Schaeffer subraya que una informaci\u00f3n o un \nconocimiento puede ser adquirido por un organismo seg\u00fan cuatro v\u00edas dife-\nrentes, por v\u00eda gen\u00e9tica; por aprendizaje individual, por ejemplo, por ensayo y error; por aprendizaje social individualmente afianzado, por ejemplo, por emulaci\u00f3n; y, por \u00faltimo, por lo que en ocasiones se denomina, aprendizaje \ncultural propiamente dicho, entre estos, el aprendizaje por imitaci\u00f3n, el apren-\ndizaje por instrucci\u00f3n simb\u00f3lica expl\u00edcita y el cooperativo (p. 223). Luego de esta enumeraci\u00f3n de posibilidades, podemos inferir que la adquisici\u00f3n cultural no se distingue solo de la adquisici\u00f3n gen\u00e9tica, sino tambi\u00e9n de las otras formas no gen\u00e9ticas. De hecho, el aprendizaje no gen\u00e9tico, por ensayo y error, se puede \nextender a todo el mundo de lo viviente, pero ello no quiere decir que configure \npor s\u00ed mimos ya una experiencia propiamente humana. \nCuando se estudia la cultura desde el punto de vista de la transmisi\u00f3n de \ncontenidos, el inter\u00e9s se encuentra orientado hacia el estudio de grupos po -\nblacionales. Asimismo, en este proceso se tiene en cuenta el nivel mental de \nadquisici\u00f3n de una informaci\u00f3n, es decir, la activaci\u00f3n en resonancia de los el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7765\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aycircuitos neuronales en el maestro, que act\u00faan en consonancia con el aprendiz \nque observa, se convierten en un factor de fidelidad de dicha transmisi\u00f3n. Es decir, en el proceso de transmisi\u00f3n juega un papel importante el aprendizaje \ny la difusi\u00f3n del mismo. En efecto, en los seres humanos, la transmisi\u00f3n no \nse limita exclusivamente a la transmisi\u00f3n de habilidades; en este sentido, te -\nnemos claro que transmitimos otras cosas como, por ejemplo, informaci\u00f3n simb\u00f3licamente codificada tanto por el lenguaje natural como por los lenguajes artificiales; informaci\u00f3n perceptiva tal como im\u00e1genes, artefactos de todo tipo, \nherramientas, m\u00e1quinas, etc. \nLo importante aqu\u00ed consiste en aclarar que la cultura depende de la existen-\ncia de relaciones sociales, puesto que no puede establecerse sino en el marco de \nuna poblaci\u00f3n ligada por relaciones interindividuales reguladas y mutuamente \naccesibles (p. 234). Para que la cultura pueda cristalizarse, es necesario que di-\nchas relaciones interindividuales sean estables en el nivel transgeneracional, ya que la renovaci\u00f3n de las generaciones constituye el lugar cr\u00edtico de toda fijaci\u00f3n cultural. De esto se puede inferir que una cultura es siempre espec\u00edfica de una comunidad interactiva, bien sea esta un grupo familiar o un subgrupo social o \nuna comunidad global. Y cuando nos referimos a las comunidades o grupos que \nmigran geogr\u00e1ficamente, cada miembro de la comunidad lleva consigo su pro-pia cultura y cuando se encuentran dos comunidades se encuentran tambi\u00e9n dos culturas. No obstante, querer pensar la relaci\u00f3n naturaleza cultura en t\u00e9rminos de mera interacci\u00f3n, no siempre logra deshacerse del dualismo ontol\u00f3gico que en-\nmarca los intentos habituales de realizar una filosof\u00eda de la cultura anclada en la \nantropolog\u00eda filos\u00f3fica. En muchos casos se presenta la interacci\u00f3n en t\u00e9rminos de una exteriorizaci\u00f3n rec\u00edproca, es decir, pensada como una interacci\u00f3n de los seres humanos con otras formas de vida. De aqu\u00ed que se piense que el entorno natural delimita las posibilidades de escogencia de las diferentes comunidades; \nen otras palabras, el entorno puede definirse como el marco de posibilidades y \nlas predisposiciones representacionales como coerciones que determinan las opciones de una comunidad dada. Sin embargo, las observaciones anteriores son interdependientes (p. 245). \nPor un lado, la secuencia formada por la evoluci\u00f3n de las representaciones \nes por definici\u00f3n interaccional, puesto que las representaciones humanas, lejos de ser elaboradas fuera del mundo o frente al mundo, son m\u00e1s bien uno de los modos de interacci\u00f3n entre el ser humano y el mundo en el que vive y se rela-ciona. Las representaciones no est\u00e1n solamente ligadas con otras representa -\nciones, sino que tambi\u00e9n resultan de las diferentes acciones causales del mundo sobre el hombre; la cultura humana no es un simple intertexto generalizado, es m\u00e1s bien la interface entre el hombre y su mundo. Por otro lado, la secuencia causal del h\u00e1bitat tiene tambi\u00e9n un car\u00e1cter interaccional, puesto que los seres humanos y sus sistemas de representaci\u00f3n constituyen a su vez un entorno para \notras formas de vida. PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7766\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayFinalmente, podemos considerar tambi\u00e9n la perspectiva adaptativa de la \ncultura, seg\u00fan la cual, la cultura humana fue seleccionada gen\u00e9ticamente y \nsus manifestaciones deben ser explicadas en t\u00e9rminos de evoluci\u00f3n adapta-\ntiva4. Esta perspectiva que se centra en el origen de la cultura acumulativa \ntiene tambi\u00e9n problemas y m\u00faltiples interrogantes. El primero de ellos ata\u00f1e \na la genealog\u00eda de la cultura humana o m\u00e1s bien de la transmisi\u00f3n cultural \nen cuanto a su transmisi\u00f3n gen\u00e9tica. El segundo concierne a su funci\u00f3n, es \ndecir, a su proporci\u00f3n adaptativa. Y , finalmente, el tercero se refiere a la evo-luci\u00f3n cultural como un escenario de procesos selectivos. Esta perspectiva tiene tantos adeptos como cr\u00edticos, que van desde la psicolog\u00eda cognitiva y evolucionista hasta llegar a las tesis de los antrop\u00f3logos de la cultura; pero, \nen definitiva, lo que es innegable es que existen interacciones entre la evo -\nluci\u00f3n gen\u00e9tica y la cultura, que habr\u00eda que pensar juntas. Se puede inferir \npor lo tanto, que el hombre, con sus diversos sistemas representacionales y las diferentes visiones de mundo, sus acciones intencionales y, por supuesto, \ncon su cultura, se encuentra inmerso en un ecosistema en iguales condicio-\nnes que las otras formas de vida. Es decir, si bien el hombre posee su propia determinaci\u00f3n esencial en un mundo auto-sostenido comparte un entorno com\u00fan con otros seres distintos de \u00e9l. Los hombres tenemos mundo, pero compartimos un entorno. \nAhora bien, es absolutamente indispensable que dispongamos de repre-\nsentaciones adecuadas del mundo en que vivimos y que tengamos tambi\u00e9n la posibilidad de acondicionarnos un mundo interior vivible (p. 276). Estas representaciones que tenemos del mundo exterior y de los saberes ex\u00f3genos que se articulan con el mundo de los objetos, tienen su propia carga cultural \ny de significaci\u00f3n. Rothacker enlaza el concepto de cultura con la idea de un \nestilo de vida o de un todo social, de suerte que en este caso, al vincular las actividades culturales con ese todo como sujeto activo y de significaci\u00f3n, en vez de la coexistencia abstracta de valores se plantea inmediatamente la cues-ti\u00f3n acerca de la mutua relaci\u00f3n de tensi\u00f3n entre valores culturales concretos \ndominantes (p. 65). \n4 en pleno auge de la teor\u00eda de la selecci\u00f3n natural  propuesta por Charles Darwin, y tras las controversias iniciales, \nel concepto de la selecci\u00f3n natural y las relaciones interespec\u00edficas fueron trasladadas a las relaciones sociales ; sin \nembargo, no existe un m\u00e9todo claro de aplicar el uno a las otras y, as\u00ed, bajo el t\u00e9rmino peyorativo de \u201cdarwinismo \nsocial\u201d se han calificado ideolog\u00edas, muchas veces contrapuestas que, lo mismo pod\u00edan defender el laissez faire  \nque el socialismo de estado , el imperialismo o la eugenesia a escala local. i gualmente, el pensador y soci\u00f3logo \npositivista Herbert s pencer sigui\u00f3, tras las teor\u00edas de Darwin, analizando la sociedad (Principios de sociolog\u00eda,  \n1876-1896) y estudiando la fluencia de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n en el mundo de la \u00e9poca, en Ensayos cient\u00edficos, \npol\u00edticos y especulativos  (1891). s osten\u00eda que los grupos sociales humanos tienen diferente capacidad para dominar \nla naturaleza y establecer su dominio en la sociedad. As\u00ed, las clases pudientes son capaces o m\u00e1s aptas que las clases \nbajas. Aplic\u00f3 las leyes naturales a la sociolog\u00eda, llegando a estudiar la sociedad como si fuera un ser biol\u00f3gico. Acu\u00f1\u00f3 \nel concepto de darwinismo social (tambi\u00e9n denominado organicismo social por relacionar la sociedad con un \norganismo vivo), tomando de Darwin el concepto de supervivencia del m\u00e1s fuerte. Asimismo, el evolucionismo \nsociol\u00f3gico constituye uno de los principales paradigmas, esquemas o modelos de inteligibilidad utilizados por \nlas ciencias sociales durante los \u00faltimos ciento cincuenta a\u00f1os con vistas a disponer de un cuadro te\u00f3rico formal para interpretar el cambio social. b ajo la forma que le dio s pencer al darwinismo social constituye una teor\u00eda \nestrictamente metaf\u00edsica que incurre en el m\u00e1s abierto realismo metodol\u00f3gico al no resultar refutable (e spina, \n2011 p.175-187).el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7767\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayLos valores se presentan m\u00e1s bien como vividos en la vida, y como toda vida \nes un decidirse, se plantea a trav\u00e9s de la experiencia, de las representaciones y \nde su propia significaci\u00f3n y desde su finitud. En este contexto, el principio de \nsignificaci\u00f3n que formula Rothacker, dice que en el mundo de la historia de \nla cultura humana las cosas est\u00e1n sujetas a una escala de valores, distinta de la vigente en el mundo de los objetos de las ciencias exactas, cuya valoraci\u00f3n de \u00edndole subjetiva es, tendencialmente, igual a cero (Blumenberg, 2003, p. 78); es decir, que ese sujeto que encuentra mediada su realidad por sus representa -\nciones y sus adecuadas y correctas significaciones est\u00e1 sometido a su horizonte temporal, esto es, a su propia finitud. Asimismo, el concepto de significaci\u00f3n\n5, \nde acuerdo con Blumenberg, pertenece a los conceptos que se pueden expli-car, pero que, en sentido estricto, no se pueden definir. Igualmente, Heidegger \nentendi\u00f3 este problema, vinculando el sentido, junto con la conformidad, a \nla mundanidad del mundo, es decir, remiti\u00e9ndolo a todo ese conglomerado del ser en el mundo del que primero se han de eliminar los objetos en cuanto son algo dado, con sus cualidades, a fin de poder confrontarlos con un inter\u00e9s propiamente te\u00f3rico, expropiado a la subjetividad. Dotar de significaci\u00f3n, por \ntanto, constituye un acto que se escapa al arbitrio del sujeto. Incluso siendo \nverdad que el hombre hace la historia, no hace, al menos, una de sus acciones colaterales, consistente en cargar de significaci\u00f3n el contingente de cosas que componen el mundo humano (p. 85). En otros t\u00e9rminos, lo significativo surge \ntambi\u00e9n mediante la exposici\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la resistencia que la reali -\ndad opone a la vida y la aplicaci\u00f3n de la energ\u00eda que posibilita la confrontaci\u00f3n \ncon la misma; es decir, existe la posibilidad de convertirse en una resistencia frente a esa inclinaci\u00f3n a situaciones con un mayor grado de probabilidad, de difusi\u00f3n, de erosi\u00f3n y de entrop\u00eda. Se comprende as\u00ed por qu\u00e9 la significaci\u00f3n \njuega un papel importante en la filosof\u00eda de la vida, que presenta a la vida como \nla autoafirmaci\u00f3n de una realidad contraria a la posibilidad.\nLa propiedad de lo significativo se convierte luego en la cualidad que hay \nen el mundo con referencia a la existencia humana que habita en \u00e9l, a partir de la cual empiezan a hacerse posibles, como una especificaci\u00f3n funcional \nsuya, los significados. Significar algo para alguien, pero tambi\u00e9n, como dice \nBlumenberg, dejar algo para la existencia presupone una cualidad significa-dora portadora del acto de significar. En otras palabras, la significatividad  \n(Bedeutsamkeit) es en definitiva lo que constituye la estructura del mundo. \nPor ello, siendo las sociedades humanas el escenario de m\u00faltiples conflictos \n5 Para b lumenberg, si la propiedad de significativo es la cualidad del mundo, tal como este no ser\u00eda originariamente \npara el hombre, entonces habr\u00eda sido arrancada de una situaci\u00f3n de angustia, cuya desviaci\u00f3n y encubrimiento \nes justamente obra y consolidaci\u00f3n suya. e s la forma de distanciarse del trasfondo de la nada angustiante, que -\ndando, sin esa historia originaria, incomprendida, pero presente, la funci\u00f3n de la significaci\u00f3n, pues la demanda \nde la significaci\u00f3n viene enraizada en el hecho de que nosotros nunca somos conscientes de haber sido liberados \ndefinitivamente de esa situaci\u00f3n angustiante. De la preocupaci\u00f3n como el ser de la existencia humana, surge \ntambi\u00e9n, luego, junto con la totalidad de la estructura existencial, su carencia de significaci\u00f3n en el mundo, en \nsu experiencia, en su historia ( blumenberg, 2003, 124).PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7768\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayy tensiones entre las diferentes visiones de mundo, las representaciones y \nsus propias significaciones que tenemos de ellas y del mundo, nos sirven de apoyo en la medida que nos permiten adaptarnos a la vida, y, por otro lado, los \nsaberes de la experiencia que se adquiere, como se ha anotado anteriormente, \nnos sirven para constituir el universo en el cual se vive y muere. Una visi\u00f3n de mundo es una representaci\u00f3n evidente, general y global de una realidad vivida y justificable\n6; surge de una interrogaci\u00f3n de lo que es y no interroga \na la realidad; asimismo, funcionalmente, una visi\u00f3n de mundo entrega una justificaci\u00f3n de la realidad. Es decir, que estas visiones de mundo pueden \nobrar como las f\u00e1bulas, su funci\u00f3n es salvarnos de la realidad que vivimos. \nEntonces, por un lado, la visi\u00f3n del mundo muestra que los aspectos de la rea-lidad contrarios a nuestras necesidades y a nuestros deseos no son esc\u00e1ndalos impredecibles, sino consecuencias de un encadenamiento global de sucesos y situaciones que tienen una significaci\u00f3n. Por el otro, compensa aquello que \nno se ajusta a nuestro entorno. \nEn otras palabras, desproblematiza la realidad, reduci\u00e9ndola a una simple \nrepresentaci\u00f3n transparente, coherente y satisfactoria para el ser humano. En de -\nfinitiva, la visi\u00f3n de mundo da una significaci\u00f3n a la vida y en esencia sirven para mantener el estado de estabilidad interna de nuestra identidad y la promueven. \nY lo hacen estableciendo una representaci\u00f3n del mundo que, aunque remita al mundo real, proporciona los medios para escapar, en parte, de las interferencias nocivas de las experiencias ex\u00f3genas. \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre las visiones de mundo y los saberes emp\u00edricos que dan cuenta de nuestras experiencias? \nEl estatus de las visiones de mundo difiere de los saberes que adquirimos \nde nuestras interacciones con la realidad. Tenemos entonces cinco diferencias que dan cuenta de lo anterior. Una primera se\u00f1ala que mientras una visi\u00f3n \n6 Por ejemplo, para w ittgenstein la realidad es la totalidad de hechos posibles y expresables mediante el conjunto de \nproposiciones con sentido, tanto las verdaderas como las falsas. l a descripci\u00f3n de \u201clo que hay\u201d es compleja en la \nfilosof\u00eda de w ittgenstein. Para entender su propuesta es preciso separar \u201clo que hay\u201d en dos regiones: el conjunto \nde cosas de las que se puede hablar y el conjunto de \u201ccosas\u201d de las que no se puede hablar: 1) e n el conjunto de las \ncosas de las que no se puede hablar tenemos \u201cla estructura l\u00f3gica del mundo\u201d: de ella no se puede hablar pero se \nmuestra en el lenguaje; da lugar a proposiciones no significativas (\u201csignos\u201d), que no sinsentidos (unsinnig); parte de los objetos tradicionales de la metaf\u00edsica: el sujeto o yo metaf\u00edsico, los valores morales y est\u00e9ticos y lo m\u00edstico, \nDios. si intentamos expresar estos objetos mediante el lenguaje obtenemos proposiciones sin sentido  (unsinnig). \nwittgenstein nos dice que el lenguaje y el pensamiento no son el medio adecuado para acceder a ellas, pero no \nexplica c\u00f3mo se nos hacen presentes; en algunos textos parece sugerir que mediante una experiencia directa no verbal, al modo en que captamos la \u201cverdad\u201d o el \u201cmensaje\u201d est\u00e9tico en las obras de arte. l a interpretaci\u00f3n neopo\n-\nsitivista de la filosof\u00eda de w ittgenstein, particularmente del Tractatus , tiende a prescindir de este extra\u00f1o punto \nde vista. 2) e ncontramos tambi\u00e9n el conjunto de cosas de las que se puede hablar: su l\u00edmite coincide con el l\u00edmite \ndel lenguaje; \u201cla r ealidad\u201d (Wirklichkeit) : es el \u00e1mbito de lo que se puede hablar, el \u201cconjunto de hechos posibles\u201d a \nlos que corresponden el conjunto de proposiciones con sentido; est\u00e1 formada por el conjunto de cosas existentes m\u00e1s el conjunto de cosas inexistentes pero posibles. e n este sentido \u201cel m undo\u201d (Welt)  es una parte de la realidad; \nel conjunto de cosas existentes, \u201cla realidad actual\u201d; le corresponde el conjunto de proposiciones elementales ver\n-\ndaderas. w ittgenstein llama \u201cmundo\u201d al \u201cconjunto de hechos que acaecen\u201d; \u201clos hechos\u201d son realidades complejas \ny a ellos se refieren las proposiciones complejas que \u201cconstan de hechos at\u00f3micos\u201d; los estados de cosas o hechos at\u00f3micos son los acontecimientos que ya no pueden dividirse en otros m\u00e1s simples, aunque en un cierto sentido se \npuede decir que poseen una estructura pues \u201cconstan de objetos y de relaciones\u201d entre ellos; se expresan mediante \nlas proposiciones at\u00f3micas; \u201clos objetos\u201d son entonces los componentes \u00faltimos de la realidad, el lenguaje los \nexpresa mediante los nombres. Ver http://www.etorredebael.com/historiadelafilosof\u00eda/  Filosofiacontempranea/ \nwittgenstein/ w ittgenstein-realidad.htm. Portal de Filosof\u00eda, Psicolog\u00eda y Humanidades en i nternet.el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7769\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayde mundo es una interfaz global, sin coerciones locales, un saber emp\u00edrico \ndeterminado est\u00e1 coaccionado por un fragmento de la realidad. La segunda apunta a mostrar que los saberes emp\u00edricos, aunque son transmitidos genera-\ncionalmente por aprendizaje social, no forman sistemas, sino que son redes \nsociales abiertas que siempre se encuentran reguladas por las interacciones entre un individuo y su mundo. \nLa tercera diferencia nos dice que tanto a nivel de la construcci\u00f3n indi-\nvidual, como en el de las transformaciones padecidas a lo largo de la historia \npor los conjuntos cognitivos transmitidos socialmente, los saberes emp\u00edricos \nno obedecen a una l\u00f3gica de transformaci\u00f3n contextual, sino a un desarrollo acumulador; esto quiere decir que los saberes emp\u00edricos tienden a crecer a lo largo de nuestras vidas y a lo largo de las generaciones. La cuarta apunta a \nque los saberes emp\u00edricos se limitan a representar al mundo tal como es, sin \njustificarlo. Es decir, los saberes emp\u00edricos deben cumplir con la funci\u00f3n de ga-rantizar nuestra supervivencia y nuestro \u00e9xito en el mundo material y humano. La quinta, y \u00faltima diferencia, da cuenta de que la red abierta que forman los saberes adquiridos se elabora bajo la misma coerci\u00f3n que los elementos que la \ncomponen. Por tanto, solo tenemos acceso a una parte de la causa de nuestra \nexistencia y de ese modo tambi\u00e9n a nuestros saberes. \nEn consecuencia, la visi\u00f3n de mundo maximiza la coherencia del sentido \na expensas de la eficacia pragm\u00e1tica de las representaciones; y los saberes emp\u00edricos, en cambio, tienen la funci\u00f3n primera de garantizar nuestra super -\nvivencia y se encuentran supeditados a nuestra capacidad de interpretar de ma-nera coherente y correcta nuestra realidad. Por lo anterior, vemos que nuestros conocimientos caen bajo el principio de la incertidumbre, que nos ense\u00f1a que el sujeto del saber no est\u00e1 frente a la realidad que \u00e9l observa, sino que es uno de sus elementos. Evidentemente, esto da por terminada toda la posibilidad de tener \nuna visi\u00f3n amplia y general cuyo centro ser\u00eda la mente humana. Sin embargo, \nexiste una tensi\u00f3n entre las visiones de mundo y los saberes emp\u00edricos, que no es \u00fanicamente propia del mundo contempor\u00e1neo (Schaeffer, 2009, p. 282). La disociaci\u00f3n que se observa en todas las culturas entre lo que se puede llamar \nlos saberes de la vida y un \u00e1mbito reservado, como es el del mito, los ritos, los \ntab\u00faes y la magia, en el cual la validez de esos saberes est\u00e1 suspendida, es el \u00edndice m\u00e1s impactante de su generalidad antropol\u00f3gica. \nel dolor social y cultural: su narrativa \nIndiscutiblemente, la necesidad de pensar y de propiciar, a trav\u00e9s de una \nfenomenolog\u00eda del dolor, una teor\u00eda social del dolor, como un ejercicio de interpretaci\u00f3n permitir\u00eda, en primer lugar, otorgar un significado al dolor des-\nde la experiencia subjetiva del sujeto y, en segundo lugar, entender desde las \nrepresentaciones culturales la relaci\u00f3n del mundo con el sujeto.PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7770\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayEvidentemente, vivimos en una \u00e9poca en que mucha gente cree que el do-\nlor viene dividido en dos tipos distintos: el f\u00edsico y el mental. Estos supuestos \nculturales han marcado la vida de occidente. El h\u00e1bito de dividir el dolor \nen categor\u00edas separadas de mente y cuerpo puede, en \u00faltima instancia, estar \ncreando m\u00e1s tormentos que los que propiamente se alivia (Morris, 1991, p. 12). Es decir, la pregunta de por qu\u00e9 debemos pensar y reflexionar sobre el dolor tiene necesariamente que mantenerse abierta para que podamos examinar los supuestos culturales que hoy damos por ciertos.\nLo primero que enfrentamos al pensar acerca del dolor es que el dolor \nes un aspecto cultural de las diferentes sociedades y se encuentra dominado por el sentido f\u00edsico y biol\u00f3gico. Por ello, siempre relacionamos nuestra vida con el dolor y se convierte en parte de nuestra cultura. Es una construcci\u00f3n \nsocial y cultural. Nos duele nuestro cuerpo, pero tambi\u00e9n nos duele siglos de \nsufrimiento, de experiencias pasadas. Sufrimos de dolencias que van desde las pasajeras hasta las que se convierten en cr\u00f3nicas. La investigaci\u00f3n actual, tanto dentro como fuera de la medicina, sugiere que la separaci\u00f3n entre el dolor mental y el f\u00edsico empieza a parecer un error cultural. Error con el que todas \nlas personas han crecido.\nEn una primera aproximaci\u00f3n podemos decir que el sujeto es inseparable \ndel dolor en su experiencia y, por ello, el dolor es subjetividad. Podemos \ndecir tambi\u00e9n que, en definitiva, el dolor es un hecho personal e individual que nos hace vulnerables ante nuestra condici\u00f3n de finitud y que irremedia-\nblemente nos acerca a la muerte. Es indudable que los valores culturales, las \ncreencias religiosas y los usos sociales influyen en la experiencia dolorosa que para J\u00fcnger (1995) es una de esas llaves con que abrimos las puertas no solo de lo m\u00e1s \u00edntimo, sino a la vez del mundo. Cuando nos acercamos a los puntos en que el ser humano se muestra a la altura del dolor o superior \na \u00e9l logramos acceder a las fuentes de que mana su poder y al secreto que \nse esconde tras su dominio. \u00a1Dime cu\u00e1l es tu relaci\u00f3n con el dolor y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres! (J\u00fcnger, 1995).\nContinuando con nuestra reflexi\u00f3n, vemos de acuerdo con Morris, que \nel dolor es una experiencia sensorial y emocional desagradable (Morris, 1991, p. 17). As\u00ed, el modo de empezar a aprender sobre el dolor, no es entonces, empezar por definirlo como si fuera un objeto sencillo de descri-bir, sino, m\u00e1s bien examinar los modos en como el dolor se nos presenta y nos interpela. Por ello, podemos aprender mucho si observamos d\u00f3nde \nnos lleva el lenguaje cotidiano con todas sus imprecisiones ( p. 19). Por \nello, la comprensi\u00f3n del dolor requiere muchos tipos de conocimiento; sin embargo no ha dejarse por fuera la relaci\u00f3n del dolor con su significado, con su comunicaci\u00f3n. Es decir, el dolor no solo duele, sino adem\u00e1s, nos confunde, nos hiere, nos asusta; lo que quiere decir que siempre le busca-\nmos un significado. el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7771\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aySin embargo, hemos visto que el dolor siempre ha sido relacionado con \nla medicina. Las diversas investigaciones han mostrado que los medica-\nmentos y f\u00e1rmacos que existen en el mercado han ayudado a calmar los \ndolores cr\u00f3nicos de los seres humanos, por ejemplo, algunas enfermedades \ncontempor\u00e1neas como la artritis, la migra\u00f1a, el c\u00e1ncer, la depresi\u00f3n, las drogas y el estr\u00e9s identifican cada una de ellas un vasto corpus de dolencias donde el dolor se ha instalado como una de las condiciones rutinarias de la vida cotidiana (p. 21). De esta manera los programas de bienestar y de salud \nse han vuelto indispensables en nuestro cotidiano vivir; as\u00ed se ha trans-\nformado el boom de la salud y del estar en forma en una f\u00e1brica del dolor.\nPor otra parte, la experiencia del dolor est\u00e1 conformada por diversas \nestructuras como la religi\u00f3n, el g\u00e9nero y la clase social; asimismo, otros fac-\ntores como el miedo, la culpa, la depresi\u00f3n, muchas veces lo crean y lo gener -\nan. Aceptamos el dolor porque de alguna manera creemos que nos hace m\u00e1s \nfuertes y nos ayuda al crecimiento personal. Es decir, no sabemos qu\u00e9 es el dolor, pero sabemos que est\u00e1 ah\u00ed y que nos aparta de los modos normales de trato con el mundo (p. 27). Definitivamente hoy vivimos una cultura saturada \nde informaci\u00f3n digital cuyas explicaciones pasan a ser la orden del d\u00eda; es as\u00ed \ncomo por ejemplo las redes sociales se convierten en la consulta externa de cualquier individuo o paciente. Todos queremos liberarnos del dolor; del dolor personal y del dolor del mundo.\nEl mundo de hoy cuenta con todos los analg\u00e9sicos para mitigar el dolor, \ntambi\u00e9n cuenta con otros medios menos permitidos que hacen el mismo efecto como son las drogas alucin\u00f3genas que sirven de calmante para los esp\u00edritus atribulados. As\u00ed, el dolor es personal y es cultural y por ello se encuentra abierto a la variable influencia de significado (p. 27). Cada d\u00eda que pasa, crece la ignorancia de los m\u00e9dicos con respecto al dolor de sus \npacientes, creyendo que el dolor es una simple respuesta a una causa ex-\nterna, creyendo adem\u00e1s, que los nervios son independientes de la mente y del sentir del hombre. La construcci\u00f3n cultural y psicosocial del dolor son aspectos que se han venido trabajando en algunas investigaciones \nde car\u00e1cter cient\u00edfico. Por ello, y de acuerdo con Morris, la experiencia \nhumana del dolor implica tambi\u00e9n, inevitablemente un encuentro con el significado (p. 29). El significado del dolor, como el de cualquier texto complejo, permanece abierto a interpretaciones personales, sociales y culturales. Experimentamos completamente el dolor, en tanto lo interpre-\ntamos con nuestras categor\u00edas.\nNo cabe duda de que intentar comprender el dolor en su sentido m\u00e1s \nprofundo es responder a un imperativo. En definitiva, el dolor obliga a la \npregunta por la experiencia, pues como lo hemos anotado, el dolor es sub-jetivo y personal. Asimismo, el dolor est\u00e1 cargado de historias lo que nos \npermite entrar a indagar por \u00e9l desde su espiritual esencia. Por ejemplo, el PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7772\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aypoema Dolor de la escritora argentina Alfonsina Storni7 muestra claramente \nese dolor invisible que se lleva dentro de s\u00ed y que no puede ser comprendido. \nEl dolor nos acerca a lo incomprendido, al conocimiento de la muerte y de \nnuestra propia aniquilaci\u00f3n.\nDolor\nQuisiera esta tarde divina de octubre\npasear por la orilla lejana del mar;que la arena de oro, y las aguas verdes,\ny los cielos puros me vieran pasar.\nser alta, soberbia, perfecta, quisiera,\ncomo una romana, para concordar\ncon las grandes olas, y las rocas muertas\ny las anchas playas que ci\u00f1en el mar.\nCon el paso lento, y los ojos fr\u00edosy la boca muda, dejarme llevar;ver c\u00f3mo se rompen las olas azulescontra los granitos y no parpadear;\nver c\u00f3mo las aves rapaces se comen\nlos peces peque\u00f1os y no despertar;pensar que pudieran las fr\u00e1giles barcashundirse en las aguas y no suspirar;\nver que se adelanta, la garganta al aire,\nel hombre m\u00e1s bello, no desear amar...Perder la mirada, distra\u00eddamente,perderla y que nunca la vuelva a encontrar:\ny, figura erguida, entre cielo y playa,\nsentirme el olvido perenne del mar.\u00a0\nAsimismo, vemos en un fragmento del poema Ausencia de la poetisa Ga -\nbriela mistral, el dolor que causa la ausencia y la distancia. Vemos adem\u00e1s, \nc\u00f3mo el dolor se mueve entre los polos de lo inmutable y de las emociones. \nemociones que muestran el desgarro del ser que sufre.\n7  naci\u00f3 en Capriasca, s uiza, en 1892, pero a los cuatro a\u00f1os fue llevada a Argentina, pa\u00eds que la acogi\u00f3 con su \nnacionalidad. Desde muy ni\u00f1a empez\u00f3 a trabajar como maestra, haciendo sus primeros pininos como poetisa \nbajo el pseud\u00f3nimo de t ao l ao. o btuvo importantes premios literarios que la hicieron conocida ampliamente \nen todos los pa\u00edses latinoamericanos, destac\u00e1ndose entre sus obras, Languidez, El dulce da\u00f1o y La inquietud del \nrosal.  se quit\u00f3 la vida en 1938. el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7773\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayse va de ti mi cuerpo gota a gota. \nse va mi cara en un \u00f3leo sordo; \nse van mis manos en azogue suelto; \nse van mis pies en dos tiempos de polvo. \n\u00a1se te va todo, se nos va todo!\nentonces, \u00bfqu\u00e9 significado tiene el dolor en nuestras culturas? e s im-\nportante reconocer aqu\u00ed que el dolor es profundamente social. e l dolor que \nsentimos se conforma y se construye con la cultura de la cual nos sentimos excluidos o apartados. Asimismo, el dolor nunca es intemporal ni solitario, no \nes solo un hecho biol\u00f3gico sino una experiencia en busca de interpretaci\u00f3n. l a \nmayor\u00eda de las veces, como lo anota m orris, el dolor nos llega ya interpretado \npor nuestro entorno social y cultural (p. 44). As\u00ed por ejemplo, el dolor vivido por nuestros antepasados, por los ind\u00edgenas, por los negros y por los esclavos \nha sido borrado de la memoria colectiva de los individuos. e n lugar de ello, se \nha establecido un discurso que homogeniza, estandariza y que no ha hecho \njusticia con los abatidos ni tampoco con los desaparecidos. e l olvido permiti\u00f3 \nsuprimir del relato hist\u00f3rico aquellas relaciones con otros continentes como \n\u00c1frica. b orrar de la memoria todo el dolor de los barcos cargados de hombres \nque fueron esclavos y fueron humillados, adem\u00e1s de acabar con la cultura \nmusical y religiosa, ha sido una de las consecuencias de la fragmentaci\u00f3n de identidades de nuestro mundo contempor\u00e1neo. e l dolor de los esclavos se \nconsideraba o bien completamente trivial o bien perfectamente merecido. e l \ndolor de los negros, a los ojos de la cultura blanca del sur, anota morris, ten\u00edan \nen efecto, m\u00ednima existencia social (p. 44). \nComprendemos entonces, que los significados del dolor est\u00e1n ligados con \nla cultura hist\u00f3rica; es decir, se conocen relatos de las grandes guerras donde los soldados sufren heridas de toda \u00edndole y son descritas de manera detallada. \nAl contrario, las guerras contempor\u00e1neas muestran el dolor como la venta \nante los dem\u00e1s del sufrimiento del hombre. entonces, \u00bfqu\u00e9 es lo in-visible del dolor?\nAs\u00ed, y siguiendo en este punto a m orris, el dolor no es solo algo que se siente \nde un modo ciego o que se soporta irreflexivamente como una serie de impulsos \nbioqu\u00edmicos. Cambia con el lugar que ocupa en la historia humana. Por ello, no \ncabe duda que comprendemos el dolor casi del mismo modo que comprende -\nmos el mundo. e n algunos casos el dolor puede revelar valores y creencias que \nignor\u00e1bamos poseer. As\u00ed, cuando estamos inmersos en el dolor, los actos m\u00e1s \ncomunes, los sucesos m\u00e1s corrientes como ir al cine, ir al trabajo, pasar un rato \nagradable en familia, nos parecen invalorables que se nos arrebatan sin pen-sarlo. e l dolor puede reordenar velozmente nuestras prioridades. n os puede \nmostrar lo que verdaderamente importa (p. 51). Por ello, los desastres como PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7774\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayel sida o la drogadicci\u00f3n dejan detr\u00e1s ruinas visibles. Cambian abiertamente \nnuestra cultura y nuestra conducta; nos alteran nuestra vida sexual, se infiltran en los colegios y en los hogares, dominan todos los \u00e1mbitos de nuestra vida, el \ncine, el entretenimiento, el ocio, los libros, las noticias (p. 68). \nen definitiva, el dolor existe y no ha muerto. s eguimos habitando un pla -\nneta lleno de m\u00e1s y m\u00e1s dolor, lleno de m\u00e1s guerras, de pobreza, enfermedades, \nmaltrato f\u00edsico, negligencia, que ni toda una monta\u00f1a de p\u00edldoras podr\u00eda jam\u00e1s suprimir (p. 74). e l dolor no ha muerto, se ha convertido en una estrategia de \nmarketing , en una estrategia pol\u00edtica, en un gran negocio.\nel dolor en relaci\u00f3n con el o tro: lo in-comunicable\nno importa cu\u00e1nto dolor imaginemos o presenciemos; solo podemos sen -\ntir y experimentar nuestro propio dolor. Por ello, no podemos dar respuesta de un dolor colectivo. las cat\u00e1strofes sufridas por el hombre dan cuenta de un \ndolor generalizado y a la vez de un dolor individual sufrido por aquellos que se encuentran involucrados. e n un primer momento, podemos decir que el dolor \nse encuentra mediado por la experiencia. \nPero qu\u00e9 significa hablar del otro. Por eso tiene raz\u00f3n quien dice que el \notro es un a priori ; pero no tiene raz\u00f3n quien considera por eso descartada la \nnecesidad de explicaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica ( blumenberg, 2010, p. 198). e s de-\ncir, las vivencias y las experiencias que hemos de vivir cotidianamente tienen la posibilidad de ser \u00fanicamente y de ser comunicables a voluntad. Quien co -\nmunica vivencias jam\u00e1s sabr\u00e1 si los otros sabr\u00e1n lo que \u00e9l ha vivido (p. 198). s i \nbien, como lo anota blumenberg, las vivencias tambi\u00e9n pueden suministrase \nen simuladores, solo puede tenerlas uno mismo. s olo y \u00fanicamente podemos \ndar cuenta de nuestras propias vivencias. e s a trav\u00e9s de las vivencias que el \notro se narra y se relata. As\u00ed, el dolor invisible, disfrazado y oculto, como la \nmuerte por inyecci\u00f3n letal, es hoy un instrumento eficaz de control, resulta \nm\u00e1s aceptable para la sensibilidad moderna (m orris, 1991, p. 212). e l otro \nha de convertirse en su propio dolor en el instrumento de fuerza y de poder \npol\u00edtico para los e stados totalitarios. \nla fuerza hace uso del dolor para conseguir lo que quiere. Por ello, vemos \ncomo por ejemplo, la tortura contin\u00faa siendo el medio pol\u00edtico para lograr \ninformaci\u00f3n. Desde los tiempos de la e dad m edia la tortura es el medio m\u00e1s \ndiab\u00f3lico para someter al hombre. l a tecnolog\u00eda ha sido el medio que produ-\nce e intensifica el dolor. l a tortura, sostiene s carry, confiere temporalmente a \nlos estados o reg\u00edmenes o movimientos o instituciones que la autorizan una \nrealidad y una omnipotencia que de otro modo quedar\u00eda profundamente en \nduda ( morris, 1991, p. 214). m ucho despu\u00e9s que en la e dad m edia se abo -\nliera la tortura, los e stados modernos y los ej\u00e9rcitos contin\u00faan mutilando \ny atormentando en nombre de la libertad y de la paz. e s as\u00ed como la tortura el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7775\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aysuele ser parte de la maquinaria pol\u00edtica y estatal para suprimir el disenso.\nlos testimonios de presos pol\u00edticos sometidos a la tortura, al enfrentarse \ncon el problema de la traducci\u00f3n de su experiencia al lenguaje, inevitablemente \ndejan de manifiesto los l\u00edmites de toda representabilidad (Avelar, 2001). l os \nescritos de denuncia oriundos de las organizaciones de defensa de los derechos \nhumanos o de agrupaciones de familiares de desaparecidos, ofrecen material mnem\u00f3nico y jur\u00eddico indispensable ene le establecimiento de la verdad acerca de cada cuerpo torturado (\u00eddem). Por otro lado, y siguiendo en este punto a Avelar, en el caso de los testimonios de torturados, obviamente, el problema \nni siquiera se plantea; no hay legitimidad m\u00e1s incontestable que aquella que \npreside la entrada de este sujeto en el lenguaje pues lo que entra en el lenguaje es la experiencia misma que se convierte en materia narrable. e s la experiencia \nindividual y \u00fanica; es la experiencia del o tro. \nel dolor de la tortura, lo indecible, la atrocidad de la tortura, le aparece a \nla literatura como imagen misma de lo in-mediable, in-narrable y por ende in-comunicable, ya que la resistencia al lenguaje no es algo que pueda ser visto como accidental a la existencia del dolor, sino que es constituyente de su esen -\ncia misma (ib\u00eddem). l a producci\u00f3n forzada del lenguaje es la base misma del \nsilencio. Por ello, podemos decir que la tortura es tan deplorable que hace que \ncualquier pregunta \u00e9tica parezca irrelevante.\nAsimismo, el dolor es planetario as\u00ed como el modelo de guerra del siglo \nxxi ya no pasa por el cuerpo del enemigo, sino por el medio ambiente convir -\nti\u00e9ndose en el modelo de terror y de terror nunca visto antes. t enemos como \nejemplo las protestas civiles, las guerras que se han vivido a inicios de este siglo \ncomo la guerra qu\u00edmica en s iria que ha sido el espect\u00e1culo del horror y del \nmiedo. l a guerra qu\u00edmica representa una ofensiva dirigida contra las funcio -\nnes vitales primarias y dependientes del medio ambiente enemigo, a saber, la respiraci\u00f3n, las funciones del sistema nervioso central y las situaciones vitales \nrelativas a la radiaci\u00f3n y a la temperatura ( sloterdijk, 2003, p. 46). n o importa \nen d\u00f3nde se encuentre; si respiras te mueres y si no respiras tambi\u00e9n. e l aire se \nha convertido en el nuevo campo de batalla. i ncoloro e inoloro, el gas sar\u00edn, a \ncausa del cual recientemente muri\u00f3 en siria una cantidad indeterminada de \npersonas, es un arma de destrucci\u00f3n masiva que produce una muerte r\u00e1pida y dolorosa, pero tambi\u00e9n genera terribles sufrimientos a quienes se les admi -\nnistra en m\u00ednimas dosis. el diario El Tiempo  de Colombia, en su publicaci\u00f3n \ndel 16 de septiembre de 2013, informa que desde mediados del siglo pasado \nse han desarrollado algunos, dentro de los cuales podr\u00eda estar el usado en s i-\nria. i ncluso desde la Primera Guerra m undial se han venido utilizando gases \nvenenosos. e n ese entonces los utilizados iban desde el gas lacrim\u00f3geno hasta \nagentes incapacitantes, como el gas mostaza y otros letales como el fosgeno. esta modalidad de arma qu\u00edmica fue uno de los principales m\u00e9todos usados \nen la primera guerra global del siglo xx . la capacidad letal del gas era limitada PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7776\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\u2013el tres por ciento de las muertes en combate fueron debidas al gas\u2013, pero la \nproporci\u00f3n de bajas no letales fue bastante alta, por ello se convirti\u00f3 en uno de los factores m\u00e1s temidos entre los soldados. Al contrario de la mayor\u00eda de las \narmas de la \u00e9poca, fue posible desarrollar contramedidas efectivas para el gas. \nDe ah\u00ed que en las fases finales de la guerra, aunque su uso aument\u00f3, en muchos casos su efectividad decay\u00f3. e n la s egunda Guerra m undial el gobierno nazi \nprepar\u00f3 sar\u00edn para ser utilizado, pero no se tienen registros de que finalmente se haya empleado. en cambio, s\u00ed fue comprobado y documentado el uso de \nsar\u00edn en la guerra i r\u00e1n-i rak de 1988, cuando las fuerzas iraqu\u00edes utilizaron \narmas qu\u00edmicas contra la localidad kurdo-iraqu\u00ed de Halabja, donde causaron al menos 5.000 muertos. \u00bfQu\u00e9 pasa con el dolor del o tro que no nos toca, que \nse muestra in-visible? \u00bf estamos hablando del dolor como espect\u00e1culo?\nAsimismo, el Diario e l Pa\u00eds de e spa\u00f1a, en su noticia el 2 de diciembre de \n2013, public\u00f3 que al menos 125.835 personas \u2013entre ellas 4.454 mujeres y 6.625 \nmenores\u2013 han muerto en s iria desde el inicio del conflicto hace dos a\u00f1os y me -\ndio, inform\u00f3 este lunes el o bservatorio s irio de Derechos Humanos. Al menos \n125.835 personas \u2013entre ellas 4.454 mujeres y 6.625 menores\u2013 han muerto en \nsiria desde el inicio del conflicto hace dos a\u00f1os y medio, inform\u00f3 este lunes el \nobservatorio s irio de Derechos Humanos\nevidentemente, nos encontramos ante la fase donde los medios t\u00e9cnicos \nhacen su aparici\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de grandes planes que por supuesto se rinden ante el poder y dominio armamentista y los medios de comunicaci\u00f3n juegan a la l\u00f3gica del marketing  pol\u00edtico dejando de lado el o tro. e se o tro que se \nencuentra desgarrado ante el dolor de su cuerpo, porque en su esencia, ya no importa. e l mundo les da la espalda a las v\u00edctimas y el dolor se vuelve silencioso \ne in-comunicable.el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO PaTricia b ernal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7777\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayReFeRencI as\nAvelar, i delber (2001). La pr\u00e1ctica de la tortura y la historia de la verdad. Pensar en/la \npostdictadura . santiago de Chile: Cuarto Propio.\nblumenberg, H (2003). Trabajo sobre el mito. b arcelona: Paid\u00f3s.\n----------------(2010). Descripci\u00f3n del ser humano. b uenos Aires: Fondo de Cultura \necon\u00f3mica.\nDescola, P . (2005): Par-del\u00e0 nature et culture, Par\u00eds: Gallimard.\nespina, A. (2011) \u201c el darwinismo social: de s pencer a b agehot\u201d . Revista espa\u00f1ola de \nInvestigaciones sociol\u00f3gicas .\nGehlen, A. (1993) Antropolog\u00eda filos\u00f3fica del encuentro y descubrimiento del hombre \nmismo . barcelona: Paid\u00f3s.\n--------------(1980). El hombre su naturaleza y su lugar en el mundo. salamanca: s \u00edgueme.\nHes\u00edodo, (1964) Los trabajos y los d\u00edas. traducci\u00f3n de Antonio Gonz\u00e1lez laso. madrid: \nAguilar.\nJ\u00fcnger e. (1995). Sobre el dolor . traducci\u00f3n de \u00dcber der s chmerz, 1934. barcelona: \ntusquets.\nKroeber, A (1945). Antropolog\u00eda de la Cultura . buenos Aires: Fondo de Cultura \necon\u00f3mica.\nmorris, D (1991). La cultura del dolor. s antiago de Chile: Andr\u00e9s b ello.\nParsons, t . (1974). El sistema de las sociedades modernas. m \u00e9xico: t rillas.\nrothacker, e. (1957). Problemas de Antropolog\u00eda cultural. b uenos Aires: Fondo de \nCultura e con\u00f3mica.\nshaeffer J-m. (2009) El fin de la excepci\u00f3n humana. b uenos Aires: Fondo de Cultura \necon\u00f3mica.\nsloterdijk, Peter (2003), Cr\u00edtica de la raz\u00f3n c\u00ednica. m adrid: s iruela.PaTricia b ernal el dOl Or sO cial y cU lTUral: sU narra Tiva en relaci\u00f3n c On el OT rO\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 56-7778\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-90Fecha de recepci\u00f3n: abril de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\nRES uMEN\nEl objetivo de este planteo es destacar la importancia de comunicar el servicio de \nmediaci\u00f3n como m\u00e9todo no adversarial de resoluci\u00f3n de conflictos. Informar estas cuestiones a la sociedad supone dar a conocer la existencia de medios no violentos de \nsoluci\u00f3n de las controversias, poniendo as\u00ed a disposici\u00f3n de la comunidad informaci\u00f3n \nrelevante que contribuye a la pacificaci\u00f3n social. Distintos espacios pueden ocuparse de la comunicaci\u00f3n de este mecanismo pac\u00edfico de \nabordaje de los conflictos. Entre ellos, se focaliza en primer lugar, los organismos del \nEstado encargados de la promoci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas concernientes al fomento y desarrollo de distintas herramientas que posibilitan solucionar los conflictos jur\u00eddico-sociales; en segundo lugar, el espacio curricular que ofrece el \u00e1mbito universitario \nmediante actividades de extensi\u00f3n, de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica o de pr\u00e1ctica jur\u00eddica; y, \npor \u00faltimo, la comunidad de mediadores, cuyo rol es vital para la promoci\u00f3n de cambios propicios que facilitan la construcci\u00f3n de respuestas pac\u00edficas a las relaciones sociales conflictivas. \npalabras clave:  servicio de mediaci\u00f3n, comunicabilidad de la mediaci\u00f3n, m\u00e9todo no \nadversarial de resoluci\u00f3n de disputas, conflicto social y comunicaci\u00f3n, pol\u00edtica p\u00fablica.\nABSTRACT\nThis piece highlights the importance of communicating the mediation service as a non-adversarial method of dispute resolution. To report these issues to society supposes to disclose the existence of non-violent means of resolving disputes and making them \navailable to the community. This information is relevant and contributes to social peace.\nThere are different agents that may communicate such peaceful approach to conflict. la importancia de \ncomunicar el servicio \nde mediaci\u00f3n\n XKARINA  E. BAttOLA, universidad nacional de c\u00f3rdoba, argentina79\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-90Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\nAmong them, I first mention state agencies responsible for the promotion of public \npolicies concerning various tools that allow the solving of legal and social conflicts; second, the curricular space offered by the university and its links with society at large, \nthrough scientific or legal practice dissemination; and finally, community mediators, \nwho hold a key role in the promotion of favorable changes that facilitate building \npeaceful approaches between conflicting social forces.\nkeywords: mediation service, communication of mediation, non-adversarial method of \ndispute resolution, communication and social conflict, public policy.\nintroducci\u00f3n\nla actividad de difusi\u00f3n posee caracter\u00edsticas propias de las actividades \nde extensi\u00f3n. e l objetivo de este art\u00edculo es destacar la importancia de comu -\nnicar el servicio de mediaci\u00f3n como m\u00e9todo no adversarial de resoluci\u00f3n de \nconflictos. \nla fundamentaci\u00f3n de esto radica en el inter\u00e9s de dar a conocer a la sociedad \nla existencia de este mecanismo de abordaje de problem\u00e1ticas que se presentan \nen las relaciones sociales \u2013sean \u00e9stas de naturaleza civil, familiar, comunitaria, etc.\u2013 y, al mismo tiempo, informar que la mediaci\u00f3n se caracteriza por ser un medio no violento de soluci\u00f3n de las controversias. Con ello, se pone a disposi -\nci\u00f3n de la comunidad informaci\u00f3n relevante para la pacificaci\u00f3n social. \nCabe destacar que distintos espacios pueden ocuparse de la comunicaci\u00f3n \nde la mediaci\u00f3n como m\u00e9todo pac\u00edfico de abordaje de los conflictos. entre ellos \nse focalizan los siguientes:\nen primer lugar, los organismos del e stado encargados de la promoci\u00f3n \nde pol\u00edticas p\u00fablicas concernientes al fomento y desarrollo de distintas herra -\nmientas para la soluci\u00f3n de los conflictos jur\u00eddicos-sociales.\nen segundo lugar, el espacio curricular que ofrece el \u00e1mbito universitario \nmediante actividades de extensi\u00f3n, de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica o de pr\u00e1ctica ju-r\u00eddica.\nPor \u00faltimo, la comunidad de mediadores, cuyo rol es vital para la promo -\nci\u00f3n de cambios propicios que facilitan la construcci\u00f3n de respuestas pac\u00edficas a las relaciones sociales conflictivas. \nla importancia de la comunicaci\u00f3n del servicio de mediaci\u00f3n se advierte en \nlos beneficios que reviste el conocimiento de este m\u00e9todo en el espacio donde se producen y se multiplican los conflictos, contribuyendo a una mejor comu -\nnicaci\u00f3n interpersonal o intergrupal sobre las relaciones conflictivas.\nresulta oportuno destacar que los m\u00e9todos alternativos de resoluci\u00f3n de \nconflictos ocupan un lugar relevante en el sistema de administraci\u00f3n de justicia. 80\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayKarina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\nestos m\u00e9todos implican la gesti\u00f3n de las situaciones de controversia de manera \ndialogada, sin coerci\u00f3n y de manera integral, reconociendo la capacidad de \nlas personas de poder abordar la problem\u00e1tica en la que est\u00e1n involucradas, \nas\u00ed como tambi\u00e9n encontrar soluciones que satisfagan sus propios intereses. \norganismos del estado encargados de la Promoci\u00f3n de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas concernientes al fomento y desarrollo de m\u00e9todos P ac\u00edficos \nde soluci\u00f3n de conflictos\nForma parte de las obligaciones del Estado moderno y democr\u00e1tico ocu-\nparse del bienestar social, promoviendo el acceso a la justicia. Para esto, no \nbasta con la tutela de los derechos de los ciudadanos y con un Poder Judicial \norganizado, sino que se requiere que se pongan a disposici\u00f3n de la sociedad \notros mecanismos de soluci\u00f3n de conflictos que resulten m\u00e1s eficientes y me-nos costosos en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y en relaci\u00f3n al tiempo requerido para la soluci\u00f3n de las controversias. \nDe este modo, adquiere relevancia que el Estado difunda los distintos m\u00e9-\ntodos de abordaje de las problem\u00e1ticas de los individuos, a los fines de que los ciudadanos puedan acceder al conocimiento de estas tem\u00e1ticas. Poner al alcance de la comunidad el derecho que existe y que se encuentra vigente permite el acceso a la mediaci\u00f3n en virtud del conocimiento que se obtuvo al \nrespecto. Sin lugar a dudas, la comunicaci\u00f3n de este mecanismo previsto en \nel ordenamiento jur\u00eddico es prioritaria para que el ciudadano pueda tomar una decisi\u00f3n informada sobre la utilizaci\u00f3n de los m\u00e9todos que implica.\nEn esta l\u00ednea de an\u00e1lisis, es oportuno poner de manifiesto que el Gobierno \nde la provincia de C\u00f3rdoba, Argentina, organiz\u00f3 en el a\u00f1o 2013, la Primera \nFeria Provincial de \u201cproductos y servicios p\u00fablicos\u201d, denominada \u201cMuniFeria \nProvincial 2013\u201d. El mencionado evento se llev\u00f3 a cabo en un espacio p\u00fablico con la distribuci\u00f3n de distintos stands institucionales \u2013cada uno de ellos con una extensi\u00f3n de 100 metros cuadrados\u2013 destinados a la comunicaci\u00f3n de los productos y servicios propios de las agencias pertenecientes a la Provincia de \nC\u00f3rdoba.\nAs\u00ed, el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de dicha provincia dis-\npuso de un espacio para la difusi\u00f3n de los servicios que prestan las diferentes \n\u00e1reas que lo componen. Una de esas \u00e1reas es la Direcci\u00f3n de M\u00e9todos Alterna -\ntivos de Resoluci\u00f3n de Conflictos, la cual proyect\u00f3 la divulgaci\u00f3n del meca -\nnismo de la mediaci\u00f3n logrando, con ello, la difusi\u00f3n anhelada y la interacci\u00f3n con los visitantes que recibieron informaci\u00f3n adecuada sobre la mediaci\u00f3n. Adem\u00e1s, resulta relevante destacar la participaci\u00f3n de algunos mediadores del \u00e1mbito local que prestaron su colaboraci\u00f3n para esta actividad, tanto para el \ndise\u00f1o de la misma como tambi\u00e9n para formar parte del cuerpo de agentes que \nofrecer\u00edan comunicaci\u00f3n a las personas asistentes a la feria. \ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9081\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayLa tarea de difusi\u00f3n se realiz\u00f3 mediante diferentes recursos, entre los que \nse pueden mencionar: presentaciones orales con apoyos t\u00e9cnicos visuales, en-\ntrega de folletos y filmaciones breves de situaciones de mediaci\u00f3n puntuales, \nen las que se resaltaron escenas de discurso inicial y relatos de las partes, que \nhan sido filmados con actores en virtud de la confidencialidad que caracteriza el procedimiento de mediaci\u00f3n. \nLederach (2000, p. 22) sostiene que la paz no se ve solamente como una fase \nen el tiempo o una condici\u00f3n; es un proceso social din\u00e1mico y como tal requie-\nre \u201cconstrucci\u00f3n\u201d, que conlleva inversi\u00f3n, materiales, dise\u00f1o arquitect\u00f3nico, \ncoordinaci\u00f3n del trabajo, colocaci\u00f3n de los materiales y trabajo de acabado, adem\u00e1s de un mantenimiento continuo.\nEn este sentido, las actividades de comunicaci\u00f3n del servicio de mediaci\u00f3n \nse enmarcan en el fortalecimiento de la paz social, al facilitar la construcci\u00f3n de respuestas pac\u00edficas a las relaciones sociales conflictivas. \nesPacio curricular en el \u00e1mbito universitario mediante actividades de \nextensi\u00f3n, de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica o de Pr\u00e1ctica jur\u00eddica\nResulta relevante la conexi\u00f3n entre la comunidad educativa y la sociedad. \nAs\u00ed, la comunicaci\u00f3n de la mediaci\u00f3n como m\u00e9todo alternativo de soluci\u00f3n de conflictos por parte de los espacios universitarios posibilita el conocimiento \nde otros modos pac\u00edficos de gesti\u00f3n de las problem\u00e1ticas.\nLa comunicaci\u00f3n del servicio de mediaci\u00f3n importa un fen\u00f3meno comple-\njo que vincula a las instituciones \u2013entre ellas la universidad\u2013 con los individuos \nque conforman la sociedad. El objetivo de proponer comunicar los m\u00e9todos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, desde el \u00e1mbito universitario, es ofre-\ncer, en primer lugar, una formaci\u00f3n dirigida a los alumnos que contribuya a la \nutilizaci\u00f3n de la mediaci\u00f3n como modo pac\u00edficos de gesti\u00f3n de controversias y, en segundo lugar, demostrar la aplicaci\u00f3n de este instrumento que permite el di\u00e1logo y la tolerancia para la convivencia en sociedad. \nLo mencionado precedentemente puede implementarse mediante activi -\ndades de extensi\u00f3n, de divulgaci\u00f3n o de la pr\u00e1ctica profesional inserta en los planes de estudios de los alumnos universitarios. \nEn el \u00e1mbito local \u2013precisamente en la Facultad de Derecho y Ciencias \nSociales de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba\u2013 en el a\u00f1o 2000, se incorpora \nla asignatura \u201cTeor\u00eda del Conflicto y la Decisi\u00f3n. M\u00e9todos de Resoluci\u00f3n \nde Conflictos\u201d dentro de la curr\u00edcula de grado de los alumnos de abogac\u00eda\n1.\nAsimismo, a partir del a\u00f1o 2010, se lleva adelante una experiencia de divul-\ngaci\u00f3n de este instrumento en el espacio curricular de la Pr\u00e1ctica Profesional. \nDicha actividad implica que los alumnos de la carrera de Abogac\u00eda puedan advertir \n1  esta es una nota distintiva, atento a que los planes de estudios de dicha carrera en otras jurisdicciones provinciales \nincorporan algunos temas a los que se refiere la asignatura de las materias de Derecho Procesal.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9082\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayproblem\u00e1ticas que se presentan en diferentes entidades. A partir de ello, se lleva \nadelante el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, en el que el docente responsable asignado a esta labor brinda a los estudiantes la capacitaci\u00f3n y tutor\u00eda referidas \na la tem\u00e1tica de mediaci\u00f3n. Luego, se produce un contacto con las instituciones \nreceptoras de esta actividad para ofrecerles informaci\u00f3n necesaria sobre la exis-tencia de modos no litigiosos previstos por el Derecho\n2. \nAs\u00ed, este espacio curricular obligatorio de la carrera de Abogac\u00eda tiene ca -\nracter\u00edsticas tanto de transferencia de conocimiento como de extensi\u00f3n, en \ntanto permite divulgar el conocimiento sobre la mediaci\u00f3n a las distintas ins -\ntituciones ubicadas en la Provincia de C\u00f3rdoba de la r ep\u00fablica Argentina. \nA los fines de mencionar el proyecto denominado \u201c Alfabetizaci\u00f3n sobre \nm\u00e9todos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos. mediaci\u00f3n\u201d , cabe destacar \nque se promueve el desarrollo de habilidades actitudinales de divulgaci\u00f3n por parte de los alumnos de la carrera de Abogac\u00eda, se identifican instituciones o \nentidades en las que se pueden presentar situaciones de conflicto ( entelman, \n2002) y se proyectan encuentros con los actores de estas instituciones, infor -\nmando sobre el servicio de mediaci\u00f3n.\nCabe se\u00f1alar que el planteo mencionado genera beneficios tanto para los \nestudiantes que son formados en la utilizaci\u00f3n de medios pac\u00edficos de gesti\u00f3n de controversias contemplados en el ordenamiento jur\u00eddico, como para la comuni -\ndad que obtiene los conocimientos necesarios sobre la existencia del servicio de mediaci\u00f3n y los lugares habilitados para solicitar esta herramienta de soluci\u00f3n \nde conflictos.\nla tarea de formaci\u00f3n en m\u00e9todos no adversariales de resoluci\u00f3n de con -\ntroversias, dirigida a futuros operadores jur\u00eddicos, supone un aporte relevante \na la pr\u00e1ctica del Derecho. Al mismo tiempo, la actividad de transferencia de conocimientos del servicio de mediaci\u00f3n implica poner a disposici\u00f3n de las \npersonas nociones adecuadas que posibiliten participaci\u00f3n, tolerancia y di\u00e1 -\nlogo, en situaciones en que sea preciso gestionar la conflictividad.\nel rol de los mediadores en la Promoci\u00f3n de cambios ProPicios que \nfacilitan la construcci\u00f3n de resPuestas P ac\u00edficas a las relaciones \nsociales conflictivas\nSe destaca la relevancia de la labor de la comunidad de mediadores en la contri-\nbuci\u00f3n que realizan en la sociedad, al generar un compromiso social mediante es-\nfuerzos que aportan al di\u00e1logo, a la tolerancia y a la cultura de la pacificaci\u00f3n social. \nEs por ello que el mediador debe ejercer su rol profesional consciente del \nalcance restaurativo de la mediaci\u00f3n en el \u00e1mbito penal, para lo cual actuar\u00e1 nutrido de sus conocimientos tanto sobre conflictolog\u00eda y procesos de decisi\u00f3n, \n2 Actualmente la autora se desempe\u00f1a como docente-tutor del proyecto \u201c Alfabetizaci\u00f3n en m\u00e9todos alternativos de \nresoluci\u00f3n de conflictos\u201d correspondiente al espacio curricular Pr\u00e1ctica Profesional iii , de la Facultad de Derecho \ny Ciencias s ociales de la u niversidad n acional de C\u00f3rdoba.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9083\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aycomo sobre los presupuestos de Justicia Restaurativa. Estas cuestiones confor -\nman el \u201csaber\u201d del mediador y otorgan sustento a las competencias necesarias \nque aplica, es decir, el \u201csaber hacer\u201d por el cual se ponen de manifiesto las \nhabilidades relativas a su rol. \nLa permanente formaci\u00f3n te\u00f3rica y la continua experiencia de la pr\u00e1ctica \nprofesional fortalecen el desempe\u00f1o del mediador en la gesti\u00f3n de las situacio -\nnes de conflictos en el marco de un modelo de Justicia Restaurativa. \nResulta oportuno se\u00f1alar que entre las diversas actividades de difusi\u00f3n que \npueden realizar los mediadores, se encuentra la tarea de comunicar el servicio \nde mediaci\u00f3n, mediante espacios de divulgaci\u00f3n como son por ejemplo colum -\nnas de diarios locales dispuestos a colaborar con este desaf\u00edo. En este sentido, cabe destacar que existe una trayectoria que data de once a\u00f1os \u2013desde el a\u00f1o \n2002\u2013, sostenida de manera conjunta entre editores del diario Comercio y Jus-\nticia y mediadores de la Provincia de C\u00f3rdoba, Argentina, quienes se encargan \nde escribir \u2013de manera peri\u00f3dica\u2013 contenidos concretos y casos pr\u00e1cticos sobre \nmediaci\u00f3n a los fines de divulgar los beneficios y jerarquizar esa herramienta de resoluci\u00f3n de conflictos\n3.\nComo producto del compromiso asumido tanto por los mediadores como \npor los editores del diario mencionado, surge en el a\u00f1o 2013 el libro Casos y \nCosas de Mediaci\u00f3n. Dicho libro re\u00fane temas y experiencias de casos reales de \nmediaci\u00f3n, mediante una compilaci\u00f3n de art\u00edculos oportunamente publicados en Comercio y Justicia, realizada por Samuel Paszuki. As\u00ed, el libro contiene en \nla primer parte \u2013cap\u00edtulos 1 a 3\u2013 temas sobre lenguaje, comunicaci\u00f3n, conflic-to, emociones, percepciones; en la segunda parte \u2013cap\u00edtulos 4 a 6\u2013 se agrupan \nreflexiones sobre el poder, el reconocimiento, la interdisciplina por la misma \ncomplejidad \u2013en t\u00e9rminos de Morin (1990) que implican los procesos de media-ci\u00f3n; en la tercera parte \u2013cap\u00edtulos 7 a 13\u2013 se re\u00fanen art\u00edculos que refieren a con-flictos de distinta naturaleza, esto es, da\u00f1os y perjuicios, penales, comunitario, \nempresarial, todo ello en base a aportes doctrinarios como los de Bianchi (1996) \ny Calcaterra (2002); en la cuarta parte \u2013cap\u00edtulos 14 a 20 se hace menci\u00f3n a casos de mediaci\u00f3n vinculados con tem\u00e1tica de relaciones de familia. Finalmente, en la \u00faltima parte se describe una valiosa experiencia en mediaci\u00f3n comunitaria. Esta compilaci\u00f3n es, sin lugar a dudas y tal como lo se\u00f1ala Marin\u00e9s Suares en \nel pr\u00f3logo del libro, comunicar la mediaci\u00f3n como un proceso en crecimiento. \n(Paszucki, 2013) \nResulta relevante destacar la necesidad de continuar ejecutando acciones \nadecuadas para un cambio social que aspire a la pacificaci\u00f3n social. Es factible que los mediadores puedan asumir el compromiso de un protagonismo activo, \ntanto en la difusi\u00f3n del significado y finalidades de la mediaci\u00f3n como en las \npotencialidades que emergen de este procedimiento, con el fin de estimular la \n3  Dicha actividad es coordinada por el mediador samuel Paszucki, quien recibe los aportes del resto de los media -\ndores y es nexo con el editor de la columna del diario mencionado.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9084\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aygesti\u00f3n de los conflictos mediante herramientas que contribuyan a la consoli-\ndaci\u00f3n de la paz social. \nEn este sentido, la comunidad de mediadores tiene tambi\u00e9n a su alcance \ndistintas posibilidades, entre las que se puede mencionar las siguientes:\nProponer que los establecimientos educativos de los distintos niveles in-\ncorporen en sus planes de estudio asignaturas relacionadas con el conflicto y los m\u00e9todos alternativos de resoluci\u00f3n de los mismos.\nAportes te\u00f3ricos sobre la tem\u00e1tica de mediaci\u00f3n que realizan los propios \nmediadores, tales como Battola (2013), Eiras Nordenstahl (2010) y \u00c1lvarez (1995), entre muchos otros.\nPresentar proyectos referidos al estudio de la Justicia Restaurativa en las \nunidades acad\u00e9micas de Derecho y Ciencias Sociales y posteriormente divul-\ngar los resultados de dichos proyectos.\nParticipar en reformas legislativas que contemplen el procedimiento de \nmediaci\u00f3n en conflictos de \u00edndole penal. \nCada una de estas tem\u00e1ticas mencionadas, as\u00ed como tambi\u00e9n cualquier \notra que se pudiera esbozar en esta l\u00ednea, implica cimentar las bases que fa -\ncilitan la producci\u00f3n de cambios para un crecimiento sustentable en aporte \na la contribuci\u00f3n de la pacificaci\u00f3n social. Es por ello, que resulta necesario asumir el desaf\u00edo de generar pensamientos que enriquezcan la tem\u00e1tica y que aporten utilidades para la pr\u00e1ctica pac\u00edfica de la gesti\u00f3n de conflictos, como as\u00ed tambi\u00e9n, reflexionar sobre el compromiso de los mediadores de continuar \ntrabajando para la paz.\nrelatos de casos P ara comunicar el servicio de mediaci\u00f3n\nEntre las distintas experiencias en el procedimiento de mediaci\u00f3n, se se -\nleccionan con fines ilustrativos dos casos en cuyos relatos se procura compartir \nel mecanismo de trabajo que se lleva adelante en este modo no adversarial de \nresoluci\u00f3n de conflictos.\nEl primero de los casos hace referencia a una situaci\u00f3n conflictiva de \u00edn-\ndole familiar y, el segundo, a una derivaci\u00f3n a mediaci\u00f3n de un conflicto de \nnaturaleza penal. \nPrimer relato: Un caso de mediaci\u00f3n de \u00edndole familiar4. Llega a la primera \nreuni\u00f3n una se\u00f1ora (Marta) con dificultades para caminar, incluso se ayudaba con un bast\u00f3n, acompa\u00f1ada por un joven adolescente, su hijo m\u00e1s chico de 16 \na\u00f1os (Ignacio). Todo lo que sab\u00edamos era que se hab\u00eda derivado de Asesor\u00eda de \nFamilia por cuestiones referidas a las relaciones de familia.\nMarta nos cuenta que hab\u00eda convocado a sus tres hijos mayores, pues pade-\n4  el relato del caso es realizado por las mediadoras Karina e. b attola y l aura s an m ill\u00e1n, intervinientes en una \nmediaci\u00f3n realizada durante el a\u00f1o 2013.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9085\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayc\u00eda una enfermedad neurol\u00f3gica degenerativa progresiva y necesitaba que sus \nhijos le ayudaran tanto econ\u00f3micamente, como en su cuidado personal, pues hab\u00eda actividades que ya no pod\u00eda realizar sola. Agrega que Ignacio la ayudaba \nen lo que pod\u00eda, pero que era chico y adem\u00e1s cursaba sus estudios secundarios \ny que ella cobraba una pensi\u00f3n de $ 1.100 que no le alcanzaba para cubrir sus necesidades.\nPor error se hab\u00eda convocado a mediaci\u00f3n solamente al hijo mayor (Wal-\nter) quien no concurri\u00f3 a la primera audiencia. Este fue el primer escollo que \ndebimos sortear ya que \u00e9l se hab\u00eda enojado mucho con su madre por haberlo \nconvocado solamente a \u00e9l. Despu\u00e9s supimos que era el hijo con el que manten\u00eda la relaci\u00f3n de mayor confrontaci\u00f3n.\nConvocamos a una pr\u00f3xima reuni\u00f3n a los tres hermanos mayores junto a \nMarta e Ignacio, lo hicimos por c\u00e9dula de notificaci\u00f3n y tambi\u00e9n de manera telef\u00f3nica. En esta oportunidad, fue muy importante explicarles que la media -\nci\u00f3n era un espacio de di\u00e1logo, respetuoso, donde podr\u00edan sentarse cara a cara, a conversar con su madre sobre la situaci\u00f3n familiar en la que se encontraban y que, eventualmente si llegaban a un acuerdo, \u00e9ste reflejar\u00eda lo que se hubiera \nconsensuado por todos.\nA la segunda audiencia de mediaci\u00f3n asistieron todas las personas convo-\ncadas a esos fines. Comenzamos con los tres hermanos, Walter \u2013el hijo mayor, \ncasado y con una beb\u00e9, quien trabajaba en una empresa\u2013, Melisa \u2013\u00fanica hija mujer, con dos hijos, ama de casa, quien vino acompa\u00f1ada por su marido\u2013 y \nJos\u00e9 \u2013soltero, que viv\u00eda en la casa con su madre y trabajaba en un comercio en \nun r\u00e9gimen de extensa jornada laboral.\nLos escuchamos durante un buen tiempo y pudimos advertir que no se \ntrataba de hijos que abandonaban a su madre y a su hermano menor, sino m\u00e1s bien que no pod\u00edan aceptar que su madre estuviera padeciendo una seria enfer -\nmedad, siendo la mujer muy joven, y que necesitara de la asistencia de ellos. \nEl primer trabajo estuvo referido a la aceptaci\u00f3n de esta circunstancia, m\u00e1s \nall\u00e1 de las quejas que naturalmente todo hijo puede tener sobre sus padres. En-tonces tuvimos el primer acuerdo, Melisa acompa\u00f1ar\u00eda a su madre al m\u00e9dico y \nhablar\u00eda con la profesional sobre la enfermedad, el pron\u00f3stico, el tratamiento \ny los cuidados necesarios y se compromet\u00eda a transmitir esa informaci\u00f3n a sus hermanos a los fines de que todos pudieran conocer la situaci\u00f3n que atravesaba su madre y que requer\u00eda de la colaboraci\u00f3n familiar de parte de ellos. \nPor su parte, Jos\u00e9 realizar\u00eda una lista de los gastos de la casa, a saber: \nalquiler, servicios, alimentos, vestimenta, remedios, tarjetas etc., con el objeto de conocer los mismos y as\u00ed poder afrontar los costos que deven\u00edan de las necesidades de Marta y que acordaron cubrir entre los tres hijos ma-yores de edad.\nAsimismo, todos se compromet\u00edan a pensar, teniendo en cuenta sus hora-\nrios de trabajo y familiares, el horario en el que acompa\u00f1ar\u00edan a su madre du-Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9086\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayrante la semana (aqu\u00ed se incluy\u00f3 a Ignacio) y de qu\u00e9 tareas se responsabilizar\u00eda \ncada uno de ellos a modo de colaboraci\u00f3n en la situaci\u00f3n familiar. \nEn la tercera reuni\u00f3n asistieron todos, con plena conciencia de la situaci\u00f3n, \ny una contradictoria sensaci\u00f3n entre la tristeza de lo inevitable (enfermedad progresiva) y la alegr\u00eda de haber podido sentarse a conversar, de hecho ya hab\u00edan comenzado a repartir las tareas m\u00e1s equitativamente.\nEl acuerdo contempl\u00f3 un aspecto econ\u00f3mico que se pact\u00f3, teniendo en \ncuenta los recursos de cada uno, tareas de cuidado, de aseo en la casa, compras \ny comidas, aspectos relacionados a la enfermedad, etc. Pactaron tambi\u00e9n, rea-\nlizar una reuni\u00f3n mensual para ajustar tareas y resolver cuestiones nuevas que pudieran surgir en adelante.\nA Marta se la sent\u00eda muy contenta y relajada en comparaci\u00f3n con la \nprimera audiencia, aunque un poco demandante todav\u00eda, aspecto que traba-jamos, y ella pudo escuchar a sus hijos y comprenderlos. El clima familiar hab\u00eda cambiado absolutamente hacia un lugar m\u00e1s contenedor y amoroso. \nPodemos decir que la mediaci\u00f3n no es magia, sino trabajo a conciencia \nque posibilita, como en estos casos, un espacio de escucha genuina y en base a \nlos intereses de cada una de las partes que intervienen en este procedimiento.\nSegundo relato: Un caso de mediaci\u00f3n de \u00edndole penal\n5. El proceso se llev\u00f3 \nadelante en el Centro Judicial de Mediaci\u00f3n y se refer\u00eda a una causa penal. Lue-\ngo de la aceptaci\u00f3n del cargo como mediadora y de proponer comediador, se \nfij\u00f3 fecha y hora para la primera audiencia, a la que concurrieron ambos actores \ndel conflicto con sus respectivos abogados.\nEn la primera audiencia de mediaci\u00f3n, ya con las partes \u2013Sra. P\u00e9rez y Sr. \nG\u00f3mez (los nombres son ficticios en raz\u00f3n de la confidencialidad)\u2013, acompa-\u00f1ados por sus respectivos abogados, los mediadores realizamos el discurso \ninicial, explicando a las partes cada uno de los principios que se establecen en \nla Ley N\u00b0 8858; es decir la neutralidad, la confidencialidad de las audiencias (ya sean privadas o conjuntas), la comunicaci\u00f3n directa entre las partes, la satis -\nfactoria composici\u00f3n de intereses y el consentimiento informado. Asimismo, \nante algunos planteos que realizaron los abogados de las partes, se explic\u00f3 la \nimplicancia de la mediaci\u00f3n en el proceso penal. Una vez que los participantes manifestaron su deseo de trabajar en el proceso de mediaci\u00f3n, se procedi\u00f3 a la firma tanto del convenio de confidencialidad como del registro de audiencias. Con ello, se solicit\u00f3 a quien hab\u00eda realizado la denuncia \u2013que motiv\u00f3 la causa \npenal\u2013, que relatara la situaci\u00f3n. \nLa se\u00f1ora Ana P\u00e9rez manifest\u00f3 que se encontraba en su domicilio cuando \nllamaron a su puerta y ella acudi\u00f3 a verificar qui\u00e9n era. En esa oportunidad, era \nel padre de su hija, Juan G\u00f3mez \u2013de quien estaba separada desde hac\u00eda ya seis \n5  el relato del caso es realizado por la mediadora Karina e . battola interviniente en una mediaci\u00f3n realizada durante \nel a\u00f1o 2012.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9087\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aymeses\u2013, a quien le abre la puerta, pensando que ven\u00eda a retirar a Macarena \u2013la \nhija de ocho a\u00f1os de ambos\u2013conforme al acuerdo de familia que hab\u00edan logrado en el proceso de mediaci\u00f3n en el mes de marzo del 2012.\nJuan le manifiesta que ven\u00eda a buscar a la ni\u00f1a, pero antes necesitaba pedirle \nlos papeles del auto (t\u00edtulo y tarjeta verde) que Ana ten\u00eda guardados porque los necesitaba para circular, ya que \u00e9l se hab\u00eda quedado con la posesi\u00f3n del autom\u00f3vil desde la separaci\u00f3n. e lla le contesta que no le entregar\u00eda los papeles \nporque de esa forma \u00e9l podr\u00eda vender el auto y se quedar\u00eda con la totalidad del \ndinero, sin entregarle el 50 % del valor del mismo, que le correspond\u00eda por \nhaberlo adquirido mientras estaban casados. Ante la negativa de Ana, Juan se molesta, comienza a gritarle y la situaci\u00f3n se torna altamente conflictiva, ya que hay insultos por parte de ambos, los cuales perduran por varios minutos hasta \nque Juan golpea con su pu\u00f1o a Ana, tir\u00e1ndola al piso y provoc\u00e1ndole un corte \nen los labios. l a madre de Ana, que se encuentra en la casa, hab\u00eda preferido \ncontener a m acarena en una habitaci\u00f3n distante a la puerta de entrada para que \nla ni\u00f1a no presenciara la discusi\u00f3n de sus padres; escucha un golpe y llega hasta la puerta de ingreso del domicilio donde advierte que su hija se encuentra en el \nsuelo y sangrando, raz\u00f3n por la cual llama a la polic\u00eda. e n raz\u00f3n de ello, realiza \nla denuncia y Juan es imputado por supuesto autor de lesiones leves. \nluego de esta exposici\u00f3n, los mediadores realizamos un parafraseo de lo \nnarrado, quitando la carga negativa que se hab\u00eda expuesto en el mismo. Pos-\nteriormente, se le otorg\u00f3 la palabra a Juan quien manifest\u00f3 que la situaci\u00f3n \nhab\u00eda acontecido como lo hab\u00eda narrado Ana, pero que en definitiva el da\u00f1o \nno hab\u00eda sido tal y se encontraba muy molesto por la situaci\u00f3n procesal en el que se encontraba y que \u201ctodo se hab\u00eda complicado por los papeles del auto\u201d .\nA partir de entonces se desarrollaron preguntas \u2013abiertas, circulares y re -\nflexivas\u2013 en principio, para discernir la dimensi\u00f3n y la din\u00e1mica actual del \nconflicto y, luego, para advertir cu\u00e1les eran las expectativas que se ten\u00edan en el \nproceso de mediaci\u00f3n. \nen esta oportunidad, los abogados tuvieron un rol m\u00e1s protag\u00f3nico ya que \nmanifestaron sus posiciones al respecto y se trabaj\u00f3 con ellos para descubrir \nlos intereses que sustentaban dichas posiciones. Advertidos los mismos, se \nestableci\u00f3 la necesidad de una nueva audiencia de mediaci\u00f3n para la cual se fija fecha y hora.\nen lo concerniente a la preparaci\u00f3n de la agenda para el pr\u00f3ximo encuentro, \nse efectu\u00f3 un resumen de los aspectos prioritarios que surgieron en la reuni\u00f3n, \nb\u00e1sicamente sobre los relatos de las partes, que daban cuenta de las posiciones, \ny se esboz\u00f3, como hip\u00f3tesis de trabajo para la segunda reuni\u00f3n, la cuesti\u00f3n con -\ncerniente a la reparaci\u00f3n que la sra. P\u00e9rez necesitaba de parte de su ex marido, \npara lo cual consideramos oportuno trabajar la re-vinculaci\u00f3n de ellos atento a que en el futuro continuar\u00edan relacion\u00e1ndose por ser pareja de padres. As\u00ed, \nse plantearon las siguientes cuestiones: a) la necesidad de reflexionar sobre las Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9088\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aydistintas posibilidades que ellos ten\u00edan con respecto al autom\u00f3vil del que am -\nbos eran propietarios. b) que pensaran c\u00f3mo los ve\u00eda su hija en una situaci\u00f3n \nde conflicto como la actual. e sta era una estrategia de trabajo a seguir que se \nrealizar\u00eda en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, para trabajar la posibilidad de reparaci\u00f3n que se advert\u00eda en los intereses de las partes.\nA los fines de llevar adelante la segunda audiencia de mediaci\u00f3n, los me-\ndiadores preparamos una agenda que conten\u00eda un resumen de los aspectos prioritarios que emergieron en la primera reuni\u00f3n, b\u00e1sicamente sobre los re -\nlatos de las partes, que reflejaban sus posiciones, y se esboz\u00f3, como hip\u00f3tesis \nde trabajo para esta reuni\u00f3n, lo concerniente a la reparaci\u00f3n que la s ra. P\u00e9rez \nnecesitaba de parte de su ex marido. Para ello, consideramos oportuno trabajar \nsu re-vinculaci\u00f3n, ya que en el futuro continuar\u00edan relacion\u00e1ndose por ser pareja de padres. \nComenzamos entonces a trabajar en base a los intereses manifestados por \nlas partes en el primer encuentro. Fue necesario realizar reuniones privadas con cada uno de los intervinientes. l uego se trabaj\u00f3 en reuni\u00f3n conjunta invitando \na los participantes y sus abogados que asistieron con ellos, a generar una lluvia de ideas (el momento oportuno en el que se utiliz\u00f3, gener\u00f3 que las partes fueron creativas y los abogados colaborativos) sobre las posibles soluciones al conflicto \nen cuesti\u00f3n. s e acord\u00f3 con los participantes la conveniencia de una pr\u00f3xima \nreuni\u00f3n de mediaci\u00f3n, fij\u00e1ndose d\u00eda y horario de la misma.\nPara preparar la tercera sesi\u00f3n, se efectu\u00f3 un resumen de los aspectos m\u00e1s re -\nlevantes sucedidos en la segunda audiencia y que estaban referidos a la reparaci\u00f3n y compromiso de di\u00e1logo. Al advertirse que ambas partes estaban interesadas en \nla venta del auto, se plante\u00f3 como tarea la posibilidad de vender el veh\u00edculo y que el dinero obtenido fuera entregado a la s ra. P\u00e9rez. Ambas partes ten\u00edan conocidos \nque estaban interesados en el autom\u00f3vil, por lo que acordaron consultar con esas personas y transmitirles un monto de venta pactado en la presente audiencia.\nFinalmente, en el tercer encuentro de mediaci\u00f3n se trabaj\u00f3 en primer \nt\u00e9rmino con reuniones privadas con cada una de las partes. e n una primera \noportunidad con la s ra. P\u00e9rez y su abogada y luego con s r. G\u00f3mez y el suyo, a \nlos fines de que pudieran considerar el mAAn (mejor alternativa al acuerdo negociado) y el PAA n (peor alternativa al acuerdo negociado) y aplicar la t\u00e9c -\nnica del abogado del diablo con cada uno de ellos. l uego se retom\u00f3 la actividad \nen reuni\u00f3n conjunta con el objetivo de que se plantearan en com\u00fan los puntos de acuerdo a los que las partes hab\u00edan llegado. Previamente, el se\u00f1or manifest\u00f3 la necesidad de expresar que ya no cre\u00eda que \u201ctodo se hab\u00eda complicado por los papeles del auto\u201d sino que \u201ctodo se hab\u00eda complicado por falta de di\u00e1logo\u201d . \nA partir de all\u00ed, ambas partes reflexionaron sobre la necesidad de dialogar de \nmodo pac\u00edfico sobre algunas cuestiones relativas a la disoluci\u00f3n del v\u00ednculo conyugal \u2013y que se encuentran pendientes al d\u00eda de la fecha\u2013 para no terminar nuevamente con denuncias penales.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9089\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aylos t\u00e9rminos del acuerdo fueron los siguientes: e l se\u00f1or G\u00f3mez ofreci\u00f3 \nexplicaciones sobre el conflicto que deriv\u00f3 en la denuncia penal en su contra \na la se\u00f1ora P\u00e9rez, quien ha escuchado las mismas. Asimismo, el se\u00f1or G\u00f3mez \nofrece reparar los da\u00f1os ocasionados entregando la suma de dinero acordada \nentre ambas partes. Por su parte, la se\u00f1ora manifiesta dar por satisfecha su pre -\ntensi\u00f3n de reparaci\u00f3n que motiv\u00f3 oportunamente la denuncia penal en contra del se\u00f1or G\u00f3mez. en base a lo manifestado, las partes solicitan que previo cumplimiento con las formalidades de ley, el presente acuerdo sea remitido al Juzgado de Correccional para su correspondiente diligenciamiento. \nA modo de reflexi\u00f3n, el procedimiento de mediaci\u00f3n result\u00f3 una alternati -\nva adecuada para abordar esta situaci\u00f3n conflictiva, en raz\u00f3n del espacio pro -\npicio que se brinda para el di\u00e1logo pac\u00edfico. Asimismo, se resalta la posibilidad de asumir responsabilidades que el proceso de mediaci\u00f3n ofrece a las partes y que resultan motivadoras de cambios para el futuro. \nreflexiones finales\nla importancia de comunicar el servicio de mediaci\u00f3n radica en que se \nexpande el conocimiento dentro de la comunidad, espacio en el que se pro-duce y se multiplica el conflicto. Difundir informaci\u00f3n al respecto beneficia \ntambi\u00e9n la comunicaci\u00f3n interpersonal o intergrupal de los individuos en su \nrelaci\u00f3n social.\nen muchas situaciones, la falta de informaci\u00f3n sobre la mediaci\u00f3n \u2013como \nmodo pac\u00edfico de resoluci\u00f3n de conflictos\u2013 impide que las problem\u00e1ticas que se presentan tengan r\u00e1pida y efectiva soluci\u00f3n. Asimismo, se pone de manifiesto \nque mal pueden los individuos de una sociedad procurar mecanismos pac\u00edficos \nde gesti\u00f3n de la conflictividad si no conocen la existencia de los mismos. en este sentido, se considera de vital importancia que el reemplazo de una cultura de litigio hacia una cultura de utilizaci\u00f3n de espacios de di\u00e1logo viables para \nabordar los conflictos, se promueva mediante la informaci\u00f3n necesaria res-\npecto de la procedencia de estos modos no adversariales de controversias, las consecuencias de los mismos y los lugares a donde recurrir para una solicitud del servicio de mediaci\u00f3n. \nla propuesta de difusi\u00f3n que se realiza desde los distintos espacios, sean \n\u00e9stos organismos del e stado encargados de la promoci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, \nla universidad mediante actividades de extensi\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica o de pr\u00e1ctica jur\u00eddica, y la comunidad de mediadores,  implica poner a disposici\u00f3n de los individuos o grupos de la sociedad un conjunto de elementos necesarios para conocer sobre la pertinencia de la mediaci\u00f3n para abordar conflictos sin \nnecesidad de recurrir a un modo adversarial. \nsin lugar a dudas, la actividad de comunicaci\u00f3n del servicio de mediaci\u00f3n \npersigue la finalidad de sensibilizar sobre la relevancia de la utilizaci\u00f3n de este Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9090\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aymecanismo y anima a recurrir al mismo para la gesti\u00f3n de las conflictividades \nen las que los individuos est\u00e9n involucrados y en las que sea viable el proceso de mediaci\u00f3n. \nFinalmente, resta mencionar que el compromiso asumido en dar a conocer \nlos modos alternativos de soluci\u00f3n de conflictos previstos por el ordenamiento jur\u00eddico, permite que las personas est\u00e9n informadas sobre distintos espacios a los que recurrir cuando necesiten dar respuesta a intereses controvertidos con otros individuos y posibilita que se descomprima el servicio adversarial, litigioso, al que se recurre para la resoluci\u00f3n de contiendas. As\u00ed, se obtiene \nun mayor acceso a la justicia fortaleciendo, por una parte, el di\u00e1logo entre las \npersonas intervinientes en una relaci\u00f3n conflictiva y, por la otra, la responsa -\nbilidad en trabajar para la soluci\u00f3n de la misma.\nReFeRencI as \nbattola, Karina e. (2013). La cooperaci\u00f3n en situaciones de conflicto\u201d C\u00f3rdoba: \nuniversidad n acional de C\u00f3rdoba.\nbianchi, r oberto. (1996). Mediaci\u00f3n prejudicial y conciliaci\u00f3n. Comentario de la Ley \n24573 y su reglamentaci\u00f3n. b uenos Aires: Zavalia.\nCalcaterra, r uben. (2002). Mediaci\u00f3n estrat\u00e9gica . buenos Aires: Gedisa.\neiras n ordenstahl, u lf Christian. (2010). Mediaci\u00f3n penal. De la pr\u00e1ctica a la teor\u00eda. \nbuenos Aires: Perrot.\nentelman, r emo F. (2002). Teor\u00eda de Conflictos. Hacia un nuevo paradigma. barcelona: \nGedisa.\nHigton, e lena Alvarez, Gladys s. (1995). Mediaci\u00f3n para resolver conflictos . buenos \nAires: Ad Hoc.\nlederach, John Paul. (2000). El abec\u00e9 de la paz y los conflictos. m adrid: l os libros de la \nCatarata.\nmorin, e dgar. (1990). Introducci\u00f3n al pensamiento complejo. b arcelona: Gedisa\nPaszucki, s amuel. (2013). Casos y cosas de mediaci\u00f3n. C\u00f3rdoba: b rujas.Karina e. b aTTOla la imPOr Tancia de c OmUnicar el serviciO de mediaci\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 78-9091\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102Fecha de recepci\u00f3n: junio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\nRES uMEN\nEste trabajo tiene como intenci\u00f3n examinar la obra historiogr\u00e1fica l a invenci\u00f3n de \nAm\u00e9rica  de Edmundo O\u00b4Gorman. En un primer momento, el pr\u00f3logo ser\u00e1 analizado \nsiguiendo una de las dos l\u00edneas que el fil\u00f3sofo Jacques Derrida plante\u00f3 para hacer un \ntrabajo desconstructivo; este planteamiento sugiere una lectura \u201cdesde el interior del \ntexto\u201d para localizar los rasgos metaf\u00edsicos que operan en la estructura narrativa. La intervenci\u00f3n desconstructiva propondr\u00e1 el sintagma \u201cdes invenci\u00f3n\u201d, visto que, sin dejar \na un lado al \u201cdescubrimiento\u201d y a la \u201cinvenci\u00f3n\u201d, ofrece otra forma de pensar, hoy, la \nrelaci\u00f3n con el concepto \u201c Am\u00e9rica\u201d. En un segundo momento, la noci\u00f3n de dispositivo \n\u2013tomada de la obra del psicoanalista, N\u00e9stor Braunstein\u2013 ser\u00e1 pensada a partir de su participaci\u00f3n en la escritura de la historia de l a invenci\u00f3n de Am\u00e9rica ; y, por \u00faltimo, se \ndetectar\u00e1 el papel del historiador en el dispositivo, as\u00ed como sus consecuencias. \npalabras clave:  Edmundo O\u2019Gorman, Jacques Derrida, historia de Am\u00e9rica Latina, \ndeconstrucci\u00f3n, rol del historiador, noci\u00f3n de dispositivo en Braunstein.\nABSTRACT\nThis work aims to examine the historiographical work l a invenci\u00f3n de Am\u00e9rica , by \nEdmundo O\u2019Gorman. The prologue will be read, at first, following one of the lines that, for deconstruction, was proposed by Jacques Derrida; this implies reading \u201cfrom within \nthe text\u201d in order to locate metaphysical features at work in the narrative structure. A \ndeconstructive intervention will propose the sintagm \u201cuninvention\u201d, since it offers a new way of reflecting on the concept \u201c America\u201d in the current context-without, at the same time, completely abandoning the concepts of \u201cdiscovery\u201d and \u201cinvention\u201d. At a second \nmoment, the notion of \u201cdevice\u201d (\u201cdispositivo\u201d) \u2013taken from the work of psychoanalist \nN\u00e9stor Braunstein\u2013 will be considered, paying attention to its participation in the writing of history within l a invenci\u00f3n de Am\u00e9rica ; finally, the role of the historian \u2013as \nwell as its consequences\u2013 will be located in the device. \nkeywords:  Edmundo O\u2019Gorman, Jacques Derrida, Latin American history, \ndeconstruction, role of historian, device concept in Braunstein.la desinvenci\u00f3n \nde Am\u00e9rica\n XJORgE ANDR \u00e9S gORDILLO , universidad iberoamericana, m\u00e9xico92\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102Para los censistas \u201csaber leer\u201d es saber reconocer las palabras escritas, para \nlos maestros es saber referir esas palabras a objetos o acontecimientos reales: \neme \u2013 a = ma, eme \u2013 \u00e1 = m\u00e1, mam\u00e1 y la figura sonriente de una mujer joven y \nrubia flotando por encima de las letras. El ni\u00f1o aprende a leer: \u201cCrist\u00f3bal Col\u00f3n \ndescubri\u00f3 Am\u00e9rica el 12 de octubre de 1492\u201d. El maestro toma examen. El ni\u00f1o responde seg\u00fan su lectura, el maestro reconoce el \u201csaber\u201d de su alumno y lo califica: 10 puntos. El Estado supervisa la labor del maestro y lo califica: 10 puntos. Ambos est\u00e1n en condici\u00f3n de ser promovidos. El alumno sabe leer el \nlibro. El maestro sabe leer al alumno y el Estado al maestro. Ya \u00e9ramos adultos \ncuando le\u00edmos estas frases [\u2026] \u201cCol\u00f3n no descubri\u00f3 Am\u00e9rica. Col\u00f3n fue tal vez el primer hombre blanco que se sepa que haya puesto pie en Am\u00e9rica. Eso es todo. All\u00ed hab\u00eda hombres antes de que llegara Col\u00f3n\u201d. La revelaci\u00f3n era des-\nlumbrante. \u00bfC\u00f3mo no hab\u00edamos pensado antes algo tan elemental? \u00bfNo hab\u00eda -\nmos aprendido a leer bien? Los maestros y los profesores nos hab\u00edan asegurado \nque s\u00ed. Los libros eran claros, transparentes. Ense\u00f1aban. Pero los maestros no nos hab\u00edan ense\u00f1ado a desconfiar de los textos, a preguntarnos por qu\u00e9 dicen lo que dicen, por qu\u00e9 callan lo que callan. Desde el ma-m\u00e1 del libro de primer \ngrado en adelante los libros tienden (por lo com\u00fan) a hacernos \u201creconocer\u201d la \nrealidad, es decir a \u201cdesconocer\u201d  sus determinaciones. El estudiante llega a la \nuniversidad adiestrado en el movimiento de reconocer palabras, atribuirlas a una realidad que estar\u00eda reflejada como en un espejo por ellas, reproducirlas a pedido del profesor y obtener beneficios seg\u00fan la fidelidad de tal reproduc-\nci\u00f3n. Pero as\u00ed como el conocimiento cient\u00edfico aparec\u00eda casi como un desaf\u00edo \na los datos de la experiencia vivida, as\u00ed el aprendizaje debe comenzar por un cuestionamiento de t\u00edtulos de legitimidad de los textos en los que se estudia. Se puede leer toda la vida sin saber leer. Aprender a leer es un trabajo dif\u00edcil que debe realizarse contra los h\u00e1bitos de la lectura incluidos durante el per\u00edodo que \nse llama de \u201cformaci\u00f3n\u201d (N.A. Braunstein, 1975)\n1.\nUn corte, una incisi\u00f3n, una apertura, una rasgadura, una inscripci\u00f3n, una \ncicatriz, una tumba, una cerradura, una puerta, un v\u00f3rtice. \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda de la lectura y escritura sino las palabras descriptivas que \u2013sujetas a la a\u00f1adidura \no disminuci\u00f3n \u2013 inscrib\u00ed al inicio de este p\u00e1rrafo? \u00bfNo est\u00e1 siendo, desde una lectura y escritura sintomal, es decir, una destinada a producir preguntas,\n2 el \n1  \u201clectura de la psicolog\u00eda acad\u00e9mica\u201d en n \u00e9stor A. b raunstein, m . Pasternac, G. b enedito y F. s aal. Psicolog\u00eda: ideo-\nlog\u00eda y ciencia, p. 330-331\n2  \u201c[\u2026] la \u201clectura sintomal\u201d , que no busca en el texto un conjunto de respuestas sino que tiende a producir pre -\nguntas. Para la lectura sintomal lo que est\u00e1 escrito es un efecto, un producto de una serie de determinantes cuyo \nmecanismo debe esclarecer el problema para una lectura sintomal es el de llegar a saber cu\u00e1l es la problem\u00e1tica \nen la que el texto se inscribe y a la que \u00e9l pretende responder. no se preocupa por la persona del autor ni por sus \nsupuestas intenciones, ni por reemplazar lo escrito por alg\u00fan \u201c\u2026ismo\u201d que permita etiquetar y clasificar o des cla-\nrificar. el texto llega siempre para ocupar un lugar dentro del conjunto de textos que abordan una determinada \npr\u00e1ctica ideol\u00f3gica o cient\u00edfica. l as palabras remiten a nociones o a conceptos que guardan una relaci\u00f3n entre \ns\u00ed que puede ser dilucidada. t ambi\u00e9n remite a sectores eludidos (\u201creprimidos\u201d) por el discurso, a repeticiones \ninnecesarias que pueden ocupar el lugar de un concepto ausente, a ambig\u00fcedades, a respuestas que se ofrecen frente a una pregunta que no se ha formulado o que se ha deformado, a preguntas que carecen de respuesta. l o \nescrito aparece como el efecto de una estructura invisible que incluye al autor, al sistema de determinaciones jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica93\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102acto de apertura del significado y significante de un texto, sujeto, desde su \nnacimiento, desde su origen, a su muerte y a su porvenir? Atravesado por estas interrogantes, una relectura de las cuatro cuartillas y media de extensi\u00f3n del \npr\u00f3logo de La Invenci\u00f3n de Am\u00e9rica, que sostienen la tesis central del libro, \npermiten realizar una lectura sintomal;\n3 analizar la perdurabilidad de las no-\nciones de dispositivo y de arconte en el texto; y, por consiguiente, abrir una \nreflexi\u00f3n, desde la teor\u00eda de la historia, de la aportaci\u00f3n a ella de esta obra, de \neste libro de Edmundo O\u2019Gorman.\nComo es bien sabido, la obra, publicada en 1958 por la editorial Tierra \nFirme, propon\u00eda revisar c\u00f3mo el \u201cdescubrimiento de Am\u00e9rica\u201d surge a lo \nlargo de la escritura de la Historia del acontecimiento. El eje de su investiga-ci\u00f3n es una diferenciaci\u00f3n entre c\u00f3mo el saber de la Historia se ha pensado \ncomo un ser/ente que sucede independientemente del hombre siempre siendo, \nsin modificaciones ni alteraciones, estable y \u2013por consiguiente\u2013 ajena a toda epistemolog\u00eda; y una perspectiva ontol\u00f3gica que sugiere que la Historia est\u00e1 siendo una continua invenci\u00f3n discursiva dispuesta a los c\u00f3digos culturales \nde un espacio. \nLo que aqu\u00ed propongo es realizar una lectura centrada en la estructura del \ntexto, que lo mantenga en lo posible en sus propios t\u00e9rminos. Se trata, pues, de \nseguir una de las l\u00edneas que Derrida ve posible para la desconstrucci\u00f3n, la de desmontar el edificio con los elementos disponibles en \u00e9l:\nintentar la salida y la deconstrucci\u00f3n sin cambiar de terreno, repitiendo lo \nimpl\u00edcito de los conceptos fundadores y de la problem\u00e1tica original, utilizando \ncontra el edificio los instrumentos o las piedras disponibles en la casa, es decir, \ntambi\u00e9n en la lengua. e l riesgo aqu\u00ed es confirmar, consolidar, o revelar sin cesar en \nuna profundidad siempre m\u00e1s segura aquello mismo que se pretende deconstruir. \nla explicitaci\u00f3n continua hacia la apertura corre el riesgo de hundirse en el \nautismo de cierre. (2010, p. 173)\nAs\u00ed, en principio, describir\u00e9 c\u00f3mo est\u00e1 organizado el tema en tres aparta-\ndos: la primera afirmaci\u00f3n, la puesta en duda y la segunda afirmaci\u00f3n. Teniendo \ncomo intenci\u00f3n la respuesta a esta pregunta, se tratar\u00e1 de apreciar qu\u00e9 rasgos \nmetaf\u00edsicos y deconstructivos se manifiestan en el pr\u00f3logo de O\u2019Gorman4.\nconscientes e inconscientes que actuaron sobre \u00e9l, a la problem\u00e1tica abierta en el plano ideol\u00f3gico o cient\u00edfico, \nal conjunto de circunstancias sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas que rodean al acto de escribir tanto \ncomo al de leer y al lector mismo\u201d . Ibid . p. 331.\n3 o\u2019Gorman, e dmundo (2012). La Invenci\u00f3n de Am\u00e9rica. Investigaci\u00f3n acerca de la estructura hist\u00f3rica del nuevo \nmundo y del sentido de su devenir, 4\u00aa. ed. 2\u00aa. reimp. m \u00e9xico. Fondo de Cultura e con\u00f3mica, p. 256. \n4 A prop\u00f3sito de reflexiones actuales sobre la obra de o \u2019Gorman anexo, al menos, dos ensayos donde se abordan, \ndesde diferentes aproximaciones \u2013la primera, deconstructiva y, la segunda desde un an\u00e1lisis conceptual\u2013. en primer lugar, el texto del historiador mexicano. r icardo n ava m urcia, \u201cDeconstruyendo la historiograf\u00eda: e d\n-\nmundo o \u2019Gorman y la i nvenci\u00f3n de Am\u00e9rica\u201d . Historia y Graf\u00eda , n\u00fam. 25, 2005, pp.153-184. e n l\u00ednea en: <<http://\nwww.redalyc.org/pdf/589/58922832006.pdf>>. e n segundo t\u00e9rmino, r abasa, Jos\u00e9, \u201c intencionalidad, invenci\u00f3n y \nreducci\u00f3n al absurdo\u201d en La invenci\u00f3n de Am\u00e9rica, Nuevo Mundo Mundos Nuevos e n l\u00ednea, Coloquios, Puesto en \nl\u00ednea el 26 junio 2012, consultado el 17 agosto 2014. url : <http://nuevomundo.revues.org/63440; D oi: 10.4000/\nnuevomundo.63440>. Adem\u00e1s de estos estudios, cabe consignar el libro, editado por la u niversidad i beroameri -jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica94\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayla Primera afirmaci\u00f3n\nEn el planteamiento general del pr\u00f3logo, Am\u00e9rica se presenta como un \ndescubrimiento sostenido desde la tradici\u00f3n y una afirmaci\u00f3n de la cual hay \nque partir: \u201cpensando que hab\u00eda sido \u2018descubierta\u2019 un buen d\u00eda de octubre \nde 1492\u201d. (O\u2019Gorman, 2010, p. 13). Esta afirmaci\u00f3n se hace no obstante \nque se presenta como dudosa (el entrecomillado es muestra de ello) y al mismo tiempo es el punto necesario del cual partir para someterla a juicio \no, para ponerlo en t\u00e9rminos de pr\u00f3logo, del an\u00e1lisis l\u00f3gico. Este gesto re-\nsulta estrat\u00e9gico en el an\u00e1lisis por razones que explicar\u00e9 m\u00e1s adelante. As\u00ed mismo, esta afirmaci\u00f3n supone una concepci\u00f3n de la Historia que sugiere una existencia independiente de la epistemolog\u00eda, como se puede leer en el siguiente pasaje: \u201c[\u2026] como un acontecer que le \u2018pasa\u2019 al hombre y que as\u00ed \ncomo le sucedi\u00f3 pudo haberle no ocurrido, mera contingencia y accidente \nque en nada lo afecta [\u2026]\u201d (p. 16)\n5.\nla Puesta en duda\no\u2019Gorman diagnostica la construcci\u00f3n del discurso historiogr\u00e1fico que \nda espacio a la afirmaci\u00f3n sobre el descubrimiento de Am\u00e9rica. e ste proceso \nde duda y sospecha, dice, surge a partir de la reedici\u00f3n, a su cargo, de la obra \ndel padre Jos\u00e9 de Acosta; sin embargo, tras poner atenci\u00f3n, da cuenta de la \nausencia de una reflexi\u00f3n sobre la interpretaci\u00f3n del descubrimiento: \u201c[\u2026] cuando me fue encomendada la tarea de reeditar la gran obra hist\u00f3rica del padre Jos\u00e9 de Acosta, percib\u00ed vagamente que la aparici\u00f3n de Am\u00e9rica en el seno de la Cultura o ccidental no se explicaba de un modo satisfactorio [\u2026]\u201d .(p. \n13) \u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 llegar a la conclusi\u00f3n? tras un an\u00e1lisis l\u00f3gico y cr\u00edtico sobre \nla escritura del acontecimiento. \u201c los resultados del trabajo [\u2026] me permi-\ntieron mostrar que, llevada a sus consecuencias l\u00f3gicas, esa idea se reduc\u00eda al absurdo o, lo que es lo mismo, que era una forma inadecuada de comprender \nla realidad hist\u00f3rica a la que se refer\u00eda\u201d . (p. 14) Para argumentar la sospecha, \nrecurre a una base te\u00f3rica que desestabiliza y m\u00e1s adelante desplaza al dis-curso del descubrimiento, partiendo de la ontolog\u00eda, como se explica: \u201c[\u2026] la necesidad de considerar la historia dentro de una perspectiva ontol\u00f3gica, es decir, como un proceso productor de entidades hist\u00f3ricas y no ya, seg\u00fan es \nhabitual, como un proceso que da por supuesto, como algo previo, el ser de \ndichas entidades\u201d (p. 13).\ncana Ciudad de m \u00e9xico, en el que r abasa busca analizar el horizonte de expectativas que mediaban al \u201cdescubri -\nmiento de Am\u00e9rica\u201d: De la invenci\u00f3n de Am\u00e9rica. La historiograf\u00eda espa\u00f1ola y la formaci\u00f3n del eurocentrismo, 1\u00aa. \ned. trad. Aldo m azzuchelli (2009), m \u00e9xico: u niversidad i beroamericana, p. 274.\n5 remito, por cuestiones de precisi\u00f3n conceptual, al ensayo ya citado anteriormente: Jos\u00e9 r abasa, \u201c intencionalidad, \ninvenci\u00f3n... \u201d op.cit. jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-10295\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayla segunda afirmaci\u00f3n\ntras pensar su investigaci\u00f3n ontol\u00f3gica, o \u2019Gorman afirma que el des -\ncubrimiento de Am\u00e9rica no es sostenible. Desestabiliza la noci\u00f3n de His -\ntoria que reg\u00eda la explicaci\u00f3n del acontecimiento para sobreponer lo que \nel autor llama \u201cla invenci\u00f3n de Am\u00e9rica\u201d: \u201c[\u2026] este trabajo, no obstante \nsus flaquezas, es, en definitiva, una inspecci\u00f3n del modus operandi y del modus vivendi  de la historia en el seno de una determinada imagen del \nmundo, estrecha particularista y arcaica [\u2026]\u201d (p. 16). b asa su argumento \nen que el hombre, dependiendo del lugar social en el que est\u00e9 inscrito, responde a una epistemolog\u00eda que posibilita la aprehensi\u00f3n de la realidad, traduci\u00e9ndola a las posibilidades de conocimiento que existan en el mo-mento/espacio de su enunciaci\u00f3n. \u201c[\u2026] surge un ente hist\u00f3rico imprevisto \ne imprevisible que, al irse constituyendo en su ser [\u2026] es el catal\u00edtico que \nprovoca una nueva din\u00e1mica concepci\u00f3n del mundo m\u00e1s amplia y gene-rosa\u201d (p. 16). l a escritura/lectura/producci\u00f3n de discursos, desde esta \npostura, es modificada constantemente. n o se puede llegar a una verdad; \nse fabrican verdades adaptadas a las posibilidades. Por lo tanto, pensar al \ndescubrimiento ser\u00eda aceptar t\u00e1citamente que no existen cambios en la \npercepci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la realidad. e n otras palabras, los aconte -\ncimientos en s\u00ed son accesibles desde cualquier \u201c\u00f3ptica\u201d , en cualquier lugar y momento, siempre llegando a \u2018una\u2019 explicaci\u00f3n. Desde su opuesto, la \nontolog\u00eda sugiere que cada producci\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1 siendo dispuesta \npor la episteme que rija mientras la investigaci\u00f3n es producida. Por ello, o\u2019Gorman, anuncia la aparici\u00f3n de la invenci\u00f3n situando a la H(h)istoria \nen la misma condici\u00f3n. la raz\u00f3n por la que escribo la palabra Historia as\u00ed \nes porque permite dar cuenta de los siguientes significados: \nHistoria : Ciencia validada por la instituci\u00f3n, ya sea acad\u00e9mica, cient\u00edfica \ny editorial. la ciencia se constituye por una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n que \nen cada producci\u00f3n hist\u00f3rica ser\u00e1 necesaria abordar. Citas, sustentos por au-toridades, comprobaciones, etc. \nhistoria : como producciones no cient\u00edficas que narran acontecimientos \nno validados por la ciencia. u n cuento, una novela, un relato, un mito, un \nchiste, un aforismo, etc. e nunciaciones narrativas bajo cualquier soporte que, \npopularmente, circulen para dar cuenta de una percepci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la realidad. \nH(h)istoria: emplazamiento de las producciones de a) y b). e sta H(h)istoria \nest\u00e1 en una continua formaci\u00f3n y deformaci\u00f3n, es moldeable; est\u00e1 sujeta al \nmovimiento, a la inclusi\u00f3n. e s consciente de la apertura que lleva hacia nuevos \nvectores de sentido y significaci\u00f3n. jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-10296\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayhacia una lectura activa\nComo se puede ver hasta aqu\u00ed, la argumentaci\u00f3n que se presenta en el \npr\u00f3logo se compone de tres momentos que se articulan con la intenci\u00f3n de \nconducir el an\u00e1lisis a un reemplazamiento de las figuras hegem\u00f3nicas. En \nprimera instancia, la noci\u00f3n de \u201cdescubrimiento\u201d, que se sostiene por la \ntradici\u00f3n y despu\u00e9s el remplazo por la \u201cinvenci\u00f3n\u201d, sostenida a su vez por una l\u00f3gica apoyada en la ontolog\u00eda. Esta alternancia para la explicaci\u00f3n \nde la aparici\u00f3n de Am\u00e9rica resulta insuficiente como gesto cr\u00edtico desde la \ndesconstrucci\u00f3n ya que, como dice Derrida \u201cNo [se trata de] suprimir toda jerarqu\u00eda, ya que la an-arqu\u00eda consolida siempre el orden establecido, la jerarqu\u00eda metaf\u00edsica; no [se trata de] cambiar o invertir los t\u00e9rminos de una jerarqu\u00eda dada, sino [de] transformar la estructura misma de lo jer\u00e1rquico\u201d. \n(Peretti, 1998, p. 129)\n6\nAs\u00ed pues, es evidente que el desplazamiento de un t\u00e9rmino por otro mantie -\nne el an\u00e1lisis a\u00fan dentro de un principio metaf\u00edsico del que justamente busca \nalejarse. De este modo nos queda preguntarnos si el texto de O\u2019Gorman se \nlimita ante tal gesto cr\u00edtico o es acaso que la estructura de su contenido, los tres \napartados que lo conforman, de acuerdo a mi descripci\u00f3n del planteamiento, dejan entrever una clave que llamar\u00edamos pre-deconstructiva que anima a re-producirla como afirmaci\u00f3n de su propia argumentaci\u00f3n ontol\u00f3gica y que dar\u00eda lugar a lo que nombro como \u201cdesinvenci\u00f3n\u201d.\nla desinvenci\u00f3n\nSe\u00f1ala Rabasa (2012) que el brillo de O\u2019Gorman se manifiesta en el \nplanteamiento de una paradoja: \u201cA medida que Am\u00e9rica va siendo, va de-jando de ser Am\u00e9rica; la significaci\u00f3n profunda de su historia estriba, se va \naniquilando su ser al mismo tiempo que se actualiza\u201d\n7. Es que O\u2019Gorman, \na\u00fan haciendo evidente la inversi\u00f3n de nociones, de \u201cdescubrimiento\u201d a \u201cin-\nvenci\u00f3n\u201d, enuncia \u2013aunque de forma oculta\u2013 c\u00f3mo su misma propuesta \nqueda inscrita en la ontolog\u00eda (pre-desconstructiva), y por consecuencia, \nen la l\u00f3gica. \u201cAqu\u00ed campea, en todo caso, la noci\u00f3n del devenir hist\u00f3rico como un proceso que cumple a su modo las finalidades de la vida, lo que es decir bien poco, porque ello no hace sino remitirlo a fondos que se hunden en el misterio\u201d (p. 16). Es este gesto clave el que permite enunciar y abrir el \n\u201cmisterio\u201d que el autor deja, a\u00fan con la advertencia, casi cerrado. La apertura \ndel misterio consiste en juntar las palabras \u201cdescubrimiento\u201d e \u201cinvenci\u00f3n\u201d, proponiendo una qu\u00edntuple significaci\u00f3n bajo un nuevo significante. La \n6 la cita de Peretti corresponde al libro \u00c8perons. Les styles de Nietzche, p.65, de Jacques Derrida.\n7 V\u00e9ase, puntualmente, en el apartado \u201c invenci\u00f3n\u201d de Jos\u00e9 r abasa (2012).jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-10297\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayf\u00f3rmula del sintagma incluyente es la siguiente: Descubrimiento + inven-\nci\u00f3n = desinvenci\u00f3n. (Des: negaci\u00f3n o [e] inversi\u00f3n). Desde ya, en cada enunciaci\u00f3n de esta palabra deber\u00e1 entenderse: \n1) Desinvenci\u00f3n: Afirmaci\u00f3n del descubrimiento.\n2) Desinvenci\u00f3n: Afirmaci\u00f3n de la invenci\u00f3n. \n3) Desinvenci\u00f3n: e l reconocimiento y deuda de la invenci\u00f3n hacia el des -\ncubrimiento, mismo que, inherentemente, est\u00e1 inscrito en su eco-nom\u00eda. e sta \nnoci\u00f3n no niega ni jerarquiza a ninguna de las dos nociones anteriormente opuestas.\n4) Desinvenci\u00f3n: el prefijo: des , refiere a la desconstrucci\u00f3n que se est\u00e1 \nhaciendo.\n5) Desinvenci\u00f3n: e sta palabra suspende la afirmaci\u00f3n y desplazamiento \nque hace o \u2019Gorman al exponer a la \u2018invenci\u00f3n\u2019 como sustituto del descubri -\nmiento. s e aplica, en t\u00e9rminos del texto, la l\u00f3gica hacia la ontolog\u00eda.\nCon el sintagma \u201cdes invenci\u00f3n\u201d se recurre, \u201cimitando\u201d la estrategia \nque el autor emplea (a partir de un an\u00e1lisis l\u00f3gico llegar a la ontolog\u00eda y viceversa) a su propia propuesta. t ensando, gr\u00e1fica y significativamente \nla diferencia, Am\u00e9rica, y su conformaci\u00f3n discursiva \u2013sujeta ya, desde sus or\u00edgenes\u2013 a la transformaci\u00f3n y a la disposici\u00f3n que se haga de su concep -\nci\u00f3n, dar\u00e1 lugar a pensar, dentro de la misma l\u00f3gica del autor, la propuesta desconstructiva que retiene la metaf\u00edsica que vuelve posible la cr\u00edtica \u2013si \nel acercamiento es atento\u2013 que hoy nos arroja cargas de sentido vertiendo las cenizas a campos distantes, funcionado como abono para el germinar, para el (re)nacimiento.\nde la desinvencion a la Perdurabilidad del disPositivo\nS\u00ed la metaf\u00edsica est\u00e1 siendo condici\u00f3n para la desconstrucci\u00f3n, el dispo-\nsitivo est\u00e1 siendo condici\u00f3n para la producci\u00f3n, incluyendo la hist\u00f3rica. En este apartado el papel del historiador, en este caso, Edmundo O\u2019Gorman y mi \nformaci\u00f3n en el oficio/saber, ser\u00e1 abordado desde la presencia del dispositivo \nen nuestro quehacer o nuestro que- hacer en el dispositivo. El dispositivo, como pasamos a ver, ofrece una reflexi\u00f3n sobre el papel del historiador y sus posibles consecuencias. jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-10298\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayel disPositivo\nAcerca de la definici\u00f3n de la noci\u00f3n de dispositivo, varios autores  \n\u2013Foucault, Deleuze, Agamben8\u2013 se han esforzado para plantear la g\u00e9nesis y \nestructura de este complejo sintagma. El psicoanalista N\u00e9stor A. Braunstein \nha recopilado, recientemente y con agudeza, la historia de las nociones de \ndispositivo y servomecanismo. Braunstein hace hincapi\u00e9, al explorar esta noci\u00f3n, en la importancia de la escritura, en general y, m\u00e1s espec\u00edficamente, en la escritura de la historia, ya que ser\u00e1n estas inscripciones las que posibil-\nitar\u00e1n la permanencia del dispositivo en toda producci\u00f3n hist\u00f3rica. \nla imposibilidad de definir establemente al dispositivo se encuentra en la \nmisma noci\u00f3n. s in embargo, la noci\u00f3n requiere de una estructura para que pue-\nda ser pensada. e s, entonces, dentro de la estructura (definici\u00f3n) que es posible \ndefinirlo, si bien las mismas partes que conforman las estructuras est\u00e1n en un constante cambio, d\u00e1ndole al dispositivo un eje que nos permitir\u00e1, no obstante, \naprehenderlo (o dejarnos aprehender) en su propia din\u00e1mica de movimiento. el dispositivo est\u00e1 siendo el \u201cconjunto que ensambla y gobierna el saber hu-\nmano dentro de estrategias de poder [\u2026]\u201d ( braunstein, 2011, p. 28). As\u00ed pues: \n\u201c[\u2026] este vasto complejo del proceso de producci\u00f3n, la \u2018empresa humana\u2019 en \nsu conjunto, est\u00e1 integrado por los \u2018recursos humanos\u2019 , por el saber t\u00e9cnico, por \nlas ciencias y por los productos tecnol\u00f3gicos que ella permite producir\u201d (p. 36) estas \u2018definiciones\u2019 plantean tajantemente que la t\u00e9cnica, es decir, el saber hacer, \nha estado, desde el principio, presente en el hombre se sepa o no. t oda acci\u00f3n \nest\u00e1 dispuesta, algo a lo que el historiador no escapa; en todo caso ser\u00eda, entre otros oficios, uno de los pilares con mayor resistencia que sostienen, cada vez con m\u00e1s fuerza, al dispositivo (p. 37).\nPara precisar c\u00f3mo opera el dispositivo, hay que plantear la siguiente \npregunta: \u00bfA qu\u00e9 responde y qu\u00e9 posibilita el dispositivo? e l dispositivo es \nposible desde que el hombre, como sujeto incompleto y necesitado de sopor -\ntes que le permitan su sobrevivencia, se relaciona con los objetos, siempre dispuesto a su forma, sus instrucciones, sus peticiones, sus imposiciones (Focault, 2012, p. 54). l a inscripci\u00f3n es posibilidad del dispositivo. \u2018Grama -\nticalizaci\u00f3n\u2019  es el nombre de ese proceso de inscripci\u00f3n, de excavar surcos en \nla tierra, de dejar marcas y pinturas en los objetos artesanales o industriales, de conservar con escrituras impresas o electr\u00f3nicas los hechos, tanto trivia -\nles como trascendentales\u201d (p. 95). \u00bfPero, por qu\u00e9 se inscribe? Desde la teor\u00eda freudiana se sugiere que la inscripci\u00f3n responde a la pulsi\u00f3n de muerte. es \ndecir, al deseo que tiene el sujeto de retornar a ser completo como, se dice, \nlo era antes de ser arrojado por el vientre de su madre al mundo siendo la \nmuerte el placer m\u00e1ximo que devuelve al sujeto la plenitud perdida. e s en \n8 V\u00e9ase una lista monogr\u00e1fica acerca de algunos autores que han abordado el tema del dispositivo, en: http://www.\nhum.uu.nl/medewerkers/f.e.kessler/Dispositif%20 notes11-2007.pdfjOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-10299\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayla b\u00fasqueda del deseo a partir del placer donde la inscripci\u00f3n sucede y res -\nponde a la idea, consciente o no, de que la muerte nos habita y requerimos, \nde un modo u otro, dejar inscripciones en un soporte, ya sea virtual ( web) o \nf\u00edsico (libretas, libros, etc). s e inscribe por la angustia que es producida por la \nidea de dejar de existir, dejar los placeres, estar completo. Vemos, pues, que la inscripci\u00f3n responde a dos pulsiones al mismo tiempo: a) aceptaci\u00f3n, desde la (in)conciencia y b) la resistencia a ello debido al placer. l a pulsi\u00f3n, llam\u00e9 -\nmosle ahora, \u201cpulsi\u00f3n de la inscripci\u00f3n\u201d requiere, como lo he mencionado antes, soportes en los cuales depositar la memoria. \u00bfQu\u00e9 tenemos ahora? l a \nvida, antes soporte de la memoria (tradici\u00f3n oral), deposita en la muerte, en el objeto (soportes ajenos al hombre), todo su saber para que, en alg\u00fan momento, o desde siempre incluso, \u00e9ste disponga a nosotros las maneras de recordar, de interpretar, de reconocer, de hablar, de escribir, de inscribir, de saber, de libertad, de estar siendo. \nlos \u201cdatos\u201d se separan de los agentes que los inscriben, estos mismos cerebros \no individuos que son en \u00faltima instancia, prescindibles aunque dotados de una \nimaginaria \u201cidentidad\u201d que, en \u00faltima instancia, a nadie importa puesto que se \ntrata de grafismos intercambiables. l a consecuencia es una desindividualizaci\u00f3n \ngeneralizada, un borramiento de las diferencias y las particularidades de las \nidiosincrasias. (Focault, p. 105)\nel disPositivo en la obra de edmundo o \u2019gorman\nla perdurabilidad del dispositivo en la obra de o \u2019Gorman aparece desde la \nproducci\u00f3n ideol\u00f3gica del libro. e n el texto, desde el inicio del pr\u00f3logo se abre \nuna interrogante, casi oculta, entre sombras, aparentemente desapercibida: \n\u201cDesde 1940, cuando me fue encomendada la tarea de reeditar la gran obra \nhist\u00f3rica del padre Jos\u00e9 de Acosta [\u2026]\u201d . Pero, \u00bfpor qui\u00e9n \u201cme fue encomen-dada\u201d?, cabe preguntar. l a respuesta: por el dispositivo. Continuando con \nomisiones, o \u2019Gorman, afirma su creencia enunciando que \u00e9l, como histo-\nriador, eligi\u00f3 su campo de observaci\u00f3n para su investigaci\u00f3n: \u201cdentro de los \nl\u00edmites del campo de observaci\u00f3n elegido\u201d (p. 16). o \u2019Gorman ha ca\u00eddo en \nlas trampas del dispositivo no por la primera cita, cuya menci\u00f3n afirma que \nsu trabajo es producto de una disposici\u00f3n, pero s\u00ed en la segunda cita, donde afirma que ha elegido el campo de observaci\u00f3n. m ichel de Certeau, acerca de \nesta disposici\u00f3n afirma:\n es pues imposible analizar el discurso hist\u00f3rico independientemente de la \ninstituci\u00f3n en funci\u00f3n de la cual se ha organizado su silencio, o pensar en una \nrenovaci\u00f3n de la disciplina, que quedar\u00eda asegurada por la sola modificaci\u00f3n \nde sus conceptos, sin que intervenga una transformaci\u00f3n de las situaciones adquiridas. (De Certeau, 2010, p. 74)jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102100\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayla perdurabilidad del dispositivo en la obra de o \u2019Gorman es, pues, condi -\nci\u00f3n de des construcci\u00f3n de la misma, siendo, tambi\u00e9n, fiel a la ontolog\u00eda que el \nautor establece en su an\u00e1lisis. \nel historiador: el arconte\nHasta aqu\u00ed se ha demostrado, sujeto a su propia l\u00f3gica des inventora, la posi-\nbilidad de la desconstrucci\u00f3n de la inversi\u00f3n de t\u00e9rminos que realiza o \u2019Gorman \nas\u00ed como la de ubicar, tras bordear la noci\u00f3n, c\u00f3mo el dispositivo est\u00e1 impl\u00edcito \nen su obra. e ste apartado analizar\u00e1 la noci\u00f3n de arconte e historiador en b\u00fas -\nqueda de tres variables de significado, sobre el mismo sintagma, del quehacer \ndel arconte/historiador.\nel historiador, dispuesto, se encuentra habitando un sitio bisagra entre \nla inscripci\u00f3n que regula nuestra episteme y los espacios que los conforman. \nbisagra porque, tanto regula la memoria \u2013enunciando lo que est\u00e1 dispuesto \na enunciarse\u2013 tambi\u00e9n, al inscribir, crea espacios en que hay silencios; los \nmismos que permiten la apertura de la memoria. ( es una condici\u00f3n de reci -\nprocidad impl\u00edcita.) s in embargo, hay un riesgo. e ste es que, en la continua \nproducci\u00f3n de conocimiento hist\u00f3rico, no haya una reflexi\u00f3n sobre lo que se est\u00e9 haciendo dando por hecho, como el des cubrimiento de Am\u00e9rica, la esta -\nbilidad, por consecuencia la repetici\u00f3n, la reacci\u00f3n, la velaci\u00f3n de la reflexi\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 compuesta nuestra (la de los historiadores) actividad de bisagra? \u201clos arcontes\u201d , dice Derrida, \u201cson ante todo sus guardianes [del archivo]. n o \nsolo aseguran la seguridad f\u00edsica del dep\u00f3sito y del soporte sino que tambi\u00e9n se les concede el derecho [\u00bfqui\u00e9n lo concede? e l dispositivo] y la competen-\ncia hermen\u00e9uticos. tienen el poder de \u201cinterpretar\u201d los archivos\u201d (Derrida, \n1997, p. 10). Pongamos, de inmediato, las tres significaciones que despliega el t\u00e9rmino \u201carconte\u201d: \na) Arconte/historiador: Guardi\u00e1n del archivo. \u00c9ste responde a los dict\u00e1me -\nnes del dispositivo que, como mencion\u00e9 anteriormente, responden a la des indi-\nvidualizaci\u00f3n del sujeto para tener, bajo control, homog\u00e9neo y solamente con posibilidad de reaccionar, no reflexionar, al hombre. \nb) Arconte/historiador: s eguridad f\u00edsica. e l historiador es emplazado por \nla fuerza del dispositivo en tanto sea el historiador quien resguarde las ins-cripciones en las instituciones; borre o emita informaci\u00f3n en su investigaci\u00f3n; segregue y discrimine la misma; tenga acceso, por su profesi\u00f3n, a aquello a lo \nque la sociedad, enga\u00f1ada con el simulacro democr\u00e1tico, no tiene acceso.\nc) Arconte/historiador: Poder interpretar los archivos. He aqu\u00ed el punto \nde emergencia del cual el historiador sea fiel al dispositivo o no. El historia-\ndor abre al por-venir el archivo hacia un exterior institucional, es decir, el lazo social que construye (o deber\u00eda construir) arrojando su producci\u00f3n al jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102101\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aymercado y por consecuencia al consumo, al lector, al significado en potencia \nu \u201colvido\u201d. La interpretaci\u00f3n, como enunciaci\u00f3n, siempre estar\u00e1 incom-pleta. Por m\u00e1s dispuesta que est\u00e9 una producci\u00f3n, habr\u00e1 fisuras. Lo que \nconvierte a esta noci\u00f3n de historiador/arconte, como condici\u00f3n de exis-\ntencia de s\u00ed mismo no limit\u00e1ndose a ello, ser\u00e1 la interpretaci\u00f3n, tambi\u00e9n, del espacio y el momento en el cual el sujeto se relacione con la ceniza y el fantasma que lleva, sujeto a su econom\u00eda, toda inscripci\u00f3n, desinventando \nun acercamiento en el cual la transferencia enfatice su acontecer: \u201cEso que \nsobra, irreductible al c\u00e1lculo, el inconsciente [el pasado, el Otro, el Uno, \nel porvenir], permite que se fabriquen los sue\u00f1os, que se pongan en acci\u00f3n los procedimientos po\u00e9ticos, que se pinten los cuadros y se compongan las obras musicales as\u00ed como el goce que brota en el espectador; en el so\u00f1ante, \nen quien asiste a lo incalculable de los encuentros sorpresivos de las palabras \ny los cuerpos\u201d (Braunstein, 2011, p. 191)\n9.\nlectura y escritura: un goce\nS\u00ed se inscribe para la muerte y en resistencia a ella (en fin, para ella). M\u00e1s \nque un placer, las impresiones lectura y escritura, sugiero que se piensen como un goce; es decir, retardar el placer y el deseo en un momento en el cual, escri-\nbiendo y/o leyendo, se viva la muerte, se muera para vivir.\n10 Es leyendo y es-\ncribiendo desde la desconstrucci\u00f3n donde las huellas se transforman en surcos \ny los surcos, a su vez, en huellas. Un contacto con la ceniza se pone en acto en \ntanto realizo estas acciones, en tanto las recibo, en tanto las doy. Inscrito en el \ndispositivo, al igual que O\u2019Gorman, igual que \u201cAm\u00e9rica\u201d y su desinvento, que la H(h)istoria, me entrelazo con la red, luchando por salir, deseando, tal vez, una muerte que sea la continuaci\u00f3n de la vida, desde otra percepci\u00f3n, desde otro vientre, bien, desde otro lugar.\n9 Acerca del trabajo con lo otro, por consiguiente, con uno, michel Foucault y michel de Certeau proponen, a lo \nlargo de sus obras, pensar al psicoan\u00e1lisis, la etnolog\u00eda, la H(h)istoria y la teolog\u00eda como aquellas contra-ciencias \nque trabajan con lo intangible. Derrida abre la discusi\u00f3n entre H(h)historia y psicoan\u00e1lisis: \u201c[\u2026] el historiador se \nresiste a ser psicoanalista mas tambi\u00e9n se resiste a no ser psicoanalista\u201d (Derrida, 1997, p. 63)\n10 As\u00ed como dice el poema \u201c el pasado\u201d , de m aria b anu\u015f (1944-1999): \u201c entre una ruina y otra ruina levant\u00e9 una casa/\nentre dos fantasmas instal\u00e9 una fe,/entre un abismo y otro abismo/dispuse los manteles de la mesa/y sonre\u00ed cuando \nentre dos montones de cad\u00e1veres/surgi\u00f3 un tulip\u00e1n./As\u00ed es como he vivido hermanos m\u00edos./\u00bfm e comprenden \nahora?/As\u00ed he vivido. jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102102\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayReFeRencI as \nbraunstein, n \u00e9stor A. (2011). El inconsciente, la t\u00e9cnica y el discurso capitalista. 1\u00aa ed. \nm\u00e9xico: s iglo xxi .\nbraunstein, n. A., Pasternac, m., b enedito, G. y saal, F. (1975).\u00a0 Psicolog\u00eda: ideolog\u00eda y \nciencia. 1\u00aa ed. \u00a0m\u00e9xico: s iglo xxi .\nDe Certeau, m ichel. (2010). La escritura de la historia. t rad. Jorge m octezuma l \u00f3pez. \nm\u00e9xico: u niversidad i beroamericana b iblioteca Francisco x avier Clavijero.\nDerrida, Jacques. (2010). M\u00e1rgenes de la Filosof\u00eda. t rad. Carmen Gonz\u00e1lez m ar\u00edn. 7\u00aa \ned. m adrid: C\u00e1tedra.\nDerrida, Jacques.\u00a0(1997). Mal de Archivo. Una impresi\u00f3n freudiana. t rad. Paco Vidarte. \nValladolid: t rotta.\nFoucault, m ichel.\u00a0(2012). Las palabras y las cosas. Una arqueolog\u00eda de las ciencias \nhumanas.  trad. e lsa Cecilia Frost. 2\u00aa ed. revisada y corregida. m \u00e9xico: s iglo xxi .\no\u2019Gorman, e dmundo. (2012). La Invenci\u00f3n de Am\u00e9rica. Investigaci\u00f3n acerca de la \nestructura hist\u00f3rica del nuevo mundo y del sentido de su devenir.  4\u00aa. ed. m \u00e9xico: \nFondo de Cultura e con\u00f3mica.\nPeretti, Cristina de. (1998). Jacques Derrida: Texto y Deconstrucci\u00f3n.  barcelona: \nAnthropos.\nrabasa, Jos\u00e9. \u201c intencionalidad, invenci\u00f3n y reducci\u00f3n al absurdo en La invenci\u00f3n de \nAm\u00e9rica \u201d , [en l\u00ednea] en Nuevo Mundo Mundos Nuevos , Coloquios. url: http://\nnuevomundo.revues.org/63440; D oi: 10.4000/nuevomundo.63440 (Puesto en \nl\u00ednea el 26 junio 2012, consultado el 17 agosto 2014.)\nrabasa, Jos\u00e9. (2009). De la invenci\u00f3n de Am\u00e9rica. La historiograf\u00eda espa\u00f1ola y la \nformaci\u00f3n del eurocentrismo. t rad. Aldo m azzuchelli. 1\u00aa ed. m \u00e9xico: u niversidad \niberoamericana.jOrge andr\u00e9s gOrdill O la DeSinvenci\u00f3n de am\u00e9rica\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 91-102103\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116Recibido: setiembre de 2014\nAceptado: setiembre de 2014\nRES uMEN\nLos estudios de recepci\u00f3n han focalizado tradicionalmente el alcance o influencia de los \nmedios sobre las personas y los grupos, utilizando diferentes enfoques y metodolog\u00edas. En este art\u00edculo se muestran las ventajas, limitaciones y posibilidades que el m\u00e9todo \nbiogr\u00e1fico aporta no solo en la investigaci\u00f3n sobre recepci\u00f3n, entendida esta en un \nsentido cl\u00e1sico, sino tambi\u00e9n sobre las nuevas formas de participaci\u00f3n virtual. Estas v\u00edas de comunicaci\u00f3n en entornos virtuales traen consigo nuevos interrogantes en la forma de comportarse y actuar de los individuos y los grupos. Por eso, es muy relevante \nutilizar herramientas complementarias que nos permitan profundizar en los procesos \npsico-sociales que se dan en el \u00e1mbito comunicativo. \npalabras clave:  m\u00e9todo biogr\u00e1fico; historias de vida; comunicaci\u00f3n; recepci\u00f3n; \nparticipaci\u00f3n virtual.\nABSTRACT\nReception studies have traditionally focused on the scope and influence of the media on individuals and groups, using different approaches and methodologies. This article discusses the advantages, limitations and possibilities that the biographical method \nprovides not only in research on reception (understood in a classical sense) but also \nin the new forms of virtual participation. These forms of communication in virtual environments bring new questions on how individuals and groups behave, think or act. Thus, it is very important to use complementary tools that allow us to delve into the \npsycho-social processes that occur in the communication field.\nkeywords:  biographical method; life stories; communication; reception; virtual \nparticipation.el m\u00e9todo biogr\u00e1fico \ny los estudios de \nrecepci\u00f3n medi\u00e1tica y participaci\u00f3n virtual\n XSALOM \u00e9 SOLA -MORALES, universidad de santiago de chile104\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116introducci\u00f3n\nen Dos estudios sobre hermen\u00e9utica w ilhelm Dilthey expres\u00f3 una dife-\nrencia fundamental: las ciencias de la naturaleza explican, las del esp\u00edritu, es \ndecir, las humanidades y las ciencias sociales, comprenden. As\u00ed, mientras que la \nexplicaci\u00f3n implica que se entiende lo individual bajo lo universal, la compren -\nsi\u00f3n nos permite reconocer un evento en su irreductible singularidad (2000, \n103). b ajo esta premisa, al aproximarnos a la comprensi\u00f3n de fen\u00f3menos tales \ncomo la recepci\u00f3n medi\u00e1tica (sea recepci\u00f3n entendida en un sentido cl\u00e1sico) o la participaci\u00f3n virtual u on-line , consideramos clave utilizar metodolog\u00edas que \nnos permitan adentrarnos no solo en la realidad socio-hist\u00f3rica de los procesos, sino tambi\u00e9n en la singularidad de los entes participantes. \nen el presente art\u00edculo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico se reflexiona y argumenta \nacerca de las ventajas que el m\u00e9todo biogr\u00e1fico tiene en los estudios acerca de los efectos medi\u00e1ticos. l a tesis que se sostiene es que el uso de esta metodolog\u00eda \npuede resultar de gran utilidad a la hora de abordar procesos comunicativos de alcance psico-social, tales como la identificaci\u00f3n con personajes o narrativas medi\u00e1ticas; el fen\u00f3meno fandom , la imitaci\u00f3n o la suplantaci\u00f3n de identidad; \nla reproducci\u00f3n-asunci\u00f3n de estereotipos, de roles o actitudes; la transmisi\u00f3n de valores o creencias compartidas; la creaci\u00f3n de comunidades o grupos de pertenencia; la manipulaci\u00f3n, el enga\u00f1o o la creaci\u00f3n de avatares, etc. \nCon el fin de mostrar la cantidad de posibilidades que este m\u00e9todo puede \naportar a los estudios de comunicaci\u00f3n, y m\u00e1s concretamente a la investigaci\u00f3n sobre recepci\u00f3n y participaci\u00f3n virtual, se indicar\u00e1n las ventajas y los puntos fuertes que este enfoque tiene, as\u00ed como se indicar\u00e1n algunas de sus limitacio -\nnes. e n primer lugar, se realizar\u00e1 una retrospectiva que permita situar los or\u00ed -\ngenes del uso de las historias de vida a la luz de diversas disciplinas. e n segundo \nlugar, se manifestar\u00e1 el lugar que el investigador puede desempe\u00f1ar en este tipo de metodolog\u00edas, adoptando una actitud cautelosa y no etnocentrista. en tercer lugar, se clarificar\u00e1 el uso del t\u00e9rmino de historia de vida, diferenci\u00e1ndolo de otros como biograma o entrevista en profundidad. e n cuarto, se indicar\u00e1n las \nventajas y limitaciones que este enfoque puede aportar y las t\u00e9cnicas m\u00e1s reco -\nmendables para evitar sesgo o falta de representatividad en las investigaciones que lo utilicen. e n quinto y \u00faltimo lugar, se indicar\u00e1n los principales aportes e \ninvestigaciones aplicadas desde los estudios de comunicaci\u00f3n, y m\u00e1s concre-tamente en el estudio de los efectos medi\u00e1ticos sobre los individuos y grupos. \nor\u00edgenes del m\u00e9todo\nel uso de relatos personales como m\u00e9todo de investigaci\u00f3n y reflexi\u00f3n por \nparte de historiadores y antrop\u00f3logos, pero tambi\u00e9n y, principalmente, por parte de soci\u00f3logos, psic\u00f3logos y comunic\u00f3logos tiene una larga tradici\u00f3n. \nComo se\u00f1alan Georg m isch (1951) y Paul Thompson (1988), el m\u00e9todo biogr\u00e1-salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal105\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116fico nace con fines cient\u00edficos con los trabajos de los primeros historiadores y \nsoci\u00f3logos, y se remonta a finales del siglo xix  con la obra de r ufus Anderson, \ntitulada Memoir of Catherine Brown a Christian Indian of the Cherokee Nation \n(1825) y, sobre todo, con los textos de Fr\u00e9deric le Play (1855) o Charles booth \n(1892-1902).\nAdem\u00e1s, tuvo su aparici\u00f3n, como ha subrayado Jan szczepanski, en un \nmomento significativo: \u201cCuando los soci\u00f3logos renunciaron a la creaci\u00f3n de grandes s\u00edntesis que explican en su conjunto la naturaleza de la sociedad hu-mana y las leyes generales de su desarrollo y procedieron a la exploraci\u00f3n em -\np\u00edrica de cada una de las zonas de la vida social\u201d ( szczepanski 1978, 231). u na \nde las primeras investigaciones que evidenciaron esta tendencia sociol\u00f3gica, que transit\u00f3 de la mera descripci\u00f3n de hechos a la comprobaci\u00f3n de hip\u00f3tesis y teor\u00edas, y quiz\u00e1s por ello se dice que fue el verdadero punto de inflexi\u00f3n del m\u00e9todo, fue la cr\u00f3nica de \u00e9xodos sobre el campesinado polaco de w illiam l. \nThomas y Florian Znaniecki (2004).\nla trascendencia y singularidad de esta obra respecto a las anteriores se \ndebe a su concepci\u00f3n ontol\u00f3gica de la realidad y a su \u00e9nfasis en la conexi\u00f3n sist\u00e9mica entre lo social y lo individual. Para los investigadores, \u201cla realidad que el soci\u00f3logo ha de investigar se compone igual de valores culturales objetivos y \nde valoraciones subjetivas (actitudes) de la persona individual\u201d (szczepanski \n1978, 244). De hecho, para que los objetos naturales se conviertan en cultura -\nles, las personalidades individuales han de otorgarles, con sus actos subjetivos significado para las finalidades humanas. \nla escuela sociol\u00f3gica de Chicago centr\u00f3 su foco de an\u00e1lisis en tem\u00e1ticas \nmarginales urbanas, y as\u00ed los primeros colonizados fueron sustituidos por los nuevos otros , dominados o excluidos socialmente, tales como los sin-techo, los \ndelincuentes, los pobres, las mujeres trabajadoras, los drogadictos, los inmi-grantes... (Prat 2007, 213-236). e ntre algunas de las piezas m\u00e1s significativas, \nherederas de la tradici\u00f3n cr\u00edtica de Chicago podemos hallar las siguientes: The Hobo, the Sociology os the Homeless Man, de n els Anderson (1923); The Jack \nRoller. A Delinquent Boy\u2019s Own Story, de Clifford s haw (1930); el famoso relato \ncruzado de o scar l ewis, Los hijos de S\u00e1nchez (1961); La canci\u00f3n de Rachel , de \nMiguel  barnet (1979); Tante Suzanne , de m aurizio Catani, (1982); A tumba \nabierta. Autobiograf\u00eda de un grifota, de oriol r oman\u00ed (1983); La prostituci\u00f3n \npopular , de Pere n egre (1988) e Inmigrantes en Espa\u00f1a: vidas y experiencias, de \neugenia r am\u00edrez (1996), entre muchas otras.\nPero el m\u00e9todo biogr\u00e1fico no solo ha sido utilizado, \u00fanicamente, desde \nla antropolog\u00eda o la sociolog\u00eda, sino tambi\u00e9n ha sido empleado por numero-\nsos psic\u00f3logos. r ecordemos los primeros e influyentes trabajos de Charlotte \nbuhler (1930), por ejemplo. Y es que con raz\u00f3n ha sido asemejado al m\u00e9todo \npsicoanal\u00edtico, ya que no podemos olvidar que las historias de vida y, en general, \ntodas las entrevistas medianamente serias tienen como base impl\u00edcita el dialo -salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal106\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aygismo bajtiano. De hecho, una historia de vida es un di\u00e1logo lleno de matices y \ndetalles entre dos subjetividades: un observador y un observado (investigador e informante), entre un informante y sus recuerdos (reencuentro con su pasado \ny su memoria) y entre un informante y su entorno social (una vez publicada la \nhistoria de vida pasa a ser conocida por la sociedad). \ntampoco podemos olvidar que la historia de vida favorece la capacidad \nheterogl\u00f3sica humana ( bajt\u00edn, 1975) de hacer hablar a trav\u00e9s de diversas voces \nno solo del pasado propio, sino del pasado cultural o social del entorno o del grupo de pertenencia del informante. \nY a desde finales de los treinta, desde una perspectiva psicol\u00f3gica, se desa -\nrrollaron los llamados \u2018\u2018estudios de vida\u2019\u2019 que trataban de comprender y analizar problemas concretos a trav\u00e9s de entrevistas a muestras peque\u00f1as de sujetos. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s, Gordon w . Allport en The Use of Personal Documents \nin Psychological Science (1942) analizaba las perspectivas nemot\u00e9cnicas e ideo -\ngr\u00e1ficas en profundidad.\nla Posici\u00f3n del observador y la relaci\u00f3n sujeto-objeto\nel m\u00e9todo biogr\u00e1fico forma parte de un proceso interactivo, ya que es \nprovocado y construido por el investigador. Por eso, no podemos olvidar que la cuesti\u00f3n de la interpretaci\u00f3n sobre los otros  a partir de las percepciones \npropias ha planteado grandes pugnas metodol\u00f3gicas entre autores relativistas, que ponen en duda si un observador puede captar completamente aquello que observa, y los etn\u00f3logos y antrop\u00f3logos que \u2013como nosotros\u2013 apoyan la investigaci\u00f3n co-participante.\nsi bien es cierto que mediante la observaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n de la con -\nducta de sujetos aislados no podremos demostrar o generalizar de manera un\u00edvoca, quiz\u00e1s sea pertinente aclarar que mediante el uso de este m\u00e9todo no pretendemos llegar a una \u00fanica realidad objetiva y \u00faltima. Por el contrario, se pretende aportar o profundizar acerca de un fen\u00f3meno subjetivo a trav\u00e9s \nde marcos de interpretaci\u00f3n que estimamos significativos. en este sentido, \nconsideramos relevante tomar en consideraci\u00f3n no solo la perspectiva del ob -\nservador sino tambi\u00e9n la del sujeto observado, ya que ambos en el encuentro \u2018cara a cara\u2019 forman parte del mismo proceso.\nla tradici\u00f3n antropol\u00f3gica imperialista tendi\u00f3 las bases de una observa-\nci\u00f3n unidireccional del otro, entendido como objeto de estudio ex\u00f3tico\n1 sobre \nel que el investigador pod\u00eda emitir juicios o definiciones. e l otro, objeto definido \npor un ente \u2018superior\u2019 que es el sujeto investigador, aparece de este modo rele -\n1  Claude l \u00e9vi-strauss escribi\u00f3 un art\u00edculo en el que se cuestiona que pasar\u00e1 con la Antropolog\u00eda tras la descoloniza -\nci\u00f3n. m arc Aug\u00e9 llam\u00f3 a este momento clave la muerte del exotismo. l os autores se refieren al cambio de paradigma \nen el objeto de la Antropolog\u00eda y se cuestionan qu\u00e9 pasar\u00e1 tras la descolonizaci\u00f3n: \u00bf si no hay colonizados a qui\u00e9n \nse estudiar\u00e1? salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116107\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aygado al campo de la observaci\u00f3n en s\u00ed. en ocasiones, incluso, la antropolog\u00eda \nex\u00f3tica constru\u00eda historias sin jam\u00e1s haber visto a los informantes o haber observado los sistemas comunicativos de los mismos. tras la descolonizaci\u00f3n \neste panorama cambi\u00f3 radicalmente en el sentido de que el sujeto y el objeto pasaron a constituir una realidad que construyen en su propia interacci\u00f3n. Por ello, quisi\u00e9ramos aclarar que nos sentimos deudores de las aportaciones de la moderna antropolog\u00eda y otorgamos gran relevancia a la relaci\u00f3n que el investigador entabla con el informante y su entorno. e s decir, consideramos que \nobservador y observado son entes copart\u00edcipes de la investigaci\u00f3n. \nPor eso, es muy significativo como el etn\u00f3logo y los sujetos de observaci\u00f3n \ncomparten miradas rec\u00edprocas, ya que se convierten en representaciones los unos para los otros: tanto el etn\u00f3logo para el otro, como el otro para el etn\u00f3logo, son identificaciones en funci\u00f3n del lugar que ocupen, de la distancia que se les otorgue. Y es cierto que la labor del observador conlleva un modo m\u00faltiple de \nentender y vivir la realidad propia y la ajena. l a disoluci\u00f3n del sujeto y su rela -\ntiva fusi\u00f3n con el objeto puede ser una de las contrapartidas de la investigaci\u00f3n \nbasada en discursos sobre el yo o la identidad personal. Y es que acotar la idea de lo que uno representa y simplificarlo mediante el lenguaje para que los dem\u00e1s lo entiendan puede resultar f\u00e1cilmente tendencioso. \nComo es evidente, el m\u00e9todo biogr\u00e1fico plantea una serie de dificultades \nque hay que considerar siempre a la hora de embarcarse en una investigaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas. e n primer lugar, encontrar buenos informantes o buenos \nrelatos que aporten elementos significativos para nuestro objeto de estudio no \nsiempre es f\u00e1cil, por lo que gran parte de la etapa inicial habr\u00e1 de dedicarse a \nla b\u00fasqueda de informantes dispuestos a participar, y dotados de buenas his-torias. en segundo lugar, el excesivo control de la informaci\u00f3n por parte del investigador puede a veces entorpecer la recogida de datos. Y en tercer lugar, si dirigimos demasiado los encuentros los informantes pueden ofrecernos una \ninformaci\u00f3n sesgada y carente de validez argumental. Conscientes de estas \ndificultades, lo mejor es adecuar los criterios de validez a los objetivos tem\u00e1ticos de la investigaci\u00f3n, es decir, desarrollar detenidamente la fase de selecci\u00f3n de los relatos y as\u00ed poder primar la calidad sobre la cantidad.\naProximaciones al t\u00e9rmino de h istoria de vida\nla noci\u00f3n life history (narraci\u00f3n biogr\u00e1fica) comenz\u00f3 a utilizarse, seg\u00fan \nG. Duncan m itchel (1988), tras la aparici\u00f3n de la obra de w illiam l . Thomas \ny Florian Znaniecki, The Polish Peasant in Europe and America, en 1825. e ste \nt\u00e9rmino hac\u00eda alusi\u00f3n a la recolecci\u00f3n de la narrativa de una persona por un investigador y su posterior elaboraci\u00f3n. Adem\u00e1s se inclu\u00eda el conjunto de regis -\ntros documentales y entrevistas a personas del entorno social del informante que permitieran completar y validar el relato inicial. n o fue hasta a\u00f1os m\u00e1s salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116108\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aytarde que apareci\u00f3 la noci\u00f3n de life story  o historia de vida, que se utilizaba \npara referir un tipo de relato personal que pod\u00eda ser publicado sin retoques ni \nelaboraciones previas, conservando las particularidades ling\u00fc\u00edsticas y mayor \nfuerza testimonial ( mitchel 1988, 247-248). s in entretenernos en la variada y \ndifusa delimitaci\u00f3n terminol\u00f3gica acerca del t\u00e9rmino, sin duda, preferimos la \ndefinici\u00f3n propuesta por Juan Jos\u00e9 Pujadas en El m\u00e9todo biogr\u00e1fico . Para \u00e9l, la \nhistoria de vida es un estudio de caso de una persona dada, comprendiendo su relato de vida o cualquier otro tipo de informaci\u00f3n o documentaci\u00f3n adicional que permita la reconstrucci\u00f3n de la biograf\u00eda de la forma m\u00e1s exhaustiva y \nobjetiva posible (Pujadas 1992, 13).\nQuiz\u00e1s sea preciso delimitar te\u00f3ricamente a qu\u00e9 nos referimos con histo -\nria de vida, ya que hay diversidad de t\u00e9rminos similares como relato de vida \no biograma, que si bien son similares no ser\u00e1n los utilizados en esta ocasi\u00f3n. entendemos el concepto historia de vida como lo define Pujadas (1992, 13): \nun \u201cestudio de caso de una persona dada, comprendiendo su relato de vida y \ncualquier otro tipo de informaci\u00f3n o documentaci\u00f3n adicional que permita la reconstrucci\u00f3n de la biograf\u00eda de la forma m\u00e1s exhaustiva y objetiva posible\u201d .\nmediante las realizaci\u00f3n de las historias de vida es posible aproximarse al \nestudio de las \u201clecturas\u201d que las personas hacen de las narrativas medi\u00e1ticas \ny el sentido que dan a \u00e9stas. Adem\u00e1s es posible tambi\u00e9n explorar en la praxis \nla influencia que tienen estas representaciones medi\u00e1ticas en los procesos de identificaci\u00f3n y exclusi\u00f3n realizados por los individuos o los grupos. t ambi\u00e9n \nse podr\u00eda, sin duda, profundizar en las maneras de socializar respecto a los \nmedios, que se dan en la recepci\u00f3n medi\u00e1tica o participaci\u00f3n virtual. Como \nse\u00f1ala luciano H. elizalde (1998, 17), \u201cse consideran \u201crelaciones sociales con \nlos medios\u201d a todo tipo de contacto o conexi\u00f3n \u2013espacial, temporal, social, cultural, econ\u00f3mico, psicol\u00f3gico, corporal- que se realizan entre los medios y las personas. \u201d t ampoco podemos olvidar que muchas de las relaciones que una \npersona establece con otras, al igual que muchas de las identificaciones subjeti -\nvas realizadas no tienen por qu\u00e9 ser siempre intenciones conscientes. Adem\u00e1s, las referencias al \u201cmundo\u201d \u2013social, cultural, subjetivo, material, etc.\u2013 que el \nhablante realiza conjugan dial\u00e9cticamente actos y palabras, acci\u00f3n y discurso (Chill\u00f3n 2007). Precisamente por eso este m\u00e9todo podr\u00eda complementarse \ncon an\u00e1lisis discursivos, semi\u00f3ticos o tematol\u00f3gicos, los cu\u00e1les nos aportar\u00edan \ndatos relevantes sobre los marcos de referencia, la apropiaci\u00f3n discursiva, los usos etarios, de g\u00e9nero o sociales que se hacen del discurso y por supuesto, con las formas de auto-definirse y definir la realidad cotidiana. \nventajas del m\u00e9todo\nel m\u00e9todo biogr\u00e1fico permite a los investigadores sociales situarse en ese \npunto crucial de convergencia entre el testimonio subjetivo de un individuo a la salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116109\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayluz de su trayectoria vital, de sus experiencias, de su visi\u00f3n particular, y la plas -\nmaci\u00f3n de una vida que es el reflejo de una \u00e9poca. Y por tanto, nos conecta con \nlas normas sociales y los valores esencialmente compartidos con la comunidad \nde la que el sujeto forma parte (Pujadas 1992, 44). De esta manera, los relatos \nseleccionados y estudiados nos permitir\u00e1n comprender y observar de manera activa el fen\u00f3meno que nos ocupa y que hemos analizado en profundidad a nivel te\u00f3rico en los cap\u00edtulos precedentes. A continuaci\u00f3n enumeramos las ventajas a nivel metodol\u00f3gico que nos aporta la realizaci\u00f3n de historias de vida: \nPrimero, y como muchos expertos en el tema han apuntado, el m\u00e9todo \nbiogr\u00e1fico posibilita en las etapas iniciales de cualquier investigaci\u00f3n la formu -\nlaci\u00f3n o reformulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis. e s el caso de Abram Kardiner (1945), por \nejemplo, que utiliza las biograf\u00edas para comprobar si su hip\u00f3tesis sobre el tipo de personalidad que un tipo de instituciones pueden crear es aproximado en algo a la realidad. As\u00ed, debido a la extraordinaria riqueza de matices aportados por los \ninformantes podremos validar las primeras premisas planteadas y cuestionar \nla correlaci\u00f3n causal entre variables. \nsegundo, el m\u00e9todo nos introduce en profundidad en el universo de las \nrelaciones sociales, de manera que podremos situar a los medios de comu-nicaci\u00f3n dentro del entramado de las estructuras de acogida, los agentes de \nsocializaci\u00f3n y la relaciones primarias y secundarias. es decir, nos proporcio -\nnar\u00e1 la comprensi\u00f3n de las variables que explican las mediaciones individuo-\nsociedad. \ntercero, como se\u00f1ala Pujadas la utilizaci\u00f3n de este tipo de fuentes muestra \n\u201cuniversales particulares\u201d longitudinalmente, ya que integra esferas sociales y de actividad distinta (familia, trabajo, amistad) y, a la vez, presenta trayectorias concretas y no abstracciones estructurales. As\u00ed mismo el autor tambi\u00e9n se\u00f1ala que existen ventajas a la hora de realizar entrevistas biogr\u00e1ficas no solo en la eta -\npa de conclusiones, donde nos sirve como un eficaz \u201ccontrol de los resultados\u201d , \nsino tambi\u00e9n en la etapa de publicaci\u00f3n, ya que \u201cla historia de vida es la mejor \n\u201cilustraci\u00f3n\u201d posible para que el lector pueda penetrar emp\u00e1ticamente en las caracter\u00edsticas del universo estudiado\u201d (Pujadas 1992, 44-45).\notro importante investigador que ha remarcado las ventajas del m\u00e9todo \nes Florian Znaniecki, coautor de una de las historias de vida m\u00e1s relevantes \ntitulada El campesino polaco en Europa y en Am\u00e9rica (1978). e l autor considera \nque una parte esencial de la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica es el an\u00e1lisis del signi-\nficado que las personas otorgan a los procesos. De esta manera, toda realidad social es constituida en la necesaria articulaci\u00f3n de actitudes, experiencias, motivaciones, aspiraciones y valoraciones objetivas y subjetivas, colectivas e \nindividuales o, lo que es lo mismo, sociales y personales. e l an\u00e1lisis biogr\u00e1fico, \npor tanto, no tiene porqu\u00e9 ser entendido como una simplificaci\u00f3n o abstracci\u00f3n \nexcesiva del proceso social, ya que en la investigaci\u00f3n de la experiencia de una persona se pueden descubrir elementos estructurales o emociones grupales.salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116110\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayes importante se\u00f1alar que las historias de vida no son solo el resultado de una \nt\u00e9cnica escrupulosa de entrevista en la que se transcriben los elementos propios \ndel habla de cada individuo, sino tambi\u00e9n, y principalmente, son el resultado de \nuna exhaustiva investigaci\u00f3n de car\u00e1cter cient\u00edfico (Aceves l ozano 1991). Para \nnosotros, las historias de vida son entendidas como una construcci\u00f3n o proceso \ninteractivo que nos permite tomar parte en el proceso de observaci\u00f3n y estudiar el entorno del informante y su manera de autorrelatarse. e n su estudio sobre los \njud\u00edos en Am\u00e9rica l atina, la investigadora Judit b okser-l iwerant explica que \nlos archivos orales pueden ilustrar, enriquecer, matizar, completar o reconstruir \nno solo momentos hist\u00f3ricos sino tambi\u00e9n fen\u00f3menos culturales. Adem\u00e1s, la \nhistoria oral permite enriquecer y trascender el plano de la informaci\u00f3n sobre los hechos para acceder al de las representaciones mentales, es decir, el de los valo -\nres, cosmovisiones, ideolog\u00edas, imaginaci\u00f3n colectiva ( bokser- liwerant, 1989).\ntampoco podemos olvidar que la consolidaci\u00f3n del movimiento de His-\ntoria oral, como tambi\u00e9n se suele denominar a la serie de teor\u00edas y m\u00e9todos \nbiogr\u00e1ficos, no ha hecho m\u00e1s que tender puentes hacia un proceso convergente en las Ciencias s ociales en los \u00faltimos a\u00f1os. Para Pujadas (1992), gracias a este \ntipo de investigaciones se ha revalorizado el ser humano concreto como sujeto de estudio, por contraste con las excesivas abstracciones y con la deshumani -\nzaci\u00f3n del cientificismo positivista. \nel hecho del que el sujeto emerja como objeto de estudio en s\u00ed, no significa \nque el individuo totalice directamente una sociedad en general, sino que la totaliza a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n de su contexto social inmediato, de cuyos gru -\npos restringidos forma parte, como ha expresado Franco Ferrarotti (1991). e l \ninvestigador italiano, muy influido por Karl m arx y Jean-Paul s artre, considera \nque todos los individuos totalizan el sistema social, es decir, se apropian de las relaciones sociales, las interiorizan y las transforman en estructuras psicol\u00f3gi -\ncas gracias a una actividad que \u00e9l nombra desestructuraci\u00f3n-reestructuraci\u00f3n. \nFerrarotti reinterpreta el universal singular  sartriano\n2 y propone un sistema \nsocial capaz de impregnar todos los actos de la persona: todo est\u00e1 reproducido \nen la historia de vida de cada individuo que sint\u00e9ticamente introyecta tanto la \nestructura como la desestructura. (Ferrarotti 1983, 239).\n m\u00e1s que reflejar lo social en s\u00ed, \u201cel individuo se lo apropia, lo mediatiza, \nlo filtra y lo retraduce proyect\u00e1ndolo en otra dimensi\u00f3n, que es la de la subje -\ntividad\u201d (Ferrarroti 1983, 239). Como ha se\u00f1alado Joan Prat, esta propuesta \npermite realizar una lectura de la biograf\u00eda y del sistema social en su totalidad:\n \nleer una sociedad a trav\u00e9s de una biograf\u00eda es una tentativa leg\u00edtima y si cada \nindividuo representa la reapropiaci\u00f3n de lo universal, social e hist\u00f3rico que \nlo envuelve, tambi\u00e9n podemos acercarnos y conocer lo social mediante la \nespecifidad irreductible de una praxis individual (Ferrarroti, 1983, 239).\n2  \u00c1quel que reproduce en s\u00ed mismo su cultura y su \u00e9poca. salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116111\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aylas historias de vida y el estudio de los efectos\nAunque pueda pensarse, en una primera instancia, que las historias de vida \ntienen poco impacto en la comprensi\u00f3n de las estructuras sociales, lo cierto es \nque las biograf\u00edas tienen un importante peso en la construcci\u00f3n de los grupos \n(Anzieu 1986). e s m\u00e1s, la dimensi\u00f3n individual es muy importante en estudios \nsobre cambio cultural o social, \u201cya que permite profundizar en el impacto que \nsobre la vida cotidiana de los individuos tienen las progresivas modificaciones \na nivel de estructura\u201d (Pujadas 1992, 24).\nAsimismo es necesario \u2013tal y como reclama el antrop\u00f3logo bronislaw ma-\nlinowski (1973)\u2013 aportar una visi\u00f3n din\u00e1mica de la sociedad, que incorpore \nla subjetividad y la creatividad humanas y que muestre c\u00f3mo los individuos responden a los constre\u00f1imientos de la estructura social, ensambl\u00e1ndose de \nforma idiosincr\u00e1tica con los universos sociales y aportando su propia expe-\nriencia humana concreta. Y es que resulta esencial encontrar lo general a trav\u00e9s de lo particular, lo objetivo a trav\u00e9s de lo subjetivo, lo estructural a trav\u00e9s de lo hist\u00f3rico, y por ende tender puentes entre la subjetividad expresiva de la con -\nciencia y la objetividad construida de las estructuras sociales. \nComo plantea la conocida antrop\u00f3loga norteamericana Cora Dubois en su \nconocido estudio The people of Alor (1994), es necesario utilizar los materiales biogr\u00e1ficos para tratar la variable individual (psicol\u00f3gica) en relaci\u00f3n a las va -\nriables culturales (instituciones primarias y secundarias) entre las que nosotros \npodr\u00edamos incluir a los medios de comunicaci\u00f3n. l a realizaci\u00f3n de historias \nde vida permitir\u00e1, por tanto, profundizar o comprender mejor fen\u00f3meno con -\ncretos, tales como son la recepci\u00f3n medi\u00e1tica o la participaci\u00f3n virtual de los \nsujetos y los grupos. \nen los \u00faltimos a\u00f1os, diversos investigadores se han centrado en c\u00f3mo di -\nferentes colectivos utilizan los significados que circulan en los medios para dar sentido a sus vidas y a sus categorizaciones o percepciones de clase, etnia u otras formas de identificaci\u00f3n. t al y como han sugerido Peter l . lunt y s onia \nm. livingstone (1992), el consumo penetra en el significado de la experiencia \npsicol\u00f3gica afectando a la construcci\u00f3n de identidades o la formaci\u00f3n de re-\nlaciones sociales. A este respecto, destacan las aportaciones de David m orley \n(1986), John Fiske y Jonh Hartley (1978) o James l ull (1988), pioneros en los \nestudios etnogr\u00e1ficos sobre los usos de la televisi\u00f3n. l a caracter\u00edstica com\u00fan \nde estos primeros trabajos es que toman como marco de partida la familia y \nel hogar como lugar donde surgen relaciones de dominio, conflicto, toma de \ndecisiones y establecimiento de reglas (Goodman 1983).\nentre las contribuciones m\u00e1s actuales podemos mencionar las de m iguel \n\u00c1ngel Aguilar, r osal\u00eda w inocur (2005) o n \u00e9stor Garc\u00eda Canclini (2005), in -\nvestigadores que han estudiado los contextos de recepci\u00f3n y los procesos de apropiaci\u00f3n por parte de los receptores, aunando los aportes de la antropo-salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116112\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aylog\u00eda y los estudios de comunicaci\u00f3n. Como ha subrayado Dolors Comas \nd\u2019 Argemir, este tipo de enfoques tratan de establecer mediante la etnograf\u00eda el modo en que los espectadores interpretan los mensajes y la manera en que uti -\nlizan las representaciones para asumir las ideolog\u00edas enraizadas en los textos, para crear identidades y para imaginar otras realidades (2000, 184).\nen una l\u00ednea similar, podemos se\u00f1alar las aportaciones de l arry n athan \nstelitz (2002), que ha realizado estudios etnogr\u00e1ficos sobre la recepci\u00f3n \nmedi\u00e1tica y la configuraci\u00f3n de identificaciones sociales. Valga se\u00f1alar que el investigador combina el uso de historias de vida, grupos de discusi\u00f3n y \nobservaci\u00f3n participante para explorar el modo en los sujetos apropian y \nrefiguran los contenidos representados. t ambi\u00e9n Amit Kama (2005; 2002)  \nha centrado sus investigaciones en la influencia de los medios en la cons -\ntrucci\u00f3n de la identidad gay, en concreto, y utiliza el m\u00e9todo biogr\u00e1fico como v\u00eda para entender el modo en que los sujetos se autoperciben y se \nsienten juzgados y evaluados por los otros. e ste tipo de enfoques son muy \nenriquecedores y ponen de evidencia las ventajas de tender puentes entres \ndisciplinas para poder abordar fen\u00f3menos complejos que afectan tanto a lo individual como a lo colectivo. \nComo menciona l uciano H. e lizalde, en Los j\u00f3venes y sus relaciones co-\ntidianas con los medios (1998), los estudios de los efectos en l\u00edneas generales  \nsiguen manteniendo una hip\u00f3tesis fuerte, que afirma y defiende la causalidad de los medios y de sus productos en la manera de pensar y de comportarse de las personas. s in embargo, algunas de estas hip\u00f3tesis no terminan de explicar \nmuy bien c\u00f3mo se da este proceso de causa-efecto. e n este sentido, considera -\nmos que las historias de vida pueden adentrarse con muy buenos resultados en estos procesos a un nivel psico-social. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los estudios de efectos utilizan estrategias metodol\u00f3gicas experimentales que se centran en las audiencias generales y en los efectos estructurales, olvidando a veces lo \nque sucede en la realidad cotidiana entre los sujetos individuales y los medios. \nComo bien anota J. Habermas: \nlos estudiosos sobre los medios de comunicaci\u00f3n dan informaci\u00f3n en cierto \nmodo fiable acerca del marco institucional y de la estructura, as\u00ed como de la forma \nde trabajo, la configuraci\u00f3n de los programas y la utilizaci\u00f3n de los medios; pero \nlas afirmaciones sobre los efectos de los medios siguen siendo inseguras, incluso una generaci\u00f3n despu\u00e9s de l azarsfeld (1998, 458).\nen este sentido, consideramos que el m\u00e9todo no puede aportar resultados \nuniversales o falseados sino aportar conclusiones interpretativas que nos per -\nmitan describir y observar los diferentes procesos que se dan en la recepci\u00f3n \nmedi\u00e1tica o en la participaci\u00f3n virtual. recordemos aqu\u00ed la propuesta semi\u00f3 -\ntica de la cultura propuesta por el antrop\u00f3logo Cliford Geertz (1988). Para el \nautor, desde una matriz semi\u00f3tica la antropolog\u00eda trasciende la pretensi\u00f3n de salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116113\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayconstituir un\u201cciencia experimental en busca de leyes\u201d para elaborar una ciencia \ninterpretativa o antropolog\u00eda interpretativa en busca de significaciones. Para ello consideramos que los estudios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s que centrarse en \nel proceso de decodificaci\u00f3n deber\u00edan focalizar en el an\u00e1lisis de las variantes \npsico-sociales. e sto permitir\u00eda profundizar en el entramado de las relaciones \nsociales objetivas y subjetivas que los individuos realizan al entrar en contacto con las narrativas medi\u00e1ticas, sea en la recepci\u00f3n cl\u00e1sica como en la partici-paci\u00f3n virtual.\nentre los estudios m\u00e1s recientes sobre los efectos de los medios que \nutilizan historias de vida como metodolog\u00eda principal hemos las apor -\ntaciones de V\u00edctor F. sampedro (2004) sobre los j\u00f3venes de las favelas \nbrasile\u00f1as tambi\u00e9n dan buena cuenta de las posibilidades de este m\u00e9todo. el autor estudia, junto su equipo de investigadores, las relaciones de los \nindividuos y los grupos con las identidades representadas en los medios \nde comunicaci\u00f3n mediante la realizaci\u00f3n de historias de vidas con t\u00e9cnicas \nde observaci\u00f3n participante.\nconclusiones\nen definitiva, el uso de historias de vida puede aportar elementos com -\nprensivos fundamentales en investigaciones sobre recepci\u00f3n medi\u00e1tica y participaci\u00f3n virtual. este enfoque no solo puede servir para validar hi-\np\u00f3tesis en una primera etapa de una investigaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para el desarrollo de teor\u00edas acerca de los muchos procesos psico-sociales que se dan como efecto del consumo medi\u00e1tico. As\u00ed las historias de vida pueden ilustrar aportes, complementar otros instrumentos metodol\u00f3gicos, como la encuesta, la observaci\u00f3n participante o los grupos de discusi\u00f3n. A trav\u00e9s del \nan\u00e1lisis de una muestra significativa, coherente con el objeto de estudio y con \nlos objetivos planteados, se puede llegar a conclusiones muy interesantes. no obstante, valga reiterar que esta metodolog\u00eda nunca podr\u00e1 mostrar va -\nlores universales o generalizar tendencias, ya que profundiza en la variable \nindividual (la vivencia hist\u00f3rico-subjetiva del informante o entrevistado). \nPero no por ello estos elementos son menos valiosos. Al fin y al cabo, los fen\u00f3menos o procesos de recepci\u00f3n o participaci\u00f3n virtual son vividos por los individuos en primera persona pero en estricta conexi\u00f3n con su grupo de referencia, su marco cultural o contexto socio-hist\u00f3rico. De manera, que \nlos resultados traer\u00e1n a colaci\u00f3n necesariamente pautas de comportamiento \nsocial, formas culturales propias de la \u00e9poca o el grupo social estudiado y nos dir\u00e1n mucho del fen\u00f3meno en s\u00ed. salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116114\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayReFeRencI as\nAceves l ozano, Jorge e. (1991). Historia oral e Historias de vida. Teor\u00eda, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas. \nUna biograf\u00eda comentada. Centro de i nvestigaciones y e studios s uperiores en \nAntropolog\u00eda s ocial.\nAguilar, miguel \u00c1ngel y winocur, rosal\u00eda (2005). Ciudad y medios de comunicaci\u00f3n \nen Garc\u00eda Canclini, n \u00e9stor (coord.) La antropolog\u00eda urbana en M\u00e9xico. m \u00e9xico: \nFondo de Cultura e con\u00f3mica, 197-220. \nAnderson, r ufus (1825). Memoir of Catherine Brown a Christian Indian of the Cherokee \nNation.  nueva Y ork, n Y: J. P . Haven.\nAnzieu, Didier (1986). El grupo y el inconsciente. m adrid: b iblioteca n ueva.\nAug\u00e9, m arc (1996). El sentido de los otros. b arcelona: Paid\u00f3s.\nbajt\u00edn, m ija\u00edl (1975). Teor\u00eda y est\u00e9tica de la novela.  madrid: e ditorial t aurus.\nbokser- liwerant, Judit (1989). r eencontrando identidad. Apuntes metodol\u00f3gicos para \nel estudio de los jud\u00edos en Am\u00e9rica l atina, Revista Americana de Ciencias Sociales, \nn\u00ba13, enero-abril. m \u00e9xico: i nstituto m ora, 207-215.\nbooth, Charles (1903). Life and Labour of the People of London. l ondres: m acmillan.\nbuhler, Charlotte (1930). Personality t ypes b ased on e xperiments with Children. \ninforme presentado en el ix  Congreso i nternacional de Psicolog\u00eda. n ew Haven, \nCt.\nChill\u00f3n, Albert (2007). Hacer los hechos. u n ensayo de fenomenolog\u00eda de los \u2018hechos \nsociales\u2019 . Ars Brevis , 13, u niversitat r amon l lull, b arcelona, 27-50.\nDubois, Cora (1994). The people of Alor.  minneapolis u niversity of m innesota Press. \nelizalde, l uciano H. (1999). Los j\u00f3venes y sus relaciones cotidianas con los medios. Una \naproximaci\u00f3n te\u00f3rica y metodol\u00f3gica al estudio de los efectos. Cuadernos australes \nde comunicaci\u00f3n. Facultad de Ciencias de la i nformaci\u00f3n. b uenos Aires: \nuniversidad Austral. \nFerraroti, Franco (1990). Time, Memory and Society. w estport, C t: Greenwood Press.\nFerrarotti, Franco. (1983). Histoire et histoires de vie. en La m\u00e9thode biographique dans \nles sciences sociales. Paris: l ibrairie des m \u00e9ridiens.\nFerrarotti, Franco. (1991). La historia y lo cotidiano . buenos Aires: C eAl.\nFiske, John y Hartley, John (1978). Reading TV . londres: m ethuen. salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116115\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayGarc\u00eda Canclini, n \u00e9stor (2006). Diferentes, desiguales y desconectados . barcelona: Gedisa.\nGeertz, Clifford (1981). La interpretaci\u00f3n de las culturas. b arcelona: Gedisa.\nGoodman, i rene F. (1983). t elevision\u2019s r ole in Family i nteraction: A Family s ystems \nPerspective. Journal of Family Issues , 4, junio, 405-424.\nHabermas, J\u00fcrgen (1988). La l\u00f3gica de las ciencias sociales. m adrid: e ditorial t ecnos.\nKama, Amit (2002). The Quest of i nclusion: Jewish- israeli Gay m en\u2019s Perception of Gays \nin the m edia. Feminist Media Studies , 2(2), julio, 195-212.\nKama, Amit (2005). A unrelating m ental Press: israeli Gay men\u2019s o ntological Duality \nAnd its Discontent. The Journal of Men\u2019s Studies, 13(2), enero, 168-184.\nKardiner, Abraham (1945). El individuo y su sociedad . m\u00e9xico: Fondo de Cultura \necon\u00f3mica.\nKardiner, Abraham (1955). Las fronteras psicol\u00f3gicas de la sociedad. m \u00e9xico: Fondo de \nCultura e con\u00f3mica.\nKluckhohn, Clyde (1945). the Personal Document in Anthropological s cience \nGottschalk, l ouis; Kluckhohn, Clyde y Angell, r obert (eds.) The Use of Personal \nDocuments in History, Anthropology and Sociology.  nueva Y ork, n Y: social s cience \nresearch Council, 77-173.\nle Play, P . G. Fr\u00e9d\u00e9ric (1855). Les ouvriers europ\u00e9ens. \u00c9tudes sur les travaux, la vie et la \ncondition moral des populations ouvri\u00e8res de l\u2019Europe. Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019un expos\u00e9 de la \nm\u00e9thode d\u2019observation . Par\u00eds: i mprimerie i mp\u00e9riale.\nl\u00e9vi-s trauss, Claude (2008). \u00bfl a antropolog\u00eda en peligro de muerte? El Correo de la \nUnesco,  5, 39-46.\nllull, James (1988). World Families Watch Television.  newbury Park, CA: s age. \nlunt, Peter K. y l ivingstone, s onia m . (1992). Mass Consumption and Personal Identity: \nEveryday Economic Experience. b uckingham: o pen u niversity Press.\nmalinowski, b ronislaw (2000). Los argonautas del Pac\u00edfico occidental. b arcelona: \nPen\u00ednsula.\nmisch, George (1951). A History of Autobiography in Antiquity. Cambridge, mA: \nHarvard u niversity Press.\nmitchell, G. Duncan (1988). Historia de la sociolog\u00eda . barcelona: e ditorial l abor.\nmorley, David (1986). Family Television: Cultural Power and Domestic Leisure. l ondres: \nComedia.\nPrat, Joan (2007). Los sentidos de la vida. La construcci\u00f3n del sujeto, modelos del yo e \nidentidad.  bellaterra: e diciones b ellaterra.salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116116\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayPujadas, Juan Jos\u00e9 (1992). El m\u00e9todo biogr\u00e1fico. El uso de las historias de vida en ciencias \nsociales. madrid: Centro de i nvestigaciones s ociol\u00f3gicas.\nsaid, e dward (1994). Cultura e Imperialismo. b arcelona: Anagrama.\nsampedro, V\u00edctor F. (2004). i dentidades medi\u00e1ticas e identificaciones mediatizadas. \nVisibilidad y reconocimiento identitario en los medios de comunicaci\u00f3n. Revista \nCIDOB d\u2019Afers Internacionals, 66-67, Centro de e studios y Documentaci\u00f3n \ninternacionales de b arcelona (C iDob), 135-149.\nstrelitz, l arry n. (2002). m edia Consumption and i dentity Formation: The Case of \n\u2018Homeland\u2019 Viewers. Media, Culture and Society, 24(4), julio, 459-480.\nszczepanski, Jan (1978). e l m\u00e9todo biogr\u00e1fico. Papers. Revista de Sociologia , 10, \nuniversitat Aut\u00f2noma de b arcelona, b ellaterra, 231-259.\nThomas, w illiam y Znaniecki, Florian (2004). El campesino polaco en Europa y en \nAm\u00e9rica . madrid: Centro de i nvestigaciones s ociol\u00f3gicas.\nThompson, Paul (1988). La voz del pasado: La historia oral. Valencia: i nstituci\u00f3n Alfonso \nel m agn\u00e1nimo.salOm\u00e9 sOla-mOralesel m\u00e9TOdO biO gr\u00e1fic O y l Os es TUdiOs de receP ci\u00f3n \nmedi\u00e1 Tica y ParTiciPaci\u00f3n vir TUal\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 103-116117\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141\u00bfUna universidad \nfutura sin humanidades?\n1\nFecha de recepci\u00f3n: julio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: julio de 2014\nRES uMEN\nLa funci\u00f3n espec\u00edfica que las humanidades podr\u00edan tener en la universidad ser\u00eda \nlo que llamo pensamiento de riesgo. \u00bfQu\u00e9 quiero decir con pensamiento de riesgo? Quiero decir en primer lugar, y muy inspirado por Wilhelm von Humboldt, que el pensamiento de riesgo es el pensamiento que produce preguntas en lugar de respuestas. \nEl pensamiento de riesgo es un pensamiento que hace que el mundo se vea m\u00e1s complejo \ny menos orientado a soluciones. El pensamiento de riesgo es un pensamiento que produce visiones del mundo alternativas en lugar de alimentar las visiones del mundo ya existentes. En lugar de reducirla, el pensamiento de riesgo tiende a incrementar la \ncomplejidad del mundo creando problemas nuevos.\npalabras clave:  universidad, humanidades, ciencia, Wilhelm Von Humboldt, cambio \neducativo, pensamiento de riesgo.\nABSTRACT\nThe specific function that the humanities could have of the university should be what I \ncall riskful thinking. Now what do I mean by riskful thinking? I mean in the first case, very much inspired by Wilhelm von Humboldt, that riskful thinking is the thinking that \nproduces questions instead of answers. Riskful thinking is a thinking that makes the \nworld look more complicated and less solution-oriented. Riskful thinking is a thinking that produces alternative world views instead of catering to existing world views. Instead of reducing, riskful thinking tends to increase the complexity of the world by \ncreating new problems.\nkeywords:  university, humanities, science, Wilhelm Von Humboldt, changes in \neducation, riskful thinking.\n1  Conferencia dictada en el Keio r esearch Center for the l iberal Arts, Jap\u00f3n, 2007. i n\u00e9dita en castellano, cedida para \npublicar aqu\u00ed con expresa autorizaci\u00f3n del autor. Versi\u00f3n de Aldo m azzucchelli. XHANS  ULRICH  gUMBRECHt, stanford university118\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\nme gustar\u00eda comenzar disculp\u00e1ndome por no hablar japon\u00e9s. m i amigo \nY asushi i shii sabe que lo intent\u00e9 una vez en mi vida, pero me di cuenta de que \nera demasiado tarde para seguirle el paso a mi hija menor, que comenz\u00f3 a \naprenderlo cuando ten\u00eda 13 a\u00f1os. m e di cuenta de que un cerebro de m\u00e1s de 55 \na\u00f1os de edad simplemente ya no es capaz de aprender tanto vocabulario en un \nlenguaje tan distante.\nPero quiero agradecer por la invitaci\u00f3n, y me siento realmente honrado \nde venir a Keio, y honrado de hablar en la universidad en que mi amigo, ahora colega, Y asushi i shii est\u00e1 ense\u00f1ando. \nel futuro de las humanidades y las artes en la universidad ser\u00e1 mi tema hoy, y an-\ntes de empezar d\u00e9jenme decirles que, especialmente con la formaci\u00f3n alemana que tengo yo \u2013nac\u00ed en Alemania en 1948, y fui profesor all\u00ed hasta que tuve cuarenta y un a\u00f1os\u2013 hay probablemente cosas que ustedes y yo compartimos de las humanidades.  \nPues si los libros de historia que he estado consultando son correctos, ellos me \ndicen que en el per\u00edodo m eiji la universidad japonesa fue fundada de acuerdo al \nmodelo de la universidad prusiana del norte de Alemania. Ahora bien, cuando el \nsistema de la universidad japonesa adopt\u00f3 esa estructura, las humanidades no se hab\u00edan separado a\u00fan de las ciencias naturales. De modo que, en ese sentido, hay algo muy claramente com\u00fan entre los sistemas universitarios alem\u00e1n y japon\u00e9s.\nArgumentar\u00e9 y explicar\u00e9 que la separaci\u00f3n de las humanidades y las artes \ncon respecto de las ciencias, en Alemania, transform\u00f3 a las primeras en \u201ccien -\ncias del esp\u00edritu\u201d (Geisteswissenschaften), que ello ha dejado a las Humanidades con el trauma de nacimiento de \u201cp\u00e9rdida de mundo\u201d (\u201closs of world\u201d), y que este \ntrauma de nacimiento ha tenido grandes consecuencias, las que hasta cierto \npunto las humanidades todav\u00eda est\u00e1n sufriendo hoy. \nentiendo que uno de los problemas que las humanidades est\u00e1n teniendo en \nJap\u00f3n es el no ser tomadas en serio en el ambiente cient\u00edfico. l os humanistas \nnormalmente no dicen esto, pero es un problema serio: \u00bfqu\u00e9 tan \u201ccient\u00edficas\u201d \nson las humanidades?\nme gustar\u00eda comenzar con tres an\u00e9cdotas de mi humilde vida como pro-\nfesor y acad\u00e9mico, y les hablar\u00e9 acerca de tres libros que he publicado recien -\ntemente. l os tres recibieron comentarios positivos, pero hoy voy a hablarles \nde los comentarios realmente negativos que mis libros, tambi\u00e9n, recibieron, \nporque pienso que esas malas rese\u00f1as son sintom\u00e1ticas de lo que est\u00e1 ocu-rriendo en las humanidades de hoy. u na de ellas lleva el t\u00edtulo \u201cVida y muerte \nde los grandes romanistas\u201d . l os \u201cromanistas\u201d son los fil\u00f3logos especializados \nen lenguas y literaturas romance \u2013todas las lenguas que vienen del lat\u00edn como \nel franc\u00e9s, el espa\u00f1ol, el italiano, etc., y sus literaturas. en el libro yo usaba las \nvidas de cinco grandes romanistas para reflexionar acerca de Alemania, y uno de mis puntos era descubrir por qu\u00e9 los alemanes, espec\u00edficamente, estaban tan rom\u00e1nticamente fascinados con tales culturas. 119\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141Pocos meses despu\u00e9s de publicado el libro recib\u00ed las pruebas, pruebas de \nuna revista acad\u00e9mica muy cient\u00edfica llamada Romanische Forschungen, de \nuna devastadora rese\u00f1a escrita por un acad\u00e9mico austr\u00edaco, un ling\u00fcista, de \napellido Hurch.\nDec\u00eda que yo hab\u00eda abandonado todos los principios de la ciencia y que \nhab\u00eda, por ende, perdido todo derecho a llamarme cient\u00edfico. De modo que \npens\u00e9 que deb\u00eda de haberme equivocado en alguna de mis citas, o que quiz\u00e1 hab\u00eda fingido saber acerca de algunos hechos sobre los que en realidad no sab\u00eda. Pero cuando le\u00ed la rese\u00f1a, no era este el caso. l es dir\u00e9 los tres principales puntos \nque ofendieron a mi colega, porque pienso que son sintom\u00e1ticos.\nPrimero, el rese\u00f1ador dec\u00eda que yo, de hecho, no refer\u00eda los logros de los cin -\nco romanistas sobre los que escrib\u00eda al estado actual de la investigaci\u00f3n \u2013cosa que es absolutamente cierta. s olo que yo cre\u00ed haber advertido que no estaba \ninteresado en hacerlo; que la investigaci\u00f3n de aquellos romanistas era tan vieja \nque no era demasiado relevante, y que yo me encontraba fascinado tan solo con \nsus vidas. Pero mi rese\u00f1ista se tom\u00f3 esto muy a mal. \nen segundo lugar, protest\u00f3 que yo no hubiese citado toda la literatura ya \nexistente sobre estos cinco romanistas \u2013y no hace falta aclararlo, que no lo hubiese citado tampoco a \u00e9l. n o explic\u00f3 por qu\u00e9 tal investigaci\u00f3n (y la suya \npropia) podr\u00eda tener que ver con mi prop\u00f3sito en el texto en cuesti\u00f3n, pero hab\u00eda notado que yo no hab\u00eda citado toda la literatura secundaria existente sobre estos romanistas.\nen tercer lugar, el Dr. Hurch estaba furioso porque dec\u00eda que, especialmente \ncon respecto a uno de los romanistas, que era austr\u00edaco \u2013igual que el rese\u00f1ista\u2013, yo hab\u00eda hecho algunos comentarios ambiguos respecto de su vida privada. e s \ncierto. Y o hab\u00eda mencionado el hecho de que se trat\u00f3 de un gran mujeriego, afirm\u00e9 que siempre ten\u00eda relaciones con sus estudiantes mujeres, y mencion\u00e9 c\u00f3mo tal cosa lo puso en situaciones complicadas \u2013algo que me parec\u00eda inte-\nresante pero que, por cierto, no representaba ninguna contribuci\u00f3n cient\u00edfica \na la sociedad. \nm\u00e1s recientemente, hace alrededor de un a\u00f1o, publiqu\u00e9 un libro sobre un \ntema completamente distinto, que aparecer\u00e1 pronto en japon\u00e9s. e l t\u00edtulo es \nelogio de la belleza atl\u00e9tica. t rata sobre la est\u00e9tica de los deportes, y, en relaci\u00f3n \ncon \u00e9l, alguien se molest\u00f3 por el hecho de que yo hab\u00eda dicho que, por ejemplo, contemplar a i chiro robando una base en baseball  era un asunto de belleza. \nY o hice esta afirmaci\u00f3n positiva, y el cr\u00edtico dijo que yo hab\u00eda sabido ser, en a\u00f1os lejanos, un intelectual de avanzada, pero que ahora estaba empezando a alabar gente, y que me hab\u00eda inscripto en el grupo de los ex-intelectuales \nemasculados. \n\u201cemasculado\u201d es una palabra fea que no comentar\u00e9 mucho m\u00e1s, pero signi -\nfica que he perdido mi masculinidad debido a que no soy \u00fanicamente negativo \ny cr\u00edtico. n o se supone que los humanistas, tal parece, alaben a nadie. Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?120\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayFinalmente, diez a\u00f1os atr\u00e1s, en 1997, publiqu\u00e9 un libro con el t\u00edtulo En \n1926. m i intenci\u00f3n hab\u00eda sido ceder al deseo de hacer una inmersi\u00f3n total y \ncompleta en un per\u00edodo hist\u00f3rico. n o afirm\u00e9 que 1926 hubiese sido un a\u00f1o \nimportante, sino que quer\u00eda escribir un libro que fuese lo m\u00e1s lejos posible en la \ndirecci\u00f3n del deseo de, por as\u00ed decir, sentir el perfume de un a\u00f1o. o , por cierto, \nen la medida en que esa percepci\u00f3n es imposible tenerla, al menos tocarlo, y escuchar los sonidos de un a\u00f1o determinado. Ahora bien, ese libro tuvo rese\u00f1as sorprendentemente positivas en los peri\u00f3dicos masivos, pero los historiadores acad\u00e9micos se molestaron, pues, me dijeron, yo no hab\u00eda seguido un m\u00e9todo. \nno hab\u00eda, efectivamente, un m\u00e9todo reconocible en ese libro. m e observaron, \ntambi\u00e9n, que no hab\u00eda relacionado lo que escrib\u00ed sobre 1926 con el presente, \ncon el a\u00f1o 1997 en que el libro apareci\u00f3. Y o nunca hab\u00eda afirmado que tal fuese mi intenci\u00f3n, pero los historiadores se ofendieron de todos modos.\nAhora, despu\u00e9s de esta parte inicial de mi charla, ustedes podr\u00e1n pensar \nque soy una persona profundamente traumatizada. \u00bfe s acaso que busco que \nme consuelen? la verdad es que, y no s\u00e9 cu\u00e1n arrogante pueda sonar esto, \nno estoy tan traumatizado. en aquel momento, m\u00e1s bien me sent\u00ed orgulloso, porque pens\u00e9 que tales reacciones \u2013reacciones muy fuertes\u2013 probaban que hab\u00eda tocado un nervio sensible de las humanidades. Que, de alguna manera, \nhab\u00eda dado en algo que era problem\u00e1tico para las humanidades. en fin, mi \nesperanza ser\u00eda ahora poder usar aquellas rese\u00f1as como punto de partida para encontrar qu\u00e9 es lo problem\u00e1tico en la situaci\u00f3n presente de las humanidades y cu\u00e1les podr\u00edan ser los l\u00edmites para los logros posibles de las humanidades en \nla universidad de hoy. \nl  l  l\nDe aqu\u00ed en m\u00e1s, mi argumento se volver\u00e1 m\u00e1s complicado. t iene cuatro \npartes.\nen la primera parte, tratar\u00e9 de desarrollar, basado en esas rese\u00f1as negativas, \nqu\u00e9 concepto de \u201cciencia\u201d es el que prevalece en las humanidades de hoy \u2013pues -\nto que he sido criticado por no ser suficientemente cient\u00edfico. entonces, \u00bfqu\u00e9 \nquiere decir esta gente cuando dice ciencia?\nen la segunda parte, ir\u00e9 hacia atr\u00e1s en el tiempo y me concentrar\u00e9, sobre \ntodo, aunque no exclusivamente, en la historia acad\u00e9mica de Alemania, tratan -\ndo de explicar cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 ocurri\u00f3 que las humanidades desarrollaran tal ambici\u00f3n por ser cient\u00edficas. e sto presupone que tal cosa no siempre fue as\u00ed, y \nque a comienzos del siglo xix  tal ambici\u00f3n no exist\u00eda. \nen la tercera parte, volviendo al presente, intentar\u00e9 caracterizar la situaci\u00f3n \nactual de las humanidades en general y la universidad en general, e intentar\u00e9 luego hacer una propuesta acerca de qu\u00e9 es lo que las humanidades podr\u00edan aportar a la universidad en la presente situaci\u00f3n. m i concepto clave aqu\u00ed, y Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141121\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayestoy muy orgulloso porque es un concepto m\u00edo, ser\u00e1 el de \u201cpensamiento de \nriesgo\u201d (riskful thinking). m i propuesta ser\u00e1 que las humanidades deben tratar \nde especializarse en pensamiento de riesgo. \nen la cuarta y \u00faltima parte especular\u00e9 brevemente acerca del futuro de la \nuniversidad en general y acerca de la posibilidad de que las humanidades y las artes desaparezcan de ese futuro. s\u00e9 que, normalmente, cuando los humanistas \npreguntan esto, lo hacen a efectos de decir que las humanidades sobrevivir\u00e1n gloriosamente, que las humanidades son la parte m\u00e1s importante de la univer -\nsidad... pero nadie cree esas cosas, de todos modos. De modo que cuando haga \nesta pregunta al final, acerca de la sobrevivencia o no de las humanidades en la \nuniversidad del futuro, t\u00e9nganlo presente, ser\u00e1 una pregunta hecha en serio. espero no asustarlos, pero en cualquier caso es una pregunta hecha en serio.\nParte uno: \u00bfcu\u00e1les son los componentes que uno puede inducir, de aquellas \nrese\u00f1as a mis libros, como pertenecientes a un concepto inteligible de ciencia \naplicado a las humanidades?\nen el idioma ingl\u00e9s de la tradici\u00f3n angloamericana las humanidades no \nson vistas como ciencia. e sta ma\u00f1ana contaba una an\u00e9cdota acerca de una \nvisita que hizo en 1991 a s tanford el entonces presidente de la u ni\u00f3n s ovi\u00e9tica, \nmijail Gorbachev. Dio un discurso, en el que comenz\u00f3 diciendo \u201c saludo a los \ncient\u00edficos de s tanford u niversity\u201d . t odos los humanistas lo abuchearon porque \npensaron que estaba excluy\u00e9ndolos \u2013pero esa no hab\u00eda sido la intenci\u00f3n. en \nla tradici\u00f3n rusa, igual que en la tradici\u00f3n alemana y japonesa, se incluye a las humanidades dentro de las ciencias. \nmis rese\u00f1istas estaban implicando, en primer lugar, que en tanto ciencia, se \nentiende que las humanidades deben constituir un sistema s\u00f3lidamente cerra -\ndo \u2013\u201csistema s\u00f3lidamente cerrado\u201d en el sentido de que cada nuevo paso que uno tome implica la obligaci\u00f3n de tomar en cuenta todos los pasos tomados antes. Por ello, hallaron malo, por ejemplo, que al escribir sobre los romanistas \nyo no hubiese citado toda la literatura secundaria que hubiese sido alguna vez \npublicada sobre ellos. t ambi\u00e9n quer\u00edan decir que cada nuevo descubrimiento \nque uno nombre tiene que encajar en el panorama de descubrimientos realiza -\ndos antes. De modo que lo que no encaja, no puede ser reconocido. s obre estas \nbases, uno asume que todas las disciplinas de alguna manera hacen progresos, \nque se progresa, por ejemplo, en la interpretaci\u00f3n de Dante. e stoy diciendo esto \nporque, por supuesto, aunque yo s\u00ed creo que se interpreta a Dante de modos \ndiferentes en diferentes culturas y \u00e9pocas, no pienso que se haga jam\u00e1s ning\u00fan progreso en la interpretaci\u00f3n de Dante, Proust o cualquier otro gran autor. \nen segundo lugar, llamar ciencia a las humanidades implica que uno cree \nque tiene que elegir un m\u00e9todo \u2013que tiene que trabajar seg\u00fan un m\u00e9todo. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 es un m\u00e9todo? u n m\u00e9todo es una secuencia canonizada de actos es -\ntructurados como pasos que llevar\u00e1n a uno de preguntas predefinidas a resulta-dos predefinidos. s i uno tiene determinado tipo de pregunta y quiere encontrar Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141122\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayuna soluci\u00f3n, usa un m\u00e9todo. l a mayor gloria de un m\u00e9todo pareciera ser que \nuno no tiene que pensar por s\u00ed mismo. s i uno tiene un m\u00e9todo, simplemente \npuede seguir los pasos, y la mente va en piloto autom\u00e1tico.\nel tercer rasgo del concepto de \u201cciencia\u201d es que \u00e9sta est\u00e1 orientada seg\u00fan \nmetas. Y tal confianza en los m\u00e9todos y en su procedimiento autom\u00e1tico es \naplaudida y celebrada como \u201crigor\u201d . l a ciencia quiere ser rigurosa. Cuando \nuno habla sobre ciencia, alaba a los cient\u00edficos por ser muy rigurosos y tal cosa es, por cierto, entendida a veces como algo que va en contra de la inspiraci\u00f3n individual. s i uno es met\u00f3dico y riguroso, seg\u00fan tal comprensi\u00f3n, uno no est\u00e1 \nautorizado a seguir inspiraciones individuales. Casi se dir\u00eda que tal insistencia en los m\u00e9todos y el rigor mata la inspiraci\u00f3n individual. \nAhora bien, en cuarto lugar, lo que el car\u00e1cter cerrado de la \u201cciencia\u201d se su -\npone que logra es cumplir con dos metas distintas. u na meta es que se supone \nque la ciencia, en tanto sistema cerrado, produce Verdad. e l problema es, y me \ngustar\u00eda observar esto como nota al pie, que ya no sabemos hoy, filos\u00f3ficamente, qu\u00e9 es lo que queremos decir cuando decimos Verdad. e n segundo lugar, se su -\npone que la ciencia produce soluciones a problemas. Ahora bien, naturalmente, si no sabemos lo que queremos decir con Verdad, entonces la insistencia en las soluciones se vuelve lo m\u00e1s importante. Pero yo dudo que las humanidades \nhayan jam\u00e1s producido soluciones. Pero, si usted la concibe en tanto ciencia, \nentonces usted esperar\u00e1 que produzca soluciones.\nun quinto y final punto: se supone que las humanidades deben ser cr\u00edti -\ncas \u2013cr\u00edticas en el sentido de que se supone que descubran o apunten a fallas o \nerrores en la sociedad. De modo que los humanistas, normalmente, se sienten \nbien cuando dicen lo que todo el mundo ha venido diciendo durante diez mil a\u00f1os de cultura humana, i.e., que el presente es mucho peor que el pasado, etc. los humanistas siempre han sido cr\u00edticos. s i usted elogia algo \u2013si usted escribe \nun libro en elogio de la belleza atl\u00e9tica, por ejemplo, ni Dios lo permita \u2013pero \naun si usted elogia a su autor favorito, corre el riesgo de ser visto como un ex-\nintelectual emasculado. De modo que la dignidad de un intelectual parece residir tan solo en su lado negativo. u n resentimiento permanente ayuda a que \nusted sea visto como un buen intelectual. \nl  l  l\nPero \u00bfde d\u00f3nde viene esta ambici\u00f3n de \u201cser cient\u00edfico\u201d? \u00bfPor qu\u00e9 son tan \nambiciosas las humanidades, especialmente en la tradici\u00f3n alemana, y desde cu\u00e1ndo tienen tanta ambici\u00f3n de ser cient\u00edficas? \u2013y entiendo que esto es algo \ncompartido por las humanidades en el sistema universitario japon\u00e9s. Como \npremisa, ya lo he dicho, perm\u00edtanme repetirlo, esta presi\u00f3n por ser cient\u00edfico tiene fuerza diferente en diferentes culturas. en la cultura anglo-americana, no \nse supone que las humanidades tengan que ser ciencias. s e las llama \u201c Artes y Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141123\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayHumanidades\u201d . Ah\u00ed la palabra ciencia es una palabra que no incluye a las huma -\nnidades y usted no emplea tampoco las palabras y conceptos que normalmente \nson asociados con la ciencia para hablar sobre las humanidades. l a palabra Arte \n\u2013Artes y Humanidades\u2013 viene de la facultad medieval de Artes. Pero aunque, hablando en sentido estricto, esto es un malentendido, pienso que en la tra-dici\u00f3n angloamericana la gente la interpreta como que estas disciplinas est\u00e1n m\u00e1s cerca de los artistas, m\u00e1s cerca de la est\u00e9tica. n o tengo estad\u00edsticas, pero \nestoy absolutamente convencido de que hay m\u00e1s profesores de literatura en el mundo angloamericano que son escritores de literatura ellos mismos. Hay un \nconcepto distinto en la tradici\u00f3n francesa, pero este ser\u00eda tema para otra larga \ncharla. e l concepto franc\u00e9s es m\u00e1s suave, viene de comienzos del siglo xix, de \nlos post-revolucionarios, as\u00ed llamados e ncyclop\u00e9distes. \nla tradici\u00f3n alemana de querer ser cient\u00edfico se remonta de hecho a un \ncisma institucional que ocurri\u00f3 primero en la u niversidad de b erl\u00edn en los a\u00f1os \n1890. Hubo una disputa acerca del hecho de si un profesor reci\u00e9n contratado, de nombre e bbinghaus, y que era un psic\u00f3logo emp\u00edrico, deb\u00eda considerarse co -\nlega de los fil\u00f3sofos, de los psic\u00f3logos no emp\u00edricos, de los historiadores, de los cr\u00edticos literarios, y dem\u00e1s \u2013y la opini\u00f3n que prevaleci\u00f3 fue que no deb\u00eda serlo. el punto importante para m\u00ed aqu\u00ed es que fue iniciativa de las humanidades, en \nlas d\u00e9cadas de 1890 y primeros a\u00f1os del siglo xx, el separarse de las ciencias.\nVolver\u00e9 a este punto en un momento, pero antes quiero mencionar que \nhubo una concepci\u00f3n de la universidad, a comienzos del siglo xix, que en-\ncuentro altamente interesante, digna de ser reciclada hoy d\u00eda sobre todo para \nlas humanidades, y que no ten\u00eda nada que ver con la idea de rigor cient\u00edfico. \nla persona que invent\u00f3 tal concepci\u00f3n fue w ilhelm von Humboldt \u2013sobre \ntodo un fil\u00f3sofo del lenguaje\u2013 quien, cuando escribi\u00f3 en 1811 el documento en cuesti\u00f3n, era de hecho s ubsecretario de e stado para la Cultura. \nme gustar\u00eda mencionar tres puntos que w ilhelm von Humboldt propone \nrespecto de la universidad en general. \u00c9l no traza una divisi\u00f3n entre las ciencias del esp\u00edritu y las ciencias naturales, pero creo que los tres puntos que \u00e9l propone son puntos que vale la pena recordar y reciclar hoy. \nPrimer punto, y espero que los sorprenda: Humboldt dice que las universi -\ndades en general no son instituciones que deban producir o reciclar respuestas. \nDice que la formulaci\u00f3n de respuestas y la transmisi\u00f3n de respuestas es la tarea \nprincipal de la educaci\u00f3n secundaria. eso es lo que uno hace en la escuela \nsecundaria. Apenas uno tiene ya una respuesta, el asunto deja de ser algo que la universidad promueva. l a gente en la universidad debe producir nuevas \npreguntas y m\u00e1s problemas.\nluego, Humboldt escribe acerca del seminario y el laboratorio como las \nsituaciones clave de ense\u00f1anza. \u00bfPor qu\u00e9 es importante esto? Y a no puedo con -\ntestar que debido a la transmisi\u00f3n de conocimiento, porque quedamos en que la transmisi\u00f3n de conocimiento no es tarea de la universidad. Pero si bien la Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141124\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayrespuesta que da Humboldt es complicada de explicar, pienso que es sorpren -\ndentemente hermosa. Dice que el seminario y el laboratorio son lugares donde \nlos diferentes tipos de entusiasmo de diferentes generaciones pueden inspirarse \nmutuamente, y que es por eso que constituyen situaciones tan productivas. e l \nprofesor puede ense\u00f1ar Plat\u00f3n \u2013pero su entusiasmo tiene un tinte diferente del \nde los estudiantes, y la raz\u00f3n por la que se necesitan unos a otros no es mera-mente que el profesor transmita su conocimiento sobre Plat\u00f3n a los estudiantes, sino el hecho de que unos y otros se inspiran mutuamente. De modo que la universidad es un lugar donde diferentes tipos de entusiasmo se disparan unos \na otros. Pienso que, desafortunadamente, esto no es cierto para la mayor\u00eda de \nlas universidades de hoy. Pero igual sigue siendo una idea hermosa, y quiz\u00e1 nosotros logremos algo de ese tipo en la pr\u00f3xima hora juntos. \nen tercer lugar \u2013y esto es muy sorprendente para un s ubsecretario de e s-\ntado\u2013 dice Humboldt que el e stado, por un lado tiene la obligaci\u00f3n absoluta \nde financiar la universidad, pero tambi\u00e9n dice que, y por su propio inter\u00e9s, el estado no tiene ning\u00fan derecho a intervenir en ninguna cuesti\u00f3n intelectual. \n\u00bfC\u00f3mo es que dice tal cosa un subsecretario de e stado? l o dice porque se \nsupone que la universidad sea la instituci\u00f3n que el e stado promueve con el fin \nde que se produzca conocimiento sorprendente, con el fin de que aparezcan \npuntos de vista que nadie m\u00e1s ha producido a\u00fan, lo que, por definici\u00f3n, no \nocurrir\u00e1 si se permite que el e stado intervenga.\nmantengan por favor en mente los tres puntos de Humboldt, mientras ret -\nrocedo un momento a la historia de las humanidades. s i vamos a 1890, \u00bfpor qu\u00e9 \nquisieron las humanidades separarse de las ciencias? l a historia es de hecho \nmuy larga y complicada. tratar\u00e9 de hacerla corta, pero tendremos que retroced-\ner un poco m\u00e1s. l o que es nuevo es que, por primera vez desde la e dad m edia, \nlos seres humanos se piensan a s\u00ed mismos como exc\u00e9ntricos a los objetos del mundo, como sujetos que miran el mundo, interpretan el mundo como objeto, \ny al interpretar el mundo como objeto producen su representaci\u00f3n, y producen \nconocimiento. Pi\u00e9nsese en Galileo y sus experimentos en la torre inclinada de Pisa. Pi\u00e9nsese tambi\u00e9n en Descartes y su definici\u00f3n de la ontolog\u00eda de la existen-cia humana como \u201cPienso, luego existo\u201d . De modo que el sujerto es esp\u00edritu puro \u2013espiritual en tanto opuesto a los objetos, que son aquello que precisa espacio. \nAhora bien, pasa algo a comienzos del siglo xix  que complica la situaci\u00f3n \ny que ha fijado la agenda intelectual de o ccidente, o la de todo el globo, hasta \nel presente. m e refiero a lo que llamo la emergencia del observador de segundo \norden. \u00bfQu\u00e9 es el observador de segundo orden? e l observador de segundo \norden es un observador que no puede evitar observarse a s\u00ed mismo en el acto de \nobservar otra cosa. Hay dos consecuencias de esto. u n observador de segundo \norden descubre que su representaci\u00f3n del mundo depende de su propio punto \nde vista. De modo que emerge el problema de la perspectiva. Con cada objeto de referencia dado, uno tiene de pronto una infinidad de interpretaciones y una Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141125\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayinfinidad de representaciones. l a segunda innovaci\u00f3n es que el observador \nde segundo orden redescubre que hay dos niveles de apropiaci\u00f3n del mundo \no interpretaci\u00f3n del mundo. Apropiaci\u00f3n del mundo a trav\u00e9s de conceptos \u2013y \neso es lo que llamamos experiencia. Pero existe tambi\u00e9n \u2013y esto es lo que la \nmodernidad temprana no hab\u00eda tenido en cuenta\u2013 la apropiaci\u00f3n del mundo a trav\u00e9s de los sentidos \u2013quiero decir apropiaci\u00f3n f\u00edsica del mundo, es decir percepci\u00f3n del mundo. Y a partir de ese momento los intelectuales han estado obsesionados con la compatibilizaci\u00f3n de ambos modos de apropiaci\u00f3n. \nno hace falta aclarar que hasta hoy nadie ha encontrado una soluci\u00f3n al \nsegundo problema. Y creo que fue, en parte, precisamente esta frustraci\u00f3n, lo que motiv\u00f3 que a fines del siglo xix las humanidades tomasen la iniciati-va de separarse de las ciencias. Fue, b\u00e1sicamente, un movimiento tendiente a desprenderse de este problema. Desde entonces, la ciencia se ocupa de la apropiaci\u00f3n del mundo a trav\u00e9s de los sentidos. n osotros, los humanistas, nos \nocupamos de la apropiaci\u00f3n del mundo a trav\u00e9s de conceptos, nos ocupamos de la interpretaci\u00f3n.\neste es el programa de las humanidades. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 problema hay \ncon \u00e9l? e l problema es que este nacimiento de las humanidades como \u201ccien-\ncias del esp\u00edritu\u201d lleg\u00f3 con el trauma de nacimiento de lo que en Alemania se \nllama \u201cp\u00e9rdida de mundo\u201d (\u201closs of world\u201d). Apenas uno abandona la refer -\nencia del mundo de las ciencias naturales, uno siente que est\u00e1 un poco en el \naire. Demasiado vagamente posicionado, demasiado nebulosamente definido. uno no es suficientemente concreto. Pienso que esta impresi\u00f3n es la raz\u00f3n de \nque desde comienzos del xix, si uno explora la historia de las humanidades, constata que las humanidades han vivido en una situaci\u00f3n de monta\u00f1a rusa. siempre ha habido momentos de gran inspiraci\u00f3n interpretativa, como el mo -\nmento del n ew Criticism a mediados del siglo xx, seguidos por un intento de \nlas humanidades de volverse muy rigurosas \u2013la d\u00e9cada de los \u201860 ha sido ese \nmomento. De pronto, uno quer\u00eda volverse matem\u00e1ticamente riguroso, uno \nestudiaba ling\u00fc\u00edstica; recuerdo el entusiasmo por ciertos tipos de marxismo \u2013aunque filos\u00f3ficamente \u00e9stos fuesen tan viejos como un dinosaurio\u2013 porque promet\u00edan ser rigurosamente cient\u00edficos. e sto era seguido por momentos de \ngran relajaci\u00f3n, pi\u00e9nsese en el momento del n ew Historicism o pi\u00e9nsese en el \nmomento de la deconstrucci\u00f3n \u2013que eran luego sucedidos de nuevo por mo -\nmentos de ambici\u00f3n hacia la rigurosidad, como los estudios culturales\u2013 pienso en los estudios culturales socio-cient\u00edficos o los estudios sobre los medios de comunicaci\u00f3n, por ejemplo. s i uno describe la tecnolog\u00eda de un aparato de \ntelevisi\u00f3n como parte de una investigaci\u00f3n en humanidades podr\u00e1 hacer de \ncuenta que no ha perdido contacto con el mundo... \nPienso que el otro efecto del trauma de nacimiento es que los humanistas, y \n\u00e9sta es una suerte de paradoja extra\u00f1a, siempre quieren ser interminablemente \npol\u00edticos. A veces no puedo evitar preguntar a mis colegas \u201cpolitizados\u201d \u00bfpor Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141126\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayqu\u00e9... \u2013si me perdonan mi lenguaje\u2013..por qu\u00e9 diablos? s i uno quiere ser tan \npol\u00edtico, por qu\u00e9 elige entonces ser un humanista, en lugar de convertirse en \npol\u00edtico? Pero pienso que es precisamente por defecto, quiero decir, porque es -\ntamos traumatizados \u2013y lo hemos estado por m\u00e1s de 100 a\u00f1os, por esta p\u00e9rdida de mundo\u2013 que tenemos tan parad\u00f3jicamente la ambici\u00f3n de ser pol\u00edticos.\nl  l  l\n He llegado a mi tercera parte, que trata de la universidad en su situaci\u00f3n pre -\nsente, y trata de lo que las humanidades pueden hacer. Y precisamente no volver\u00e9 a los rigurosos conceptos de \u201cciencia\u201d ni de \u201cser pol\u00edtico\u201d . Volver\u00e9, de hecho, a las \nideas de Humboldt, y tratar\u00e9 de reactivarlas para la situaci\u00f3n presente. s i usted \npregunta qu\u00e9 se supone que deba hacer la universidad hoy, normalmente reci -\nbir\u00e1 dos respuestas \u2013una respuesta es que se supone que la universidad transmita \nconocimiento profesionalmente relevante a alto nivel, y la segunda es que la universidad pueda ser agente en la soluci\u00f3n de problemas, un agente de consulta \nde alt\u00edsimo nivel en cuestiones de ingenier\u00eda, ciencias aplicadas, ingenier\u00eda o \nciencias de la computaci\u00f3n. l as ciencias sociales est\u00e1n intentando hacer eso \ntambi\u00e9n, pero no conf\u00edo demasiado en que vayan a tener \u00e9xito. \n\u00bfY las humanidades? \u00bfQui\u00e9n va a precisar el conocimiento que transmiten \nlas humanidades? s olo los futuros profesores de humanidades \u2013y este es un \ngrupo muy peque\u00f1o de gente. en los Departamentos de l iteratura i nglesa \nlos profesores hablan a veces de lo que llaman \u201ccursos de pan y manteca\u201d\u2013 los cursos que todo el mundo se supone debe tomar; pero yo ni siquiera creo que haya ning\u00fan conocimiento de la historia de la literatura inglesa que todo \nel mundo necesite tener. l os textos de s hakespeare son interminablemente \nfascinantes, pero usted no los necesita si trabaja para Honda o t oyota, por \nejemplo, o para cualquier otra compa\u00f1\u00eda hoy d\u00eda. en el sentido de que usted \nno va a perder ninguna parte de su salario si sus jefes averiguan que hay tres obras hist\u00f3ricas de s hakespeare que usted no ley\u00f3. \u00bfs olucionan problemas \nlas humanidades? en realidad no \u2013los humanistas a veces pretenden que s\u00ed, pero en realidad no solucionan problemas. De modo que \u00bfcu\u00e1l podr\u00eda ser la funci\u00f3n de las humanidades? e spero haber formulado la cuesti\u00f3n de un modo \nsuficientemente dram\u00e1tico. \nmi respuesta es que la funci\u00f3n espec\u00edfica que las humanidades podr\u00edan \ntener en la universidad ser\u00eda lo que llamo pensamiento de riesgo. Ahora, \u00bfqu\u00e9 quiero decir con pensamiento de riesgo? Quiero decir en primer lugar, y muy inspirado por w ilhelm von Humboldt, que el pensamiento de riesgo es el pens -\namiento que produce preguntas en lugar de respuestas. e l pensamiento de \nriesgo es un pensamiento que hace que el mundo se vea m\u00e1s complejo y menos orientado a soluciones. e l pensamiento de riesgo es un pensamiento que pro -\nduce visiones del mundo alternativas en lugar de alimentar las visiones del Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141127\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aymundo ya existentes. e n lugar de reducirla, el pensamiento de riesgo tiende a \nincrementar la complejidad del mundo creando problemas nuevos. \nPerm\u00edtaseme dar dos ejemplos de pensamiento de riesgo \u2013uno es relativa -\nmente banal, pero ayudar\u00e1 a entender. i magine que, luego de esta charla, usted \ntiene un horrible dolor de est\u00f3mago \u2013usted piensa, enseguida, que es debido \na esta charla. Pero no, va al m\u00e9dico y \u00e9ste le dice a usted, vea se\u00f1or i shii, usted \ntiene apendicitis, por favor vaya a ver al cirujano. o  sea que usted se va a ver al \ncirujano y el cirujano lo programa para operarlo ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana. e n-\ntonces, por la ma\u00f1ana, usted ve al cirujano y \u00e9ste le dice: lo felicito, se\u00f1or i shii, \nusted ser\u00e1 el primer paciente con el que probar\u00e9 un nuevo acceso al ap\u00e9ndice. A usted esa afirmaci\u00f3n no le gustar\u00e1, precisamente porque esto es pensamiento de riesgo practicado en usted. u sted quiere que haya innovaci\u00f3n, pero no quiere \nque el cirujano haga pruebas con usted. e s precisamente por eso, que usted \nquiere que exista investigaci\u00f3n cl\u00ednica e investigaci\u00f3n b\u00e1sica, que exista un \nespacio institucional definido donde estos riesgos puedan ser tomados. u sted \nno quiere que las instituciones cotidianas se vean infestadas de pensamiento \nde riesgo. l os riesgos no son buenos para las situaciones cotidianas \u2013pero, \nde todos modos, usted quiere que exista un espacio institucional donde estos riesgos puedan ocurrir. \nel segundo ejemplo, m\u00e1s sofisticado, retrocede a la primera vez que el profe-\nsor Jacques Derrida tuvo una invitaci\u00f3n como profesor visitante en Alemania, en 1988. 1988 era un momento en que, una vez m\u00e1s, hab\u00eda una discusi\u00f3n glob -\nal en las humanidades respecto de la biograf\u00eda de m artin Heidegger. ustedes \nsaben que este gran fil\u00f3sofo alem\u00e1n fue tambi\u00e9n un miembro del partido nazi hasta el fin de este \u00faltimo en 1945, y que, en tanto tal, fue presidente de la u ni-\nversidad de Freiburg. Derrida dijo, al pasar, que Heidegger ha sido el fil\u00f3sofo m\u00e1s grande del siglo xx. no s\u00e9 si tiene raz\u00f3n o no, pero eso es lo que dijo, y en -\ntonces un estudiante pregunt\u00f3: Profesor Derrida, \u00bfc\u00f3mo puede usted decir que \nHeidegger fue el fil\u00f3sofo m\u00e1s grande del siglo xx? \u00bfno sabe usted que estuvo \ninvolucrado en la ideolog\u00eda nazi? Derrida le dio una respuesta que me parece \nun ejemplo hermoso de pensamiento de riesgo. l a respuesta me da escalofr\u00edos, \nporque despu\u00e9s de todo yo nac\u00ed en Alemania en 1948, pero la respuesta es de -\nfinitivamente un gran ejemplo de pensamiento de riesgo. Derrida dijo, joven \namigo, por supuesto que s\u00e9 que Heidegger fue nazi. t odos sabemos eso. e sa \nno es la cuesti\u00f3n. l a cuesti\u00f3n es si habr\u00eda podido ser el m\u00e1s grande fil\u00f3sofo del \nsiglo xx si no hubiese estado involucrado con el nazismo. \nY o espero hasta el d\u00eda de hoy que la respuesta sea la que yo creo \u2013s\u00ed, Heide -\ngger pudo haber sido un gran fil\u00f3sofo, y acaso incluso un fil\u00f3sofo m\u00e1s grande, de no haber estado involucrado con la ideolog\u00eda nazi. Pero mi punto es que \ntiene que haber un lugar en la sociedad en donde incluso esa pregunta pueda ser formulada. Y o no pienso que aquella fuera una buena pregunta para la esfera p\u00fablica, para la t V . n o pienso que aquella fuera una buena pregunta Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141128\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aypara el secundario. Pero tiene que existir un lugar donde incluso esa pregunta \npueda ser formulada, y pienso que ese lugar tiene que ser la universidad, y las humanidades en particular. Precisamente por esta raz\u00f3n, es positivo que las \nuniversidades est\u00e9n, hasta cierto punto, aisladas de la sociedad. t odo el mundo \nse queja del hecho de que las universidades son lo que llamamos una torre de \nmarfil, pero yo pienso que eso es algo positivo \u2013porque es precisamente esta cualidad de torre de marfil la que evita que el pensamiento de riesgo permee a la vida cotidiana de fuera de la universidad congestionando el d\u00eda a d\u00eda. \nAhora bien, \u00bfpor qu\u00e9 las sociedades necesitan y financian el pensamiento \nde riesgo? s i fuese solamente para que gente como yo se divirtiese, no me parece \nuna raz\u00f3n suficientemente buena. l a raz\u00f3n es: tener un repertorio o reserva \nde visiones alternativas es lo que da a las sociedades y las culturas flexibilidad para cambiar. n o estoy diciendo que las humanidades tengan que proponer \nen qu\u00e9 direcci\u00f3n deban ir las sociedades, sino que deben trabajar contra el \nesclerosamiento de las sociedades. Deben desarrollar una reserva de visiones \nalternativas acerca de lo que podr\u00eda ser, y deben entrenar lo m\u00e1s posible a los futuros miembros de la sociedad en este sentido, y no solo a los futuros hu-manistas. los humanistas deben volverse especialistas en ser capaces de ver el \nmundo de un modo m\u00e1s complejo. \n\u00bfen qu\u00e9 se diferencia el pensamiento de riesgo del rigor cient\u00edfico? mi \nprimer punto, de cuatro, es que el pensamiento de riesgo no es compatible con el m\u00e9todo. Pues el pensamiento de riesgo depende de inspiraciones moment\u00e1neas, y si uno conf\u00eda exclusivamente en m\u00e9todos, uno matar\u00e1 la \ninspiraci\u00f3n moment\u00e1nea; nunca se permitir\u00e1, siquiera, arriesgar tener tal tipo \nde inspiraci\u00f3n. e n segundo lugar \u2013y esto es \u00fanicamente una expansi\u00f3n de mi \nprimer punto: el pensamiento de riesgo implica que uno preste atenci\u00f3n a sus propias intuiciones. u no argumenta, y al argumentar uno podr\u00e1 desarrollar \nteor\u00edas; pero uno nunca estar\u00e1 convencido de tener la raz\u00f3n final. De hecho, \nquiero llegar tan lejos como a afirmar que el criterio fundamental de calidad \nen las humanidades no es estar en lo cierto o estar equivocado \u2013porque en las humanidades, excepto para unas muy pocas preguntas, no hay nunca eviden -\ncia final. el criterio \u00faltimo de calidad en las humanidades es la capacidad de \ngenerar controversia \u2013y eso es lo que las humanidades deben, por cierto, hacer. \nlas humanidades no producen soluciones, ni hacen el mundo necesariamente \nmejor. l as humanidades producen una conversaci\u00f3n continua. e sto es distinto \nde lo que hacen las ciencias naturales. si usted contrata a un colega para el de -\npartamento de F\u00edsica, usted no necesariamente quiere contratar al colega cuyo \ntrabajo causa la mayor controversia. u sted quiere contratar a alguien que haya \ndescubierto algo nuevo que hoy se ha probado correcto, y que sea candidato al nobel precisamente por eso. e n las humanidades, sin embargo, pienso que \naquellos que siempre est\u00e1n en lo correcto son aburridos, porque nunca despi -\nertan controversia.Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141129\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayen tercer lugar, las humanidades muy raramente hacen investigaci\u00f3n, en el \nsentido de investigaciones de gran escala. Asimismo, raramente investigan en \nel sentido de crear predicciones acerca del futuro. A veces se espera que hagan \neso, pero yo no veo la utilidad de semejante cosa. l as humanidades, en cambio, \ntienen que ver con el juicio. Juicio muy en el sentido de i nmanuel Kant \u2013el que \nsiempre implica que habr\u00e1 un momento en que hay que tomar una decisi\u00f3n. \nuno no puede hacer nunca un juicio completamente racional. u no no puede \nhacer nunca un juicio enteramente por deducci\u00f3n. e s por esto que decimos que, \nen el sistema legal, ciertos jueces son m\u00e1s competentes que otros. Por supuesto \nque tiene que haber un cuerpo de leyes, por supuesto que tiene que haber un \njurado, por supuesto que tiene que haber toda clase de recursos para evitar que los jueces hagan juicios err\u00f3neos. Pero, en \u00faltimo t\u00e9rmino, hay un momento en que todo juez tiene que tomar una decisi\u00f3n, y pienso que esto no es distinto en las humanidades, porque las humanidades no tienen, en principio, nada que \nver con producir resultados inamovibles a trav\u00e9s de la inducci\u00f3n o la deducci\u00f3n. \nlas humanidades tienen, en cambio, que ver con la capacidad de juzgar, y el \nefecto de nuestros juicios es producir resultados plausibles o convincentes.\nFinalmente, y esto tiene que ver con la sociolog\u00eda de las humanidades: pi -\nenso que las humanidades pueden ser llamadas un \u201carte\u201d , en el sentido de que \nson un oficio. \u00bfC\u00f3mo es posible ense\u00f1ar a practicar el pensamiento de riesgo? \n\u00bfC\u00f3mo es posible ense\u00f1ar las humanidades? Pienso que uno realmente no puede ense\u00f1ar las humanidades a trav\u00e9s de recetas, dando m\u00e9todos, sino que uno solo puede ense\u00f1ar las humanidades con el ejemplo. e l mejor modo de \naprender en las humanidades es sentarse alrededor de una mesa con gente, y ver c\u00f3mo esa gente se refiere a temas de historia, filosof\u00eda, ciencia. Algunos simplemente lo hacen mejor que otros, y uno lentamente comienza a imitar -\nlos \u2013no a copiarlos. Pues uno se ve inspirado por ellos. e s por esto que pienso \nque precisamos que las situaciones de ense\u00f1anza se den en un espacio com\u00fan, \nense\u00f1ando en co-presencia. t odos sabemos c\u00f3mo es recordar a algunos pro -\nfesores muy inspiradores que hemos tenido. Ahora, si ustedes piensan lo que \nhan aprendido de ellos, creo que a menudo es muy dif\u00edcil decirlo. uno puede \nrecordar un asunto u otro, pero la verdad es que uno aprende por el ejemplo, igual que aprende en un taller de un gran carpintero o un gran artista. Piensen \nen los artistas del r enacimiento, o piensen en el teatro japon\u00e9s, por ejemplo. \nno me parece que las familias dedicadas al Kabuki tengan recetas que se van \npasando unas a otras. \nl  l  l\nbajo estas condiciones, \u00bfcu\u00e1les son los desaf\u00edos principales? \u00bfCu\u00e1les son los \nproblemas mayores para la universidad en el futuro? Y \u00bftienen las humanidades \nun lugar en la universidad del futuro? t omar\u00e9 esta pregunta muy seriamente. Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141130\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayD\u00e9jenme pues hablar primero de dos tendencias que creo cambiar\u00e1n profun -\ndamente en la universidad del futuro. t odos ustedes probablemente saben \u2013y \nsi no lo saben deber\u00e1n saberlo\u2013 que el costo de ense\u00f1ar en co-presencia espa -\ncial est\u00e1 creciendo exponencialmente hoy. Crece mucho m\u00e1s r\u00e1pido que el \ncrecimiento del ingreso en cualquier econom\u00eda. Por ejemplo, un estudiante de licenciatura en s tanford paga hoy aproximadamente 50.000 d\u00f3lares al a\u00f1o \na su universidad \u2013pero el costo por cada estudiante por a\u00f1o es mucho m\u00e1s alto que eso. e sto significa que el aprendizaje a distancia ser\u00e1 la gran soluci\u00f3n del \nfuturo, y en una medida que aun no podemos siquiera imaginarnos. Hace m\u00e1s \no menos un a\u00f1o, s tanford, Y ale y Princeton se unieron en un consorcio con el \nfin de desarrollar el aprendizaje a distancia, y ustedes probablemente ser\u00e1n ya \ncapaces de obtener cualquier grado en s tanford, Y ale o Princeton por 10,000 \nd\u00f3lares al a\u00f1o, en lugar de 50.000. Y mucha gente har\u00e1 uso de tal posibilidad. \nsi ustedes sienten lo mismo que yo, es decir, que lo que hace realmente \na las universidades son realmente esas situaciones de co-presencia espacial, entonces les recomiendo, en primer lugar, un cierto grado de compromiso. n o \nse metan demasiado en el aprendizaje a distancia, porque cuanto m\u00e1s lo hagan, m\u00e1s contribuir\u00e1n a la desaparici\u00f3n de lo que a todos nos gusta. Pero tambi\u00e9n los intimo a que investiguen un poco acerca de cu\u00e1les son las virtudes y funciones \nespec\u00edficas del aprendizaje en co-presencia, y por qu\u00e9 es mucho m\u00e1s productivo \ndiscutir con gente alrededor de una mesa que hacerlo por correo electr\u00f3nico. Pienso que muchos de nosotros compartimos esta intuici\u00f3n, pero quisiera re -\ncordarles que realmente no sabemos por qu\u00e9 esto es as\u00ed, y puede que estemos \nqued\u00e1ndonos sin tiempo en caso de que no logremos encontrar, r\u00e1pido, re-\nspuestas a estas preguntas. Pienso que la mayor amenaza para la universidad tal como la conocemos, y especialmente para las humanidades, es el aprendizaje electr\u00f3nico y el aprendizaje a distancia, y deber\u00edamos, como m\u00ednimo, no ser entusiastas de todo eso. \nla segunda amenaza para la universidad tal como la conocemos es, de \nhecho, un debilitamiento progresivo de la segunda funci\u00f3n, la de resolver problemas. Hay una fuerte tendencia en las corporaciones \u2013especialmente en Jap\u00f3n\u2013 a desarrollar investigaci\u00f3n en esta direcci\u00f3n. Y o no creo que haya nada maligno en esto, pero si la universidad tal como la conocemos va a ser reempla -\nzada por el aprendizaje a distancia, por un lado, y por el otro no va a tener esta funci\u00f3n de agente de consulta, entonces, con casi total seguridad, ese ser\u00e1 el fi -\nnal de las humanidades. Aunque uno podr\u00eda, por supuesto, pensar tambi\u00e9n que si esto ocurre, es decir, si el aprendizaje a distancia toma la delantera y la funci\u00f3n de resolver problemas abandona la universidad, aquello que las humanidades \nhacen, es decir, el pensamiento de riesgo, tomar\u00e1 un rol mucho m\u00e1s central. \n\u00bfPodr\u00edamos incluso imaginar que, aunque en este caso las universidades se encogiesen como instituciones, se volver\u00edan de nuevo algo como el l iceo de \nArist\u00f3teles, o la Academia de Plat\u00f3n?Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141131\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayl  l  l\nAhora, concluyendo, me gustar\u00eda proponer dos ejemplos de pensamiento \norientado al futuro en instituciones de vanguardia con las que he estado invo -\nlucrado. e l primer ejemplo es mi propia instituci\u00f3n, la u niversidad de s tanford, \nque ha lanzado hace unos pocos meses la campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos \nm\u00e1s grande en la historia de la universidad. la meta oficial es conseguir cuatro \nmil millones setecientos mil d\u00f3lares; pero la meta real est\u00e1 por encima de los seis mil millones, y por cierto ser\u00e1 cumplida dentro de los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os. \n\u00bfQu\u00e9 es lo que har\u00e1 la universidad con todo ese capital? Hay una tendencia \nmuy fuerte a hacer lo que sea necesario para mantener la funci\u00f3n de consulta dentro de la universidad. Por ejemplo, s tanford acaba de gastar 500 millones de \nd\u00f3lares en un edificio completamente nuevo llamado b io-x, el cual se supone \nque tiene los laboratorios m\u00e1s avanzados del mundo, y que de hecho no ser\u00e1 sol-\namente para los profesores. s er\u00e1 abierto para investigadores de corporaciones a \nefectos de que colaboren con los profesores de s tanford. u n segundo proyecto \nes acaso raro, pero aun m\u00e1s interesante. se trata de transformar el departamen -\nto de ciencias pol\u00edticas en un \u201chub\u201d para consultor\u00eda pol\u00edtica internacional. \nstanford est\u00e1 en el proceso de contratar no solamente cientistas pol\u00edticos, sino \nuna serie de exitosos ex-pol\u00edticos profesionales para este proyecto, en el que gobiernos de todo el mundo, y no solo el gobierno americano, podr\u00edan buscar asesoramiento. \nuna gran cantidad del dinero a ser recaudado ir\u00e1 a las humanidades y las \nartes, pero de hecho no a lo que consideramos tradicionalmente las humani-\ndades, sino a las artes \u201caplicadas\u201d . m ucho dinero ir\u00e1 a estudios para la pr\u00e1ctica \nart\u00edstica, una enorme cantidad para las instalaciones de un conservatorio. Pero \n\u00bfqu\u00e9 pasa con las humanidades m\u00e1s tradicionales \u2013qu\u00e9 pasa con la filosof\u00eda? \u00bfQu\u00e9 pasa con la historia? \u00bfQu\u00e9 pasa con los estudios literarios y todo lo dem\u00e1s? le preguntamos al presidente de nuestra universidad, que es un cient\u00edfico de \nla computaci\u00f3n, si era parte de su plan que las humanidades desapareciesen. la respuesta del presidente fue que, puesto que recaudar dinero cuesta dinero, \nlos potenciales proyectos para las humanidades simplemente no son suficien -\ntemente grandes en t\u00e9rminos de su volumen financiero como para justificar \nque se pida para eso. Por lo tanto el Dr. i shii, un ex alumno de s tanford, y yo, \ninventamos la \u201cparadoja del man\u00ed\u201d: la universidad es inmensamente rica, a la \nuniversidad claramente le gustan las humanidades, pero las humanidades no aparecer\u00e1n en el documento m\u00e1s importante que la universidad producir\u00e1 para el futuro. Y esto implica el riesgo de que, en la pr\u00f3xima generaci\u00f3n, \u00e9stas \nno sean tenidas en cuenta. n o estoy diciendo que ocurrir\u00e1 necesariamente. \nPero podr\u00eda ocurrir. \nel otro ejemplo \u2013y este es un ejemplo parad\u00f3jico\u2013 es la recientemente \nfundada universidad de la corporaci\u00f3n Volkswagen. l os lectores japoneses se Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141132\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayalegrar\u00e1n al saber que V w ocupa tan solo el tercer lugar entre los m\u00e1s grandes \nproductores de autom\u00f3viles en el mundo, con una serie de marcas como Volk -\nswagen, seAt, Audi, skoda, y otras. mientras que la idea para esta universidad \nfue armada estrictamente a efectos de ayudar al mejoramiento de los productos \nVw, cada orientaci\u00f3n, cada curr\u00edculum en cada carrera de doctorado que se ha \nplaneado para esta universidad tiene la obligaci\u00f3n de incluir que un 30% de sus clases sean en filosof\u00eda, literatura, historia y materias similares. Detr\u00e1s de esta decisi\u00f3n est\u00e1 la creencia de que un ingeniero, un dise\u00f1ador, un especialista en marketing que sea capaz de lo que llamo pensamiento de riesgo, ser\u00e1 un me-\njor dise\u00f1ador, un mejor ingeniero y un especialista en marketing  m\u00e1s exitoso. \nmientras que alguien que no tiene este pensamiento de riesgo est\u00e1 condenado a \ntener una visi\u00f3n de t\u00fanel respecto de su propia actividad. As\u00ed es que este ha sido \nel glorioso proyecto de la universidad Volkswagen. Pero, para terminar en una \nnota triste, el Gerente General (Ceo) de Volkswagen que ha estado pujando \npor esta universidad, y que fue de alguna manera el padrino del proyecto, el \nsr. Hartz, ha sido despedido hace cuatro meses \u2013y si quieren saber por qu\u00e9 lo \ndespidieron, pueden pregunt\u00e1rmelo en la discusi\u00f3n.\nPreguntas y resPuestas\n\u2013P: Cuando usted habla de \u201cpensamiento de riesgo\u201d en las humanidades, \n\u00bfquiere decir que en el futuro ya no leeremos a los autores cl\u00e1sicos? Despu\u00e9s de todo, los textos altamente canonizados y sus an\u00e1lisis parecen ser una operaci\u00f3n \nde riesgo bajo.\n\u2013R: Agradezco esta pregunta, porque me permite corregir un malenten-\ndido que mi argumento y su \u00e9nfasis en el \u201cpensamiento de riesgo\u201d puede ha-\nber ocasionado. Pues, al contrario de la plausible implicaci\u00f3n incluida en su \npregunta, yo creo que, desde m\u00faltiples perspectivas, hay una fuerte afinidad \nentre el \u201cpensamiento de riesgo\u201d y la relectura de los cl\u00e1sicos. Van varias d\u00e9ca -\ndas ya (y desafortunadamente, algunas de ellas son d\u00e9cadas que yo he gastado en mi profesi\u00f3n como humanista) que nuestras disciplinas no solamente han \nquemado (y yo creo que desperdiciado) mucho tiempo en tratar de imitar a las \nciencias, con su insistencia en los \u201cm\u00e9todos rigurosos\u201d , sino que tambi\u00e9n han cre\u00eddo que era una obligaci\u00f3n intelectual ir \u201ca contracorriente\u201d respecto del canon literario establecido \u2013y enfatizar la lectura de textos de una calidad est\u00e9 -\ntica comparativamente m\u00e1s baja (hay incluso un t\u00e9rmino en alem\u00e1n para eso: \nTrivialliteratur ). Para darle un ejemplo: mi hija s ara (quien tiene hoy 24 a\u00f1os y \nacaba de terminar sus estudios de sociolog\u00eda en la u niversidad de b arcelona) \nfue a un secundario alem\u00e1n-espa\u00f1ol en Valencia. e n sus clases de espa\u00f1ol a lo Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141133\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aylargo de los a\u00f1os ley\u00f3 los textos cl\u00e1sicos de la literatura espa\u00f1ola, desde la e dad \nmedia al presente. Aquellos cursos no siempre eran excitantes \u2013pero le daban \nla chance, \u00fanica en la vida, de ir sobre los textos m\u00e1s extraordinarios de la cul -\ntura espa\u00f1ola y o ccidental. e n sus clases en alem\u00e1n, en cambio, algunos de los \nprofesores claramente se esforzaban por ser intelectualmente \u201cprogresistas\u201d \u2013y \nme temo de que incluso habr\u00edan usado el concepto de \u201cpensamiento de riesgo\u201d si lo hubieran tenido a mano. i ncre\u00edblemente, sin embargo, no leyeron ni una \nsola obra del canon de la literatura alemana, ni siquiera el Fausto de Goethe \u2013el equivalente al Quijote de Cervantes en la literatura espa\u00f1ola. Pero entonces, \n\u00bfpor qu\u00e9 creo que los textos can\u00f3nicos beneficiar\u00edan sin duda al \u201cpensamiento \nde riesgo\u201d? Primero porque, t\u00edpicamente, esos textos desaf\u00edan a los lectores con grados espec\u00edficos de complejidad, tanto en las dimensiones sem\u00e1nticas como formales, que son muy comparables con la complejidad de los m\u00e1s dif\u00edciles en -\ntre los textos filos\u00f3ficos \u2013y por supuesto que me refiero aqu\u00ed a una complejidad \nque las instituciones cotidianas, por supuesto, no pueden llegar a producir. m \u00e1s \nespec\u00edficamente, d\u00e9jeme recordarle que los textos cl\u00e1sicos casi siempre nos lle -\ngan con el aura de una tradici\u00f3n de grandes interpretaciones (interpretaciones \nque, no tan raramente, han alcanzado ellas mismas cierto nivel de canoniza-ci\u00f3n). bajo tales condiciones, cada interpretaci\u00f3n nueva, cada interpretaci\u00f3n \ncontempor\u00e1nea, se enfrenta con el desaf\u00edo de encontrar algo nuevo \u2013entrar en una competencia con los grandes lectores del pasado\u2013 y pienso que es esta clase de competencia la que de modo muy natural produce un estilo de pensamiento que bien podemos llamar \u201cde riesgo\u201d . \n\u2013P: en su argumentaci\u00f3n dio usted la impresi\u00f3n de que lo que entiende \ncomo la actividad principal de las humanidades es sobre todo la confronta-ci\u00f3n, y un constante revisitar los grandes textos y obras de arte del pasado. m e \npregunto si usted quiere decir \u2013impl\u00edcitamente, al menos\u2013 que la ense\u00f1anza \nde la escritura, aquellos cursos que uno llamaba \u201ccomposici\u00f3n\u201d en la tradici\u00f3n \nangloamericana, tienen una prioridad m\u00e1s baja.\n\u2013R: Por cierto que no fue mi intenci\u00f3n \u2013ni siquiera indirectamente\u2013 cues -\ntionar la importancia de la competencia en escritura para una mente cultivada. \nni tampoco, por lo tanto, la importancia de la escritura en las clases. Pero me \ntemo que su intuici\u00f3n sea correcta, de todos modos \u2013en el sentido de que ten -\ngo una tendencia a subestimar la importancia de este componente. \u00bfPor qu\u00e9? \nPuede tener que ver con cierta tradici\u00f3n \u201crom\u00e1ntica\u201d del mundo acad\u00e9mico de Alemania en el que crec\u00ed: la tradici\u00f3n de estimular el talento individual para \nescribir en cada estudiante, en lugar de enfatizar ciertos criterios compartidos, \nformas y patrones del \u201cbuen escribir\u201d . Como usted probablemente sepa, se ha decidido \u2013y es algo problem\u00e1tico\u2013, que aun en las mejores universidades norteamericanas la ense\u00f1anza de la escritura a los estudiantes subgraduados Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141134\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay(y la correcci\u00f3n y los comentarios de sus pruebas de escritura) se deje en su \nmayor parte a cargo de estudiantes de posgrado avanzados. A veces, cuando veo trabajos escritos por subgraduados y corregidos por estudiantes de posgrado, \ntemo que la fuerte creencia entre los estudiantes de posgrado en ciertas con-\nvenciones pueda sofocar el talento individual para la escritura. Y por supuesto que el talento individual para la escritura, y, sobre todo, la libertad de dejar que el estilo individual emerja, tienen, una vez m\u00e1s, afinidad con el \u201cpensamiento de riesgo\u201d . Desde la perspectiva de un estudiante subgraduado, todo esto puede verdaderamente ser \u201criesgoso\u201d en el sentido literal de la palabra. Pues saben que \nles ir\u00e1 mejor, en t\u00e9rminos de calificaciones, si escriben de acuerdo con ciertos \npatrones establecidos. e sto es aun m\u00e1s triste y contraintuitivo, de alguna ma -\nnera, en la medida en que los hablantes de ingl\u00e9s en general (y los hablantes de ingl\u00e9s americano en particular) tienen una flexibilidad y generosidad maravi -\nllosa y muy estimulante hacia aquellos que aun tienen que \u201cencontrar su voz\u201d \nen ingl\u00e9s. Perm\u00edtanme darles un ejemplo personal. en una reciente rese\u00f1a de \nuno de mis libros, escrito originalmente en ingl\u00e9s, leo la siguiente sentencia: \n\u201cuno tiene a menudo la impresi\u00f3n de que el ingl\u00e9s del autor est\u00e1 ligeramente \n\u201cfuera de foco\u201d \u2013pero esto es lo que da el particular encanto, y a veces la parti -\ncular belleza de este texto\u201d . Perd\u00f3nenme un narcisismo tan escandaloso, pero \nsi todos quienes ense\u00f1an composici\u00f3n y escritura fuesen tan generosos como \nmi rese\u00f1ista, yo estar\u00eda aun m\u00e1s a favor de multiplicar los cursos de escritura y composici\u00f3n en nuestra curr\u00edcula de posgrado.\nDe paso, me parece ver un problema similar en cierto estilo de ense\u00f1anza \ncom\u00fan entre muchos fil\u00f3sofos anal\u00edticos en los e stados u nidos. s u \u00e9nfasis \nprincipal parece a menudo estar en ense\u00f1arle a los estudiantes a \u201creconstruir\u201d el argumento racional de un texto (con algunas modificaciones, por supuesto), y cada texto (cada texto can\u00f3nico, al menos) se supone que debe tener uno de tales \u201cargumentos racionales\u201d que uno pueda identificar y describir en la medida \nque uno siga el m\u00e9todo. Y es en cuanto al tema de encontrar el propio estilo de \nescritura (\u201cla propia voz\u201d) \u2013pero razones contrarias\u2013, que tengo mis problemas con ejercicios pedag\u00f3gicos de ese tipo. Porque pienso que la complejidad de los grandes textos filos\u00f3ficos debe ser un desaf\u00edo sobre el que trabajar, tanto para estudiantes como para profesores, y porque esto, al final, ayudar\u00eda a desarro-\nllar y fortalecer el propio estilo, en lugar de domesticar el pensamiento en una \ndirecci\u00f3n com\u00fan y totalmente general. e n una clase reciente sobre Plat\u00f3n, por \nejemplo, descubr\u00ed que la generaci\u00f3n de veintea\u00f1eros se interesa por aspectos muy diferentes, tanto de mi actual comprensi\u00f3n de Plat\u00f3n, como de mis lectu -\nras de Plat\u00f3n de hace casi cuarenta a\u00f1os atr\u00e1s. t al diversidad debe tambi\u00e9n ser \ndesarrollada y fortalecida siempre que sea posible. \nPero d\u00e9jeme concluir esta respuesta enfatizando que, pese a la leg\u00edtima \nexpectativa de que las humanidades ense\u00f1en cierta forma de competencia (por ejemplo, la competencia escrita), la funci\u00f3n y la verdadera raz\u00f3n de ser de las Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141135\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayhumanidades no es, ciertamente, la transmisi\u00f3n de saberes y conocimientos. \nPienso, en cambio, que la transmisi\u00f3n de conocimiento es un efecto secun-dario que logramos en las humanidades. Y , si bien pienso que, a largo plazo, \nla contribuci\u00f3n de las humanidades a la vida en las sociedades modernas es \nconsiderable, estaremos mejor situados si admitimos voluntariamente \u2013y con entusiasmo\u2013 que, despu\u00e9s de todo, las humanidades son una cuesti\u00f3n de lujo. sin duda, las sociedades sin humanidades sobrevivir\u00edan f\u00e1cilmente (es en este \nsentido que no solo es inadecuado, sino estrat\u00e9gicamente inepto, tratar de jus -\ntificar las humanidades en base a alguna necesidad pr\u00e1ctica). Pero lo que ellas \nhacen mejor \u2013y lo \u00fanico que hacen, si enfatizamos el concepto de \u201cpensamiento \nde riesgo\u201d\u2013 es ampliar constantemente nuestras mentes.\n\u2013P: \u00bfC\u00f3mo define usted a las humanidades en e stados u nidos y e uropa? \n\u00bfHay alguna forma de conectar su eficiencia espec\u00edfica, si es que hay tal cosa? \no piensa usted que, despu\u00e9s de todo, la omisi\u00f3n de las humanidades de la cam -\npa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos m\u00e1s grande en la historia de s tanford tiene que \nver \u2013quiz\u00e1 de un modo bastante realista\u2013 con dudas acerca de su eficiencia?\n\u2013R:  Ha habido ciertas propuestas de \u201cdefinici\u00f3n\u201d de las humanidades coin -\ncidentes con el momento hist\u00f3rico de su separaci\u00f3n de las ciencias, i.e., a fines \ndel siglo xix y comienzos del xx. e l fil\u00f3sofo alem\u00e1n w ilhelm Dilthey, por \nejemplo, quien contribuy\u00f3 grandemente al establecimiento de las \u201cGeisteswis -\nsenschaften\u201d (\u201cciencias del esp\u00edritu\u201d en lugar de \u201chumanidades\u201d), propuso sub -\nsumir bajo tal nombre todas las disciplinas acad\u00e9micas cuya operaci\u00f3n b\u00e1sica fuese la \u201cinterpretaci\u00f3n\u201d , entendida como la atribuci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de significado. \nesto es muy plausible \u2013aunque yo tengo mis dudas epistemol\u00f3gicas, ver -\ndaderamente generales, acerca de la utilidad de intentar \u201cdefinir\u201d cualquier \nfen\u00f3meno hist\u00f3rico. m \u00e1s que cualquier intento de \u201cdefinir\u201d las humanidades, \npienso que simplemente podemos referir a un conjunto de disciplinas (y sus \ncambiantes intereses) que nos han llegado a trav\u00e9s de la tradici\u00f3n de la univer -\nsidad occidental (que es tambi\u00e9n la tradici\u00f3n acad\u00e9mica adoptada en muchas sociedades contempor\u00e1neas que no son occidentales, como es el caso de Jap\u00f3n). \nY aqu\u00ed la lecci\u00f3n se vuelve obvia \u2013por no decir banal: las humanidades son la \nfilosof\u00eda, la historia, la cr\u00edtica literaria, la historia del arte, la musicolog\u00eda, etc. (pese a la bastante temeraria ambici\u00f3n, all\u00e1 en las d\u00e9cadas del 70 y 80 por parte de algunas de estas disciplinas de redefinirse \u2013o mejor dicho remozarse\u2013 como \u201cciencias sociales\u201d .\nComo pasa en Jap\u00f3n, las humanidades han estado bajo presi\u00f3n en las \u00fal-\ntimas d\u00e9cadas tanto en e uropa como en n orteam\u00e9rica debido a su falta de \ncualquier inmediata y obvia funci\u00f3n social \u2013pero tengo la impresi\u00f3n (aunque puedo estarme equivocando, por supuesto) de que, mientras que en Jap\u00f3n tal Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141136\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aypresi\u00f3n viene, hasta cierto punto, de la sociedad fuera de la instituci\u00f3n acad\u00e9 -\nmica, en e uropa y n orteam\u00e9rica los humanistas parecen tener que inventar y \nenfatizar el problema de tal \u201cfalta de funci\u00f3n\u201d m\u00e1s que la gente culta fuera de \nlas humanidades. Durante las d\u00e9cadas del 70 y 80, en ciertas universidades de \nelite de e stados u nidos, por ejemplo, hubo una \u201cbatalla\u201d por el \u201ccanon\u201d de las \nhumanidades, en la cual muchos humanistas, algo extra\u00f1amente, argumen-taban por la eliminaci\u00f3n de los grandes textos cl\u00e1sicos de los curr\u00edculos. Hoy, podemos decir que la raz\u00f3n principal para la preservaci\u00f3n de (al menos parte de) el canon cl\u00e1sico y, con ello, de las humanidades, ha sido la intervenci\u00f3n de \nlos egresados y las familias de los estudiantes.\nPero, si bien es mi impresi\u00f3n que muchos humanistas fueron, en el pasado, \nmuy lejos con la insistencia de que las humanidades mostrasen funciones pr\u00e1c -\nticas (y admito haber sido uno de ellos), ser\u00eda igualmente contraproducente \n\u2013y lisa y llanamente est\u00fapido\u2013 esquivar el problema. Hoy veo las cosas as\u00ed: en \nprimer lugar, y comparando con otros sectores de la universidad (pi\u00e9nsese \nen las facultades de medicina o de derecho, por ejemplo), hay solamente una peque\u00f1a fracci\u00f3n de los estudiantes en las clases de humanidades que, hoy d\u00eda, van a usar el conocimiento que reciban en la pr\u00e1ctica de su profesi\u00f3n. t al \npeque\u00f1a fracci\u00f3n es obviamente la de quienes ser\u00e1n mis colegas en el futuro \u2013y \npor razones que no puedo explicar aqu\u00ed, pienso que no estar\u00eda en el inter\u00e9s de \nnadie incrementar dram\u00e1ticamente el n\u00famero de humanistas en la sociedad de hoy y del futuro. e sto implica que la \u201ceficacia\u201d de las clases de humanidades \npara aquellos que no ser\u00e1n acad\u00e9micos en el futuro, fil\u00f3sofos, literatos, cr\u00edticos, \nhistoriadores, etc., solo se mostrar\u00e1 \u201cindirectamente\u201d . Pienso que puedo expli -\ncar mejor mi punto de vista si uso un ejemplo concreto.\nHace doce a\u00f1os, yo ten\u00eda un estudiante de licenciatura inusualmente ta-\nlentoso, que ven\u00eda de la entonces existente Checoslovaquia (su origen familiar \nno era privilegiado, dicho sea de paso, y contaba solo con una vaga idea de la \ncalidad intelectual y los desaf\u00edos que supon\u00eda una universidad como s tanford). \nPor una serie de razones azarosas (parcialmente, porque \u00e9l de hecho no conoc\u00eda \nla estructura de la universidad norteamericana), este estudiante, cuyo nombre es m artin b runcko, termin\u00f3 gradu\u00e1ndose en las orientaciones de l iteratura \nComparada y Filosof\u00eda. Para el momento en que hab\u00eda terminado los cuatro \na\u00f1os de facultad, result\u00f3 ser una de las mentes j\u00f3venes m\u00e1s brillantes entre las \nsiempre impresionantes promociones de s tanford. e n su caso parec\u00eda bastante \nnatural tomar la opci\u00f3n de seguir adelante, buscando conseguir becas para proseguir los estudios, con la meta de conseguir un doctorado y volverse un profesor de literatura y/o de filosof\u00eda. \nAhora bien, yo siempre hab\u00eda tenido la impresi\u00f3n de que martin, si bien \nmuy eficaz y brillante, estaba m\u00e1s interesado en las dimensiones pr\u00e1cticas de la vida \u2013desde los coches veloces y la ropa cara, al mundo financiero y la pol\u00edtica\u2013 y es por ello que, en largas sesiones de discusi\u00f3n en mi oficina, intent\u00e9 conven -Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141137\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aycerlo (y finalmente lo logr\u00e9) de que aplicase m\u00e1s bien a una beca para ingresar \na una escuela profesional, preferiblemente una en Ciencia Pol\u00edtica. l o hizo, y \ncontinu\u00f3 sus estudios en la Kennedy school of Government, de Harvard. Y a \ndurante sus a\u00f1os en Harvard la e mbajada de la r ep\u00fablica de e slovaquia (que \nen el intervalo se hab\u00eda separado completamente de la r ep\u00fablica Checa) lo \ncontact\u00f3 y lo reclut\u00f3 \u2013de modo que seis o siete a\u00f1os m\u00e1s tarde m artin regres\u00f3 \na su bratislava natal y entr\u00f3 a trabajar para el gobierno a un nivel muy alto. Fue \n\u00e9l quien organiz\u00f3, en nombre del gobierno eslovaco, la cumbre entre Vladimir Putin y George b ush en b ratislava \u2013y poco tiempo despu\u00e9s fue nombrado Vice \nministro de e conom\u00eda y Finanzas de su pa\u00eds. Fue nada m\u00e1s que unas pocas \nsemanas m\u00e1s tarde que le\u00ed, en The Economist , que m artin b runcko hab\u00eda sido \nel cerebro detr\u00e1s de una reforma radical de la econom\u00eda eslovaca, que es hoy una de las de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento en el mundo. Ahora bien, m artin no \nsolo est\u00e1 convencido de que un d\u00eda, apenas haya juntado el dinero suficiente, \nvolver\u00e1 a la universidad para conseguir el doctorado que yo le recomend\u00e9 que \nno hiciese; tambi\u00e9n, y sobre todo, est\u00e1 seguro de que su \u00e9xito profesional en la pol\u00edtica y la econom\u00eda se ha debido en buena medida a su capacidad para pensar problemas complejos sin perder la capacidad de idear sus propias soluciones y visiones originales. \nPienso que entre los desaf\u00edos clave para las humanidades del futuro estar\u00e1 \ninventar y dise\u00f1ar clases y formatos de ense\u00f1anza que contribuyan al desarrollo de talentos como m artin b runcko, m\u00e1s que actuar como si todos los estudiantes \nque toman nuestros cursos tuviesen un d\u00eda que convertirse en nuestros futuros \ncolegas.\n\u2013P: soy profesor de secundaria y estoy, por tanto, naturalmente interesado \nen las formas de ense\u00f1ar temas human\u00edsticos a los estudiantes m\u00e1s j\u00f3venes. \n\u00bfCree usted que tales enfoques espec\u00edficos existen? o tra pregunta: \u00bf est\u00e1 usted \nde acuerdo con lo que pienso a partir de su charla, que es que los estudiantes m\u00e1s j\u00f3venes son normalmente mejores practicantes del \u201cpensamiento de riesgo\u201d que sus colegas m\u00e1s avanzados?\n\u2013R: en principio, estoy de acuerdo. A menudo se dice que la mente \u201cno \ncorrompida\u201d de los estudiantes m\u00e1s j\u00f3venes \u2013y aun de los ni\u00f1os\u2013 muestran una sabidur\u00eda y un atrevimiento filos\u00f3fico asombrosos (\u201catrevimiento\u201d y \u201csa -\nbidur\u00eda\u201d son, aqu\u00ed, cualidades emparentadas). Pero no quiero irme demasiado lejos, pues \u2013y aqu\u00ed coincido con el fil\u00f3sofo franc\u00e9s Jean-Fran\u00e7ois l yotard\u2013 el \nacto de pensar es placentero y doloroso al mismo tiempo, y no meramente \nplacentero. o  acaso podr\u00edamos decir que, de modo no muy diferente de cier -\ntas formas de experiencia er\u00f3tica, el dolor y la dificultad en el pensar pueden \nambas ser parte \u2013y condici\u00f3n\u2013 del placer de pensar. u sted no dijo esto ex -\npl\u00edcitamente, pero ser\u00eda probablemente un error asociar la filosof\u00eda y el hu-Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141138\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aymanismo con las mentes j\u00f3venes si el pensamiento detr\u00e1s de eso fuese que \nlas humanidades \u2013a diferencia, por ejemplo, de las matem\u00e1ticas\u2013 solamente ofrecen cosas placenteras.\nAcaso uno pudiera y debiera, incluso, ir tan lejos como decir que las uni-\nversidades deber\u00edan cultivar, dentro de los l\u00edmites de la autenticidad, una im -\nagen de dificultad. Porque, en primer t\u00e9rmino, se supone que el car\u00e1cter de sus contenidos es dif\u00edcil; pero tambi\u00e9n porque, al menos en cierta medida, ser dif\u00edcil y desafiante hace m\u00e1s atractivo al mundo acad\u00e9mico. Con el fin de atraer \nnuevos estudiantes, muchas universidades en Alemania, en la medida en que \nse vuelven m\u00e1s financiera y operacionalmente independientes (y por ende m\u00e1s expuestas a la competencia) han introducido la instituci\u00f3n del \u201cKuscheltage\u201d \u2013una palabra ciertamente muy extra\u00f1a y dif\u00edcil de traducir que significa algo as\u00ed como \u201cd\u00edas de abrazar\u201d\u2013 d\u00edas en los que los estudiantes m\u00e1s avanzados, los \nadministradores de la universidad, y los profesores, se desviven por pasar a \nlos futuros estudiantes a quienes quieren atraer a ingresar en la universidad, el mensaje de que, en \u00e9sta, la vida y el aprendizaje ser\u00e1n muy f\u00e1ciles, que no hay una brecha o transici\u00f3n seria entre el secundario y la universidad, etc. e sto es \nciertamente contraproducente. s obre todo, porque temo que con tal estrategia \nlas universidades pierden atractivo en lugar de ganarlo. \nPero lo que estoy diciendo no implica que est\u00e9 argumentando a favor de \nhacer crecer, de modo artificial, la distancia entre la universidad y su entorno. Por el contrario, pienso por ejemplo que es importante, al menos a veces, que \nmi entusiasmo por ciertos textos, autores y problemas, se vuelva contagioso \npara mis estudiantes. Hace algunos a\u00f1os en un curso titulado Objetos de Belleza (Things of Beauty), que serv\u00eda como introducci\u00f3n a las humanidades para varios \ncientos de estudiantes de primer a\u00f1o de stanford, recit\u00e9 (primero en castellano, \nluego en traducci\u00f3n inglesa) y analic\u00e9 un texto del gran poeta Federico Garc\u00eda \nlorca titulado \u201cPeque\u00f1o vals vien\u00e9s\u201d . e ste texto, de modo indudable y muy \nobvio, contiene dulces y, a la vez, a menudo fuertes im\u00e1genes de amor homo -\ner\u00f3tico. Y mientras iba leyendo el poema a mi gran audiencia joven, mis ojos se \nllenaban de l\u00e1grimas una y otra vez, en buena medida porque recordaba a qu\u00e9 clase de vida miserable eran reducidos los hombres homosexuales como Garc\u00eda \nlorca en la cultura occidental de la primera mitad del siglo xx . mis estudiantes \nestaban impactados \u2013o acaso debo decir que me las ingeni\u00e9 para \u201cenganchar\u201d \na mis estudiantes. Algunos de ellos pensaron incluso que yo mismo ten\u00eda que ser homosexual (lo que, hasta donde s\u00e9, no es el caso). Pero, con independencia de tales proyecciones biogr\u00e1ficas, sent\u00ed que hab\u00eda tenido \u00e9xito simplemente no \ntratando de suprimir mis propias emociones como lector. \n\u2013P: (de un colega que sigui\u00f3 la charla desde Kyoto a trav\u00e9s de video-\nconferencia): u sted parece creer que la \u201cco-presencia espacial\u201d , el sentarse Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141139\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayjuntos alrededor de una mesa, por ejemplo, es una condici\u00f3n importante, si \nes que no decisiva o aun necesaria, para que se d\u00e9 el \u201cpensamiento de riesgo\u201d . Ahora bien, como usted ve, he seguido su lectura por videoconferencia desde \nKyoto, \u00bfpiensa usted realmente que recib\u00ed menos de ella, que estoy menos \ninspirado que las personas que est\u00e1n sentadas con usted en ese sal\u00f3n de la universidad Keio?\n\u2013R: su pregunta muestra \u2013o, al menos, me genera la esperanza de ello\u2013 que \nusted ha seguido mi charla con inter\u00e9s. Y por supuesto que prefiero claramente \nque usted lo haya hecho por videoconferencia antes que haber perdido to-\ntalmente la oportunidad de presentarle mis argumentos. De modo que ser\u00eda equivocado pensar que tengo un prejuicio cuasi-ideol\u00f3gico, blanco-negro, en contra de toda clase de conocimiento a distancia. \nAun as\u00ed, creo profundamente que el aprender juntos, el aprender en co-pres-\nencia espacial, puede alcanzar una efectividad que la lectura de un libro o la asistencia a una teleconferencia nunca podr\u00e1 tener. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? Detesto admitir que realmente no lo s\u00e9 con exactitud. e stoy confiando meramente en \nmi intuici\u00f3n \u2013pero pienso, y espero, que mucha gente comparta esta misma intuici\u00f3n. Como ya dije, una de las grandes amenazas a la universidad tal como \nla conocemos es que se la reemplace por dispositivos de aprendizaje a distancia \n\u2013y si eso pasa, har\u00eda tiempo que gente como yo tendr\u00eda que haber transformado la intuici\u00f3n (por el momento, nada m\u00e1s que una intuici\u00f3n) de que hay una eficiencia espec\u00edfica en el aprender en co-presencia espacial, en experimentos \nque diesen mayor validez a este punto de vista.\n\u2013P: \u00bfHay alguna reforma en curso en los modos y procesos de ense\u00f1an-\nza-aprendizaje en s tanford, especialmente en las humanidades? s i es as\u00ed, \u00bftiene \nsu idea de \u201cpensamiento de riesgo\u201d alg\u00fan tipo de influencia en tales reformas?\n\u2013R: Desde un punto de vista estrictamente formal e institucional, debo \ndecir que no tengo influencia de ninguna clase en stanford \u2013sobre todo, debido \na que nunca ocup\u00e9 ninguna posici\u00f3n o funci\u00f3n administrativa de importancia \nall\u00ed (me retirar\u00e9, por cierto, en aproximadamente diez a\u00f1os, siendo uno de los \npocos profesores que nunca en su vida ha tenido ninguna funci\u00f3n administra -\ntiva). Por otro lado, no tengo ninguna \u201cteor\u00eda conspirativa\u201d que explique mi \nausencia de la administraci\u00f3n \u2013m\u00e1s bien dir\u00eda que estoy contento de que mi universidad nunca me haya puesto en la situaci\u00f3n de enfrentar tales posibili -\ndades y obligaciones. \nen la \u00faltima d\u00e9cada s tanford ha introducido dos cambios importantes en la \nense\u00f1anza de las humanidades a los estudiantes subgraduados, especialmente en sus dos primeros a\u00f1os. e l cambio profundo ha sido reemplazar la tradici\u00f3n Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141140\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aycasi centenaria de cursos sobre el \u201ccanon\u201d (\u201cGrandes o bras\u201d , \u201cCulturas, i deas, \nValores\u201d , etc.) por clases concentradas en temas espec\u00edficos, que tienen que \ncumplir con ciertos requerimientos de distribuci\u00f3n. Con independencia del \nt\u00f3pico espec\u00edfico, tienen que ense\u00f1ar ciertas habilidades que se requiere tener \nen las humanidades; y tienen, asimismo, que prestar atenci\u00f3n a la diversidad cultural y social, por ejemplo. Por el momento, sin embargo, y pese a mi en-tusiasmo por este dise\u00f1o (he ense\u00f1ado tales cursos varias veces en el pasado), \u00e9stos tienen una reputaci\u00f3n bastante negativa entre nuestros estudiantes. Acaso tres trimestres acad\u00e9micos con mucho tiempo invertido en un curso central de \nhumanidades es demasiado para ellos. \nmucho m\u00e1s populares son los as\u00ed denominados \u201c seminarios i ntroducto -\nrios de s tanford\u201d . l a administraci\u00f3n de la universidad intenta reclutar pro -\nfesores de la m\u00e1s alta categor\u00eda (algunos de ellos, premios n obel de nuestra \nuniversidad) para que dise\u00f1en y organicen cursos en peque\u00f1os grupos (de entre siete y diecis\u00e9is estudiantes) alrededor de asuntos monogr\u00e1ficos que \ntienen que ver con las investigaciones que tienen en curso. l a idea, que es a \nla vez sorprendente y liberadora, es poner a los estudiantes de los niveles m\u00e1s elementales frente a frente con los problemas y estrategias de investigaci\u00f3n m\u00e1s avanzados. t ales cursos no solo son populares entre nuestros estudiantes; \nhay tambi\u00e9n muchos profesores que se candidatean activamente para ense\u00f1ar alguno de esos cursos (no en menor medida \u2013y no quiero implicar que esto sea malo\u2013 porque la universidad paga una cantidad considerable de salario extra a quienes los ense\u00f1an). Desafortunadamente, sin embargo, hay quiz\u00e1 \ndemasiados profesores hoy que quieren dar los \u201c seminarios i ntroductorios \nde stanford\u201d . Digo \u201cdemasiados\u201d pese a que conf\u00edo y respeto a pr\u00e1cticamente \ntodos mis colegas de la universidad, lo que no era el caso en las universidades \nen que ense\u00f1\u00e9 antes, sobre todo en e uropa. e l problema es, o podr\u00eda ser, que \nla idea misma pierde su elemento central si los instructores en que s tanford \nconf\u00eda no tienen un proyecto de investigaci\u00f3n propio realmente claro y que entusiasme. en el caso en que el profesor tenga ese proyecto propio valioso, estos cursos para estudiantes de primero y segundo a\u00f1o realmente pueden ser un formato y un instrumento exitoso en la ense\u00f1anza acad\u00e9mica.\n\u2013P: Francamente estoy azorado de que usted asocie ante todo a las humani -\ndades con el \u201cpensamiento de riesgo\u201d . s \u00ed, el estilo de pensar que usted describe \nbajo tal nombre es seductor y sin duda social y culturalmente adecuado. Pero creo que se le practica mucho m\u00e1s \u2013y mucho m\u00e1s naturalmente\u2013 fuera de las humanidades. Como usted probablemente sabe, la Facultad de Derecho de \nstanford, por ejemplo, es conocida en todo el mundo por desarrollar nuevas \nherramientas legales en relaci\u00f3n a toda forma de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica. \neste debate deber\u00eda ser su mejor ejemplo de \u201cpensamiento de riesgo\u201d , en lugar \nde hablarnos de leer a los cl\u00e1sicos literarios de occidente.Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141141\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\u2013R: Cr\u00e9ame, en ning\u00fan suger\u00ed \u2013ni mucho menos quise hacerlo\u2013 que \u201csolo \nlas humanidades\u201d sean capaces de pensamiento de riesgo, en el sentido de \nque tengan una vocaci\u00f3n espec\u00edfica para tal tipo de pensamiento. Desde lu -\nego, estoy de acuerdo en que podemos presentar una cantidad de ejemplos de brillante estilo intelectual provenientes de muchas disciplinas acad\u00e9micas fuera de las humanidades \u2013y tambi\u00e9n, con seguridad, provenientes de fuera de la universidad. \nentonces, \u00bfpor qu\u00e9 le di a usted esta impresi\u00f3n err\u00f3nea \u2013y seguramente ha \nsido mi responsabilidad hacerlo? b ueno, quiz\u00e1 simplemente, en primer lugar, \nporque yo soy un humanista, y se me pidi\u00f3 que hablase sobre las humanidades en la universidad contempor\u00e1nea y en las universidades del futuro. Pero acaso pudiese agregar una raz\u00f3n y expectativa ligeramente menos banales al con -\ntestar su pregunta. l as disciplinas y los campos tales como la medicina, los \nestudios legales, o la ingenier\u00eda, tienen la funci\u00f3n eminente de transmisi\u00f3n del \nconocimiento profesionalmente relevante, y tambi\u00e9n la de resolver problemas. \nAdem\u00e1s de ello, por cierto que a menudo producen \u201cpensamiento de riesgo\u201d del m\u00e1s alto nivel de complejidad y calidad. Para las humanidades, en cambio, y esto con muy pocas excepciones, el \u201cpensamiento de riesgo\u201d es \u2013me temo, y a la vez tengo la esperanza\u2013 el \u00fanico argumento de verdadero peso que pueden \nexhibir, su \u00fanica funci\u00f3n que no resulta \u201cartificial\u201d . Pero, como usted lo ve, esta \nno es una perspectiva o una respuesta en la que yo trate de darle a las humani -\ndades una supremac\u00eda (como los humanistas han hecho por siglos, a menudo con argumentos francamente rid\u00edculos). u na vez m\u00e1s, y no me importa que sea \nas\u00ed, las humanidades aparecen en mi argumento como las \u201cparientas pobres\u201d . As\u00ed como las parientas pobres a veces ponen \u00e9nfasis en sus valores \u00e9ticos (para compensar por su pobreza), yo acaso haya puesto demasiado \u00e9nfasis en el po -\ntencial que tiene el \u201cpensamiento de riesgo\u201d en las humanidades, para compen -\nsar por su irrelevancia en la transmisi\u00f3n de conocimiento profesionalmente \npertinente y en la soluci\u00f3n pr\u00e1ctica de problemas.Hans Ulric H gU mbrec HT \u00bfUna U niversidad f UTU ra sin HU manidades?\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 117-141142\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 142-147Darnton, r obert \nedici\u00f3n y subversi\u00f3n \u2013 l iteratura \nclandestina en el antiguo r\u00e9gimen. \nm\u00e9xico: t urner & Fce, 2003\nFecha de recepci\u00f3n: junio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\ni.- A finales de 2013, por razones ajenas a esta rese\u00f1a, intent\u00e9 rastrear por \nqu\u00e9 v\u00edas de comunicaci\u00f3n Leviat\u00e1n , y en general la obra de Hobbes, hab\u00eda lle -\ngado a hacerse realmente familiar para los autores de la i lustraci\u00f3n francesa. la \nbibliograf\u00eda sobre el tema no era abundante por lo que busqu\u00e9, inicialmente sin \n\u00e9xito, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo se hab\u00eda conocido en Francia la traducci\u00f3n de la obra. u n \nsiglo antes, Hobbes hab\u00eda tenido relaciones fluidas con mersenne, Gassendi, \nGalileo, y hasta con Descartes, pero muchos textos del siglo x Vii estaban en \nlat\u00edn y, aunque las relaciones de Hobbes con el continente fueron intensas, tam -\nbi\u00e9n fueron tempranas y generalmente anteriores a la publicaci\u00f3n del grueso de su obra significativa.\nUna b\u00fasqueda en BNF-Gallica me depar\u00f3 una sorpresa. El primer traductor \nal franc\u00e9s del Ce Cive, De Corpore y De Homine resultaba ser el mism\u00edsimo \nBaron d\u00b4Holbach\n1. la lectura del facsimilar de la traducci\u00f3n original revel\u00f3 que \nla edici\u00f3n era de 1787, el traductor mencionado en portada era \u201c\u2026un ami\u2026 \u201d y la editorial de esa primera versi\u00f3n de Hobbes en franc\u00e9s era \u201c la soci\u00e9t\u00e9 t y-\npographique de n euch\u00e2tel\u201d .\neste hallazgo me record\u00f3 antiguas lecturas de r obert Darnton y logr\u00e9, en \npocos d\u00edas, conseguir un ejemplar del libro que rese\u00f1amos. su lectura me re-\nafirm\u00f3 que algunas de las caracter\u00edsticas de la edici\u00f3n de la inmensa literatura clandestina del siglo x Viii, estudiada por Darnton, estaban all\u00ed presentes en \nla traducci\u00f3n de Holbach: el nombre del traductor se disimulaba en la edici\u00f3n, la fecha de \u00e9sta era problem\u00e1tica y, sobretodo, el sello editorial de los dos to-\n1 http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6132274w.r=l e+Citoyen+de+Hobbes+t raduction+du+b aron+d%C2%b\n4Holbach.langes http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5859181w.r=l e+Citoyen+de+Hobbes+t raduction+du\n+baron+d%C2% b4Holbach.lang es (Consulta del 28/05/14)rese\u00d1as / miscel\u00e1nea XJAvIER  BONILLA  SAUS, universidad ort uruguay143\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 142-147javier bOnilla sa Us\nmos ubicados era el de la mencionada editorial suiza, especializada en publicar \nenormes cantidades de la literatura prohibida en Francia en el per\u00edodo, que fue la fuente fundamental del trabajo acad\u00e9mico de Darnton, sobre la \u201cbaja \nliteratura\u201d a finales del Antiguo r \u00e9gimen.\nMuchos textos de Darnton son de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado2  pero \nsolo estuvieron disponibles en ingl\u00e9s y franc\u00e9s. Mucho m\u00e1s tard\u00edamente, lleg\u00f3 \nsu traducci\u00f3n al castellano. Hoy est\u00e1n disponibles: La gran matanza de gatos \ny otros episodios en la historia de la cultura francesa (1999), El coloquio de los lectores. Ensayos sobre autores, manuscritos, editores y lectores (2003), \nEdici\u00f3n y subversi\u00f3n. Literatura clandestina en el Antiguo R\u00e9gimen  (Turner-\nFCE, 2003), El negocio de la Ilustraci\u00f3n. Historia editorial de la Encyclop\u00e9die, \n1775-1800 (Libros sobre libros-FCE, 2006), entre otros.\nPara quien no conozca el periplo intelectual de Darnton, baste decir que es \nuno de los especialistas en historia cultural del siglo x Viii franc\u00e9s m\u00e1s reco-\nnocido. Como si esto fuese poco, se ha especializado, simult\u00e1neamente, en una suerte de sub-disciplina hist\u00f3rica, algo as\u00ed como \u201cuna historia de la edici\u00f3n y del libro\u201d , de la cual es pionero y en la que se ha consolidado como el m\u00e1s conocido especialista. A nadie sorprender\u00e1, entonces, que r obert Darnton sea, en la \nactualidad, Director de la b iblioteca de la u niveridad de Harvard.\nsin recurrir a conocidos argumentos te\u00f3ricos, defendidos por post-freu -\ndianos como Jung (que vinculan la estabilidad y recurrencia de algunas es-tructuras discursivas a su relaci\u00f3n con arquetipos anclados en el inconsciente colectivo), nuestro autor desarroll\u00f3 una idea altamente interesante que, para \nmuchos, es uno de los puntos fuertes de su obra.\nLa idea de Darnton es que las \u201cnoticias\u201d cotidianas de los medios, no son \nla cr\u00f3nica de acontecimientos radicalmente \u201cnuevos\u201d. En las ant\u00edpodas de \nla banal idea de recibo actual de que vivimos en \u201cel v\u00e9rtigo de la noticia\u201c, Darnton propone reivindicar \u201cla permanencia\u201d de ciertas narraciones, M\u00e1s \nbien, las \u201cnoticias\u201d o \u201cnovedades\u201d que siempre trajo y trae la prensa no son \nsino re-emergencias de fragmentos literarios que ya fueron, previa y reitera-damente, historias cotidianas o relatos populares y que reaparecen recurren-temente en la historia. Para mostrar esta idea, Darnton analiza varios casos de \u201chistorias\u201d que se reiteran c\u00edclicamente en la historia cultural, al menos de \nOccidente, entre el siglo XVII y el XX\n3. \n2 Algunos t\u00edtulos de importancia: Mesmerism and the End of the Enlightenment, s choken b ooks, 1968; \u201c in search of \nthe e nlightenment: r ecent Attempts to Create a s ocial History of i deas, \u201d The Journal of Modern History, Vol. 43, \n1971;The Business of Enlightenment: A Publishing History of the Encyclop\u00e9die, 1775-1800. Cambridge, mA: Harvard \nuniv. Press, 1979; The Literary Underground of the Old Regime. Cambridge, m A: Harvard u niversity Press, 1982; \nThe Great Cat Massacre and Other Episodes in French Cultural History. new Y ork: b asic b ooks, 1984. The Kiss of \nLamourette: Reflections in Cultural History. n ew Y ork, n orton, 1990; Edition et s\u00e9dition. L \u2019univers de la litt\u00e9rature \nclandestine au XVIIIe si\u00e8cle, Paris: Gallimard, 1991; The Forbidden Best-Sellers of Prerevolutionary France, new \nY ork: n orton, 1996; The Corpus of Clandestine Literature in France, 1769-1789. n ew Y ork, n orton,1995. \n3 Darnton narra con pruebas contundentes, la reiteraci\u00f3n \u201ccomunicacional\u201d de una misma tragedia: \u201c una historia \nrecurrente es el caso de los padres que en un extrav\u00edo de la identidad asesinan a su propio hijo. s e public\u00f3 por pri -\nmera vez en una rudimentaria hoja parisina de noticias en 1618. l uego cruz\u00f3 por innumerables reencarnaciones: darnTOn, rOber T edici\u00f3n y sU bversi\u00f3n144\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayjavier bOnilla sa Us darnTOn, rOber T edici\u00f3n y sU bversi\u00f3n\nII.- Pero vayamos al libro que nos ocupa que, por cierto, tampoco resulta \nser realmente novedoso. Por un lado, porque su edici\u00f3n inglesa data de 1982, \npero, adem\u00e1s, en buena medida est\u00e1 integrado por trabajos parciales, algunos \nde los cuales vieron la luz durante los a\u00f1os 70. La edici\u00f3n espa\u00f1ola llega tard\u00eda -\nmente (en 2003), y su distribuci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina no ha sido, hasta donde \nsepamos, particularmente frondosa. Pero, quiz\u00e1s, la relevancia de este libro haya ido creciendo bastante despu\u00e9s de su edici\u00f3n inglesa y ello por una serie de acontecimientos, pol\u00edticos y culturales, que renovaron el inter\u00e9s de la academia \n(y del p\u00fablico informado) por el pensamiento del siglo XVIII. \n\u00bfNo cabe la hip\u00f3tesis de que estemos ante algo as\u00ed como un \u201cretorno de la raz\u00f3n\u201d \ndespu\u00e9s de que \u00e9sta sufriere un desfiguramiento cierto durante dos per\u00edodos claves \ny casi sucesivos? Primero, desde los a\u00f1os 1930 (con el auge de los totalitarismos, \niniciados entonces y todav\u00eda marginalmente vigentes) y, en segundo lugar, un \nnuevo y posterior cuestionamiento frontal, de 1968-70 en adelante, con la eclosi\u00f3n de la llamada \u201cpostmodernidad\u201d. Quiz\u00e1s, la aparici\u00f3n de esta versi\u00f3n espa\u00f1ola de textos de la d\u00e9cada de los a\u00f1os 70-80, tan tard\u00edamente editada, tenga que ver con el surgimiento de un renovado inter\u00e9s por aquel per\u00edodo hist\u00f3rico, fuertemente \nracionalista, en el que nuestro autor se especializ\u00f3. Quiz\u00e1s sea posible ensayar, a \nmodo de elaboraci\u00f3n provisoria, una doble tesis referida al \u201cretorno de la raz\u00f3n\u201d que estar\u00eda detr\u00e1s del \u201crevival\u201d de los estudios sobre la Ilustraci\u00f3n. \nDesde fines de los 60s, la historia de la Revoluci\u00f3n Francesa (y forzosamente \nla del siglo que le precedi\u00f3) sufri\u00f3 una verdadera revisi\u00f3n gracias a los trabajos \nde Fran\u00e7ois Furet y Mona Ozouf (Penser la R\u00e9volution, Dictionnaire critique \nde la R\u00e9volution fran\u00e7aise o Le Si\u00e8cle de l\u00b4av\u00e8nement r\u00e9publicain). Furet tuvo la visi\u00f3n de liberar la historia de la Revoluci\u00f3n de lo que \u00e9l llam\u00f3, la \u201cvulgata marxista\u201d (de la cual la obra de Soboul\n4 fue el ejemplo m\u00e1s elocuente). Con una \nvisi\u00f3n menos grandilocuente, m\u00e1s genuinamente pol\u00edtica y, sobretodo, m\u00e1s \u201claica\u201d, porque emancipada de la compulsiva \u201creligi\u00f3n revolucionaria\u201d que el marxismo hab\u00eda sembrado sembrado en la academia y en el mundo intelectual, \nFuret y Ozouf reconstruyeron la Revoluci\u00f3n Francesa abusivamente transfor -\nmada en una \u201cavant-premi\u00e9re\u201d de octubre de 1917. \napareci\u00f3 en t oulouse en 1848, en Ang\u00f4uleme en 1881, y finalmente en un peri\u00f3dico argelino moderno del que \nla rescat\u00f3 Albert Camus para reescribirla con un estilo existencialista para L\u00b4\u00c9tranger y Malentendu. Aunque los \nnombres, las fechas y los lugares var\u00edan, la forma del cuento es inequ\u00edvocamente la misma en el curso de tres siglos\u201d . \n\u201cel lector como misterio\u201d . Revista Fractal  n\u00b0 2, julio-septiembre, 1996, a\u00f1o 1, V . i, p. 77-98. \n4 secretario de l\u00b4\u00c9cole des Annales, con m athiez, l ef\u00e8bvre y l abrousse, s oboul construy\u00f3 una r evoluci\u00f3n tan jaco -\nbina y \u201cmarxistizada\u201d que r obespierre termin\u00f3 siendo el Arc\u00e1ngel Gabriel \u201canunciando\u201c el futuro advenimiento \nde Vladimir lenin. e n nuestro pa\u00eds, bentancourt D\u00edaz, historiador, ensayista y fil\u00f3sofo comunista, de la Facultad \nde Humanidades, supo perge\u00f1ar en 1969 una lectura de \u201c el Pr\u00edncipe\u201d tan leninista que estaba al borde de una falsi -\nficaci\u00f3n. e l procedimiento era recurrente en la \u00e9poca: v\u00e9ase\u00a0 bresciano, Juan Andr\u00e9s, \u201cEl antifascimo \u00edtalo-uruguayo \nen el contexto de la Segunda Guerra Mundial\u201d , r evista D eP , no. 11, 2009 y su llamada 26, p. 102, sobre el texto de \nbentancourt D\u00edaz, J: \u201c la pol\u00edtica exterior de la r evoluci\u00f3n Francesa\u201d,  Revista \u201cProgreso \u201d , i. 3, junio-septiembre 1940 \ny su reiterada tendencia a que  \u201cLa propaganda de la asociaci\u00f3n (se refiere a la asociaci\u00f3n anti-fascista, el \u201cC\u00edrcolo \nitaliano\u201d y su revista \u201cProgreso\u201d) suele incorporar referencias al pasado que permiten comprender procesos del \nm\u00e1s inmediato presente. \u201d e l abuso del pasado para abonar dogm\u00e1ticamente el presente y el uso del presente para \nreconstruir, de manera \u201cpartidaria\u201c, el pasado, era moneda corriente en los a\u00f1os anteriores a la s egunda Guerra \nmundial, y lo sigue siendo en la actualidad.\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 142-147145\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayEn ese sentido, los trabajos de Darnton se inscriben con naturalidad en \nesta interpretaci\u00f3n irreverente del siglo XVIII que Furet y Ozouf, en buena \nmedida, pusieron en marcha hace ya medio siglo. Aunque no podamos afirmar \nque Darnton se encuentre exactamente en esa l\u00ednea, s\u00ed es convergente con \ntrabajos actuales como La Ilustraci\u00f3n Radical. La filosof\u00eda y la construcci\u00f3n \nde la Modernidad, 1650-1750, de Jonathan Israel o Los ultras de las Luces de Michel Onfray\n5, y otros intentos que, referidos a Darnton, apuntan a construir \nuna relectura del siglo XVIII, de la Ilustraci\u00f3n y de la Revoluci\u00f3n que re\u00fane los dos elementos novedosos arriba mencionados. Por un lado, liberar a esta \nnueva visi\u00f3n de aquella historia de las servidumbres dogm\u00e1ticas mencionadas \ny, por el otro, recuperar la importancia de la operaci\u00f3n racionalista (e incluso ultra-racionalista) que la Ilustraci\u00f3n hubo de llevar a buen puerto, m\u00e1s all\u00e1 de sus excesos m\u00e1s dogm\u00e1ticos que, oportunamente, se\u00f1al\u00e1ramos en otros textos\n6.\nCabe preguntarse, pues, si no est\u00e1 operando una tendencia al redescu-\nbrimiento, revisi\u00f3n y reafirmaci\u00f3n, de la Ilustraci\u00f3n en el \u00e1mbito de la filo-\nsof\u00eda pol\u00edtica. Esta tendencia quiz\u00e1s se\u00f1ale un cambio de orientaci\u00f3n del pens-\namiento \u201cposmoderno\u201d que relanz\u00f3 oportunamente un desaf\u00edo a la soberbia, siempre algo demasiado resplandeciente, de la raz\u00f3n moderna. Aunque esta tendencia reivindicatoria no deja de coexistir con aquellos cuestionamientos que la posmodernidad intent\u00f3 llevar adelante, podemos constatar que, al menos \nen terrenos de la Historia, es posible detectar un revival  de los estudios sobre la \nIlustraci\u00f3n, as\u00ed como un cuestionamiento de aquella lectura lineal del proceso \nintelectual que del siglo XVII, a trav\u00e9s del XVIII, desemboca en la Revoluci\u00f3n.\nIII.- Pero, recorridas estas hip\u00f3tesis sobre las circunstancias que parecen \nhaber \u201creactualizado\u201d el inter\u00e9s por el pensamiento del siglo XVIII, ofrez-camos una idea aproximada de las virtudes y limitaciones del texto. Ello es importante porque este libro de Darnton es genuinamente original y no dejar\u00e1 de sorprender positivamente a m\u00e1s de un lector.\nDarnton examina la finalizaci\u00f3n del Antiguo R\u00e9gimen desde la perspectiva \nde la edici\u00f3n y publicaci\u00f3n de la \u201cliteratura marginal\u201d\n7 de las d\u00e9cadas previas a \nla Revoluci\u00f3n por lo que, en buena medida, su texto es un estudio de \u201clos vul-garizadores\u201d de la Ilustraci\u00f3n. Es decir de aquellos autores, total o parcialmente \ndesconocidos, que escribieron \u201ca la sombra\u201d de los nombres de la verdadera \nIlustraci\u00f3n que los precedi\u00f3.\n5 onfray explicita su admiraci\u00f3n por la obra de Darnton: \u201c la cara oculta de las l uces. Para entrar en ese siglo, habr\u00eda \nque citar todo el excelente trabajo de r obert Darnton, que ha revolucionado la manera de comprender esta \u00e9poca\u201d . \nop. cit. p 307. o nfray reenv\u00eda, tambi\u00e9n, a varios textos de Darnton: Gens de Lettres, o dile Jacob, Paris, 1992, La Fin \ndes Lumi\u00e8res. Le Mesmerisme et la R\u00e9volution, Paris. Perrin, 1995, para solo nombrar alguno de ellos.\n6 Ver: b onilla s aus, Javier, en coautor\u00eda con Arriola, Jonathan (2012) \u201c i saiah b erlin y la sombra de las l uces\u201d . Cua -\ndernos de CLAEH n o. 100, m ontevideo, Dic. 2012).\n7 Darnton utiliza la expresi\u00f3n \u201cGrub Street\u201d  para designar lo que llamamos \u201cliteratura marginal\u201d o \u201cpanfletaria\u201c. \n\u201cGrub Street\u201d refiere a una calle de l ondres donde, desde el siglo x Vi al xix  trabajaron, con escaso \u00e9xito, autores \nde poca monta, poetas frustrados, literatos por encargo. e n ingl\u00e9s, el t\u00e9rmino dej\u00f3 de referir a una calle de la ciudad \ny su sentido se extendi\u00f3 a los sub-g\u00e9neros \u201cliterarios\u201d que all\u00ed se produc\u00edan.javier bOnilla sa Us darnTOn, rOber T edici\u00f3n y sU bversi\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 142-147146\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayDarnton utiliza una verdadera mina de documentos de \u00e9poca que encon -\ntrare, en s uiza, en los archivos de la s oci\u00e9t\u00e9 typographique de n euch\u00e2tel. en \nesta editorial, cercana a la frontera francesa, se imprimieron cientos y cientos \nde t\u00edtulos censurados y perseguidos por la polic\u00eda entre los a\u00f1os 1770 y 1800. \nel negocio de esta s oci\u00e9t\u00e9 era abastecer de libros a lectores franceses \u00e1vidos de \nla \u201cliteratura prohibida\u201d . la vastedad de esta fuente de documentos es compro -\nbable en cada uno de los seis grandes cap\u00edtulos que integran el libro.\nPero Darnton pretende \u201c...llegar al fondo de la i lustraci\u00f3n\u201d y \u201c\u2026examinarlo \ncomo se ha examinado la r evoluci\u00f3n recientemente: desde abajo\u201d . Para enten -\nder ese \u201cfondo de la i lustraci\u00f3n\u201d transcribamos aqu\u00ed el pedido de diciembre de \n1772, del librero Chevrier, de Poitiers, al proveedor de n euch\u00e2tel: \nEsta es la lista de los libros filos\u00f3ficos (sic) que quiero. Por favor env\u00ede la factura por \nadelantado: Venus en el claustro o la monja en camisa, La Cristiandad al desnudo, \nMemorias de Mme. la marquesa de Pompadour, Estudio sobre el origen del \ndespotismo oriental, El Sistema Natural, Teresa la fil\u00f3sofa, Margot la cantinera8.\nLo que se entiende por libros \u201cfilos\u00f3ficos\u201d en la carta no se corresponde \ncon la visi\u00f3n can\u00f3nica de los t\u00edtulos que, te\u00f3ricamente, desvelaban a los \u201cphi-\nlosophes illustr\u00e9s\u201d de la historia oficial. Con la excepci\u00f3n de los dos t\u00edtulos \nde Holbach9, es evidente que la expresi\u00f3n libros \u201cfilos\u00f3ficos\u201d es, tambi\u00e9n, \nsin\u00f3nimo de libros \u201ctransgresores\u201d o \u201clibertinos\u201d.\nUna primera conclusi\u00f3n que surge de esta correspondencia es que, con toda \nseguridad, lo que Darnton llama con precisi\u00f3n \u201cla baja literatura de la Ilustra-\nci\u00f3n tard\u00eda\u201d, constituye un cuerpo de literatura a la vez muy diferente del que creasen los philosophes algunas d\u00e9cadas antes\n10.\nQue esta \u201cbaja literatura\u201d de la segunda mitad del siglo tuviese estas \nlimitaciones no le quita real importancia hist\u00f3rica como deja claro Darn-\nton en el \u00faltimo ensayo del libro: \u201cLeer, escribir, publicar\u201d11. No resulta \ndif\u00edcil comprender que las obras de los verdaderos philosophes impactaron \ndirectamente en la concepci\u00f3n del mundo que sosten\u00eda al Antiguo R\u00e9gimen \ny produjeron una suerte de \u201cruptura epistemol\u00f3gica\u201d de la que \u00e9ste nunca \nhubo de recuperarse. \n8  Darnton, r obert, op. cit. p. 16.\n9  \u201cel Cristianismo al descubierto\u201d y \u201c el sistema de la n aturaleza\u201d\n10 Darnton evita el concepto de \u201cgeneraci\u00f3n\u201d y define dos \u201cunidades demogr\u00e1ficas\u201d bien diferenciadas. l a de los \ngrandes philosophes  nacidos entre 1689 y 1717, y la unidad demogr\u00e1fica siguiente, nacida en las dos primeras \nd\u00e9cadas del siglo, que no registra nombre alguno de envergadura: s uard, l a Harpe, m armontel, y ni el propio \nbeaumarchais m\u00e1s recordado por su mediocre perfil de literato que como fil\u00f3sofo, constituyeron herederos dignos \nde sus antecesores. Antoine de r ivarol en su \u201cLe Petit Almanach de nos grands hommes\u201d de 1788 (Ver en bnF-Gallica \nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k48117q Consulta del 04/06/14) describi\u00f3 con sorna, pero no sin exactitud, \nlas limitaciones de esa plebe de auto-designados escritores y pseudo philosophes  que poblaban las buhardillas de \nPar\u00eds. si a veces es injusto ( restif de la bretonne, Desmoulins o Fabre d\u00b4 eglantine, de alguna manera, \u201cpasaron a \nla historia\u201d) en la mayor\u00eda de los casos las obras de esos autores desaparecieron porque eran libelos panfletarios, difamatorios o pornogr\u00e1ficos.\n11 Darton, r obert, op. cit., p 187-229. javier bOnilla sa Us darnTOn, rOber T edici\u00f3n y sU bversi\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 142-147147\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayQuienes demolieron la Bastille, \u201c le petit peuple de Paris\u201c, no hab\u00edan \nle\u00eddo la Encyclop\u00e9die. Darnton se\u00f1ala que, durante el siglo XVIII franc\u00e9s, \nhubo un aumento de la alfabetizaci\u00f3n12 pero, de ser cierto, eso no hab\u00eda \nmultiplicado los lectores de d\u00b4Alembert o del Bar\u00f3n D\u00b4Holbach. Lo que se ampli\u00f3 fueron los lectores de \u201cbaja literatura\u201d. Por lo que los \u201c\u2026escritor -\nzuelos hambrientos\u2026\u201d fueron decisivos en la movilizaci\u00f3n de Paris y de sus \u201c faubourgs\u201d. Sus obras (muchas pobremente editadas en Neuch\u00e2tel) \ncumplieron la funci\u00f3n de los volantes, panfletos, editoriales, art\u00edculos de prensa, emisiones televisivas o las hoy llamadas \u201credes sociales\u201d que, en procesos revolucionarios contempor\u00e1neos, hubieron de ser decisivos. La \nmovilizaci\u00f3n del odio del \u201c petit peuple \u201d contra la Monarqu\u00eda y Luis XVI, y la \nmovilizaci\u00f3n subsecuente, le deben m\u00e1s a Brissot, a Le Senne o a Mauvelain \nque a los \u201cverdaderos\u201d philosophes.\nQuiz\u00e1s lo que Darnton no destaca con suficiente \u00e9nfasis es que la eficacia \npol\u00edtica de esta \u201cbaja literatura\u201d, y su impacto altamente subversivo, solo tuvo lugar porque la Ilustraci\u00f3n temprana y los philosophes hab\u00edan arrasado con \ntoda legitimidad y respeto intelectual y \u00e9tico para con la Monarqu\u00eda, la Iglesia y, todo el Antiguo R\u00e9gimen\n13. Cincuenta a\u00f1os m\u00e1s tarde, estaba abierta la po-\nsibilidad para que algunos de estos escritorzuelos de \u201cbas \u00e9tage\u201d se ocupasen de los supuestos vicios sexuales de la Reina.\nIII.- A modo de reflexi\u00f3n final, este libro debe ser le\u00eddo, sobretodo, como \nuna \u201cmuestra\u201d de una amplio proceso de relectura del siglo XVIII y de la Revoluci\u00f3n Francesa que tiene ya unas cuantas d\u00e9cadas de comenzado. El enfoque de Darnton, en sus seis cap\u00edtulos relativamente aut\u00f3nomos pero te-\nm\u00e1ticamente bien relacionados, tiene la virtud de mostrarnos aspectos poco \nconocidos de un momento clave de la evoluci\u00f3n de las ideas pol\u00edticas y socia-les en Francia durante el siglo XVIII. Pero la principal virtud de este trabajo es que parece haber logrado despojarse de toda tonalidad \u00e9pica y los relatos \nque lo integran muestran los m\u00e1s cotidianos, \u00edntimos, y mezquinos detalles \nhumanos que, en una muy amplia medida, hacen tambi\u00e9n parte fundamental de la trama de la historia\n.\n12 es un estudio cl\u00e1sico de l ouis m aggiolo, Darnton estima en 9.6 millones los franceses capaces de escribir su nombre \nen 1780, para un total de 26 millones. l os datos se basan en el trabajo de Fleury, m ichel y Valmary, Pierre: \u201cLes \nprogr\u00e8s de l\u00b4instruction \u00e9l\u00e9mentaire de Louis XIV \u00e0 Napol\u00e9on III d\u00b4apr\u00e8s l\u00b4enq\u00fbete de Louis Maggiolo (1877-\n1879)\u201d , Population , 1957, p. 71-92, Paris.\n13 \u201cla polic\u00eda se tomaba los libelos en serio porque su efecto sobre la opini\u00f3n p\u00fablica tambi\u00e9n era serio, y la opini\u00f3n \np\u00fablica cobr\u00f3 un poder notable en los a\u00f1os de decadencia del Antiguo r \u00e9gimen\u201d , Darnton, p. 223.javier bOnilla sa Us darnTOn, rOber T edici\u00f3n y sU bversi\u00f3n\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 142-147148\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157Fecha de recepci\u00f3n: julio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: agosto de 2014\nse escribi\u00f3 este texto originalmente para el cat\u00e1logo que acompa\u00f1a las ex -\nposiciones de las pinturas de \u00c1lvarez Frugoni que se celebran en el Centro \nCultural de Florida en Agosto de este a\u00f1o 2014, y otra que tendr\u00e1 lugar en \nel m useo n acional de Artes Visuales de m ontevideo el a\u00f1o que viene. Dado \nque los cat\u00e1logos de exposiciones no suelen tener una difusi\u00f3n muy extensa, \nmientras que las pinturas de este pintor uruguayo, que son escasamente conocidas, merecen ser presentadas a un p\u00fablico m\u00e1s amplio y sobre todo con amplios valores cr\u00edticos y perceptivos, hemos decidido dar vida paralela a este \ntexto y publicarlo aqu\u00ed. Desde los a\u00f1os setenta la obra de \u00c1lvarez Frugoni ha \nsido representada en exposiciones en diversos pa\u00edses del mundo, del norte y el sur; durante su largo trayecto, este artista ha desarrollado una pintura que explora las posibilidades y l\u00edmites pl\u00e1sticos de figura, forma y abstracci\u00f3n, y con \nello la vitalidad del poder po\u00e9tico de la pintura. l amentablemente, no ha sido \nposible acompa\u00f1ar este texto con reproducciones en color, pero esperamos \nque adem\u00e1s de las ideas que se presentan aqu\u00ed en palabras las sombras de los cuadros, en blanco de negro, inspiren a ir a verlos en carne y hueso, o mejor dicho tela y pigmento, en una de las pr\u00f3ximas exposiciones.A creative flux and the \nfragility of existence: some thoughts on the visual poetics of \n\u00c1lvarez Frugoni\n XJEREMy R OE, honorary r esearch fellow, university of nottingham149\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157The significance of the title of this exhibition of recent work by \u00c1lvarez Fru -\ngoni demands a brief pause for thought. A brief consideration of what we might \nunderstand by a camino  offers a point of departure for a deeper engagement with \nthe paintings on display. n eedless to say, one thing that none of these paintings \nare is a depiction of a path; neither in the sense of a forest path upon which we may glimpse the demise of some Actaeon or an equally ill-fated nymph; nor are they conceptual engagements with the notion of following a \u201cpath\u201d such as has been explored by artists such as r ichard l ong\u2019s rural and wilderness walks or in \nurban settings by Janet Cardiff for example. i nstead they offer vistas of mental \ncaminos  that the artist has travelled along; every painting is in some sense a jour -\nney through imaginary spaces and aesthetic experiences, which are traversed with a series of brushstrokes, gestures and a succession of gazes. u ndoubtedly, \nas \u00c1lvarez Frugoni made his way along these caminos  entwined memories of \nhis past, in uruguay, Venezuela, s witzerland and m allorca, as well as perhaps \ndeeper and more visceral, inner experiences illuminated his painterly progress with those lightning bolt-like glimpses of the past that the visual memory grants us at the most unexpected, yet opportune moments. l ater in this catalogue \nCatherine Plessart discusses the variety of experiences that are interwoven into \u00c1lvarez Frugoni\u2019s artistic practice, as well as his singular vision of both art and \nthe world. little need be added to Plessart\u2019s incisive analysis, but to both preface \nand complement her lucid insights into the work of \u00c1lvarez Frugoni i want to \nfocus on his paintings in their own right; after the final brush stroke is made a painting stands alone, the painter departs and in his absence the work takes on \nits own solitary life. i t is in this solitude that they now stand before you. e ven \nif the painter himself stands beside you while you look at his work they have \nbecome much more than just his work, they exist in time, acquire a history and their significance changes over time, above all as they confront their purpose: to be looked at, contemplated and thought about. However, i  would not go as far as \nto say be understood, instead his paintings offer a way of seeking to understand the world, albeit in terms of what may be termed as a visual poetics.\nViewed in their solitary state \u00c1lvarez Frugoni\u2019s paintings stand before us \nas caminos  that we must now make our own way into and along, wherever they \nmay lead. o ur notions of the painter, however truthful, poetic or fanciful en -\ncourage us to make the first faltering \u201csteps\u201d , and we also delight, marvel at and become absorbed by the wealth of drawing revealed in these works, which in turn contrasts with their play of colour across their richly textured depths and painted surfaces. As we allow the images to dissolve into their artistic matter we sense the making of these works, the artist\u2019s confrontation of paint, image and \nidea, but then the paintings themselves assert themselves once more and awak -\nen us from this aesthetic reverie. These paintings are much more than essays \nin formalism, a critical dialogue between abstract and figurative painting, line and colour, pictorial depth and the materiality of the picture plane. i ndeed, they jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence150\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayinsist that we relinquish the artist as our guide to these paintings and instead \nlook into them and observe them with a mode of looking that is less learned, one that looks to engage with this poetics of painting that \u00c1lvarez Frugoni has \nmade a central feature of his work.\n\u00c1lvarez Frugoni has created a mute poetry of imaginary spaces, seas and \nskies peopled with figures and beasts; he \u201clived\u201d this poetry through the act of \npainting; and the challenge that he and his paintings now lay down for the spec -\ntator is to create this poetry anew with the gaze. The caminos  that stand before \nyou are above all poetic journeys However, just as the painted spaces of these \nworks are boundless and unlimited, a macrocosm enfolded in a microcosm, so \ntoo is their poetic force. The purpose of this text is not to provide a reading of these paintings, nor an exegesis of their poetic significance. such distractions \nare not called for! i nstead my concern is to highlight the main facets of the visual \npoetics which underlies the aesthetic experience of \u00c1lvarez Frugoni\u2019s paintings. \nA defining element of this poetics is that its operates at the juncture be-\ntween form and formlessness, on the nebulous frontier of what can be grasped with vision and what all but escapes us as fleeting sensations that then we pursue, all too futilely; their inevitable absence leaves a desiring after a lost knowledge that can only be articulated in poetic terms. w herever we look in \n\u00c1lvarez Frugoni\u2019s paintings order collapses, but it is this very disintegration of the known, this disturbance that creates a space for new meanings. There -\nby, these works challenge us to look beyond a rational mode of vision, which seeks only clearly defined knowledge, and instead consider what lies beyond \nthe apparently visible, and look towards what is to be seen along and beyond \nthe borders of vision, experience and the imagination. \nThe evident poetic force of \u00c1lvarez Frugoni\u2019s paintings is the result of an \nintense engagement between the evolving canvas and the artist\u2019s gaze, his han -\ndling of the medium and of course his creative mind and vision. i n the absence \nof their \u201cartifex\u201d these paintings reciprocate this challenge for you, the specta -\ntor. However, the challenge is now focused on the creativity of your gaze. Prior to any movement, as it were, along these caminos , these paintings demand that \nperception itself become poetic. Perspective, space, even the most basic coor -\ndinates of up and down are creative elements in these scenes, and they and their \nprotagonists reinvent the rules of art and vision. For example En el tr\u00f3pico  flicks \nbetween a topography of some chaotic animal migration and some insane act of \ncreation, occurring before space even exists, a flurrying shower of life that flies or flees from a burst of light, creation as both a blessing and a curse. m eanwhile \nthe two figures in Intimidad bajo la l\u00e1mpara seem oblivious of the immense \nbeasts that hang above them, are they mere prey or are they unaware to the scale \nof events around them, simply a part of them. The primal (dis)order of these caminos  is what reveals the way into them, but it also means that they bifurcate \nand double back, but in winding your way along these visual pathways the gaze jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157151\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aybecomes poetic and the rich significance of these paintings reveals itself.\nsome of these caminos  may appear more like confrontations and here i  refer \nto a number of works such as De la serie \u201cPaternidades\u201d d\u00edptico , Paternidades \nTr\u00edptico , Paternidad CH and Tres Paternidades . However, with a subject such as \npaternity, with all its potential for s aturn-like taboo as well as l ear-like tragedy, it \nis fitting that they should seem like sentries. Y et these towering lycanthropes with \ntheir offspring are not mere representations of notions of the mystery or natural order of fatherhood, and much less are they a patriarchal revelry. i n contrast this \ngroup of paintings highlights how meaning is elusive sprite-like and even a mo -\ntive for caution. The monumentality of these figures, evocative of the aspirations of Paternity, proves to be ephemeral and as we look on it is effaced, sundered and even inverted; what is this paternity? n onetheless, we must look on.\nin addition to the shifting states of figures\u2019 presence and dissolution depic -\ntions of beasts, whether in hordes or skulking in solitude, recur in these works, \nand they often echo the menacing confrontation of the Paternidades ; some -\nthing between a boar and wolf launches itself into Chirviche while i guana\u2019s offer \ntheir \u201ckiss\u201d as well as hold nocturnal festivities of a seemingly calamitous nature \nin La Noche de la Iguana , elsewhere they are accompanied by an array of other \nanimals. The variety of these \u201cspecies\u201d reflects the multitudes of the natural \nworld, but their forms suggest new and impossible species. However, there is no \nconcern to document these animals\u2019 characteristics as a bestiary might do, but rather \u00c1lvarez Frugoni seeks to capture the essence of their being, their vitality. it is in this sense that these animals play a key role in terms of the meaning of \nthese paintings, not only do they interact with the figures, who are both their equals and prey, they also offer metaphorical and allegorical associations as has been seen already. Y et what is perhaps most significant about the haunting presence of these beasts in these paintings is that they present a trope of a fur -\nther significance of the \u00c1lvarez Frugonis\u2019 poetic art; akin to these animals his \nwork offers sights of beauty laced with dread; images of ideas that appeal, draw \nus on, but always elude our advance; and above all images of a world where the natural order is a state of violent flux, one which both creates life and devours it. \u00c1lvarez Frugoni\u2019s paintings evoke a fatal and time worn appeal of beauty, the elusive nature of knowledge about the world and even ourselves, and above all \nthe violent force of the flux that is life and the fragility of existence implicit in \nit. His visual poetics is interwoven around these three concerns and perhaps above all this final fundamental aspect of existence, which imbues the atmo-sphere of his paintings. \nlittle more need be said, let the paintings reveal themselves so you can see \nfor yourself. However, before you make your way along these caminos  it seems \nfitting to echo the customary advice of fairy tales, and which H.G. w ells wisely \nprojected into the future, don\u2019t stray off the camino : who knows what effect the \niguana\u2019s kiss might have?jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157152\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\nde la serie \nPaternidades\n195 x 260 cmacr\u00edlico sobre tela/t\u00e9cnica mixta2013jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157153\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\nel beso de la \niguana\n80 x 100 cmacr\u00edlico sobre tela/t\u00e9cnica mixta2013jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157154\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\nchichiriviche\n113 x 146 cmacr\u00edlico sobre tela/t\u00e9cnica mixta2013jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157155\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\nla noche de la \niguana\n80 x 100cmacr\u00edlico sobre tela/t\u00e9cnica mixta2012jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157156\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\njeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157157\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\nintimidad bajo \nla l\u00e1mP ara\n80 x 100 cm\nacr\u00edlico sobre tela/t\u00e9cnica mixta2013jeremy rOe a crea Tive fl Ux and THe fragiliTy Of exis Tence\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 148-157158\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165reflexiones, sobre el \nsiglo de o ro, desde \nun tiempo de hierro1\nFecha de recepci\u00f3n: julio de 2014\nFecha de aceptaci\u00f3n: julio de 2014\nA Diego Vel\u00e1zquez retratar a la infanta Margarita, hija predilecta \ndel rey Felipe IV , rodeada de sus damas y bufones se le antoja, hoy \nm\u00e1s que nunca, tarea ardua. Todos los personajes del cuadro est\u00e1n \nya pr\u00e1cticamente acabados de pintar, pero la Infanta hace tiempo \nque no viene al estudio. Parece que se aburre posando. Murmuran que anoche se atrevi\u00f3 a confes\u00e1rselo a su padre despu\u00e9s de la cena. \n\u00a1Y Su Cat\u00f3lica Majestad ha dicho que le cuenten cuentos! \nProtestan las meninas, los guardadamas, los enanos, hasta el propio \npintor de c\u00e1mara se queja. \nSin embargo, cuando aparece radiante la Infanta, la situaci\u00f3n se \ncomplica y los presentes rivalizan en referir historias de amor, \u00fanico \ng\u00e9nero de relato que la ni\u00f1a est\u00e1 dispuesta a escuchar.\nAs\u00ed, desfilar\u00e1n ante el lector leyendas que pudieran ser reales y \nsucesos verdaderos que parecen inventados. Narraciones sorpren-dentes, que van desde turbias intrigas cortesanas hasta tiernas aven-turas entre sarracenos, donde no falta un enano devoto, una princesa dispuesta a todo por amor, un pr\u00edncipe jabal\u00ed, un pirata apasionado, \nun novio fantasmal, un perro encantado, am\u00e9n de otros fabulosos \nprodigios...\n1  Publicado originalmente en i nstituci\u00f3n l ibre de e nse\u00f1anza: Bolet\u00edn , ii\u00aa \u00c9poca, n\u00ba 49-50. m adrid, mayo 2003, \np.87-96. r eproducido aqu\u00ed bajo autorizaci\u00f3n escrita de su autor. XMIgUEL  FERN\u00c1NDEz-P ACHECO , madrid - esP a\u00d1a159\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165As\u00ed reza la contracubierta del libro Siete historias para la infanta Margarita  \nque se edit\u00f3 en s iruela, en octubre del 2001, tras no pocos avatares. e l \u00faltimo \nde sus cuentos Verdadera historia del perro Salom\u00f3n fue publicado por s .m., un \na\u00f1o antes, en forma de \u00e1lbum, ilustrado por Javier s errano y recibi\u00f3, aparte del \nPremio i nternacional de i lustraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n s anta m ar\u00eda, un n acional \nde ilustraci\u00f3n y otro de l iteratura i nfantil y Juvenil, ambos otorgados por el \nministerio de Cultura. e s curioso que apenas se hiciera notar en las librer\u00edas \n\u2013los vendedores de libros de este pa\u00eds aseguran que los \u201c\u00e1lbumes\u201d no se venden \ny, por tanto, ni se molestan en distribuirlos\u2013 por eso casi nadie lo conoce.\nPero el origen de todo comenz\u00f3 muchos a\u00f1os atr\u00e1s, cuando el m useo del \nPrado era gratuito para los espa\u00f1oles \u2013o tempora, o mores\u2013 y yo viv\u00eda muy cerca de \u00e9l. Durante meses, iba casi todos los d\u00edas, diez minutos, a mirar l as m eninas, \nen la maravillosa instalaci\u00f3n que ten\u00eda, no en la que tiene ahora. r esult\u00f3 un \nexperimento de lo m\u00e1s interesante. Cada vez ve\u00eda un cuadro distinto, como si se renovara por las noches. Comprend\u00ed as\u00ed que las obras de arte pueden resistir muchas miradas sin llegar a cansar, igual que una buena novela tiene muchas lecturas. Al fin acab\u00e9 pensando que el cuadro hablaba y decid\u00ed escribir sobre lo que sus personajes me dec\u00edan. Pero como tantas cosas dif\u00edciles de las que \nsuelo plantearme a la hora de escribir, el tema hubo de madurar durante a\u00f1os. \nPrimero me sali\u00f3 una obrita de teatro, con un solo escenario, el cuadro. Por \nsupuesto nadie la represent\u00f3. i ncluso algunos editores se negaron a publicarla \naduciendo que las obras de teatro tampoco se venden en estos pagos. Hay que ver en qu\u00e9 lugar tan raro vivimos.\nDecid\u00ed pues transformarla en novelilla juvenil, o m\u00e1s bien en colecci\u00f3n de \ncuentos. Como drama, por razones de tiempo esc\u00e9nico, solo ten\u00eda tres: Leyenda \ndel enano enamorado , basado en otro cuadro de Vel\u00e1zquez, el del buf\u00f3n llamado \nEl primo, Cr\u00f3nica de Alcauc\u00edn y Nicolasilla versi\u00f3n libre y notoriamente acorta -\nda, de un fablieau  medieval franc\u00e9s Aucassin y Nicolette ; y la ya citada Verdadera \nhistoria del perro Salom\u00f3n , que naturalmente relata la asombrosa vida del perro \nque aparece en la pintura. l uego, al novelarla, le a\u00f1ad\u00ed: El pr\u00edncipe jabat\u00f3n , \nversi\u00f3n personal del cuento de hadas de la escandalosa baronesa D\u2019 Aulnoy; la Fidedigna relaci\u00f3n de los amores de Do\u00f1a Marcela de Ulloa con un bucanero, \nen mi modesta opini\u00f3n la mejor historia de las siete que encierra la colecci\u00f3n; \nAmor m\u00e1s all\u00e1 de la muerte que trata de un novio fantasma, y no desmerece de la anterior, y la Historia del siervo de Dios Juan Arconado , algo irreverente, \na mi juicio, aunque la Comisi\u00f3n Cat\u00f3lica de la i nfancia no lo tuviera en cuenta \ncuando lo incluy\u00f3 en su lista de libros recomendados. l a present\u00e9 as\u00ed a varias ed -\nitoriales que no la consideraron y a varios premios que no gan\u00f3. Hasta que una editora sensible, o felia Grande, actual directora de s iruela, decidi\u00f3 publicarla. \nCuando se publica un libro siempre se queda uno un poco en blanco, siem -\npre est\u00e1 bastante perplejo ante lo que deber\u00eda decir \u2013o no decir\u2013, de \u00e9l. l uego, en migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O160\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayalguna biblioteca \u2013el que esto escribe no suele ir a colegios\u2013 alg\u00fan lector le hace \npreguntas que le ayudan a reflexionar sobre lo que realmente hizo o pretendi\u00f3 hacer. t ranscribir\u00e9 aqu\u00ed unas cuantas:\n\u2013\u00bfPor qu\u00e9 escribir sobre el llamado \u201csiglo de oro\u201d?Cuando me lo preguntaron por primera vez, dud\u00e9 sobre lo que deber\u00eda \ncontestar, pero al fin me sali\u00f3:\n\u2013Posiblemente porque no haya en la historia de e spa\u00f1a una \u00e9poca m\u00e1s \nhip\u00f3crita que esa... salvo la nuestra, claro. \nCuando se dice algo tan discutible, no hay m\u00e1s remedio que empezar a \nexplicarlo. As\u00ed que tampoco se puede evitar decir cosas del estilo de lo que sigue: \nes bien evidente que dentro de la decadencia del gran imperio espa\u00f1ol\u2013\nque se inicia probablemente con Felipe ii y alcanza acaso su cenit, con i sabel \nii, tatarabuela de nuestro actual soberano\u2013, la \u00e9poca de Don Felipe i V , \u201cel rey \npasmado\u201d , relumbra con aut\u00e9ntica luz propia. en ella, la oscuridad de las guerras \ncon los flamencos, las sombr\u00edas megaloman\u00edas del favorito o livares, el turbio \ndesbarajuste colonial, la opacidad de la bancarrota generalizada y la m\u00e1s ne-\ngra desmoralizaci\u00f3n, tanto de la corte como del pueblo llano, conviven con la brillantez de los dramas de l ope o el esplendor de los autos de Calder\u00f3n, con la \nclara agudeza de Quevedo o la luminosa gracia de G\u00f3ngora, por no decir con \nel deslumbrante Quijote de Cervantes... \u00bfe s posible mayor hipocres\u00eda? Y lo \ndigo en el sentido de \u00bfes posible mayor disociaci\u00f3n entre lo que se dice, lo que \nse hace y lo que se piensa?\nPues bien, existe una obra de arte que sintetiza admirablemente la falsedad \nbarroca y lo m\u00e1s sorprendente de ella es que est\u00e1 plasmada con una intenci\u00f3n de autenticidad casi absoluta, es decir, con un verismo sorprendente. s e trata \nde  Las Meninas de don Diego Vel\u00e1zquez de s ilva. e s dif\u00edcil encontrar un cuadro \nm\u00e1s artificioso y al mismo tiempo m\u00e1s preciosamente realista que ese. s e han \nvertido r\u00edos de tinta en torno suyo, tratando de esclarecer las muchas ambig\u00fce -\ndades y misterios que encierra. s olo esbozar\u00e9 unos cuantos detalles para dar \nuna ligera idea de su rebuscada singularidad y de sus muchas \u201crarezas\u201d . \nel g\u00e9nero de retrato de familia, al que puede pertenecer Las Meninas \u2013es \ndecir, el retrato de una o varias personas cercanas al pintor, en el estudio de \u00e9ste\u2013 no es nada corriente en nuestra pintura, ni siquiera en la del propio Vel\u00e1zquez, \nque toma la idea de la escuela holandesa, que probablemente conocer\u00eda y que \nes pr\u00f3diga en ellos. s in embargo solo recuerdo otro en el que aparezca tambi\u00e9n \nel pintor y es el llamado: El arte de la pintura, de Johannes Vermeer de Delft; donde aun se va m\u00e1s lejos, porque ah\u00ed el pintor aparece de espaldas y, dada la posici\u00f3n en que est\u00e1 en el cuadro, no puede verse en ninguna parte. \nen Las Meninas Don Diego mira al p\u00fablico. t odos los personajes de un \nmodo u otro lo hacen \u00bfconvirti\u00e9ndose en espectadores del que mira, tal vez? y, por otra parte, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 mirando realmente el pintor? \u00bf se trata de un espejo \ndonde se ve toda la escena? \u00bf un espejo tan enorme? Parece poco cre\u00edble en esas migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165161\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayfechas. Adem\u00e1s, si hubiera copiado su imagen de un espejo, no ver\u00edamos el pin -\ncel del pintor en su mano derecha. s i el artista no pinta lo que vemos \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 \npintando entonces? \u00bf son los reyes, que ocupan el lugar del espectador, como \nalgunos sensatamente han dicho? t odo es posible en este extra\u00f1o cuadro y es \nevidente que esa escena, que parece tan normal, no lo es en absoluto. \nQueda entonces solo la inmensa belleza de esos grises plateados, la soltura \nasombrosa de esa pincelada, m\u00e1s sugeridora que definidora, el s\u00f3lido equilibro \nde la composici\u00f3n y en fin, lo indefinible, lo misterioso, expresado en esas caras, esas manos, esas actitudes, esa luz, ese aire, que cientos de libros no han acabado \na\u00fan de precisar, de definir, de acotar...\nConque por acabar con el cuadro inacabable, citar\u00e9 un precioso poema \nmodernista de Don m anuel m achado, que tambi\u00e9n tiene algo que ver con su \nplateada esplendidez.\nla infanta margarita \nComo una flor clor\u00f3tica el semblante,\nque h\u00e1bil pincel ti\u00f1\u00f3 de leche y fresa,emerge del pomposo guardainfante,\nentre sus galas cortesanas presa.\nla mano \u2013\u00e1mbar de ensue\u00f1o\u2013 entre los tules\nde la falda desm\u00e1yase y sostiene\nel pa\u00f1uelo riqu\u00edsimo, que viene\nde los ojos at\u00f3nitos y azules.\nitalia, Flandes, Portugal..., poniente\nsol de la gloria el \u00faltimo destello\nen sus mejillas infantiles posa...\nY corona no m\u00e1s su augusta frente\nla dorada ceniza del cabello,que apenas prende el leve lazo rosa.\n\u00bfY c\u00f3mo es posible que tanta hermosura se produjera en el pavoroso v\u00f3rtice \nde tanta crisis? \u00bfAcaso por eso mismo? \nPero vayamos a otro punto. \nuna vez llegados hasta aqu\u00ed, se me acostumbra a hacer otra pregunta que \nsuele poner en relaci\u00f3n los contrasentidos barrocos y nuestros propios con-trasentidos:\n\u2013\u00bfPor qu\u00e9 considera a nuestra \u00e9poca tan hip\u00f3crita?migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165162\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aybueno, lo cierto es que no la considero solo tan hip\u00f3crita, sino la m\u00e1s \nhip\u00f3crita de todas las \u00e9pocas. incluso dir\u00eda que la hipocres\u00eda es uno de sus \nrasgos menos graves. Vivimos el momento m\u00e1s salvajemente destructivo de la \nhistoria de la humanidad.\nY como comprendo que afirmaci\u00f3n tan categ\u00f3rica tambi\u00e9n merece una \nexplicaci\u00f3n, intentar\u00e9 aclararla, utilizando solo tres argumentos relacionados \ncon el tiempo, por no alargar innecesariamente la respuesta. \nComenzar\u00e9 citando a ernst J\u00fcnger, quien en El libro del reloj de arena dice as\u00ed: \nQue el d\u00eda y la noche tengan cada uno doce horas es una ficci\u00f3n relativamente \njoven. Palabras como amanecer, crep\u00fasculo, tarde y ma\u00f1ana son designaciones \npara espacios de tiempo fluidos, que se confunden entre s\u00ed. n uestros antepasados \nno sufrieron a causa de esta inexactitud, antes al contrario, debemos colegir que \nllegaban \u201cdemasiado tarde\u201d con mucha menos frecuencia que nosotros, debido a \nque su presencia determinaba el trabajo, mientras que ahora el horario de trabajo \nautomatizado impone nuestra presencia.\n..............................................................................\nel cazador, el pescador, el pastor viv\u00edan fuera del tiempo mensurable y abstracto. \nsu tiempo era concreto, ya que se adaptaba a su actividad y \u00e9sta determinaba la \nhora y su valor, mientras que la parte principal de nuestros negocios gira en torno a un horario, se rige por el reloj. e sta diferencia es fundamental. u na hora de clase, \nuna sesi\u00f3n parlamentaria, una hora de trabajo en una empresa mecanizada, se pueden desplazar, empujar como bolas de \u00e1baco o sustituir entre s\u00ed.\nPues bien, nuestra \u00e9poca ha introducido, entre ese ritmo \u2013sagrado para el \nzen\u2013, de la naturaleza y nosotros, algo m\u00e1s contundente que un reloj de cuarzo. \nCon una l\u00f3gica algo oscura, las \u201cautoridades\u201d de algunos lugares de nuestro \nplaneta introducen una cu\u00f1a \u00a1de una hora! al principio de la primavera y el \noto\u00f1o de cada a\u00f1o, que durante meses nos distancia dos de la solar, produci\u00e9n -\ndonos molestias, en ciertos casos, parecidas a las de los vuelos transoce\u00e1nicos. mencionan, para semejante trastorno, vagas razones econ\u00f3micas que nadie, en \nel fondo, entiende, aunque las acate y trate de adaptarse a ellas. \nen cambio, al hablar de los ordenadores, que han vuelto inabarcablemente \nrico a bill Gates, no suelen mencionarse razones econ\u00f3micas, sino directa-\nmente funcionales. Ciertamente, el ordenador, que ha generado millones de parados en el llamado \u201cprimer mundo\u201d , es una herramienta fabulosa. \u00bfPero en \nqu\u00e9 sentido? n aturalmente en el del tiempo. Ahorra tiempo en el trabajo: Aho -\nra bien \u00bfestamos seguros de que el ahorro de tiempo en el trabajo es de alg\u00fan \nmodo un bien para el hombre? Personalmente, ni siquiera estoy seguro de que sea un bien para b ill Gates. s e me antoja un contrasentido m\u00e1s, de los muchos \nque caracterizan nuestro mundo.\nmencionar\u00e9 otro ejemplo a\u00fan m\u00e1s pernicioso que los anteriores, pues cues-\nta m\u00e1s vidas que algunas guerras. s e trata del autom\u00f3vil. Cada fin de semana, \nlas prisas de los automovilistas domingueros arrojan a nuestro pa\u00eds entre 50 y 70 bajas, lo que al cabo del a\u00f1o supone en torno a 3.000, sin contar hospitali-migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165163\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayzados varios, algunos de por vida. si sumamos los muertos en carretera que se \nproducen en un a\u00f1o en europa la cifra ronda las 50.000 personas. mueren por \nir deprisa. Cabr\u00eda preguntarse \u00bfa d\u00f3nde? y tambi\u00e9n \u00bfpara qu\u00e9? en principio, \nquiz\u00e1s para que el petr\u00f3leo siga subiendo y acaso tambi\u00e9n para que el delirante \nsin sentido de nuestro mundo se espese a\u00fan m\u00e1s. u n sin sentido donde se est\u00e1n \nsobrepasando todos los l\u00edmites imaginables en cuanto a vesania, una \u00e9poca donde, por televisi\u00f3n, en cuidados reportajes, podemos apreciar c\u00f3mo se de -\nforesta el planeta, o c\u00f3mo se bombardea con sa\u00f1a a viejos, mujeres y ni\u00f1os en alg\u00fan pa\u00eds, preferentemente musulm\u00e1n, o c\u00f3mo se prostituye a menores o c\u00f3mo \nse trafica con sus \u00f3rganos o con drogas... \u00bfson suficientes ejemplos? \nCon todo, lo m\u00e1s triste de esta \u00e9poca, atrozmente sanguinaria y brutalmente \ninjusta, es que no produce apenas belleza.\nla incuria de Habsburgos y b orbones, aquella soberbia absolutista, aquella \nruina espectacular, cortejada de hambrunas y pestes, aquella imbecilidad con -\ng\u00e9nita, dej\u00f3 e spa\u00f1a llena de arquitectura, de escultura, de pintura, de dramas y \ncomedias, de pasos y entremeses, de novelas y cuentos. \u00bfQu\u00e9 nos dejar\u00e1 nuestro \ntiempo? \u00bfQu\u00e9 pervivir\u00e1 de los fastos de la Coca-Cola o el b urger King? \u00bfAd\u00f3nde \nir\u00e1n a parar las apoteosis del r eal m adrid o de o peraci\u00f3n t riunfo? Y estoy ha -\nblando de fen\u00f3menos realmente populares y, en cierto sentido, democr\u00e1ticos; \nporque el llamado arte contempor\u00e1neo es la cosa m\u00e1s tristemente acad\u00e9mica \nque se pueda imaginar.\nmircea e liade lo dice as\u00ed en Aspectos del mito : \nla incomprensi\u00f3n agresiva del p\u00fablico, de los cr\u00edticos y de las representaciones \noficiales del arte hacia un r imbaud o un Van Gogh, las consecuencias desastrosas \nque tuvo, sobre todo para los coleccionistas y los museos, la indiferencia hacia los \nmovimientos innovadores, desde el impresionismo al cubismo y al surrealismo, han constituido duras lecciones tanto para los cr\u00edticos y el p\u00fablico como para los \nmarchantes de cuadros, las administraciones de los museos y los coleccionistas. \nHoy, su \u00fanico miedo es no ser lo suficientemente avanzados, el no adivinar a tiempo el genio en una obra a primera vista ininteligible. Jam\u00e1s quiz\u00e1s en la \nhistoria, el artista ha tenido tanta certeza como hoy que, cuanto m\u00e1s audaz, \niconoclasta, absurdo e inaccesible sea, tanto m\u00e1s se reconocer\u00e1 su val\u00eda, se le mimar\u00e1, se le idolatrar\u00e1. e n algunos pa\u00edses se ha llegado a un academicismo de \n\u201dvanguardia\u201d; hasta tal punto que toda experiencia art\u00edstica que no tenga en cuenta este nuevo conformismo, corre el riesgo de ser sofocada o de pasar inadvertida. \nsin comentarios. \nCon semejantes opiniones se comprender\u00e1 que no est\u00e9 interesado en escri -\nbir sobre nuestro tiempo. As\u00ed contesto a otra de las preguntas que se me suelen \nformular. A saber:\n\u2013\u00bfPor qu\u00e9 no escribe historias de hoy?\nPara empezar, considero que el mundo est\u00e1 lleno de excelentes escrito-\nres \u2013cronistas, que cuentan maravillosamente todo lo que pasa. Y o me he hecho, por eso, especialista en contar, justamente, lo que no pasa. o , dicho de migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165164\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ayotro modo: el mejor desprecio que se le puede hacer a nuestro tiempo es no \napreciarlo. \nPor otra parte, tal decisi\u00f3n no ha sido el resultado de ning\u00fan manifiesto \naprior\u00edstico, ni ninguna declaraci\u00f3n de principios. Ha intervenido la experien -\ncia y mis publicaciones de diez a\u00f1os a esta parte, que cumplen con la premisa de no narrar nada de aqu\u00ed, nada de ahora, se basan en la pr\u00e1ctica de otros quince a\u00f1os, anteriores. \nCiertamente, me encuentro m\u00e1s c\u00f3modo dentro de un g\u00e9nero que podr\u00eda \ncalificarse de \u201chist\u00f3rico\u201d . De hecho, cuando en las estanter\u00edas de las grandes \nlibrer\u00edas colocan mis libros en ese apartado, cosa que a veces ha ocurrido, me \nencuentro casi menos inc\u00f3modo que siendo autor de algo como lo que llaman \u201cliteratura infantil\u201d . Pero igual que mi intenci\u00f3n b\u00e1sica no es propiamente escri-bir para ni\u00f1os, tampoco es la de reflejar fielmente una \u00e9poca. u tilizo el tiempo \nhist\u00f3rico como marco para la actuaci\u00f3n de unos personajes. Personajes de los \nque me preocupa m\u00e1s la \u00e9tica que la peripecia, aunque cuide extraordinaria -\nmente lo que ocurre. \nDebido a ello creo que no me puedo considerar un narrador como Ale-\njandro Dumas \u2013y no solo porque \u00e9l era un gran novelista y yo, a duras penas, \nconsigo ser un novelista de este tiempo\u2013, sino porque mi intenci\u00f3n no es recrear \nuna \u00e9poca concreta sino hacer m\u00e1s cre\u00edbles unas actitudes dif\u00edciles de aceptar \nen la nuestra.\n\u2013\u00bfentonces le encantar\u00e1 m ichel e nde o t olkien, que sit\u00faan sus acciones en \ntiempos y lugares inexistentes?\u2013 se me podr\u00eda preguntar tambi\u00e9n. \nY de hecho se me ha preguntado alguna vez. l o cierto es que no. t ampoco \nme sentir\u00eda c\u00f3modo con la fantas\u00eda por la fantas\u00eda, entre reglas del juego que se van inventando seg\u00fan va conviniendo. no conozco nada m\u00e1s aburrido para \nun escritor. e l mecanismo es como el de la novela polic\u00edaca, en la que el autor lo \nsabe todo de antemano y va jugando al rat\u00f3n y al gato con el lector, revel\u00e1ndole lo que le conviene c\u00f3mo y cu\u00e1ndo le conviene. Comprendo que para el que lee, esa din\u00e1mica pueda resultar apasionante, pero para el que escribe, al menos para el que escribe como yo, no hay nada m\u00e1s tedioso. \nPersonalmente, me entretiene mucho m\u00e1s que mis personajes me sorpren -\ndan, meti\u00e9ndose en situaciones imprevistas; pero para eso, el tiempo hist\u00f3rico en el que se mueven ha de ser muy real, con las aut\u00e9nticas reglas del juego que reg\u00edan en otras \u00e9pocas. e so, l\u00f3gicamente, me obliga a trabajar mucho y a \naprender much\u00edsima historia, pero el resultado es, al final, apasionante. Como un reto que me fascina. \nPor otra parte, lo mejor de esa diversi\u00f3n es el comportamiento de esos \npersonajes, normalmente regido por anhelos, y a\u00fan pasiones, \u00e9ticas. i nmersos \nen deudas de honor, compromisos, palabras empe\u00f1adas... en fin, anhelos y pasiones imposibles en nuestros d\u00edas. Para que se entienda mejor lo que pre-migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165165\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU aytendo voy a referirme a ciertos relatos, de todos conocidos, como por ejemplo \nel Robinson  de Daniel Defoe. \nnaturalmente, el protagonista, en su isla desierta, est\u00e1 marcado por su tiem-\npo, ha llegado a ella en determinado barco, posee una escopeta con determina -\ndo mecanismo y unos conocimientos determinados, que por supuesto respeta y que son estrictamente hist\u00f3ricos, tiene adem\u00e1s una relaci\u00f3n con Viernes, dentro de las coordenadas de comportamiento t\u00edpicas de su tiempo. Pero to-das las caracter\u00edsticas del relato podr\u00edan cambiar cincuenta o cien a\u00f1os arriba o abajo sin afectar gran cosa el comportamiento de r obinson. De hecho las \nRobinsonadas  posteriores cambiaron casi todos los detalles temporales, pero \nrespetando el esp\u00edritu de la primera. \nigual de claro, por otras razones, es el caso de Los viajes de Gulliver que \npodr\u00edan estar fechadas antes o despu\u00e9s, ya que su destino narrativo pretende ser atemporal. \nCon respecto a esta obra me parece curioso reproducir lo que dice Alberto \nmanguel en su libro Una historia de la lectura. \nLos viajes de Gulliver, la obra de Jonathan s wift, es una novela de aventuras \nhumor\u00edstica, dentro de \u201csociolog\u00eda\u201d; un estudio sat\u00edrico de la i nglaterra del siglo \nxViii, dentro de \u00abliteratura infantil\u00bb; una entretenida f\u00e1bula sobre enanos, gigantes \ny caballos que hablan, dentro de \u201cfantas\u00eda\u201d; un precursor del g\u00e9nero de ciencia-\nficci\u00f3n, dentro de \u201cviajes\u201d; una expedici\u00f3n imaginaria; dentro de \u201ccl\u00e1sicos\u201d .. .\nCon esto acabar\u00eda proclamando que me encantar\u00eda haber escrito, y conti -\nnuar escribiendo, obras perfectamente atemporales, que pudieran leerse con \nplacer en otros momentos de un futuro, si posible, algo m\u00e1s noble que el que \nse ve venir y, por supuesto, obras altamente inclasificables, que mis queridos \namigos bibliotecarios sufrieran de verdad para archivar, pues ello ser\u00eda se\u00f1al de que son obras vivas, no sujetas a ninguna moda ni a ninguna convenci\u00f3n. \ntambi\u00e9n me gustar\u00eda que se me tuviera por un escritor moral, en el sentido \nm\u00e1s profundo y serio de la palabra; edificante como lo son m oli\u00e8re o s hakes -\npeare \u2013salvando los naturales abismos que nos separan\u2013 lejos por tanto de todo lo que se considera pol\u00edticamente correcto y que tiene m\u00e1s que ver con la hipocres\u00eda, propia de nuestro mundo, que con ning\u00fan c\u00f3digo o regla de comportamiento. \nC\u00f3digos y reglas de las que estamos m\u00e1s necesitados que nunca, por eso \nlas despreciamos tan ol\u00edmpicamente, en nombre de una libertad imposible sin ellas. \nsolo hay algo que falta en nuestro mundo m\u00e1s que un aut\u00e9ntico sistema, \ny son las verdaderas ideas, a las que escarnecemos y olvidamos a\u00fan m\u00e1s que a \nlas normas... \u00bfY c\u00f3mo recuperar todo eso? pueden decir los pocos que quieran \nentenderme... e mpecemos por recuperar el tiempo. Pero ojo, no el de la tele, el \nordenador o el autom\u00f3vil... o tro tiempo. e l tiempo de la memoria.migU el fern\u00e1ndez-Pac HecO reflexiOnes, sObre el sigl O de Or O, desde U n TiemPO de H ierr O\ninmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 158-165166\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay Universidad Or T UrUgU ay inmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 166-168INmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n y las HU manidades\nnormas de estilo para la \npresentaci\u00f3n de art\u00edculos\nla revista publica art\u00edculos in\u00e9ditos, salvo excepciones solicitadas por el \nComit\u00e9 e ditor en el caso de obras consideradas de especial inter\u00e9s. e n el caso \nde que se trate de un trabajo presentado en alg\u00fan congreso o jornada cient\u00edfica, \nse deber\u00e1 dejar constancia del nombre de la convocatoria de la que se trate, con \nlas fechas y lugar de celebraci\u00f3n.\nlos/as autores/as deber\u00e1n incluir la siguiente informaci\u00f3n: t\u00edtulo  del art\u00ed -\nculo, nombre del autor/a, Resumen, Palabras clave. en caso de ser posible, el \nresumen y las Palabras clave deber\u00edan presentarse traducidas al ingl\u00e9s (Abs -\ntract , Key words).\nlas p\u00e1ginas no deben estar numeradas. los art\u00edculos no deben contener \ntabulaciones, encabezamientos ni pies de p\u00e1gina.\nTipo de letra : times n ew r oman 12. \nEspacio entre l\u00edneas: sencillo. \nel t\u00edtulo  del art\u00edculo debe estar centrado , en min\u00fasculas y en negrita. \nDos l\u00edneas m\u00e1s abajo, aparecer\u00e1 el nombre del autor/a tambi\u00e9n centrado . A \ncontinuaci\u00f3n del nombre del autor, deber\u00e1 ir su curriculum abreviado en no \nm\u00e1s de 6 l\u00edneas.\nlos subt\u00edtulos  deben estar justificados a la izquierda, en min\u00fasculas y \nen negrita.\nlas palabras en idiomas extranjeros \u2013la menor cantidad posible\u2013 deben \nestar en it\u00e1licas.\nExtensi\u00f3n: l a extensi\u00f3n m\u00e1xima de los art\u00edculos es de 20.000 caracteres,  \nincluidas notas y bibliograf\u00eda. \nNotas: l as notas \u2013la menor cantidad posible\u2013 y las referencias deben estar \nnumeradas y colocadas a pie de p\u00e1gina en times n ew r oman 10.167\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay Universidad Or T UrUgU ay inmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 166-168nOrmas de es TilO Para la PresenT aci\u00f3n de ar T\u00edcU lOs\nbibliograf\u00eda\nReferencias bibliogr\u00e1ficas dentro del texto\nlas citas de cuatro l\u00edneas o menos \nej.\n... tal y como se indica en un reciente estudio (Davies 1995, 65) ...\n... v\u00e9ase tambi\u00e9n Ahmad et al. (1985, 123-127) ...\n\u201c... cita ... \u201d (Davies 1985, 15)\nlas citas que tengan m\u00e1s de cuatro l\u00edneas deber\u00e1n separarse del texto princi-\npal, ir\u00e1n sin comillas y llevar\u00e1n sangr\u00eda a la izquierda. (times n ew r oman 10)\nej.\n\u2026 que en su texto aparece de la siguiente forma: \nPuesto que el arte act\u00faa a la vez como signo de la realidad y como una entidad \ncompleta en s\u00ed, el arte crea una confusi\u00f3n entre sentido y ser y tiene una relaci\u00f3n \nnecesariamente ambigua con el mundo extraart\u00edstico. Parece proveer una \nexperiencia de la realidad particularmente intensa mientras que no pertenece a esta realidad de una manera franca. e sta virtualidad en el arte es esencial, sin \nimportar hasta qu\u00e9 grado una obra en particular tiende a disminuir uno u otro lado de la paradoja. e sto responde al \u201cpoder\u201d del buen arte de hacernos pensar y \nsentir intensamente, y a lo mejor, en el proceso, plantear una reconsideraci\u00f3n de \nnuestro entendimiento del mundo. Gran parte de nuestro placer (y des-placer) en \nel arte resulta de esta experiencia de poder virtual. ( steiner 1996, 17)\nReferencias bibliogr\u00e1ficas al final del texto ( times n ew r oman 10)\nPreste especial atenci\u00f3n al uso de los signos de puntuaci\u00f3n. Ante cualquier \nduda, consultar el Resumen de Pol\u00edticas de la APA para citas y referencias biblio-\ngr\u00e1ficas en esta direcci\u00f3n online : http://www.apa.org\n1. Libros de un autor\nDavies, G. Daniel. (1985). Talking BASIC: an introduction to BASIC pro-\ngramming for users of language.  eastbourne: Cassell.\n2. Libros de dos autores\nDavies, G. Daniel , y Jorge J. Higgins. (1985).  Using computers in language \nlearning: a teacher\u2019s guide. l ondon: C ilt.\n3. Libros de varios autores\neck, Adelaide, leonard legenhausen, y Daniel wolff. (1995). Telekommu -\nnikation im Fremdsprachenunterricht. b ochum: AK s-Verlag.\n4. Libros editados\nr\u00fcschoff, b ., y D. w olff. eds. (1996).  Technology-enhanced language learn-\ning in theory and practice: EUROCALL 94 Proceedings. s zombathely: \nberzsenyi D\u00e1niel College.168\nInmedIacIonessetiembre 2014\nUniversidad Or T UrUgU ay inmediaciOnes de la c OmUnicaci\u00f3n 2014 - issn 1510-5091 - v Ol. 9 - n\u00b0 9 - 166-168nOrmas de es TilO Para la PresenT aci\u00f3n de ar T\u00edcU lOs\n5. Art\u00edculos en revistas, publicaciones peri\u00f3dicas, journals, etc.\nlittle, D. (1994). l earner autonomy: a theoretical construct and its practi -\ncal application.  Die neueren Sprachen 93 ( mayo): 430-442.\n6. Art\u00edculos encontradas en la WWW\nlop\u00e9z, Jorge r . (1997). t ecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n e identidad: i nter\u00e9z, \nmet\u00e1fora y realidad.  Raz\u00f3n y Palabra. r evista electr\u00f3nica, 2 (Julio). \nobtenido el 5 de mayo del 2000 en la w orld w ide w eb: http://www.\ncem.itesm.mx/dacs/publicaciones/logos/\n7. Entrevistas realizadas por el autor del art\u00edculo\nwashington, Harold, mayor of Chicago. (1985). entrevistado por el au-\ntor, 23 de s etiembre, Chicago. Grabaci\u00f3n. Chicago Historical s ociety, \nChicago.\n8. DVD\nPerlman, Itzak. (1985). Itzak Perlman: In My Case Music. Producido y di-\nrigido por Tony DeNonno. 10 min. DeNonno Pix. DVD.\nTablas e ilustraciones: las tablas e ilustraciones deben tener t\u00edtulos cortos \ny descriptivos, y deben aparecer numeradas en ar\u00e1bigos en archivo aparte.\ntodas las notas y fuentes correspondientes a cada una de las tablas deben \nser colocadas al pie de las mismas.\nabreviaturas\nno utilice puntos en las abreviaturas: i Ce, CA ll y no, i .C.e., C.A. l.l.\nCuando se refiera al nombre de una instituci\u00f3n mediante iniciales, ase-\ng\u00farese de haber escrito el nombre completo la primera vez que aparezca en el \ntexto, seguido de la forma abreviada entre par\u00e9ntesis: Direcci\u00f3n General de ense\u00f1anza s uperior (DG es). A continuaci\u00f3n refi\u00e9rase simplemente a DG es.\nsubrayado\nNo utilice subrayados. Para enfatizar utilice \u00fanicamente cursivas .\nPor m\u00e1s informaci\u00f3n, adem\u00e1s de la p\u00e1gina online  www.apa.org , puede \nconsultarse Publication Manual of the American Psychological Association , 5\u00aa. \nedici\u00f3n, w ashington (2001). (Varios ejemplares disponibles en b iblioteca de \nuniversidad ort ).Universidad Or T UrUgU ayUruguay 1185 - C.P. 11.100 - montevideo-Uruguay - tel.: (0598) 2908 0677\nFax: (0598) 2908 0680 - internet: http://www.ort.edu.uy\nEducando para la vida vol. 9 - n\u00b0 9 - setiembre 2014  issn: 1510-5091  -  issn: 1688-8626 (en l\u00ednea)", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}