{"title": "Covid-19/ La Medicina Ayurv\u00e9dica Fortalece El Sistema Inmunitario. - V\u00eda Org\u00e1nica", "author": "Ginna", "url": "https://viaorganica.org/covid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario/", "hostname": "viaorganica.org", "description": "Por Fabiana Polinelli (art\u00edculo) y Alisail Estevez (v\u00eddeo)Actualizado el 7 de abril de 2020, 20:17 Narendra Modi, el primer ministro de la India, les recomend\u00f3 a sus pares de los Estados Unidos, Donald Trump y de Espa\u00f1a, Pedro S\u00e1nchez, que apelen a la medicina Ayurveda para hacerle frente a la pandemia de coronavirus. El primer ministro de la India, recomend\u00f3 el Ayurveda a Donald Trump y [\u2026]", "sitename": "V\u00eda Org\u00e1nica", "date": "2020-04-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Covid-19/ La Medicina Ayurv\u00e9dica Fortalece El Sistema Inmunitario. ](https://viaorganica.org/covid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario/)\nPor\n[Fabiana Polinelli ](https://es.blastingnews.com/redaccion/fabiana-polinelli/)(art\u00edculo) y [Alisail Estevez ](https://es.blastingnews.com/redaccion/alisail-estevez/)(v\u00eddeo)Actualizado el 7 de abril de 2020, 20:17\nNarendra Modi, el primer ministro de la India, les recomend\u00f3 a sus pares de los Estados Unidos, Donald Trump y de Espa\u00f1a, Pedro S\u00e1nchez, que apelen a la medicina Ayurveda para hacerle frente a la\n[ pandemia de coronavirus.](https://es.blastingnews.com/salud-belleza/2020/03/coronavirus-esta-enfermedad-viral-tiene-algunos-sintomas-menos-comunes-003097537.html)\nEl primer ministro de la India, recomend\u00f3 el Ayurveda a Donald Trump y a Pedro S\u00e1nchez, como medio para hacerle frente a la cuarentena.\nSeg\u00fan Clar\u00edn, Modi habl\u00f3 p\u00fablicamente acerca de los beneficios de esta medicina milenaria, explicando que sus principios de vida son ideales para garantizar la salud psicol\u00f3gica y f\u00edsica de la gente en la cuarentena.\nEl Ayurveda promueve el bienestar f\u00edsico, mental y espiritual\nEn ese contexto, recomend\u00f3 seguir las ense\u00f1anzas del Ayurveda y extendi\u00f3 sus consejos tanto a Donald Trump como a Pedro S\u00e1nchez, para mejorar las condiciones de vida de las poblaciones del mundo en este escenario de\n[pandemia de coronavirus](https://es.blastingnews.com/showbiz-y-tv/2020/04/demi-lovato-donara-parte-de-la-venta-de-su-ropa-deportiva-a-la-lucha-contra-el-coronavirus-003107953.html).\nEl Ayurveda es una ciencia milenaria que promueve el bienestar f\u00edsico, mental y espiritual de las personas por sobre el consumismo t\u00edpico de Occidente.\nLa medicina ayurv\u00e9dica est\u00e1 avalada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\nCon m\u00e1s de 5 mil a\u00f1os de antiguedad, el Ayurveda es una ciencia avalada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS. Tambi\u00e9n conocida como ciencia de la vida, trata al ser humano de manera integral como cuerpo, mente y esp\u00edritu. Y lo hace con bases en la naturaleza, tanto para la prevenci\u00f3n como para el tratamiento de las enfermedades.\nEl doctor Jos\u00e9 Harvey, m\u00e9dico especialista en el tema, le coment\u00f3 al medio citado que el Ayurveda se dedica al desarrollo del estilo de vida sano y a la\n[prevenci\u00f3n de la enfermedad.](https://es.blastingnews.com/salud-belleza/2020/03/coronavirus-el-sistema-inmunologico-se-fortalece-a-traves-de-los-alimentos-003100383.html)\nRecomendaciones para fortalecer el sistema inmune\n\u2013 Preferir los alimentos naturales, antes que los procesados o enlatados, y consumirlos reci\u00e9n horneados.\n\u2013 Antes de sentarse a comer es indispensable lavarse las manos y el lugar en el que se come debe estar limpio y debe ser agradable, tal como se afirma en Ayurveda Web.\n\u2013 Hay que comer despacio, masticando muy bien cada bocado.\n\u2013 Agregar c\u00farcuma a las preparaciones culinarias. Esta especia es antiinflamatoria, analg\u00e9sica y ayuda al buen funcionamiento del sistema respiratorio.\n\u2013 Para favorecer la digesti\u00f3n, tomar una cucharada de jengibre fresco rallado con sal antes de cada comida.\n\u2013 La ciencia Ayurveda recomienda no comer si hay preocupaci\u00f3n, tristeza o se est\u00e1 atravesando un momento de mucho estr\u00e9s.\n\u2013 Se recomienda acostarse temprano, antes de las 10 de la noche y levantarse antes de las 7.\n\u2013 Tomar un vaso de leche tibia con una pizca de jengibre rallado antes de acostarse. Esta bebida ayuda a calmar la mente, adem\u00e1s de ser nutritiva.\n\u2013 Ejercitarse al aire libre, en el balc\u00f3n o patio, durante 20 minutos todos los d\u00edas, para fortalecer el cuerpo y absorber vitamina D proveniente del sol.\n\u2013 Hacer posturas simples de yoga, para elongar los m\u00fasculos.\n\u2013 Practicar meditaci\u00f3n, que ayuda a bajar los niveles de ansiedad y a fortalecer las defensas del organismo.", "language": null, "image": "https://viaorganica.org/wp-content/uploads/vegan-3568298_1920.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://viaorganica.org/", "https://viaorganica.org/quienes-somos/", "https://viaorganica.org/quienes-somos/", "https://viaorganica.org/educacion/", "https://viaorganica.org/prensa/", "https://viaorganica.org/contacto/", "https://viaorganica.org/rancho/", "https://viaorganica.org/experiencia-de-restauracion-de-ecosistemas/", "https://viaorganica.org/diplomado/", "https://viaorganica.org/agaves/", "https://viaorganica.org/rancho/", "https://viaorganica.org/blog-del-rancho/", "https://viaorganica.org/noticias/", "https://viaorganica.org/recursos-didacticos/", "https://viaorganica.org/en-defensa-de-las-semillas/", "https://viaorganica.org/cursos/", "https://viaorganica.org/radio/", "https://viaorganica.org/mapa/", "https://viaorganica.org/parque-agroecologico/", "https://viaorganica.org/parque-agroecologico/", "https://viaorganica.org/recorridos-a-la-granja/", "https://viaorganica.org/tours-de-bicicleta/", "https://viaorganica.org/centro-de-conferencias/", "https://viaorganica.org/mapa/", "https://viaorganica.org/transporte-al-rancho/", "https://viaorganica.org/restaurante/", "https://viaorganica.org/restaurante/", "https://viaorganica.org/agricultores/", "https://viaorganica.org/mercado/", "https://viaorganica.org/calendario/", "https://viaorganica.org/agrohomeopatia/", "https://viaorganica.org/diplomado/", "?s=", "#", "https://www.facebook.com/Viaorganicamexico/", "https://twitter.com/viaorganica", "https://www.instagram.com/viaorganica/", "https://www.youtube.com/channel/UCkyV7EePK5v3sJfCLwOZTZQ", "https://viaorganica.org/wp-content/uploads/vegan-3568298_1920-1030x773.jpg", "https://viaorganica.org/covid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario/", "https://viaorganica.org/noticias-esp/", "https://viaorganica.org/author/ginna/", "https://es.blastingnews.com/redaccion/fabiana-polinelli/", "https://es.blastingnews.com/redaccion/alisail-estevez/", "https://es.blastingnews.com/salud-belleza/2020/03/coronavirus-esta-enfermedad-viral-tiene-algunos-sintomas-menos-comunes-003097537.html", "https://es.blastingnews.com/showbiz-y-tv/2020/04/demi-lovato-donara-parte-de-la-venta-de-su-ropa-deportiva-a-la-lucha-contra-el-coronavirus-003107953.html", "https://es.blastingnews.com/salud-belleza/2020/03/coronavirus-el-sistema-inmunologico-se-fortalece-a-traves-de-los-alimentos-003100383.html", "https://viaorganica.org/digestion-en-ayurveda/", "https://viaorganica.org/digestion-en-ayurveda/", "https://viaorganica.org/curcuma-la-especia-que-realmente-se-redobla-como-un-poderoso-antiinflamatorio/", "https://viaorganica.org/curcuma-la-especia-que-realmente-se-redobla-como-un-poderoso-antiinflamatorio/", "https://viaorganica.org/mexico-escasez-de-agua/", "https://viaorganica.org/mexico-escasez-de-agua/", "https://viaorganica.org/mcdonalds-recomienda-no-consumir-comida-rapida/", "https://viaorganica.org/mcdonalds-recomienda-no-consumir-comida-rapida/", "https://viaorganica.org/llama-vandana-shiva-capitalinos-oponerse-al-aeropuerto-en-texcoco/", "https://viaorganica.org/llama-vandana-shiva-capitalinos-oponerse-al-aeropuerto-en-texcoco/", "https://viaorganica.org/la-nueva-medida-de-todas-las-cosas-el-carbono/", "https://viaorganica.org/la-nueva-medida-de-todas-las-cosas-el-carbono/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://viaorganica.org/covid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario/&t=Covid-19%2F%20La%20Medicina%20Ayurv%C3%A9dica%20Fortalece%20El%20Sistema%20Inmunitario.", "https://twitter.com/share?text=Covid-19%2F%20La%20Medicina%20Ayurv%C3%A9dica%20Fortalece%20El%20Sistema%20Inmunitario.&url=https://viaorganica.org/?p=670866", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fviaorganica.org%2Fcovid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario%2F&description=Covid-19%2F%20La%20Medicina%20Ayurv%C3%A9dica%20Fortalece%20El%20Sistema%20Inmunitario.&media=https%3A%2F%2Fviaorganica.org%2Fwp-content%2Fuploads%2Fvegan-3568298_1920-705x529.jpg", "https://linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Covid-19%2F%20La%20Medicina%20Ayurv%C3%A9dica%20Fortalece%20El%20Sistema%20Inmunitario.&url=https://viaorganica.org/covid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario/", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fviaorganica.org%2Fcovid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario%2F&name=Covid-19%2F%20La%20Medicina%20Ayurv%C3%A9dica%20Fortalece%20El%20Sistema%20Inmunitario.&description=%3Cdiv%20class%3D%22at-above-post%20addthis_tool%22%20data-url%3D%22https%3A%2F%2Fviaorganica.org%2Fcovid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario%2F%22%3E%3C%2Fdiv%3EPor%C2%A0Fabiana%20Polinelli%C2%A0%28art%C3%ADculo%29%20y%C2%A0Alisail%20Estevez%C2%A0%28v%C3%ADdeo%29Actualizado%20el%207%20de%20abril%20de%202020%2C%2020%3A17%20Narendra%20Modi%2C%C2%A0el%20primer%20ministro%20de%20la%C2%A0India%2C%20les%20recomend%C3%B3%20a%20sus%20pares%20de%20los%C2%A0Estados%20Unidos%2C%20Donald%20Trump%20y%20de%20Espa%C3%B1a%2C%20Pedro%20S%C3%A1nchez%2C%C2%A0que%20apelen%20a%20la%C2%A0medicina%20Ayurveda%C2%A0para%20hacerle%20frente%20a%20la%C2%A0pandemia%20de%20coronavirus.%20El%20primer%20ministro%20de%20la%20India%2C%20recomend%C3%B3%20el%20Ayurveda%20a%20Donald%20Trump%20y%20%5B%E2%80%A6%5D%3C%21--%20AddThis%20Advanced%20Settings%20above%20via%20filter%20on%20get_the_excerpt%20--%3E%3C%21--%20AddThis%20Advanced%20Settings%20below%20via%20filter%20on%20get_the_excerpt%20--%3E%3C%21--%20AddThis%20Advanced%20Settings%20generic%20via%20filter%20on%20get_the_excerpt%20--%3E%3C%21--%20AddThis%20Share%20Buttons%20above%20via%20filter%20on%20get_the_excerpt%20--%3E%3C%21--%20AddThis%20Share%20Buttons%20below%20via%20filter%20on%20get_the_excerpt%20--%3E%3Cdiv%20class%3D%22at-below-post%20addthis_tool%22%20data-url%3D%22https%3A%2F%2Fviaorganica.org%2Fcovid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario%2F%22%3E%3C%2Fdiv%3E%3C%21--%20AddThis%20Share%20Buttons%20generic%20via%20filter%20on%20get_the_excerpt%20--%3E", "mailto:?subject=Covid-19%2F%20La%20Medicina%20Ayurv%C3%A9dica%20Fortalece%20El%20Sistema%20Inmunitario.&body=https://viaorganica.org/covid-19-la-medicina-ayurvedica-fortalece-el-sistema-inmunitario/", "https://viaorganica.org/diplomado", "https://viaorganica.org/rancho/", "https://viaorganica.org/recorridos-a-la-granja/", "https://viaorganica.org/agaves/", "https://viaorganica.org/restaurante/", "https://viaorganica.org/calendario/", "https://viaorganica.org/mercado/", "https://viaorganica.org/en-defensa-de-las-semillas/", "https://viaorganica.org/radio/", "https://viaorganica.org/ronnie-cummins-1946-2023/", "https://viaorganica.org/el-poder-del-agave-reverdeciendo-el-desierto/", "https://viaorganica.org/planeacion-de-huerto-en-tu-casa/", "https://viaorganica.org/cuerpo-acido-es-cuerpo-enfermo/", "https://viaorganica.org/mezquite-y-huizache-arboles-mexicanos-que-fertilizan-nuestro-suelo/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/21/los-dos-mejores-probioticos-naturales-para-mejorar-su-salud-intestinal/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/21/los-dos-mejores-probioticos-naturales-para-mejorar-su-salud-intestinal/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/21/comision-europea-quiere-renovar-autorizacion-del-glifosato/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/21/comision-europea-quiere-renovar-autorizacion-del-glifosato/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/21/en-alemania-buscaran-que-hacia-2030-al-menos-30-del-consumo-local-agroalimentario-sea-organico/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/21/en-alemania-buscaran-que-hacia-2030-al-menos-30-del-consumo-local-agroalimentario-sea-organico/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/20/estudio-relaciona-exposicion-al-glifosato-con-aparicion-de-enfermedades-neurologicas/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/20/estudio-relaciona-exposicion-al-glifosato-con-aparicion-de-enfermedades-neurologicas/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/18/africa-demanda-a-los-paises-ricos-cumplir-compromisos-con-el-clima/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/18/africa-demanda-a-los-paises-ricos-cumplir-compromisos-con-el-clima/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/18/sembrando-peligro-plaguicidas-en-ninos-y-ninas-de-las-zonas-agricolas/", "https://consumidoresorganicos.org/2023/09/18/sembrando-peligro-plaguicidas-en-ninos-y-ninas-de-las-zonas-agricolas/", "https://viaorganica.org/la-gran-guerra-del-5g-tecnologia-en-contra-de-la-humanidad/", "https://viaorganica.org/los-resultados-problematicos-de-los-falsos-negativos-de-la-prueba-de-covid-19/", "#top", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}