{"title": "Memoria y agilidad mental: Nootr\u00f3picos", "author": "Farmacia Serra Mandri", "url": "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/nootropicos-profesionales.html", "hostname": "farmaciaserra.com", "description": "Los nootr\u00f3picos, tambi\u00e9n conocidos como drogas de la inteligencia, son una categor\u00eda de productos estimulantes de la memoria y potenciadores de los recursos cognitivos.", "sitename": "Farmacia Serra Mandri", "date": "2019-12-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Memoria y agilidad mental: Nootr\u00f3picos\nLos nootr\u00f3picos, tambi\u00e9n conocidos como \"drogas de la inteligencia\", son una categor\u00eda de productos estimulantes de la memoria y potenciadores de los recursos cognitivos.\nElevan ciertas funciones mentales humanas, como la cognici\u00f3n, memoria, inteligencia, creatividad, motivaci\u00f3n, atenci\u00f3n y concentraci\u00f3n.\nSe incluyen sustancias que tienen acciones favorables como vasodilatadores perif\u00e9ricos, activadores cerebrales, activadores de los neurotransmisores, neuroprotectores, neuroregeneradores, neurop\u00e9ptidos, hormonas y vitaminas.\nSon productos muy empleados, para mejorar el rendimiento intelectual y la memoria en personas de edad avanzada, en el estudio o en la actividad diaria. Son de prescripci\u00f3n habitual en consulta a personas con enfermedades neurodegenerativas como Alzheimer o Parkinson.\nSe cree que act\u00faan mejorando la biodisponibildad de los neurotransmisores del cerebro, facilitando ox\u00edgeno y sustancias que mejoran el metabolismo cerebral, o bien estimulando el crecimiento neuronal (neurog\u00e9nesis) y el estado de los tejidos.\nEl termino nootr\u00f3pico se debe al Dr. Cornelius E. Giurgea, cient\u00edfico rumano que sintetiz\u00f3 el Piracetam\u00ae, primer f\u00e1rmaco nootr\u00f3pico en 1972.\nACCIONES\nExisten nootr\u00f3picos sint\u00e9ticos y otros derivados de plantas, es decir naturales.\nLos sint\u00e9ticos son de acci\u00f3n r\u00e1pida (act\u00faan a los 30-40 minutos). Suelen ser medicamentos que en muchos pa\u00edses precisan receta m\u00e9dica. Pueden presentar efectos secundarios como: cefaleas, deshidrataci\u00f3n, sudoraci\u00f3n y ansiedad.\nLos naturales se presentan como complementos alimenticios.\nA corto plazo, se espera un incremento de la motivaci\u00f3n, de la capacidad de concentraci\u00f3n, disminuci\u00f3n de la fatiga f\u00edsica y mental, mejora de la memoria y una acci\u00f3n de perfil adapt\u00f3geno frente al estr\u00e9s y los condicionantes de la vida actual.\nA medio plazo, sus acciones son m\u00e1s profundas pudiendo tener inter\u00e9s en personas de edad avanzada y en enfermedades degenerativas con deterioro cognitivo. Alguno en concreto como la L- Teanina, bastante bien tolerado, puede mejorar los s\u00edntomas de trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad en adultos o ni\u00f1os.\nA largo plazo. En tratamientos largos su acci\u00f3n no es tan conocida. Se deben usar con prudencia, pues pueden producir acostumbramiento y dependencia ps\u00edquica. Su toma continuada sin una raz\u00f3n poderosa no es muy conveniente y se han de alternar periodos de descanso. En personas con fragilidad ps\u00edquica a\u00fan hay que ser m\u00e1s prudentes.\nMECANISMOS PRINCIPALES\nAlgunos realizan acciones mixtas.\n1. Sobre la acetilcolina\nSustancias que afectan principalmente al metabolismo y acci\u00f3n de la acetilcolina o sus receptores.\nEl equilibrio del mecanismo de la acetilcolina es fundamental para el sistema nervioso central. Alteraciones del sistema colin\u00e9rgico se han asociado con el deterioro de la memoria en el Alzheimer y actualmente con el desarrollo del Parkinson. El aumento de la disponibilidad de este neurotransmisor puede mejorar las funciones cerebrales. Tambi\u00e9n un exceso de acetilcolina puede afectar negativamente estas funciones.\nLos nootr\u00f3picos colin\u00e9rgicos incluyen precursores y cofactores de la acetilcolina (componentes esenciales que facilitan su acci\u00f3n) y los inhibidores de la enzima acetilcolinesterasa, responsable de su degradaci\u00f3n.\nLos principales son:\n- Precursores: Colina (frecuentemente el bitartrato de colina) precursor principal de la acetilcolina. La lecitina de soja y sus componentes, fosfatidilcolina y fosfatidilserina y tambi\u00e9n el DMAE (Dimetil amino etanol) precursor de la acetilcolina; empleado desde hace a\u00f1os en geriatr\u00eda por su acci\u00f3n en personas de edad deprimidas.\n- Cofactores o intermediarios, como Acetil-L-carnitina: cofactor de la acetilcolina, que cede el radical acetilo a la mol\u00e9cula de colina para producir la acetilcolina o el \u00e1cido lipoico que refuerza su acci\u00f3n. La Vitamina B5 (\u00e1cido pantot\u00e9nico) estimula la conversi\u00f3n de colina a acetilcolina.\n- Inhibidores de la acetilcolinesterasa, como la Huperzina A, presente en la planta Huperziaserrata. El romero, salvia e hinojo se usan en medicina tradicional para mejorar la memoria y la agilidad mental. Su actividad estar\u00eda relacionada con la inhibici\u00f3n de la acetilcolinesterasa.\n- Potenciadores como los Ginsen\u00f3sidos de Ginseng. El ginseng es una de las m\u00e1s importantes plantas medicinales disponibles, y muy infrautilizada. El ginsen\u00f3sido Rb1 facilita la liberaci\u00f3n de acetilcolina en el SNC, en estudios in vivo, lo que puede estar relacionado con su capacidad para actuar en las p\u00e9rdidas de memoria.\nEl novedoso PQQ pirroloquinolinaquinona, es un producto natural, que mejora la oxigenaci\u00f3n y la energ\u00eda a nivel mitocondrial. Actualmente ya est\u00e1 disponible en Espa\u00f1a con el producto\n[BrainCeutix PQQ \u00ae](https://www.farmaciaserra.com/brainceutix-pqq-60caps-natures-plus.html), de Nature\u2019s Plus. Alternativa al Piracetam \u00ae de venta libre en USA y con receta en Europa. Tras la suplementaci\u00f3n con PQQ hay un descenso en orina de productos intermedios y metabolitos relacionados con la destrucci\u00f3n de las mitocondrias.\nLa recomendaci\u00f3n habitual es de 5 a 20 mg de PQQ diario, y se basa en las dosis proporcionales a las estudiadas en animales, que han obtenido acciones positivas. Tambi\u00e9n hay algunos estudios cl\u00ednicos y test de observaci\u00f3n que justifican la dosificaci\u00f3n, especialmente la dosis de 20 mg al d\u00eda para mejorar la memoria.\n2. Vasodilatadores perif\u00e9ricos y favorecedores de la microcirculaci\u00f3n\nSe incluyen en esta categor\u00eda sustancias que incrementan la microcirculaci\u00f3n cerebral, como la conocida planta Ginkgo biloba. Uno de los vasodilatadores perif\u00e9ricos m\u00e1s utilizados y que contiene adem\u00e1s antioxidantes. Sus efectos se discuten, pero hay estudios cl\u00ednicos favorables. Otro ejemplo ser\u00eda Vincaminor, planta rica en Vincamina.\n3. Neuroregeneradores\n- Bacopa o Brahmi (Bacopamonnieri), una planta de la India, que aumenta la s\u00edntesis proteica del cerebro, y estimula el funcionamiento de las neuronas mejorando la capacidad de retenci\u00f3n y la memoria.\nAunque est\u00e1 entre los neuro-regeneradores, su acci\u00f3n fisiol\u00f3gica es m\u00faltiple basada en la mejora de la s\u00edntesis proteica a nivel cerebral, adem\u00e1s de en una mejora de las conexiones neuronales. A esto se a\u00f1ade una acci\u00f3n neuroprotectora y antioxidante. Tambi\u00e9n se atribuyen mejoras en el riego cerebral.\nSe han realizado muchos estudios cl\u00ednicos sobre esta planta, algunos repertoriados y otros realizados sobre un corto numero de voluntarios en la India, o por la multinacional Sabinsa\u00ae de New Jersey (USA) que introduce productos derivados de las medicinas tradicionales en el mercado de los complementos.\nEn general aparecen muchos resultados favorables en test de memoria, especialmente a corto plazo. Tambi\u00e9n se han realizado estudios cl\u00ednicos de resultado favorable con personas afectadas de Alzheimer.\nTiene una acci\u00f3n a largo plazo, no de forma inmediata.\n- Melena de le\u00f3n (Hericium erinaceus): hongo medicinal que estimula la mielinizaci\u00f3n en los ensayos y que puede incrementar la funci\u00f3n cognitiva.\nAl igual que en el hongo Reishi (al que puede asociarse), su uso como complemento es prometedor. Est\u00e1 apoyado por estudios in vitro y algunos estudios cl\u00ednicos efectuados en humanos. Se recomienda tomar extracto+micelio y asociar con Vitamina C en el momento de la toma con agua caliente o infusi\u00f3n. (No es recomendable que la vitamina C venga incorporada en la misma c\u00e1psula).\nLos extractos, especialmente los asociados al polvo de micelio, pudieran tener una acci\u00f3n m\u00e1s potente, como\n[MICOTHERAPY HERICIUM](https://www.farmaciaserra.com/micotherapy-hericium-90caps-avd.html) de AVD, tambi\u00e9n se emplea mucho [MICO-LEO](https://www.farmaciaserra.com/mico-leo-hifas-de-terra.html) de Hifas da Terra \u00ae.\nLyons Mane Fermented \u00ae de Solaray emplea el polvo del hongo fermentado, pues la fermentaci\u00f3n parece mejorar la absorci\u00f3n intestinal del producto y su biodisponibilidad.\nLa dosis diaria no est\u00e1 fijada. Algunos estudios indican dosis un tanto elevadas del orden de 500 mg - 2.000 mg diarios de extracto o su equivalente. (remitirse a las indicaciones del fabricante o del m\u00e9dico) Su acci\u00f3n se manifestar\u00eda al cabo de 30-60 d\u00edas.\nEsta acci\u00f3n se atribuye a su acci\u00f3n estimulante del NGF (nerve growth factor), en espa\u00f1ol FCN ( factor de crecimiento nervioso). (Esta sustancia fue descubierta por la Premio Nobel, Rita Levi-Montalcini (1909-2012) y por Stanley Cohen en la Universidad de Washington en San Luis, en los Estados Unidos.)\n- Pregnenolona. Podr\u00eda presentar una acci\u00f3n favorable para mejorar el funcionamiento mental y la memoria. Es precursor de la DHEA (dehidro-epiandrosterona)\n4. Neuroprotectores\nIncluyen antioxidantes con acci\u00f3n como Acetilciste\u00edna (L-ciste\u00edna), glutati\u00f3n, resveratrol, quercetina, el acidolipoico, que muestra actividad antioxidante y contra el envejecimiento cerebral. Inositol, con actividad estabilizadora de membrana, que se asocia a la colina en los complementos. La planta u\u00f1a de gato (Uncaria tomentosa) de acci\u00f3n contra la inflamaci\u00f3n y que en experimentos con roedores, inhibe el dep\u00f3sito de la prote\u00edna beta amiloide que se asocia con el Alzheimer. Los antioxidantes cl\u00e1sicos como vitamina C, vitamina E, betacarotenos y tocotrienoles tienen esta acci\u00f3n.\n5. Indirectos\nPodemos agrupar bajo este nombre una serie de productos, como la L-TEANINA, que mejoran el tono mental corrigiendo situaciones de estr\u00e9s, depresi\u00f3n, ansiedad, insomnio, p\u00e9rdida de dinamismo mental, concentraci\u00f3n y que finalmente son decisivos para la salud mental. Estas situaciones afectan negativamente al estado de los neurotransmisores (aceilcolina, serotonina, GABA, dopamina) y al corregirlas logramos acciones nootr\u00f3picas eficaces.\nLa L-TEANINA interfiere con la acci\u00f3n del \u00e1cido glut\u00e1mico, perjudicial para las c\u00e9lulas del cerebro, al ocupar sus receptores debido a su similitud estructural. Se ha detectado una actividad favorable sobre los niveles cerebrales de neurotransmisores como GABA (\u00c1cido Aminobut\u00edrico), dopamina y seg\u00fan algunos estudios de serotonina.\nSe le atribuyen acciones psico-estimulantes y de mejora de los procesos de aprendizaje y memoria. Tiene acci\u00f3n favorable sobre el deterioro cognitivo.\nSe ha visto que promueve la producci\u00f3n de ondas alfa en el cerebro, asociadas com\u00fanmente al estado de reposo y relajaci\u00f3n de la persona despierta. A las dosis recomendadas no es sedante ni hipn\u00f3tico, aunque favorece el sue\u00f1o y se podr\u00eda considerar un \u201crelajante\u201d.\nLa dosis habitual es de 200 mg dos o tres veces al d\u00eda. Sus efectos se manifiestan r\u00e1pidamente, al cabo de 30 minutos despu\u00e9s de la ingesta. Interesante asociaci\u00f3n con la cafe\u00edna. Tomar con las comidas.\nJoan Maria Serra Mandri\nFarmac\u00e9utico titular de Farmacia Serra\n[Complementos y plantas medicinales](https://www.farmaciaserra.com/blog/category/complementos-alimenticios.html)| By: [Farmacia Serra Mandri](https://www.farmaciaserra.com/blog/author/farmacia-serra-mandri.html)", "language": null, "image": "https://ik.imagekit.io/w4c/farmaserracom/mageplaza/blog/post/wysiwyg/nootr_picos.PNG", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#contentarea", "https://www.farmaciaserra.com/customer/account/login/referer/aHR0cHM6Ly93d3cuZmFybWFjaWFzZXJyYS5jb20vYmxvZy9wb3N0L25vb3Ryb3BpY29zLXByb2Zlc2lvbmFsZXMuaHRtbA%2C%2C/", "https://www.farmaciaserra.com/customer/account/create/", "https://www.farmaciaserra.com/", "https://www.farmaciaserra.com/checkout/cart/", "https://www.farmaciaserra.com/catalogsearch/advanced/", null, "#store.menu", "https://www.farmaciaserra.com/productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/complementos-alimenticios.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/plantas-medicinales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/complementos-alimenticios.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/plantas-medicinales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-facial.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-corporal.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-del-cabello.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/para-el-hombre.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/proteccion-solar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/nutricosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/maquillaje.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-facial.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-corporal.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-del-cabello.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/para-el-hombre.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/proteccion-solar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/nutricosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/maquillaje.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-facial-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-corporal-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-del-cabello-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-para-hombre-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/higiene-intima-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/proteccion-solar-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/maquillaje-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-casera.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/piel-grasa.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-facial-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-corporal-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-del-cabello-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-para-hombre-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/higiene-intima-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/proteccion-solar-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/maquillaje-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-casera.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/piel-grasa.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/esencias-florales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/sales-de-schussler.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/medicina-tradicional-china.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/oligoelementos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/ozonoterapia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/espagiria.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/otras-presentaciones.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/esencias-florales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/sales-de-schussler.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/medicina-tradicional-china.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/oligoelementos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/ozonoterapia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/espagiria.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/otras-presentaciones.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aceites-esenciales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/difusores-y-hogar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aromaterapia-y-belleza.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aceites-esenciales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/difusores-y-hogar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aromaterapia-y-belleza.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/lactancia-materna.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/cosmetica-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/complementos-alimenticios-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/regalos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/mas-productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/lactancia-materna.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/cosmetica-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/complementos-alimenticios-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/regalos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/mas-productos.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-sexual.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-dental.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-ocular.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/insectos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/antipiojos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/mas-productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/cuidado-para-los-pies.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/ronquidos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/aparatos-y-accesorios.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-sexual.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-dental.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-ocular.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/insectos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/antipiojos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/mas-productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/cuidado-para-los-pies.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/ronquidos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/aparatos-y-accesorios.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/astenia-oto-al.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/vuelta-al-cole.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/astenia-oto-al.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/vuelta-al-cole.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/complementos-alimenticios.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/plantas-medicinales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/complementos-alimenticios.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/nutricion-y-deporte/dieta-keto.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/dieta-y-nutricion/plantas-medicinales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-facial.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-corporal.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-del-cabello.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/para-el-hombre.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/proteccion-solar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/nutricosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/maquillaje.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-facial.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-corporal.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/cuidado-del-cabello.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/para-el-hombre.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/proteccion-solar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/nutricosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica/maquillaje.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-facial-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-corporal-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-del-cabello-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-para-hombre-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/higiene-intima-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/proteccion-solar-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/maquillaje-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-casera.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/piel-grasa.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-facial-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-corporal-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cuidado-del-cabello-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-para-hombre-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/higiene-intima-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/proteccion-solar-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/maquillaje-eco.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/cosmetica-casera.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/cosmetica-ecologica/piel-grasa.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/esencias-florales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/sales-de-schussler.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/medicina-tradicional-china.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/oligoelementos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/ozonoterapia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/espagiria.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/otras-presentaciones.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/esencias-florales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/sales-de-schussler.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/medicina-tradicional-china.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/oligoelementos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/ozonoterapia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/espagiria.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/naturopatia/otras-presentaciones.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aceites-esenciales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/difusores-y-hogar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aromaterapia-y-belleza.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aceites-esenciales.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/difusores-y-hogar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/aromaterapia/aromaterapia-y-belleza.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/lactancia-materna.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/cosmetica-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/complementos-alimenticios-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/regalos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/mas-productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/lactancia-materna.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/cosmetica-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/complementos-alimenticios-bebes-y-ni-os.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/regalos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/infantil/mas-productos.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-sexual.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-dental.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-ocular.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/insectos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/antipiojos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/mas-productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/cuidado-para-los-pies.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/ronquidos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/aparatos-y-accesorios.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-sexual.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-dental.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/higiene-intima.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/salud-ocular.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/insectos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/antipiojos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/mas-productos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/cuidado-para-los-pies.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/ronquidos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/higiene-y-salud/aparatos-y-accesorios.html", "#", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/astenia-oto-al.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/vuelta-al-cole.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/astenia-oto-al.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/ofertas-y-promociones/vuelta-al-cole.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/medicamentos/medicamentos-homeopaticos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/medicamentos/medicamentos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/salud-respiratoria.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/insomnio-ansiedad-y-estres.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/confort-urinario.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/salud-hepatica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/detox.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/defensas.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/anemia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/huesos-y-articulaciones.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/salud-digestiva.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/circulacion.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/candidas.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/cabello-y-u-as.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/alergias.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/antiaging.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/ojos-y-vision.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/picaduras-e-insectos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/alteraciones-de-piel.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/control-de-azucar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/embarazo.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/menopausia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/colesterol-y-corazon.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/memoria-y-concentracion.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/energia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/salud-respiratoria.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/insomnio-ansiedad-y-estres.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/confort-urinario.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/salud-hepatica.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/detox.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/defensas.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/anemia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/huesos-y-articulaciones.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/salud-digestiva.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/circulacion.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/candidas.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/cabello-y-u-as.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/alergias.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/antiaging.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/ojos-y-vision.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/picaduras-e-insectos.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/alteraciones-de-piel.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/control-de-azucar.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/embarazo.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/menopausia.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/colesterol-y-corazon.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/memoria-y-concentracion.html", "https://www.farmaciaserra.com/productos/consejos-de-salud/energia.html", "https://www.farmaciaserra.com/quienes-somos.html", "https://www.farmaciaserra.com/quienes-somos.html", "https://www.farmaciaserra.com/donde-estamos.html", "https://www.farmaciaserra.com/servicios.html", "https://www.farmaciaserra.com/actividades.html", "https://www.farmaciaserra.com/historia.html", "https://www.farmaciaserra.com/formulas-magistrales.html", "https://www.farmaciaserra.com/marcas.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog", "#store.links", "https://www.farmaciaserra.com/", "https://www.farmaciaserra.com/blog.html", null, "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/rss.xml", "https://www.farmaciaserra.com/brainceutix-pqq-60caps-natures-plus.html", "https://www.farmaciaserra.com/micotherapy-hericium-90caps-avd.html", "https://www.farmaciaserra.com/mico-leo-hifas-de-terra.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/complementos-alimenticios.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/author/farmacia-serra-mandri.html", null, "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/l-arginina-propiedades-beneficios-contraindicaciones.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/l-arginina-propiedades-beneficios-contraindicaciones.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/que-es-glutation-para-que-sirve.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/que-es-glutation-para-que-sirve.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/plantas-embarazo.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/plantas-embarazo.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/serrapeptasa-propiedades-antiinflamatorias.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/serrapeptasa-propiedades-antiinflamatorias.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/ae-toxicidad.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/ae-toxicidad.html", null, "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/empieza-ya-a-frenar-la-caida-del-cabello.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/empieza-ya-a-frenar-la-caida-del-cabello.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/mejora-tu-salud-cerebral-neuroproteccion.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/mejora-tu-salud-cerebral-neuroproteccion.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/que-sabes-sobre-la-homeopatia-y-sus-medicamentos.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/que-sabes-sobre-la-homeopatia-y-sus-medicamentos.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/webinar-deterioro-cognitivo-y-neuroinflamacion-claves-para-envejecer-saludablemente.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/webinar-deterioro-cognitivo-y-neuroinflamacion-claves-para-envejecer-saludablemente.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/mejora-tu-flora-intestinal-y-refuerza-tus-defensas-con-symbioflor.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/post/mejora-tu-flora-intestinal-y-refuerza-tus-defensas-con-symbioflor.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/actividades.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/aceitesesenciales-aromaterapia.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/aceites-vegetales.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/complementos-alimenticios.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/cosmetica.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/cosmetica-natural.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/nutricion.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/entrevistas.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/homeopatia.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/infantil.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/medicamentos.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/mujer.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/salud-bienestar.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/sorteos-farmacia-serra.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/category/webinars.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/topic/homeopatia.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/tag/alimentacion.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/tag/homeopatia1.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/tag/medicamentos-homeopaticos.html", "https://www.farmaciaserra.com/blog/tag/salud-cerebral.html", null, "#", null, "#", "/contacto.html", "https://distafarma.aemps.es/farmacom/faces/sec/CCAA/listadoCCAA.xhtml?farma=a933308b6f3039963407a97c56e93ecd", "/informacion-de-compra.html", "/politica-de-envios-y-devoluciones.html", "/condiciones-de-uso.html", "/politica-de-privacidad.html", "/politica-de-cookies.html", "/quienes-somos.html", "mailto:farma@farmaciaserra.com", "https://arte.farmaciaserra.com/blog.html"]}