{"title": null, "author": "Esteban Zunino", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-02-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Consumo de informaci\u00f3n en redes sociales en tiempos de pandemia\nEvidencias del caso argentino\nInformation consumption on social networks in times of a pandemic Evidence from the Argentine case\nConsumo de informa\u00e7\u00f5es nas redes sociais em tempos de pandemia\nProvas do caso argentino\nDOI:\n[https://doi.org/10.18861/ic.2022.17.1.3231](https://doi.org/10.18861/ic.2022.17.1.3231)\nESTEBAN ZUNINO\n[estebanzunino@gmail.com](mailto:estebanzunino@gmail.com)\n\u2013 Consejo\nNacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas,\nArgentina.\nORCID: https://orcid.org/0000-0002-2951-9872\nGABRIEL KESSLER\n[gabokessler@gmail.com](mailto:gabokessler@gmail.com)\n\u2013\nConsejo\nNacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas,\nArgentina.\nORCID: https://orcid.org/0000-0003-4204-8961\nGABRIEL VOMMARO\n[gabriel.vommaro9@gmail.com](mailto:gabriel.vommaro9@gmail.com)\n\u2013 Consejo\nNacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas,\nArgentina.\nORCID: https://orcid.org/0000-0002-6582-4401\nC\u00d3MO\nCITAR:\nZunino,\nE., Kessler, G. & Vommaro, G. (2022).\nConsumo\nde informaci\u00f3n en redes sociales en tiempos de pandemia.\nEvidencias del caso argentino.\nInMediaciones\nde\nla Comunicaci\u00f3n,\n17(1),\n129-161. DOI:\n[https://doi.org/10.18861/ic.2022.17.1.3231](https://doi.org/10.18861/ic.2022.17.1.3231)\nFecha de recepci\u00f3n: 1 de agosto de 2021\nFecha de aceptaci\u00f3n: 26 de noviembre de 2021\nRESUMEN\nEste art\u00edculo estudia los contenidos de la informaci\u00f3n m\u00e1s consumida por parte de las/los usuarios/as de Facebook en Argentina, en el contexto de la pandemia por COVID-19. Se indagan: 1) los asuntos que mayor nivel de involucramiento generaron en esa red social; 2) la procedencia de las piezas informativas m\u00e1s relevantes; y 3) el tipo de encuadres que predominaron en el tratamiento de los diferentes problemas. Mostramos, primero, que el COVID-19 adquiri\u00f3 mayor relevancia que el resto de los asuntos en Facebook, aunque el nivel de involucramiento de las/los usuarios/as sobre el tema se relacion\u00f3 con la ocurrencia de diferentes eventos cr\u00edticos asociados a la pandemia. Segundo, que las noticias m\u00e1s relevantes provinieron de medios de comunicaci\u00f3n con marcas consolidadas, por lo que la lectura de informaci\u00f3n en la red social estuvo concentrada. Por \u00faltimo, que la proximidad geogr\u00e1fica, el conflicto, el inter\u00e9s humano y los rasgos afectivos expl\u00edcitos en los posteos informativos constituyen rasgos de la informaci\u00f3n que explican su relevancia en la red social. El estudio consiste en un an\u00e1lisis de los contenidos informativos que mayor nivel de involucramiento alcanzaron (likes, comments y shares) en Facebook entre enero de 2020 y junio de 2021.\nPALABRAS CLAVE: consumo de medios, redes sociales, encuadres medi\u00e1ticos, COVID-19, Argentina.\nABSTRACT\nThis article studies the contents of the most consumed information by Facebook users in Argentina, in the context of the COVID-19 pandemic. We investigate: 1) the issues that generated the highest level of engagement in this social media; 2) the origin of the most relevant pieces of information; and 3) the type of framing that predominated in the treatment of topics associated with the pandemic. We show, first, that COVID-19 acquired greater relevance than the other issues on Facebook, although the level of engagement of users on the subject was related to several critical events associated with the pandemic. Second, the most relevant news came from media outlets with consolidated brands, so that news consumption on the social media was concentrated. Finally, geographic proximity, conflict, human interest and explicit affective features in the posts are features of the news that explain its relevance in the social media. The study consists in analyzing the news content that achieved the highest level of engagement (likes, comments and shares) on Facebook between January 2020 and June 2021.\nKEYWORDS: media consumption, social networks, media frames, COVID-19, Argentina.\nRESUMO\nEste artigo estuda o conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es mais consumidas pelos usu\u00e1rios do Facebook na Argentina, no contexto da pandemia de COVID-19. S\u00e3o investigados: 1) as quest\u00f5es que geraram o maior grau de envolvimento naquela rede social; 2) a origem das informa\u00e7\u00f5es mais relevantes; e 3) o tipo de ambiente que predominou no tratamento dos diferentes problemas. Mostramos, em primeiro lugar, que o COVID-19 adquiriu maior relev\u00e2ncia do que os demais problemas do Facebook, embora o n\u00edvel de envolvimento dos usu\u00e1rios sobre o assunto estivesse relacionado \u00e0 ocorr\u00eancia de diversos eventos cr\u00edticos associados \u00e0 pandemia. Em segundo lugar, que as not\u00edcias mais relevantes vieram da m\u00eddia com marcas consolidadas, ent\u00e3o concentrou-se a leitura de informa\u00e7\u00f5es na rede social. Por fim, que proximidade geogr\u00e1fica, conflito, interesse humano e tra\u00e7os afetivos expl\u00edcitos nas postagens de not\u00edcias constituem caracter\u00edsticas da informa\u00e7\u00e3o que explicam sua relev\u00e2ncia na rede social. O estudo consiste na an\u00e1lise do conte\u00fado informativo que atingiu o maior n\u00edvel de engajamento no Facebook entre janeiro de 2020 e junho de 2021.\nPALAVRAS-CHAVE: consumo de m\u00eddia, redes sociais, frames, COVID-19, Argentina.\nINTRODUCCI\u00d3N\nTranscurridas dos d\u00e9cadas del siglo XXI, el futuro anunciado por las investigaciones m\u00e1s optimistas sobre el desarrollo tecnol\u00f3gico se presenta dist\u00f3pico y plagado de interrogantes. La irrupci\u00f3n de una enfermedad global que puso en jaque la vida tal como la conocimos sacudi\u00f3 tambi\u00e9n algunas certezas provisorias que hoy se esparcen como recuerdos aprior\u00edsticos de un pasado inasible. Es que la pandemia y sus consecuencias, a\u00fan imposibles de conocer y mucho menos de conceptualizar acabadamente, a la vez que exhiben elementos novedosos, imprimen velocidad a algunas tendencias previas que hoy se visibilizan de manera dram\u00e1tica. En conjunto, la aparici\u00f3n del COVID-19 constituye un evento cr\u00edtico (Pride, 1995) que produjo una discontinuidad radical en el acontecer p\u00fablico y contribuy\u00f3 a la redefinici\u00f3n social de los problemas.\nEl riesgo como caracter\u00edstica central del capitalismo neoliberal (Beck, 1998; Giddens, 2007) adquiri\u00f3 nuevos significados a partir del desencadenamiento de una crisis sanitaria sin precedentes. Aunque, probablemente, uno de los rasgos distintivos del COVID-19 sea que tanto la enfermedad cuanto sus representaciones sociales se propagaron velozmente en un mundo globalizado en el cual la informaci\u00f3n discurre bajo el paradigma de la inmediatez (Martini, 2017) y la abundancia (Bennett & Pfetsch, 2018). Asimismo, las noticias se integran a un ecosistema infocomunicacional h\u00edbrido en cuyo seno se tejen relaciones sociales que moldean una cultura de la conectividad (Van Dijck, 2016). En este tipo de entornos sist\u00e9micos, medios tradicionales y plataformas resultan complementarios (Casero Ripoll\u00e9s, 2020). En el mismo sentido, su hibridez radica en la imposibilidad de delimitar las experiencias online de las offline, por lo que la dieta informativa moderna se nutre de aportes de medios tradicionales combinados con procesos de comunicaci\u00f3n desintermediada.\nVarios estudios comienzan a mostrar \u2013en especial para Europa y Norteam\u00e9rica\u2013 las caracter\u00edsticas de la cobertura medi\u00e1tica de la pandemia, as\u00ed como de sus efectos sociales y econ\u00f3micos. Sabemos que la atenci\u00f3n de los medios tradicionales al COVID-19 decreci\u00f3 en buena parte del mundo luego de una concentraci\u00f3n inicial de la atenci\u00f3n a comienzos de 2020, y esto a pesar del posterior agravamiento de la crisis sanitaria provocada por ella (Pearman et al., 2021). Sabemos tambi\u00e9n que los encuadres de los medios tradicionales variaron entre diferentes pa\u00edses (Poirier et al., 2020; Milutinovic, 2021) y de orientaciones pol\u00edticas opuestas, produciendo en algunos casos una cobertura intensamente politizada; y, en algunos casos, polarizada (Hart, Chinn & Soroka, 2020). Esta politizaci\u00f3n fue un terreno f\u00e9rtil para la diseminaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n y noticias falsas por parte de algunos medios, en particular los de extrema derecha (Motta, Stecula & Farhart, 2020). Asimismo, sabemos que la proliferaci\u00f3n de este tipo de estrategias fue intensa en portales digitales (Zunino, 2021) y que la pandemia devolvi\u00f3 centralidad a las grandes marcas medi\u00e1ticas tradicionales, aunque como parte de un proceso de sobreinformaci\u00f3n y desinformaci\u00f3n en el que estas convivieron con las plataformas digitales (Casero-Ripoll\u00e9s, 2020; Duc Huynh, 2020; Masip et al., 2020; Mu\u00f1iz & Corduneanu, 2020).\nAhora bien, conocemos menos sobre la evoluci\u00f3n de la atenci\u00f3n e intereses de las audiencias en relaci\u00f3n con el consumo informativo en este contexto de gran incertidumbre y, a la vez, de circulaci\u00f3n acelerada de noticias. \u00bfC\u00f3mo fluctu\u00f3 la demanda de informaci\u00f3n sobre COVID-19? \u00bfDe qu\u00e9 modo se combin\u00f3 la pandemia con otros temas de preocupaci\u00f3n frecuentes para los p\u00fablicos, como la seguridad, las dificultades econ\u00f3micas y los temas de agenda post-material de mayor centralidad en el debate p\u00fablico (g\u00e9nero, ecolog\u00eda, entre otros)? \u00bfModific\u00f3 la proliferaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n y noticias falsas el tipo de fuentes de informaci\u00f3n medi\u00e1ticas que utilizan los ciudadanos? En un contexto de fuerte politizaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les fueron los encuadres exitosos entre los p\u00fablicos en relaci\u00f3n con la pandemia?\nRespondemos estas preguntas con base en datos provenientes de un estudio sobre los consumos informativos de los ciudadanos argentinos en la red social Facebook en el contexto de la pandemia por COVID-19. Mostramos, primero, que el COVID-19 adquiri\u00f3 mayor relevancia que el resto de los asuntos en Facebook durante 2020 y 2021, aunque el nivel de involucramiento de los/las usuarios/as sobre el tema se relacion\u00f3 con la ocurrencia de diferentes eventos cr\u00edticos. Entre ellos, en orden, se destacan la llegada de la enfermedad al pa\u00eds y el decreto de Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO), la prohibici\u00f3n de reuniones sociales, y luego de aperturas parciales, ante el avance de la pandemia en agosto de 2020; el pico de la primera ola en octubre de 2020, la gesti\u00f3n de medidas sanitarias durante enero de 2021, el mes de mayor movimiento estival; y el avance de la segunda ola desde abril de 2021. Segundo, que las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook provinieron de medios de comunicaci\u00f3n con marcas consolidadas, por lo que la lectura estuvo fuertemente concentrada. Por \u00faltimo, que la proximidad geogr\u00e1fica, el conflicto, el inter\u00e9s humano y los rasgos afectivos expl\u00edcitos en los posteos informativos constituyen rasgos de la informaci\u00f3n que explican su relevancia en la red social.\nLa\ninvestigaci\u00f3n consiste en un an\u00e1lisis de los contenidos\ninformativos que mayor nivel de involucramiento\n[i](#sdendnote1sym)\nalcanzaron (likes,\ncomments\ny shares)\nen Facebook\nentre\nenero de 2020 y junio de 2021. La elecci\u00f3n de Facebook\npara esta investigaci\u00f3n se sustenta en que es la red social\nm\u00e1s consumida, con\n2.500\nmillones de usuarios/as, lo que representa un 64% de penetraci\u00f3n,\nque aumenta al 82% en la Argentina, con un nivel de utilizaci\u00f3n\ndel 65% para el consumo de noticias (Newman et al., 2020). De\nmodo que es posible utilizar el consumo de informaci\u00f3n en esa\nred social como indicador parcial del comportamiento de audiencias\nmasivas, m\u00e1s all\u00e1 de los segmentos politizados que\nparticipan de la red Twitter,\nsobre cuyo comportamiento comenzamos a saber m\u00e1s gracias a\nrecientes investigaciones (Aruguete & Calvo, 2020).\nLos posteos fueron recopilados diariamente por la herramienta CrowdTangle, una plataforma que permite acceder a un monitor digital de posteos relevantes generados a trav\u00e9s de p\u00e1ginas p\u00fablicas de perfiles verificados, personalidades, instituciones, organizaciones de la sociedad civil y medios de comunicaci\u00f3n, entre otros. Concretamente, se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido cuantitativo (Colle, 2011; Krippendorff, 1990) sobre una muestra aleatoria del corpus. Con esta informaci\u00f3n, investigamos la fisonom\u00eda de la agenda informativa construida por las audiencias digitales en el contexto de la pandemia, el nivel de concentraci\u00f3n y/o fragmentaci\u00f3n de los consumos y los encuadres predominantes en la informaci\u00f3n. El estudio contribuye a mostrar las potencialidades de la herramienta utilizada para cartografiar los intereses de las/los usuarios/as de redes sociales menos politizadas a partir del an\u00e1lisis de su involucramiento con la informaci\u00f3n sobre COVID-19.\nEn las p\u00e1ginas que siguen procedemos del siguiente modo. En primer lugar, introducimos brevemente la literatura sobre din\u00e1micas de informaci\u00f3n durante la pandemia, as\u00ed como su relaci\u00f3n con las transformaciones recientes en el entorno infocomunicacional. Luego, presentamos la metodolog\u00eda del estudio en que se basa el presente art\u00edculo para, en el siguiente punto, describir los resultados siguiendo las dimensiones que estructuran el texto: evoluci\u00f3n de la agenda social en relaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n de la pandemia y la agenda medi\u00e1tica; tipos de fuentes dominantes en el consumo de noticias y dieta informativa en los/as usuarios/as de Facebook; encuadres predominantes acerca de la pandemia. Al final, resumimos los hallazgos del trabajo en relaci\u00f3n con esas dimensiones y planteamos posibles direcciones futuras de la investigaci\u00f3n sobre consumo de informaci\u00f3n durante la pandemia.\nPANDEMIA, REDES Y MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N\nLa pandemia por SARS-CoV-2 fue declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud el 11 de marzo de 2020. M\u00e1s de dos meses antes, el 31 de diciembre de 2019, la autoridad sanitaria de la provincia de Wuhan, China, hab\u00eda notificado un conglomerado de casos de neumon\u00eda causados por un nuevo coronavirus. La nueva enfermedad se expandi\u00f3 r\u00e1pidamente por los pa\u00edses de Europa y Am\u00e9rica del Norte, poniendo en jaque a los sistemas sanitarios de las principales potencias del mundo.\nLa llegada del virus a Am\u00e9rica Latina se notific\u00f3 oficialmente en Brasil el 26 de febrero de 2020. M\u00e1s all\u00e1 de la diferencia de d\u00edas que les permiti\u00f3 a los pa\u00edses de la regi\u00f3n preparar sus sistemas de salud y delinear algunas estrategias de contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n, su poder de da\u00f1o a lo largo y ancho de Sudam\u00e9rica y El Caribe fue importante, producto de una serie de vulnerabilidades estructurales que se asientan sobre una matriz de desigualdad.\nAlgunos indicadores permiten analizar el impacto de la pandemia de manera multidimensional. Entre enero y diciembre de 2021 el COVID-19 caus\u00f3 570.000 muertes en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. La ca\u00edda del Producto Bruto Interno (PBI) fue cercana al 8% seg\u00fan estimaciones del Banco Mundial, cifra que adem\u00e1s de constituir la mayor cat\u00e1strofe econ\u00f3mica de la historia del continente, duplica el impacto mundial (-4,4%) y el del promedio de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados (-5,8%). Los datos permiten aseverar que, si bien la enfermedad no reconoci\u00f3 regiones geogr\u00e1ficas y clases sociales en su nivel de da\u00f1o, encontr\u00f3 en Am\u00e9rica Latina un terreno propicio para su propagaci\u00f3n que deriva de algunas variables centrales, como lo fueron una \u201calta concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n urbana en condiciones deficitarias, la debilidad de los sistemas de salud, y la precariedad laboral\u201d (Benza & Kessler, 2021, p. 138).\nLas din\u00e1micas de informaci\u00f3n durante la pandemia, pese a lo novedoso del proceso, arrojan ya algunos resultados. Como en crisis sanitarias anteriores, se constat\u00f3 en diferentes pa\u00edses un incremento de la demanda de informaci\u00f3n (Casero-Ripoll\u00e9s, 2020; Duc Huynh, 2020; Mu\u00f1iz & Corduneanu, 2020; Zunino, 2021). Esa demanda creciente se inscribe en un ecosistema de alta elecci\u00f3n medi\u00e1tica que es propiciado por las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nEl incremento de la penetraci\u00f3n de las redes sociales, que en la actualidad alcanza el 64% en Am\u00e9rica Latina (Mitchelstein, Matassi & Boczkowski, 2020), se condice con un aumento en la cantidad de personas que se informan por internet, que en la Argentina llega al 86%. En t\u00e9rminos de Van Aelst y otros autores (2017), los ambientes de alta elecci\u00f3n medi\u00e1tica, como el actual, producto de la digitalizaci\u00f3n, la multiplicaci\u00f3n de la oferta de informaci\u00f3n y plataformas, tienen algunos rasgos fundamentales: 1) declive relativo en el suministro de informaci\u00f3n pol\u00edtica en comparaci\u00f3n con noticias blandas; 2) baja en la calidad informativa que se desprende de la crisis de los modelos de negocio de los medios tradicionales; 3) incremento en la concentraci\u00f3n medi\u00e1tica que podr\u00eda afectar la diversidad y el pluralismo; 4) crecientes procesos de fragmentaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n pol\u00edtica; 5) relativismo respecto de las evidencias y supremac\u00eda de la opini\u00f3n y las creencias; y 6) afianzamiento de sociedades cada vez m\u00e1s inequitativas respecto del acceso y consumo de informaci\u00f3n pol\u00edtica.\nEn ese contexto, la exposici\u00f3n incidental (Gil de Z\u00fa\u00f1iga, Weeks & Ard\u00e8vol-Abreu, 2017; Mitchelstein & Boczkowski, 2017) a mecanismos de sobreinformaci\u00f3n \u2013caracter\u00edsticos del ecosistema infocomunicacional h\u00edbrido\u2013 redunda en un caos informativo (Waisbord, 2018) con consecuencias solo en apariencia parad\u00f3jicas: si bien los portales digitales asociados a marcas con historia y prestigio se consolidaron al tope de las preferencias informativas en el contexto de la pandemia por COVID-19 (Casero-Ripoll\u00e9s, 2020; Masip et al., 2020; Mu\u00f1iz & Corduneanu, 2020; Salaverr\u00eda et al., 2020), el despliegue de las estrategias de desinformaci\u00f3n que el proceso habilit\u00f3 promueve desconfianza ciudadana en los medios de comunicaci\u00f3n (Newman et al., 2020). Asimismo, la diseminaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n y noticias falsas fue m\u00e1s intensa en medios de extrema derecha (Motta, Stecula & Farhart, 2020).\nExisten evidencias de que las redes sociales, m\u00e1s que generar nuevos encuadres y patrones de comportamiento, refuerzan los existentes, incluida la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica (Mitchelstein, Matassi & Boczkowski, 2020; Waisbord, 2020). No obstante, la propensi\u00f3n de los/as usuarios/as a compartir contenidos informativos impacta en la configuraci\u00f3n de las agendas, ya que los periodistas tienen en cuenta el consumo en tiempo real como criterio de noticiabilidad primario (Trilling, Tolochko & Burscher, 2017).\nEn los entornos de alta elecci\u00f3n (Van Aelst et al., 2017) la funci\u00f3n de gatekeeping, basada en la selecci\u00f3n, omisi\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n de problemas p\u00fablicos mediatizables es fuertemente discutida, al punto de considerarse una nueva funci\u00f3n de gatewatching consistente en el otorgamiento de importancia a los diferentes problemas p\u00fablicos por parte de los/as usuarios/as a partir del consumo de noticias provenientes de diferentes fuentes medi\u00e1ticas y no medi\u00e1ticas. Trilling, Tolochko y Burscher (2017), al analizar cu\u00e1les son los componentes estructurales de las noticias que permiten predecir las reacciones de los/as usuarios/as, establecen que las noticias m\u00e1s compartidas ser\u00e1n aquellas que guarden una relaci\u00f3n de proximidad geogr\u00e1fica, que presenten un conflicto, que construyan el relato a partir componentes de inter\u00e9s humano y que expongan expl\u00edcitamente valoraciones afectivas, principalmente positivas. En ese sentido, las audiencias son consideradas fundamentales a la hora de establecer, a partir de lo que comparten en las redes, la jerarqu\u00eda que obtienen los diferentes issues en la discusi\u00f3n p\u00fablica y una gama de encuadres dominantes que se asocian a esos asuntos y se activan en red (Aruguete, 2021).\nLas nuevas formulaciones respecto de la influencia de las audiencias/usuarios de redes en la configuraci\u00f3n de la agenda informativa pusieron en jaque algunas de las nociones centrales sobre las que se desarroll\u00f3 la investigaci\u00f3n sobre medios. La teor\u00eda de la Agenda Setting fue una de las que m\u00e1s vio desafiadas sus hip\u00f3tesis. Sus postulados m\u00e1s fuertes part\u00edan de la consideraci\u00f3n de las agendas medi\u00e1ticas como el resultado de activos procesos de selecci\u00f3n, omisi\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n mediante los cuales los medios de comunicaci\u00f3n eran capaces de transmitir al p\u00fablico un listado de temas relevantes y una serie de atributos asociados a ellos que ten\u00edan la capacidad de moldear la discusi\u00f3n p\u00fablica (McCombs, 2006).\nSin embargo, algunos estudios demostraron que el concepto de agenda contin\u00faa siendo operativo, aunque en sentidos diferentes a los originalmente planteados. En primer lugar, debido a que una de las condiciones b\u00e1sicas para que el efecto de agenda tenga lugar es el consumo de contenidos informativos. Y las redes sociales, lejos de disminuir la exposici\u00f3n a noticias, funcionar\u00edan como v\u00edas alternativas a\u00fan entre los ciudadanos menos interesados en adquirir informaci\u00f3n, producto de la demanda incidental (McCombs & Valenzuela, 2014). En segundo lugar, porque en el mundo digital, pese a la creciente fragmentaci\u00f3n, la lectura de noticias suele estar a\u00fan m\u00e1s concentrada que en los ecosistemas tradicionales (Curran et al., 2012; Hindman, 2009). En ese sentido, Feezell (2018) plantea que las redes sociales permiten revitalizar el modelo de la comunicaci\u00f3n en dos etapas (Lazarsfeld, Berelson & Gaudet, 1944), ya que los medios de comunicaci\u00f3n continuar\u00edan ejerciendo un rol activo en la propagaci\u00f3n de informaci\u00f3n que, una vez mediada por las redes sociales, llegar\u00eda incluso a las personas menos interesadas en exponerse activamente a las noticias, generando entre ellas un efecto de agenda a\u00fan mayor (Feezell, 2018).\nPor otra parte, las agendas medi\u00e1ticas son portadoras de una serie de encuadres que moldean la informaci\u00f3n y tensionan, en un proceso contradictorio de disputa simb\u00f3lica, la construcci\u00f3n de una definici\u00f3n social de los problemas. Desde la teor\u00eda del framing se sostiene que los medios encuadran las noticias al incluir en ellas una explicaci\u00f3n causal, una evaluaci\u00f3n moral y un protocolo de tratamiento futuro sobre los diferentes asuntos mediatizados (Entman, 2003). Los encuadres (frames) son \u201cprincipios organizadores socialmente compartidos y persistentes en el tiempo, que trabajan simb\u00f3licamente para estructurar el mundo social de modo significativo\u201d (Reese, 2007, p. 11). Es decir, la estructuraci\u00f3n de los frames constituye un proceso no lineal que se relaciona con los modos en que las empresas medi\u00e1ticas, los comunicadores, las fuentes y la cultura se combinan para producir formas coherentes de comprender el mundo que son desarrolladas usando todos los recursos simb\u00f3licos verbales y visuales disponibles (Koziner, 2013).\nUna de las propuestas m\u00e1s extendidas para el an\u00e1lisis de los encuadres gen\u00e9ricos es la que propusieron Semetko y Valkenburg (2000), quienes establecen que en los contenidos informativos es posible identificar encuadres de \u201catribuci\u00f3n de responsabilidad\u201d, \u201cconflicto\u201d, \u201cinter\u00e9s humano\u201d, \u201cconsecuencias econ\u00f3micas\u201d y \u201cmoralidad\u201d. La propuesta, adem\u00e1s de los frames mencionados, incluye una escala de indicadores para medir cada uno de ellos.\nEl encuadre de atribuci\u00f3n de responsabilidad presenta un problema y responsabiliza a determinados individuos, grupos o instituciones gubernamentales por sus causas y/o soluciones. El enfoque se basa en la Teor\u00eda de la Atribuci\u00f3n, la cual establece que las personas generan explicaciones causales para entender la complejidad del mundo en que viven (Heider, 1958). Coherente con ello, el tipo de encuadre utilizado por los medios puede influir en las responsabilidades pol\u00edticas de individuos o grupos, que pueden ser de tipo disposicionales o estructurales (Iyengar, 2001)\nEn tanto, el encuadre de conflicto pone el \u00e9nfasis en los problemas y disputas entre individuos, grupos e instituciones como un medio para generar inter\u00e9s en la audiencia. El encuadre de inter\u00e9s humano aporta un rostro humano o un \u00e1ngulo emocional en la presentaci\u00f3n de los acontecimientos, en lo que constituye un esfuerzo por personalizar, dramatizar y emocionalizar las noticias. El encuadre de consecuencias econ\u00f3micas reporta los eventos en t\u00e9rminos del impacto financiero que este tendr\u00e1 en los individuos, grupos, instituciones, regiones o pa\u00edses. En cambio, el encuadre moral tiende a contextualizar la informaci\u00f3n en el marco de una serie de prescripciones morales y/o hasta religiosas (Semetko & Valkenburg, 2000). Si bien es cierto que producto del ritual estrat\u00e9gico de la objetividad propio del trabajo period\u00edstico (Tuchman, 1972) este encuadre funciona m\u00e1s al nivel de las audiencias que de la prensa, los cambios acaecidos en los nuevos ecosistemas convergentes sobre las rutinas productivas generaron que expl\u00edcitas evaluaciones morales ti\u00f1an cada vez m\u00e1s los contenidos informativos.\nAlgunos estudios sobre la composici\u00f3n del men\u00fa informativo en el contexto de la pandemia ya arrojan resultados que permiten cartografiar el comportamiento de la ciudadan\u00eda en relaci\u00f3n con los medios y las redes. Una investigaci\u00f3n sobre el consumo de noticias en Estados Unidos determin\u00f3 que el COVID-19 increment\u00f3 la demanda informativa, incluso entre los m\u00e1s j\u00f3venes, ubicando, en primer lugar, a la TV y al cable (96%), y en segundo lugar, a las redes sociales (87%). El trabajo exhibe la complementariedad de ambos consumos, ya que mientras que los propios usuarios de redes reconocen que la gran cantidad de informaci\u00f3n circulante atenta contra su calidad, ubican a los medios tradicionales como ordenadores de la sobreinformaci\u00f3n (Casero-Ripoll\u00e9s, 2020).\nUna investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a analiz\u00f3 la diseminaci\u00f3n de noticias falsas en el inicio de la pandemia. El an\u00e1lisis parti\u00f3 de la alarma instaurada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) respecto de la existencia de una infodemia caracterizada como \u201cuna sobreabundancia de informaci\u00f3n \u2013alguna exacta y otra no\u2013 que hace dif\u00edcil que la gente encuentre fuentes dignas de cr\u00e9dito y fiables\u201d (Salaverr\u00eda et al., 2020, p. 2). En ese marco, los investigadores hallaron que Facebook exhibi\u00f3 porcentajes menores de diseminaci\u00f3n de noticias falsas (4,6%) respecto de otras plataformas como WhatsApp (24,7%) o Twitter (14,1%). Los porcentajes de transmisi\u00f3n de fake news en Facebook resultan similares a los de medios online (4%), lo que permite sostener la hip\u00f3tesis de que el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n no es potestad \u00fanica de las plataformas sociales. No obstante, existen evidencias de que en los consumidores \u00e1vidos de redes la percepci\u00f3n del riesgo se increment\u00f3 (Duc Huynh, 2020).\nOtro estudio sobre el consumo de noticias sobre COVID-19 en M\u00e9xico demuestra que los medios digitales y Facebook fueron los dos principales canales de informaci\u00f3n sobre el tema (Mu\u00f1iz & Corduneanu, 2020). No obstante, en el trabajo no se despliega una caracterizaci\u00f3n del tipo de noticias que los/as usuarios/as de Facebook m\u00e1s consultaron, lo que deja abierto un interrogante central acerca de si el consumo desde las plataformas sociales implica la exposici\u00f3n a contenidos alternativos a los de los medios tradicionales o si, en cambio, las redes sociales virtuales concentran y viralizan el contenido noticioso de las grandes usinas informativas, algo de lo que nos ocupamos en este art\u00edculo y que tiene implicancias directas sobre la estructura de poder en el ecosistema medi\u00e1tico.\nEn Argentina, el consumo medi\u00e1tico creci\u00f3 un 31% durante los primeros meses de la pandemia. Al igual que en otros pa\u00edses, la televisi\u00f3n constituy\u00f3 la principal fuente de informaci\u00f3n (62,3%) mientras que en segundo y tercer lugar aparecen las redes sociales (57,8%) y los medios digitales (47,5%) (Foc\u00e1s & Zunino, 2020). No obstante, la confianza de los argentinos en los medios se ubica en niveles bajos (33%) (Newman et al., 2020).\nAs\u00ed, el caso argentino es un laboratorio fruct\u00edfero para analizar el consumo de informaci\u00f3n en tiempos de pandemia. Se trata de un pa\u00eds con un ecosistema en el que se verifica la tendencia a una creciente concentraci\u00f3n econ\u00f3mica de las empresas infocomunicacionales (Becerra & Mastrini, 2017; Zuazo, 2018) que afecta la pluralidad y diversidad de la informaci\u00f3n que circula. Asimismo, el pa\u00eds vivi\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os un proceso de polarizaci\u00f3n pol\u00edtica que, seg\u00fan algunos estudios, impact\u00f3 en la percepci\u00f3n sobre la pandemia, en especial en la relaci\u00f3n entre riesgo sanitario y problemas econ\u00f3micos (Aruguete & Calvo, 2020). Sin embargo, a diferencia de otros pa\u00edses sudamericanos como Brasil, donde la polarizaci\u00f3n alcanza niveles elevados (Calvo & Ventura, 2021), en la Argentina la primera etapa del COVID-19 fue un per\u00edodo de relativo consenso pol\u00edtico en torno a la estrategia sanitaria que llev\u00f3 a cabo el gobierno, de modo que pueden analizarse los efectos de momentos de polarizaci\u00f3n y de despolarizaci\u00f3n en el consumo de informaci\u00f3n.\nMETODOLOG\u00cdA\nNuestro estudio se propuso analizar el contenido de la informaci\u00f3n que mayor relevancia adquiri\u00f3 en la red social Facebook, producto de la interacci\u00f3n con los usuarios/as, en el contexto de la pandemia por COVID-19 en Argentina, entre enero de 2020 y junio de 2021. En t\u00e9rminos espec\u00edficos se trat\u00f3 de indagar: 1) los asuntos que mayor nivel de involucramiento generaron; 2) la procedencia de las piezas informativas m\u00e1s relevantes; y 3) el tipo de encuadres que predominaron en el tratamiento de los diferentes problemas.\nEn funci\u00f3n de los objetivos planteados se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido cuantitativo (Colle, 2011; Krippendorff, 1990). La metodolog\u00eda propuesta consiste en la prosecuci\u00f3n de una serie de pasos pre-estipulados. En primer lugar, se construy\u00f3 un universo que estuvo constituido por los cinco principales posteos informativos de cada d\u00eda recopilados por la herramienta CrowdTangle. Esta plataforma permite acceder a un monitor digital de posts relevantes generados a trav\u00e9s de p\u00e1ginas p\u00fablicas de perfiles verificados, personalidades, instituciones, organizaciones de la sociedad civil y medios de comunicaci\u00f3n, entre otros. El Monitor Digital Argentina reporta diariamente un ranking de los contenidos informativos. La importancia relativa de cada publicaci\u00f3n es establecida a partir de una funci\u00f3n que tiene en cuenta cinco variables, entre las que se incluyen las reacciones, comentarios, compartidos, tiempo en l\u00ednea y una expectativa de involucramiento estipulada matem\u00e1ticamente. Por lo tanto, formaron parte de la poblaci\u00f3n de este estudio cada uno de los posteos relevados por el Monitor Digital Argentina de CrowdTangle entre el 1 de enero de 2020 y el 30 de junio de 2021 (n: 2.730).\nDado que el per\u00edodo de tiempo incluye 546 d\u00edas, se realiz\u00f3 un muestreo aleatorio simple que determin\u00f3 cu\u00e1les unidades del universo se someter\u00edan a codificaci\u00f3n. La muestra arroj\u00f3 un total de 226 d\u00edas. De este modo, se construy\u00f3 un corpus de 1.130 posteos que constituyen las unidades de an\u00e1lisis de esta investigaci\u00f3n, las cuales fueron codificadas en su totalidad y procesadas por el software estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 23. Posteriormente, se desarroll\u00f3 un an\u00e1lisis espec\u00edfico con las noticias relativas a COVID-19 (n=425).\nPara la instancia de codificaci\u00f3n se construy\u00f3 un libro de c\u00f3digos y una matriz de an\u00e1lisis en los que, previa definici\u00f3n conceptual de las variables, se despleg\u00f3 un sistema categorial exhaustivo y rec\u00edprocamente excluyente (Marradi, Archenti & Piovani, 2018).\nLa matriz incluy\u00f3 los siguientes grupos de variables:\nPautas formales: Fecha del posteo, t\u00edtulo del posteo, fuente / medio que origina el posteo, localizaci\u00f3n del acontecimiento sobre el que se brinda informaci\u00f3n, cantidad de reacciones, cantidad de comentarios, cantidad de compartidos.\nAgenda tem\u00e1tica: Tema central del posteo, t\u00f3pico principal asociado y tono valorativo del posteo. (Zunino, 2016b, 2016a)\nEncuadres: Atribuci\u00f3n de responsabilidad, inter\u00e9s humano, conflicto, moralidad y consecuencias econ\u00f3micas (Semetko & Valkenburg, 2000)\nPara establecer la fiabilidad del trabajo emp\u00edrico se desarroll\u00f3 una recodificaci\u00f3n del 10% de la muestra (n=113). Seguidamente, se aplic\u00f3 un ensayo de concordancia estad\u00edstica entre la codificaci\u00f3n original y la muestra de contraste mediante el \u00edndice de Kappa de Cohen (k), el cual arroj\u00f3 un valor medio de acuerdo de k= 0,933, el cual expresa un nivel alto de fiabilidad para las variables analizadas.\nRESULTADOS\nEn esta secci\u00f3n presentamos los resultados de nuestro estudio sobre la fisonom\u00eda de la agenda informativa construida por los/as usuarios/as en Facebook sobre la pandemia por COVID-19 en la Argentina.\nAgenda medi\u00e1tica y agenda social\nEn primer lugar, identificamos la composici\u00f3n de la agenda informativa en Facebook resultante de las reacciones de los/as usuarios/as sobre el contenido informativo desplegado en la red social (Gr\u00e1fico 1).\nGr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n tem\u00e1tica de las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook \u2013 Argentina (n=1130). Enero de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CrowdTangle.\nEl primer dato de importancia es que, con un promedio del 31,2%, el COVID-19 fue el asunto que mayor nivel de involucramiento gener\u00f3 en Facebook entre enero de 2020 y junio de 2021. En efecto, m\u00e1s de tres de cada diez de los contenidos informativos que mayor cantidad de repercusiones consiguieron en la red se asociaron con la pandemia, dejando por detr\u00e1s otras tem\u00e1ticas habituales de las agendas medi\u00e1tica, pol\u00edtica y p\u00fablica. Entre esos temas habituales de la conversaci\u00f3n social, la pol\u00edtica se ubic\u00f3 en segundo lugar con un 15,8%. Las noticias \u201cblandas\u201d asociadas a problem\u00e1ticas de inter\u00e9s general acapararon un 13,3%, mientras que la inseguridad, problem\u00e1tica habitualmente tratada a partir de rasgos sensacionalistas, se ubic\u00f3 tercera con un 12,2%. En cuarto lugar, y en medio de una importante crisis econ\u00f3mica global, la econom\u00eda acapar\u00f3 un 8,2% de las menciones, principalmente asociada a la inflaci\u00f3n y la pobreza. Un hallazgo importante es la irrupci\u00f3n de la problem\u00e1tica de g\u00e9nero como una de las m\u00e1s visibilizadas por los/as usuarios/as, obteniendo un 7,2%. Vinculada a noticias sobre femicidios, violaciones o averiguaciones de paradero, las noticias de este tipo suelen presentarse a partir de abundantes componentes dram\u00e1ticos como el conflicto, el inter\u00e9s humano y el despliegue de elementos afectivos expl\u00edcitos, lo que en t\u00e9rminos de Trilling, Tolochko y Burscher (2017) resulta coherente con una fuerte visibilidad.\nAhora bien, la constataci\u00f3n del alto y persistente engagement que las noticias sobre la pandemia lograron en un per\u00edodo tan extenso no puede medirse solo en t\u00e9rminos absolutos. Sabemos que una de las caracter\u00edsticas centrales de las agendas informativas es que los asuntos compiten entre s\u00ed por ocupar un lugar en el hueco informativo (Budd, 1964), a\u00fan en los entornos digitales, en los que el espacio para el despliegue de noticias es ilimitado (Zhu, 1992). Como se adelant\u00f3, la pandemia constituye un evento cr\u00edtico de magnitud capaz de orientar e influir las agendas medi\u00e1tica, pol\u00edtica y p\u00fablica. La irrupci\u00f3n de una amenaza objetiva para la salud y la vida, sin lugar a duda, despert\u00f3 un inter\u00e9s muy importante en los/as usuarios/as. En efecto, durante el mes de marzo de 2020 cinco de cada diez de las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook fueron sobre la crisis sanitaria y tres de cada diez fueron sobre COVID-19, si se analiza el per\u00edodo total. En abril del mismo a\u00f1o, un evento cr\u00edtico central de la pandemia, como lo fue la primera decisi\u00f3n de aislamiento definido por el decreto de necesidad y urgencia 297/20 (Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica Argentina, 20 de marzo de 2020), explic\u00f3 el pico m\u00e1ximo de relevancia del problema.\nLa fase de alta visibilidad del COVID-19 en la red social lleg\u00f3 hasta julio de 2020, con un share de m\u00e1s del 50% entre todos los temas. A partir de ese mes, la discusi\u00f3n pol\u00edtica, fuertemente polarizada luego de la decisi\u00f3n del gobierno de anunciar la expropiaci\u00f3n \u2013fallida\u2013 de la cerealera Vicent\u00edn, una de las principales jugadoras del sector de los commodities de mayor incidencia en los ingresos de divisas del pa\u00eds, acapar\u00f3 la atenci\u00f3n p\u00fablica. El evento marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n para que se abriera definitivamente un clima de fuerte enfrentamiento entre oficialismo y oposici\u00f3n que coloc\u00f3 a la disputa pol\u00edtica en el centro de la escena.\nOtros estudios muestran, un tiempo despu\u00e9s, que votantes del oficialismo y oposici\u00f3n coinciden en la importancia de la pandemia, pero difieren ampliamente en la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n gubernamental sobre la misma (Sem\u00e1n & Wilkis, 2021). As\u00ed las cosas, a diferencia de otros pa\u00edses como Brasil y Estados Unidos, donde la polarizaci\u00f3n ha conllevado la negaci\u00f3n de la importancia de la enfermedad por parte del polo conservador, en Argentina la controversia se ha centrado en la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n pol\u00edtica de la crisis (la piedra de toque de los diferendos ha sido en torno a la provisi\u00f3n de vacunas y el ritmo de las campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n).\nEl segundo momento de relevancia de la pandemia en Facebook se asoci\u00f3 a otro evento cr\u00edtico, como lo fue el pico de la primera ola de la enfermedad en el pa\u00eds, que produjo la mayor cantidad de casos en el mes de octubre de 2020. Sin embargo, el alto n\u00famero de contagios y muertes adquiere un nivel de atenci\u00f3n menor si se lo compara con los inicios del per\u00edodo. Como lo demuestra el Gr\u00e1fico 1, durante el peor momento de la primera ola tan solo dos de cada diez de los posteos m\u00e1s relevantes se refirieron al coronavirus. En los meses subsiguientes, otros asuntos, especialmente noticias blandas de inter\u00e9s general, recuperaron protagonismo y se ubicaron al tope de la agenda p\u00fablica en Facebook (hacia fines de 2020). A modo de hip\u00f3tesis, es posible pensar que con el correr de los meses se haya producido una \u201cfatiga de la pandemia\u201d, por lo cual las noticias sobre el tema fueron perdiendo inter\u00e9s paulatinamente, tal como sucede con la gran mayor\u00eda de los problemas que se extienden en el tiempo (Pearman et al., 2021). Pero tambi\u00e9n podr\u00edan gravitar aspectos espec\u00edficos: para cualquier persona era necesario contar con informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre formas de contagio y cuidados necesarios y esto estuvo muy presente en los primeros meses en los medios. Dada la irrupci\u00f3n inesperada del COVID-19, hubo un tiempo inicial de consumo de gran cantidad de informaci\u00f3n, cambiante a medida que se conoc\u00edan nuevos aspectos de la enfermedad y de las formas de protecci\u00f3n adecuadas. Puede pensarse que, una vez familiarizados con una bater\u00eda de cuidados y medidas de circulaci\u00f3n, el inter\u00e9s instrumental del p\u00fablico por tales noticias habr\u00eda tendido a decaer.\nUn tercer pico de atenci\u00f3n del COVID-19 en Facebook se dio durante el mes de enero y coincidi\u00f3 con un nuevo evento clave, como lo fue el crecimiento de casos reportado ese mes. Sin embargo, este tambi\u00e9n result\u00f3 menor que el primero y estuvo asociado a informaci\u00f3n sobre medidas sanitarias y de gesti\u00f3n de movilidad en el mes de verano de mayor actividad tur\u00edstica. Finalmente, la segunda ola, que se desat\u00f3 en Argentina a partir del mes de marzo de 2021, evidenci\u00f3 un mayor nivel de atenci\u00f3n de los/as usuarios/as sobre el tema. No obstante, mientras que la segunda ola m\u00e1s que duplic\u00f3 a la primera en cantidad de contagios y muertes, la conversaci\u00f3n social sobre COVID-19 en la red social apenas lleg\u00f3 a la mitad del volumen de la primera.\nEn\neste punto resulta \u00fatil poner en relaci\u00f3n los datos de\nconsumo de noticias en Facebook con dos variables centrales. La\nprimera es la evoluci\u00f3n de la curva de contagios y la segunda\nes la distribuci\u00f3n de la cobertura medi\u00e1tica sobre el\ncoronavirus en los tres medios digitales m\u00e1s le\u00eddos del\npa\u00eds: Infobae,\nClar\u00edn y\nLa Naci\u00f3n\n[ii](#sdendnote2sym).\nEl Gr\u00e1fico 2 expresa la distribuci\u00f3n porcentual de casos de COVID-19 durante el per\u00edodo, la media de cobertura medi\u00e1tica sobre el total seg\u00fan mes y la distribuci\u00f3n porcentual de la conversaci\u00f3n total en Facebook.\nGr\u00e1fico 2. Evoluci\u00f3n de la curva de casos de COVID-19, de la agenda sobre COVID-19 en Facebook y de la presencia del COVID-19 en las agendas medi\u00e1ticas de Clar\u00edn, Infobae y La Naci\u00f3n. Porcentajes sobre el total. Argentina. Enero de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nLos datos permiten inferir que la distribuci\u00f3n de la representaci\u00f3n del COVID-19 a trav\u00e9s de medios y redes sociales no se relaciona directamente con el volumen de los casos en el pa\u00eds, sino con la novedad de la llegada de la enfermedad y la evoluci\u00f3n en otros pa\u00edses, sobre todo de Asia, Europa y Am\u00e9rica del Norte. En efecto, la relevancia de la pandemia en redes y medios fue muy anterior a la explosi\u00f3n de contagios locales y se concentra en los primeros meses de aislamiento preventivo, pol\u00edtica p\u00fablica que explica la mayor visibilidad del problema. En ese sentido, resulta posible hipotetizar que la novedad asociada al aislamiento contribuy\u00f3 a la mediatizaci\u00f3n extrema de un fen\u00f3meno que, con el correr del tiempo, encontr\u00f3 otras v\u00edas de expresi\u00f3n y de metabolizaci\u00f3n social. Esto reafirma nuestra hip\u00f3tesis de la necesidad inicial de proveerse de datos para constituir las estrategias personales/familiares de cuidado y protecci\u00f3n.\nAhora bien, la relevancia en Facebook antecede temporalmente a la m\u00e1xima visibilidad en medios digitales y a su vez, inicia un declive marcado antes de la disminuci\u00f3n en los portales online. Si bien la observaci\u00f3n de las curvas no autoriza a sostener causalidad, ciertos estudios consideraron la variable temporal para establecer el sentido de la influencia entre las agendas medi\u00e1tica y p\u00fablica (Brandenburg, 2002; Dearing & Rogers, 1996; Kiousis, 2005; Kiousis, Laskin & Kim, 2011), lo que en este caso indicar\u00eda que la evoluci\u00f3n del consumo de informaci\u00f3n sobre COVID-19 pudo haber condicionado la oferta informativa sobre el tema.\nUn dato adicional de importancia resulta del cotejo de las correlaciones entre las curvas desplegadas en el Gr\u00e1fico 2. La correlaci\u00f3n de Spearman arroja una asociaci\u00f3n negativa entre la evoluci\u00f3n de casos y de la relevancia del COVID-19 en medios (\u03c1= -385; p=,115) y entre la evoluci\u00f3n de casos y la relevancia de las noticias en Facebook (\u03c1= -098; p=,698). En tanto, se halla una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre las curvas de relevancia informativa del COVID-19 en medios y en Facebook (\u03c1= 620; p=,006).\n\u00bfQu\u00e9 sugiere la evidencia presentada? Aunque no puede determinarse una correlaci\u00f3n entre la dimensi\u00f3n objetiva del riesgo y su dimensi\u00f3n subjetiva (representada a partir de la agenda medi\u00e1tica y la agenda p\u00fablica en Facebook), existe una importante homogeneidad entre los componentes de esta segunda dimensi\u00f3n que, en el caso argentino, operaron con relativa autonom\u00eda de la evoluci\u00f3n objetiva de la pandemia.\nFuentes y dieta informativa en Facebook\nPara responder el segundo interrogante de este trabajo sobre la procedencia de la informaci\u00f3n compartida en Facebook sobre COVID-19, analizamos los niveles de concentraci\u00f3n y/o fragmentaci\u00f3n de la dieta informativa en esa red social (Gr\u00e1fico 3).\nGr\u00e1fico 3. Fuentes de las noticias sobre COVID-19 m\u00e1s relevantes en Facebook en porcentajes (n=425) \u2013 Argentina. Enero de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CrowdTangle.\nLos datos del Gr\u00e1fico 3, que expresan los porcentajes de incidencia de los diferentes medios entre las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook, permiten constatar que el acceso a informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red social estuvo fuertemente concentrado. Los diarios digitales con mayor volumen de lectores, Infobae, La Naci\u00f3n y Clar\u00edn coinciden con los m\u00e1s consumidos en la red social. La constataci\u00f3n, aunque previsible si se analiza en t\u00e9rminos de la posible influencia de los medios m\u00e1s le\u00eddos en la arena de las plataformas sociales, introduce nueva evidencia sobre una discusi\u00f3n m\u00e1s abarcativa. Es que frente a algunas posturas iniciales optimistas respecto de la influencia de la digitalizaci\u00f3n para un ecosistema m\u00e1s diverso y plural como resultado de la proliferaci\u00f3n de nuevos tipos de medios asociada a la actividad de los usuarios (Igarza, 2008; Jenkins, 2008), lo que aqu\u00ed se constata es que, tal como lo sugirieron otros estudios previos (Bennett, 2003; Hindman, 2009; Van Aelst et al., 2017), las lecturas en los nuevos entornos h\u00edbridos est\u00e1n fuertemente concentradas a la vez que empresas tradicionales de medios acaparan centralidad.\nEn efecto, en el per\u00edodo enero 2020-junio 2021, los portales l\u00edderes del mercado digital funcionaron como usinas informativas privilegiadas sobre la pandemia. Constatamos que, pese a la existencia de un entorno fragmentado de alta elecci\u00f3n en el que la jerarquizaci\u00f3n propuesta por los medios dominantes suele no coincidir con las demandas de los/as usuarios/as, son esos mismos medios, fuertemente concentrados, los que generan otros contenidos diversificados que satisfacen la demanda p\u00fablica.\nEl\ndato resulta elocuente para abonar la discusi\u00f3n acerca de si\nla fragmentaci\u00f3n de los contenidos en las redes sociales\nincrementa o disminuye la centralidad de los grupos medi\u00e1ticos\nm\u00e1s importantes en la composici\u00f3n del men\u00fa\ninformativo. Si se toma la concentraci\u00f3n del consumo como\nvariable independiente y se aplica el m\u00e9todo CR4 (Four\nConcentration Ratio)\n[iii](#sdendnote3sym),\nque tiene como fin establecer la ratio\nde centralidad de los principales cuatro jugadores para investigar la\ncomposici\u00f3n de un mercado, la ratio\nentre Clar\u00edn,\nInfobae, La Naci\u00f3n y Telef\u00e9\nes de 0,62. Los datos sugieren que las lecturas en Argentina est\u00e1n\nfuertemente concentradas si se las compara con la prensa gr\u00e1fica\n(0,35), aunque menos que en el mercado de la radio AM (0,80) y el de\nla televisi\u00f3n (0,92) del AMBA (Becerra & Mastrini, 2017).\nDesde luego, resulta indispensable tener en cuenta que estos \u00faltimos\nsectores poseen barreras de entrada mayores y, por lo tanto, est\u00e1n\ndivididos entre menos jugadores.\nPor lo dem\u00e1s, el examen de los datos del Gr\u00e1fico 3 prueba que el Grupo Clar\u00edn, a partir de Clar\u00edn y El Trece, acumula el 30,3% de las lecturas. En tanto, entre los diez primeros puestos, ocho medios pertenecen a siete de las empresas m\u00e1s importantes del pa\u00eds, cinco de las cuales son multimedios de capitales nacionales (Clar\u00edn, La Naci\u00f3n, Perfil, Grupo Am\u00e9rica y Grupo 26), uno de capitales internacionales (Telef\u00e9, perteneciente al grupo estadounidense Viacom) y otro es el diario digital m\u00e1s le\u00eddo de la Argentina (Infobae). Entre los ocho concentran el 75,8% de los contenidos m\u00e1s consumidos en Facebook. Cabe agregar que los ocho tienen sus cabeceras en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), lo que expresa tambi\u00e9n una fuerte concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de la producci\u00f3n de contenidos. Tal como ha se\u00f1alado Zunino (2021), este fen\u00f3meno habr\u00eda influido en que cuando la pandemia alcanz\u00f3 sus picos en la mayor\u00eda de las provincias, pero comenz\u00f3 a declinar en el AMBA, el inter\u00e9s medi\u00e1tico por el tema fue disminuyendo.\nLos encuadres de la pandemia\nAhora bien, otro de los objetivos de este trabajo era analizar los modos en que las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook construyeron discursivamente la pandemia. La forma en que la situaci\u00f3n fue definida incluye varias dimensiones. Una de ellas, es la presencia diferencial de t\u00f3picos que tematizan el problema y delimitan la discusi\u00f3n p\u00fablica. El Gr\u00e1fico 4 expresa los resultados obtenidos sobre esta variable.\nGr\u00e1fico 4. T\u00f3picos asociados a COVID-19 en las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook \u2013 Argentina (n=425). Marzo de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CrowdTangle.\nEn\nprimer lugar, se analizan los t\u00f3picos principales\n[iv](#sdendnote4sym)\nasociados a la pandemia dada su fuerte incidencia en la definici\u00f3n\ndel problema. El Gr\u00e1fico 4 arroja que las medidas sanitarias,\nsobre todo las relacionadas con la gesti\u00f3n del aislamiento\nsocial, dominaron la discusi\u00f3n durante el mes de marzo de 2020\ny alcanzaron un fuerte pico en noviembre, asociado con las medidas\nsanitarias dispuestas por el gobierno nacional y las diferentes\nprovincias para el tr\u00e1nsito por el pa\u00eds luego de meses\nde aislamiento y de cara a las fiestas de fin de a\u00f1o y el\nper\u00edodo estival.\nPor su parte, la discusi\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica, contracara del enfoque sanitarista propuesto por el gobierno nacional (Zunino, 2021), obtuvo picos de atenci\u00f3n que tambi\u00e9n se relacionaron con eventos cr\u00edticos. Durante los primeros meses de aislamiento, la discusi\u00f3n estuvo asociada a las medidas econ\u00f3micas dispuestas por el gobierno para los sectores m\u00e1s perjudicados por el confinamiento, como el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) anunciado en abril de 2020 y el Programa de Asistencia al Trabajo y la Producci\u00f3n (ATP) por el que el Estado nacional se hizo cargo de una suma fija en el pago de salarios registrados de empresas que lo solicitaran. Los picos que obtuvo en julio y agosto de 2020 se explican por un recrudecimiento de la discusi\u00f3n pol\u00edtica sobre la gesti\u00f3n de la pandemia luego de tres meses de cierta armon\u00eda entre oficialismo y oposici\u00f3n. En ese contexto se agudiz\u00f3 el debate sobre las consecuencias econ\u00f3micas del aislamiento. Por \u00faltimo, la discusi\u00f3n polarizada recrudeci\u00f3 en febrero de 2021 producto del descubrimiento de un sistema de vacunaci\u00f3n paralelo por el cual funcionarios y personalidades ligadas al gobierno nacional recibieron la vacuna contra el COVID-19 de manera irregular (el \u201cVacunatorio VIP\u201d, tal como fue bautizado medi\u00e1ticamente), situaci\u00f3n que gener\u00f3 la renuncia del entonces Ministro de Salud, Gin\u00e9s Gonz\u00e1les Garc\u00eda.\n\u00bfQu\u00e9 sucedi\u00f3 con la discusi\u00f3n sobre las vacunas? Encontramos cuatro fases bien delimitadas (Gr\u00e1fico 4). La primera, iniciada en junio de 2020, estuvo asociada a noticias sobre los desarrollos experimentales y los resultados que los diferentes pa\u00edses y laboratorios fueron obteniendo. La segunda, en diciembre de ese a\u00f1o, gir\u00f3 en torno a las informaciones que pusieron en duda la efectividad de la vacuna Sputnik V, de origen ruso, una de las principales apuestas de la gesti\u00f3n sanitaria del gobierno nacional, que fue el primero en el mundo en firmar un contrato con el instituto Gamaleya para la provisi\u00f3n de 20 millones de dosis de la vacuna y probarla fuera de Rusia. La discusi\u00f3n, que permaneci\u00f3 en niveles altos durante enero de 2021, mantuvo el tono de sospecha sobre la efectividad de las vacunas en general a partir de casos aislados de efectos adversos en diferentes pa\u00edses. A modo de ejemplo, algunas de las noticias m\u00e1s compartidas fueron: \u201cUna enfermera recibi\u00f3 la vacuna contra el coronavirus y muri\u00f3 a los dos d\u00edas\u201d (Redacci\u00f3n Clar\u00edn, 7 de enero de 2021), \u201cUn m\u00e9dico se vacun\u00f3 contra el coronavirus y muri\u00f3 de una rara enfermedad\u201d (Redacci\u00f3n Clar\u00edn, 9 de enero de 2021) y \u201cCoronavirus: un jubilado muri\u00f3 en Espa\u00f1a seis d\u00edas despu\u00e9s de recibir la vacuna del COVID-19\u201d (Redacci\u00f3n Clar\u00edn, 27 de enero de 2021).\nLa discusi\u00f3n sobre las vacunas recrudeci\u00f3 en febrero de 2021 asociada a las irregularidades en el manejo de la gesti\u00f3n sanitaria y, como elemento novedoso, a las demoras en la entrega de dosis por parte de los laboratorios. Ya en el mes de junio de ese a\u00f1o, en una fase de avance del plan de vacunaci\u00f3n a nivel global y nacional, las noticias m\u00e1s compartidas sobre el tema se asociaron a la detecci\u00f3n de efectos secundarios y al avance de nuevas variantes del Sars-cov-2 que pondr\u00edan en duda la efectividad. \u201cCoronavirus: Chile proh\u00edbe las segundas dosis de AstraZeneca en hombres menores de 45 a\u00f1os\u201d (Redacci\u00f3n Clar\u00edn, 14 de junio de 2021), \u201cEsc\u00e1ndalo: muere una chica de 18 a\u00f1os tras aplicarse AstraZeneca\u201d (Alga\u00f1araz, 15 de junio de 2021) y \u201cLlega una nueva variante del coronavirus: Lambda, m\u00e1s contagiosa y con capacidad para evadir las vacunas\u201d (Redacci\u00f3n Clar\u00edn, 27 de junio de 2021), son algunos de los t\u00edtulos ilustrativos de estas noticias.\nOtro de los t\u00f3picos que gravit\u00f3 durante la pandemia fue la seguridad, el control y la sanci\u00f3n. El primer pico fue en abril de 2020 y estuvo relacionado con dos asuntos concretos. Uno fue el accionar del Estado consistente en controles de tr\u00e1nsito, de cumplimiento del aislamiento, decomisos y multas a quienes infringieron las disposiciones de aislamiento e incluso la denuncia p\u00fablica de infractores. El otro fue la fuerte discusi\u00f3n sobre la posibilidad de otorgar arresto domiciliario a personas privadas de su libertad con factores de riesgo frente a la enfermedad. La medida judicial gener\u00f3 el 1\u00b0 de mayo de 2020 la primera manifestaci\u00f3n de importancia en contra del gobierno nacional, al que se responsabiliz\u00f3 por esa medida.\nLas noticias sobre cifras de COVID-19 constituyeron otro t\u00f3pico reiterado en el per\u00edodo. En t\u00e9rminos generales, es posible advertir que este tipo de informaciones coincidieron con la evoluci\u00f3n objetiva de las curvas de contagios y muertes, ya que el primer pico se dio en los meses de septiembre y octubre de 2020, coincidente con lo que se conoci\u00f3 como la primera ola, y el segundo entre marzo y mayo de 2021, en coincidencia con la segunda ola.\nEn fin, la discusi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n fue importante en marzo y abril de 2021 y se relaciona con la decisi\u00f3n de la oposici\u00f3n al gobierno nacional de impulsar el comienzo de las clases presenciales en las escuelas, pese al incremento de casos desde el mes de marzo. Si bien el Poder Ejecutivo aval\u00f3 en un principio la iniciativa, anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n de la escolaridad presencial en el AMBA en abril de 2021, por el aumento de contagios. Esta medida fue contestada pol\u00edtica y judicialmente por el gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, en manos de la oposici\u00f3n.\nEl Gr\u00e1fico 5 presenta la localizaci\u00f3n de los acontecimientos de las noticias m\u00e1s relevantes. Para Trilling, Tolochko y Burscher (2017), la proximidad geogr\u00e1fica constituye un predictor de la propensi\u00f3n a compartir contenidos informativos en redes.\nGr\u00e1fico 5. Localizaci\u00f3n de los acontecimientos representados en las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook sobre COVID-19 \u2013 Argentina (n=425). Enero de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CrowdTangle.\nLos datos van en l\u00ednea con lo esperable, ya que el 66,1% de los contenidos informativos que mayor visibilidad adquirieron refiri\u00f3 a situaciones que tuvieron lugar en el pa\u00eds. Sin embargo, dos hallazgos resultan relevantes para la discusi\u00f3n. El primero es una fuerte concentraci\u00f3n de la noticiabilidad y propensi\u00f3n a involucrarse con informaci\u00f3n sobre el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires construida por medios de esa regi\u00f3n. Si bien el fen\u00f3meno puede explicarse en parte porque el AMBA constituye el conglomerado urbano m\u00e1s poblado del pa\u00eds, con 15 millones de habitantes, existe una mayor visibilidad de los acontecimientos situados en esta zona y una invisibilidad relativa de la situaci\u00f3n pand\u00e9mica de la mayor\u00eda del resto de las provincias. El segundo elemento es un importante volumen de noticias cuyo origen radica en otros pa\u00edses, que acapararon el 33,9% de las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook, lo cual expresa claramente que la pandemia es un fen\u00f3meno global y relativiza para este tipo de casos la premisa de que la cercan\u00eda geogr\u00e1fica es capaz de predecir la atenci\u00f3n del p\u00fablico. Por el contrario, noticias sobre sucesos alejados territorialmente fueron m\u00e1s consumidas que las informaciones sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia en muchas de las provincias del pa\u00eds.\nOtro de los predictores del involucramiento de los/as usuarios/as de redes sociales con la informaci\u00f3n es, en t\u00e9rminos de Trilling, Tolochko y Burscher (2017), el despliegue de componentes afectivos expl\u00edcitos en las noticias. Para tal fin se determin\u00f3 el tono valorativo o valencia de las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook sobre COVID-19 (Gr\u00e1fico 6).\nGr\u00e1fico 6. Tono valorativo en las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook sobre COVID-19 \u2013 Argentina (n=425). Enero de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CrowdTangle.\nLa\nvaloraci\u00f3n\n[v](#sdendnote5sym)\nnegativa (59,3%) de noticias sobre la pandemia predomin\u00f3\nampliamente por sobre la positiva (19,9%), lo cual se contrapone con\nel planteo de Trilling, Tolochko\ny Burscher (2017)\nacerca de la mayor propensi\u00f3n a compartir contenidos positivos\nen redes sociales. Es muy probable que la situaci\u00f3n de\ncat\u00e1strofe sanitaria haya influido en los resultados. Aunque\ntambi\u00e9n es dable suponer que en un contexto de fuerte\npolarizaci\u00f3n y conflicto pol\u00edtico y social, los\ncomponentes negativos tiendan a predominar y a alinear identidades\npartisanas detr\u00e1s de los contenidos informativos. Asimismo,\nexisten evidencias acerca de que la valoraci\u00f3n negativa\ncontribuye con un incremento de la relevancia en medios (Kiousis,\n2004).\nFinalmente, en el Gr\u00e1fico 7 se identifican los encuadres predominantes en las noticias m\u00e1s compartidas sobre COVID-19 en Facebook a partir de la tipolog\u00eda propuesta por Semetko y Valkenburg (2000).\nGr\u00e1fico 7. Media de presencia de encuadres gen\u00e9ricos en las noticias m\u00e1s relevantes en Facebook sobre COVID-19, cuando 0 es = a ausencia y 1 es = a presencia total \u2013 Argentina (n=425). Enero de 2020 a junio de 2021\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de CrowdTangle.\nComo se desprende del Gr\u00e1fico 7, el encuadre dominante fue el de atribuci\u00f3n de responsabilidad: ocho de cada diez noticias compartidas sobre la pandemia responsabilizaron por las causas y/o consecuencias del problema a alg\u00fan actor identificable. En el 63,9% de los casos se sindic\u00f3 a agentes estatales, mientras que en el 36,1% la responsabilidad recay\u00f3 sobre actores privados. Dentro del primer grupo se ubicaron el Poder Ejecutivo Nacional (24,8%), los gobiernos de otros pa\u00edses (11,7%), los gobiernos provinciales (11,2%), las instituciones cient\u00edficas p\u00fablicas (9,3%), los efectores p\u00fablicos de la salud (6,4%), el Poder Legislativo (3,4%), el Poder Judicial (2,3%) y las intendencias (1,3%). Entre los actores privados se destacaron los ciudadanos (13,8%) y, en mucha menor medida, las empresas (2,7%).\nEl segundo encuadre m\u00e1s recurrente fue el de inter\u00e9s humano, componente central de las noticias que se difunden por redes sociales (Trilling, Tolochko & Burscher, 2017) y que coincide con un tipo de narraci\u00f3n de las historias que recae sobre los rasgos personales de los actores (Bennett, 1996) en detrimento de una contextualizaci\u00f3n mayor (Iyengar, 2001). Noticias como \u201cQued\u00f3 viudo, la cuarentena lo dej\u00f3 sin trabajo y duerme con su hijo de 10 a\u00f1os en la calle\u201d (Redacci\u00f3n A24, 7 de mayo de 2020), \u201cSasha tiene 18 a\u00f1os y perdi\u00f3 a toda su familia por el coronavirus\u201d (Redacci\u00f3n Minuto1, 29 de septiembre de 2020) y \u201cEl dibujo que se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo tras el caso de Abigail y su pap\u00e1 a los que les prohibieron entrar a Santiago del Estero\u201d (Redacci\u00f3n Infobae, 20 de noviembre de 2020), resultan ilustrativas de un modo de narraci\u00f3n de la pandemia fuertemente personalizado y afectivo que resulta atractivo para el involucramiento de los/as usuarios/as.\nEl tercer encuadre en importancia, tambi\u00e9n coincidente con los criterios que Trilling, Tolochko y Burscher (2017) consideran explicativos del shareworthiness, fue el conflicto. Predominante sobre todo en las noticias pol\u00edticas en las que un actor reprocha a otro, resulta reconocible en titulares que se construyen a partir de la visibilizaci\u00f3n de posiciones antag\u00f3nicas. El mon\u00f3logo de Jorge Lanata en PPT Box: Como se olvidaron de comprar test, les qued\u00f3 plata para comprar tres meses de cuarentena (Redacci\u00f3n El Trece, 21 de junio de 2020) y el duro mensaje del due\u00f1o de un gimnasio: Cerrame lo que me da de comer y todo lo que me cobr\u00e1s (Redacci\u00f3n La Naci\u00f3n, 1 de mayo de 2021) son titulares de algunas de las noticias con mayor engagement en Facebook, y en las que el ribete controversial y politizado se visibiliz\u00f3.\nEl encuadre de moralidad result\u00f3 cuarto en nivel de importancia, aunque con una media de presencia alta. \u201cUn reconocido arzobispo acus\u00f3 a China de \"culpabilidad moral\" por el contagio global del coronavirus\u201d (Redacci\u00f3n Infobae, 4 de abril de 2020), \u201cOrgullo nacional: investigadores del Malbr\u00e1n descifraron el genoma completo del coronavirus\u201d (Redacci\u00f3n Diario26, 7 de abril de 2020), son titulares ilustrativos de este tipo de encuadre, que incluye evaluaciones morales tanto positivas como negativas.\nFinalmente, aunque con una presencia menor, el encuadre de consecuencias econ\u00f3micas tambi\u00e9n apareci\u00f3 entre las noticias m\u00e1s compartidas en Facebook. \u201cAs\u00ed lleg\u00f3 el Ej\u00e9rcito Argentino a La Matanza para repartir comida\u201d (Redacci\u00f3n A24, 31 de marzo de 2020) y \u201cCon los $10 mil del IFE comenz\u00f3 a hacer pastas caseras y triplic\u00f3 la inversi\u00f3n\u201d (Ruth, 14 de junio de 2020), son algunas de las noticias con mayor nivel de visibilidad entre las que portaron este tipo de frame.\nLos encuadres presentes no son excluyentes, por lo que muy probablemente noticias con una atribuci\u00f3n de responsabilidad expl\u00edcita, basadas en un conflicto fuertemente personalizado y evaluado moralmente a partir de componentes afectivos generalmente negativos, hayan constituido un arquetipo estable en la mediatizaci\u00f3n de la pandemia en Facebook.\nDISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES\nEste trabajo se propuso contribuir al estudio de las audiencias en Argentina en tiempos de COVID-19 a partir del an\u00e1lisis de las noticias de Facebook m\u00e1s importantes para los/as usuarios/as entre marzo del 2020 y junio de 2021. En primer lugar, nos preguntamos c\u00f3mo hab\u00eda fluctuado el consumo de informaci\u00f3n sobre el COVID-19 a partir de la identificaci\u00f3n de un conjunto de t\u00f3picos ligados a la pandemia. Como era esperable ante un evento cr\u00edtico que se convierte en un hecho social total a escala global, las noticias sobre el tema ocuparon un lugar de preeminencia. Su rasgo notable es el desfase con los picos de la enfermedad en el pa\u00eds: el per\u00edodo de mayor relevancia asignada a la pandemia por las audiencias digitales antecede a los picos de contagios y muertes locales en 2020. La irrupci\u00f3n del COVID-19 en otras latitudes y la necesidad de provisi\u00f3n inicial de informaci\u00f3n para adoptar cuidados muy probablemente hayan estimulado la fuerte demanda. Con todo, como la pandemia no termina, distintos eventos de tinte pol\u00edtico (el \u201cVacunatorio VIP\u201d) o estrictamente epidemiol\u00f3gico, como el incremento de muertes en 2021, relanzan el inter\u00e9s de los p\u00fablicos, produci\u00e9ndose nuevos picos de demanda informativa.\nNuestro segundo interrogante se refiri\u00f3 a las fuentes de las informaciones compartidas y el lugar de otras noticias de preocupaci\u00f3n frecuente. Encontramos que, si bien el inter\u00e9s de los usuarios pod\u00eda dirigirse hacia otros temas, estos contenidos eran en gran medida parte de la oferta de los medios digitales m\u00e1s concentrados, situados en el \u00e1rea metropolitana. Se confirma as\u00ed que, a pesar de la mir\u00edada creciente de medios digitales, la producci\u00f3n de contenidos m\u00e1s compartidos sigue fuertemente concentrada. Por lo dem\u00e1s, el arraigo metropolitano de tales medios gravit\u00f3 en que hayan seguido de forma m\u00e1s pormenorizada la pandemia en su primera etapa, cuando afect\u00f3 sobre todo a dicha \u00e1rea, que en la fase siguiente, cuando avanz\u00f3 sobre las dem\u00e1s provincias.\nEl tercer interrogante concern\u00eda a los encuadres de las informaciones compartidas. Como era esperable, los encuadres iniciales se centraban en medidas sanitarias y a medida que se establec\u00edan pol\u00edticas mitigadoras, arreciaba la crisis econ\u00f3mica, se planificaba la vacunaci\u00f3n y la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica recrudec\u00eda, los t\u00f3picos se fueron diversificando. En relaci\u00f3n con los predictores del inter\u00e9s por la noticia, se corrobor\u00f3 que la proximidad geogr\u00e1fica era un vector explicativo, dada la mayor propensi\u00f3n a compartir noticias nacionales. En contraposici\u00f3n, si la valoraci\u00f3n afectiva positiva era considerada un factor de atracci\u00f3n, esto no sucedi\u00f3 en el per\u00edodo estudiado, dado que la mayor\u00eda de las piezas compartidas ten\u00edan un tinte negativo, un hecho esperable en un contexto de enfermedad, crisis social y muerte, aunque presumiblemente cada vez m\u00e1s com\u00fan en entornos h\u00edbridos cada vez m\u00e1s polarizados. Finalmente, la atribuci\u00f3n de responsabilidad en su mayor\u00eda dirigida al Estado nacional fue el marco preponderante, aunque tambi\u00e9n cobraron importancia los encuadres de inter\u00e9s humano, referidos sobre todo a historias personales de p\u00e9rdida y dolor por la pandemia; el conflicto, relacionado particularmente a controversias pol\u00edticas y juicios morales, se asocia con la alta carga normativa que tuvieron los discursos sobre la responsabilidad individual para contribuir a evitar los contagios.\nUn interrogante final apunta a las particularidades del momento en relaci\u00f3n con otras coyunturas cr\u00edticas y, en particular, al per\u00edodo inmediatamente previo a la pandemia. Sin duda, el COVID-19 se trata de un hecho social inusitado pero que los medios y las audiencias decodifican con los recursos y rutinas preexistentes. En ese sentido, resta elucidar qu\u00e9 es lo nuevo que eventualmente podr\u00eda cambiar de aqu\u00ed en adelante y qu\u00e9 no. En primer lugar, se puede corroborar una diferencia inicial respecto de las agendas de la prepandemia; que consiste en la irrupci\u00f3n de un tema que, como nunca, irrumpe en la discusi\u00f3n medi\u00e1tica y p\u00fablica por sobre los asuntos habituales. En t\u00e9rminos de las agendas medi\u00e1ticas, estos fueron en el per\u00edodo 2018-2019 Pol\u00edtica, Econom\u00eda, Deportes, Seguridad y Sociedad (Zunino & Grilli Fox, 2019). El interrogante es el modo en el que estos asuntos tradicionales se insertan en el contexto pand\u00e9mico y la forma en la que la pandemia se tematizar\u00e1 a trav\u00e9s de ellos de aqu\u00ed en adelante. En segundo lugar, resulta interesante indagar a futuro cu\u00e1les de los t\u00f3picos novedosos de la pandemia permanecer\u00e1n como problemas p\u00fablicos estables. Finalmente, ser\u00e1 de inter\u00e9s para futuros estudios comprender de qu\u00e9 modo la digitalizaci\u00f3n acelerada de facetas y procesos que antes del coronavirus se tej\u00edan en la presencialidad condicionar\u00e1n nuevas formas de consumo informativo y de qu\u00e9 manera esos consumos impactar\u00e1n sobre la producci\u00f3n de las noticias. En suma, la pandemia dinamiz\u00f3 diferentes procesos sociales para los cuales se requieren indagaciones multiparadigm\u00e1ticas que sean capaces no s\u00f3lo de establecer una s\u00edntesis de lo ocurrido, sino de mirar prospectivamente los escenarios de la postpandemia y las \u2013provisorias\u2013 nuevas normalidades.\nREFERENCIAS\nAlga\u00f1araz, J. (15 de junio de 2021). Esc\u00e1ndalo: muere una chica de 18 a\u00f1os tras aplicarse AstraZeneca. Diario Clar\u00edn. Recuperado de: https://www.clarin.com/mundo/escandalo-muere-chica-18-anos-aplicarse-astrazeneca-ahora-italia-reemplaza-segunda-dosis-pfizer_0_XMkb2xQPT.html\nAruguete, N. & Calvo, E. (2020). Coronavirus en Argentina: Polarizaci\u00f3n partidaria, encuadres medi\u00e1ticos y temor al riesgo. Revista S.A.A.P, 14(2), 281-310.\nAruguete, N. (2021). Modelo para repensar la circulaci\u00f3n de sentidos en el nuevo entorno medi\u00e1tico. El profesional de la informaci\u00f3n, 30(2), 1-18. DOI: https://doi.org/https://doi.org/10.3145/epi.2021.mar.18 Natalia\nBecerra,\nM. & Mastrini, G. (2017). La\nconcentraci\u00f3n infocomunicacional en Am\u00e9rica Latina\n(200-2015).\nBernal: Universidad Nacional de Quilmes. DOI:\n[https://doi.org/10.1192/bjp.111.479.1009-a](https://doi.org/10.1192/bjp.111.479.1009-a)\nBeck,\nU. (1998). La\nsociedad del riesgo. Hacia una nueva modernidad.\nBarcelona: Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. Recuperado\nde:\n[http://repositorio.unan.edu.ni/2986/1/5624.pdf](http://repositorio.unan.edu.ni/2986/1/5624.pdf)\nBennett,\nW. L. & Pfetsch, B. (2018). Rethinking\nPolitical Communication in a Time of Disrupted Public Spheres.\nJournal\nof Communication,\n68(2),\n243-253. DOI:\n[https://doi.org/10.1093/joc/jqx017](https://doi.org/10.1093/joc/jqx017)\nBennett,\nW. L. (1996). An introduction to journalism norms and representations\nof politics. Political\nCommunication,\n13(4),\n373-384. DOI:\n[https://doi.org/10.1080/10584609.1996.9963126](https://doi.org/10.1080/10584609.1996.9963126)\nBenza, G. & Kessler, G. (2021). La \u00bfnueva? estrucura social de Am\u00e9rica Latina. Cambios y persistencias despu\u00e9s de la ola de gobiernos progresistas. Buenos Aires: Siglo XXI.\nBolet\u00edn\nOficial de la Rep\u00fablica Argentina (20 de marzo de 2020).\nAislamiento\nSocial Preventivo y Obligatorio.\nRecuperado de:\n[https://www.boletinoficial.gob.ar/detalleAviso/primera/227042/20200320](https://www.boletinoficial.gob.ar/detalleAviso/primera/227042/20200320)\nBrandenburg, H. (2002). Who Follows Whom? The Impact of Parties on Media Agenda Formation in the 1997 British General Election Campaign. Pess/Politics, 7(3), 34-54.\nBudd, R. W. (1964). U.S. News in the Press Down Under. The Public Opinion Quarterly, 28(1), 39-56.\nCalvo,\nE. & Ventura, T. (2021). Will i Get COVID-19? Partisanship,\nSocial Media Frames, and Perceptions of Health Risk in Brazil. Latin\nAmerican Politics and Society,\n63(1),\n1-26. DOI:\n[https://doi.org/10.1017/lap.2020.30](https://doi.org/10.1017/lap.2020.30)\nCasermeiro de Pereson, A. (2004). Los medios en las elecciones: la agenda setting en la Ciudad de Buenos Aires. Buenos Aires: EDUCA.\nCasero-Ripoll\u00e9s,\nA. (2020). Impact of COVID-19 on the media system. Communicative and\ndemocratic consequences of news consumption during the outbreak.\nProfesional\nde la Informacion,\n29(2),\n1-11. DOI:\n[https://doi.org/10.3145/epi.2020.mar.23](https://doi.org/10.3145/epi.2020.mar.23)\nColle, R. (2011). El an\u00e1lisis de contenido de las comunicaciones. La Laguna: Sociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social.\nCurran, J., Coen, S., Aalberg, T. & Iyengar, S. (2012). News Content, Media Consumption, and Current Affairs Knowledge. En Aaleberg, T. & Curran, J. (Eds.), How Media Inform Democracy (pp. 81-97). London: Routledge.\nDearing, J., & Rogers, E. (1996). Agenda Setting. Thousand Oak: Sage Publications.\nDuc Huynh, T. L. (2020). The COVID-19 risk perception: A survey on socioeconomics and media attention. Economics Bulletin, 40(1), 758-764.\nEntman,\nR. M. (2003). Framing: Toward Clarification of a Fractured Paradigm.\nJournal\nof Communication,\n43(4),\n51-58. DOI:\n[https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.1993.tb01304.x](https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.1993.tb01304.x)\nFeezell,\nJ. T. (2018). Agenda Setting through Social Media: The Importance of\nIncidental News Exposure and Social Filtering in the Digital Era.\nPolitical\nResearch Quarterly,\n71(2),\npp. 482-494. DOI:\n[https://doi.org/10.1177/1065912917744895](https://doi.org/10.1177/1065912917744895)\nFoc\u00e1s, B., & Zunino, E. (2020). Cobertura medi\u00e1tica y consumo de noticias durante el confinamiento: riesgos y sobreinformaci\u00f3n Brenda. Papeles de trabajo, 14(25), 1-20.\nGiddens, A. (2007). Un mundo desbocado. Los efectos de la globalizaci\u00f3n en nuestras vidas. Ciudad de M\u00e9xico: Taurus.\nGil\nde Z\u00fa\u00f1iga, H., Weeks, B. & Ard\u00e8vol-Abreu, A.\n(2017). Effects of the News-Finds-Me Perception in Communication:\nSocial Media Use Implications for News Seeking and Learning About\nPolitics. Journal\nof Computer-Mediated Communication,\n22(3),\n105-123. DOI:\n[https://doi.org/10.1111/jcc4.12185](https://doi.org/10.1111/jcc4.12185)\nHart,\nP. S., Chinn, S. & Soroka, S. (2020). Politicization and\nPolarization in COVID-19 News Coverage. Science\nCommunication,\n42(5),\n679\u2013697. DOI:\n[https://doi.org/10.1177/1075547020950735](https://doi.org/10.1177/1075547020950735)\nHeider, F. (1958). The psychology of interpersonal relations. New York: Wiley.\nHindman, M. (2009). The myth of digital democracy. Princenton: Princenton University Press.\nIyengar,\nS. (2001). Framing Responsibility for Political Issues. Hispanic\nJournal of Behavioral Sciences,\n9(2),\n183-205. DOI:\n[https://doi.org/10.1177/07399863870092005](https://doi.org/10.1177/07399863870092005)\nKiousis,\nS. (2004). Explicating media salience: A factor analysis of New York\nTimes issue coverage during the 2000 U. S. presidential election.\nJournal\nof Communication,\n54(1),\n71-87. DOI:\n[https://doi.org/10.1093/joc/54.1.71](https://doi.org/10.1093/joc/54.1.71)\nKiousis, S. (2005). International Agenda-Building and Agenda-Setting: Exploring the Influence of Public Relations Counsel on News Media and Public Perceptions of Foreign Nations. Annual International Communication Association conference, 1-34.\nKiousis, S., Laskin, A. & Kim, J. Y. (2011). Congressional Agenda-Building: Examining the Influence of Congressional Communications from the Speaker of the House. Public Relations Journal, 5(1), 1-14.\nKoziner,\nN. (2013). Antecedentes y fundamentos de la teor\u00eda del framing\nen comunicaci\u00f3n. Austral\nComunicaci\u00f3n,\n2(1),\n1-25. Recuperado de:\n[http://webtest.austral.edu.ar/ojs/index.php/australcomunicacion/article/view/53](http://webtest.austral.edu.ar/ojs/index.php/australcomunicacion/article/view/53)\nKrippendorff, K. (1990). Metodolog\u00eda de an\u00e1lisis de contenido. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Buenos Aires: Paid\u00f3s.\nLazarsfeld, P., Berelson, B. & Gaudet, H. (1944). The People\u2019s Choice. How de Voter Makes Up His Mind in the Presidential Campaign. New York: Columbia University Press.\nMarradi, A., Archenti, N. & Piovani, J. I. (2018). Manual de metodolog\u00eda de las ciencias sociales. Buenos Aires: Siglo XXI. DOI: https://doi.org/10.1057/9780230511910\nMartini, S. (2017). \u00daltimas noticias. Construyendo la actualidad en el siglo XXI. En S. Martini & M. Pereyra (Eds.), La noticia hoy. Tensiones entre la pol\u00edtica, el mercado y la tecnolog\u00eda (pp. 2-28). Buenos Aires: Imago Mundi.\nMasip,\nP., Aran-Ramspott, S., Ruiz-Caballero, C., Suau, J., Almenar, E. &\nPuertas-Graell, D. (2020). Consumo informativo y cobertura medi\u00e1tica\ndurante el confinamiento por el COVID-19: sobreinformaci\u00f3n,\nsesgo ideol\u00f3gico y sensacionalismo. El\nprofesional de la informaci\u00f3n,\n29(3),\n1-12. DOI:\n[https://doi.org/10.3145/epi.2020.may.12](https://doi.org/10.3145/epi.2020.may.12)\nMcCombs, M. & Valenzuela, S. (2014). Agenda-Setting Theory: The Frontier Research Questions. The Oxford Handbook of Political Communication. DOI: 10.1093/oxfordhb/9780199793471.013.48\nMcCombs, M. (2006). Estableciendo la agenda. El impacto de los medios en la opini\u00f3n p\u00fablica y el conocimiento. Barcelona: Paid\u00f3s.\nMilutinovi\u0107,\nI. (2021). Media framing of COVID-19 pandemic in the transitional\nregime of Serbia: Exploring discourses and strategies. Media,\nCulture & Society.\nDOI:\n[https://doi.org/10.1177/0163443720986003](https://doi.org/10.1177/0163443720986003)\nMitchelstein,\nE. & Boczkowski, P. J. (2017). Juventud,\nestatus y conexiones. Explicaci\u00f3n del consumo incidental de\nnoticias en redes sociales. Revista\nMexicana de Opini\u00f3n P\u00fablica,\n24,\n131-148. DOI:\n[https://doi.org/10.22201/fcpys.24484911e.2018.24.61647](https://doi.org/10.22201/fcpys.24484911e.2018.24.61647)\nMitchelstein,\nE., Matassi, M. & Boczkowski, P. J. (2020). Minimal\nEffects, Maximum Panic: Social Media and Democracy in Latin America.\nSocial\nMedia and Society,\n6(4),\n1-11. DOI:\n[https://doi.org/10.1177/2056305120984452](https://doi.org/10.1177/2056305120984452)\nMotta, M., Stecula, D. & Farhart, C. (2020). How Right-Leaning Media Coverage of COVID-19 Facilitated the Spread of Misinformation in the Early Stages of the Pandemic in the U.S. Canadian Journal of Political Science, 53(2), 335-342. DOI: https://doi.org/10.1017/S0008423920000396\nMu\u00f1iz, C. & Corduneanu, V. I. (2020). Percepci\u00f3n de riesgo y consumo medi\u00e1tico durante el inicio de la pandemia de COVID-19 en M\u00e9xico. M\u00e1s Poder Local, 41, 19-22.\nNewman,\nN., Flechter, R., Schulz, A., Andi, S. & Nielsen, R. (2020).\nReuters\nInstitute Digital News Report 2020.\nEn Reuters\nInstitute Digital News Report 2020.\nRecuperado de:\n[www.leibniz-hbi.de](http://www.leibniz-hbi.de/).\nPearman, O., Boykoff, M., Osborne-Gowey, J., Aoyagi, M., Ballantyne, A. G., Chandler, P., Daly, M., Doi, K., Fern\u00e1ndez-Reyes, R., Jim\u00e9nez-G\u00f3mez, I., Nacu-Schmidt, A., McAllister, L., McNatt, M., Mocatta, G., Petersen, L. K., Simonsen, A. H., & Ytterstad, A. (2021). COVID-19 media coverage decreasing despite deepening crisis. The Lancet Planetary Health, 5(1). DOI: https://doi.org/10.1016/S2542-5196(20)30303-X\nPoirier, W., Ouellet, C., Rancourt, M., B\u00e9chard, J. & Dufresne, Y. (2020). (Un)Covering the COVID-19 Pandemic: Framing Analysis of the Crisis in Canada. Canadian Journal of Political Science, 53(2), 365-371. DOI: https://doi.org/10.1017/S0008423920000372\nPride, R. A. (1995). How Activists and Media Frame Social Problems: Critical Events Versus Performance Trends for Schools. Political Communication, 12(1), 5-26.\nRedacci\u00f3n A24 (31 de marzo de 2020). As\u00ed lleg\u00f3 el Ej\u00e9rcito Argentino a La Matanza para repartir comida. Recuperado de: https://www.a24.com/politica/llega-ejercito-argentino-matanza-repartir-comida-31032020_ZdUBnmTa3\nRedacci\u00f3n A24 (7 de mayo de 2020). Qued\u00f3 viudo, la cuarentena lo dej\u00f3 sin trabajo y duerme con su hijo de 10 a\u00f1os en la calle. A24. Recuperado de: https://www.a24.com/actualidad/quedo-viudo-cuarentena-dejo-duerme-hijo-10-anos-calle-07052020_IOIyYf7pNp\nRedacci\u00f3n Clar\u00edn (14 de junio de 2021). Coronavirus: Chile proh\u00edbe las segundas dosis de AstraZeneca en hombres menores de 45 a\u00f1os. Diario Clar\u00edn. Recuperado de: https://www.clarin.com/mundo/escandalo-muere-chica-18-anos-aplicarse-astrazeneca-ahora-italia-reemplaza-segunda-dosis-pfizer_0_XMkb2xQPT.html\nRedacci\u00f3n Clar\u00edn (26 de enero de 2021). Coronavirus: un jubilado muri\u00f3 en Espa\u00f1a seis d\u00edas despu\u00e9s de recibir la vacuna del Covid-19. Diario Clar\u00edn. Recuperado de: https://www.clarin.com/internacional/espana/coronavirus-jubilado-murio-espana-dias-despues-recibir-vacuna-covid-19_0_GeWaOTHGO.html\nRedacci\u00f3n clar\u00edn (27 de junio de 2021). Llega una nueva variante del coronavirus: Lambda, m\u00e1s contagiosa y con capacidad para evadir las vacunas. Diario Clar\u00edn. Recuperado de: https://www.clarin.com/internacional/llega-nueva-variante-coronavirus-lambda-contagiosa-capacidad-evadir-vacunas_0_CWC5pVfah.html\nRedacci\u00f3n\nClar\u00edn\n(6 de enero de 2021). Una\nenfermera recibi\u00f3 la vacuna contra el coronavirus y muri\u00f3\na los dos d\u00edas. Diario\nClar\u00edn.\nRecuperado de:\n[https://www.clarin.com/internacional/enfermera-recibio-vacuna-coronavirus-murio-dias_0_7EuYRs8Ld.html](https://www.clarin.com/internacional/enfermera-recibio-vacuna-coronavirus-murio-dias_0_7EuYRs8Ld.html)\nRedacci\u00f3n\nClar\u00edn\n(8\nde enero de 2021). Un\nm\u00e9dico se vacun\u00f3 contra el coronavirus y muri\u00f3\nde una rara enfermedad. Diario\nClar\u00edn.\nRecuperado de:\n[https://www.clarin.com/internacional/medico-vacuno-coronavirus-murio-rara-enfermedad_0_X2mBssq5v.html](https://www.clarin.com/internacional/medico-vacuno-coronavirus-murio-rara-enfermedad_0_X2mBssq5v.html)\nRedacci\u00f3n\nDiario26\n(7 de abril de 2020). Orgullo\nnacional: investigadores del Malbr\u00e1n descifraron el genoma\ncompleto del coronavirus. Diario26.\nRecuperado de:\n[https://www.diario26.com/281886?title=orgullo-nacional-investigadores-del-malbran-descifraron-el-genoma-completo-del-coronavirus-](https://www.diario26.com/281886?title=orgullo-nacional-investigadores-del-malbran-descifraron-el-genoma-completo-del-coronavirus-)\nRedacci\u00f3n\nEl\nTrece\n(21 de junio de 2020). El mon\u00f3logo de Jorge Lanata en PPT Box:\n\u201cComo se olvidaron de comprar test, les qued\u00f3 plata para\ncomprar tres meses de cuarentena\u201d.\nEl Trece.\nRecuperado de:\n[https://www.eltrecetv.com.ar/videos/periodismo-para-todos-2020/el-monologo-de-jorge-lanata-en-ppt-box-como-se-olvidaron-de-compra_132092](https://www.eltrecetv.com.ar/videos/periodismo-para-todos-2020/el-monologo-de-jorge-lanata-en-ppt-box-como-se-olvidaron-de-compra_132092)\nRedacci\u00f3n Infobae (20 de noviembre de 2020). El dibujo que se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo tras el caso de Abigail y su pap\u00e1 a los que les prohibieron entrar a Santiago del Estero. Recuperado de: https://www.infobae.com/sociedad/2020/11/20/la-caricatura-que-se-convirtio-en-un-simbolo-tras-el-caso-del-papa-y-su-hija-enferma-a-los-que-les-prohibieron-entrar-a-santiago-del-estero/\nRedacci\u00f3n Infobae (4 de abril de 2020). El encuadre de moralidad result\u00f3 cuarto en nivel de importancia, aunque con una media de presencia alta. \u201cUn reconocido arzobispo acus\u00f3 a China de \"culpabilidad moral\" por el contagio global del coronavirus\u201d. Infobae. Recuperado de: https://www.infobae.com/america/mundo/2020/04/04/el-arzobispo-de-la-capital-de-myanmar-acuso-a-china-de-culpabilidad-moral-por-el-contagio-global-del-coronavirus/\nRedacci\u00f3n La Naci\u00f3n (1 de mayo de 2021). El duro mensaje del due\u00f1o de un gimnasio: \u201cCerrame lo que me da de comer y todo lo que me cobr\u00e1s\u201d. Diario La Naci\u00f3n. Recuperado de: https://www.lanacion.com.ar/sociedad/el-duro-mensaje-del-dueno-de-un-gimnasio-cerrame-lo-que-me-da-de-comer-y-todo-lo-que-me-cobras-nid01052021/\nRedacci\u00f3n Minuto1 (29 de septiembre de 2020). Sasha tiene 18 a\u00f1os y perdi\u00f3 a toda su familia por el coronavirus. M1. Recuperado de: https://www.minutouno.com/coronavirus/sasha-tiene-18-anos-y-perdio-toda-su-familia-el-tengan-un-poco-empatia-n5136668\nReese,\nS. D. (2007). The framing project: A bridging model for media\nresearch revisited. Journal\nof Communication,\n57,\n148-154. DOI:\n[https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.2006.00334.x](https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.2006.00334.x)\nRuth, C. (14 de junio de 2020). Con los $10 mil del IFE comenz\u00f3 a hacer pastas caseras y triplic\u00f3 la inversi\u00f3n: \u201cAmaso 12 horas por d\u00eda y exploto de pedidos\u201d. Infobae. Recuperado de: https://www.infobae.com/sociedad/2020/07/14/con-los-10-mil-del-ife-comenzo-a-hacer-pastas-caseras-y-triplico-la-inversion-amaso-12-horas-por-dia-y-exploto-de-pedidos/#:~:text=Con%20los%20%2410%20mil%20del,y%20exploto%20de%20pedidos%E2%80%9D%20%2D%20Infobae\nSalaverr\u00eda,\nR., Busl\u00f3n, N., L\u00f3pez-pan, F., Le\u00f3n, B., Erviti,\nM., L\u00f3pez-pan, F., L\u00f3pez-Go\u00f1i, I. & Erviti,\nM. (2020). Desinformaci\u00f3n\nen tiempos de pandemia: tipolog\u00eda de los bulos sobre la\nCOVID-19 Disinformation in times of pandemic : typology of\nhoaxes on COVID-19. El\nprofesional de la informaci\u00f3n,\n29(3),\n1-15. DOI:\n[https://doi.org/https://doi.org/10.3145/epi.2020.may.15](https://doi.org/https://doi.org/10.3145/epi.2020.may.15)\nSem\u00e1n, P. & Wilkis, A. (2021). \u00bfPor qu\u00e9 no hacen caso? Normas, creencias y pol\u00edtica en contexto de pandemia. Ciudadan\u00edas. Revista de Pol\u00edticas Sociales Urbanas, (8), 1-14.\nSemetko,\nH. A. & Valkenburg, P. M. (2000). Framing\nEuropean politics: a content analysis of press and television news.\nJournal\nof Communication,\n50(2),\n93-109. DOI:\n[https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.2000.tb02843.x](https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.2000.tb02843.x)\nTrilling,\nD., Tolochko, P. & Burscher, B. (2017). From Newsworthiness to\nShareworthiness: How to Predict News Sharing Based on Article\nCharacteristics. Journalism\nand Mass Communication Quarterly,\n94(1),\n38-60. DOI:\n[https://doi.org/10.1177/1077699016654682](https://doi.org/10.1177/1077699016654682)\nTuchman, G. (1972). Objectivity as Strategic Ritual: An Examination of Newsmen\u2019s Notions of Objectivity. American Journal of Sociology, 77(4), 660-679.\nVan\nAelst, P., Str\u00f6mb\u00e4ck, J., Aalberg, T., Esser, F., de\nVreese, C., Matthes, J., Hopmann, D., Salgado, S., Hub\u00e9, N.,\nSt\u0119pi\u0144ska, A., Papathanassopoulos, S., Berganza, R.,\nLegnante, G., Reinemann, C., Sheafer, T. & Stanyer, J. (2017).\nPolitical communication in a high-choice media environment: a\nchallenge for democracy? Annals\nof the International Communication Association,\n41(1),\n3-27. DOI:\n[https://doi.org/10.1080/23808985.2017.1288551](https://doi.org/10.1080/23808985.2017.1288551)\nVan Dijck, J. (2016). La cultura de la conectividad. Una historia cr\u00edtica de las redes sociales. Buenos Aires: Siglo XXI.\nWaisbord,\nS. (2018). Truth is What Happens to News: On journalism, fake news,\nand post-truth. Journalism\nStudies,\n19(13),\n1866-1878. DOI:\n[https://doi.org/10.1080/1461670X.2018.1492881](https://doi.org/10.1080/1461670X.2018.1492881)\nWaisbord, S. (2020). \u00bfEs v\u00e1lido atribuir la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica a la comunicaci\u00f3n digital? Sobre burbujas, plataformas y polarizaci\u00f3n afectiva. SAAP, 14(2), 249-279.\nZhu,\nJ. (1992). Issue Competition and Attention Distraction: A Zero-Sum\nTheory of Agenda-Setting. Journalism\n& Mass Communication Quarterly,\n69(4),\n825-836. DOI:\n[https://doi.org/10.1177/107769909206900403](https://doi.org/10.1177/107769909206900403)\nZuazo, N. (2018). Los due\u00f1os de internet. C\u00f3mo nos dominan los gigantes de la tecnolog\u00eda y qu\u00e9 hacer para cambiarlo. Buenos Aires: Debate.\nZunino,\nE. & Grilli Fox, A. (2020). Medios\ndigitales en la Argentina: posibilidades y l\u00edmites en tensi\u00f3n.\nEstudios sobre el mensaje period\u00edstico, 26(1),\n401-413. DOI:\n[https://doi.org/10.5209/esmp.67320](https://doi.org/10.5209/esmp.67320)\nZunino,\nE. (2016a). The assessment of political news in the media agenda: A\nmethodological proposal for more extensive content analysis.\nCommunication\nand Society,\n29(4).\nDOI:\n[https://doi.org/10.15581/003.29.4.235-253](https://doi.org/10.15581/003.29.4.235-253)\nZunino, E. (2016b). The relevance of the news in the press. A theoretical and methodological research based on the analysis of the conflict between the agricultural corporations and the government of Argentina. Comunicacion y Sociedad, 25, 1-32.\nZunino, E. (2021). Digital Media and COVID-19: overinformation, polarization and misinformation. Universitas. Revista De Ciencias Sociales y Humanas, 34, 133-153.\n* Contribuci\u00f3n: el trabajo fue organizado de manera conjunta y corresponden porcentajes iguales.\n* Nota: el Comit\u00e9 Editorial de la revista aprob\u00f3 la publicaci\u00f3n del art\u00edculo.\nArt\u00edculo publicado en acceso abierto bajo la licencia Licencia Creative Commons - Attribution 4.0 International (CC BY 4.0).\nIDENTIFICACI\u00d3N DE LOS AUTORES\nEsteban Zunino. Doctor y Mag\u00edster en Ciencias Sociales y Humanas, Universidad Nacional de Quilmes (Argentina). Licenciado en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la Universidad de Buenos Aires (Argentina). Postdoctorado en Ciencias Sociales, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (Argentina). Especialista en Derechos Humanos y Estudios Cr\u00edticos del Derecho, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales. Investigador, Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (Argentina). Director, Observatorio de la Medios y Comunicaci\u00f3n, Universidad Nacional de Cuyo (Argentina). Su trabajo se centra en la Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica, el periodismo digital y el an\u00e1lisis de contenido medi\u00e1tico desde las teor\u00edas de la Agenda Setting el Framing y el Indexing y los resultados han sido publicados en revistas acad\u00e9micas nacionales e internacionales. Integrante Comisi\u00f3n directiva, Federaci\u00f3n Argentina de Carreras de Comunicaci\u00f3n Social. Director Titular de la Regi\u00f3n Cono Sur, Federaci\u00f3n Latinoamericana de Facultades de Comunicaci\u00f3n Social (FELAFACS).\nGabriel Kessler. Doctor en Sociolog\u00eda, \u00c9cole des Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales, de Par\u00eds (Francia). Investigador principal, Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (Argentina). Profesor, Universidad Nacional de La Plata y Universidad Nacional de San Mart\u00edn (Argentina). Premio Konex de Trayectoria en Sociolog\u00eda (2004-2015). Distinguido como Caballero de la Orden de las Palmas Acad\u00e9micas (Francia, 2019). Premio Georg Forster de Alemania (2021). Autor de los libros: La nueva pobreza en la Argentina \u2013en coautor\u00eda con A. Minujin\u2013 (1995, Planeta,), Sociolog\u00eda del delito amateur (2004, Paid\u00f3s), Neoliberalism and National Imagination \u2013 en coautor\u00eda con A. Grimson\u2013 (2005, Routledge), La Experiencia escolar fragmentada (2002, IPE-Unesco), El sentimiento de Inseguridad. (2009, Siglo XXI), Individuaci\u00f3n, precariedad y riesgo \u2013en coautor\u00eda con R. Castel y D. Merklen\u2013 (2013, Paid\u00f3s), Controversias sobre la desigualdad (2014, FCE), Muertes que Importan \u2013en coautor\u00eda con S. Gayol\u2013 (2018, Siglo XXI), Uneven Trajectories. Latin American Sociey in the XXI Century (2020, Cambridge University Press) y La \u00bfnueva? estructura social de Am\u00e9rica Latina (2021, Siglo XXI).\nGabriel Vommaro. Doctor en Sociolog\u00eda, Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales (Francia). Profesor, Universidad Nacional de San Mart\u00edn (Argentina). Investigador independiente, Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (Argentina). Investigador en organizaciones partidarias y activismo pol\u00edtico; relaci\u00f3n entre Estado y organizaciones sociales; medios de comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica; ciencias sociales y expertise. Autor de art\u00edculos y ensayos de investigaci\u00f3n publicados en compilaciones y en las revistas Actes de la Recherche en Sciences Sociales, Party Politics, Latin American Politics and Society, Journal of Latin American Studies y Politix. Autor de los libros \u00bfLo que quiere la gente? Los sondeos de opini\u00f3n y el espacio de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica en Argentina (2008, Prometeo); Mejor que decir es mostrar. Medios y pol\u00edtica en la democracia argentina (2008, UNGS/BN); Sociologie du client\u00e9lisme (2015, La D\u00e9couverte), Mundo PRO. Anatom\u00eda de un partido fabricado para ganar \u2013en coautor\u00eda con S. Morresi y A. Bellotti\u2013 (2015, Planeta) y La larga marcha de Cambiemos (2017, Siglo XXI).\n[i](#sdendnote1anc)\nEl nivel de involucramiento se determin\u00f3 a partir de los\nresultados arrojados por la plataforma CrowdTangle\ny es el resultado de una funci\u00f3n algor\u00edtmica que\ninterrelaciona la cantidad de reacciones, comentarios y compartidos\nque adquieren las noticias en Facebook\nen relaci\u00f3n con la variable temporal. Los datos surgen del\nMonitor Digital Argentina provisto por dicha plataforma.\n[ii](#sdendnote2anc)\nLos datos sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia se obtuvieron a\ntrav\u00e9s de los informes diarios del Ministerio de Salud. Los\ndatos sobre la evoluci\u00f3n de la cobertura medi\u00e1tica\nsurgieron del relevamiento del Observatorio de Medios de la\nUniversidad Nacional de Cuyo (Argentina).\n[iii](#sdendnote3anc)\nEl CR4 consiste en establecer la media de concentraci\u00f3n de\nlos principales cuatro jugadores del mercado para establecer el\nnivel de concentraci\u00f3n de algunas de las dimensiones\nposibles, como lo son la propiedad, los ingresos, la producci\u00f3n\nde contenidos y las audiencias. La ratio var\u00eda entre 0 y 1.\n[iv](#sdendnote4anc)\nLos\nt\u00f3picos se codificaron seg\u00fan las siguientes categor\u00edas\noperacionales: 1) Medidas sanitarias: noticias referidas a la\ngesti\u00f3n sanitaria de la pandemia dentro de las cuales se\nincluyen las disposiciones de restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n\n(no se incluyen las noticias relacionadas con la vacunaci\u00f3n);\n2) Vacunaci\u00f3n: noticias referidas al desarrollo, adquisici\u00f3n,\naprovisionamiento, distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las\nvacunas; 3) Cifra acerca del COVID-19: noticias sobre el reporte de\ncontagios, fallecimientos y estad\u00edsticas sobre el sistema de\nsalud; 4) Pol\u00edtica y econom\u00eda: noticias relativas a\nmedidas econ\u00f3micas relacionadas con la pandemia y a la\ndiscusi\u00f3n entre actores pol\u00edticos en relaci\u00f3n\ncon la evoluci\u00f3n del COVID-19, cuando no est\u00e1n\nrelacionadas con las categor\u00edas previas; 5) Seguridad /\ncontrol:\nnoticias relativas al control estatal del aislamiento, medidas\npunitivas, gesti\u00f3n de infracciones y discusiones securitarias\nen el contexto del COVID-19 y relacionadas con la pandemia; 6)\nEducaci\u00f3n: noticias relativas al proceso educativo en el\nmarco de la pandemia; 7) Otros.\n[v](#sdendnote5anc)\nEl tono valorativo se codific\u00f3 seg\u00fan las siguientes\ncategor\u00edas: 1) Positivo:\nla carga emocional referida al t\u00f3pico central de la nota\nrecae en los valores positivos de los binomios \u201cin/felicidad\u201d:\namor y alegr\u00eda; \u201cin/satisfacci\u00f3n\u201d: placer\ny respeto e \u201cin/seguridad\u201d: confianza y justicia\n(Martin & White, 2007). De este modo, se analiza la manera en\nla que el medio utiliza estos valores en referencia a la poblaci\u00f3n\ngeneral o el bien com\u00fan. Por ejemplo, se considera que una\npieza es positiva cuando los hechos son presentados como justos,\nbasados en el respeto de las normas y se relacionan con un estado de\nbienestar que se asocia con el bien com\u00fan. 2) Negativo:\nla\ncarga emocional referida al t\u00f3pico central de la nota recae\nen los valores negativos de las variables \u201cin/felicidad\u201d:\ntristeza, desaz\u00f3n, odio; \u201cin/satisfacci\u00f3n\u201d:\ndisplacer, falta de respeto e \u201cin/seguridad\u201d: conflicto,\ndesconfianza, injusticia (Martin & White, 2007). De este\nmodo, se analiza la manera en la que el medio utiliza estos valores\nen referencia a la poblaci\u00f3n general y/o el bien com\u00fan.\n3) Indefinido: se computa esta categor\u00eda cuando los\nindicadores manifiestos de la unidad de an\u00e1lisis, tomada de\nmanera aislada de su contexto inmediato y social, no permite\nidentificar una valoraci\u00f3n predominante. Tambi\u00e9n se\ncodifica este valor cuando \u201cse destacan contenidos\nambivalentes, en los que se equilibran los aspectos o\ncaracter\u00edsticas positivas y negativas\u201d (Casermeiro de\nPereson, 2004, p. 280).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://doi.org/10.18861/ic.2022.17.1.3231", "mailto:estebanzunino@gmail.com", "mailto:gabokessler@gmail.com", "mailto:gabriel.vommaro9@gmail.com", "https://doi.org/10.18861/ic.2022.17.1.3231", "#sdendnote1sym", "#sdendnote2sym", "#sdendnote3sym", "#sdendnote4sym", "#sdendnote5sym", "https://doi.org/10.1192/bjp.111.479.1009-a", "http://repositorio.unan.edu.ni/2986/1/5624.pdf", "https://doi.org/10.1093/joc/jqx017", "https://doi.org/10.1080/10584609.1996.9963126", "https://www.boletinoficial.gob.ar/detalleAviso/primera/227042/20200320", "https://doi.org/10.1017/lap.2020.30", "https://doi.org/10.3145/epi.2020.mar.23", "https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.1993.tb01304.x", "https://doi.org/10.1177/1065912917744895", "https://doi.org/10.1111/jcc4.12185", "https://doi.org/10.1177/1075547020950735", "https://doi.org/10.1177/07399863870092005", "https://doi.org/10.1093/joc/54.1.71", "http://webtest.austral.edu.ar/ojs/index.php/australcomunicacion/article/view/53", "https://doi.org/10.3145/epi.2020.may.12", "https://doi.org/10.1177/0163443720986003", "https://doi.org/10.22201/fcpys.24484911e.2018.24.61647", "https://doi.org/10.1177/2056305120984452", "http://www.leibniz-hbi.de/", "https://www.clarin.com/internacional/enfermera-recibio-vacuna-coronavirus-murio-dias_0_7EuYRs8Ld.html", "https://www.clarin.com/internacional/medico-vacuno-coronavirus-murio-rara-enfermedad_0_X2mBssq5v.html", "https://www.diario26.com/281886?title=orgullo-nacional-investigadores-del-malbran-descifraron-el-genoma-completo-del-coronavirus-", "https://www.eltrecetv.com.ar/videos/periodismo-para-todos-2020/el-monologo-de-jorge-lanata-en-ppt-box-como-se-olvidaron-de-compra_132092", "https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.2006.00334.x", "https://doi.org/https://doi.org/10.3145/epi.2020.may.15", "https://doi.org/10.1111/j.1460-2466.2000.tb02843.x", "https://doi.org/10.1177/1077699016654682", "https://doi.org/10.1080/23808985.2017.1288551", "https://doi.org/10.1080/1461670X.2018.1492881", "https://doi.org/10.1177/107769909206900403", "https://doi.org/10.5209/esmp.67320", "https://doi.org/10.15581/003.29.4.235-253", "#sdendnote1anc", "#sdendnote2anc", "#sdendnote3anc", "#sdendnote4anc", "#sdendnote5anc"]}