{"title": "vitamina K archivos - Observatorio de Salud y Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "hostname": "observatoriomedicinaintegrativa.org", "description": null, "sitename": "Observatorio de Salud y Medicina Integrativa", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Como las opciones de tratamiento actuales en osteoartritis (OA) son muy limitadas, los pacientes de OA se beneficiar\u00edan enormemente de cierta capacidad para autogestionar su condici\u00f3n. Dado que la dieta puede afectar potencialmente la OA, se revisa la literatura sobre la relaci\u00f3n entre la nutrici\u00f3n y el riesgo o progresi\u00f3n de OA, con el objetivo de proporcionar una gu\u00eda para los m\u00e9dicos.\nPara los pacientes con sobrepeso / obesos, la reducci\u00f3n de peso, idealmente la incorporaci\u00f3n de ejercicio, es primordial. La asociaci\u00f3n entre el s\u00edndrome metab\u00f3lico, la diabetes tipo 2 y el riesgo o progresi\u00f3n de OA puede explicar en parte el aparente beneficio de la modificaci\u00f3n de l\u00edpidos en la dieta como resultado del aumento en el consumo de \u00e1cidos grasos omega-3 de cadena larga a partir de suplementos de aceite de pescado y pescado graso.\nUna fuerte asociaci\u00f3n entre la OA y el aumento del colesterol s\u00e9rico junto con los efectos cl\u00ednicos en los usuarios de estatinas sugiere un posible beneficio de la reducci\u00f3n del colesterol por medios diet\u00e9ticos. Los pacientes deben asegurarse de que cumplan con la ingesta recomendada de micronutrientes, como la vitamina K, que tiene un papel en la mineralizaci\u00f3n \u00f3sea / cartilaginosa. La evidencia de un rol de la suplementaci\u00f3n de vitamina D en OA no es convincente.\nDescargar pdf:", "language": null, "image": "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/wp-content/uploads/2018/01/omsi.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#genesis-nav-primary", "#genesis-content", "#genesis-footer-widgets", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/suscribete-a-osmi/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/noticiasdemedicinaintegrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/documentos-de-interes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/contacto/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/cual-es-la-evidencia-de-un-papel-para-la-dieta-y-la-nutricion-en-la-osteoartritis/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/artrosis/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/osteoartritis/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/nutricion/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/colesterol/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/diabetes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/dieta/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/ejercicio-fisico/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/lipifod/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/micronutrientes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/obesidad/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/omega-3/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/sobrepeso/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/suplementacion/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-d/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5905611/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5905611/pdf/key011.pdf", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/artrosis/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/osteoartritis/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/nutricion/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/colesterol/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/diabetes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/dieta/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/ejercicio-fisico/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/lipifod/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/micronutrientes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/obesidad/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/omega-3/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/sobrepeso/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/suplementacion/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-d/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/suplementos-vitaminicos-en-el-tratamiento-de-la-diabetes-mellitus-tipo-2-una-revision/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/diabetes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/vitaminas-b/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/diabetes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/hipoglucemia/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/medicina-ortomolecular/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/sobrepeso/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-a/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-d/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitaminas-b/", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1871402117300851", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/diabetes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/vitaminas-b/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/diabetes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/hipoglucemia/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/medicina-ortomolecular/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/sobrepeso/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-a/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-d/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitaminas-b/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/vitaminas-en-el-cancer-de-pancreas-una-revision-de-los-mecanismos-subyacentes-y-las-aplicaciones-futuras/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/cancer/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/antitumoral/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/cancer/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/cancer-de-pancreas/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/medicina-ortomolecular/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/quimioterapia/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/tumores/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-a/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-d/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-e/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4642423/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_patologias/cancer/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/listado_terapias/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/antitumoral/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/cancer/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/cancer-de-pancreas/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/medicina-ortomolecular/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/quimioterapia/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/tumores/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-a/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-c/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-d/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-e/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/tags/vitamina-k/", "/que-es/", "https://www.fundacionvivosano.org/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/noticiasdemedicinaintegrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/documentos-de-interes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/contacto/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/coronavirus/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/comite-cientifico/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/aviso-para-pacientes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/clausula-y-politica-de-privacidad/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/politica-de-cookies/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/aviso-legal/", "https://www.google.com/maps/place/Calle+del+Coraz%C3%B3n+de+Mar%C3%ADa,+80,+28002+Madrid/@40.4483756,-3.6678003,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0xd4228d39634be71:0xb20c7327af3301d2!8m2!3d40.4483756!4d-3.6656116", null, "mailto:info@observatoriomedicinaintegrativa.org", "https://www.facebook.com/observatoriomedicinaintegrativa/", "https://www.instagram.com/osmi_ciencia/", "https://www.linkedin.com/company/observatorio-de-salud-y-medicina-integrativa/", "https://twitter.com/osmi_ciencia", "https://www.youtube.com/channel/UCFfF0cKbkKsZ_eeh_QXF1vg?sub_confirmation=1", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/noticiasdemedicinaintegrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/documentos-de-interes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/contacto/", null, null, "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}