{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/gt/20210326124522/Cuadernos-abiertos-3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Cuadernos abiertos de cr\u00edtica y coproducci\u00f3n : diversas miradas del Covid-19 como\nobst\u00e1culo epist\u00e9micoTitulo\n Dom\u00ednguez, Mar\u00eda Isabel - Autor/a;  Bialakowsky, Alberto L. - Autor/a;  Montelongo\nD\u00edaz, Luz M. - Autor/a;  Sosa, Ruth - Autor/a;  Orobio, Rebeca Yanis - Autor/a;  Flores\nPalacios, F\u00e1tima - Autor/a;  Rubio, Raquel - Autor/a;  Vera, Sebasti\u00e1n - Autor/a; \nGrima, Jos\u00e9 Manuel - Autor/a; Autor(es)\nBuenos Aires Lugar\nAAS\nCEFIS\nIIGG\nCLACSOEditorial/Editor\n2021 Fecha\n Colecci\u00f3n\nEpistemolog\u00eda; Investigaci\u00f3n; COVID-19; Pandemia; G\u00e9nero; Narrativas; Temas\nDoc. de trabajo / Informes Tipo de documento\n\"http://biblioteca.clacso.org/clacso/gt/20210326124522/Cuadernos-abiertos-3.pdf\" URL\nReconocimiento-No Comercial-Sin Derivadas CC BY-NC-ND\nhttp://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/deed.esLicencia\nSegui buscando en la Red de Bibliotecas Virtuales de CLACSO\nhttp://biblioteca.clacso.org\nConsejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO)\nConselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais (CLACSO)\nLatin American Council of Social Sciences (CLACSO)\nwww.clacso.org\nCuadernos Abiertos de\nCr\u00edtica y Coproducci\u00f3n\n Diversas miradas del Covid-19 como obst\u00e1culo epist\u00e9mico  A\u00d1O 2021 CAPITULO  III\nGRUPO DE TRABAJO CLACSO\nPr\u00e1ctica emancipadoras y metodolog\u00edas decolonizadoras transformadoras\n \n \n \nEJE TEM\u00c1TICO III: \u201cPRODUCTORES, M\u00c9TODOS Y \nMOVIMIENTOS AL INTELECTO SOCIAL\u201d A\u00d1O 2021 CAPITULO  III\nLas opiniones expresadas por los autores no necesariamente reflejan la postura de\nlos editores de la publicaci\u00f3n.  Los autores y/o \u00a0coautores son responsables de sus\ncontenidos.  Se autoriza la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos de la\npresente publicaci\u00f3n, siempre y cuando se  cite la fuente completa y la direcci\u00f3n\nelectr\u00f3nica\u00a0de la publicaci\u00f3n.COORDINACI\u00d3N EDITORIAL Y DISE\u00d1O DE LA COLECCI\u00d3N: \n \nALBERTO L. BIALAKOWSKY,\u00a0LUZ M. MONTELONGO D\u00cdAZ\nY JUAN B. FERENAZ\n \n \nOBRAS PL\u00c1STICAS:\nGUILLERMINA VICTORIA\n \n \nPOEMAS:\nALBERTO L. BIALAKOWSKY Y NORA M. HAIMOVICI\n \n \nCOORDINACI\u00d3N EJE TEM\u00c1TICO III:\n \nALBERTO L. BIALAKOWSKY, ANA C\u00c1RDENAS TOMA\u017dI\u010c,\nLUZ M. MONTELONGO D\u00cdAZ Y F\u00c9LIX RA\u00daL ESPA\u00d1A\n \n \nCOORDINACI\u00d3N GRUPO DE TRABAJO CLACSO:\n \nALICIA I. PALERMO, N\u00c9LIDA MARTHA RUIZ URIBE,\nJORGE ROJAS HERN\u00c1NDEZ\n \n \nISBN: EN TRAMITE \n \n \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 02 \nSignificados de Praxis en la Cr\u00edtica y el m\u00e9todo de\nCoproducci\u00f3n investigativa:\ni. la co-creaci\u00f3n colectiva de conocimientos y saberes se orienta a\ntransformar la realidad  social e interpelar al intelecto social,\n ii.la creaci\u00f3n de saberes se encuentra enlazada con la\n co-construcci\u00f3n  del colectivo cognoscitivo que la genera,\niii. sus din\u00e1micas de descubrimiento se dirigen a contribuir con el\ngiro epist\u00e9mico del paradigma cient\u00edfico. \nLa \"teor\u00eda de las calles\u201d que  emerge como expresi\u00f3n intelectual\ndesde los movimientos sociales constituye una  muestra de\ncoproducci\u00f3n en espacios abiertos.\nALB, LMM y JBF\nEditores CACyC\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 03\u00cdndice\nPresentaci\u00f3n editorial \nNotas al Cap\u00edtulo III Cuadernos\nAbiertos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n\nArqueolog\u00eda est\u00e9tica de las\nobras\nOraci\u00f3n al atardecer (poema)5\n7\n8\n1 0\nEl papel de la autor\u00eda colectiva y las\ninstituciones y centros de\ninvestigaci\u00f3n ante la pandemia del\nCOVID-19.\nLa aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica a\nla cuesti\u00f3n de la Alteridad Negada\nde la Mujer en la Modernidad y la\nfase ulterior del Feminismo del\nsiglo XXI.1 1\n2 6\nLa Interdisciplina como ruta de\nconocimiento feminista en\ncontextos de vulnerabilidad.\nLos regresos (en pandemia)\n(poema)3 1\n4 2La pr\u00e1ctica narrativa como\nherramienta performativa de\nnuevos saberes y conocimientos:\nUn giro epist\u00e9mico en la funci\u00f3n del\nescribir acad\u00e9mico.\nContexto pand\u00e9mico. Malestares y\ncoproducci\u00f3n investigativa en lo\ncomunitario.4 3\n5 1\nSebasti\u00e1n Vera (Argentina)\nLos Rusos, su vacuna y la ciencia\ninterroga.\nRebeca Yanis Orobio (Panam\u00e1)\nMar\u00eda Isabel Dom\u00ednguez\n(Cuba)Alberto L. Bialakowsky\n(Argentina), Luz M. Montelongo\nD\u00edaz (M\u00e9xico) y Ruth Sosa\n(Argentina)\nMar\u00eda de F\u00e1tima Flores Palacio\n(M\u00e9xico)\nRaquel Rubio (Argentina)Raquel Rubio (Argentina)\nJos\u00e9 Manuel Grima\n(Argentina)\nNuestras lecturas6 2\n7 0\nT\u00fa  mirada (poema) 7 1\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 04Ep\u00edlogo 7 2La ciencia empe\u00f1ada secularmente en la b\u00fasqueda de la verdad y sus aplicaciones sociales,\nsiempre provisorias, intenta desmadejar dentro del campo discursivo los prejuicios colocando en\njuego de verdad su interpelaci\u00f3n al intelecto social y subjetivo. Diversidad de temas pueden\nabrirse a partir de este enunciado inicial, el que nos trae aqu\u00ed para jalar el hilo que asoma en el\ndenso entretejido en \u00e9poca de hegemon\u00eda del pensamiento neoliberal (Puello-Socarr\u00e1s, 2008), es\nla profusi\u00f3n oce\u00e1nica de construcciones ficcionales que operan realmente en la realidad social,\ncl\u00e1sicamente se hubiera denominado a estas formaciones ideol\u00f3gicas creadoras de \u201cfalsa\nconciencia\u201d (Lukacs, 1970; Bloch, 1996).  As\u00ed el cient\u00edfico intenta bucear en estas realidades para\nextraer con su teor\u00eda y demostraci\u00f3n lo cierto. \n     Nuestro enfoque \u2013a modo de Cuaderno- es detenernos en procesos que evidencian este\npasaje de la imaginaci\u00f3n ficcional a la realidad social a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n del lenguaje,\nespecialmente con t\u00e9rminos muy apelados y escasamente interpelados socialmente. De esta\nmanera, observamos un pasaje operado en la transformaci\u00f3n de significados introduciendo en el\nsignificante una distorsi\u00f3n que contradice su significado hist\u00f3rico. Tales pasajes, por ejemplo,\nson operados sobre los t\u00e9rminos: cambio progresivo para atribuirlo a regresiones sociales,\nEstado de dominio p\u00fablico a su privatizaci\u00f3n, individualismo espont\u00e1neo al dise\u00f1o del colectivo\nsocial individualista, solidaridad social extensiva al dise\u00f1o de alojar insolidaridad en las clases\nsubalternas, libertad promovida en paridad entre soberan\u00edas democr\u00e1ticas a instrumentar sus\nasimetr\u00edas. La apropiaci\u00f3n de significados, operando una torsi\u00f3n contraria a sus significados\nhist\u00f3ricos, podr\u00eda definirse en forma metaf\u00f3rica como una gran distorsi\u00f3n a cargo de los \u201cthink\ntanks\u201d que exige colocar dos t\u00e9rminos contradictorios entre s\u00ed, los han re-unido en un \u00fanico\nt\u00e9rmino. Esta contradicci\u00f3n opera entonces con un doble recurso ideol\u00f3gico, por un lado,\nobtiene consenso social con un significante que refiere a su significado anterior consensuado\nsocialmente, y por el otro, deriva en la pr\u00e1ctica a su significado contrario. Ello ha influido incluso\nen nuestros pensadores de corrientes cr\u00edticas, as\u00ed por ejemplo resulta de uso com\u00fan atribuir el\nfen\u00f3meno del individualismo a \u201ctoda\u201d la sociedad, cuando en realidad esta ideologizaci\u00f3n es\naplicada hegem\u00f3nicamente a las clases subalternas, cuando a su vez las clases dominantes\nmantienen lazos y entretejidos sociales estrechos, fraternidades que abarcan todas las esferas de\nla \u201celite del poder\u201d (W. Mills,1957). \n   Si se quiere tomar por caso puede referirse tambi\u00e9n a las pol\u00edticas neoliberales que tienden\nnarrativamente hacia la reducci\u00f3n del Estado, cuando en realidad contrariamente extienden su\ngubernamentalidad (Foucault, 1979) al interior del tejido social, baste citar las pol\u00edticas\nconducentes: al endeudamiento p\u00fablico en escala, absorci\u00f3n estatal de quebrantos financieros o\nel incremento de las fuerzas de control. Los feminismos, como se muestra en estos Cap\u00edtulos de\nCuadernos, como movimientos sociales que interpelan la inequidad entre g\u00e9neros, han\ncomprendido muy bien que el lenguaje es un campo de pugnas y apropiaciones, en\nconsecuencia, han recreado m\u00faltiples formas para expresarlo, as\u00ed ha emergido el concepto de\n\u201clenguaje inclusivo\u201d, ya de uso creciente en la academia y en los medios de comunicaci\u00f3n. Se\ntrata, a diferencia del anterior caso de extra\u00f1amiento, de crear un lenguaje que transparente la\nrelaci\u00f3n entre significante y significado para acercarlo a la reivindicaci\u00f3n que se persigue y con\nello promover su legitimaci\u00f3n. Sin duda una comprensi\u00f3n epist\u00e9mica nos indicar\u00eda te\u00f3ricamente\nPresentaci\u00f3n editorial\nDe met\u00e1foras, ficciones y falsa conciencia\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 05dos cuestiones relevantes: en primer lugar, las formaciones colectivas constituyen\nreservorios cognoscitivos y cognoscentes, que este caso singular bien puede ser extendido\npara repensar los t\u00e9rminos y sus respectivos conceptos, que posibilita y as\u00ed revisar la\nrelaci\u00f3n entre enunciados y praxis, enunciados y significados.     \n   En segundo, la necesidad de llevar esta l\u00f3gica a una cr\u00edtica coproductiva sobre la cadena de\nsegregaciones tales como las opacidades que rigen sobre la asimetr\u00eda de las clases sociales, la\ndiscriminaci\u00f3n sobre las diversidades \u00e9tnicas y ling\u00fc\u00edsticas, como as\u00ed a la gram\u00e1tica que\ncontorna y define nuestra relaci\u00f3n cosificante entre seres y \u201creinos\u201d de la biosfera. En este\nCap\u00edtulo III de \"Cuadernos Abiertos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n. Diversas miradas del Covid-19\ncomo obst\u00e1culo epist\u00e9mico\u201d, en continuidad con el cuaderno anterior, se ofrecen miradas\ncomplementarias, donde se  resalta el aporte de la perspectiva feminista, que complejizan la\ncomprensi\u00f3n del fen\u00f3meno pand\u00e9mico como obst\u00e1culo epist\u00e9mico que ha conmocionado las\ninstituciones hegem\u00f3nicas asentadas en las estructuras de desigualdad, mostrando sus\nfragilidades y limites en el abordaje de lo contingente.  Estos seis textos que conforman este\ncap\u00edtulo III abordan las siguientes cuestiones: la interrogaci\u00f3n sobre la creaci\u00f3n de\nconocimiento en el contexto de pandemia la configuraci\u00f3n del sujeto-colectivo que est\u00e1\nsujetado a una subjetividad individual hegem\u00f3nica (Alberto, L. Bialakowsky, Luz M. Montelongo y\nRuth Sosa); el ejercicio de afianzamiento epist\u00e9mico del andamiaje estructural de la \u201calteridad de\nnegada\u201d de la mujer en la concepci\u00f3n mundo (Rebeca Yanis); un enfoque multidisciplinar\nanalizar y profundizar desde un enfoque interdisciplinar el significado y la representaci\u00f3n del\nmundo (Ma. De F\u00e1tima Flores-Palacio); los aportes desde la hermen\u00e9utica reflexiva a favor del \n giro epist\u00e9mico para la transformaci\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica (Raquel Rubio); conocer el\ntrabajo de una  radio comunitaria que articula la salud mental y la coproducci\u00f3n investigativa\n(Sebasti\u00e1n Vera); por \u00faltimo, y,  a modo de ejemplo una reflexi\u00f3n de c\u00f3mo la COVID-19 puso al\ndescubierto la crisis del sistema cient\u00edfico \u201cnormal\u201d (Jos\u00e9 Manuel Grima).\nAlberto L.  Bialakowsky, Luz M. Montelongo y Juan B. Ferenaz \nCoordinaci\u00f3n editorial y dise\u00f1o de la colecci\u00f3n\nEje tem\u00e1tico III: \u201cProductores, m\u00e9todos y movimientos al intelecto social\u201d\nGrupo de Trabajo CLACSO: \"Pr\u00e1ctica emancipadoras y metodolog\u00edas decolonizadoras\ntransformadoras\"\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 06La incertidumbre que la pandemia de la COVID-19 ha venido a sumar a la crisis de certezas que\nya viv\u00eda la Humanidad antes de la llegada del nuevo coronavirus, pone en tensi\u00f3n los paradigmas\nte\u00f3ricos y filos\u00f3ficos y refuerza la necesidad de un giro epist\u00e9mico, que cuestione las maneras\nde enfocar la ciencia y concebir el mundo desde las perspectivas hegem\u00f3nicas.\n   En ese prop\u00f3sito, las aportaciones del cap\u00edtulo III de \"Cuadernos Abiertos de Cr\u00edtica y\nCoproducci\u00f3n\u201d, esta vez dedicado a las \u201cdiversas miradas del Covid-19 como obst\u00e1culo\nepist\u00e9mico\u201d plantea cuestionar las narrativas predominantes sobre el quehacer cient\u00edfico y pone\nel \u00e9nfasis en la producci\u00f3n colectiva del conocimiento, la producci\u00f3n cient\u00edfica como hecho\nsocial para la transformaci\u00f3n social liberadora, frente al individualismo epist\u00e9mico que se ha\nrevelado insuficiente para enfrentar los retos impuestos por la pandemia a la ciencia y la\nsociedad.\n      Aparecen articulados en estos ensayos, reflexiones y propuestas sobre temas centrales que\nla crisis sanitaria ha contribuido a hacer m\u00e1s visibles y m\u00e1s apremiante su consideraci\u00f3n, como\nlas desigualdades y vulnerabilidades y su impacto particular sobre grupos espec\u00edficos como el de\nlas mujeres, en sociedades atravesadas por el predominio de una concepci\u00f3n patriarcal de la\nvida y las relaciones humanas. La consideraci\u00f3n de la aportaci\u00f3n epist\u00e9mica del feminismo a la\ncomprensi\u00f3n y transformaci\u00f3n social es presentada desde una perspectiva acad\u00e9mico-pol\u00edtica,\ncon potencia para la deconstrucci\u00f3n de una visi\u00f3n patriarcal y colonial del mundo en Nuestra\nAm\u00e9rica\n     Pero no solo reflexi\u00f3n acad\u00e9mica encontramos en este Cuadernos\u2026 Hay adem\u00e1s alimento\npara el esp\u00edritu, tan necesario para conjurar el riesgo, el aislamiento, la incertidumbre, el\nmiedo\u2026 compa\u00f1eros indeseados pero presentes en este \u00faltimo a\u00f1o. Atravesamos el grito de\nemancipaci\u00f3n de las pinturas y los tres bellos poemas que hablan de transparentes meandros\u2026,\nde hendiduras calizas\u2026, pero sobre todo de abrazos, de esos que sentimos que nos llegan a\ntrav\u00e9s de estos Cuadernos que son sobre todo de co-producci\u00f3n.\n       Es un verdadero regalo contar con esta obra, fruto de ese intelecto colectivo al que se apela\ndesde sus p\u00e1ginas. Gracias a todo el equipo de realizaci\u00f3n.\nMar\u00eda Isabel Dom\u00ednguez\nLa Habana, Cuba\nNotas al Cap\u00edtulo III\nCuadernos Abiertos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 07Arqueolog\u00eda est\u00e9tica de las obras\n \n\"La casa materna, cicatriz de la infancia, es justo all\u00ed donde\nella no se reconoce porque es la lluvia que no cesa, en el\nregistro de sus terrores, porque la orfandad marc\u00f3 el orden\nexterior de sus cosas y entendi\u00f3 que s\u00f3lo el amor, edifica. En la\nimagen, mam\u00e1 Carmen y yo, desde la calle mirando hacia la\nque fue su casa.\"\"La casa materna\"Muestra: Emancipaciones \nObras de la artista pl\u00e1stica:  Guillermina Victoria \nTextos que acompa\u00f1an a la obra en estas paginas 8 y 9: Guillermina Victoria\nPoemas al interior del Cuaderno: Alberto L. Bialakowsky y Nora M. Haimovici\nCuradur\u00eda: Martha Zarina Mart\u00ednez Ruiz\nEstas obras pl\u00e1sticas de Guillermina Victoria junto a los poemas de Alberto L. Bialakowsky y\nNora M. Haimovici fueron exhibidos en la muestra \"Emancipaciones\" en Los Cabos, Baja\nCalifornia Sur-M\u00e9xico 2017, en el marco de las Jornadas pre-ALAS  de  XXXI Congreso ALAS.\n\u201cPiel adentro tal vez encuentres mi lado po\u00e9tico,\nfracturando mis huesos magros. En las ant\u00edpodas,\nel otro. Que, tiranizado por sensaciones at\u00e9rmicas,\nno absorbe ni desprende calor, ni entiende de ojos\nrojos, ni de manos fr\u00edas, ni de sangre f\u00f3sil.\u201d\"Piel\"\n\"Creo que, cuando el silencio\ntermine por signar mi\ninexistencia, s\u00f3lo te quedar\u00e1 mi\nhuella lingual\u201d. \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 08\"Retrato de mi indolencia.\"\"In-dolencia\"\n\"Sucede que no deber\u00eda\nser funambulista sobre\nlas cicatrices que sujetan\nmi historia.\"\"Funambulista\"\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 09\nD\u00e9jame\nabrazarte\ndetenido\nsin\ntiempos,\nentre\ntus penas y las m\u00edas,\nlos\ncielos nos mojar\u00e1n\nhasta\nsentir sus agujas fr\u00edas,\nlas\npasiones\ny\nlos fuegos que vendr\u00e1n\nnos\nfundir\u00e1n p\u00farpura\nen\npiedras y cantos rodados,\nfondear\u00e1n\nen transparentes\nmeandros,\nbogando\nsavias\na\nlos terru\u00f1os casta\u00f1os,\nmuerte\ny germinales\nAbya Yala\nnuestra Oraci\u00f3n al atardecer\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 10Notas de presentaci\u00f3n del texto\nEn esta crisis se precipita y se interroga -incluso\ndesde los medios de comunicaci\u00f3n-, que se trata\no no de asumir una responsabilidad individual\npara prevenir la \u201ccirculaci\u00f3n del contagio\u201d y\nc\u00f3mo encararla. Se trata de conductas que\nagregadas producen el efecto colectivo de pan-\ndemia. Surge as\u00ed un planteo discursivo que\nsupone una dualidad que anida en la subjetivi-\ndad, la que corresponde a la identidad singular y\nla que refiere a su v\u00ednculo como sujeto social\nplural. El desdoblamiento es posible si se ha\nproducido, como ocurre hist\u00f3ricamente, si avie-\nne una din\u00e1mica social, como la hegem\u00f3nica, por\ncual la subjetividad aparece ficcionalmente\ncomo \u00fanico componente del sujeto. La\nsubjetividad contiene al menos dos formas\nrelacionadas auto y exo referenciales, as\u00ed\ndeducimos la individuaci\u00f3n a trav\u00e9s de la noci\u00f3n\nde \u201ccuerpo sujetado\u201d[2].\n     Los efectos sociales de la pandemia y las op-\nciones sanitarias de la \u201ccuarentena\u201d y las\nmedidas de aislamiento, colocan en superficie\nestas formas subyacentes y sus conflictos en la\ncomposici\u00f3n social. Las formas ideol\u00f3gicas de apelaci\u00f3n a la \u201clibertad individual\u201d confrontan\ncon el cuerpo-sujeto-colectivo.\n     Ahora bien, si el sujeto sujetado ha quedado\nen aislamiento, en cuarentena, \u00bfc\u00f3mo se explica\nque la ortodoxia neoliberal exhorte el liberacio-\nnismo, incluso alentadas socialmente con sus\nalas sociales m\u00e1s extremas a trav\u00e9s de nutridas\nmovilizaciones? Una hip\u00f3tesis plausible es que\nesta puesta en superficie de la ficci\u00f3n\nindividualista debe ceder al reconocimiento de\nla interdependencia subjetiva con el sujeto\nm\u00faltiple. Ya sea que el cuerpo colectivo cobre\nforma a trav\u00e9s del estado benefactor, ya sea que\ncobre forma en la diversidad de formas\nsolidarias ciudadanas. Por cierto, otros temores\nse avecinan para desequilibrar medio siglo de\nhegemon\u00eda, pues de hecho quedan al descubier-\nto las pr\u00e1cticas de abandono de las poblaciones\nsubalternas, a la vez que se descubre la\nfragilidad del empleo y la ruptura con la ficci\u00f3n\nde una sociedad del trabajo a impulso del libre\nmercado.\n     Se abren as\u00ed otros interrogantes, tal como lo\nconstatamos en el campo acad\u00e9mico, a saber, \nEl papel de la autor\u00eda colectiva y las\ninstituciones y centros de investigaci\u00f3n ante la\npandemia del COVID-19\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3NALBERTO L. BIALAKOWSKY \nLUZ M. MONTELONGO  \nRUTH SOSA\n\u201cNumerosos estudios hist\u00f3ricos muestran el papel que han desempe\u00f1ado los think tanks en la\nproducci\u00f3n e imposici\u00f3n de la ideolog\u00eda neoliberal que hoy gobierna el mundo; a la producci\u00f3n\nde estos think tanks conservadores, grupos de expertos pagados por los poderosos, debemos\noponer las producciones de redes cr\u00edticas, que re\u00fanen a \u201cintelectuales espec\u00edficos\u201d (en el\nsentido de Foucault) en un verdadero intelectual colectivo capaz de definir por s\u00ed mismo los\nobjetos y fines de su reflexi\u00f3n y acci\u00f3n, es decir, aut\u00f3nomo. Este intelectual colectivo puede y\ndebe cumplir en primer lugar funciones negativas, cr\u00edticas, trabajando en la producci\u00f3n y\ndifusi\u00f3n de las herramientas de defensa contra el poder simb\u00f3lico, pertrechado muy a menudo\nen la autoridad de la ciencia; con la fuerza que da la competencia y la autoridad del colectivo\nreunido, puede someter el discurso dominante a una cr\u00edtica l\u00f3gica que apunta particularmente\nal l\u00e9xico (\u201cglobalizaci\u00f3n\u201d, flexibilidad\u201d \n Pierre Bourdieu, 1930-2002)[1]\n 11\n\u00bfCu\u00e1l es el tipo de sujeto que configura? La\npandemia, como colapso de las pr\u00e1cticas usuales\ny la concurrencia, deja al descubierto una\nrealidad que no es m\u00e1s que percibida en\nt\u00e9rminos de una interrupci\u00f3n. Sobreviene as\u00ed un\n\u201cajustarse\u201d seg\u00fan las circunstancias y una\ncorrida a las formas de comunicaci\u00f3n (insatis-\nfactoria) \u201cvirtual\u201d. Las capacidades intelectuales\ncomo sujeto colectivo quedan obturadas por\nesta corriente de demandas de \u201cdar continui-\ndad\u201d, justamente, a la producci\u00f3n de saber y\nproductores. Quienes por su parte, han podido\ncon su saber detener dicho colapso; y m\u00e1s a\u00fan,\nhan contribuido en buena medida -asociadas a\nlas fuerzas productivas del capitalismo- al\ndesequilibrio antro-necro-ceno. La ausencia del\nsujeto colectivo, como conciencia creativa para\nintegraci\u00f3n de inteligencias, no ocupa las\nagendas. \u00c9stas se corresponden con la\n\u201cnormalizaci\u00f3n\u201d individualista.\nObst\u00e1culo epist\u00e9mico \n \n     La hegemon\u00eda del individualismo epist\u00e9mico,\nque prevalece formalmente en el m\u00e9todo\ncient\u00edfico y sus cadenas educativas, hoy est\u00e1n\nagudizadas en consonancia con la l\u00f3gica del\nsistema capitalista en su fase neoliberal y su\ncolonizaci\u00f3n de subjetividades (Merl\u00edn, 2014). Las\ndin\u00e1micas de individuaci\u00f3n son captadas en el\nsentido conceptual de Michel Foucault, en\nt\u00e9rminos de pr\u00e1cticas de la biopol\u00edtica en\nconjunci\u00f3n con las anatomopol\u00edticas de las\ndisciplinas:\n \nEl descubrimiento de la poblaci\u00f3n es, al mismo\ntiempo que el descubrimiento del individuo y\ndel cuerpo adiestrable [dressable], el otro\nn\u00facleo tecnol\u00f3gico en torno al cual los\nprocedimientos pol\u00edticos de occidente se han\ntransformado [\u2026] En cuanto al objeto: la\ndisciplina tiene como objeto el cuerpo\nindividual; la biopol\u00edtica, el cuerpo m\u00faltiple, la\npoblaci\u00f3n, el hombre como ser viviente, como perteneciente a una especie biol\u00f3gica. (Castro,\n2004: 62-63)\n \n     Esta creaci\u00f3n de divisibilidad (Rossi, 2018) de\nlos cuerpos, inescindibles entre s\u00ed, es obra de\nuna relaci\u00f3n social de poder, que al imponer la\nindividuaci\u00f3n desmantela el v\u00ednculo social, lo\npliega y sustituye por la ficci\u00f3n del dividuo, con\nsupresi\u00f3n aparente de la ligadura interdepen-\ndiente. La sustituci\u00f3n del v\u00ednculo intersubjetivo\nes colonizada por el poder, la colonialidad del\npoder precipita los valores, las cosmovisiones y\npr\u00e1cticas ego centrados.   \n     La pandemia del coronavirus[3] se ha presen-\ntado en el orbe como un flujo m\u00f3rbido\ninsospechado e incontenible. Desde la l\u00f3gica\nexperimental podr\u00eda afirmarse como un\n\u201cserendipity\u201d negativo, y entre todos sus efectos\nsanitarios, pol\u00edticos, sociales, culturales, ha\nproducido en la ciencia \u201cnormal\u201d un sorpresivo\ndesaf\u00edo. La reacci\u00f3n acad\u00e9mica en la generalidad\nse ha mantenido en sus cauces \u201cnormales\u201d.\n...contra viento y marea, las investigaciones en\nsu curso anterior, la educaci\u00f3n sus sostenimien-\ntos por otros medios, \u201cvirtuales\u201d, en espera de la\npresencialidad. Repetici\u00f3n y reproducci\u00f3n pare-\ncen los signos evidentes frente a un obst\u00e1culo\nepist\u00e9mico. Sin embargo, esta crisis exige un\nreplanteo del paradigma cient\u00edfico[4] pues\ncontrario sensu acad\u00e9mico, esta crisis no se da,\no no solamente, en la superficie de las teor\u00edas\npor falsificaci\u00f3n o impotencia frente a la\nobservaci\u00f3n emp\u00edrica, sino que impacta en la\nplenitud de su base epist\u00e9mica. Es decir, que el\nimpacto se produce sobre la cosmovisi\u00f3n social,\nsus valores y sus procesos de trabajo.\n Podr\u00eda definirse este obst\u00e1culo como la \"revela-\nci\u00f3n del individualismo epist\u00e9mico\u201d. As\u00ed ha esta-\nllado todo un debate en todos los niveles y\ndimensiones sociales. Desde las pr\u00e1cticas biopo-\nl\u00edticas a las necropol\u00edticas al desnudar las opaca-\ndas segregaciones y desigualdades, como las de\ng\u00e9neros, las \u00e9tnico-raciales y la de clases socia-\nles. Frente a un homicidio racial[5] hasta aqu\u00ed na-\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n 12turalizado tiene efecto sobre expresiones\nmultitudinarias nacionales e internacionales. El\nintelecto social queda interpelado.\n     El concepto de intelecto social concierne a la\nvida de la mentalidad p\u00fablica, cuyos planos\nabarcan la relaci\u00f3n entre la mentalidad subjetiva\ny la mentalidad social en reciprocidad (Sotolon-\ngo y Delgado, 2006: 38-39). En esta fase, el inte-\nlecto colectivo ha sido subsumido por la fuerza\ndel capital. Su horizonte de sentido ha quedado\narmonizado con su despliegue en dos direccio-\nnes: por una parte, al orientar su desarrollo\njunto con la clasificaci\u00f3n de productores\nintelectuales, y por la otra, y especialmente, al\nmontar la ficci\u00f3n de la existencia \u00fanica del\npensamiento individual desprendido \u00e9ste del\npensamiento social, absorci\u00f3n extendida y\nhegem\u00f3nica que culmina con el dise\u00f1o y\ndispositivos del intelecto neoliberal.\n     Esta ra\u00edz se encuentra en los or\u00edgenes y la ra-\nz\u00f3n misma del sistema capitalista, pues puede\ncomprenderse entre sus claves principales la\nsecuestraci\u00f3n del pensamiento colectivo y su\ninclusi\u00f3n dentro de las fuerzas productivas del\ncapital. Su reconocimiento cient\u00edfico y social\natraviesa varios obst\u00e1culos, por un lado, el\nreconocimiento mismo del colectivo como\nproductor intelectual, como por el otro, suponer\nintangible una de las claves del desarrollo\ncapitalista. En este espectro de interpelaciones\nparcialmente el cuerpo cient\u00edfico es interpelado,\nas\u00ed se destacan una innovaci\u00f3n en la praxis\nmetodol\u00f3gica que incorpora como dimensi\u00f3n\nestrat\u00e9gica el v\u00ednculo entre cient\u00edficos[6] la\npotenciaci\u00f3n de la acci\u00f3n colectiva y por lo\ntanto la introducci\u00f3n dentro del m\u00e9todo de la\n\u201crelaci\u00f3n social\u201d (Gonz\u00e1lez Casanova, 2017).\n     El car\u00e1cter destacado de este obst\u00e1culo epis-\nt\u00e9mico es que ha impactado en una zona de la\nciencia, en toda su estructura y que obliga a\nceder en sus hegemon\u00edas. El caso m\u00e1s conspicuo\nen el campo de la salud, con la emergencia de la\npandemia, se ha ofrecido en el paisaje global un\ngiro desde la hegemon\u00eda de la atenci\u00f3n m\u00e9dicaindividual a la consideraci\u00f3n sanitaria de la salud\ncolectiva. Por cierto, de modos diferenciados,\npero al parecer hasta aqu\u00ed, con resultados con\nalcances m\u00f3rbidos menos mort\u00edferos en aquellas\npoblaciones con ejercicio gubernamental de este\npasaje en las formas m\u00e1s prematuras y\nextendidas[7].\n     Dicho car\u00e1cter no s\u00f3lo impacta las disciplinas\nligadas a las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de salud, sino\nque, a una serie de disciplinas del m\u00e1s amplio\nespectro, tales por ejemplo las proyecciones\nlogar\u00edtmicas, los cambios ecol\u00f3gicos como as\u00ed\nlos an\u00e1lisis sociopol\u00edticos comparados. Por una\nparte, las detenciones se programan como pa-\nr\u00e9ntesis de los \u201ccursos acad\u00e9micos normales\u201d,\npor la otra el descubrimiento del v\u00ednculo\ncolectivo, y sus obst\u00e1culos, para el descubri-\nmiento y la innovaci\u00f3n. Y una instancia, que\ndestacamos, que los flujos sociales emergentes\nen sus expresiones p\u00fablicas producen interpela-\nciones dirigidas a las propias bases ideol\u00f3gicas\ndel sistema en su fase neoliberal. Interpelaciones\nque dan lugar a l\u00edneas te\u00f3ricas no previstas, a la\nvez que develan socialmente los montajes\nficcionales, tales como salud versus econom\u00eda,\nestado versus sociedad. Interpelaciones que las\npropias ciencias sociales no alcanzaron a produ-\ncirlos hasta aqu\u00ed a medio siglo en esta fase de\nhegemon\u00eda sist\u00e9mica.\n     Este obst\u00e1culo epist\u00e9mico devela lo invisi-\nble[8] de la dominaci\u00f3n ideol\u00f3gica instituyente\ndel intelecto social que articula la colonialidad\ndel poder, el sistema productivo capitalista y el\npatriarcado cultural.  Entramado que queda\nexpresado te\u00f3ricamente fuera del laboratorio,\nsorteando las formas disciplinarias de compren-\nder y de interpelar a trav\u00e9s del conocimiento el\nintelecto colectivo hegem\u00f3nico. Es decir, desde\nuna teor\u00eda de las calles (Bialakowsky, et al, 2020),\ndonde: \nSe plasma una confrontaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre\nsus protagonistas como productores intelec-\ntuales que les permite descubrir en una misma\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  13acci\u00f3n colectiva el lazo social que les permite\ncomponer en el pensar-acci\u00f3n un sujeto\ncolectivo exo y autodirigido \u201centre s\u00ed\u201d,\n[adem\u00e1s de ser una] praxis colectiva\nintelectual, que emerge de expresiones de\nsujetos colectivos movilizados, que a trav\u00e9s de\nnarrativas y declaraciones co-crean teor\u00eda,\nteor\u00eda dentro de la teor\u00eda. Teor\u00eda que abarca el\nconocimiento y su marco epist\u00e9mico\u201d\n(Bialakowsky y Montelongo, 2020).\n \n     De esta manera, se puede abandonar la con-\ncepci\u00f3n hegem\u00f3nica que la producci\u00f3n de\nconocimientos est\u00e1 determinada s\u00f3lo por la\nproducci\u00f3n en los espacios de claustrales, es\ndecir, en las aulas, laboratorio, salas al interior\nde las instituciones educativas e investigativas.\nSe trata entonces de concebir la producci\u00f3n\ncient\u00edfica como hecho social, donde, desde su\nmetodolog\u00eda, ya sean cualitativas o cuantitativas,\ncontengan sistem\u00e1ticamente en sus an\u00e1lisis la\nrelaci\u00f3n social[9] (Gonz\u00e1lez Casanova, 2017) que\nles da existencia micro y macro socialmente. En\nefecto, se incluye suma como componente de la\npraxis cient\u00edfica, la transformaci\u00f3n de la realidad\nsocial y la propia creaci\u00f3n del productor\ncolectivo de conocimiento.\n     Una condici\u00f3n para la producci\u00f3n colectiva\ndel conocimiento con potencia de transforma-\nci\u00f3n social en sentido liberador para las\nmayor\u00edas subalternas, es la generaci\u00f3n de un\notro paradigma que se alimente de los\nmovimientos vitales que supimos con-formar en\nla resistencia junto al ensayo de nuevas re-\nexistencias. Un paradigma alternativo cuya\nmatriz transversal sea el cuidado. El cuidado y la\nsostenibilidad de la vida son de las m\u00e1s\nentra\u00f1ables reivindicaciones, pasadas y\npresentes, de los feminismos.\n     La \"ecolog\u00eda de los cuidados\", sugerida por\nDenise Najmanovich (2019) supone devolver al\ncuidado la atenci\u00f3n y la confianza; y reintegrar\nel conocimiento con la vida.      El cuidado es valiente, porque supone poner\nel cuerpo en lo que se ve y en lo que no se puede\nver. Asimismo, el cuidado es situado e implicado.\nIneludiblemente, el cuidado significa habitar la\nexperiencia del encuentro en un modo de\nrelaci\u00f3n que es consigo mismo y con otro y/u\notra. Porque cuando no nos cuidamos nos\nestamos tratando como objetos. De modo que el\ncuidado tambi\u00e9n ha de habitar la \u201cindisciplina\u201d\nporque si el cuidado es tomado por la \"discipli-\nna\u201d queda cautivo del mandato. Eso ocurre\ncuando nuestras acciones y omisiones, nuestros\nconocimientos acad\u00e9micos y nuestra ciencia\ntienen una actitud reverente hacia los imperati-\nvos del mercado y grupos interesados en ciertos\nconocimientos para provecho y refuerzo de\nciertos poderes hegem\u00f3nicos. Entonces, caemos\nen la trampa y en la simulaci\u00f3n reguladora de\nciertos estatus academicistas que, lejos de\nbuscar y promover \u201cverdades\u201d ocultas y\nsubyugadas, s\u00f3lo se valen de nuestras produc-\nciones para consolidar actitudes de poder.\nEntonces, queremos asumir el poder como\npotencia, esto es, como potencia de co-\ncreaci\u00f3n; y no como pre-potencia en t\u00e9rminos\nde actitudes arrogantes de una ciencia\nhegem\u00f3nica interesada en alimentar conoci-\nmientos afines al mercado y sus l\u00f3gicas de\nvalorizaci\u00f3n.\n     Asumir la ciencia como potencia es imaginar\ny \u201chacer existir\u201d un conocimiento que tenga\ncomo premisa referente la matriz del cuidado\ndel ser humano y del ecosistema todo. De all\u00ed\nnuestra insistencia por deconstruir viejos\nbinarismos antag\u00f3nicos y anacr\u00f3nicos, como el\nde sujeto-objeto; naturaleza-cultura; masculino-\nfemenino en la ciencia y asumir que los\nconocimientos son desde un cuerpo situado\n(Haraway, 1995) y han de ser, indefectiblemente,\ninterseccionados.\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  14Autor\u00eda colectiva\n \nLa autor\u00eda colectiva puede proporcionarnos un\ncanal genuino y aut\u00e9ntico frente a la tendencia\nempecinada hacia la repetici\u00f3n y reproducci\u00f3n,\ntal como las academias vienen alentando estas\nficciones, como ahora en la actualidad de cara al\nobst\u00e1culo epist\u00e9mico que coloca sobre el tapete\nel Covid-19. \n     Frente a este virus, el capitalismo colonial en\nsu fase neoliberal no puede confrontar con sus\ninstrumentos y sus ciencias aleda\u00f1as normaliza-\ndas, que ante tal colapso debieran interrogarse,\npues la respuesta que se ha tenido ante la\npandemia es de condenarnos al aislamiento[10]\ny, al confinarnos, ocurre una suerte de\ndesconfianza hacia otros. Es decir, encontramos\ncomo clave cr\u00edtica la colonizaci\u00f3n de la\nsubjetividad, por medio de la ficci\u00f3n de\nomnipresencia de la dimensi\u00f3n de la conciencia\nindividual y el des-v\u00ednculo de la conciencia\ncolectiva. De este modo, la \u201cevoluci\u00f3n\u201d ego-\ncentrada ha alcanzado su punto culminante en la\nfase civilizatoria de hegemon\u00eda neoliberal, de ah\u00ed\nque el obst\u00e1culo no s\u00f3lo radica en el \u201cotro\u201d sino\ny al mismo tiempo en \u201cs\u00ed mismo\u201d, auto-percibido\ncomo totalidad subjetiva. \n     El salto a percepci\u00f3n del colectivo implica\nhoy un doble desaf\u00edo del sujeto sujetado\n(Foucault, 1998), un conflicto entre interioridad y\nexterioridad para revelarse en la subjetividad\nsocial. Cuesti\u00f3n que resulta saldada para las\nclases que conducen el intelecto social en\ndetrimento de las subalternas que son\nimpactadas colectiva y subjetivamente por dicha\nhegemon\u00eda. Esto no implica necesariamente una\nracionalidad sino una racionalizaci\u00f3n y\nnaturalizaci\u00f3n del ego-centrismo.\n     Nuestras universidades y sus imperativos\nest\u00e1n fuertemente interrogados. Lo que estamos\nexperienciando hasta este momento de la\npandemia indica que entramos a una nueva fase\ndel productivismo. Un productivismo que no\ns\u00f3lo mantiene agendas sino que agrega activida-\n   des a un tiempo y espacio que hoy est\u00e1n\ndesquiciados por la pandemia. Es que nuestras\nformas del tiempo est\u00e1n condicionadas por los\nespacios. Los espacios en nuestra hist\u00f3rica\nmodernidad fueron subordinados al tiempo;\nsobre esa relaci\u00f3n se construy\u00f3 nuestra\nmodernidad. La moderna noci\u00f3n de \u201cprogreso\u201d\nse configur\u00f3 en ese v\u00ednculo tiempo-espacio, en\nel que el espacio era apenas contingente. Hoy\nesta relaci\u00f3n est\u00e1 invertida y desquiciada por el\nteletrabajo realizado desde nuestras casas. En el\nteletrabajo queda poco tiempo-espacio para lo\npropio en tanto no hay l\u00edmites entre producci\u00f3n,\nocio y descanso.  Una nueva rutina se va\napoderando de nuestros cuerpos en una nueva\nficci\u00f3n reguladora, pretendidamente provisoria\npor lo que dure esta pandemia, y que sin\nembargo, parece augurar un capitalismo de\nplataformas. La necropol\u00edtica parece actualizar-\nse con otras m\u00faltiples manifestaciones.\n     En miras de esta tendencia, no podemos se-\nguir por los canales de la hiper-virtualizaci\u00f3n la\nagenda de esa normalidad conocida que nos\nconfigur\u00f3 y disciplin\u00f3 por largo tiempo. \u00bfA qu\u00e9\nnormalidad se pretende volver? \u00bfA la que ya co-\nnocemos y sigue perpetrando las injusticias\necon\u00f3micas, pol\u00edticas y de reconocimiento de las\nidentidades otras asociadas a cuerpos racializa-\ndos, etnitizados y clasificados? \n     Una observaci\u00f3n general podr\u00eda dar cuenta\ndel enorme esfuerzo institucional, fabril y social\nen dar continuidad. Los medios son canales de\ncomunicaci\u00f3n \u201cvirtual\u201d, en realidad materializa-\ndas por medios de telecomunicaci\u00f3n electr\u00f3nica.\nPor un lado, opera como suspensi\u00f3n de las acti-\nvidades normales y por el otro, como negaci\u00f3n\nde la realidad colapsada en sus patrones\nnormales de existencia y reproducci\u00f3n.\n     De alguna manera, este virus habla de los\nimperativos de la \u201cproductivitis\u201d [11], que ha\ncolonizado nuestras comunidades universitarias\ncon la argumentaci\u00f3n del camino que conduce\nde la excelencia acad\u00e9mica, asimil\u00e1ndose a la\nracionalidad impuesta por el mercado. \"Produc- \nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  15tivitis\u201d que ha desde\u00f1ado una pol\u00edtica de\ncuidados singulares y colectivos. Productivismo\nque nos toma hasta colonizar nuestros cuerpos,\ncorazones y mentes. Esto nos ha conducido a\nprocesos de burocratizaci\u00f3n deshumanizantes\nderivados de una modernidad disociativa y\nmutiladora de dimensiones intr\u00ednsecamente\nimbricadas de la vida. La propia idea de\ndemocracia representativa y manipulada por los\npoderes f\u00e1cticos se aliment\u00f3 de esta racionali-\ndad. De modo tal que ya resulta anacr\u00f3nico este\nconcepto pues ella tuvo su origen tambi\u00e9n en\nuna ciudadan\u00eda selectiva y privilegiada.\n     Como comunidad de trabajadores intelectua-\nles hemos de interrogarnos sobre este producti-\nvismo individualista y meritocr\u00e1tico que mensu-\nra la calidad de nuestras producciones\ncient\u00edfico-acad\u00e9micas con relaci\u00f3n a un par\u00e1me-\ntro mercantilista y sus criterios exitistas. \u00bfCu\u00e1l\nes el sentido de nuestras elaboraciones te\u00f3ricas\nmetodol\u00f3gicas-epistemol\u00f3gicas? \u00bfA qui\u00e9nes a-\nbonan tales producciones? \u00bfHay c\u00f3digos genui-\nnamente vitales alojados en ellas? \u00bfQu\u00e9 hay de\nsubyacente sobre el cuidado de la vida en esas\nproducciones cient\u00edficas? O precisamente,\n\u00bfsubyace algo del orden del cuidado de la vida,\ndel cuidado de un otro y  otra en nuestras\nproducciones cient\u00edfico-acad\u00e9micas? \u00bfnuestras\nproducciones acad\u00e9micas habilitan dignidad y\norgullo de las identidades que no est\u00e1n encua-\ndradas en la hetero-clasista-colonial-normativi-\ndad? \u00bfConstruyen subalternatividades? \u00bfQu\u00e9\ncriterio de \u201cverdad\u201d lleva impl\u00edcita nuestra\n\u201cciencia\u201d?\n     El concepto de \u201cparadigma\u201d y de \u201crevoluci\u00f3n\ncient\u00edfica\u201d de Thomas Kuhn ha sido una\nreferencia respaldatoria para que el feminismo\ncomience a indagar los sesgos interesados en la\nciencia, entre ellos, el de g\u00e9nero; sesgo que\ntambi\u00e9n ha de ser interseccionado con m\u00faltiples\nfacetas de desigualdad(es). Paulatinamente y con\npasos firmes, el g\u00e9nero se fue instalando como\nun prisma de interrogaci\u00f3n de la ciencia y\nsugiri\u00f3 apertura hacia nuevos conocimientos,sorteando otros canales y habilitando surcos\nantes desconocidos. Esto posibilit\u00f3 una cr\u00edtica\ncapaz de incomodar y revolucionar. En esa\nrevoluci\u00f3n, la idea de neutralidad y objetividad\nser\u00e1 fuertemente interpelada desde cuerpos\nsituados, afectados, movilizados.\n     La pr\u00e1ctica La pr\u00e1ctica cient\u00edfica vigente ha\ndefinido sus propias reglas que rigen tanto su\nl\u00f3gica interna como su validaci\u00f3n por pares, que\ncomparten su \u201cparadigma\u201d (Kuhn, 1969), es decir,\nla forma preponderante de plantear y resolver\nproblemas en las ciencias se da desde un marco\nconceptual dado, con el l\u00e9xico de una\ncomunidad que prioriza problemas m\u00e9todos y\nt\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis y establece\nlas normas (o \u201cest\u00e1ndares\u201d) de la racionalidad y\nde lo que es valioso o \u201ccient\u00edfico\u201d (Kuhn, 1969).\nPara Piaget y Garc\u00eda (1989), la ciencia es\natravesada por valores, intereses y creencias de\nlas fuerzas dominantes que integran el marco\nepist\u00e9mico, ya que la ciencia es un proceso de\ncreaci\u00f3n de conceptos que unifican la\nrepresentaci\u00f3n del universo[12].  A trav\u00e9s de esta\npr\u00e1ctica se busca brindar \u201cla verdad\u201d, pero en\nello se desliza \u201clo no dicho\u201d de la concepci\u00f3n del\norden social vigente que se aloja en el nivel\nsubterr\u00e1neo e inconsciente del marco epist\u00e9mi-\nco (Piaget y Garc\u00eda: 1989) que le subyace a la\nmetodolog\u00eda actuante.\n    Por otra parte, para, Gonz\u00e1lez Casanova (2017)\ndentro del marco epist\u00e9mico debe de integrar\nlas relaciones sociales que la atraviesan, Como lo\nmenciona el autor: \n \nEn el \u201cmarco epist\u00e9mico\u201d de la \u201cciencia\nnormal\u201d sobre sistemas complejos, esto es en\nel conjunto de preguntas o preocupaciones\nque sus investigadores se plantean, y en \u201cel\ndominio de la realidad que se proponen\nestudiar\u201d no encuentran cabida las relaciones\nsociales de explotaci\u00f3n \u2014para acabar con ellas\n\u2014ni las alternativas al actual sistema de\ndominaci\u00f3n-apropiaci\u00f3n conocido como capi-\n talismo para sustituirlo por otro menos de-\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N  16predador y autodestructivo ( 71-72).\n \n     La confrontaci\u00f3n epistemol\u00f3gica actual, en la\nque  ha contribuido el feminismo, es plantear un\ncambio de los contenidos y pr\u00e1cticas cient\u00edficas\ny de la ciencia en tres planos intersectados\nmutuamente: g\u00e9nero, clase y etnia. L\u00f3gicamente\ncomo holograma, o poliedro una cara refleja o\ncontiene reflejamente a la otra, bien podemos\ncolocar el acento o partir de una cara, pero\nestar\u00e1 relacionada con las otras dos. Es un\ntr\u00edpode conceptual interseccionado determina-\ndas por la inequidad-equidad social en juego. La\nciencia desde la integraci\u00f3n de su marco\nepist\u00e9mico en adelante no podr\u00e1 desconocer\nestas determinaciones que implican una\ncolonizaci\u00f3n de la ciencia y de los cient\u00edficos y\ncient\u00edficas, al aferrarse, sin contar el marco\nepist\u00e9mico (cosmovisi\u00f3n, valores sociales,\npr\u00e1cticas de trabajo) que les subyacen, a que\nproducen contenidos y pr\u00e1cticas neutrales,\ncualquiera sea la \u00edndole de su conocimiento y\ncualquiera sea su definici\u00f3n de ciencia.\n     En esta l\u00ednea, nos vemos ante el desaf\u00edo de\nrecurrir a categor\u00edas vitales, tales como \"autori-\ndad epist\u00e9mica\u201d, \u201cresponsabilidad epist\u00e9mica\u201d,\n\u201cjusticia epist\u00e9mica\u201d desde el prol\u00edfico manantial\nque ofrece el feminismo. Estos conceptos de\norden pr\u00e1xico nos conduce a cuestionar el\ntradicional concepto de autoridad basado en un\nautor o en un texto, que heredamos desde el\nmedioevo (Maff\u00eda, 2020).\n     Cabe destacar que los fundamentos y argu-\ncias para excluir de la ciudadan\u00eda a tantas perso-\nnas ha sido validada por \u201cla ciencia\u201d, en tanto es\nconcebida en t\u00e9rminos de un saber inapelable\ndada su rigurosidad; y que circunscribe su\ncomunidad epist\u00e9mica a los mismos sujetos que\nconcentran el poder. De modo que no es sufi-\nciente con que haya m\u00e1s mujeres o m\u00e1s\nidentidades sexuales diversas-disidentes en la\nciencia si las instituciones van a seguir impo-\nniendo y perpetrando sus reglas y su visi\u00f3n. Esta sola condici\u00f3n no cambia el sistema de\nopresi\u00f3n por el que a\u00fan hoy est\u00e1 sumergida la\nciencia. Por lo tanto, se requiere una reversi\u00f3n,\nun cambio en toda la l\u00ednea de su estructura:\ndiscursos, m\u00e9todos y marco epist\u00e9mico.\n     Esto implica dar lugar a saberes que\nconfluyen entre lo singular y lo colectivo;\nderivados de experiencias de sujetos subalterna-\ntivizados que contrasta con la permanente\ndescr\u00e9dito o silenciamiento de los saberes\noficializados. De modo que, lo que sabemos las\nmujeres (y tambi\u00e9n las identidades disidentes\ncon la norma binaria) sobre nuestro cuerpo y\nsobre nuestra subjetividad, est\u00e1 desacreditado\npor el discurso tradicional de la psiquiatr\u00eda y de\nla  medicina que pesan como autoridad sobre la\nconstrucci\u00f3n social, jur\u00eddica y pol\u00edtica (Maff\u00eda,\n2020).\n     Entonces, c\u00f3mo hacernos de acciones colec-\ntivas que co-habiliten interpretaciones del\nmundo m\u00e1s all\u00e1 de lo prescriptivo para as\u00ed sanar\nla \u201cherida colonial\u201d (Espinosa Mi\u00f1oso, 2020).\nC\u00f3mo \u201chacer existir\u201d mundos otros a trav\u00e9s de\nun pensamiento \u201crizoma\u201d de conexi\u00f3n y\nheterogeneidad cuyos agenciamientos alojen la\nmultiplicidad (Deleuze y Guattari, 2004), y as\u00ed\ncon-validar criterios de verdad anclados en la\nemancipaci\u00f3n y en la dignidad humana de las\nmayor\u00edas hasta hoy subalternizadas. Los\nfeminismos de color, los comunitarios de Abya\nYala nos siguen interrogando y desafiando en el\nsentido de construir herramientas que habiliten\nsaberes conducentes hacia una pr\u00e1ctica pedag\u00f3-\ngica y pol\u00edtica capaz de potenciar y fortalecer la\nautoridad epist\u00e9mica de poblaciones subalterni-\nzadas al interior de una cultura pol\u00edtico-\nacad\u00e9mica epist\u00e9mica que a\u00fan est\u00e1 distanciadas\nde la valoraci\u00f3n de sus cosmovisiones. \n     De esta manera, es posible un giro epist\u00e9mico\ndel paradigma cient\u00edfico vigente frente a un\nplanteo alternativo. Se presenta as\u00ed la necesidad\nde considerar al sistema como una composici\u00f3n\nintegrada. La redefinici\u00f3n del paradigma abarca\nen consecuencia la exigencia de una praxis me-\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N 17metodol\u00f3gica sistem\u00e1tica que abarque diversi-\ndad de planos: los contenidos discursivos y sus\nconsensos metodol\u00f3gicos (Kuhn, 1969) y los\ncomponentes relevantes del marco epist\u00e9mico,\nlas creencias y las cosmovisiones y valores so-\nciales que determinan esta producci\u00f3n intelec-\ntual y la relaci\u00f3n social de sus procesos\norganizacionales y de transferencia cient\u00edfica\n(Gonz\u00e1lez Casanova, 2017 y Bialakowsky, 2013).\n     Desde ese paradigma hemos de situarnos pa-\nra co-construir pensamiento derivado de una\npraxis sociopol\u00edtica a favor de la vida desde una\ntrama que nos construya una vida en com\u00fan.\nHemos de re-co-inventar conceptos otros: la\ndemocracia y la ciudadan\u00eda moderna ya no nos\ncontienen ni nos referencian. El feminismo\nlatinoamericano nos viene proporcionando\nherramientas cr\u00edticas e inagotables para decons-\ntruir y desentramar las formas de dominaci\u00f3n y\nde opresi\u00f3n que a\u00fan perviven en nuestras socie-\ndades. Y ante esta interrupci\u00f3n-disruptiva del\nCovid-19, son momentos de leer y escuchar. De\nninguna manera tenemos que desperdiciar\nenerg\u00edas en explicar desde un feminismo te\u00f3rico\ny vac\u00edo que, en reiteradas ocasiones, ha produci-\ndo en ausencias e ignorancias de las m\u00faltiples\nidentidades que interseccionan lo femenino y las\nagudizadas desigualdades sociales.\n     Asumir esta pr\u00e1ctica nos desaf\u00eda a trabajos y\nproducciones de car\u00e1cter colectivas. La autor\u00eda\ncolectiva, que no es sino aquella derivada de una\nsororidad feminista, social y antidiscriminatoria,\nque nos congrega en las calles pero que tambi\u00e9n\ndeviene de una larga historia de micropol\u00edtica al\ninterior de nuestros mundos subterr\u00e1neos\n(hist\u00f3ricamente invisibilizado) de nuestra\ncomunidad en la intimidad de nuestras casas.\nEsas pr\u00e1cticas colectivas nos interpelan en\nt\u00e9rminos de des-construir binarismos[14] que la\nciencia ha perpetrado para mantener su\ndominaci\u00f3n: cuerpo-mente; raz\u00f3n-emoci\u00f3n; lo\nparticular-lo general; lo femenino-lo masculino;\nlo personal-lo pol\u00edtico; lo pol\u00edtico-lo cotidiano;\nlo p\u00fablico-lo privado; y un sinn\u00famero de bina- rismos que se complejizan en las pr\u00e1cticas de\nhacer y no solo de decir pedagog\u00edas y epistemo-\nlog\u00edas.\nInstituciones\nAdentrarse, por hip\u00f3tesis, en el an\u00e1lisis del autor\ny autores colectivos (autor\u00eda colectiva), lleva a\nplantear sus m\u00faltiples significados. Acaso podr\u00eda\ndiferenciarse el autor individual del colectivo.\nSin embargo, esta observaci\u00f3n polarizada no\npodr\u00eda probarse sin dificultad, ya que la autor\u00eda\ndel sujeto individual supone la existencia de un\nsujeto plural, la de aquel sujeto social que le\nprovee lenguajes precedentes, sin los cuales no\npodr\u00eda expresarse, como espec\u00edficos del campo\nen el que interviene e intenta incidir con su\npensamiento. Por hip\u00f3tesis, aqu\u00ed se postula sus\ncomplementariedades en una diversidad que\npuede presentarse \u2013sint\u00e9ticamente- en tres\nformatos, la presencia del autor sujeto individual\nal que subyace opacado el colectivo, las formas\ncolectivas que conjugan un v\u00ednculo productivo\nentre el sujeto individual y el plural en forma de\ncadena de montaje y divisi\u00f3n del trabajo, y las\nformas subjetivas conjugadas individuales y\nplurales de coproducci\u00f3n. La diferencia que\npuede establecerse entre uno y otro tipo de\nproducci\u00f3n de conocimiento es si en la\nsistem\u00e1tica metodol\u00f3gica se introduce o no\ncomo condici\u00f3n de an\u00e1lisis y praxis la relaci\u00f3n\nsocial entre art\u00edfices (Gonz\u00e1lez Casanova, 2017).\n     Nuestra cr\u00edtica se instala en la evoluci\u00f3n del\nindividualismo epist\u00e9mico que ha colonizado las\nformas productivas de conocimiento, y con ello\nha favorecido el desarrollo de una ciencia\nasociada a las fuerzas productivas dominadas\npor el capital, y por la otra, la que deseamos\nespecialmente discutir, ha generado un\ndesplazamiento y segregaci\u00f3n del sujeto\ncolectivo de conocimiento. Las instituciones\ncomo componentes del sistema acad\u00e9mico han\nacompa\u00f1ado y cogestionado esta evoluci\u00f3n. El\nobst\u00e1culo epist\u00e9mico, ha contribuido a develar, \nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n 18de una y otra diversidad de formas, dicha\nrestricci\u00f3n al pensamiento del sujeto plural.\nMientras que la suspensi\u00f3n del mundo industrial\ny comercial ha fijado una detenci\u00f3n como\npar\u00e9ntesis, el mundo acad\u00e9mico, especialmente\nel universitario se empe\u00f1ado en sortear este\npar\u00e9ntesis, parcialmente, para continuar en la\nforma \u201cvirtual\u201d sus cursos y programas. Los\ncasos de valiosas excepciones dan cuenta que\nhan asimilado este impacto y sus desaf\u00edos y han\ngirado sobre sus talones para establecer nuevos\ncursos de acci\u00f3n redirigidas al afrontamiento de\nlos desaf\u00edos de la pandemia y con ello sus\nv\u00ednculos productivos entre investigadores y\nunidades productivas interuniversitarias e\nintersubjetivas y sociales.\n     Si antes estaban suspendidas de reflexi\u00f3n las\nformas \u2013subyacentes- de la producci\u00f3n colecti-\nva del conocimiento, ahora emergen interroga-\ndas ante la ausencia del encuentro encarnado\npresencial. M\u00e1s a\u00fan, surge como interrogaci\u00f3n\nsi la universidad, los laboratorios y los centros\nde investigaci\u00f3n, constituyen de hecho sujetos\ncolectivos, por qu\u00e9 no apelan a esta funci\u00f3n en\nsituaci\u00f3n de crisis[15]. La observaci\u00f3n indica que\nal mantenerse en la continuidad de sus\nfunciones y pr\u00e1cticas \u201cnormales\u201d ejecuta un plan\nprogramado, aquel que justamente no puede\nenfrentar la crisis en sus n\u00facleos de\ndeterminaci\u00f3n mort\u00edfera a trav\u00e9s de la\nexpansi\u00f3n de la integraci\u00f3n de inteligencias.\nContrariamente se profundiza la profusi\u00f3n de\npr\u00e1cticas connotadas por las sendas prefijadas,\nabonadas por los controles institucionales. \n     Como lo se\u00f1ala Enr\u00edquez P\u00e9rez (2020)[16] en\nsu obra \u201cLa universidad\u201d[17] contempor\u00e1nea\n(aproximadamente desde 1970) se encuentra\nbajo los intereses creados, la instauraci\u00f3n de un\npensamiento hegem\u00f3nico neoconservador sobre\nla ultra-especializaci\u00f3n de sus disciplinas y\nsaberes, compartimentalizados, que conlleva al\nfortalecimiento de un colectivo fragmentado. En\nefecto, los cuerpos acad\u00e9micos son entendidos\nsolamente como un espacio f\u00edsico, pero no comoun cuerpo colectivo cognoscente que promueva\nel proceso de inter-discursividad. El di\u00e1logo\nentre instituciones y el colectivo cient\u00edfico sea\nla posici\u00f3n del sujeto o sujetos de conocimiento,\ny, adem\u00e1s sea el m\u00e9todo de descubrimiento\ncient\u00edfico. Y ambos configuran al conocimiento\ncomo praxis de cambio social.\n     La coproducci\u00f3n investigativa, a la vez que un\nm\u00e9todo, conlleva a un cambio de paradigma. Tal\nque se genera una praxis cient\u00edfica que como\nfundamento de m\u00e9todo busca impulsar la pro-\nducci\u00f3n de saberes en consonancia con la\nproducci\u00f3n de colectivos cognoscitivos. Esta\npropuesta metodol\u00f3gica reconoce que la\nproducci\u00f3n de conocimiento es el resultado de\nun encuentro discursivo entre diferentes sabe-\nres, para la creaci\u00f3n de un tercer saber que en\nconjunto proponen un paradigma cient\u00edfico\nsuperador y \u00e9ticamente apropiable y apropiado\neco-socialmente. Adem\u00e1s, reconoce como parte\nde la creaci\u00f3n de conocimiento los\ncomponentes del marco epist\u00e9mico tal que\npermite instaurar una relaci\u00f3n social de\nreciprocidad. \n     La perspectiva epistemol\u00f3gica y metodol\u00f3gi-\nca de la coproducci\u00f3n investigativa comprende\nelementos que favorecen la conformaci\u00f3n de un\ncuerpo colectivo cognoscente. Entre estos ele-\nmentos se encuentran el de la dialogicidad y el\nsaber colectivo.  El primer elemento, encara la\ndualidad del sistema cient\u00edfico actual (sujeto-\nobjeto, sujeto-naturaleza, sujeto-sociedad). De\nmanera contraria, una praxis dial\u00f3gica implica\nun cambio en el subjetivo-colectivo\n(Bialakowsky y Lusnich: 2014), que abarque el\nv\u00ednculo de sujeto a sujeto para que emerja la\nparticipaci\u00f3n entre sus productores y su\ncontexto social. \n     Para esto es necesario un cambio de orienta-\nci\u00f3n y de filosof\u00eda de la praxis (S\u00e1nchez V\u00e1zquez,\n1977) que se expresa dentro de lo micro-macro:\n\u201c[De esta manera] el grupo, el que produce el\nconocimiento, el que lo recibe, que lo pr\u00e1ctica,\nel que lo enriquece. Es el movimiento popular\nque nos deja campo para hacer trabajos colecti-\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  19vos sobre problemas colectivos\u201d (Fals Borda,\n1987: 126-127). La l\u00f3gica dial\u00f3gica permite\ncapturar los significados subalternos de\nresistencia, el dominio del colectivo y su propia\nnoci\u00f3n y praxis, ya que, el con expresa al\nconector sim\u00e9trico a la vez que la construcci\u00f3n\nsocial del conocimiento como praxis liberadora\n(Bialakowsky: 2016: 73).\n     El segundo elemento conlleva una doble\ndimensi\u00f3n. Por una parte, una relaci\u00f3n social de\nconocimiento y por la otra, el reconocimiento\ndel colectivo como productor intelectual. Fals\nBorda (2009: 206) menciona que para un verda-\ndero y real saber es fundamental conocer y\napreciar el papel que juega la sabidur\u00eda popular,\nel sentido com\u00fan y la cultura del pueblo, para\nobtener y crear conocimientos cient\u00edficos.\nApunta a la conjunci\u00f3n del saber acad\u00e9mico con\nel popular, que puede llegar a ser elemento de\nun nuevo paradigma cient\u00edfico\u201d.\nReflexiones finales\nHoy el Covid-19, junto con las incertezas e\nincertidumbres que le son inherentes, reta\nnuestros cuerpos. Interpela profundamente\nnuestros pensamientos, sentimientos y conoci-\nmientos, y los modos y condiciones de produc-\nci\u00f3n y de justificaci\u00f3n del saber. Conceptos y\ncategor\u00edas que se fueron labrando en la\nmodernidad hoy est\u00e1n siendo tambaleadas y\nsacudidas fuertemente tras un largo per\u00edodo de\nsuspensi\u00f3n de nuestros cuerpos en condiciones\nde confinamiento en nuestras casas. Sin dudas\neste per\u00edodo bisagra marca un giro epist\u00e9mico,\nen tanto va cambiando nuestra concepci\u00f3n del\nmundo de la vida, en t\u00e9rminos de una\ntransformaci\u00f3n en los modos de pensar, de\nsentir y de vivir la vida, en el sentido gramsciano\nreferido al concepto de hegemon\u00eda. Esto nos\ntrae un desaf\u00edo inconmensurable porque est\u00e1n\nmutando los modos de vincularnos, comunicar-\nnos, conectarnos y de relacionarnos entre\nhumanos. Aun sabiendo que hay vidas humanas y n\u00facleos familiares enteros que -en funci\u00f3n de\nimperiosas necesidades derivadas de\ncondiciones de vida vulneradas- no pueden ser\n\u201ccuarentenables\u201d. En parte depende que\nlocalicemos como confinamiento-aislamiento\npreventivo (moderado por salidas de\nnecesidades), pero no circunscripta a los\nservicios esenciales muchos de cuales sacrifican\ncon su salida y actuaci\u00f3n directa con los\ncontagiados \u2013arriesgando su salud y sus vidas-\nincluso recibiendo la incomprensi\u00f3n y rechazo\nde sus vecinos. \n     Desde la racionalidad de la autor\u00eda colectiva\nnos queda un desaf\u00edo enorme frente al\nindividualismo epist\u00e9mico que puede reforzar el\nvirus que penosamente nos a\u00edsla presencialmen-\nte: la potencia de reunir, desde la confluencia e\nintersecciones entre lo singular y lo colectivo\ncartograf\u00edas que interroguen el cuerpo del\nconocimiento y lo integren con el conocimiento\ndel cuerpo, a fin de poner en cuesti\u00f3n binaris-\nmos tan\u00e1ticos y mutiladores que ha construido\nla modernidad occidental, en producci\u00f3n de\nausencias, y con sus l\u00f3gicas opresivas de\ndominaci\u00f3n. De all\u00ed que m\u00e1s que nunca, estamos\ndesafiados a constituirnos como grupos\ngenuinos de trabajo de coproducci\u00f3n investiga-\ntiva que produzca ciencia desde y para el\ncuidado de la vida. Y decimos grupo o\ndispositivo que lo connotan en un sentido no\nmercantilista, es decir, desobediente a los inte-\nreses del mercado de saberes y de productos.\n     Son estos paisajes los que nos vienen ofre-\nciendo las pol\u00edticas de las calles. Cartograf\u00edas\nque nos proponen los conocimientos situados\n(Haraway, 1995), desde un conglomerado \u00e9tico y\nest\u00e9tico de cuerpos aliados y de lucha pol\u00edtica\n(Butler, 2018). Tambi\u00e9n la apuesta de la micropo-\nl\u00edtica desde lo subterr\u00e1neo, conscientes de que\nhemos de potenciar el uso de las redes de modo\ncolectivamente responsable para comunicar\nconocimientos y formular preguntas que posibi-\nten cuestionarlo y as\u00ed seguir avanzando. Como\nplantea Manuel Castells (2012) en la era de inter-\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  20net es posible, a trav\u00e9s de las redes, conectar las\nmentes, crear significado y contestar el poder. Y\nlos feminismos han podido articular la esfera\nmacro con la micropol\u00edtica a trav\u00e9s de las redes.\nEs una posibilidad nada despreciable para\ncuerpos que necesitan permanecer en sus casas,\nas\u00ed como para trascender la acci\u00f3n de las\npol\u00edticas de las calles desde latitudes m\u00e1s\nremotas. Son estas cartograf\u00edas las claves y\nmojones de una epistemolog\u00eda cr\u00edtica.\n     De alg\u00fan modo, pensar en clave de epistemo-\nlog\u00edas cr\u00edticas vitales desde lo com\u00fan es pene-\ntrar la trama y desentra\u00f1ar la urdimbre.\nDesentramar el subyacente lenguaje que se\nreviste como universal y neutro. La violencia\nepist\u00e9mica se trasluce en un lenguaje sin cuerpo;\nun lenguaje que no est\u00e1 situado, que tiene la\npretensi\u00f3n pre-potente de ser una universalidad\nirrefutable. Hemos de seguir a pasos, aunque\npeque\u00f1os, pero firmes y genuinos; y con\nautocr\u00edtica permanente. Y continuar la trama\nque nos construye como comunes en nuestras\ndiferencias. Y seguir buceando y cavando en las\ninsondables \u201cverdades\u201d aun subterr\u00e1neas,\ncuando no enterradas y ocultas. Aun en el\nincesante esfuerzo irreverente de hacer\naparecer y develar esos ocultamientos ser\u00e1\nposible hacernos de un paradigma genuino que\nabrace el cuidado de la vida.\nNotas\n[1] Bourdieu, Pierre (2006) \u201cEl intelectual colec-\ntivo\u201d. Disponible en: https://bit.ly/357QbIX\n[2] Tal que por individuaci\u00f3n se comprende\ncomo producto del disciplinamiento tal como lo\ninvestigara Michel Foucault (1998), y cuyo\nespejado deducimos lo antedicho respecto a a\nsubjetividad: \u201cLa finalidad de los dispositivos\ndisciplinarios es la individualizaci\u00f3n de los\n\u201csujetos\u201d, \u201c[\u2026] el individuo no es otra cosa que el\ncuerpo sujetado\u201d (pp. 47). El mecanismo de disciplina abrocha [\u00e9pingle] la\nfunci\u00f3n sujeta a la singularidad som\u00e1tica\u201d (pp.\n57). Asimismo: \u201cEl dispositivo disciplinario, en\ncambio, tiene como objetivo la singularidad\nsom\u00e1tica. M\u00e1s precisamente, el objetivo de las\ndisciplinas es convertir la singularidad som\u00e1tica\nen el sujeto de una relaci\u00f3n de poder y, de este\nmodo, fabricar individuos; \u201c[\u2026] el individuo no es\notra cosa que el cuerpo sujetado\u201d (En Castro,\n2004:102).\n[3] Boaventura de Sousa Santos (2020) expresa:\nque la pandemia del coronavirus \u201csolo agrava\nuna situaci\u00f3n de crisis a la que ha sido sometida\nla poblaci\u00f3n mundial. [Es decir] el mundo ha\nvivido en un estado de crisis permanente. Una\nsituaci\u00f3n doblemente anormal. Por un lado, la\nidea de una crisis permanente es un ox\u00edmoron,\nya que, en el sentido etimol\u00f3gico, la crisis es,\npor naturaleza, excepcional y temporal, y\nconstituye una oportunidad de superaci\u00f3n para\noriginar un mejor estado de cosas. Por otro lado,\ncuando la crisis es pasajera, debe explicarse por\nlos factores que la provocan. Sin embargo,\ncuando se vuelve permanente, la crisis se\nconvierte en la causa que explica todo lo dem\u00e1s\u201d\n(20).\n[4] \u201c[La] forma predominante de plantear y\nresolver problemas en las ciencias. Corresponde\na un marco conceptual dado, con el l\u00e9xico de\nuna comunidad que prioriza problemas, m\u00e9todos\ny t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis y establece\nlas normas (o \u201cest\u00e1ndares\u201d) de la racionalidad y\nde lo que es valioso o \u201ccient\u00edfico\u201d. (Thomas\nKuhn). El marco dado incluye valores, intereses y\ncreencias de las fuerzas dominantes\u201d (Gonz\u00e1lez\nCasanova, 2017: 419).\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n 21[5] El homicidio de George Floyd en\nMinneapolis, Minnesota el 25 de mayo de 2020,\nmuestra de una manera descarnada aspectos\nestructurales de la sociedad. \u201cEl asesinato a\nsangre fr\u00eda de George Floyd por el\nDepartamento de Polic\u00eda de Minneapolis solo\npuede entenderse en el contexto de una guerra\ncontinuamente perpetrada por el gobierno de\nlos Estados Unidos y la clase dominante contra\nla clase trabajadora y las comunidades de color.\u201d\n(De la Cruz, y De los Santos, 2020).  \u201cPorque lo\nde George Floyd no es solamente un problema\nracial. Se origina por la detenci\u00f3n de un hombre\nque adem\u00e1s de tener una determinada identidad\nracial ten\u00eda una determinada identidad de clase\n[\u2026] es hist\u00f3rico.\u201d (Schijman, 2020). \n[6] Como contracara esta crisis genera a la vez\nnuevas formas de conciencia cient\u00edfica. Sonia\nTessa (2020) menciona. \u201cLa expansi\u00f3n del\nagronegocio llev\u00f3 vacas a unas islas que se\nqueman para mejorar las pasturas. La\nespeculaci\u00f3n inmobiliaria se cuela con pedidos\nde excepci\u00f3n en el Concejo de Victoria. Los\nincendios que hoy provocan una cat\u00e1strofe\nambiental en uno de los humedales m\u00e1s\nbiodiversos del planeta tienen poblaciones hasta\nahora poco escuchadas, y con mucho para decir\nsobre su ambiente: las mujeres del Paran\u00e1\nempiezan a organizarse para amplificar sus\nvoces. \"Queremos respirar\" es el grito com\u00fan\u201d\n(En pagina12, https://bit.ly/38FsqIV). Otro\nejemplo de esto se encentra en Gamarnik:\n\"Convocamos a todos los laboratorios que\nhab\u00edan estado o est\u00e1n trabajando en diagn\u00f3stico\nviral, de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn,\nde la Universidad de Quilmes, del INTA, del\nInstituto Leloir, y formamos un grupo de trabajo\npara intercambiar experiencias y dise\u00f1ar un test\nde diagn\u00f3stico en el pr\u00f3ximo mes o dos meses-\nexplica-. Tenemos que empezar a trabajar y ver\nc\u00f3mo funcionan las cosas\u2026 \u201cLa idea\u201d, explica\nGamarnik, \u201ces: trabajar en forma transversal, con\nmucha interacci\u00f3n entre investigadores de dis-tintas \u00e1reas. \"Queremos ayudar en esta\ncoyuntura\u201d -subraya-. \u201cPero este modelo de\ntrabajo colectivo nos parece muy \u00fatil para atacar\notros problemas que puedan surgir en el futuro.\nAhora lo que nos une es esto, pero este estilo de\ntrabajo puede ser estrat\u00e9gico. El problema es\nque en el pa\u00eds no hay expertos en biolog\u00eda\nmolecular de coronavirus, y reci\u00e9n frente a esta\npandemia muchos laboratorios se pusieron a\nestudiarlo. Pero hay una gran predisposici\u00f3n en\nla comunidad cient\u00edfica a colaborar en este\nesfuerzo. De hecho, todo mi laboratorio est\u00e1\npensando en distintas estrategias y\nprepar\u00e1ndose para lo que sea necesario. Cada\nuno desde lo suyo, para ayudar en lo que se\npueda\" (Nora B\u00e4r, 2020).\n[7] De Sousa Santos refiere: \u201cTodos los seres\nhumanos son iguales (afirma el capitalismo);\npero, como existen diferencias naturales entre\nellos, la igualdad entre los inferiores no puede\ncoincidir con la igualdad entre los superiores\n(afirman el colonialismo y el patriarcado)\u201d (2020:\n35). \n[8] La invisibilidad proviene de un sentido\ncom\u00fan inculcado en los seres humanos por la\neducaci\u00f3n y el adoctrinamiento permanentes\n(Boaventura de Sousa, 2020: 35).\n[9] El conocimiento es, por su propia esencia,\nuna construcci\u00f3n social; un proceso colectivo de\ncreaci\u00f3n que amerita de la interacci\u00f3n y\ncercan\u00eda con los otros. No es una labor\nestereotipada de individuos aislados en un\nlaboratorio y al margen del mundo externo u\norientado al seguimiento de ciertos protocolos.\nExiste una estrecha interacci\u00f3n gnosia/praxis,\nque adquiere el car\u00e1cter de totalidad articu-\nlada en cuanto se construyen di\u00e1logos multidi-\nreccionales y se conforma la noci\u00f3n de\ncomunidad acad\u00e9mica con miras a crear\nsignificaciones que configuran el sentido de la\nrealidad a trav\u00e9s de un lenguaje dotado de con-\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  22ceptos y categor\u00edas. Ese lenguaje solo es posible\ncrearlo en interacci\u00f3n con \"el otro\" y en el\nmarco de un proceso de sensibilizaci\u00f3n y\nempat\u00eda que amerita de la cercan\u00eda f\u00edsica y que,\nadem\u00e1s, en el caso de las universidades, precisa\nde la fusi\u00f3n de la docencia y la investigaci\u00f3n, en\ntanto mancuerna indisoluble que le da forma al\nconocimiento y a su transmisi\u00f3n (Enr\u00edquez-\nP\u00e9rez, 2020).\n[10] El aislamiento debe ser repensado en\nm\u00faltiples cauces: l. en la ciencia m\u00e9dica normal,\ncomo alcance el aislamiento en situaciones\ncr\u00edticas de internaci\u00f3n son norma-les desde\nhospitalizaci\u00f3n hasta terapias intensivas, como\nhist\u00f3ricamente la cuarentena, siempre cruzadas\nsocialmente por las diferencias sociales de\naislamiento y alejamiento del contagio. Sin\nembargo, estas pr\u00e1cticas bien pueden discutirse\ndesde lo pol\u00edtico cuando se trata (no s\u00f3lo por\nargumentaci\u00f3n) de pr\u00e1cticas biopol\u00edticas de\nnecropol\u00edtica. los gobiernos m\u00e1s proclives a\nproteger sus poblaciones adoptan pr\u00e1cticas\nbiopol\u00edticas, aun cuando impliquen controles\ncolectivos e individualizados. Aqu\u00ed se presen- ta,\nuna etapa del necro-ceno (Boof, 2020). Liberar a\nla poblaci\u00f3n a su juicio individual y clamar por\nuna libertad de contagio, sin duda argumento\nliberal, para una pr\u00e1ctica darwinista de supre-\nsi\u00f3n de las poblaciones subalternas vulneradas\nhist\u00f3ricamente por su g\u00e9nero femenino, su etnia\ny su clase. En uno u otro caso igualmente se\napoyan en las ciencias normales hegem\u00f3nicas\nque compiten entre s\u00ed. El pasaje a la salud\ncolectiva conlleva una interrogaci\u00f3n que las\npoblaciones no pueden adoptar luego de\nhist\u00f3ricos procesos de manipulaci\u00f3n ideol\u00f3gica\nhacia la ciencia m\u00e9dica hegem\u00f3nica (Men\u00e9ndez,\n1998). atravesada por estas dimensiones\nclasistas, privadas, individualistas y patriarcales.[11] La expresi\u00f3n es tomada de Denise\nNajmanovich (2020) Videoconferencia: \u201cEn\ntiempos de pandemia: Potenciar el pensamiento\ny la vida en com\u00fan. Disponible en:\nhttps://www.youtube.com/watch?\nv=s7nVj4QNOb4\n [12] Esta construcci\u00f3n se ha dado a trav\u00e9s de un\n\u201carquetipo viril\u201d categorizado como\n\u201candroc\u00e9ntrico\u201d. Para Amparo Moreno Sard\u00e1\n(2020) el androcentrismo es la \u201cforma de\npensamiento y explicaci\u00f3n que sit\u00faa en el centro\ns\u00f3lo a algunos hombres: varones adultos de\npueblos y clases dominantes que intervienen en\nlos escenarios p\u00fablicos de los centros de poder,\ny los representa simb\u00f3licamente como si fueran\nsuperiores al resto de los seres humanos.\nLegitima as\u00ed el patriarcado como una\norganizaci\u00f3n social natural, universal e\ninamovible\u201d (p. 33).\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  23Bibliograf\u00eda:\nBialakowsky, A. L. y Lusnich, C. (2014). Intelecto social, la educaci\u00f3n y las movilizaciones sociales. En,\nP, Martins, M, Silva, B, Freire, \u00c9der, de Souza (Comp). Gu\u00eda sobre post-desarrollo y nuevos horizontes\nut\u00f3picos (75-88). Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Estudios Sociol\u00f3gicos Editora.\nBialakowsky, A.L, & Montelongo, L, M. (2020). Pablo Gonz\u00e1lez Casanova: ciencia, m\u00e9todo y paradigmas.\nInsurgencias necesarias. UTOP\u00cdA Y PRAXIS LATINOAMERICANA, 25(9), 18-34. \nBialakowsky, A., Lusnich, C., De Araujo, M., Ch\u00e1vez Guti\u00e9rrez, M., Ch\u00e1vez Guti\u00e9rrez, M., Flores Solana,\nT., & \u00c1vila, A. (2020). La teor\u00eda en las calles. Paradigmas y bases epist\u00e9micas en cuesti\u00f3n. En Intelecto\nsocial, procesos laborales y saber colectivo: significados de una praxis cient\u00edfica co-productiva (pp. 335-\n362). Albero Leonardo Bialakowsky, Gabriela Bukstein y Luz Mar\u00eda Montelongo (coomp). Ciudad\nAut\u00f3noma de Buenos Aires: TESEO, CLACSO, IIGG\nBialakowsky, A., Romero, G., Franco, D., & Esquivel, M. (2021). Intelecto colectivo, materialidad y\nenajenaci\u00f3n.  En A. Bialakowsky, Coproducci\u00f3n e intelecto colectivo. Investigando para el cambio con la\nf\u00e1brica, el barrio y la universidad (23-73). Alberto L. Bialakowsky (dir). Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos\nAires: TESEO, IIGG\nBoff, L. (2020). O princ\u00edpio da auto-destrui\u00e7\u00e3o e o combate ao Covid-19. Disponible en: \n https://www.alainet.org/es/node/207937\nBourdieu, P. (2006). El intelectual colectivo mayo de 2006. Disponible en: https://bit.ly/3ckliDw\n \nButler, J. (2018) Cuerpos aliados y lucha pol\u00edtica: hacia una teor\u00eda performativa de la asamblea.\nBarcelona, Paid\u00f3s.\nCastro, E. (2004). El vocabulario de Michael Foucault. Universidad Nacional de Quilmes.  \nCastells, M.  (2012). Redes de indignaci\u00f3n y esperanza. Los movimientos sociales en la era internet.\nMadrid, Alianza.\nDe la Cruz C. y De los Santos M. (2020). Levantamiento anti-racista y popular en los EEUU, 2020.\nDisponible en  https://bit.ly/3qrWGhf\nDeleuze, G. y Guattari, F. (2004). Mil Mesetas. Pre-texto. Valencia. \nEnr\u00edquez P\u00e9rez, I. (2021). La pandemia y la ignorancia tecnologizada al asedio de la universidad.\nAm\u00e9rica Latina En Movimiento. Disponible en https://www.alainet.org/es/articulo/207373.\nEspinosa Mi\u00f1oso, Y. (2020). Hacer genealog\u00eda de la experiencia. El m\u00e9todo hacia una cr\u00edtica de la\ncolonialidad de la Raz\u00f3n feminista desde la experiencia hist\u00f3rica en Am\u00e9rica Latina, En Cuadernos\nFeministas para la transversalizaci\u00f3n. Apuntes epistemol\u00f3gicos, 71-106. Rosario: UNR Editora.\nFals Borda, O. (2009). Una sociolog\u00eda sentipensante para Am\u00e9rica Latina. Bogot\u00e1: CLACSO/Siglo del\nHombre Editores\n---- (1987). Ciencia propia y colonialismo intelectual. Los nuevos rumbos. Bogot\u00e1: Carlos Valencia\nEditores.\nFoucault, M., (1998). Microf\u00edsica del poder, Madrid, Ed. La Piqueta.\nGonz\u00e1lez Casanova, P.  (2017).  Las nuevas ciencias y las humanidades. De la academia a la pol\u00edtica.\nBuenos Aires: CLACSO.\nHaraway, D. (1995), Ciencia, cyborgs y mujeres. La reinvenci\u00f3n de la naturaleza, Madrid: C\u00e1tedra.\nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  24Kuhn, T. (1969). La estructura de las revoluciones cient\u00edficas. Madrid: FCE.\nMaff\u00eda, D. (2020). Feminismo y epistemolog\u00eda: un itinerario pol\u00edtico personal. En Cuadernos Feministas\npara la transversalizaci\u00f3n. Apuntes epistemol\u00f3gicos, (17-30), Rosario: UNR Editora.\nMerl\u00edn, N. (2014). Colonizaci\u00f3n de la subjetividad. Argentina. Letra viva.\nMen\u00e9ndez E. L. (1988). Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico y Atenci\u00f3n Primaria. Segundas Jornadas de\nAtenci\u00f3n Primaria de la Salud. 30 de abril al 7 de mayo (451-464). Buenos Aires.\nMoreno Sard\u00e1, A. (2020) La cr\u00edtica del paradigma androc\u00e9ntrico: una estrategia epistemol\u00f3gica para\nuna pol\u00edtica feminista equitativa. En Cuadernos Feministas para la transversalizaci\u00f3n. Apuntes\nepistemol\u00f3gicos, 31-70, Rosario: UNR Editora.\nNajmanovich D. (2020a) Videoconferencia: En tiempos de pandemia: Potenciar el pensamiento y la vida\nen com\u00fan. Disponible en: https://www.youtube.com/watch?v=s7nVj4QNOb4\nNajmanovich, D. (2019). Ciudadan\u00eda: Ecolog\u00eda de los saberes y cuidados. Recuperado de\nhttps://denisenajmanovich.com.ar/?p=2564u\n \nO\u00b4Connor, F. (2008). El barbero. En Cuentos Completos, Buenos Aires: Debolsillo.\nQuijano, A. (2014). Cuestiones y horizontes: de la dependencia hist\u00f3rico-estructural a la\ncolonialidad/descolonialidad del poder / An\u00edbal Quijano; selecci\u00f3n a cargo de Danilo Assis Cl\u00edmaco;\ncon pr\u00f3logo de Danilo Assis Cl\u00edmaco. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: CLACSO. \n \nPiaget, J y Garc\u00eda, R. (1989). Psicog\u00e9nesis e historia de la ciencia. Siglo XXI.\nS\u00e1nchez V\u00e1zquez A. (1977). La filosof\u00eda de la praxis como nueva pr\u00e1ctica de la filosof\u00eda. Cuadernos\nPol\u00edticos, n\u00famero 12, editorial Era, M\u00e9xico, D.F. (64-68). Disponible en https://bit.ly/34LTiWH \nSchijman, B. (2020). En Estados Unidos el racismo es una forma de organizaci\u00f3n social. Pagina12.\nRecuperado de https://bit.ly/37WxiKC \nRossi, L. (2018). Agenciamientos en las sociedades de control. Cultura-Hombre-Sociedad, 177-206.\nDisponible en: https://bit.ly/3o2qYag\n \nSotolongo, P. y Delgado C. (2006). La revoluci\u00f3n contempor\u00e1nea del saber y la complejidad social: hacia\nunas ciencias sociales de nuevo tipo Buenos Aires: CLACSO.\n \nSouza Santos, B. (2020) La cruel pedagog\u00eda del virus. Traducci\u00f3n de Paula Vasile. Buenos Aires:\nCLACSO\n \nTessa, S. (2020). Lo que pasa en el humedal lo reconocemos porque somos las que tenemos esta\nmemoria de dolor en el cuerpo. P\u00e1guina 12. Disponible en  https://bit.ly/37TGEql \nCUADERNOS ABIERTOS DE\nCR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N \n  25El presente art\u00edculo es un ejercicio de afianza-\nmiento epist\u00e9mico, sobre los dispositivos\nconstruidos por el pensamiento moderno, para\nel desconocimiento del andamiaje estructural de\nla \u201calteridad de negada\u201d de la mujer en la\nconcepci\u00f3n mundo.\n     La epistemolog\u00eda del g\u00e9nero humano nos per-\nmite comprender la esencia, la naturaleza y los\nfundamentos de las diversas formas de existen-\ncias humanas, de la alteridad negada de identi-\ndades, m\u00e1s all\u00e1 de la construcci\u00f3n social de\nroles, o del simplismo biol\u00f3gico.\n     La concepci\u00f3n androc\u00e9ntrica patriarcal de lo\nhumano en el pensamiento colonial moderno, es\ndecir, la comprensi\u00f3n monoespec\u00edfica del g\u00e9ne-\nro humano a partir del conocimiento hol\u00edstico\nde la identidad del ser dominante: el hombre, ha\nproducido estructuralmente la alteridad negada\nde la mujer, anulando y reduciendo la\ncoexistencia de identidades negadas de ese\nOtro/Otra, a un simple rol social que\nfundamenta las relaciones desiguales entre\nmujeres y hombres, sustentado en el andamiaje\nideol\u00f3gico de la dominaci\u00f3n, la subordinaci\u00f3n y\nla violencia estructural-sist\u00e9mica que ejerce el\nhombre hacia la mujer diversa en todos los\naspecto de la cultura y del ejercicio del poder;\ncon caracter\u00edsticas particulares en diversos\n\u00e1mbitos: de dominaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n depen-\ndiendo el grupo humano, de explotaci\u00f3n y mar-\nginaci\u00f3n de clase social. El esquema de alteridadnegada de la mujer, aplica cabalmente frente a la\ndiversidad de otras identidades humanas\ncoexistentes en la vida en sociedad.\n     Los fundamentos del pensamiento pol\u00edtico\nsocial de la modernidad, en lo estructural y\nsist\u00e9mico, se encuentran contenidos en los\npreceptos del imperio de la Ley, y en todas las\nformas del pensamiento colectivo que sustentan\nlas formas ideol\u00f3gicas, las creencias y las\nrelaciones sociales en la vida en sociedad\naprendidas en la escuela:\nEntender los rasgos hist\u00f3ricamente espec\u00edfi-\ncos de la organizaci\u00f3n del g\u00e9nero en el\nsistema moderno/colonial de g\u00e9nero (difor-\nmismo biol\u00f3gico,  organizaci\u00f3n patrialcal y\nheteroxesual de las relaciones sociales) es\ncentral en una comprensi\u00f3n de la\norganizaci\u00f3n diferencial del g\u00e9nero en t\u00e9rmi-\nnos raciales\u201d (Lugones, 2008: 17)\n     Dicho pensamiento estructural moderno se\nconstruy\u00f3 sobre la alteridad negada del Otro/\nOtra para generar un esquema de dominio y\ncontrol sin resistencia. Este esquema consolida\nel origen y la causa de las desigualdad entre\nhombres y mujeres, de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica\nentre grupos humanos y de la explotaci\u00f3n de la\nclase trabajadora; sea frente a los derechos\npol\u00edticos, sea frente a los derechos sociales, sea\nfrente a los derechos econ\u00f3micos, o frente a \nLa aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica a la cuesti\u00f3n de la\nAlteridad Negada de la Mujer en la Modernidad y la\nfase ulterior del Feminismo del siglo XXI\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO IIIREBECA YANIS OROBIO*\n 26\ncualesquiera formas no paritarias de la\nexistencia humana:\nEs, pues, profunda, perdurable y virtualmente\nuniversal, la admisi\u00f3n de que \u201craza\u201d es un\nfen\u00f3meno de la biolog\u00eda humana que tiene\nimplicaciones necesarias en la historia natural\nde la especie y, en consecuencia, en la historia\nde las relaciones de poder entre las gentes. En\neso radica, sin duda, la excepcional eficacia de\neste moderno instrumento de dominaci\u00f3n\nsocial. No obstante, se trata de un desnudo\nconstructo ideol\u00f3gico, que no tiene, literal-\nmente, nada que ver con nada en la estructura\nbiol\u00f3gica de la especie humana y todo que ver,\nen cambio, con la historia de las relaciones de\npoder en el capitalismo mundial colonial/mo-\n derno, eurocentrado\u201d (Quijano, 1999: 2). \n     Son el basamento arquet\u00edpico de relaciones\nsociales desde la identidad europeizante univer-\nsalizadora: dominante-dominando, discrimina-\ndor-discriminado, o explotador-explotado, por\nsuperar en la fase ulterior del feminismo del\nsiglo XXI.\nLa construcci\u00f3n del pensamiento moderno\nde la Alteridad Negada de la Mujer\nEntender la alteridad negada de la identidad de\nla mujer diversa (negra, originaria, blanca,\nmestiza) y otras identidades, conlleva el\nentendimiento pleno con la ruptura de la\ncolonialidad del poder dominante que se ejerce\ndesde la estructura del pensamiento moderno\nandroc\u00e9ntrico-patriarcal, \u00e9tnico y de clase\nsocial del modelo centro-periferia de la europei-\ndad.\n     La colonialidad del poder y su andamiaje\nideol\u00f3gico que permea la vida en sociedad y\ntodas las  relaciones humanas, se fundamenta en\nla comprensi\u00f3n universal de lo individual y lo\ncolectivo, de lo privado y lo p\u00fablico, de lo legal y\nlo ilegal, de los blancos y los otros, o de cuales-quiera formas dial\u00e9cticas de las relaciones\nsociales a partir de la lucha de los contrarios que\naltera y niega existencias diversas con\ncondiciones contrarias pero intr\u00ednsecas de s\u00ed\nmismas:\nEntonces, se vuelve l\u00f3gicamente claro que la\nl\u00f3gica de separaci\u00f3n categorial distorsiona los\nseres y fen\u00f3menos sociales que existen que\nexisten en la intersecci\u00f3n, como la violencia\ncontra las mujeres de color. Dada la\nconstrucci\u00f3n de las categor\u00edas, la intersecci\u00f3n\ninterpreta err\u00f3neamente a las mujeres de\ncolor. En la intersecci\u00f3n entre \u201cmujer\u201d y\n\u201cnegro\u201d hay una ausencia donde deber\u00eda estar\nla mujer negra precisamente porque ni \u201cmujer\u201d\nni \u201cnegro\u201d la incluyen. La intersecci\u00f3n nos\nmuestra un vac\u00edo. Por eso, una vez que la\ninterseccionalidad nos muestra lo que se\npierde, nos queda por delante la tarea de\nreconceptualizar la l\u00f3gica de la intersecci\u00f3n\npara, de ese modo, evitar la separabilidad de\nlas categor\u00edas dadas y el pensamiento catego-\nrial (Lugones, 2008 :21)\n    La modernidad consolid\u00f3 la dominaci\u00f3n de los\neuropeo sobre nuestras culturas de la Abyla\nYala. \n     El paradigma descolonial transmoderno nos\npermite conocer desde la anal\u00e9ctica del\nreconocimiento de la identidad del Otro/Otra\ndiverso/diversa, las contradictorias caracter\u00edsti-\ncas de la estructura ideol\u00f3gica de pensamiento\ndominante universal europeizante, en lo\ncultural, lo pol\u00edtico y en lo econ\u00f3mico desde el\nsistema explotador de la clase trabajadora que\nrige las reglas de acumulaci\u00f3n de capital de las\nsociedades democr\u00e1tico-burguesas.\n     El paradigma descolonial transmoderno,\nubica como piedra angular de la modernidad,\ntres grandes componentes que sustenta las\nrelaciones humanas y sociales, caracterizadas\npor los esquemas de dominaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n\ny explotaci\u00f3n, en- tendidos desde el ejercicio del\npoder y desde todas las formas de violencia sis- \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 27t\u00e9micas pol\u00edtica, social y econ\u00f3mica instauradas\npor la cultura de la colonialidad del ser, del saber\ny del hacer del Otro/Otra diverso/diversa; estos\ncomponentes son:1) las relaciones econ\u00f3micas de\nclase social, 2) las relaciones \u00e9tnicas y, 3) las\nrelaciones hombre-mujer o de subordinaci\u00f3n,\ndominaci\u00f3n y violencias del Otro/Otra\ndiverso/diversa; presentadas en orden invertido,\npara la cabal explicaci\u00f3n del \u00faltimo componente\nde relacio- nes sociales.\n   La Colonialidad del poder en el componente de\nidentidad de las relaciones econ\u00f3micas de clase\nsocial, se caracteriza por el reconocimien- to de\nlos roles: dominante explotador y dominado\nexplotado cuyo \u00e1rbitro es el Estado:\nEl conquistador, un ego violento y guerrero\nmoderno naciente, era adem\u00e1s un \u201cego\nf\u00e1lico\u201d. La situaci\u00f3n pocas veces era tan\nid\u00edlica -aunque injusta igualmente- como en\nel caso descrito de la paz negociada con\nTlaxcala. La violencia er\u00f3tica vino\nsimplemente a mostrar la \"colonizaci\u00f3n\" del\nmundo de la vida (Lebenswelt) ind\u00edgena\n(Dussel, 1994: 63).\n     En un esquema que superpone el derecho a la\npropiedad privada por encima del bien colectivo\no p\u00fablico; contrario a los principios originales de\nlibertad, igualdad y solidaridad frente al Estado y\nal imperio de la Ley. Las relaciones entre el\ncapital y el trabajo, desconocen cabalmente la\njusticia social, el bien com\u00fan y la redistribuci\u00f3n\nde las riquezas para las mayor\u00edas, pero\nculturalmente se simula el equilibrio en estas\nrelaciones sociales.\n1) La Colonialidad del poder en el componente de\nlas relaciones \u00e9tnicas, se caracteriza por el\nabsurdo desconocimiento cultural (subconsien-\nte) de las diversas etnias o grupos humanos, sus\nculturas y territorialidades (\u201cother location\u201d): \n \n     Sobre el efecto de aquella \"colonizaci\u00f3n\" del mundo de la vida se construir\u00e1 la Am\u00e9rica\nLatina posterior: una raza mestiza, una\ncultura sincr\u00e9tica, h\u00edbrida, un Estado colonial,\nuna econom\u00eda capitalista (primero\nmercantilista y despu\u00e9s industrial)\ndependiente y perif\u00e9rica desde su inicio,\ndesde el origen de la Modernidad (su \"Otra-\ncara\": te-ixtli) (Dussel, 1994: 62).\n     Por lo tanto, del reconocimiento de la\nexistencia de etnias o grupos humanos con\ncaracter\u00edsticas superiores, es piedra angular para\nel reconocimiento del Otro/Otra. Este\ncomponente, adem\u00e1s de irracional y\ndiscriminador, es hist\u00f3ricamente aberrante.\n2) La Colonialidad del poder en el componente de\nlas relaciones de subordinaci\u00f3n, dominaci\u00f3n y\nviolencias hombre-mujer, develan una clara\nexpresi\u00f3n de la misoginia estructural artera y\nperversa de la vida en sociedad, la cual se\nmanifiesta en diversas intensidades dependien-\ndo los grupos de mujeres (negras, originarias,\nmestizas, blancas), a\u00fan en el presente siglo XXI.\nEl feminismo como andamiaje para la\ndeconstrucci\u00f3n de la Alteridad Negada de la\nMujer.\nLas diversas luchas feministas de m\u00e1s de siglo y\nmedio en el entorno moderno androc\u00e9ntrico\npatriarcal, han permitido avances en el \u00e1mbito de\nlos derechos civiles y legales de las mujeres, de la\nparticipaci\u00f3n progresiva de la mujer seg\u00fan grupo\nhumano (\u00e9tnico) y seg\u00fan su clase social en el\nmundo de lo p\u00fablico-laboral (sin obtener la\ndesvinculaci\u00f3n a\u00fan de la responsabilidad exclu-\nsiva de la familia en lo privado), pero, con la tarea\npendiente por alcanzar iguales derechos en\n\u00e1mbito laboral y la paridad en el \u00e1mbito pol\u00edtico.\n     En tanto, la lucha ideol\u00f3gica feminista que ha\nde darse en el \u00e1mbito educativo, es la fase\nulterior de esta nueva era del feminismo trans-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 28moderno, que propone la supresi\u00f3n del esquema\ncultural androc\u00e9ntrico patriarcal de dominio,\ncontrol y formas de violencias del hombre hacia\nla mujer, sustentado en la Alteridad Negada de la\nexistencia de la Mujer y en todas sus formas de\n\"coexistencia pac\u00edfica\" en la vida en sociedad,\nense\u00f1ado y aprendido en las aulas de clase por\nel sistema educativo controlado en todos los\nniveles de ense\u00f1anza, b\u00e1sico, medio y\nuniversitario, tanto p\u00fablico como privado. El\ntr\u00e1nsito del feminismo reivindicativo jur\u00eddico-\npol\u00edtico de derechos de la Mujer ha sido\nfundamental para el avance feminista de hoy. \n     Quedan tareas pendientes en este \u00e1mbito de la\nsuperestructura pero, es necesario subir al esca-\n\u00f1o superior de la fase ulterior del feminismo del\nsiglo XXI.\n     Esta fase ulterior de la lucha por la igualdad y\nla paridad en el ejercicio del poder entre Mujeres\ny Hombres, se plantea en el \u00e1mbito ideol\u00f3gico de\nlas ideas; eliminar en la construcci\u00f3n del\npensamiento colectivo de toda sociedad, es\ndecir, en la escuela y en todas las formas de\nmanifestaci\u00f3n de la cultural, suprimiendo el\nperverso esquema de domina-ci\u00f3n,\nsubordinaci\u00f3n y violencias de la modernidad o\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 29   \n \nFase actual de la \nlucha feminista\n  \n \n \n \n  Ideol\u00f3gica\n  \n \n  \n   \n \n \nJur\u00eddico-Pol\u00edtica\n  \n Relaciones de producci\u00f3n\n  \n \n   \n   \n \nFuerza productiva\n \n  \n \n \n  \n  \n \nSuperestructura\n \n \n(pensamiento\ncolectivo)\n \n \n \n \n \n \n \nEstructura-Base\n \n(Modo de Producci\u00f3n) \n \n  \n La Transmodernidad Decolonial: redistribuci\u00f3n del\nejercicio del poder para la toma de decisiones\ninclusivo y paritario, para la construcci\u00f3n del\npensamiento acerca del Otro/Otra diverso/diversa: la\nMujer en la educaci\u00f3n; sin discriminaciones,\nexplotaci\u00f3n y violencias, en todas las manifestaciones\nculturales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales.\nMulticulturalidad y Diversidad de las mujeres y\nHombres.\nLa racionalidad de la libertad de la existencia humana\nde Mujeres y Hombres. Nueva perspectiva racional.\nReconocimiento e inclusi\u00f3n jur\u00eddica de la Mujer.\nRedistribuci\u00f3n del poder de la Mujer en lo jur\u00eddico.\nIdentidades:sexo, etnia, grupos de edad, preferencia sexual, otros.\nDe propiedad: clase social.\nMedios de   producci\u00f3n.       \n Ciencia, tecnolog\u00eda  y conocimiento aplicado.\n \n  \n Esquema cultural-ideol\u00f3gico de dominaci\u00f3n, subordinaci\u00f3n y violencias del hombre a la\nmujer en la modernidad y la fase ulterior de ruptura\nElaboraci\u00f3n: propia de la alteridad negada, superpuesto a los viejos\nesquemas sociales pre existentes en la Abya\nYala, as\u00ed como tambi\u00e9n a otros modelos de\nrelaciones humanas entre hombres y mujeres de\nla actualidad; por el esquema humano de\nsolidaridad compartida y de respeto a las\nidentidades diversas. \n     La alteridad de negada de la mujer por la mo-\ndernidad, ha sido, sin duda alguna, el factor\nestructural de la racionalidad colectiva de\nviolencia contra la mujer, que le ha impuesto\ncondicionantes de subordinaci\u00f3n: en las\nrelaciones hombre/mujer, en el \u00e1mbito laboral\nde produc-ci\u00f3n, en el acceso al ejercicio del\npoder, y en cualesquiera formas de la\ncoexistencia humana de la mujer, en el siglo XXI.\n          Entre las tareas que el feminismo deber\u00e1\nabordar en lo inmediato se encuentra la\nirrupci\u00f3n en los espacios hegem\u00f3nicos de\ncontrol social del Estado en materia educativa,\nen donde se elaboran todas las mallas\ncurriculares de la educaci\u00f3n, para el pre escolar,\nla b\u00e1sica y la media de nuestros pa\u00edses; y\nconfrontar estructuralmente la violencia contra\nla mujer de la alteridad negada de la concepci\u00f3n\nsocietal de la modernidad.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 30    Bibliograf\u00eda\nDussel, E.  (1994). El encubrimiento del Otro. Hacia el origen del \u201cMito de la modernidad\u201d. Ediciones\nAbya Yala. \n \nLugones, M. (2008a). Colonialidad y G\u00e9nero. Tabula Rasa, Bogot\u00e1, 73-101. Disponible en: \nhttps://bit.ly/33kQrDq \n \nLugones, M. (2008b). Hacia un Feminismo Descolonial. Revista Hypatia N\u00b0.25,  107-117.\nDisponible en: https://revistahypatia.org/ \n \nQuijano, A. (1999). \u00a1Qu\u00e9 tal raza! Familia y cambio social, Disponible en: https://bit.ly/2KKSqKM\n Introducci\u00f3n\nEn este ejercicio de reflexi\u00f3n, intentar\u00e9 delimi- \n tar la marginaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social, a partir de\ndos vertientes; a) personas a quienes no se les\nreconocen sus derechos como ciudadanos y\nciudadanas, incluyendo clase, raza, etnia, sexo y\ng\u00e9nero y, b) v\u00edctimas de un sistema que\npretende incapacitar la reflexi\u00f3n y cr\u00edtica,\ncoloc\u00e1ndoles en cierta indefensi\u00f3n psicosocial.\n    Ambas vertientes han sido centrales en mis \n an\u00e1lisis de vulnerabilidad en distintos grupos\nsociales  y en contextos complejos de salud-\nenfermedad, utilizando  procesos metodol\u00f3gicos\nde co-construcci\u00f3n en sus propios contextos\nsituados, lo que me ha proporcionado las claves\npara el desarrollo de gu\u00edas epist\u00e9micas mediante\nlas cuales he formulado una propuesta te\u00f3rica-\nmetodol\u00f3gica que se sustenta en sus propias\nproducciones,  encontrando la v\u00eda para\ncomprender \u201cla subjetividad que se encarna y se\nagencia en un contexto hist\u00f3rico y cultural\ndeterminado\u201d (Sosa, 2020: 9). Este proceso, en\ntanto me aproxima a la dimensi\u00f3n subjetiva, \n tambi\u00e9n me permite explorar las elaboraciones\nmentales que van conformando todo un sistema\nde representaciones sociales, valores y\ncreencias que se condensan en las interacciones\nsociales de las personas y, que finalmente se\ntraducen en marcos normativos con pr\u00e1cticas\nhegem\u00f3nicas consensuadas a lo largo de la\nhistoria, que desdeun enfoque multidisciplinar es factible de\nanalizar y profundizar en sus diversos procesos\nde construcci\u00f3n.\n     El di\u00e1logo interdisciplinar desde mi punto de\nvista, apunta a construir nuevas categor\u00edas de\nan\u00e1lisis que emergen de la diversidad de\nnarrativas  estudiadas y que por lo tanto no son\nunidireccionales y mucho menos disciplinares,\ntodos los discursos y narrativas, son construc-\nciones culturales que sintetizan el significado y\nrepresentaci\u00f3n del mundo, en estas construc-\nciones discursivas, se encuentran elementos\nafectivos y subjetivos que dimensionan y\nredimensionan la realidad de manera constante,\nconstituyendo culturas vivas de las que emerge\nun c\u00famulo de pr\u00e1cticas y saberes que requieren\nde la sensibilidad de quien escucha y dialoga,\nadem\u00e1s de implicar,  un desaf\u00edo multi e\ninterdisciplinario cuando se trata de dimensio-\nnar esas experiencias y darles el estatus de\nconocimiento, que sin duda, exigen  un posicio-\nnamiento pol\u00edtico-epist\u00e9mico que contribuya a\nsu evaluaci\u00f3n desde un marco referencial y\ncontextual, aspecto central que el feminismo\nacad\u00e9mico ha considerado como fundamental \n en la construcci\u00f3n del conocimiento.\n    Desde finales de los ochenta, hemos\ndenunciado la naturalizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas\nexplicativas inherentes a las personas, de-\nconstruyendo ferozmente consignas descripti-\n \n \n \n \nLa Interdisciplina como ruta de conocimiento\nfeminista en contextos de vulnerabilidad.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO IIIMARIA DE FATIMA FLORES-PALACIOS *\n 31\nvas que han impuesto la diferencia de g\u00e9neros\ncomo naturaleza humana, evidenciando lo que\nPierre Bordieu (1998) menciona como \u201cla\ndominaci\u00f3n simb\u00f3lica\u201d que se basa en estructu-\nras de historizaci\u00f3n y naturalizaci\u00f3n de la discri-\nminaci\u00f3n,  ejercida tanto contra las mujeres\ncomo contra otros sujetos sociales subalternos y\nque forman parte de lo abyecto[1], lo impresen-\ntable, aquello que desde un sistema regulado por\nla desigualdad ha sido nulificado en la historia. \n     Sin embargo, el feminismo a trav\u00e9s de su lu-\ncha pol\u00edtica ha logrado las reivindicaciones de\nesos grupos marginados y colectivos borrados,\nparticularmente las mujeres. Desde esta\nconcepci\u00f3n, en los a\u00f1os ochenta surge la\ncategor\u00eda de g\u00e9nero como una herramienta de\nan\u00e1lisis conceptual, aportando elementos\nexplicativos en la construcci\u00f3n de esas\ndiferencias, sin tener que considerar: \u201cla\nidentidad individual como un atributo fijo o\npermanente, sino m\u00e1s bien una variable fluida,\ncon rupturas y cambios\u201d (Hidalgo; 2012: 124).\nEsta identidad se crea y recrea en el espacio de\ninteracci\u00f3n cultural, en distintos tiempos y\nescenarios. \n     Habr\u00e1 que puntualizar que los grupos conser\nvadores por su lado, encargados de mantener\ncierto orden social, tambi\u00e9n han participado en\nel supuesto an\u00e1lisis de la diferencia, porque la\nciencia no est\u00e1 exenta de ellos, por ejemplo, en\nla academia nos parece grave que se sostenga la\ndiferencia entre grupos y personas como\nnaturales, ampar\u00e1ndose en verdades absolutas.\nNi todo conocimiento que expone la diferencia,\nest\u00e1 sustentado por una posici\u00f3n feminista, ni le\ninteresa generar estrategias de cambio y justicia\nen las diferencias que se encuentran, simple-\nmente describen y formulan suposiciones desde\nlas pautas de conducta observadas, de ah\u00ed que\nsea importante posicionarse frente a la eviden-\ncia emp\u00edrica, substrayendo explicaciones que\nvayan mucho m\u00e1s all\u00e1 de la evidencia ordenada y\nconsensuada.\n   Una vez expuestos mis puntos de partida, con el sesgo que esto implica porque cualquier dis\ncurso,  pensamiento y/o representaci\u00f3n social\nestar\u00e1 sesgada por el lugar que ocupamos o por\nlo que nos ocupamos en la contienda de la vida\npersonal y en este caso tambi\u00e9n acad\u00e9mica, me\npermitir\u00e9 exponer aquellos aspectos centrales\nque considero, reflejan la puntualizaci\u00f3n que me\nha llevado a la formulaci\u00f3n de un m\u00e9todo propio\nconstruido  a trav\u00e9s de m\u00faltiples reflexiones\ndesde la investigaci\u00f3n con una perspectiva de\ndi\u00e1logo  interdisciplinario, necesario para el\navance de explicaciones complejas como la\nconducta humana.\nI. La Interdisciplina\nEntiendo a la interdisciplina como un conjunto\nde disciplinas que buscan articularse entre s\u00ed,\ncon la finalidad de llegar a una conclusi\u00f3n\ncom\u00fan y siempre de acuerdo a la situaci\u00f3n y\ncondici\u00f3n que presenta el objeto o fen\u00f3meno de\nestudio (Garc\u00eda, 2009). En este sentido, ser\u00e1\nimportante ubicar las teor\u00edas y m\u00e9todos que se\nconsiderar\u00e1n en el abordaje com\u00fan de un\nfen\u00f3meno sociocultural.  \n     La interdisciplina en la investigaci\u00f3n supone\nun andamiaje colaborativo de las distintas\ndisciplinas que proveen de categor\u00edas concep-\ntuales y m\u00e9todos que se complementan y\narticulan en distintos tiempos e incluso de una\nacci\u00f3n en la misma investigaci\u00f3n, s\u00ed lo requiere\nel objetivo planteado. Siguiendo, por lo tanto,\nuna estrategia hermen\u00e9utica en donde es \u201cel\nobjeto el que comanda la aplicaci\u00f3n de distintos\nm\u00e9todos y no el m\u00e9todo el que se aplica unitaria\ne impositivamente a los objetos\u201d (Gadamer,1998:\n125).\n     En realidad, la investigaci\u00f3n con una perspec-\ntiva interdisciplinaria tiene como funci\u00f3n\ndelimitar las fronteras disciplinarias que pueden\nresponder a las exigencias del objeto de estudio\nelegido, siempre en concordancia con la organi-\nzaci\u00f3n, estructura y planteamiento de lo que\nser\u00e1n las herramientas metodol\u00f3gicas que nece-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 32sariamente deben ser coherentes con las teor\u00edas\nelegidas.\n     Para elegir una o m\u00e1s teor\u00edas que conforma-\nr\u00e1n el marco te\u00f3rico de una investigaci\u00f3n\ninterdisciplinaria, ser\u00e1 necesario en primer\nlugar, estar abierto a las complejidades que\npresenta un objeto de estudio[2], particularmen-\nte si se trata de un fen\u00f3meno social que exige\nprecisiones en sus distintas dimensiones. Por\nejemplo la pobreza, \u00e9sta tiene diversas aristas\nque la componen como su estatus econ\u00f3mico,\nsociol\u00f3gico, su propia etnograf\u00eda o su entorno\npsicol\u00f3gico que pueden ser analizadas por\nseparado de acuerdo a los intereses de cada\ndisciplina, sin embargo, sabemos que el dar\ncuenta \u00fanicamente de resultados disciplinares\npara explicar el impacto de este fen\u00f3meno en la\ncultura, empobrecer\u00eda el potencial que una\nperspectiva interdisciplinaria tiene desde que se\nproblematiza y se pregunta de manera conjunta\nantes de iniciar la investigaci\u00f3n. Sin embargo,\nhabr\u00e1 que aclarar que no toda investigaci\u00f3n\ndebe o tiene que ser interdisciplinaria por el\nhecho de simpatizar con esta propuesta, habr\u00e1\nque tener en cuenta para ello, m\u00e1s bien el\nobjetivo con que fue planteada la investigaci\u00f3n y\nlos alcances que se pretenden.\nII. Representaciones sociales, g\u00e9nero y\nfeminismo\nEntre los a\u00f1os 2005 y 2011; mi trabajo de\ninvestigaci\u00f3n se centr\u00f3 en torno al tema del\nSIDA en M\u00e9xico, utilizando como marco\nconceptual a la Teor\u00eda de las Representaciones\nSociales (TRS); Moscovici, S. (1960/1976). Una de\nlas conclusiones m\u00e1s relevante en aqu\u00e9l\ncontexto de investigaci\u00f3n, fue comprender que\nla  pobreza era un factor importante en la forma\nde acceder al tratamiento por parte de las\npersonas seropositivas, particularmente porque\nno contaban con seguridad social universal, ni\ncon los recursos econ\u00f3micos para trasladarse de\nun lugar a otro,  pero lo contundente fue obser-var que el estigma e ignorancia de su propia\ncondici\u00f3n, se convert\u00eda en el mayor potencial\npara generar un estado de indefensi\u00f3n y eso\nlimitaba su posibilidad para actuar en\nconsecuencia de su enfermedad (Flores-Palacios\ny Wagner, 2010; Flores-Palacios, Chapa, Almanza\ny G\u00f3mez, 2011).\n     En estas investigaciones nos interesaba\nconocer cu\u00e1les eran las condiciones contextua-\nles de interacci\u00f3n en las redes sociales de las\npersonas padecientes, as\u00ed como distinguir la\nhistoria de cada persona a nivel relacional para\nafrontar su propia enfermedad. No era el\ndesarrollo del virus en la enfermedad lo que\nten\u00edamos como prioridad. Esto ser\u00eda una\npropuesta disciplinar, m\u00e1s bien nuestro objetivo\nse situaba en los contextos relacionales y\nprocesuales construidos desde la experiencia de\nla enfermedad, de ah\u00ed que un modelo disciplinar\nno alcanzaba a dar cuenta de las dimensiones\nimplicadas en el estado de enfermedad. Fue\nnecesario introducir saberes interdisciplinarios\nen el equipo de investigaci\u00f3n, para dar cuenta de\nesas complejidades. Adem\u00e1s de utilizar una\naproximaci\u00f3n multimetodol\u00f3gica en donde las\nt\u00e9cnicas cualitativas se centraron en entrevistas\na profundidad, observaci\u00f3n no participante en\nlos escenarios de salud, dimensiones etnogr\u00e1fi-\ncas en contexto de interacci\u00f3n de las personas,\ngrupos focales y de discusi\u00f3n, as\u00ed como t\u00e9cnicas\ncuantitativas como cuestionarios en donde se\nrecog\u00eda informaci\u00f3n tanto del saber de sentido\ncom\u00fan en relaci\u00f3n a la enfermedad, datos\ndemogr\u00e1ficos y algunas escalas que nos apoya-\nron en la medici\u00f3n de las creencias de la gran\ndiversidad de grupos con quienes trabajamos. \n     Sin duda, el di\u00e1logo profundo desde las\ndistintas formaciones disciplinarias, alumbr\u00f3 en\nesas investigaciones nuestro objeto de estudio,\ncomprendiendo los fen\u00f3menos que se circuns-\ncrib\u00edan a ese objeto de an\u00e1lisis. Pero adem\u00e1s\ncontribuy\u00f3 a tener clara la necesidad interdisci-\nplinaria y/o disciplinar de un estudio, en\naquellos momentos fue fundamental reconocer- \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 33nos como equipo que part\u00eda del mismo\nposicionamiento epist\u00e9mico. Seguro un paradig-\nma positivista no tendr\u00e1 mucho que dialogar con\nun paradigma constructivista, la lectura de los\ndatos desde uno u otro paradigma, ser\u00eda en su\nesencia diferente, incluso trat\u00e1ndose del mismo\nobjeto de estudio.\n     En palabras de Bordieu, \u201cel habitus cient\u00edfico\ntambi\u00e9n genera sistemas de opiniones, percep-\nciones y apreciaciones de acciones que son el\nproducto de una forma espec\u00edfica de acci\u00f3n\npedag\u00f3gica\u201d (Bordieu, 2000: 23), a lo que\nagregar\u00edamos, de modelos que tambi\u00e9n contri-\nbuyen a generar formas de pensamiento en la\ninterpretaci\u00f3n de la realidad.\n     En ciencias sociales esta discusi\u00f3n tiene mu-\nchos a\u00f1os y la producci\u00f3n al respecto, ha\nmarcado el origen y continuidad de estas\nreflexiones (Garc\u00eda, 2006; Gadamer, 1998;\nBourdieu, 2000), constituyendo el lugar de la\nconfrontaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n de campos de\npoder en la misma ciencia.\n     Ser\u00e1 dif\u00edcil cerrar esta discusi\u00f3n mientras las\nrealidades y las culturas vivas se sigan redimen-\nsionando, lo que significa que esta discusi\u00f3n es\nbienvenida porque existe la posibilidad de\nrenovarnos, de asimilar y comprender tambi\u00e9n\notros dominios y saberes de otras ciencias, de\nconfrontar, persuadir o disuadir posturas ante la\nrealidad que se investiga. La riqueza del conoci-\nmiento consiste justamente en la ponderaci\u00f3n\nde la comparaci\u00f3n de la diferencia, pero tambi\u00e9n\nde la complementariedad y el respeto de las\ndimensiones ontol\u00f3gicas de cada disciplina.\n     En la investigaci\u00f3n en representaciones so-\nciales, es imprescindible recurrir a dos procesos\ncentrales que conducen a una din\u00e1mica de de-\nconstrucci\u00f3n y re-construcci\u00f3n, me refiero al\nanclaje y la objetivaci\u00f3n, que definen un sentido\nprocesual y din\u00e1mico a las construcciones\nmentales y cognitivas que se elaboran en la\ninteracci\u00f3n.\n     El anclaje tiene como funci\u00f3n principal\nretomar y sustentar nueva informaci\u00f3n, acomo-d\u00e1ndola a la informaci\u00f3n preexistente hasta\ngenerar una nueva objetivaci\u00f3n que permite\nresignificar el mundo. En este sentido, la TRS no\nsolo es un marco te\u00f3rico, tambi\u00e9n implica la\nexigencia de un m\u00e9todo acorde a la realidad que\nse construye y de-construye. \n     Es decir, ninguna realidad est\u00e1 acabada, \n siempre estar\u00e1 en construcci\u00f3n a partir de la\nexperiencia vivida y de los referentes que la\nacompa\u00f1an, lo que significa un proceso dial\u00e9c-\ntico de transformaci\u00f3n constante que se garan-\ntiza desde las pr\u00e1cticas innovadoras que se\nacumulan en esa experiencia. \n     Una representaci\u00f3n no es un estado, por lo\ntanto, no se puede estudiar como unidad de\nan\u00e1lisis, la representaci\u00f3n social moscoviciana,\nes una construcci\u00f3n social de la realidad en la\nque se convive y, el ser humano tiene el\npotencial de transformar, aspecto central en el\nuniverso del conocimiento. Las ideolog\u00edas\npatriarcales desde esta teor\u00eda, por lo tanto, son\nsusceptibles de de-construirse, hasta generar\nnuevas representaciones sociales que incluso\npueden ser liberadoras de un sistema opresivo\nque fundamenta su poder en la naturalizaci\u00f3n de\nlas conductas propias de hombres y mujeres,\nreforzando dicotom\u00edas ancladas a subjetividades\nreferenciadas culturalmente.\n     Esta de-construcci\u00f3n no es sencilla por el\nafianzamiento y enraizamiento natural que se\nejerce desde los dispositivos de poder como la\nreligi\u00f3n o las instituciones formales que hacen\njuego a la estructura de sometimiento, de esta\nmanera, un posicionamiento feminista que\ncr\u00edtica y act\u00faa en consecuencia de una realidad\nfalsa, podr\u00e1 intervenir desde la investigaci\u00f3n-\nacci\u00f3n.\n     Es importante mencionar que adem\u00e1s esta\nteor\u00eda, integra distintos niveles de explicaci\u00f3n\nque pueden ser evaluados a trav\u00e9s de sistemas\nde representaci\u00f3n, comprendiendo por sistema,\nel orden relacional no jer\u00e1rquico que estructura\nelementos que conforman el corpus de\nsignificados y referentes de la cultura para el ser\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 34humano. Por lo tanto, desde esta teor\u00eda, tambi\u00e9n\nanalizamos sistemas y procesos complejos de la\nconducta humana en sus distintos niveles de\nexpresi\u00f3n, pudiendo ser desde la cognici\u00f3n,\nemoci\u00f3n, narraci\u00f3n y/o pr\u00e1cticas. De ah\u00ed que\ncuando la o el investigador propone un fen\u00f3me-\nno de estudio desde esta aproximaci\u00f3n, deber\u00e1\ntener muy claro qu\u00e9 de esas expresiones preten-\nde indagar y el por qu\u00e9.\n     El feminismo como ya lo hab\u00edamos menciona-\ndo, tiene por objetivo desmantelar ideolog\u00edas,\nfalsas creencias y representaciones que han sido\namparadas por un pensamiento patriarcal que\nencarnan particularmente  las instituciones ofi-\nciales, a lo que Amor\u00f3s se refiere como \u201cla marca\ndesigualitaria en las relaciones entre los sexos\u201d\n(Amor\u00f3s, 1997: 17). La misi\u00f3n del feminismo, por\ntanto, es la denuncia de las inequidades y la\nexigencia de las igualdades, particularmente en\nrelaci\u00f3n a los derechos humanos de hombres y\nmujeres. \n     Desde la academia hemos contribuido al ejer-\ncicio de observar las diferencias que a lo largo\nde la historia han preservado las inequidades,\npor eso un estatus de resultados meramente\ndescriptivos, sin an\u00e1lisis pol\u00edtico no es hom\u00f3logo\nal feminismo.  En palabras de Marcela Lagarde\n(2018): \n \n\"el an\u00e1lisis de g\u00e9nero feminista es detractor\ndel orden patriarcal, contiene de manera\nexpl\u00edcita una cr\u00edtica a los aspectos nocivos,\ndestructivos y enajenantes que se producen\npor la organizaci\u00f3n social fundada en la\ndesigualdad, la justicia y la jerarquizaci\u00f3n\npol\u00edtica de las personas basadas en su\ng\u00e9nero\u201d  17).\n \n     Actualmente existen diversos posicionamien-\ntos feministas que han nacido de acuerdo a las\ncircunstancias y desarrollo que la cultura va\nimponiendo, por ello tambi\u00e9n es importante\naclarar desde cu\u00e1l feminismo estamos\nconversando, en mi caso me adhiero al feminis-mo de la igualdad, que se sustenta en el\nequilibrio de sociedades justas entre hombres y\nmujeres en donde los ni\u00f1os y las ni\u00f1as, las\npersonas de la tercera edad y los grupos\nLGBTTTI forman parte fundamental en la\nreivindicaci\u00f3n de sus derechos como sujetos\nsociales. Apostamos por la integraci\u00f3n de un\nmundo justo y una cultura de bienestar en donde\nno sigan existiendo exclusiones debido a las\ndiferencias.\n     De ah\u00ed que una investigaci\u00f3n que parta de es-\ntos principios, no podr\u00e1 ser monodisciplinaria y\nmucho menos unidireccional. La interdisciplina\nconstituye uno de los andamios m\u00e1s importantes\nen la explicaci\u00f3n de esas realidades que estudia-\nmos, como la salud reproductiva, la violencia\ncontra la mujer y la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero,\nentre muchas otras. Al profundizar en las\ndin\u00e1micas relacionales de g\u00e9nero, impl\u00edcitamen-\nte nos colocamos frente a desaf\u00edos que requie-\nren una mirada interdisciplinar y \u00e9sta mirada ha\nsido una formula expl\u00edcita del feminismo acad\u00e9-\nmico.\n     En la investigaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero\nfeminista, el di\u00e1logo interdisciplinario entre\npares, ha producido interesantes avances en el\ndebate universal de la ciencia, en M\u00e9xico hemos\nintentado consolidar grupos interdisciplinarios y\nmultidisciplinarios que de manera permanente\nconfluyen en redes de an\u00e1lisis y discusi\u00f3n,\nparticularmente en el contexto de las universi-\ndades (Bl\u00e1zquez, Flores y R\u00edos, 2010).\n     Cada grupo, investigadora, centro o programa\nha delimitado sus propios objetivos y metas en\nfunci\u00f3n de sus intereses te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos,\nepist\u00e9micos y/o pol\u00edticos, pero compartiendo el\nprincipio de lograr desde distintos esfuerzos la\nequidad y la justicia, objetivo que se vuelve\ninfranqueable para la interdisciplina.\n     Desde mi perspectiva, el prop\u00f3sito ha sido\nindagar los procesos subjetivos, emocionales y\nexperienciales que se vive desde una condici\u00f3n\nde vulnerabilidad o adversidad en distintos con-\ntextos culturales y, a partir de diversas necesi-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 35dades que los mismos grupos y contexto situado\nhan ido exigiendo, esto significa que analizamos\ny profundizamos en aspectos subjetivos que\nest\u00e1n alejados de una noci\u00f3n que pretende la\nobjetividad como verdad.\n     En este sentido, la categor\u00eda de experiencia\nvivida, particularmente siguiendo a Jodelet, ha\nsido central para recuperar los saberes y el\nsentido com\u00fan de las personas.\nLa experiencia vivida remite a la manera de\nc\u00f3mo las personas sienten, en su fuero\ninterno, una situaci\u00f3n y el modo c\u00f3mo ellas\nelaboran, por un trabajo ps\u00edquico y cognitivo,\nlas resonancias positivas o negativas de esa\nsituaci\u00f3n y de las relaciones y acciones que\nellas desarrollan ah\u00ed (Jodelet, 1994: 91).\n     La perspectiva de g\u00e9nero feminista, pone \u00e9n-\nfasis justamente en el contexto social en el que\nlas mujeres se constituyen, por ejemplo, cuando\naluden a la posibilidad de comprender las rela-\nciones sociales que pueden estar implicadas en\ndiversas situaciones de igualdad/desigualdad y\nequidad/inequidad. Las mujeres desde esta\nperspectiva, son consideradas \u201ccreadoras cultu-\nrales\u201d (Casta\u00f1eda, 2010: 221).\n     Captar las resonancias de las personas desde\nsu discurso y experiencia no es una empresa\nf\u00e1cil y mucho menos intentar encontrar el lugar\nque ocupan en su construcci\u00f3n subjetiva, lo que\nhace a la persona un ser capaz de acumular\nsignificados que constituyen su bagaje\nrepresentacional a trav\u00e9s del cual tambi\u00e9n le\ndan sentido a su experiencia vivida.\n     La experiencia vivida de las personas es en \n conclusi\u00f3n,  su propia estructura consciente e\ninconsciente, en donde se alojan construyen y\nde-construyen sus propios significados, gene-\nrando el marco intersubjetivo que puede ser\ncompartido o no en las inmediaciones de la\nsociabilidad, espacio en el que se conforman\nsistemas complejos[3] que requieren de an\u00e1lisis\npuntuales, disciplinarios e interdisciplinarios. III. Aportaciones conceptuales; g\u00e9nero y\n vulnerabilidad\nEn la investigaci\u00f3n del sistema complejo\nsexo/g\u00e9nero, he podido dilucidar desde la recu-\nperaci\u00f3n de la experiencia vivida de las\npersonas, un c\u00famulo de saberes que han dado\nlugar a la construcci\u00f3n de dos categor\u00edas\nconceptuales de gran utilidad para demostrar\nque incluso en la adversidad, tambi\u00e9n se cons-\ntruye con un capital que las personas tienen y\nque habr\u00e1 que potenciar para recolocar su lu-\ngar en el espacio y contexto de pertenencia.\n     Me refiero por un lado, a la \"vulnerabilidad\nrecursiva\u201d (Flores-Palacios, 2015), cuyas caracte-\ncr\u00edsticas definen la capacidad de afrontamiento,\nrecursos objetivos y subjetivos que las personas\ntienen para resolver situaciones complejas que\nimpactan su trayectoria de vida, pudiendo re-\nplantear y generar incluso nuevas estrategias de\nsobrevivencia que les empodere desde su propio\nyo relacional. No se trata de una respuesta\nemergente frente al riesgo, como ser\u00eda la propia\nresiliencia psicol\u00f3gica, se trata m\u00e1s bien, de una\npostura frente al an\u00e1lisis de vulnerabilidad que\nse estudia, partiendo del principio que las\npersonas tienen capacidad de agencia no solo\npara la toma de decisiones, tambi\u00e9n para desear\ny proyectar una vida diferente. En situaciones de\ngran adversidad, como es la enfermedad cr\u00f3nica,\nencontramos estas pistas de sobrevivencia pero\ntambi\u00e9n co-construimos \u201cnuevas versiones del\nmundo\u201d (Sosa, 2020), incluso en la indefensi\u00f3n.\n     El \u201cespacio situado\u201d (Flores-Palacios, 2015),\npor su parte, implica reconocer la importancia\nque el lugar f\u00edsico en el que se convive tambi\u00e9n\nes un referente que estructura las condiciones\nde vida de las personas, afectiva y emocional-\nmente, en donde las interacciones est\u00e1n dadas a\npartir de los efectos que la afectividad como\nproceso fundante tiene en la comunicaci\u00f3n, el\nhabitus bourdieriano ser\u00eda un ejemplo de ese es-\npacio situado al que nos referimos. \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 36     En los \u00faltimos a\u00f1os, alumbramos algunas\nestrategias desde estas categor\u00edas, al observar\nen un contexto situado de la costa yucateca en\nM\u00e9xico, como las personas han sido capaces de\nde-construir y reconstruir lentamente, nuevas\nformas de comportamiento social que les\nbeneficie en su propia adversidad. Sus represen-\ntaciones sociales como sistemas interpretativos\nde vulnerabilidad, se han ido de-construyendo a\npartir de un proceso de resignificaci\u00f3n pero\ntambi\u00e9n de hacerse cargo de su propia\ncondici\u00f3n de vida (Flores-Palacios, Lambarri,\nPuc, Rojano y Trejo, 2018).\n     Estos procesos implican reconocerse como\nsujetos de derecho, volviendo al posicionamien-\nto en la investigaci\u00f3n que mencion\u00e9 en el inicio,\nas\u00ed ambas categor\u00edas de an\u00e1lisis que surgen\ndesde la experiencia vivida de las personas que\nse han estudiado, fortalecieron el alumbramien-\nto de nuevas propuestas te\u00f3ricas emanadas\ndesde su saber de sentido com\u00fan y la evidencia\nemp\u00edrica.\nIV. Hacia la construcci\u00f3n de un m\u00e9todo\nfeminista con perspectiva de g\u00e9nero\nLa propuesta se articula a partir de tres ejes que\nse sustentan en el posicionamiento filos\u00f3fico y\n\u00e9tico que recupera el proyecto ilustrado del\nfeminismo, una epistemolog\u00eda que considera\nfundamental la interdisciplina y la transversali-\ndad de an\u00e1lisis con perspectiva de g\u00e9nero.\nIV.1 Eje filos\u00f3fico y \u00e9tico que visibiliza el proyecto\nilustrado de feminismo.\nParticularmente la filosof\u00eda que subyace a mi\npropuesta, tiene que ver con una filosof\u00eda de la\nigualdad, recuperando el significado de las\nrelaciones humanas como un proyecto en\nconstante revisi\u00f3n y, en consecuencia desde el\nprincipio del logro de equidad en las relaciones\nsociales, iniciando en el contexto privado, en\ndonde la convivencia sea igualitaria y al margen de los dispositivos patriarcales que imponen una \ndin\u00e1mica vertical en el ejercicio del poder seg\u00fan\ndictan los roles configurados desde la cultura,\nadem\u00e1s de vigilar en consecuencia cada uno de\nnuestros \u00e1mbitos relacionales en donde el inter-\njuego social estimula a preservar jerarqu\u00edas que\nf\u00e1cilmente delimitan la supremac\u00eda del m\u00e1s\npoderoso, incluso solo por el hecho de pertene-\ncer al Otro, diferente. \n     Asumimos el feminismo como una forma rela-\ncional y explicativa del orden patriarcal que ha\nconcebido la diferencia en t\u00e9rminos pol\u00edticos de\ndesigualdad. En resumen y siguiendo a Celia\nAmor\u00f3s, \u201cla idea de igualdad y la vindicaci\u00f3n\nest\u00e1n as\u00ed \u00edntimamente ligadas: la noci\u00f3n de\nigualdad genera vindicaciones en la medida\nmisma en que toda vindicaci\u00f3n apela a la idea de\nigualdad\u201d (Amor\u00f3s, 1997: 70).\n     Por lo tanto, cualquier atisbo de imposici\u00f3n\njer\u00e1rquica, desde esta postura es rechazada y\nprofundamente cuestionada, los l\u00edmites de la\nimposici\u00f3n y sujeci\u00f3n que se ejerce en la\nmodernidad o posmodernidad, ser\u00e1n siempre\nvigilados, porque lo \u00fanico que ha cambiado son\nalgunas pr\u00e1cticas que enmascaran las desigual-\ndades que se siguen preservando desde una\nvaloraci\u00f3n androc\u00e9ntrica. Por lo tanto, la \u00e9tica\nfeminista no est\u00e1 centrada en valores morales de\njuicio binario de lo bueno o malo y mucho menos\ndoctrinal, tiene su lugar en la consideraci\u00f3n del\nOtro, igual a m\u00ed, hablando de mujeres.\n     La sororidad que significa la alianza de las\nmujeres contra la opresi\u00f3n y reconocimiento de\nla otra/o es vital para desplegar nuevos espacios\nque posibiliten mejores formas de vida. Mientras\nno nos reconozcamos unas y otras como\npersonas capaces de transformar el mundo y por\ntanto nuestra realidad, no podremos avanzar\nhacia un mundo sin injusticias.\n     Estos planteamientos no se aplican con me-\ntodolog\u00edas y herramientas espec\u00edficas, se apren-\nhenden, se introyectan y se asumen, pasan a\nformar parte de los atributos subjetivos con que\nse perciben y se construyen las relaciones hu- \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 37manas, en conclusi\u00f3n, se trata de una filosof\u00eda de\nla vida que se practica.\nIV.2 El epistemol\u00f3gico como la vertiente de\nconocimiento que desaf\u00eda verdades absolutas y\nrechaza la frontera disciplinaria.\nEn este plano del proyecto ilustrado feminista,\nes muy importante no olvidar que la ciencia\ntiene tambi\u00e9n intereses que pueden ser hege-\nm\u00f3nicos y que recrean las condiciones para\npreservar un estado que favorece a cierto siste-\nma social y,  que a pesar de que puede con-\ntribuir a grandes avances como las T\u00e9cnicas de\nReproducci\u00f3n Asistida (TRA),  para palear la in-\nfertilidad, tambi\u00e9n pueden ser utilizadas con\ndistintos fines como el comercio, restringiendo\nnuevamente el cuerpo de la mujer a una\nproducci\u00f3n que no tiene nada que ver con los\nv\u00ednculos, aspectos que pueden ser ampliamente\ndebatidos en la contienda del conocimiento.\n     La relaci\u00f3n entre tecnolog\u00eda y cuerpo ha de-\nsarrollado dos tendencias cr\u00edticas feministas, las\nque miran a la TRA como una intromisi\u00f3n de una\nmedicina patriarcal sobre el cuerpo de las muje-\nres, utilizando muchas veces a mujeres pobres y\nmarginadas y la que observa mayores probabili-\ndades de autonom\u00eda, como la individualidad\nreproductiva, la diversidad sexual y en conse-\ncuencia un impacto en nuevas formas de\norganizaci\u00f3n social (Bl\u00e1zquez y Flores, 2018).\n     Con esto, lo que quiero es puntualizar que ni\ntodo avance del conocimiento significa necesa-\nriamente mayor libertad para la humanidad, ni\ntodo avance significa una amenaza para la\nlibertad. Se trata m\u00e1s bien, de identificar los\nprop\u00f3sitos del avance del conocimiento y\nanalizar c\u00f3mo repercute en los seres humanos.\nEn esta discusi\u00f3n podr\u00edan participar diversas\ndisciplinas explicando sus propios alcances y\nobjetivos de acuerdo tambi\u00e9n a una pol\u00edtica\nasertiva con perspectiva de g\u00e9nero por parte del\nEstado.\n     Un proyecto interdisciplinario por su propia\nnaturaleza tendr\u00e1 menos posibilidades de ser restringido en sus objetivos porque simplemente \nsus alcances rebasan la frontera disciplinaria y\npor lo tanto a expertos que eval\u00faan, dif\u00edcilmente\n\u00e9stos se expondr\u00e1n a un di\u00e1logo multidisciplina-\nrio que formule interrogantes m\u00e1s all\u00e1 de su\npropia visi\u00f3n disciplinar.\n     La investigaci\u00f3n feminista es multidisciplinar\nen esencia, porque parte de un proyecto de\ntransformaci\u00f3n, las causas de exclusi\u00f3n social\ndesde esta visi\u00f3n son un conjunto de ideolog\u00edas,\nfen\u00f3menos y situaciones que se han construido\nen la hegemon\u00eda del sistema de exclusi\u00f3n.\nIV.3 transversalidad de an\u00e1lisis con perspectiva\nde g\u00e9nero.\nEn cuanto a la metodolog\u00eda, me refiero puntual-\nmente al compromiso de incorporar el an\u00e1lisis\nde todas y cada una de las dimensiones\nencontradas en las relaciones asim\u00e9tricas que se\ngeneran en las relaciones hombres-mujeres en\nun contexto sist\u00e9mico, estas diferencias se de-\nben analizar partiendo del contexto cultural en\nel que se desarrollan con la finalidad de no\nclasificar y naturalizar las diferencias encontra-\ndas, ubicando los rasgos de poder y privilegio\npor el hecho de pertenecer a uno u otro colec-\ntivo.\n     El incorporar la transversalidad de an\u00e1lisis\ncon perspectiva de g\u00e9nero, tiene como objetivo\ndesmontar falsas ilusiones de igualdad a partir\nde datos y evidencias emp\u00edricas que demuestran\nlo contrario, adem\u00e1s de avanzar en propuestas y\nestrategias que salven est\u00e1s diferencias conver-\ntidas en inequidades.\n     En un proyecto con perspectiva de g\u00e9nero, se\ndebe situar la estructura desde la cual se\nconstruye, as\u00ed como considerar las relaciones de\npoder que siempre estar\u00e1n presentes. De igual\nmanera, la estrategia de investigaci\u00f3n debe ser\ncoherente con la teor\u00eda o teor\u00edas que subyacen a\nla elaboraci\u00f3n de la propuesta, sus herramientas\ny sus metas, as\u00ed como la cultura del equipo de\ntrabajo, su compromiso y por supuesto su\nconformaci\u00f3n interdisciplinar.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 38     Las herramientas que se construyan para in-\ndagar en la experiencia de las personas, deber\u00e1n\nestar en sinton\u00eda con una filosof\u00eda de libertad en\ndonde fluyan los significados y afectividades que\nconstituyen a las personas, hombres y mujeres,\nsin perder de vista que los discursos y pr\u00e1cticas\nest\u00e1n permeados por un sistema hegem\u00f3nico de\nrepresentaciones sociales que se construyen en\ny desde la cultura.\n     En este sentido, reivindicamos en la investi-\ngaci\u00f3n la construcci\u00f3n de m\u00e9todos de acuerdo a\nlos procesos que delimita la poblaci\u00f3n con que\ntrabajaremos, ning\u00fan m\u00e9todo que se construye a\npriori y desde el desconocimiento del contexto\nsituado, ser\u00e1 viable para el logro de estrategias\nliberadoras, de ah\u00ed que insistamos en la impor-\ntancia que tiene el posicionamiento \u00e9tico desde\nel cual se investiga, particularmente en la inves-\ntigaci\u00f3n-acci\u00f3n.\n     En la experiencia interdisciplinar, los alcan-\nces y logros que se tienen desde el di\u00e1logo a\ntrav\u00e9s del conocimiento, significan una riqueza\nconceptual invaluable que en definitiva orienta\nel quehacer y ejercicio de las ciencias sociales,\nparticularmente cuando se trata de incidir en\nrealidades marcadas por inequidades. De ah\u00ed que\napostemos al cambio desde un m\u00e9todo que\nobjetive utop\u00edas, construyendo con rigurosidad\nestrategias de liberaci\u00f3n humana.\nNotas\n*Prof. Investigadora Titular Tiempo Completo.\nCentro Peninsular en Humanidades y Ciencias\nSociales. CEPHCIS, UNAM. Licenciada en\nPsicolog\u00eda por la Universidad Nacional\nAut\u00f3noma de M\u00e9xico; Especialidad en Salud\nMental por el Instituto Mexicano de Psiquiatr\u00eda;\nFormaci\u00f3n en Psicoan\u00e1lisis por la Universidad\nPontificia Comillas en Madrid; Dra. En Psicolog\u00eda\npor la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Cum -Laudem. Fundadora del Primer Centro de\nEstudios de la Mujer (CEM) en la UNAM;.Arbitro\nDictaminador del Consejo Nacional de Ciencia y\nTecnolog\u00eda. CONACYT; Estancia de investigaci\u00f3n\npor invitaci\u00f3n del Dr. S. Moscovici y Jodelet, D.\nen reconocimiento a las aportaciones te\u00f3ricas a\nla Teor\u00eda de las Representaciones Sociales y\ng\u00e9nero. <Maison des Sciences de L\u00b4 Homme>;\nLaboratorio Europeo de Psicolog\u00eda Social (LEPS)\nParis 2005.C\u00e1tedra especial en g\u00e9nero y\nvulnerabilidad. Universidad de \u00c9vora, Portugal,\n2014. C\u00e1tedra Representaciones sociales y g\u00e9ne-\nro. Universidad Nacional de Costa Rica. 2017-\n2019Pertenece al Sistema Nacional de Investiga-\nres; Premio Sor Juana In\u00e9s de la Cruz (2014)\nMiembro de la Academia Mexicana de Ciencia\n(2015).\n[1]Lo abyecto nos sit\u00faa frente a esos arcaicos\nestados fr\u00e1giles en donde el hombre se mueve en\nlos territorios de lo animal, (Kristeva, 1989), son\nsus instintos y pulsiones que obedecen sin\nintegrar o rebel\u00e1ndose a las buenas formas y\ncostumbres de la cultura.\n[3]\"Los objetos de representaci\u00f3n tienen la\ncaracter\u00edstica de ser culturalmente relevantes\"\n(Pereira de S\u00e1, 1994).\n[4] Cuando nos referimos a sistemas, seguimos\nla propuesta cl\u00e1sica de Bertalanffy (2006), que\nen resumen se refiere al an\u00e1lisis de los\ncomponentes que constituyen un todo y es\naplicable a la complejidad de la conducta\nhumana en donde intervienen, emociones,\nrepresentaciones, cogniciones y sobre todo\nexperiencia.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 39Bibliograf\u00eda\nAmor\u00f3s, C. (1997). Tiempo de feminismo. Sobre feminismo, proyecto ilustrado y postmodernidad. Madrid:\nC\u00e1tedra.\nBlazquez, N. y Flores, J. (2018). \u201cG\u00e9nero y tecnolog\u00edas de reproducci\u00f3n asistida\u201d. En Inclusi\u00f3n del\nan\u00e1lisis de g\u00e9nero en la ciencia, edici\u00f3n de Norma Bl\u00e1zquez y Ana Chapa, 79-96. M\u00e9xico:\nUNAM/CEIICH/Red Mexicana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y G\u00e9nero/CONACYT/BUAP\nBl\u00e1zquez, N.; Flores-Palacios, F. y R\u00edos M. (2010).  Investigaci\u00f3n feminista: epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda y\nrepresentaciones sociales. M\u00e9xico: UNAM\nBourdieu,  P.( 1998). Los usos sociales de la ciencia. Buenos Aires: Ediciones Nueva Visi\u00f3n.\nCasta\u00f1eda, P, (2010). \u201cEtnograf\u00eda feminista\u201d.   En Investigaci\u00f3n feminista: epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda y\nrepresentaciones sociales, edici\u00f3n de Norma Bl\u00e1zquez, F\u00e1tima Flores y Maribel R\u00edos, 217-238. M\u00e9xico:\nUNAM.\nFlores-Palacios, F. (2015). Experiencia vivida, g\u00e9nero y VIH. Sus representaciones sociales. M\u00e9rida:\nCentro Peninsular en Humanidades y Ciencias Sociales-UNAM.\nFlores-Palacios, F. (2010). \u201cRepresentaci\u00f3n social y g\u00e9nero; una relaci\u00f3n de sentido com\u00fan\u201d. En\nInvestigaci\u00f3n feminista: epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda y representaciones sociales, edici\u00f3n de Norma\nBl\u00e1zquez, F\u00e1tima Flores y Maribel R\u00edos, 339-358. M\u00e9xico: UNAM.\n \nFlores-Palacios, F; Chapa, A; Almanza, M; G\u00f3mez, A. (2011). \u201cAdaptaci\u00f3n del Programa de Intervenci\u00f3n\n\u201cRelaciones Saludables\u201d a grupos de M\u00e9xico que viven con el virus de la Inmunodeficiencia humana\u201d.\nActa Psiqui\u00e1trica y Psicol\u00f3gica de Am\u00e9rica Latina 57 (1): 29-38.\nFlores-Palacios, F; Lambarri, A; Puc, E; Trejo; A. y Rojano, I. (2018). \u201cAdversidad en el para\u00edso:\nvulnerabilidades y g\u00e9nero en la costa yucateca\u201d. Revista Tesis Psicol\u00f3gica 12 (2): 54-71.\n \nFlores-Palacios, F. y Wagner,  W. (2010). \u201cThe Impact of AIDS on Women\u2019s Social Life in a Mexican\nRural Community\u201d. In Coping with Global Environmental Change, Disasters and security, edited by\nG\u00fcnter, H. Oswald, U.  Springer. N.Y.\n  \nGadamer , H. G. (1998). Verdad y m\u00e9todo. Tomo II. Salamanca: Ed. S\u00edgueme  \n \nGarc\u00eda, R. (2009). Sistemas complejos, conceptos, m\u00e9todo y fundamentaci\u00f3n epistemol\u00f3gica de la\ninvestigaci\u00f3n interdisciplinaria. Barcelona: Gedisa.\n \nHidalgo, R. (2012). Voces subalternas; feminidad y otredad cultural en Clarice Lispector. Ed. UCR-Uruk\nEditores. Costa Rica. \n \nJodelet ,D. (1994). \u201cExperiencia y representaciones sociales\u201d. En Representaciones Sociales, Atisbos,\nCavilaciones del devenir de la Cultura, edici\u00f3n de Eulogio Romero, 85-116. M\u00e9xico: BUAP.\nMoscovici, S. [1961] 1976. La psychanalyse son image et son public. Par\u00eds: PUF. Traducci\u00f3n al espa\u00f1ol\n1979, Buenos Aires: Huemul.\nSosa, R. (2020). La producci\u00f3n de narrativas como dispositivo de co-investigaci\u00f3n y de praxis\nsociopol\u00edtica. Notas en movimiento.  En Cuadernos abiertos de cr\u00edtica y coproducci\u00f3n. No. 1. Junio.\n2020- Pag. 6.13. CLACSO, Argentina.  \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 40como naranjas\nsobrevientes\nal hachazo\na veces son los regresos\nardientes como una flecha\nhacia mi atardecer\ncon pensamientos\nun abrazo\na estas horas\npuedo perder de vista la luz\ncoser un bot\u00f3n extraviado\narrojar al aire\nla harina \nde par en par \nen mis ojos\nnada podr\u00e1\nagotar las palabras\nel \u00f3xido\nes un rub\u00ed\nen este arroyo de sombras. \n Los regresos (en pandemia)\nRaquel Rubio, Cuarentena del 2020\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 41Presentaci\u00f3n \nEn sinton\u00eda con la l\u00ednea reflexiva desarrollada en\nla edici\u00f3n referida a \u201cLas ciencias interrogadas.\nFundamentos para una praxis cient\u00edfica-\ntecnol\u00f3gica transformadora\u201d (Junio, 2020), y \n reconociendo \u201cla letra\u201d situada de colegas\ninvestigadores del propio pago rosarino (Ruth\nSosa, Sebasti\u00e1n Vera)  me sent\u00ed convocada a\nparticipar con este ensayo desde una posici\u00f3n\ndeseante para seguir reflexionando sobre\nnuestra funci\u00f3n de intelectuales cr\u00edticos. En un\ncontexto regional y mundial fuertemente\natravesado por una nueva crisis del capitalismo\nagravada hoy por la pandemia del Covid-19.\n     Realidad global que ha desnudado de manera\nm\u00e1s  cruda y abismal lo que ya preexist\u00eda:\nprofundas desigualdades sociales y la coloniali-\ndad del poder-saber que hist\u00f3ricamente\natraviesa como h\u00e1bitus las producciones\nintelectuales enmarcadas en la voz de los\n\u201cexpertos\u201d. Esto no resta la posibilidad de\nreconocer  algunas borraduras de los l\u00edmites\ncan\u00f3nicos, como refiere Cecilia S\u00e1nchez G.\n(2015), que sintomatizan el d\u00e9ficit de las formas\nde estabilidad de las sociedades centralizadas y\njer\u00e1rquicas.\n    Por un trabajo de develamiento de su enaje-\nnaci\u00f3n comparto la idea de dar paso \u201cal\ndesarrollo de un giro epist\u00e9mico para la\ntransformaci\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica que sea dial\u00f3gica, coproductiva y co-creativa\"\n(Bialakowsky, A.; Montelongo, L.; Ferenaz,  y\nPalermo, A, 2020:4) en una suerte de pensarnos\nen \u201ceste di\u00e1logo que somos\u201d como tributo al\nmejor estilo hermen\u00e9utico.  \u201cLa hermen\u00e9utica\n(reflexiva y pol\u00edtica)[1]  se propuso como una\nreflexi\u00f3n integradora, como un puente entre ese\nsaber de especialistas, cada vez m\u00e1s alejado del\nmundo de la vida y el saber com\u00fan encarnado en\nlos actores sociales\u201d. (Lulo, J.,  2002:177) \nEl paradigma de la narrativa (enfoque\nbiogr\u00e1fico) y su disputa de reconocimiento y\nsentido con los productos de la \u201cciencia\nnormal\u201d\nDesde hace algunas d\u00e9cadas el campo de la\ninvestigaci\u00f3n social viene registrando una\navance protag\u00f3nico de producciones ligadas a\nun florido repertorio de metodolog\u00edas cualitati-\nvas, donde el \u201cenfoque biogr\u00e1fico\u201d, \u201cla historia de\nvida\u201d  y el  \u201crelato de vida\u201d, como se\u00f1ala Leonor\nArfuch (2007) entrecruzan y operan en un\namplio campo de intersecciones disciplinares\n(sociolog\u00eda, antropolog\u00eda, psicolog\u00eda, ciencias de\nla educaci\u00f3n, periodismo, otras). Si bien no\nexiste un acuerdo preciso acerca de sus\ndiferencias y matices generan una diversidad de\nobjetivos discursivos similares entre s\u00ed, indepen-\ndientemente del uso diferenciado de las t\u00e9cnicas  \nLa pr\u00e1ctica narrativa como herramienta performativa\nde nuevos saberes y conocimientos: Un giro\nepist\u00e9mico en la funci\u00f3n del escribir acad\u00e9mico\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO IIIRAQUEL RUBIO *\n\u201cEstas p\u00e1ginas se entregan como actos de confianza en el curso \nde derivas que componen y descomponen ese curso\u201d \nMarcelo Percia, 2017\n 42\nde trabajo de campo que se utilicen.\n     En esta arena de \u201clo cient\u00edfico\u201d la pr\u00e1ctica na-\nrrativa de car\u00e1cter (auto)-biogr\u00e1fico entendida\ncomo pr\u00e1ctica de registro de las experiencias de\ndiferentes subjetividades, puestas en escena\ndial\u00f3gica en el marco de una entrevista en un\nproceso de investigaci\u00f3n acad\u00e9mica tiene como\nprop\u00f3sito dar cuenta de un producto-otro: his-\ntoria de vida, relato, interpretaci\u00f3n, informe. Sin\ndesentendernos del valor que adquiere el \"an\u00e1li-\nsis narrativo\u201d la propuesta que aqu\u00ed desta-\ncamos focaliza la ocasi\u00f3n de narrativizar el di\u00e1-\nlogo que se ha producido en nuestras intersec-\nciones (construcci\u00f3n de narrativas como un\nm\u00e9todo-proceso de investigaci\u00f3n), m\u00e1s que \"na-\nrrar historias de otros/otras\u201d, se trata de\nfavorecer las narrativas que se arrojan y que\npuedan ser transformadas y/o subvertidas por\notras subjetividades y colectividades (Biglia, B.;\nBonet Mart\u00ed, J., 2009).\n     En este sentido el producto que se obtiene es\n\u201ccon\u201d y \u201cdesde\u201d el encuentro entre diferentes\nsubjetividades. Consiste en  una historia situada\nque se narra,  se manifiesta y se torna colectiva \n en el acto de compartir, supone la existencia del\nOtro como escucha  y su propia representaci\u00f3n\na t\u00edtulo de efecto del relato.\n     Hay que tener en cuenta \u201caun cuando produ-\ncimos narrativas individuales que las preguntas\ndel entrevistador/ra y su intervenci\u00f3n en la\nescritura del texto, no son ingenuas y\ncontribuyen a conformar la narrativa en s\u00ed mis-\nma\u201d (Biglia, B.; Bonet Mart\u00ed, J., 2009).\n     Leonor Arfuch  (2007)   refiere que el investi-\ngador/ra juega con el imaginario de la voz, la\npresencia, la proximidad, la idea de una \u201cverdad\u201d\n\u2013 de la vida, del acontecimiento-, que el di\u00e1logo,\nen sus in\u00fameras acentuaciones, ser\u00eda capaz de\nrestituir. Y enuncia la problem\u00e1tica: \u201c(\u00bfQu\u00e9\nhacer con?) La voz del otro\u201d (Arfuch. L., 2007:\n187). A rengl\u00f3n seguido nos preguntamos \u00bfqui\u00e9n\nes ese otro/a y qu\u00e9 texto-escritura final le\nofreceremos a las lectoras y a los lectores  del\ncampo de las ciencias sociales?     La autora citada m\u00e1s arriba nos introduce a la\n interrogaci\u00f3n de c\u00f3mo hacer que estos relatos\nse incluyan can\u00f3nicamente en el \u00e1mbito de las\nciencias sociales. A sabiendas que el tratamiento\nacad\u00e9mico  hegem\u00f3nico le solicitar\u00e1 la verdad\nen relaci\u00f3n con un problema determinado,\nverdad objetivada  mediante datos   medibles,\ncuantificables, comprobables,  solo as\u00ed el pro-\nducto resultante podr\u00e1 ser considerado\nconocimiento cient\u00edfico (\u201cciencia normal\u201d).\n     En contraposici\u00f3n, \u201cla ventaja que ofrece el\nparadigma de la narrativa (vinculada al enfoque\nbiogr\u00e1fico)[2]  en ciencias sociales es precisa-\nmente la posibilidad de construir  tramas de\nsentido a trav\u00e9s de la confrontaci\u00f3n y la\nnegociaci\u00f3n  entre personajes, argumentaciones,\ntemporalidades disyuntas, lenguas diferentes,\nvoces protag\u00f3nicas y secundarias, y articularlas\nen relatos cuya l\u00f3gica interna sea susceptible de\nser mostrada y comunicable\u201d (Arfuch, 2007: 196).\nPor otro lado,  Roger Charter (1999:68) en su\nlibro Escribir las pr\u00e1cticas refiere que: \u201cla\nbiograf\u00eda permite hacer surgir la diferencia con\nrespecto a las construcciones globales dadas en\nforma de relato estructural\u201d. \n     El problema que se nos presenta es: \u00bfC\u00f3mo\nponemos en circulaci\u00f3n el conocimiento produ-\ncido desde esta perspectiva? \u00bfC\u00f3mo tensionar la\nescritura acad\u00e9mica reglada por un juego de\nsaber-poder que \u201cdescalifica ciertas formas\ndiscursivas y privilegia otras con el inter\u00e9s de\nuniformar la producci\u00f3n acad\u00e9mica y de ajustar\nlas publicaciones a est\u00e1ndares internacionales\u201c?\n(Ortiz Naranjo, M.N., 2013)\n     Una -ontolog\u00eda del presente-  (propuesta\nfoucaultiana)  de la pr\u00e1ctica cient\u00edfica nos de-\nmanda una actitud o una postura cr\u00edtica sobre la\nmisma.  Sabemos que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica\nhist\u00f3ricamente se ha consolidado sobre un\npensamiento racional instrumental desde una\nposici\u00f3n dominante, machista y patriarcal y\ndesde este lugar produce \u201ctextos-escrituras\nnormales\u201d. Lo normal aqu\u00ed est\u00e1 vinculado a la\nvoluntad de ocultamiento de la experiencia, no \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n  43incluye como refiere (Ortiz Naranjo, M. 2013)  los\ndevaneos est\u00e9ticos de la misma, sino por el\ncontrario tiende a informar resultados de un\nproceso de conocimiento que separ\u00f3\nas\u00e9pticamente al sujeto del objeto.\n     Decimos que una persona cuando narra una\nexperiencia es a la vez  narrada por ella y\nconsidero  se produce all\u00ed un doble registro\nf\u00f3nico: la persona en su car\u00e1cter de informante-\nnarradora o narrador, \u201clee y escribe\u201d su mundo,\nsu espacio cotidiano, su territorio, la\nproblem\u00e1tica que lo o la atraviesa, su trayecto-\nria, en \u00faltima instancia  su vida y lo hace con un\ntono de voz propio.\n      \u201cLee\u201d, y lo digo inspirada en Graciela Montes\n(2007): como ese lector oral que alguna vez\nfuimos antes de llegar a la escuela ofreciendo\nuna huella de autenticidad que entra por los ojos\ny los o\u00eddos. En ese contexto la persona que  \u201clee\nnarrando\u201d se ofrece, en la mirada de Bertaux\n(1999),  como un informante cuanti y cualitativa-\nmente mejor informado/a que el investigador/a\nque lo/la interroga, tensionando el monopolio\ninstitucional sobre el saber disciplinar que\ndisponemos y nos constituye.\n     Igualmente, Elizabeth Jelin (2002) citando a\nScott y a Van Alphen (1999) refiere que el\nconcepto de \u201cexperiencia\u201d en clave reflexiva\nindica que \u00e9sta no depende directa y linealmen-\nte del evento o acontecimiento, sino que\nmediatizada por el lenguaje y por el marco\ncultural interpretativo en el que  se expresa, se\npiensa y se conceptualiza.\n     Por otro lado dicha autora se\u00f1ala que narrar\nactiva una memoria que es siempre intersubjeti-\nva y social, esto nos conduce a hablar de -\nmemorias- hilvanadas unas a otras como un\njuego de abalorios. Pero no se trata aqu\u00ed de una\nsecuencia lineal, no es un trabajo de ajuste e\nintegraci\u00f3n entre memorias individuales y\nmemorias p\u00fablicas que resulte una memoria\n\u00fanica. \u201cHay contradicciones, tensiones, silenci-\nos, conflictos, huecos, disyunciones, as\u00ed como\nlugares de encuentro y a\u00fan \u2013integraci\u00f3n\u201d. (Jelin, E. 2002:37) Y en este sentido  las memorias no\nescapan a esta regla en una realidad que es\neminentemente compleja. En la misma l\u00ednea Paul\nRicoeur (1999) considera que la mediaci\u00f3n\nling\u00fc\u00edstica y narrativa implica que toda memoria\n-a\u00fan la m\u00e1s individual y privada- es\nconstitutivamente de car\u00e1cter social.\nProblematizar la escritura acad\u00e9mica\nhegem\u00f3nica: el impacto de las perspectivas de\ng\u00e9nero, feministas, ind\u00edgenas, \u201cconocimiento\nsituado\u201d y la noci\u00f3n de pluriculturalidad.\n\u00bfNo es acaso el discurso de las perspectivas\nfeministas o ind\u00edgenas hermanadas con el\nenfoque pluricultural el intento por difundir una\nnueva narrativa como construcci\u00f3n social de un\nsaber/saberes contra hegem\u00f3nico/s  al discurso\ndominante patriarcal, androc\u00e9ntrico y burgu\u00e9s,\nque arrastra el modelo tradicional de\nproducci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico? \u00bfNo es\nacaso este intento una manifestaci\u00f3n en las\nluchas por el poder, la legitimidad y el\nreconocimiento, un coraje  po\u00e9tico de poblar\ncon otras palabras un hueco habitado por la\nincesante  repetici\u00f3n de lo traum\u00e1tico?  Que no\nda lugar al \u201cser hablado\u201d o contado en su\nmultiplicidad de identidades no hegem\u00f3nicas. \n     En funci\u00f3n de traer a cuentas una memoria\ncolectiva  atravesada por una polifon\u00eda de voces,\ncomo son las luchas (trans)feministas construc-\ntora de conciencia y disputadoras de sentidos\nsobre razones y verdades respecto de identida-\ndes sexuales diversas y no-hegem\u00f3nicas, tal\ncomo refiere Ruth Rosa (2020), nos hace pensar\nen el requerimiento  impostergable de otra\nescritura acad\u00e9mica posible,  que incorpore el\nlatido de estos relatos como verdadero hecho\npol\u00edtico de gran envergadura  potenciando de\nigual modo  la entrada del  lenguaje no-sexista e\ninclusivo.\n     Nos ilusiona otra escritura que surque el ca-\nmino, no se trata de ignorar o subestimar el\nlenguaje dominante del discurso cient\u00edfico.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n  44Contrariamente la intensi\u00f3n es cruzarlo,\nescandalizarlo, no antagonizarlo infantilmente,\nsino poner entredicho su centralismo. Se\npropone  un marco ling\u00fc\u00edstico y semi\u00f3tico que\nhaga posible la comunicaci\u00f3n y la transmisi\u00f3n de\nsaberes construidos desde otras l\u00f3gicas\nalternantes. Que enriquezca la capacidad de\ncomprensi\u00f3n de la vida social que el proceso\nnormado de la ciencia tiene por pr\u00e1ctica sesgar. \n     Trabajar desde el  enfoque o la postura de los\n\u201cconocimientos situados\u201d (Figari, C. 2011;\nHaragway, 1995) ha sido un aporte sustancial en\nesa direcci\u00f3n en cuanto asume una metodolog\u00eda\nde producci\u00f3n de saberes junto con, frente a y a\npartir de m\u00faltiples subjetividades. Una co-\nproducci\u00f3n que permiti\u00f3 cuestionar incluso \u201cel\nmodelo de sujeto feminista hegem\u00f3nico\nconstruido en base a los c\u00e1nones etnoc\u00e9ntricos\nde mujer occidental, blanca y heterosexual\u201d\n(Ruth, Sosa, 2020:8)   ignorando otras variables \n de opresi\u00f3n de g\u00e9nero (feministas negras). Vale\nagregar que la noci\u00f3n de conocimiento situado\nnos remite a la vez a la presencia de un \u201ccuerpo\nsituado\u201d que no es otra cosa que una subjetivi-\ndad puesta a prueba desde diferentes cuerpos\n(org\u00e1nico, er\u00f3geno, pulsional, social, pol\u00edtico,\nimaginario, simb\u00f3lico).En este sentido Enrique\nCarpintero (2015) refiere que el cuerpo como\nmet\u00e1fora de la subjetividad se dejar\u00e1 aprehender\nal transformar el espacio real en una extensi\u00f3n\ndel espacio ps\u00edquico y as\u00ed hablar de \"corposubje-\ntividad\u201d donde se produce a modo de\nanudamiento y ensamble el espacio ps\u00edquico, or-\ng\u00e1nico y cultural.\n     En otra direcci\u00f3n  Foucault (2009; 2010) en-\ntiende que la subjetividad es esa manera en que\nel sujeto hace la experiencia de s\u00ed mismo\n(subjetivaci\u00f3n) en un juego de verdad en el que\nse relaciona consigo mismo. Y tambi\u00e9n  nos\nalerta al interrogar bajo qu\u00e9 precio lo hace. Qu\u00e9\ncosto paga por ello. \n     Desafiar la visi\u00f3n androc\u00e9ntrica y prepotente\nde la narrativa positivista intr\u00ednseca de la mo- \n derna teor\u00eda social ser\u00e1 posible en la medida que\npodamos ir perforando el tono neutro y\nceremonioso de los textos de la intervenci\u00f3n\nsocial, que \u201chablan a las claras quienes narran el\nmundo y qui\u00e9nes son los narrados\u201d (Rosa,\nClaudia. 2009).  Recomponiendo un estilo\nling\u00fc\u00edstico que habilite (re)escribir y (re)leer lo\nsocial con posibilidades de desgarrar la raciona-\nlidad occidental (Derrida, J. 1989; 2003).  Lo so-\ncial entendido como lo no-fijo, lo no-natural,\ncomo estrategia ortop\u00e9dicamente fabricada.\nBertaux (1999) considera que lo social es pol\u00edtico\ny se expresa bajo la presi\u00f3n de fuerzas contra-\nrias y cambiantes.  Estructura el campo de la\npraxis, su efecto es ser objeto de ella misma.\nAdem\u00e1s es preciso se\u00f1alar que  \u201ctoda acci\u00f3n\nsocial es una coyuntura de complejas causales\nen donde la acci\u00f3n y el intercambio ling\u00fc\u00edstico\njuegan en diferentes posiciones\u201d (Rosa, Claudia.\n2009:21) \n     \u00bfC\u00f3mo producir entonces un punto de fuga \n en el marco de una realidad universitaria\nfortalecida en el discurso tecnocr\u00e1tico neolibe-\nral? Donde la actividad acad\u00e9mica es valorada,\nevaluada, medible en t\u00e9rminos competitivos.\nOrtiz Naranjo M (2012-2013) citando a Kreimer\n(2009:109) dice: \u201cAs\u00ed, los art\u00edculos publicados en\nrevistas indexadas se constituyen en una verda-\ndera moneda de cambio\u201d \u00bfC\u00f3mo corrernos de\neste engranaje e incluir algo del placer\nrelacionado a la idea de un sujeto capaz de\nelegir? \u00bfC\u00f3mo recrear el valor de la ret\u00f3rica\ncomo teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n?  \n     Problematizar la escritura acad\u00e9mica es la\ncondici\u00f3n: sacudir el cuerpo de un lenguaje\nreglado, hacer visible como problema algo que\nviene impuesto como dado bajo un determinado\ndominio de verdad y generar la ocasi\u00f3n\nfoucaultiana  de una cr\u00edtica devastadora de las\nnociones de totalidad y continuidad.\n     Generar una ocasi\u00f3n de cr\u00edtica es hacer posi-\nble una oposici\u00f3n y una disposici\u00f3n, problema-\ntizando el g\u00e9nero con que se escribe el texto-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n  45producto-otro como efecto del lenguaje utiliza-\ndo. El lenguaje no es mero instrumento, es\ntambi\u00e9n la \u201cconfiguraci\u00f3n de una realidad\nsimb\u00f3lica en la que est\u00e1n implicadas d\u00eda a d\u00eda\ncomplejas relaciones de saber, poder y resisten-\ncia\u201d (Ortiz Naranjo, M. 2012:7)\n     Se trata de disputarle sentido al lenguaje que\nhomogeniza y estandariza la forma de las pro-\nducciones y art\u00edculos acad\u00e9micos,  incorporando\nalternativas de escritura menos alienantes en los\npropios huecos que el lenguaje deja, gracias a\nesa  misma imposibilidad de equilibrio contable\nque se halla entre \u201clas palabras y las cosas\u201d.\n     El desaf\u00edo es producir con mayor robustez,\ncreatividad y protagonismo las formas de expre-\nsiones ling\u00fc\u00edsticas y literarias de car\u00e1cter anti-\nconvencionales poniendo en cuesti\u00f3n los avan-\nces incluso obtenidos de las corrientes\ndeconstructivas, decoloniales y feministas: \u00bfMe-\ndiante qu\u00e9 escritura/lenguaje hacemos escuchar\na quienes hablan?  Porque el problema sigue\nestando del lado del discurso de cada ciencia y\nqu\u00e9 lugar le cabe  en la construcci\u00f3n de la\nregulaci\u00f3n social, de c\u00f3mo la enuncia y la\nvisibiliza con un poder performativo para seguir\nreproduciendo su modelaci\u00f3n, o bien para\nalterarla, revolucionarla, o transformarla. Con\nBourdieu (2008) sabemos que la eficacia del\ndiscurso performativo es proporcional a la\nautoridad que lo enuncia con el reconocimiento\nque le otorga el grupo al que va dirigido.\n     Recuperar la m\u00edstica  del lenguaje vern\u00e1culo\ncomo reacci\u00f3n contra la apropiaci\u00f3n de verdad\nasumida por la escritura acad\u00e9mica como \"obje-\nto dado\u201d, es asumir que se va a escribir \u201cal borde\ndel acantilado\u201d, si nos interesa pronunciarnos\nsobre desigualdades, diferencias y vulnerabilida-  \ndes,  encarnadas en subjetividades aisladas y\nconvertidas en \u201cotras\u201d, \u201cextra\u00f1as\u201d o \u201cperif\u00e9ricas\u201d.\n     En referencia al \u201cpensamiento abismal\u201d (Boa-\nventura de Sousa Santos, 2010) ser\u00eda escribir\nsobre ese universo que se encuentra \u201cdel otro\nlado de la l\u00ednea\u201d (distinci\u00f3n invisible) de la reali-\n dad social producido como no existente: \u201clo que\nes producido como no existente es radical-\nmente excluido, porque se encuentra m\u00e1s all\u00e1\ndel universo de lo que la concepci\u00f3n aceptada\nde inclusi\u00f3n considera en su otro\u201d, vale decir lo\nque corresponde de  \u201ceste lado de la l\u00ednea\u201d : la\ndistinci\u00f3n visible (de Sousa Santos, 2010:12). \n     El pensamiento abismal est\u00e1 fuertemente tra-\nzado por esta marca, encarna la imposibilidad de\ncopresencia de los dos lados de la l\u00ednea.  Ahora\nbien, lo no-existente -\u201cun invisible social\u201d- en\npalabras de Ana Mar\u00eda Fern\u00e1ndez (1992:144) \u201cno\nes algo escondido, sino parad\u00f3jicamente se con-\nforma de hechos, acontecimientos, procesos,\ndispositivos, que al reiterarse persistentemente\nhace dif\u00edcil reparar en ello. Lo invisible no es\nentonces lo oculto, sino lo denegando, lo\ninterdicto de ser visto.\u201d Esta mirada coincide\ncon la \u201csociolog\u00eda de las ausencias\u201d de\nBoaventura de Sousa Santos (2006) la cual \n confirma la idea de que lo no-existente  es no\nexistir en ninguna forma relevante o compren-\nsible de ser.\nLa dimensi\u00f3n \u00e9tica-pol\u00edtica de la pr\u00e1ctica\nnarrativa: el texto como un espacio privilegiado\nde relaci\u00f3n de fuerza\nHacer por fin escuchar a aqu\u00e9l que habla: el/la\niletrado/a, el/la loco/a, las infancias de la calle,\nlas juventudes penalizadas,  las mujeres ind\u00edge-\nnas, las mujeres negras de los suburbios, las\nmujeres campesinas, las trans-feministas, las\npersonas refugiadas y excluidas, y tantas otras,\nsin  hacer de estas subjetividades una nomencla-\ntura simplificada, des-existentes.\n     En este sentido, el enfoque de la antropolog\u00eda\nsociocultural nos asiste para comprender mejor\nel modo \u201cque cada cultura autoriza, nombra, es-\ncribe, simboliza e instituye a los \u201cotros\" (Rosa, C.\nEn esta l\u00ednea de pensamiento el pluri-\nculturalismo nos permite introducir la l\u00f3gica de\n\u201ctrama y entre\u201d, de \u201cpolifon\u00eda e intersticio\u201d para \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n 46pensar en subjetividades contenedoras de ge-\nnealog\u00edas m\u00faltiples.  Tanto Hannah Arendt como\nJean-Luc Nancy  han nutrido esta significativa\nmirada compartiendo la idea de pensar que el\notro nos habita, nos co-implica con el mundo\nque permite el \u201cser-entre-varios\u201d. \n     \u201cAl borde del acantilado\u201d es para Foucault el\nriesgo inquietante para quien quiera trabajar en\nesta operaci\u00f3n l\u00edmite: \u201cdar cuenta en el orden del\ndiscurso de la \u201craz\u00f3n\u201d de las pr\u00e1cticas \u2013 tanto de\nesas pr\u00e1cticas dominantes que organizan normas\ne instituciones, como de aquellas, diseminadas y\nmenores, que tejen lo cotidiano o manifiestan las\nilegalidades\u201d. (Chartier, Roger 2015) \n     Claudia Rosa (2009)  en su art\u00edculo \u201cEscribir\nlas ciencias sociales. De la referencialidad a la\nficcionalizaci\u00f3n\u201d  nos invita a reflexionar sobre \n \u201cunas pol\u00edticas de la escritura\u201d entrelazadas con\nunas \u201cpol\u00edticas de una po\u00e9tica de la intervenci\u00f3n\nsocial\u201d que involucra  pensar la escritura con un\ndoble anclaje o afiliaci\u00f3n: escribir la propia\ndisciplina y escribir la pr\u00e1ctica que la justifica.\n     Como docente investigadora y profesional del\nTrabajo Social en el campo de la salud mental me\ninteresa especialmente el segundo aspecto,\nreferido  a la intervenci\u00f3n social propiamente\ndicha, \u201cel que forma parte de las pr\u00e1cticas\ndiscursivas, el hacer profesional de: soci\u00f3logos,\nperiodistas, asistentes sociales, antrop\u00f3logos,\nquienes se insertan en lo social para intervenirlo,\nmodificarlo, cambiarlo\u201d (Rosa, C. 2009) .  Aqu\u00ed se\njuega la responsabilidad de la intervenci\u00f3n\nescritural, la lengua, los tonos y los t\u00e9rminos\npara inscribir la voz del otro y ese \u201calgo m\u00e1s\u201d \n que dice cuando habla: \u201clas significaciones que\nse desprenden del evento del habla\u201d (Geertz,\n1987 en Arfuch, 2007: 190).\n     Por lo tanto repensar el g\u00e9nero de la narrati-\nva y su capacidad de argumentar obliga revisitar\nel proyecto de alcanzar una voz no monol\u00f3gica a\ntrav\u00e9s de una \u201cpo\u00e9tica del saber\u201d (Ranci\u00e8ri, 1993) \nque d\u00e9 cuenta de la multiplicidad de voces y\npuntos de vista implicados en el relato. En este\nproceso la pr\u00e1ctica narrativa act\u00faa como herra-mienta performativa de nuevos saberes y\nconocimientos, activada en primer lugar por un\nmomento de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n en base\na un contexto amplificado y sensible de escucha.  \nPara luego ser acompa\u00f1ada por un momento\nexplicativo-interpretativo producto de un inter-\nconocimiento. Presupone reconocer una plura-\nlidad de conocimientos y de saberes  m\u00e1s all\u00e1 de\nla demarcaci\u00f3n cient\u00edfica (diversidad epistemo-\nl\u00f3gica del mundo).\n     Crear as\u00ed, desde la propuesta de Claudia Rosa\n(2009),  una escritura polif\u00f3nica que pueda\npermitir a las \u201cdiferencias\u201d contarse su propia\nhistoria es de m\u00ednima una apuesta ambiciosa:\nconvertir a los  cient\u00edficos sociales en\nescritores: int\u00e9rpretes continuos tambaleando\nen el azaroso territorio de una disciplina que\ndeja de serlo en el di\u00e1logo con otras y a la que\nhay que cuestionar en cada p\u00e1rrafo, porque en\ny con cada signo est\u00e1n presentes las\nrelaciones de poder que pujan por apropiarse\ndel sentido \u00fanico. (Rosa, C. 2009: 24).\nSi bien esta estrategia de lenguaje deber\u00e1\nesforzarse por no alejarse de las exigencias de\nuna escritura identificable como acad\u00e9mica para\nhacer p\u00fablicas  sus investigaciones, el dominio\nsobre el texto se ofrece como  un espacio\nprivilegiado de relaci\u00f3n de fuerza al intervenir\nen \u00e9l marcas y accidentes  que hacen posible\nuna forma-otra de texto y no por ello renuncia\nal estatus de cientificidad. Ortiz Naranjo (2013)\nrefiere que el texto adopta as\u00ed un cuerpo donde\nse aprecian luchas de las que participan saberes\nsilenciados oficialmente sin ocultar la tensi\u00f3n\nque provoca la  propia escritura atravesada por\nel logocentrismo como herencia imposible de \n eludir. Sin embargo esta autora insiste en que\nes\nposible elegir, correr el riesgo de la lucha para\nescapar cr\u00edtica y creativamente de las\nconvenciones del saber y el poder:\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n  47As\u00ed, desde alguno de los bordes, el cuerpo de\nun texto alcanza a infiltrar algo de aquello que\nest\u00e1 por fuera de los l\u00edmites dibujados por las\nreglas (las trastoca), y en esta acci\u00f3n se\ninyecta vida para que el adentro no lo ahogue.\nEsta es su primera resistencia: arriesgarse a la\ncreaci\u00f3n \u2013no como ornamento ni decoraci\u00f3n-\nsino como agitaci\u00f3n de las ideas, de la fuerza\ndel pensamiento que no encuentra en la\nnormalidad discursiva un espacio para\nenunciarse y, entonces, va al l\u00edmite, se expone,\narriesga, bordea, crea y sigue latiendo (Ortiz\nNaranjo, MN., 2013:20).\nBreves consideraciones finales en contexto\nde pandemia\nRecupero algunas reflexiones de otro ensayo\nque escrib\u00eda en simult\u00e1neo con la presente pro-\nducci\u00f3n:\n     No son tiempos f\u00e1ciles los que nos toca tran-\nsitar, con profundas desigualdades sociales\ncuyas causas anteceden y exceden a la situaci\u00f3n\nde pandemia que por cierto las agrava. La\nrevoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica de esta era capitalista de\nfuertes y agudos trazos neoliberales (por no\ndecir graves) nos hace vivir casi a merced de\nnuestros nuevos amos: la ciencia y la tecnolog\u00eda,\nconvirti\u00e9ndonos en perfectos consumidores en\nun mundo tomado por dispositivos cibern\u00e9ticos-\nvirtuales. Y esto es una marca de \u00e9poca que\ninterviene en la constituci\u00f3n subjetiva del\nindividuo lo que demanda reflexionar los efectos\nque esta marca produce en lo colectivo hist\u00f3ri-\nco-social.\n     La era de \u201clo virtual\u201d   y su partener compul-\nsivo -la imagen a tiempo completo-,  como\nestrategias hegem\u00f3nicas de intercambio comu-\nnicacional, hoy redobladas en su apuesta en\ncontexto de pandemia, exige al Trabajo Social en\ntanto disciplina y a los profesionales -que se\nforman, se mueven y andan en el campo de lo\nsocial- una revisi\u00f3n profunda de nuestras\npr\u00e1cticas investigativas e interventivas, respecto de nuestro encuentro con el Otro. Para ello es\ninevitable considerar a fondo las contingencias\nhist\u00f3ricas culturales cuyos signos epocales\ntraducen una l\u00f3gica (particular) del consumo.  \n     En esta era de la virtualizaci\u00f3n forzada, tanto\nestudiantes como docentes fuimos invitados por\nel discurso universitario dominante a tramitar el\ndesaf\u00edo con promesas de enriquecer nuestras\nhabilidades, imaginar nuevas formas de v\u00ednculos,\ninventarnos, re-inventarnos desde y con la\nvirtualidad dejando deslizar la idea de una\n\u201cnueva normalidad\u201d que viene para quedarse.\nEsto que corre sin ser suficientemente\ninterrogado a la par de la presi\u00f3n sentida en el\ncuerpo, en nuestra \u201ccorposubjetividad\u201d, nos\nvuelve a recordar nuestra condici\u00f3n de sujetos\nde la competencia y de nuestras \u201ccapacidades de\nproezas\u201d individuales que estamos empujados a\ndescubrir en medio de las crisis y que otros, de\nacuerdo con las reflexiones de Mar\u00eda Rodr\u00edguez\nRech (2007), esperan que nosotros desarrolle-\nmos evitando todo movimiento reflexivo sobre\nuno mismo, sobre s\u00ed mismo. Esta autora agrega:\n\u201c\u2026la sociedad del conocimiento, en donde la\ntecnolog\u00eda ha devenido tan importante e\nintegrada a nuestras vidas, que trasciende su\nsentido utilitario para constituirse en eje de\ntodos los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos,\nsistemas de ideas y creencias, determinando\ncomportamientos individuales y colectivos.\u201d\n     En tal sentido, la instituci\u00f3n universitaria y\npor ello nos referimos a todos los actores\npuestos en juego  deben ser capaces de revisar la\nmodalidad de sus v\u00ednculos y pr\u00e1cticas de en-\nse\u00f1anzas-aprendizajes, de investigaci\u00f3n, de\nextensi\u00f3n. En este mundo pand\u00e9mico y \"cuaren-\ntenado\u201d en donde el lazo social ha mutado y ha\nquedado fuertemente condicionado por la\nvirtualidad, nuestro desaf\u00edo como investigadores\nser\u00e1 \u201ccrear presencias\u201d como verdadero acto de\namor, o sea pol\u00edtico. Presencias que en situaci\u00f3n\nde narrativa (dial\u00f3gica) puedan al decir de\nMarcelo Percia (2017:155) \u201cencender evocacio-\nnes, incendiar ideas, desencadenar tormentas\u201d. \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\n  48Notas\n*Raquel Rubio. Licenciada en Trabajo Social\nProfesora Concursada e Investigadora en la\nFacultad de Ciencia Pol\u00edtica y Relaciones\nInternacionales, Universidad Nacional de\nRosario, (FCP y RRII-UNR) Argentina.\nPertenencia Institucional: Centro de\nInvestigaci\u00f3n en Campos de Intervenci\u00f3n del\nTrabajo Social (CIeCITS) y Centro de\nInvestigaci\u00f3n y Estudios del Trabajo (CIET)-\n(FCP y RRII-UNR) - Coordinadora del equipo de\nasistencia interdisciplinaria: \u201cla cl\u00ednica del lazo\u201d\n(dispositivo de sustituci\u00f3n manicomial) radica-\ndo en la localidad de Oliveros (Santa Fe-\nArgentina).\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nBibliograf\u00eda\nArfuch, L. (2007). El espacio biogr\u00e1fico en las ciencias sociales. En El espacio biogr\u00e1fico. Dilemas de la\nsubjetividad. (177-202). Buenos Aires. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Espa\u00f1a. (FCE).\nBialakowsky, A.; Montelongo, L.; Ferenaz,  y Palermo, A, (2020). Presentaci\u00f3n. En Cuadernos abiertos\nde cr\u00edtica y coproducci\u00f3n: Las ciencias interrogadas. Fundamentos para una praxis cient\u00edfico-\ntecnol\u00f3gica transformadora (pp. 4). Alberto L. Bialakowsky, Luz Mar\u00eda Montelongo y Juan Ferenaz (ed).\nDisponible https://bit.ly/38pSdWj\nBertaux, D. (1999). El enfoque biogr\u00e1fico: su validez metodol\u00f3gica, sus potencialidades. Centro\nNacional de Investigaci\u00f3n (CNRS), Francia. Disponible en: https://bit.ly/39rvD0U\nBiglia, B. y Bonet-Marti, J. (2009). Las narrativas y sus sentidos. En La construcci\u00f3n de narrativas como\nm\u00e9todo de investigaci\u00f3n psicosocial. Pr\u00e1cticas de escritura compartida. F\u00f3rum: Qualitative Social\nSocialforschung /Forum: Quialitative Social Research (FQS) Disponible en: http//www.qualitative-\nresearch.net//\nBoaventura S. (2006).  La sociolog\u00eda de Ausencias y la sociolog\u00eda de las Emergencias: para una ecolog\u00eda\nde saberes. En publicaci\u00f3n: Renovar la teor\u00eda cr\u00edtica y reinventar la emancipaci\u00f3n social (Encuentros\nen Buenos Aires). Disponible en: https://bit.ly/2JkDgLR\n----.(2010). Para descolonizar Occidente. M\u00e1s all\u00e1 del pensamiento abismal. 1\u00aa ed.  Buenos Aires.\nArgentina. CLACSO. Prometeo libros.\nBourdieu , P. (2008). Pierre Bourdieu Lo\u00efc Wacquant una invitaci\u00f3n a la sociolog\u00eda reflexiva.  2\u00aa ed.\nBuenos Aires. Argentina. Siglo XXI Editores.\nCarpintero, E. (Noviembre, 2015). Poder y subjetividad: las formas actuales de control. Revista Top\u00eda.\nN\u00ba 75. Buenos Aires. Editorial Top\u00eda.\nCharter, R. (2015). Escribir las pr\u00e1cticas. Foucault, de Certeau, Marin. Traducci\u00f3n Horacio Pons.\nBuenos Aires. Argentina. Ediciones Manantial.\n 49Derrida, J. (2003). De la gramatolog\u00eda. 7ma. Ed. Buenos Aires. Siglo XXI Editores.\n ---- (1989). La escritura y la diferencia. 1\u00ba ed. Barcelona. Editorial Antrhopos.\nFern\u00e1ndez, A. (1992). La mujer de la ilusi\u00f3n. Buenos Aires. Paid\u00f3s Editorial.\nFigari , C. (2011).  Conocimiento situado y t\u00e9cnicas amorosas de la ciencia. T\u00f3picos de epistemolog\u00eda.\nDisponible en: https://bit.ly/2JstE1a\nFoucault , M. (2009). La hermen\u00e9utica del sujeto: Curso en el College de France: 1981-1982- 1\u00aa ed. 3\u00aa\nreimp. Buenos Aires. Argentina. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\nJelin, E. (2002). De qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de memoria. Cap. 2 en Los trabajos de la Memoria.\nPp. 17-37. Espa\u00f1a. Siglo XXI Editores. S.A.\nLulo, J. (2002). La v\u00eda hermen\u00e9utica: las ciencias sociales entre la epistemolog\u00eda y la ontolog\u00eda en\nFilosof\u00eda y m\u00e9todos de las ciencias sociales. 1\u00aa ed. Federico L.  Schuster (Comp.) Pp.177-235. Buenos Aires.\nArgentina. Ediciones Manantial.\nMontes, G. (2007). La gran ocasi\u00f3n, la escuela como sociedad de lectura. M.E.C y T \u2013 Direcci\u00f3n Nacional\nde Gesti\u00f3n Curricular y Formaci\u00f3n Docente \u2013 Plan Nacional de Lectura. Disponible en:\nhttps://bit.ly/3mlM6r2\nOrtiz Naranjo, M. (2013).  El latido del texto. Juegos de saber, poder y resistencia en la escritura\nacad\u00e9mica en ciencias humanas. Disponible en https://core.ac.uk/download/pdf/35158909.pdf \nPercia, M. (2017). Estancias en com\u00fan. 1\u00aa ed. Adrogu\u00e9. Buenos Aires. Ediciones La Cebra.\nRanciere, J. (1993). Los nombres de la historia: una po\u00e9tica del saber. Nueva Visi\u00f3n. Buenos Aires.\nRicoeur, P. (1999). La lectura del tiempo pasado: memoria y olvido. Madrid. Arrecife Universidad\nAut\u00f3noma de Madrid.\nRech, M. (Febrero, 2007). Subjetividad postmoderna y patolog\u00edas del consumo. Revista Topia.\nDisponible en  Subjetividad postmoderna y patologias del consumo | Top\u00eda (topia.com.ar)\nRosa, C. (2009). Escribir las ciencias sociales: De la referencialidad a la ficcionalizaci\u00f3n. Desde el Fondo\n37 \u2013\u00c1rea de Producci\u00f3n y Publicaci\u00f3n. Pp.20-25. Disponible en:\n www.fts.uner.edu.ar/publicaciones/publicaciones/desde _el_fondo.pdf\nS\u00e1nchez , C. (2015). Pluriculturalismo y lugares del \u201centre\u201d en Policromias da diferenca. Inovacoes sobre\nPluralismo, Direito e Interculturarlidade. Copetti Santos Andr\u00e9 L. y otros (Comp.) Pp.11-21. Curitiba.\nBrasil. Juru\u00e1 Editora.\nSosa, R. (2020). La Producci\u00f3n de narrativas como dispositivo de co-investigaci\u00f3n y de praxis\nsociopol\u00edtica. Notas en movimiento. En Cuadernos abiertos de cr\u00edtica y coproducci\u00f3n: Las ciencias\ninterrogadas. Fundamentos para una praxis cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica transformadora (pp. 5-13). Alberto L.\nBialakowsky, Luz Mar\u00eda Montelongo y Juan Ferenaz (ed). Disponible https://bit.ly/38pSdWj\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 50El presente trabajo consta de tres partes. En la\nprimera pretendo desarrollar algunas considera-\nciones para pensar y caracterizar el contexto en\nel que se presenta la pandemia. De este modo,\nretomo la pregunta \u00bfes cient\u00edfico competir en\nforma utilitarista o bien es cient\u00edfico colaborar\ncuando se trata de un objetivo de bien com\u00fan?\n(Bialakowsky y Montelongo Diaz, 2020). La\ncompetencia utilitarista conduce al terreno de la\nmortificaci\u00f3n cultural y la colaboraci\u00f3n coope-\nrativa se podr\u00eda ubicar en el espacio-tiempo del\nmalestar como constitutivo del sujeto y de la\nproducci\u00f3n de salud mental (Ulloa, 2011). \n     En la segunda parte, propongo articulaciones\nentre el campo de la salud mental y la\ncoproducci\u00f3n investigativa. A partir de una\nexperiencia vinculada con la educaci\u00f3n popular,\nen la cual se sostiene una radio comunitaria\nimpulsando la cooperaci\u00f3n intelectual colectiva\ndesde la ternura como fundamento de los\nderechos humanos (Ulloa, 2012). Dicha experien-\ncia, cobra relevancia en este contexto como un\nmodo de enfrentar los problemas de conectivi-\ndad y las desigualdades que profundiza la\npandemia.  \n     Por \u00faltimo, a modo de cierre, a partir de \n evidenciar la tendencia autodestructiva de la\nnormalidad anterior con el s\u00edndrome de la\nproductividad meritocr\u00e1tica, surgen preguntas\npara problematizar en torno a qu\u00e9 educaci\u00f3n\nsostener, a qu\u00e9 escuela hacer, a qu\u00e9 cultura, a qu\u00e9 econom\u00eda, a qu\u00e9 trabajo y de qu\u00e9 manera\nqueremos seguir habitando este mundo.\nI. Algunas consideraciones sobre el contexto\nen el que se presenta la pandemia como\nobst\u00e1culo y desaf\u00edo para habitar el malestar.\nLa producci\u00f3n de subjetividad de las pol\u00edticas\nneoliberales (Alem\u00e1n, 2016) al servicio de la\ncolonialidad del poder, se constituye como una\nteolog\u00eda de la prosperidad y el exitismo que\nofrece un para\u00edso en la tierra, al cual, es posible\nacceder por la gracia del consumo, la producti-\nvidad competitiva y la eficiencia, es decir,\nproducir m\u00e1s en el menor tiempo posible. En ese\ntiempo pragm\u00e1tico enmarcado en el discurso de\nla meritocracia, abundan las promesas de acceso\na una felicidad individualista en concordancia\ncon la revoluci\u00f3n de la alegr\u00eda. M\u00e1s a\u00fan, en el\npara\u00edso del mercado total reina la fragmentaci\u00f3n,\nlas due\u00f1idades y el coucheo ontol\u00f3gico que\nbusca sustituir la pr\u00e1ctica educativa como un\nacto pol\u00edtico, por el entrenamiento de las\nemociones para producir una subjetividad\nconsumista.\n     Asimismo, pretenden borrar el lugar del jue-\ngo, del debate desarrollado en situaci\u00f3n\ndial\u00f3gica y de la conversaci\u00f3n como intercambio\nentre intimidades. Por consiguiente, se achica y\nachata la frontera que habilita el advenimiento \nContexto pand\u00e9mico. Malestares y coproducci\u00f3n\ninvestigativa en lo comunitario.  \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III SEBASTIAN VERA *\n 51\nsingular de subjetividades disidentes, obturando\nla creatividad de la construcci\u00f3n colectiva.\n     En este sentido, Preciado (en Rolnik, 2019)\nadvierte que la inesperada alianza de las fuerzas\nneoliberales y conservadoras depende de un\nmismo modelo de identificaci\u00f3n moral y subjeti-\nva: el inconsciente colonial-capital\u00edstico. De ah\u00ed\nprocede la persecuci\u00f3n sobre los colectivos\nfeministas, homosexuales, transexuales, organi-\nzaciones sociales, pueblos originarios y negros\nque representan en el imaginario conservador la\nposibilidad de una transformaci\u00f3n en lo\nmicropol\u00edtico. \n     Mediante la utilizaci\u00f3n de metodolog\u00edas ban-\ncarias (Freire, 1985), se perpet\u00faa de forma ilimi-\ntada la reproducci\u00f3n de la subjetividad de las\npol\u00edticas del mercado totalitario. Las mismas,\ncobran fuerza a trav\u00e9s de la intimidaci\u00f3n, el\nsaber cruel y el sometimiento de las encerronas\nque mortifican (Ulloa, 2011). Asimismo, la queja\nrenegatoria y el desprecio por lo pol\u00edtico se\nconstituyen en rasgos centrales de la \u00e9poca. \n     De esta forma, los medios masivos de\ncomunicaci\u00f3n se transformaron en un dispositi-\nvo de sugesti\u00f3n y disciplinamiento. Tal es as\u00ed\nque, Merl\u00edn (2017) los denomina medios masivos\nde colonizaci\u00f3n. Estos medios concentrados y\ncorporativos manipulan el pensamiento y ante la\nausencia de voces alternativas, las informaciones\nque transmiten son tomadas como verdades\nirrefutables, ya que en la reiteraci\u00f3n de mensajes\nterminan por imponerse como si fueran\ncertezas. \n     Por esta raz\u00f3n, considero que desde la\ncoproducci\u00f3n investigativa se torna imprescin-\ndible el acompa\u00f1amiento y potenciaci\u00f3n de las\nexperiencias de organizaciones sociales y radios\ncomunitarias que promueven proyectos pol\u00edticos\ndesde un trabajo de hormiga para otro mundo\nposible. Luego voy a retomar una experiencia\nsituada en el cord\u00f3n industrial del sur santafesi-\nno, para dar cuenta de estos planteos.\n     La pandemia se presenta en un contexto en el\ncual pareciera ser que la \u00fanica circulaci\u00f3n co- comunitaria discurseada por los medios es la del\nvirus. Tambi\u00e9n, la pandemia como obst\u00e1culo\nepist\u00e9mico pone en jaque ese para\u00edso que se\nempez\u00f3 a producir con el mito del progreso en\nla modernidad (Dussel, 2020). As\u00ed mismo, el\nriesgo es que la pandemia se ponga al servicio de\nlas pr\u00e1cticas sociales genocidas que responden\nal mandato de productividad del r\u00e9gimen\ndominante. \n     Las condiciones se agravan mediante la pro-\nfundizaci\u00f3n de las distintas desigualdades eco-\nn\u00f3micas, sociales y laborales. En este sentido,\nSosa (2020) recuerda de manera cr\u00edtica que la\ncentralidad de la categor\u00eda clase social para el\nabordaje del trabajo y el empleo, ha sido\nuniversalmente asumida como sin cuerpo, sin\nraza, sin etnia, sin sexo, sin g\u00e9nero, sin\nlocalizaci\u00f3n territorial y geopol\u00edtica. De ah\u00ed que,\nel sujeto universal ha sido el blanco, masculino,\nadulto y sindicalizado. En cambio, el feminismo\ninsiste desde una \u00f3ptica hist\u00f3rica que asume la\ncuesti\u00f3n de g\u00e9nero como categor\u00eda comprensiva\nque visibiliza y cuestiona ese sujeto universal.\n     En tiempos del coronavirus se presenta una\ncarrera signada por la competencia cient\u00edfica\npara acelerar los tiempos de los diagn\u00f3sticos,\nvacunas y medicamentos. As\u00ed, Bialakowsky y\nMontelongo Diaz (2020) lanzan la siguiente\npregunta: \u00bfes cient\u00edfico competir en forma\nutilitarista o bien es cient\u00edfico colaborar cuando\nse trata de un objetivo de bien com\u00fan? Los\nriesgos mort\u00edferos de esta competencia deber\u00edan\nconsiderarse mala praxis. De similar modo, los\nmedios masivos de colonizaci\u00f3n abruman con\ninformaciones, n\u00famero de contagios y falleci-\nmientos. Contra esta concepci\u00f3n mortificante,\nlas organizaciones sociales y radios comunitarias\nconstruyen relatos y narraciones que alojan las\nvoces sufrientes, ausentadas y vulneradas, para\npromover acciones solidarias entre las institu-\nciones que configuran y pueblan los territorios\nde la conversaci\u00f3n.\nMendy y Marrero (2020) ponen en tensi\u00f3n el\nhecho de que desde distintos \u00e1mbitos institucio-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 52nales se fomenten actividades cient\u00edficas para\nimpulsar el lucro en nichos de mercado tecnol\u00f3-\ngico, nanotecnol\u00f3gico o el software. Cuyas\nprioridades est\u00e1n comandadas por la innovaci\u00f3n\nplanteada como la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de\nun producto o proceso, para introducirlo en el\nmercado, haciendo un uso comercial por parte\nde las empresas. As\u00ed, la industria farmacol\u00f3gica\npodr\u00eda fabricar antibi\u00f3ticos o antivirales de uso\nmasivo para prevenir infecciones que afectan a\nlos sectores m\u00e1s empobrecidos y vulnerados.\nPero no se concreta porque no es lucrativo. De\neste modo, la privatizaci\u00f3n que establecen las\nempresas constituye un atentado a la ciencia y\nsus desarrollos en beneficio de toda la sociedad.\n     La competencia utilitarista conduce al terre-\nno de la mortificaci\u00f3n cultural y la colaboraci\u00f3n\ncooperativa se podr\u00eda ubicar en el espacio-\ntiempo del malestar. Entonces, para intentar\nabordar la pregunta mencionada anteriormente\nretomo la diferencia que establece Ulloa (2011) a\npartir Freud, entre el malestar en la cultura y el\nmalestar hecho cultura o mortificaci\u00f3n cultural,\ncomo lo contrario a la producci\u00f3n de salud\nmental. El t\u00e9rmino mortificaci\u00f3n alude al dolor\nps\u00edquico, como aquel que propician los estados\nde alienaci\u00f3n, en los que el sujeto zozobra en la\ncostumbre por efectos de la renegaci\u00f3n. El\nmecanismo renegatorio supone primero negar, y\nluego negar que se ha negado, de lo cual resulta\nuna verdadera amputaci\u00f3n de la capacidad\nperceptual, con efectos complicados en cuanto a\nadvertir las condiciones adversas del entorno.\nEsta mortificaci\u00f3n hecha cultura que se\nevidencia a nivel colectivo, en lo singular est\u00e1\nrelacionada con lo que Ulloa (2011) denomina en\nt\u00e9rminos de tr\u00edptico sintom\u00e1tico del padeci-\nmiento y sufrimiento, expresado en: p\u00e9rdida de\ncoraje, p\u00e9rdida de lucidez, p\u00e9rdida del\ncontentamiento corporal y desadue\u00f1amiento del\ncuerpo.\n     En consonancia, Murillo (2011) hace referen-\ncia al neoliberalismo como cultura del malestar cuyo proceso de subjetivaci\u00f3n emerge de la\ninterpelaci\u00f3n a la competencia constante y al\nolvido de lo pasado para adaptarse al futuro. En\neste plano, la cuesti\u00f3n de la igualdad contiene\nuna contradicci\u00f3n mortal, dado que se trata de\nla igualdad en torno al despliegue de las\npotencias ego\u00edstas. Por ende, en el neoliberalis-\nmo la desigualdad es asumida como inevitable y\nnecesaria condici\u00f3n de la sociedad humana. En\nel aspecto cognitivo, la capacidad de pensar\nqueda reducida a la anticipaci\u00f3n de lo que\nvendr\u00e1, como parte de un movimiento material\nen busca del propio inter\u00e9s. En suma, la cultura\nneoliberal ha desplegado una estrategia discur-\nsiva centrada en la idea de la natural\ndesigualdad, en la cual la competencia es en\nrealidad la condici\u00f3n del ejercicio de la libertad.\nAs\u00ed, el concepto de libertad individual remite a\nun medio vac\u00edo, a una ausencia de pr\u00f3jimos, ya\nque requiere que no haya obst\u00e1culos que se\ninterpongan ante la b\u00fasqueda de utilidad en\ntodas las acciones. Entonces, este concepto de\nlibertad negativa conduce a la centralidad que\ncobra la muerte, ya que es capaz de suprimir a\ntrav\u00e9s de diversas formas de muerte todo\nobst\u00e1culo a su inter\u00e9s y as\u00ed es capaz de suprimir\na la otra libertad que se le enfrenta. \n     Con respecto al contexto de pandemia, de \n modo puntual Stolkiner (2020) plantea que\nexiste una tendencia hacia la psicopatologiza-\nci\u00f3n del malestar para promover acciones\nanticuarentena. Por eso, diferencia los malesta-\nres y sufrimientos que implica atravesar estos\nmomentos de las enfermedades, ya que lo raro\nser\u00eda que una persona no tenga cambio subjeti-\nvo, ning\u00fan momento de ansiedad, de incerti-\ndumbre y de tristeza. De ser as\u00ed, estos sujetos\nest\u00e1n renegando la realidad, lo cual puede ser su\nforma de andar por el mundo, pero la gravedad\nse manifiesta en que realizan acciones que hacen\ncorrer riesgos no solo a s\u00ed mismos sino a otros y\notras.\n     Ahora bien, el malestar en la cultura puede\nentenderse como una tensi\u00f3n din\u00e1mica dada en \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 53cada sujeto integrante de una cultura, en la\nmedida en que es a un tiempo sofisticada\nhechura y hacedor de ella. Ulloa (2011) asevera\nque la hechura hace referencia a la postergaci\u00f3n\no demora en parte de la propia libertad, de ah\u00ed el\nmalestar, que a su vez se encuentra comprome-\ntido con el bien com\u00fan de su comunidad. Al\ntiempo que, en la demora de las satisfacciones\nnarcisistas se va construyendo en \u00e9l sujeto y por\nsumatoria tambi\u00e9n en la comunidad, una \u00e9tica\nde compromiso cultural. Justamente, esa renun-\ncia que demora parte de la propia libertad,\nlegitima, la condici\u00f3n de protag\u00f3nico hacedor de\nesa cultura. Ese sujeto hechura singular no se\ncompra como ropa confeccionada ni se adopta\ncomo postura por simular, sino que se asume\ndesde su esencia \u00e9tica. Por esta raz\u00f3n, es funda-\nmental poner sobre la mesa experiencias y\nvivencias, ausentes en la historia y en la teor\u00eda\nsocial gestando un acto pol\u00edtico significativo\npara la liberaci\u00f3n, parafraseando a Sosa (2020). \n     Ulloa (2011) no sit\u00faa esa renuncia en t\u00e9rminos\nde sacrificio, sino de estructura y de hecho\nsocial. Entonces, quien ha postergado en\nbeneficio del bien com\u00fan y en funci\u00f3n de esa\nhechura parte de su deseo y de la libertad que de\n\u00e9l deriva, legitima casi en su totalidad el caudal\nque resulta de esa operaci\u00f3n, para convertirse\nen protag\u00f3nico sujeto hacedor de su cultura. En\nesa concordancia, entre ser hechura sofisticada\ny protag\u00f3nico hacedor de la propia cultura se\nsit\u00faa una tensi\u00f3n din\u00e1mica necesaria para\n\u201cimpulsar a la sociedad hacia una organizaci\u00f3n\ndemocr\u00e1tica en serio, paradigma de la salud\nmental p\u00fablica\u201d (Ulloa, 2011: 148).\n     Desde esta perspectiva se entrelazan justicia\nsocial, producci\u00f3n cultural, bien com\u00fan, buen\nvivir y bienestar. Esta \u00faltima palabra constituye\nuno de los nombres -quiz\u00e1s el m\u00e1s popular- de\nla salud mental. A diferencia de las recetas de la\nfelicidad instant\u00e1nea, la condici\u00f3n de posibilidad\nde la resistencia y re-existencia micropol\u00edtica es\nhabitar el malestar y desde ah\u00ed promover gestos\nde interrupci\u00f3n que inauguren pasajes y agrie- ten el para\u00edso \u00fanico que ofrece el r\u00e9gimen\ndominante. De esta manera, Ulloa (2011) llega a\nproponer una tesis sobre la salud mental no en\nt\u00e9rminos psicopatol\u00f3gicos, sino como produc-\nci\u00f3n cultual, como variable de lo pol\u00edtico y como\ncontrapoder.\n     De modo sint\u00e9tico, la salud mental en tanto\nproducci\u00f3n cultural se relaciona con esa capaci-\ndad poco com\u00fan de transformar en terreno de\njuego el peor de los desiertos, parafraseando a\nLeiris  (en Winnicott, 2003). \n     La salud mental como variable de lo pol\u00edtico\nse vincula con la aventura de emprender actos\npol\u00edticos que advienen como gestos de interrup-\nci\u00f3n en la producci\u00f3n de subjetividad de las\npol\u00edticas neoliberales. Dichos gestos se expresan\ncuando se logra hacer retroceder la intimidaci\u00f3n\ny ese lugar es ocupado por la resonancia \u00edntima\nampliando el territorio del debate cr\u00edtico\ndesarrollado en situaci\u00f3n dial\u00f3gica. \n     La salud mental como contrapoder implica\nestar en disponibilidad para poder hacer algo\na\u00fan en condiciones adversas y transcender a\ntrav\u00e9s de las acciones que engramillen los\ndistintos comunes en la comunalidad. Fern\u00e1ndez\n(2011) vincula la intimidad y la comunalidad, (en\nlugar de comunidad, ya que este \u00faltimo t\u00e9rmino\nha ido perdiendo su car\u00e1cter etimol\u00f3gico de\nabertura y deuda com\u00fan para asociarse a\nespacios comunes excluyentes de otros). Para\ncomprender este fen\u00f3meno es preciso tener en\ncuenta que la intimidad no es sin\u00f3nimo de\nprivado. La palabra intimidad incluye en su\netimolog\u00eda la cuesti\u00f3n del entre, en cambio, lo\nprivado encuentra en sus or\u00edgenes los sentidos\nde privar, en secreto, a escondidas, por eso se\nrelaciona con lo privativo, como posesi\u00f3n\nexcluyente del otro. Por ende, se opone a lo\np\u00fablico, sostiene Fern\u00e1ndez (2011).\n     Dentro de esta propuesta, Ulloa (2011) articula\na la salud mental con la tensi\u00f3n din\u00e1mica entre\nhechura/hacedor cultural en tanto motor social.\nAdem\u00e1s, sostiene que tiene contrapoder quien\nlogra vencer los obst\u00e1culos personales que le \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 54 impiden quererse a s\u00ed mismo, de ah\u00ed adviene un\npoder que no es opresivo ni para s\u00ed, ni para los\ndem\u00e1s.\nII.Coproducci\u00f3n investigativa y desconecti-\nvidad. La Poria es un aula comunitaria.\nLa propuesta de coproducci\u00f3n investigativa po-\nsibilita crear una alternativa cient\u00edfica que\nindaga el enmascaramiento de la aparente\nfragmentaci\u00f3n, la enajenaci\u00f3n del intelecto y del\nsujeto colectivo como productores de conoci-\nmientos, recuperando la creaci\u00f3n del plus\ncolectivo como punto de partida (Bialakowsky,\nRomero, Franco y Esquivel, 2013). En esta pers-\npectiva, la cooperaci\u00f3n intelectual colectiva se\nvuelve una fuente de valorizaci\u00f3n que puede ser\nreapropiada a trav\u00e9s de una praxis co-participa-\ntiva, incorporando el debate cr\u00edtico desarrollado\nen situaci\u00f3n dial\u00f3gica como herramienta\nindispensable de encuentro, de reuni\u00f3n, de re-\nflexi\u00f3n y de transformaci\u00f3n. \n     El pasaje por esta constelaci\u00f3n posibilita ha-\nbitar las diferencias, las diversidades, las\ntensiones que generan los conflictos como parte\nde la vida, el malestar constitutivo de la\ncondici\u00f3n humana en una aut\u00e9ntica experiencia\ncultural que a trav\u00e9s del movimiento interrumpa\nla simultaneidad y promueva la artesanal cons-\ntrucci\u00f3n de organizaci\u00f3n comunitaria. \n     De esta manera, la concepci\u00f3n de la salud\nmental desarrollada por Ulloa (2011) entra en\narticulaci\u00f3n con los fundamentos propuestos\npor Bialakowsky y Montelongo Diaz (2020) para\ngestar una ciencia alternativa basada en el\ndi\u00e1logo, la participaci\u00f3n y el reposicionamiento\ndel sujeto. Los caracteres relevantes que\ndistinguen son: a) el sujeto colectivo de\nconocimiento; b) la concreci\u00f3n del productor\nintelectual colectivo; c) el pasaje de la\nuniversalidad-neutralidad-objetividad entre los\nsujetos y los objetos a la intersubjetividad\ncontextualizada entre sujetos; d) la participaci\u00f3n intelectual en la diada interpelaci\u00f3n-\nconstrucci\u00f3n del intelecto social; e) la integraci\u00f3n\nmet\u00f3dica de los componentes corpo-productivos\nen la din\u00e1mica de creaci\u00f3n de conocimientos.\n     Una praxis de ciencia co-productiva implica\nintegrar la cuesti\u00f3n pol\u00edtica que configura el\ncuerpo productor (Bialakowsky y Montelongo\nDiaz, 2020) y esto constituye una problem\u00e1tica\nen com\u00fan con la producci\u00f3n de salud mental. De\ntodo eso resulta una puesta en cuesti\u00f3n,\natravesamiento cr\u00edtico y fuerte rechazo por el \n individualismo y el extractivismo metodol\u00f3gico\n(Favieri, 2020). Para as\u00ed asumir una implicancia\nque impulse la cooperaci\u00f3n intelectual colectiva\ndesde la ternura como fundamento de los\nderechos humanos (Ulloa, 2012). \n     Por estos d\u00edas, los contagios de Covid-19 en\nlas barriadas de Rosario y el cord\u00f3n industrial\ndel sur santafesino, se vienen incrementando.\nTal como ya anticip\u00e9, voy a compartir algunas\nvivencias desarrolladas en una organizaci\u00f3n\nsocial que sostiene el funcionamiento de una\nradio comunitaria. En esta experiencia se asume\nel malestar como se\u00f1al y tensi\u00f3n din\u00e1mica para\npromover pensamiento y alojar problem\u00e1ticas.\nEn la informaci\u00f3n que reproduce el discurso\nmedi\u00e1tico-corporativo no necesariamente hay\npensamiento. Zemelman (2010) plantea que el\npensamiento se relaciona con la capacidad de\nromper con aquello que determina, es decir, con\nlo establecido. De este modo, el sujeto de la\nexperiencia est\u00e1 situado en la tensi\u00f3n entre lo\ncondicionado y lo determinado. Justamente, lo\nque no est\u00e1 determinado constituye un desaf\u00edo y\nuna invitaci\u00f3n para pensar, en t\u00e9rminos de lo\nhist\u00f3ricamente posible, actos pol\u00edticos que deri-\nven en la creaci\u00f3n de lo in\u00e9dito viable (Freire,\n1985).\n     Asimismo, pienso en las dificultades y obst\u00e1-\nculos atravesados a la hora de promover condi-\nciones para el ejercicio de los derechos a trav\u00e9s\nde las pol\u00edticas p\u00fablicas. Esas dificultades se\nenlazan con cierta disposici\u00f3n universal a la\ncrueldad (Ulloa, 2011). La Asignaci\u00f3n Universal \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 55por Hijo (AUH) posibilit\u00f3 que una cantidad\nconsiderable de ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes vuelvan a\ntener la posibilidad de estar en las escuelas. En\nsinton\u00eda con esa pol\u00edtica, el programa Conectar\nIgualdad permiti\u00f3 acceder a una netbook a miles\nde j\u00f3venes de las escuelas secundarias.\n     La AUH puso en tensi\u00f3n las l\u00f3gicas estableci-\ndas en las instituciones educativas y al sistema\nde salud. Pero no se logr\u00f3 revertir las l\u00f3gicas\ndominantes discriminatorias de dichas institu-\nciones. Tal vez falt\u00f3 m\u00e1s tiempo y compromiso\ncomunitario para continuar profundizando esa\ninmensa batalla cultural. Solo en ciertas medidas\nse pudo poner en tensi\u00f3n la subjetividad\nconsumista, individualista y competitiva. Los\nmedios masivos, concentrados y corporativos\nproducen informaciones que apelan a la\ncrueldad y los mandatos de la meritocracia en\ndesmedro de lo popular como populista con lo\nque no s\u00f3lo se invisibiliza a quienes no cuentan\ncon las posibilidades para entrar al supuesto\nrango productivo social, sino que se los\nculpabiliza de los desequilibrios que el mismo\nsistema genera.\n     El triunfo del gobierno de cambiemos en las\nelecciones del 2015 implic\u00f3 un profundo retro-\nceso en materia de derechos, ya que vaciaron y\ndesmantelaron los distintos programas y pol\u00edti-\ncas que garantizaban el ejercicio de los mismos.\nUno de los principios que sostuvo fervientemen-\nte ese gobierno fue endeudar y fugar con una\nfuerte pretensi\u00f3n de impunidad.\n     Una de las aristas problem\u00e1ticas que presenta\nla pandemia se relaciona con la cuesti\u00f3n de la\ndesigualdad y la conectividad. Entre otros\nproblemas, el acceso a los servicios de internet\nen los barrios es muy precario. La mayor\u00eda de las\nfamilias solo disponen de un celular para que\nhijos e hijas puedan realizar las tareas que le\nenv\u00edan por whatsapp desde las escuelas. De esta\nforma, es evidente que no pueden seguir el\nritmo de conectividad con las escuelas, no\ntienen las mismas posibilidades para continuar\naprendiendo. As\u00ed el aislamiento social preventivo y obligatorio que por cierto es una medida de\ncuidado, termina por acrecentar las desigualda-\ndes.\n     En este punto retomo y comparto la relevan-\ncia que cobr\u00f3 en este contexto el funcionamien-\nto de la Radio Comunitaria, desde una\nexperiencia que la organizaci\u00f3n social Centro\nEcum\u00e9nico Poriajh\u00fa lleva adelante.\n     Poriajh\u00fa es una organizaci\u00f3n comunitaria que\nsurge a mediados de los a\u00f1os noventa, en un\nmomento de resistencia al avance cruel de las\npol\u00edticas neoliberales. Fue fundada por un grupo\nde militantes sociales y educadores populares\nque realizaban talleres de alfabetizaci\u00f3n en los\nbarrios del cord\u00f3n industrial y no encontraban\nlugar en las estructuras partidarias ni religiosas.\nPoriajh\u00fa significa los pobres en el sentido de los\nhumildes en guaran\u00ed.\n     Poriajh\u00fa se ubica en el Barrio Copello de Ca-\npit\u00e1n Berm\u00fadez, barrio que lucha por preservar\nsu dignidad en relaci\u00f3n al trabajo y acceder a los\nservicios b\u00e1sicos de luz, agua, calles transitables,\nrecolecci\u00f3n de residuos, acceso a la salud e\ninternet. Tambi\u00e9n mantiene su dignidad trabaja-\ndora en medio del avance de las bandas de\nnarcotr\u00e1fico y la desresponsabilizaci\u00f3n de los\nEstados. \n     La misi\u00f3n institucional de Poriajh\u00fa es generar\nespacios de participaci\u00f3n del pueblo para el\nprotagonismo en la transformaci\u00f3n de la reali-\ndad desde la educaci\u00f3n popular.\n     A partir del a\u00f1o 2003 surge otra presencia de\nEstado y como organizaci\u00f3n se acept\u00f3 el desaf\u00edo\nde articular e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas.\nEste desaf\u00edo implic\u00f3 atravesar muchos obst\u00e1cu-\nlos, crisis y aprendizajes. De esta manera, la\nmisi\u00f3n de Poriajh\u00fa se perfil\u00f3 en promover\ncondiciones de tiempo y espacio para la\napropiaci\u00f3n, el reconocimiento y el ejercicio de\nlos derechos desde la educaci\u00f3n popular, la\neconom\u00eda solidaria y la comunicaci\u00f3n comunita-\nria. \n     Las radios comunitarias se diferencian de las\ncomerciales en tanto no tienen due\u00f1os individu-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 56ales, sino que pertenecen a asociaciones civiles,\nfundaciones y cooperativas. La caracter\u00edstica\ncentral se relaciona con trabajar y hacer\ncomunicaci\u00f3n popular sin fines de lucro. La\nradio se encuentra en el aire desde el a\u00f1o 2010,\nen la frecuencia 90.7. Tambi\u00e9n se puede bajar la\naplicaci\u00f3n para celulares FM Poriajh\u00fa y transmi-\nte desde la p\u00e1gina web: www.fmporiajhu.org.ar\n     El proyecto de la radio se da en el marco de\nuna estrategia pol\u00edtica que aporta para\ngarantizar el ejercicio del derecho a la informa-\nci\u00f3n y la construcci\u00f3n de un barrio y un pa\u00eds con\nmayor justicia social. A trav\u00e9s de la radio se\nintenta fortalecer los lazos sociales y se la\nconcibe como una herramienta de transforma-\nci\u00f3n e inclusi\u00f3n. Una radio para otro mundo, un\nmundo donde quepan muchos mundos -frase del\nSubcomandante Marcos que siempre recordaba\nel compa\u00f1ero Pocho Lepratti- (asesinado por la\npolic\u00eda de la provincia de Santa Fe el 19 de\ndiciembre de 2001. El m\u00fasico Le\u00f3n Gieco realiz\u00f3\nun sentido homenaje a su vida en la canci\u00f3n \u201cEl\n\u00e1ngel de la bicicleta\u201d). \n     La radio comunitaria en Poriajh\u00fa constituye\nun espacio socioeducativo que produce ausen-\ncias, y al decir de Boaventura De Sousa Santos\n(2009), hace emerger las voces de la comunidad,\nde organizaciones, instituciones, clubes, gremi-\nos, sindicatos y escuelas. En especial de quienes\nviven en barrios empobrecidos, que muchas\nveces escuchan c\u00f3mo se habla de ellos y ellas en\nlos medios comerciales. De esa manera, le\ndevuelven una imagen negativa y disonante,\nconstruida sobre la base del prejuicio y la\ndiscriminaci\u00f3n. Esos medios comerciales forjan\nuna imagen negativa que se intenta revertir a\npartir de micr\u00f3fonos que difundan los intereses\nde los barrios, los grupos minoritarios y\ndisidentes. Tambi\u00e9n de quienes sufren padeci-\nmientos mentales, las v\u00edctimas del \u00faltimo\ngenocidio, la violencia de g\u00e9nero, las v\u00edctimas de\nlos agrot\u00f3xicos y de los que no tienen acceso a\nagua potable.  Desde la perspectiva de la\neducaci\u00f3n popular se hacen lecturas de la reali-dad registrando los cambios que se van\nproduciendo para realizar propuestas que\npotencien los avances en el protagonismo\ncomunitario en cuanto a la recuperaci\u00f3n de\nderechos. En los inicios de la pandemia con la\ndiscontinuidad de las clases presenciales y la\npropuesta de la educaci\u00f3n virtual, la preocupa-\nci\u00f3n por la desigualdad que qued\u00f3 al descubierto\ndescarnadamente promovi\u00f3 lecturas de esa\nrealidad que evidenciaron lo imposible que era\npara la ni\u00f1ez y adolescencia de estos barrios\nvulnerados continuar activamente las propues-\ntas de las escuelas. No hay agua confiable en la\nmayor\u00eda de los barrios vulnerables, no hay\ntecnolog\u00eda, no hay casa para resguardarse en\nforma segura, pero hay capacidad de lucha. El\nbarrio en el que se emplaza el Centro Ecum\u00e9nico\nPoriajh\u00fa logr\u00f3 la terminaci\u00f3n de la red de agua\npotable con accesibilidad a la mayor\u00eda de las\nviviendas. Una gota de agua en un oc\u00e9ano cuyo\nvalor supremo tal vez, sea la demostraci\u00f3n de\nque la realidad es transformable.\n     En este contexto de pandemia, se cre\u00f3 \u201cLa\nPoria es un aula comunitaria\u201d. La misma consiste\nen complementar las herramientas educativas a\ndistancia, virtuales y en papel, para fortalecer los\nv\u00ednculos docentes-estudiantes y estudiantes\nentre s\u00ed para el cuidado comunitario. Asimismo,\nse pasa al aire los contenidos que propone el\nMinisterio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n mediante\nel programa \u201cSeguimos Educando\u201d.  Fue pensada\ncon un optimismo moderado, confiando en su\npotencial pero sin contar con experiencias\nprevias, en este sentido \"La Poria es un aula\ncomunitaria\" pod\u00eda durar unas cuantas\nemisiones y concluir, o que los y las docentes lo\ntomaran como un trabajo extra y estresante.\nPero sucedieron hechos que enriquecieron la\npropuesta y le dieron un vuelo que nos sigue\ndemostrando que la realidad es transformable.\n     Se sum\u00f3 en breve, adem\u00e1s, la incertidumbre\npor otros tipos de vulnerabilidades: estudiantes\nde terciarios y universidades con conectividad\npero sin espacios para realizar pr\u00e1cticas y traba-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 57jos de investigaci\u00f3n presencial por motivos del\ndistanciamiento social y preventivo. Tambi\u00e9n\nencuentran su espacio en  \"La Poria es un aula\ncomunitaria\". \n     Estudiantes en familia desde las multidiversi-\ndades que las conforman, debajo de un \u00e1rbol,\nalrededor de una mesa, donde se puede,\ncongregados a la Poria por la c\u00e1lida red de co-\nmunicaci\u00f3n interna entre docentes y estudian-\ntes, se disponen en forma activa a participar de\naulas donde se desdibujan las fronteras de los\ngrados, de las \u00e1reas, de las instituciones\nescolares para sentir lo esencial de ser sujetos\nde aprendizajes, intercambiando, experiencian-\ndo y construyendo nuevos saberes en un medio\ntan diferente que pone a la comunidad en el\nlugar central  de la continuidad pedag\u00f3gica. Hay\nruedas de personas en torno a la radio para\ncomentar, dar y recibir ayuda. El soporte de los\ncuadernillos adquiere humanidad con las voces\ndocentes que cada semana son m\u00e1s numerosas.      \n     Tambi\u00e9n, se van organizando, algunos de los\ntalleres y espacios culturales que se sosten\u00edan\nde manera presencial en la sede del Centro\nEcum\u00e9nico Poriajh\u00fa de Barrio Copello, Capit\u00e1n\nBerm\u00fadez (cuento, apoyo escolar, tejido y telar,\najedrez, m\u00fasica), no sin dificultades pero\nadaptaron su modo de funcionamiento mediante\nel formato radiof\u00f3nico, para desarrollar la\ncapacidad de perdurabilidad acortando distan-\ncias. Las voces abrigan y abrazan en estos\nformatos. Contrariamente a la sobresaturaci\u00f3n\nde imagen que circulan en otros medios masivos\nde comunicaci\u00f3n. Hace varios a\u00f1os con la\naparici\u00f3n de la televisi\u00f3n una ni\u00f1a dijo: \"prefiero\nla radio porque los paisajes que imagino son m\u00e1s\nlindos\".\n     La respuesta es alentadora: aulas especiales\npara las fechas patrias, docentes aprendiendo a\nhacer radio, educadores populares, artistas\nhaciendo sus aportes se amalgaman como\npiedras preciosas en las trayectorias pedag\u00f3gi-\ncas de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes sin conectividad,\nsin tecnolog\u00eda, sin agua para lavarse las manos, sin casa adecuada para resguardarse. M\u00e1s all\u00e1 de\nlas curr\u00edculas, los ex\u00e1menes, las notas obtenidas\n(procesos tan valorados en un sistema merito-\ncr\u00e1tico), se sienten hablados, escuchados ya que\nexiste interacci\u00f3n entre compa\u00f1eros, compa\u00f1e-\nras y docentes, en esos 30 minutos que se\ntransmite el aula dos veces al d\u00eda hay una\ncirculaci\u00f3n virtuosa entre el hablar, escuchar,\nleer y escribir (observar, dibujar, inventar, crear,\nre\u00edr, pensar). Los cuatro pilares de la lengua que\nojal\u00e1 posibiliten otros aprendizajes necesarios\nporque en esa media hora de aula radial\ndocentes, estudiantes, educadores populares,\nartistas de  la comunidad demuestran que la\nrealidad es transformable y seguimos andando\nen tiempos de alta incertidumbre que los medios\nde sobredesinformaci\u00f3n se esmeran las 24 horas\ndel d\u00eda en acrecentar.\n     Hay grupos que est\u00e1n atentos a cada emisi\u00f3n\ndel aula, devolviendo mensajes, producciones\ngeneradas a partir de las propuestas del aula\ncomunitaria, oyentes activos que escuchan y\navisan si por error desde la producci\u00f3n\nconfunden las clases emitidas o los talleres de\nPoriajh\u00fa, o se repiten. As\u00ed, asumen un posicio-\nnamiento muy diferente al del aula escolar.\nBuena caminata hacia lo diferente, buena\ntransici\u00f3n hacia la no normalidad que durante\nsiglos viene convirtiendo a los y las educandos y\neducandas en vasos vac\u00edos que hay que llenar de\ncontenidos (Freire, 1985).\nIII. A modo de cierre.\nTodav\u00eda no se sabe cu\u00e1ndo va a terminar ni hasta\nd\u00f3nde llegaron los estragos de esta pandemia,\nreina la incertidumbre y se extra\u00f1an los\nencuentros, los abrazos, las mateadas. Mientras\ntanto, en la medida de lo posible la preocupaci\u00f3n\nque ocupa se vincula con crear condiciones\npol\u00edticas del cuidado de la vida, algo\nimprescindible para el antes, durante y el tiempo\nque venga despu\u00e9s.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 58     Estos tiempos son de extra\u00f1amiento en un\ndoble sentido, se\u00f1ala Wainstock (2020) por un\nlado, un extra\u00f1amiento frente a los\nacontecimientos y por otro, se extra\u00f1an las\nquerencias. Entonces, desde ese extra\u00f1amiento\nse posibilita repensar el lugar del no-saber\ndesde la curiosidad, ya que el conocimiento\nsurge en la curiosidad.  \n     Por eso, resulta fundamental la construcci\u00f3n\nde preguntas en torno a qu\u00e9 educaci\u00f3n sostener,\na qu\u00e9 escuela hacer, a qu\u00e9 cultura, a qu\u00e9\neconom\u00eda, a qu\u00e9 trabajo y de qu\u00e9 manera seguir\nhabitando este mundo. La normalidad anterior\ncon el s\u00edndrome de la productividad meritocr\u00e1ti-\nca ya evidenci\u00f3 desde varios aspectos su\ntendencia autodestructiva, ya sea por la\nsistem\u00e1tica vulneraci\u00f3n de derechos en los\nbarrios de los sectores populares o por la\nexpuesta presi\u00f3n sobre el sistema educativo\nante la imposibilidad de dar respuestas\ntradicionales a cuestiones tan socialmente\nsensibles como la promoci\u00f3n de grado o\nacreditaci\u00f3n de articulaciones interciclos. Po-\ndr\u00eda encontrarse en este momento hist\u00f3rico una\noportunidad de transformaci\u00f3n del Sistema\nEducativo en sinton\u00eda con la promoci\u00f3n de\nmejores condiciones educativas para la comuni-\ndad.\n     La educaci\u00f3n dial\u00f3gica puede posibilitar, a\ntrav\u00e9s de la comprensi\u00f3n cr\u00edtica y reflexiva de lo\nque estamos siendo, una transformaci\u00f3n de\naquello que hace ser lo que se est\u00e1 siendo\n(consumidores, individualistas) para poder ser y\nestar de otra manera (Kohan, 2020). Para poder\nestar en el mundo y con el mundo de otra\nmanera, es decir, m\u00e1s pr\u00f3ximos con las acciones\nsolidarias que afirman la vida y problematizan las\nimposiciones de las l\u00f3gicas instituidas que nos\nhacen estar siendo lo que raramente pensamos y\ncuestionamos.\n     El porvenir necesariamente se tendr\u00e1 que \n forjar sobre el cuidado de la vida amplificando el\nterritorio de la conversaci\u00f3n (Manavella, 2020) y el debate cr\u00edtico desarrollado en situaci\u00f3n\ndial\u00f3gica en el atravesamiento de las diversas\nnumerosidades sociales. Desde la apelaci\u00f3n a la\nconstrucci\u00f3n de un Estado garante de derechos\nque cuide la vida con el acompa\u00f1amiento de\norganizaciones y movimientos sociales que\nmantengan vigente la lucha por la dignidad,\nincidiendo e implementando y sobre todo\nbogando por la continuidad de las pol\u00edticas\np\u00fablicas que garanticen el ejercicio de los\nderechos.\n     En esta perspectiva, el quehacer investigativo\ndesde una praxis de ciencia co-productiva\n(Bialakowsky y Montelongo Diaz, 2020) se\nvincula con la salud mental como producci\u00f3n\ncultural, como variable de lo pol\u00edtico y como\ncontrapoder (Ulloa, 2011). Lo anterior implica\nasumir el malestar en la cultura en cuanto a la\ntensi\u00f3n din\u00e1mica -entre estar siendo hechura y\nla posibilidad de hacer algo a\u00fan en condiciones\nadversas-, con la fuerza suficiente para ser\nconsiderada contrapoder. As\u00ed, la praxis de\nciencia co-productiva articulando su labor junto\ncon las experiencias comunitarias promueve y\npotencia los procesos de salud mental, apelando\na la construcci\u00f3n \u00e9tica de los bienes comunes y\nla justicia social.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 59Bibliograf\u00eda\nAlem\u00e1n, J. (2016). Horizontes neoliberales en la subjetividad. Buenos Aires, Argentina: Grama Ediciones.\nBialakowsky, A. Romero, G. Franco, D. y Esquivel, M. (2013). Intelecto colectivo, materialidad y\nenajenaci\u00f3n. En: Bialakowsky, A. et al  Coproducci\u00f3n e intelecto colectivo: investigando para el cambio con\nla f\u00e1brica el barrio y la universidad (pp. 23-76). Buenos Aires, Argentina: Teseo.\nBialakowsky, A. y Montelongo Diaz, L. (2020). Condiciones de la praxis para un nuevo paradigma\ncient\u00edfico. En. Cuadernos abiertos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n. Las ciencias interrogadas. Fundamentos para\nuna praxis cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica transformadora. N\u00ba 1 (19-29).  Buenos Aires, Argentina: CLACSO.\nDe Sousa, B. (2009). Una epistemolog\u00eda del sur: La reinvenci\u00f3n del conocimiento y la emancipaci\u00f3n\nsocial. M\u00e9xico: Siglo XXI/ CLACSO.\nDussel, E. (2020). Cuando la Naturaleza jaquea la orgullosa modernidad. Recuperado de: \n https://bit.ly/3cfBnuh\nFavieri, F. (2020). Experiencias y reflexiones sobre coinvestigaci\u00f3n. En, Cuadernos abiertos de Cr\u00edtica y\nCoproducci\u00f3n. Las ciencias interrogadas. Fundamentos para una praxis cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica\ntransformadora. N\u00ba 1 (39-49).Buenos Aires, Argentina: CLACSO.\nFern\u00e1ndez, A. (2011). La atencionalidad atrapada. Buenos Aires, Argentina: Nueva Visi\u00f3n.\nFreire, P. (1985). Pedagog\u00eda del oprimido. Buenos Aires, Argentina: Siglo XXI.\nKohan, W. (2020). Paulo Freire m\u00e1s que nunca. Una biograf\u00eda filos\u00f3fica. Buenos Aires: CLACSO. \nManavella, L. (2020). La experiencia de la Casa del Pasaje y los espacios culturales. Intervenci\u00f3n del\nprimer micro radial del Foro La Discapacidad como Construcci\u00f3n Sociopol\u00edtica. Rosario, Argentina.\nMendy, M. y Marrero, N. (2020). Ciencia, capitalismo y coproducci\u00f3n de conocimiento. En Cuadernos\nabiertos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n. Las ciencias interrogadas. Fundamentos para una praxis cient\u00edfico-\ntecnol\u00f3gica transformadora. N\u00ba 1 (30-38). Buenos Aires, Argentina: CLACSO.\nMerl\u00edn, N. (2017). Colonizaci\u00f3n de la subjetividad: Los medios masivos en la \u00e9poca del biomercado. Buenos\nAires, Argentina: Letra Viva.\nMurillo, S. (2011). La cultura del malestar. Revista Palabra. Recuperado de: https://bit.ly/3t8Ke7N\nPreciado, P. (2018). La izquierda bajo la piel. Un pr\u00f3logo para Suely Rolnik. En: Rolnik, S. (2019). Esferas de\nla insurrecci\u00f3n. Apuntes para decolonizar el inconciente (9-18). Buenos Aires, Argentina: Tinta Lim\u00f3n.\nSosa, R. (2020). La producci\u00f3n de narrativas como dispositivo de co-investigaci\u00f3n y de praxis\nsociopol\u00edtica. Notas en movimiento. En Cuadernos abiertos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n. Las ciencias\ninterrogadas. Fundamentos para una praxis cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica transformadora. N\u00ba 1 (6-13). Buenos\nAires, Argentina: CLACSO.\nStolkiner, A. (2020). Se est\u00e1 psicopatologizando el malestar para promover acciones anticuarentena.\nEntrevista radial realizada por Aliverti E. (22-08-2020). En el programa Marca de Radio.\nUlloa, F. (2011). Salud ele-Mental: Con toda la mar detr\u00e1s. Buenos Aires, Argentina: Libros del Zorzal.\n------- (2012). Novela cl\u00ednica psicoanal\u00edtica: Historial de una pr\u00e1ctica. Buenos Aires, Argentina: Libros del\nZorzal.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 60Wainstock, C. (2020). Sobre Ventanas, Educaci\u00f3n, Ternura y Colibr\u00eds. Anans\u00ed Tejiendo horizontes. IPECAL.\nDisponible en: https://bit.ly/3l4HDcy\nWinnicott, D. W. (2003). Realidad y Juego. Barcelona, Espa\u00f1a: Gedisa.\nZemelman, H. (2010). El sujeto y su discurso en Am\u00e9rica Latina. Mentes del sur, parte 2. Cerezo Ediciones.\nDisponible en: https://bit.ly/3bxYYr3\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 61Introducci\u00f3n\nLa enfermedad del COVID-19 sigue avanzando y\ncada d\u00eda tenemos m\u00e1s noticias que por una parte\nnos alientan, por ejemplo, varias empresas\nfarmac\u00e9uticas, aliadas con grupos de investiga-\nci\u00f3n y universidades, est\u00e1n en fase III del\ndesarrollo de una posible vacuna, y la alianza y\ncooperaci\u00f3n de pa\u00edses, como en el caso de\nArgentina y M\u00e9xico para la producci\u00f3n masiva\nde las mismas para toda Am\u00e9rica Latina (excepto\nBrasil). Pero, a la vez hay otras noticias que nos\nacongojan y preocupan, como el crecimiento d\u00eda\na d\u00eda del n\u00famero de infectados y de fallecidos en\nel mundo, al 28 de octubre la cifra de casos es de\n44 millones y 1.166.000 fallecidos (Johns Hopkins\nCSSE).  \u201cLa CEPAL proyecta que el n\u00famero de\npersonas en situaci\u00f3n de pobreza se incremen-\ntar\u00e1 en 45,4 millones en 2020, con lo que el total\nde personas en esa condici\u00f3n pasar\u00eda de 185,5\nmillones en 2019 a 230,9 millones en 2020, cifra\nque representa el 37,3% de la poblaci\u00f3n latinoa-\nmericana\u201d (Cepal, 2020). Adem\u00e1s, se se\u00f1ala que\nesta pandemia dejar\u00e1 una disminuci\u00f3n de\naproximadamente un 9.1% del Producto Interno\nBruto de la regi\u00f3n, agravando m\u00e1s la precarie-\ndad de los diferentes sectores vulnerables. \n  Los datos hist\u00f3ricos sobre los tiempos de\ncreaci\u00f3n y desarrollo de vacunas, indican no\nhaber tenido un camino r\u00e1pido de resoluci\u00f3n.\nEntre dichos registros, la vacuna que menos tiempo de creaci\u00f3n insumi\u00f3 fue la de la rubiola,\ncuyo proceso de trabajo demando 4 a\u00f1os (1881-\n1885), en el caso de la tuberculosis, el desarrollo\nse prolong\u00f3 por 21 a\u00f1os (1900-1921), y para el\ncaso de la vacuna antigripal fue de 14 a\u00f1os (1931-\n1945). (Fundaci\u00f3n 10, 2020). Por \u00faltimo a\u00fan no se\nha creado una vacuna contra el SIDA, cuando\ndiversos y numerosos investigadores han traba-\ndo desde la d\u00e9cada de 1980 en ella, es decir, han\ntranscurrido m\u00e1s de 30 a\u00f1os sin una vacuna que\ndetenga una patolog\u00eda viral que se considera una\nepidemia mundial (Corey, 2020). La explicaci\u00f3n\nque se da en este \u00faltimo caso, es que los\nanticuerpos no neutralizan las infecciones\nv\u00edricas como el VIH, y que este tipo de virus se\nreproduce y muta demasiado r\u00e1pido para que los\nanticuerpos sean eficaces. Otras investigaciones\nexponen que alrededor del mundo existen\ndiferentes subtipos de VIH (subtipo B en\nNorteam\u00e9rica y Europa, subtipo C en el sur y\neste de \u00c1frica). Como dato adicional se han\nprobado m\u00e1s de 100 vacunas en seres humanos y\nel mayor logr\u00f3 lo dio la prueba RV144 con un\n\u00e9xito parcial. \nProducci\u00f3n cient\u00edfica, en disputa pol\u00edtica.\nEn el caso del COVID-19, a principios del mes de\nagosto el gobierno de Rusia notific\u00f3 al mundo\nque contaban ya con la vacuna contra esta\nenfermedad, sin embargo, el 17 del mismo mes el\nLos Rusos, su vacuna y la ciencia interrogada .\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III JOS\u00c9 MANUEL GRIMA *\n 62\ngobierno de Malasia reporta que en su territorio\nhabr\u00edan encontrado una nueva cepa del\ncoronavirus conocida como D614G. La mutaci\u00f3n\n\u201cse cree que tiene una mayor posibilidad de\ntransmisi\u00f3n o infecciosidad, pero todav\u00eda no\ntenemos suficiente evidencia s\u00f3lida para decir\nque eso suceder\u00e1\u201d, dijo la subsecretaria de Salud\nde Filipinas, Mar\u00eda Rosario Vergeire, en una\nsesi\u00f3n informativa virtual ese mismo lunes. En la\nmisma direcci\u00f3n, la Organizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud (OMS) menciona que no hay evidencia de\nque esta cepa signifique una enfermedad m\u00e1s\ngrave. (Infobae, 2020)\n  En este punto es importante se\u00f1alar que la\nvacuna Rusa despert\u00f3 innumerable cantidad de\npol\u00e9micas. Rusia anunci\u00f3 el descubrimiento y\nproducci\u00f3n de una vacuna contra el COVID 19,\npero decidieron omitir o saltarse la \u00faltima fase\ndel proceso cient\u00edfico, la etapa tres. El sitio de\nnoticias France24 alertaba sobre tal circunstan-\ncia el 11 de agosto del presente a\u00f1o: \n           \nEl presidente ruso anunci\u00f3 que su pa\u00eds se\nconvirti\u00f3 en el primero en aprobar una\nvacuna contra el Covid-19. El f\u00e1rmaco, que\nPutin asegura le fue suministrado a una de\nsus hijas, llevaba en pruebas cl\u00ednicas menos\nde dos meses y no ha pasado la fase 3 de\nensayos. La OMS dijo que el ant\u00eddoto deber\u00e1\nser revisado rigurosamente y que \"acelerar\nlos progresos no debe significar poner en\ncompromiso la seguridad\". (France24, 2020) \n \n   Esta situaci\u00f3n nos dice mucho y al mismo\ntiempo visibiliza la dimensi\u00f3n sociopol\u00edtica de la\nciencia, es decir, los sentidos reguladores y\nmetab\u00f3licos que se aplican al desarrollo de las\nfuerzas productivas y al componente cient\u00edfico\ntecnol\u00f3gico. Adem\u00e1s, destaca que la praxis\ncient\u00edfica est\u00e1 atravesada por el marco epist\u00e9mi-\nco (Rolando Garc\u00eda, 2006) que no es habitual-\nmente considerado como parte de la misma, ya\nque desde esta perspectiva, ella responde a una\nl\u00f3gica del orden del comportamiento, semejante a las leyes que hacen a la creaci\u00f3n del universo.\nSin embargo, en esta representaci\u00f3n del orden\nque ofrece la ciencia, se desliza \u201clo no dicho\u201d, es\ndecir, la concepci\u00f3n del orden social vigente que\nse aloja en lo invisible de dicho del marco\nepist\u00e9mico subyacente a la metodolog\u00eda\nactuante.\n     Esta competencia por encontrar la vacuna ha\ndemostrado como la l\u00f3gica neoliberal se entra-\nma en la praxis cient\u00edfica y sus componentes se\norientan hacia el dise\u00f1o de bases cognoscitivas\nque consoliden la estructura del orden estable-\ncido. La carrera por la vacuna es una carrera por\nel prestigio, por ganarle a la crisis sanitaria, y el\ninstrumento para ello son las investigaciones\ncient\u00edficas, tanto de la vacuna como de los\nmedicamentos. As\u00ed los pa\u00edses se agregan valor\npor estas producciones cient\u00edficas, pues, \u201cla\ncompetencia para tener la primera vacuna tiene\nque ver tanto con la pol\u00edtica internacional como\ncon la ciencia\u201d (AP 12 de agosto de 2020).\n   Prestigiosos m\u00e9dicos Argentinos han desa-\nrrollado un protocolo de asistencia y otro de\nprofilaxis (Preventivo) con una combinaci\u00f3n de\nf\u00e1rmacos sin acudir a los pasos indicados por el\nm\u00e9todo cient\u00edfico vigente. Cuando se les pre-\ngunto las razones de ello, dieron una respuesta\nsimilar a la planteada por los m\u00e9dicos rusos\nfrente a la vacuna. Se\u00f1alaron que: \n \nS\u00ed en ellos est\u00e1 la posibilidad de salvar vidas,\nno estaban dispuestos a seguir los pasos de un\nm\u00e9todo que puede arrojar a la muerte\n\u201cevitable\u201d de muchos pacientes. Si se cuenta\ncon un m\u00e9todo del cual se conoce que no es\nnocivo, porque las drogas ya est\u00e1n probadas y\nlegalizadas por ANMAT, \u00bfQu\u00e9 sentido tiene el\ndoble ciego? \u00bfSi aquellos pacientes que\nreciben el placebo fallecen mientras quienes\nson sometidos al tratamiento mejoran y salen\ndel cuadro recuper\u00e1ndose, que se hace con\nesos muertos que podr\u00edan haberse salvado?\n(Entrevista, 22/05/20) \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 63     Esa es la disyuntiva en la cual ha introducido\na los cient\u00edficos el m\u00e9todo imperante en la\nactualidad. \n    La competencia por encontrar en primer lu-\ngar, la vacuna o una terapia, acent\u00faa el\nindividualismo gnoseol\u00f3gico que define a la\nmetodolog\u00eda vigente a sus procesos reales de\ntrabajo y a la cosmovisi\u00f3n de los productores\nintelectuales (las t\u00e9cnicas, las formas reales y\nvivientes de producir y los valores de todo el\nproceso). Asimismo, este individualismo con-\ntempla la formaci\u00f3n de su marco epist\u00e9mico de\nmanera recursiva, y as\u00ed: \u201cdeterminan los\ncontenidos, que usualmente no relacionan el\nhacer y el crear cient\u00edfico. Juntas, teor\u00eda y\nemp\u00edrea legitiman una episteme legitimadora de\nlos supuestos de objetividad y neutralidad\nmetodol\u00f3gica. De este modo, se ocultan las\norientaciones sociales y econ\u00f3micas de la\nciencia, que se hayan en la base de estas formas\nde trabajo (Bialakowsky, et al. 2019:446). Adem\u00e1s,\nde apuntalar una praxis de competitividad y\ndesplazar la posibilidad de investigaciones co -\nproducidas, en la cuales el conocimiento\nobtenido por las investigaciones relacionadas\ncon el COVID-19 sean considerados un bien\ncom\u00fan y de acceso universal y abierto para toda\nla comunidad cient\u00edfica.\n  Se puede se\u00f1alar asimismo, que en esta\nsituaci\u00f3n de saltarse la fase III se hace visible\nuna crisis en el sistema cient\u00edfico \u201cnormal\u201d\n(Kuhn, 1969), como de las reglas que rigen su\nl\u00f3gica interna y su validaci\u00f3n por pares, lo que a\nsu vez por consenso colectivo determina su\nobjetividad. Entran en interrogaci\u00f3n la formula-\nci\u00f3n impersonal de los descubrimientos, la\nobjetividad del conocimiento, el determinismo\nde los fen\u00f3menos, la experiencia sensible como\nfuente del saber y su posibilidad de verificaci\u00f3n,\nla cuantificaci\u00f3n de las medidas y la l\u00f3gica\nformal de la que se vale ( Bialakowsky et al,\n2019a).\n  En una observaci\u00f3n sist\u00e9mica se puede\nobservar otro tipo de crisis. Aquella que da cuenta de las din\u00e1micas de desarrollo desigual\nque caracterizan al capitalismo y que en su fase\nneoliberal se han profundizado, conduciendo\nhacia una carrera desenfrenada por la expansi\u00f3n\ny apropiaci\u00f3n de los productos del trabajo\ncient\u00edfico y tecnol\u00f3gico bajo una perspectiva de\nobtenci\u00f3n de ingentes ganancias monop\u00f3licas,\nsin mediar en los costos.\nSecuestraci\u00f3n de la ciencia por las patentes.\nLa historia de la penicilina es muy did\u00e1ctica para\ncomprender el contexto en el cual nace y se\ndesarrolla el proceso de investigaci\u00f3n cient\u00edfica\ncaracterizado por cuatro etapas. Desde la pri-\nmera que arranca con pruebas de laboratorio\nhasta la cuarta que implica la comercializaci\u00f3n\ndel f\u00e1rmaco previa imposici\u00f3n de una patente\nque otorgue la exclusividad en su producci\u00f3n y\nventa. \n    La penicilina representa tal vez, el \u00faltimo gran\ndescubrimiento cient\u00edfico en lo que hace a\ntratamiento efectivo frente a patolog\u00edas cuya\netiolog\u00eda radica en agentes externos al cuerpo\npadeciente. Pero tambi\u00e9n se puede decir sobre\nel mismo, que represento el punto de partida de\nun gran negocio a nivel planetario, el de la pro-\nducci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de medicamentos.\n  Desde que Alexander Fleming descubri\u00f3 la\npenicilina en 1928, en uno de los descubrimien-\ntos por serendipia m\u00e1s conocidos, hasta que\neste f\u00e1rmaco pudo ser comercializado (en plena\nII Guerra Mundial), pasaron casi catorce a\u00f1os.\nHay quien relaciona por error la carencia de una\npatente inicial con el largo per\u00edodo que pas\u00f3\nentre que fue descubierta y se utiliz\u00f3 en cl\u00ednica,\npor una parte, y por otra, en lo r\u00e1pida que fue su\ncomercializaci\u00f3n (aun estando en plena guerra).\n   La penicilina en sus inicios no fue patentada,\nya que el trabajo del brit\u00e1nico Fleming no\nsupuso m\u00e1s que el conocimiento de que exist\u00eda\nuna sustancia producida por un moho que hac\u00eda\nque las bacterias no crecieran. Sin embargo, no \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 64ser\u00eda hasta que Florey y Chain investigaran en\nprofundidad su estructura, purificaci\u00f3n y aplica-\nci\u00f3n cl\u00ednica en ratones y seres humanos, cuando\nla penicilina tuviera el suficiente potencial para\nser explotada comercialmente. \n   Cuando Florey y Chain realizaron sus traba-\njos, su producci\u00f3n industrial y explotaci\u00f3n co-\nmercial no necesitaba de una patente, sino que\nvino de la mano del apoyo de los pa\u00edses aliados\ndurante la II Guerra Mundial. En ese sentido,\nuna vez que se supo c\u00f3mo realizar los procesos\nde fermentaci\u00f3n para producir la penicilina\n(trabajo que se realiz\u00f3 principalmente en\nEstados Unidos), varias compa\u00f1\u00edas\nfarmac\u00e9uticas se lanzaron a fabricarla, ya que\nexist\u00eda un acuerdo con las fuerzas aliadas para\nque estas compraran los 425 millones de\nunidades produ-  cidas en el plan inicial de\ndistribuci\u00f3n de 1943.\n  Y aunque la penicilina fuera una de las\nherramientas por las que los aliados ganaron la\nII Guerra Mundial, es falso que no fuera\npatentada. A las patentes para su producci\u00f3n,\nsolicitadas y obtenidas por empresas como los\nLaboratorios Schenley o Merck, se une la\nprol\u00edfica actividad inventiva que ha habido con\nposterioridad a su descubrimiento en el viejo\nlaboratorio londinen-se de Fleming. Una\nb\u00fasqueda simple en la Oficina Europea de\nPatentes (EPO) arroja m\u00e1s de cinco mil\nresultados relacionados con patentes y\npenicilina. Un f\u00e1rmaco que no s\u00f3lo ayud\u00f3 a\nganar una guerra, sino que marc\u00f3 un antes y un\ndespu\u00e9s en la historia de la propiedad industrial.\n    Desde finales de la d\u00e9cada de los ochenta, en\nlos Estados Unidos se inicia una tendencia a\nlegislar ad hoc, de conformidad con los intereses\nestrat\u00e9gicos de las grandes corporaciones en\nmateria de propiedad intelectual (Messitte,\n2012). Ello se dar\u00e1 a trav\u00e9s de la Organizaci\u00f3n\nMundial del Comercio (OMC) con el Acuerdo\nsobre los Aspectos de los Derechos de\nPropiedad Intelectual relacionados con el\nComercio (D\u00edaz, 2008; Guerrero-Castro y\nGuti\u00e9rrez, 2011), dicha normatividad se expande a escala global a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n los\nTratados de Libre Comercio entre los pa\u00edses. \n   Hoy en d\u00eda, dentro de una restructuraci\u00f3n\nneoliberal Delgado Wise y Ch\u00e1vez-Elorza (2016)\ndestacan que el sistema de innovaci\u00f3n a trav\u00e9s\nde las patentes se ha apropiado de las din\u00e1micas\ndel trabajo cient\u00edfico (apropiaci\u00f3n del conoci-\nmiento). Esta reestructuraci\u00f3n apunta al desa-\nrrollo de 4 ejes que describen las din\u00e1micas de\ngeneraci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del trabajo cient\u00edfico-\ntecnol\u00f3gico dentro de la l\u00f3gica neoliberal\n(Delgado Wise, 2015): 1) Internacionalizaci\u00f3n y\nfragmentaci\u00f3n de las actividades de Investiga-\nci\u00f3n y Desarrollo en alusi\u00f3n a la preminencia de\nmodalidades \u201ccolectivas\u201d (open Innovation); 2)\nCiudades cient\u00edficas (ejemplo Silicon Valley);  3)\nNuevas formas de control de las agendas de\ninvestigaci\u00f3n y de apropiaci\u00f3n de los productos\ndel trabajo cient\u00edfico (ejemplo, las patentes); 4)\nExpansi\u00f3n en el horizonte Norte-Sur de la fuer-\nza de trabajo en \u00e1reas de Ciencia, Tecnolog\u00eda,\nInnovaci\u00f3n y Matem\u00e1ticas y el creciente recluta-\nmiento de fuerza de trabajo altamente calificada\nproveniente de las periferias.\n    La praxis intelectual, la institucionalizaci\u00f3n\ndel paradigma cient\u00edfico, e incluso el m\u00e9todo\nhegem\u00f3nico en las ciencias sociales centrado en\nel individuo, facilitan al capital la apropiaci\u00f3n del\nsaber cient\u00edfico y social, de hecho, puede confis-\ncarlo a trav\u00e9s de las \u201cpatentes de propiedad in-\nlectual\u201d. De esta manera, se desplaza la noci\u00f3n\nde los saberes e intelecto social como bienes\ncomunes.\n   Teniendo en cuenta este nuevo escenario, se\nperfila lo que podr\u00edamos concebir como la im-\nplantaci\u00f3n de un Sistema Imperial de Innova-\nci\u00f3n, donde las patentes son los instrumentos de\napropiaci\u00f3n del trabajo cient\u00edfico con fines mer-\ncantiles. En ese contexto, el conocimiento se\npercibir\u00eda como un bien elaborado bajo la l\u00f3gica\nde lo que se puede denominar: neoextractivismo\ncient\u00edfico, (Barra R\u00edos y Rojas Hern\u00e1ndez,\n2020),es decir, el conocimiento se exporta si-\nguiendo las mismas reglas que si fuera una ma-\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 65teria prima.\n      Se puede aseverar entonces, con poco\nmargen de error, que el proceso de investigaci\u00f3n\ncient\u00ed- ca que rige en la actualidad y da lugar a la\ndisyuntiva se\u00f1alada precedentemente, ha sido\nconstruido de manera paralela a la normativa de\npatentes que rige el mercado de los medicamen-\ntos a nivel planetario. Pol\u00edticas de marcas y\npatentes que han llevado a la industria farma-\nc\u00e9utica junto a la militar, a ser quienes encabe-\nzan el ranking de valorizaci\u00f3n financiera por\nfuera de las empresas que cotizan en el Nasdaq.\nNo en vano, durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os, la\nmayor preocupaci\u00f3n de la OCDE fue garantizar\nla plena vigencia de las normativas internaciona-\nles de marcas y patentes.\n     La l\u00f3gica de la maximizaci\u00f3n de la renta del\ncapital ha capturado y envuelto en su trama a las\nnormas que rigen los procesos de investigaci\u00f3n\ncient\u00edfica. En esa direcci\u00f3n el capital monopo-\nlista, en su insaciable af\u00e1n de lucro, torna el\ncar\u00e1cter progresista que Marx atribuy\u00f3 al\ndesarrollo de las fuerzas productivas de la\nsociedad en los primeros pasos del capitalismo,\nen su contrario: una senda que atenta contra la\nnaturaleza y contra la vida misma. Ello no solo\ncuestiona la noci\u00f3n misma de desarrollo, sino\nque promueve la generaci\u00f3n de nuevas formas\nde intercambio desigual que acent\u00faan las\nasimetr\u00edas entre pa\u00edses, agudizan las desigualda-\ndes sociales, al tiempo que desajustan los\nmecanismos del sistema y lo sumergen en una\nprofunda crisis que amenaza a la humanidad\nentera y de la que aparentemente no ha podido\nencontrar sino falsas salidas (Delgado-Wise y\nCh\u00e1vez-Elorza, 2016). \nA modo de cierre.\nEn medio de la pandemia del COVID 19, una\ndecisi\u00f3n pol\u00edtica de la Federaci\u00f3n Rusa impact\u00f3\nen la l\u00f3gica hegem\u00f3nica de la ciencia occidental.\nDecidieron comenzar a vacunar a los integrantes\nde las fuerzas armadas y al personal esencial an-tes de culminar la fase III de su proceso de\nvalidaci\u00f3n. La misma puso al descubierto la\ncrisis permanente de car\u00e1cter epist\u00e9mico \u2013\nmetodol\u00f3gica en la cual se encuentra inserta\naquella. Desde ese lugar, se presenta como\nagotado el modelo adiaf\u00f3rico, individualista,\nfragmentario y meritocr\u00e1tico de la praxis\ncient\u00edfica.\n     Se pudo observar con el ejemplo del descu-\nbrimiento (serendipia) y posterior producci\u00f3n de\nla penicilina, que su dise\u00f1o como medicamento\npresent\u00f3 dos fases dis\u00edmiles (Proceso t\u00e9cnico\nimpuesto al descubrimiento de Fleming). En un\nprimer momento respondi\u00f3 a la necesidad de\nminimizar las bajas por infecciones causadas por\nheridas de guerra en la II conflagraci\u00f3n mundial\ny por ello orientada por una raz\u00f3n pr\u00e1ctica. En\nese proceso Flory y Chain encuentran los\nescritos de Fleming y usan la tecnolog\u00eda\nnecesaria para estabilizar las mol\u00e9culas y produ-\ncir el medicamento en grandes cantidades. En\nesa experiencia no hubo ni doble ciego ni\nprotocolo que dividido en etapas culminara en la\nproducci\u00f3n del f\u00e1rmaco ni en su aplicaci\u00f3n. En\nuna segunda instancia, este antibi\u00f3tico entrar\u00e1\nen una l\u00f3gica de producci\u00f3n como mercanc\u00eda y\nvarios laboratorios se disputar\u00e1n su apropiaci\u00f3n\na trav\u00e9s de la figura legal de las patentes. De all\u00ed\nen m\u00e1s operar\u00e1 la l\u00f3gica del mercado expresada\nen dicha figura normativa, para proceder a la\nsecuestraci\u00f3n de la l\u00f3gica cient\u00edfica, equiparan-\ndo sus procesos de producci\u00f3n de conocimiento\nal imperio del capital. Por esta raz\u00f3n, se podr\u00eda\nafirmar a manera de hip\u00f3tesis, que a ra\u00edz de la\nvertiginosa carrera desatada por la profilaxis del\nCOVID 19 se han dejado muchos cuestionamien-\ntos y puntos ciegos en el recorrido (L\u00f3pez\nNitsche, 2020) haciendo visible que la ciencia y\nsu m\u00e9todo est\u00e1n hoy en disputa.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 66Adendum \nSiempre representa una complicaci\u00f3n para las\nciencias sociales reflexionar sobre fen\u00f3menos\nque se encuentran en pleno devenir. Se podr\u00eda\nafirmar que la apuesta es fuerte, al no poseer\nestas disciplinas un marcado car\u00e1cter\npredictivo, es m\u00e1s f\u00e1cil errar el blanco que hacer\ncentro. Algo de eso se pudo observar en la\npol\u00e9mica desatada entre Slavoj Zizek y Byung-\nChul Han, respecto del mundo que se\nmanifestar\u00e1 luego de la pandemia por COVID 19. \n  En este art\u00edculo se presenta la siguiente\nhip\u00f3tesis: \u201cque a ra\u00edz de la vertiginosa carrera\ndesatada por la profilaxis del COVID 19 se han\ndejado muchos cuestionamientos y puntos\nciegos en el recorrido (L\u00f3pez Nitsche, 2020)\nhaciendo visible que la ciencia y su m\u00e9todo\nest\u00e1n hoy en disputa\u201d. Pero esta disputa por el\nsentido de la ciencia encuentra su origen en\notro campo de batalla, que bajo una mirada un\ntanto desatenta parece ser externa a la misma:\nel mercado de f\u00e1rmacos. La guerra entre las\nfarmac\u00e9uticas por llegar primero a la cura de\nalgunas enfermedades, se encuentra \u00edntimamen-\nte relacionada con el valor de sus acciones y\nestas \u00faltimas, a la capacidad de comercializaci\u00f3n\nde esos productos. Esta situaci\u00f3n permite\ncomprender por qu\u00e9 la vacuna contra el ebola\n(que ha causado millones de muertes en pa\u00edses\npobres el \u00c1frica) no ha recibido la misma\natenci\u00f3n que la misma profilaxis para el COVID\n19. En este \u00faltimo caso la inversi\u00f3n es segura en\nt\u00e9rminos financieros, de hecho y citando un solo\nejemplo Canad\u00e1 (Clar\u00edn, 2020) con 37,7 millones\nde habitantes, firm\u00f3 contratos con siete\nfarmac\u00e9uticas para obtener 414 millones de\ndosis. \nEs la l\u00f3gica mercantil en un mundo neoliberal, la\nque gu\u00eda las inversiones en el \u00e1rea de la\nproducci\u00f3n de medicamentos, y la ciencia es\ntomada por la misma. Pfizer, es tal vez el\nlaboratorio de especialidades medicinales m\u00e1s\nimportante del mundo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sin embargo como ha quedado demostrado en\ntribunales de los EE.UU, su conducta para\norientar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en algunos\ncasos est\u00e1 claramente desvinculada de la \u00e9tica\n(ser\u00e1 por aquello, de que el dinero no tiene\nmoral). Sucedi\u00f3 con la investigaci\u00f3n de drogas\nque pudiesen curar o paliar una grave afectaci\u00f3n\ncognitiva como el alzh\u00e9imer. En enero del a\u00f1o\n2018, esta multinacional anunci\u00f3 que ya no\nseguir\u00eda buscando nuevas medicinas para tratar\nel alzh\u00e9imer y la enfermedad de parkinson, ya\nque hab\u00eda invertido infructuosamente millones\nde d\u00f3lares en la b\u00fasqueda de alternativas para el\ntratamiento del alzh\u00e9imer, llegando a la\nconclusi\u00f3n de que su dinero estar\u00eda mejor\ninvertido en otro lado. Hasta all\u00ed una decisi\u00f3n de\nmercado. Pero m\u00e1s tarde The Washington Post\nrevelo que la empresa se cuid\u00f3 de revelar que en\nsu momento hab\u00eda optado por no comprobar ni\ncompartir los resultados de un estudio con\npotenciales grandes implicaciones para la batalla\ncontra el alzh\u00e9imer. El f\u00e1rmaco Enbrel,\nproducido por Pfizer para casos de artritis\npodr\u00eda reducir el riesgo de padecer alzh\u00e9imer en\nun 64%. Sin embargo, la compa\u00f1\u00eda rehus\u00f3 iniciar\nun ensayo cl\u00ednico y no inform\u00f3 de ello (Una\ncuesti\u00f3n de costos ya que se le exig\u00edan ensayos\ncl\u00ednicos en 80.000 personas).\n\u00bfEl hacer cient\u00edfico es adiaf\u00f3rico? \u00bfLa ciencia es\nindiferente a la pregunta por el bien o el mal?\nSiguiendo el hilo conductor de estas reflexiones\nla respuesta parece ser afirmativa. Se impone\nuna forma de producci\u00f3n cient\u00edfica libre de\nvalores, individualista, fragmentaria y\nmeritocr\u00e1tica, que potencia la competencia en el\nmercado de f\u00e1rmacos con todos los ojos puestos\nen los valores que cotizan en Wall Street. Se\nimpone una racionalidad t\u00e9cnica sistem\u00e1tica,\ncaracterizada por la uniformidad y el\nreduccionismo adecuados a la l\u00f3gica mercantil.\nY no parece, que suceda otra cosa con el\nmercado de vacunas destinado a la profilaxis del\nCOVID 19, al menos en una primera mirada. La\nimposibilidad de acceso a la vacuna de millones \nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 67de personas comienza con las patentes\nmedicinales, destinadas a regular el mercado de\nla producci\u00f3n. El segundo obst\u00e1culo es la\ncomercializaci\u00f3n de las mismas en un mundo, en\nel cual habr\u00e1 (DW, 2020) rezagados (si tienen la\nfortuna de arribar a la instancia de vacunaci\u00f3n)\nque no llegar\u00e1n a tiempo o depender\u00e1n de la\nfilantrop\u00eda de quienes para ese momento hayan\nacumulado ganancias siderales o se sometan a\nlos principios rectores sobre las empresas y los\nDDHH o reglas de Ruggie.\n     La ciencia actual es un campo de disputa,\nentre un modelo dominante como el descripto y \n    que  aqu\u00ed se postula como agotado, subsidiario\nde la l\u00f3gica neoliberal de reproducci\u00f3n del\ncapital [los pa\u00edses m\u00e1s pobres no dispondr\u00e1n de\nvacunas hasta el 2022 (DW, 2020)] y otro modelo\nde coproducci\u00f3n de saber no hegem\u00f3nico, c\u00f3mo\nel sustentado en el dialogo Sur \u2013 Sur. En este\n\u00faltimo caso se propone un saber coproducido,\ncolaborativo, basado en una praxis solidaria y\nalejada del neoextractivismo cient\u00edfico que\npractica el modelo hasta hoy dominante.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 68Notas\n*Agradezco a la Dra. Luz M. Montelongo por su contribuci\u00f3n con su desarrollo de este art\u00edculo.\nBibliograf\u00eda \nAPNews.com.. (2020). Ciencia y pol\u00edtica se mezclan en carrera mundial por vacuna. En:\nhttps://bit.ly/3nlYBma\nBarra, R. y Rojas Hern\u00e1ndez, J.  (2020). Una nueva ciencia para enfrentar las crisis: interdisciplinaria y m\u00e1s\nvinculada con la pol\u00edtica. En: https://bit.ly/2XeIvjp\nBialakowsky, A. L., Bukstein, G. y Montelongo L. M. (2019). Movimientos sociales e intelecto colectivo. Teor\u00eda\ny praxis p\u00fablica de movilizaciones intelectuales latinoamericanas en siglo XXI. En Sharing Society: the\nimpact of collaborative collective actions in the transformation of contemporary societies (B. Tejerina \u2026 [et al.]\n(editors)Bilbao: Universidad del Pa\u00eds Vasco / Euskal Herriko Unibertsitatea, Argitalpen Zerbitzua. D. L. BI-\n804-2019. \u2013 ISBN: 978-84-9082-678-2.\nBialakowsky, A. L., Bukstein, G. y Montelongo L. M. (2019a). La praxis cient\u00edfica como sujeto colectivo,\nponencia presentada En 3\u00ba Congreso Nacional de Sociolog\u00eda AAS-UNSJ. PRE-ALAS Per\u00fa 2019. San Juan,\nArgentina 4-6 de septiembre. https://bit.ly/3hQsqKr\nCEPAL. (2020). Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivaci\u00f3n con igualdad:\nnuevas protecciones. https://bit.ly/3nlQZAb\nClar\u00edn. (2020). https://bit.ly/3i6l1H6\nCorey, L. (2020). Enfrentado las pandemias: El Dr. Larry Corey sobre el VIH y el COVID 19. En:\nhttps://bit.ly/3s259tK\nDelgado Wise, R. (2015). Unraveling Mexican Highly-Skilled Migration in the Context of Neoliberal\nGlobalization. En Social Transformation and Migration: National and Local Experiences in South Korea,\nTurkey, M\u00e9xico and Australia, edited by S. Castles, M. Arias Cubas, and D. Ozkul, 201\u2013218. Basingstoke:\nPalgrave MacMillan.\nDelgado Wise, R. y Ch\u00e1vez M. (2016). Patentad, patentad: Apuntes Sobre la Apropiaci\u00f3n. Observatorio del\nDesarrollo 4 (15): 22\u201330. En: https://bit.ly/3nmlt51 \nD\u00edaz, M. (2008). La propiedad industrial y los sistemas de patentes en el mundo de la informaci\u00f3n. Acimed, 18\n(6). En: https://bit.ly/2Xecp7y DW. (2020). https://bit.ly/3sbStk4\nFrance24.com  (2020). Sin completar los ensayos de la fase 3, Rusia registr\u00f3 la primera vacuna contra el\nCovid-19. En: https://bit.ly/38mmq8U \nGarc\u00eda, R. (2006). Sistemas complejos. Ed: Gedisa. Barcelona. Espa\u00f1a.\nGuerrero Castro R. A y Guti\u00e9rrez R. (2011). Los ADPIC y el TLCAN en la industria farmac\u00e9utica mexicana:\nUn an\u00e1lisis Tradecan. En: https://bit.ly/2KZL32I \nInfobae  (2020). El gobierno de Malasia dijo que la cepa de coronavirus que se expande en el sudeste\nasi\u00e1tico es 10 veces m\u00e1s potente: la palabra de los expertos. https://bit.ly/38h0OuO \nKuhn, T. (1969). La estructura de las revoluciones cient\u00edficas. Madrid: FCE.\nL\u00f3pez Nitsche, M. (2020). La carrera por las vacunas del COVID-19 \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de esta\npandemia? 14.08.2020. CIPER ACAD\u00c9MICO.  En: https://bit.ly/35goe1g \nMessitte, P. (2012). Desarrollo del Derecho de Patentes Estadounidense en el Siglo XXI. Implicaciones\npara la Industria Farmac\u00e9utica. En Los Retos de la Industria Farmac\u00e9utica en el Siglo XXI. Una Visi\u00f3n\nComparada Sobre su R\u00e9gimen de Propiedad Intelectual. Oropeza. A y Gu\u00edzar L\u00f3pez. V. M,. (comp). 179\u2013\n200. M\u00e9xico: UNAM\u2013Cofep.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 69CUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 70NUESTRAS \nLECTURAS \nNota: puedes darle c l i c k a las im\u00e1genes para  acceder directamente a las Revistas\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III 71Ese empedrado\nconduce\na hendiduras calizas\n \npronto desprender\u00e1n sonidos\nsilentes paredes,\npor tus labios\nvendr\u00e1 el eco del grito\n \nHe dejado\nel camino\napenas,\nla ma\u00f1ana\nse hizo d\u00eda,\npronto atardecer\u00e1\ncon hojas rotas\nen mi palma\nexhalando mentas\n \nA pie firme\nlanzaste\ninolvidable\naquel alarido rebelde,\nescudo en brazo\ny tu mirada de \u00e1lamos\nentornados por los vientos\n \nCasquillos\nde mica y escarcha\np\u00f3rfidos y rub\u00edes\ntu voz se precipita\ncon metales encendidos\nhendiendo laderas\nbatiendo murosT\u00fa mirada La secuencia de estos Cuadernos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n contiene m\u00faltiples significados. Se trata por\ncierto de abordar cient\u00edficamente una problem\u00e1tica compleja, poli\u00e9drica, en cuyas diferentes caras, a modo\nde holograma, se desarrollan claves conceptuales para impulsar un necesario giro epist\u00e9mico en la praxis\ncient\u00edfica, especialmente en las ciencias sociales, singularmente en la sociolog\u00eda, y por extensi\u00f3n en las\nciencias en general.\nSin duda, ya se deduce que este sintagma inicial Cuadernos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n conforma una\nunidad de una l\u00f3gica que encadena tres eslabones. El que refiere a cuaderno como notas sucesivas y\nenlazadas de ensayos cient\u00edficos, en con-texto de teor\u00edas cr\u00edticas del pensamiento latinoamericano y\ncaribe\u00f1o, y especialmente a un tipo espec\u00edfico de praxis investigativa cuyo significante de coproducci\u00f3n\nmarca el sino de estos enlaces.\n     Los tres significados reunidos en una unidad conceptual apuntan a se\u00f1alar un clivaje frente a los\nobst\u00e1culos del conocimiento, encrucijadas de senderos y puntos de partida hacia la producci\u00f3n de un\nvuelco cient\u00edfico dirigido a rotar el paradigma. Cuya validaci\u00f3n no s\u00f3lo depender\u00e1 solamente de un ajuste\ncoherente entre la teor\u00eda y sus ejemplares t\u00edpicos de demostraci\u00f3n, sino en esta nueva \u00e9poca de la\ninclusi\u00f3n de una praxis transformadora productiva tanto ex\u00f3gena como end\u00f3gena al sistema productor. Se\nparte as\u00ed de una validaci\u00f3n social de su coherencia y de la recursividad existente entre sus afirmaciones\nte\u00f3ricas y su pr\u00e1ctica productiva.\n     A priori, puede considerarse que se trata s\u00f3lo de un enfoque metodol\u00f3gico, pero ser\u00eda as\u00ed un equ\u00edvoco,\npues su planteo va m\u00e1s all\u00e1 al desbordar un mero planteo t\u00e9cnico. Se trata entonces de descubrir e\nimpulsar un ser investigativo colectivo dirigido a interrogar sistem\u00e1ticamente tanto al objeto como al\nsujeto intelectual. Este m\u00e9todo no claudica ni se suspende sus interrogaciones cient\u00edficas frente a la\ncosificaci\u00f3n, pues el actual agotamiento del paradigma normal muestra justamente en su impotencia, la\nreproducci\u00f3n las relaciones sociales de dominaci\u00f3n a trav\u00e9s del conocimiento \u201cenclaustrado\u201d y la profusi\u00f3n\ndel individualismo epist\u00e9mico.\n     Hemos hecho menci\u00f3n en alguna oportunidad que: \u201cla coproducci\u00f3n m\u00e1s que una palabra es una\npraxis\u201d. Una praxis que atraviesa los contenidos conceptuales, las metodolog\u00edas y su marco epist\u00e9mico, por\nende, tiene una estructura corp\u00f3rea, realmente existente, ya que se\u00f1ala como \u201cobjeto de an\u00e1lisis\u201d la\ncomposici\u00f3n concreta del producir. El productor colectivo est\u00e1 intr\u00ednsecamente ligado en esta producci\u00f3n\ny en sus formas de poder, como as\u00ed la teor\u00eda no puede escapar al lenguaje social situado con que se expone.\n     As\u00ed, estos Cuadernos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n, son una invitaci\u00f3n a participar en una aventura\ncient\u00edfica que tiene por condici\u00f3n navegar al un\u00edsono de remantes. Y por un instante, por un minuto,\nentretejer en base a esta urdimbre una trama de mutuas reciprocidades ayni.\n     La praxis ayni, expresi\u00f3n en lenguaje quechua, significa reciprocidad, y es considerado uno de los\nprincipios m\u00e1s relevante en la producci\u00f3n de vida (kawsay). Las relaciones ayni no se limitan, en las\ncomunidades ayllu andinas, a definir relaciones sociales de mutuas compensaciones, sino que adem\u00e1s su\nsignificado abarca los intercambios entre la comunidad, la naturaleza y el universo.  Desde nuestra\nperspectiva, esta exigencia \u00e9tica sim\u00e9trica, que re\u00fane reflexi\u00f3n colectiva y acci\u00f3n transformadora, supera\nentonces, a la vez que contiene, conceptos occidentales tales como asistencia, donaci\u00f3n o solidaridad. La\nrelaci\u00f3n social que define la \u00e9tica ayni constituye un componente basal  para la concurrencia colectiva en\nla co-creaci\u00f3n de saberes cr\u00edticos y transformadores.\nCUADERNOS ABIERTOS DE CR\u00cdTICA Y COPRODUCCI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO III\n 72E P \u00cd L O G O\nCoordinaci\u00f3n del Eje III\n \nAlberto L. Bialakowsky (Argentina)\nAna C\u00e1rdenas\u00a0 (Alemania/Chile)\nLuz M. Montelongo D (M\u00e9xico)\nF\u00e9lix R. Espa\u00f1a\u00a0 (Bolivia) \n \nIntegrantes del Eje Tem\u00e1tico III \n \nMarcos de Ara\u00fajo\u00a0 (Brasil / Portugal)\nGabriela V. Blanco (Argentina)\nGabriela Bukstein (Argentina)\nSilvia Castillo (Argentina) \nRoxana Crudi (Argentina)\nJuana Erramuspe (Argentina)\nFrancisco Favieri (Argentina) \nRudis Y. Flores (El Salvador)\nJuan B. Ferenaz (Argentina)\nJos\u00e9 M. Grima (Argentina)\nEver B. Luna (El Salvador) \nNicol\u00e1s Marrero (Uruguay)\nMariana Mendy (Uruguay)\nSarai Miranda (M\u00e9xico)\nVeronica Orellano (Argentina)\nRebeca Yanis Orobio (Panam\u00e1)\nAlicia I. Palermo (Argentina)\nRuth Sosa (Argentina-Eje 2 G\u00e9nero(s) y Diversidad(es)) \nSebasti\u00e1n Vera (Argentina)\n \n      Contacto: eje3movimientointelectosocial@gmail.com\n \nCuadernos de Cr\u00edtica y Coproducci\u00f3n, son una invitaci\u00f3n a participar\nen una aventura cient\u00edfica que tiene por condici\u00f3n navegar al\nun\u00edsono de remantes. Y por un instante, por un minuto, entretejer en\nbase a esta urdimbre una trama de mutuas reciprocidades ayni.\nGRUPO DE TRABAJO CLACSO\nPr\u00e1ctica emancipadoras y metodolog\u00edas decolonizadoras transformadoras\nEje tem\u00e1tico III: \u201cProductores, m\u00e9todos y ovimientos al intelecto social\u201d", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}