{"title": "Alergias severas", "author": null, "url": "http://buenosaires.gob.ar/coronavirus/vacunacion-covid-19/condiciones-de-riesgo/alergias-severas", "hostname": "buenosaires.gob.ar", "description": "Indicaciones para personas con alergia severa o antecedentes de edema de glotis, o anafilaxia.", "sitename": "buenosaires.gob.ar", "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los menores entre 3 y 17 a\u00f1os con alergia deber\u00e1n consultar al m\u00e9dico pediatra si corresponde premedicar.\nEs importante que los d\u00edas previos al d\u00eda del turno para la aplicaci\u00f3n de la vacuna contra el COVID-19, sigas las siguientes indicaciones:\n- Tomar un comprimido de Loratadina 10 mg (venta libre) 48hs antes de la vacunaci\u00f3n, otro 24hs antes y uno el d\u00eda de la vacunaci\u00f3n, siempre a la misma hora.\n- Tomar 20 mg de Meprednisona (venta bajo receta) 12 horas antes y 12 horas posteriores a la vacunaci\u00f3n.\nImportante: La Meprednisona no viene en comprimidos 20 mg, viene de 4, 8 y 40 mg. Por lo cual deber\u00e1s completar 20 mg en cada toma: 5 comprimidos de 4 mg \u00f3 2 comprimidos y medio de 8 mg \u00f3 medio comprimido de 40 mg en cada toma.\nAnte cualquier duda consult\u00e1 con tu m\u00e9dico.\nPor favor, ten\u00e9 en cuenta toda la informaci\u00f3n ya que si no cumpl\u00eds con las indicaciones, no vas a poder aplicarte la vacuna el d\u00eda del turno.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/", "/", null, "/", null, null, null, "tel:102", "tel:103", "tel:107", "tel:911", "tel:144", "tel:147", "https://www.buenosaires.gob.ar/laciudad/telefonosutiles", "https://www.facebook.com/GCBA", "https://www.instagram.com/buenosaires", "https://twitter.com/gcba", "https://www.youtube.com/user/GCBA", "https://ar.linkedin.com/company/gobierno-de-la-ciudad-de-buenos-aires", "https://boletinoficial.buenosaires.gob.ar", "/innovacion/ciudadinteligente/terminos-y-condiciones", "/privacidad", "/jefedegobierno/legalytecnica/normativa/boletin-oficial-y-registro/oficios-judiciales", "/gobierno/transparencia "]}