{"title": "\u00abSandra Liliana Ferreira\u00bb \u00abUniversidad Nacional de Colombia\u00bb \u00abmedicina alternativa\u00bb \u2013 Sandra Uribe P\u00e9rez", "author": null, "url": "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/sandra-liliana-ferreira-universidad-nacional-de-colombia-medicina-alternativa/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Entradas sobre \u00abSandra Liliana Ferreira\u00bb \u00abUniversidad Nacional de Colombia\u00bb \u00abmedicina alternativa\u00bb escritas por sandrauribeperez", "sitename": "Sandra Uribe P\u00e9rez", "date": "2013-07-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por: Sandra Uribe P\u00e9rez, Unimedios\nEl asma es una enfermedad de gran prevalencia infantil e impacto considerable en la salud p\u00fablica que a\u00fan no cuenta con un tratamiento curativo por parte de la medicina alop\u00e1tica. Pese a que la homeopat\u00eda ha demostrado efectividad y econom\u00eda, esta alternativa todav\u00eda no hace parte del Plan Obligatorio de Salud (POS) en Colombia.\nMart\u00edn tiene apenas tres a\u00f1os y ya presenta un enorme historial m\u00e9dico lleno de rayos X, mascarillas de ox\u00edgeno, nebulizaciones, lavados nasales, antibi\u00f3ticos, antihistam\u00ednicos, corticoides, jarabes e inhaladores \u2013as\u00ed como un amplio r\u00e9cord de ausentismo escolar\u2013 por cuenta de un diagn\u00f3stico \u201cprobable\u201d de asma.\nDurante siete d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n tuvo que pasar por un sinn\u00famero de pruebas para determinar las posibles causas de su dificultad respiratoria, su tos persistente y su agitaci\u00f3n (neumon\u00eda, sinusitis, rinitis al\u00e9rgica o asma). Incluso estuvo a punto de ingresar a la unidad de cuidados intensivos.\nEl padecimiento se agudiza a\u00fan m\u00e1s por cuanto la f\u00f3rmula m\u00e9dica incluye medicamentos no contemplados en el POS, de los cuales depende su bienestar y calidad de vida y cuyos costos se salen del presupuesto familiar.\nPanorama y opciones\nComo \u00e9l, existen en el pa\u00eds un 10,4% de pacientes pedi\u00e1tricos con esta enfermedad, que es la m\u00e1s com\u00fan y cr\u00f3nica entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as, especialmente en edades de 1 a 4 a\u00f1os. La mayor prevalencia se encuentra en las ciudades de Medell\u00edn, San Andr\u00e9s y Bucaramanga.\nOtras cifras \u2013reportadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)\u2013 dejan al descubierto que 300 millones de personas en el planeta la padecen y que se registran cerca de 250.000 muertes al a\u00f1o por su causa.\nUn estudio adelantado en Estados Unidos durante diez a\u00f1os revel\u00f3 que el costo directo por paciente es de 8.665 d\u00f3lares anuales.\nAunque en el pa\u00eds no se dispone de un modelo de estudio costo-enfermedad, es bien sabido que tiene serias implicaciones econ\u00f3micas, sociales y familiares que se derivan, entre otros aspectos, de la severidad de los s\u00edntomas y de la p\u00e9rdida de d\u00edas de trabajo de los padres de estos pacientes.\nA pesar de que la medicina alop\u00e1tica ha logrado controlar bien los s\u00edntomas, disminuir la mortalidad y mejorar la calidad de vida de los pacientes, cada vez m\u00e1s pa\u00edses se suman a la idea de complementarla con tratamientos alternativos.\nLo anterior habida cuenta de que pueden optimizar los resultados, disminuir los efectos adversos de ciertos medicamentos, abaratar los costos e incluso curar la patolog\u00eda. Es el caso de Europa y Estados Unidos, en donde m\u00e1s del 53% de los pacientes ha tenido alguna experiencia con terapias complementarias.\nEl papel de la medicina alternativa\nEn Colombia, los servicios de salud de la medicina alternativa todav\u00eda no son una opci\u00f3n para todos, pues, aunque est\u00e1 regulada por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, solo tienen acceso a ella los usuarios de medicina prepagada o quienes asumen los costos en un consultorio particular.\nDe hecho, solo est\u00e1n autorizados para ofrecer dichos servicios quienes se hayan titulado en medicina y sean especialistas en la rama. La Universidad Nacional de Colombia es una de las tres instituciones de educaci\u00f3n superior que en el pa\u00eds ofrecen estudios de posgrado en esta \u00e1rea, a trav\u00e9s de la Maestr\u00eda en Medicina Alternativa de la Facultad de Medicina.\nDentro de los est\u00e1ndares de calidad que exige la ley colombiana (Resoluci\u00f3n 1043 de abril de 2006, anexo t\u00e9cnico n.\u00ba 1), se establece la obligatoriedad de elaborar gu\u00edas de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas (GPC) para todas las especialidades, incluida la homeopat\u00eda, a fin de habilitarse para ejercer.\nGu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica en homeopat\u00eda\nEn este contexto, la contribuci\u00f3n que la doctora y mag\u00edster en Medicina Alternativa de la UN Sandra Liliana Ferreira propuso como tesis de grado fue redactar una GPC espec\u00edfica para manejar el asma durante una consulta pedi\u00e1trica y ambulatoria de homeopat\u00eda.\nEl resultado de su trabajo pretende proporcionar una directriz simple y aplicable para tomar decisiones m\u00e9dicas \u00fatiles, seg\u00fan los principios de la homeopat\u00eda, \u201cpero teniendo en cuenta y aprovechando los conocimientos y los avances cient\u00edficos de la alopat\u00eda\u201d.\nAs\u00ed, es posible optimizar la calidad de la atenci\u00f3n y disminuir la variabilidad de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, para minimizar los riesgos y lograr mejores resultados.\nSeg\u00fan la doctora Gloria Helena Casas del R\u00edo, codirectora del trabajo de grado, la diferencia se encuentra en la visi\u00f3n de la homeopat\u00eda.\n\u201cNo se considera al paciente por partes, sino al ser humano como un todo. M\u00e1s que el broncoespasmo, se tiene en cuenta el comportamiento del paciente y su aspecto emocional\u201d, dice.\nLa doctora Ferreira ve en la homeopat\u00eda una valiosa alternativa para tratar el asma, pues ofrece la posibilidad de erradicar los s\u00edntomas de manera definitiva.\n\u201cEs indispensable respetar el tratamiento del m\u00e9dico alop\u00e1tico. Si el paciente mejora, el neum\u00f3logo o el pediatra le van a ir quitando los medicamentos\u201d, manifiesta.\nSeg\u00fan ella, los padres no deben pensar que esta enfermedad es una sentencia: \u201cNo hay que temerle al diagn\u00f3stico, sino conocer las diferentes presentaciones cl\u00ednicas y posibilidades de tratamiento\u201d.\nEl control de la alergia es esencial, pero tambi\u00e9n son importantes la parte emocional y la psicolog\u00eda. \u201cEs un aspecto que toca la medicina alternativa y que funciona\u201d.\nAhora que los padres de Mart\u00edn lo saben, pueden buscar nuevas alternativas, aunque estas tengan que correr por su cuenta. Queda esperar que el sistema de salud colombiano no tarde mucho en incorporarlas, pues son muchos los pacientes (y familias) a los cuales podr\u00eda cambiarles la vida.\nPublicado originalmente en\n[UN Peri\u00f3dico Impreso No. 168](http://www.unperiodico.unal.edu.co/dper/article/un-periodico-impreso-no-168.html). El art\u00edculo se puede ver tambi\u00e9n en el siguiente enlace: [http://www.unperiodico.unal.edu.co/dper/article/estandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos.html](http://www.unperiodico.unal.edu.co/dper/article/estandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos.html)", "language": null, "image": "https://s0.wp.com/i/blank.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://sandrauribeperez.wordpress.com/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/about/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/contact-us/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/feed/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/feed/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/educacion/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/ensayo/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/entrevista/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/narrativa/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/periodismo/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/poesia/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/resena/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/textos-de-otros/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/videos/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/07/16/estandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/periodismo/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/07/16/estandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos/#respond", "https://sandrauribeperez.files.wordpress.com/2013/07/asma.jpg", "https://sandrauribeperez.files.wordpress.com/2013/07/recuadro-asma.jpg", "http://www.unperiodico.unal.edu.co/dper/article/un-periodico-impreso-no-168.html", "http://www.unperiodico.unal.edu.co/dper/article/estandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos.html", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/sandra-liliana-ferreira-universidad-nacional-de-colombia-medicina-alternativa/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/sandra-uribe-perez-asma/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/un-periodico-unimedios/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/guias-clinicas/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/homeopatia/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/tag/ninos/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/07/16/estandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos/#comments", "https://gravatar.com/sandrauribeperez", "https://gravatar.com/sandrauribeperez", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2020/07/20/recital-museo-rayo-2020/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/03/09/tres-poemas-de-sandra-uribe-entra-mar-tomo-2-video/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/01/19/megalopolis-de-maria-cristina-asqueta/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/01/07/poema-propiedad-horizontal-publicado-en-el-magazin-de-el-espectador/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2018/12/09/antologia-la-casa-universidad-externado-de-colombia/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2020/07/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/03/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/01/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2018/12/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2018/10/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2016/07/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2016/03/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2015/03/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/12/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/07/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/06/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/04/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/03/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/02/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2014/01/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/12/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/11/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/10/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/09/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/08/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/07/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2013/06/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/educacion/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/ensayo/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/entrevista/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/narrativa/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/periodismo/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/poesia/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/resena/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/textos-de-otros/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/category/videos/", "http://twitter.com/sauripez", "https://twitter.com/sauripez", "https://wordpress.com/start/es?ref=wplogin", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/wp-login.php", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/feed/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/comments/feed/", "https://wordpress.com/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/about/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/contact-us/", "https://sandrauribeperez.files.wordpress.com/2013/06/lisa-del-giocondo-sandra-uribe.png", "http://en.forums.wordpress.com/", "http://www.plinky.com/", "http://polldaddy.com/", "http://en.support.wordpress.com/", "http://learn.wordpress.com/", "http://theme.wordpress.com/", "http://planet.wordpress.org/", "http://en.blog.wordpress.com/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/about/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/contact-us/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2020/07/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/03/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2019/01/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2018/12/", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/2018/10/", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_website", "#top", "", "", "https://sandrauribeperez.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fsandrauribeperez.wordpress.com%2F2013%2F07%2F16%2Festandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos%2F&signup_flow=account", "https://sandrauribeperez.wordpress.com", "https://sandrauribeperez.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fsandrauribeperez.wordpress.com%2Ftag%2Fsandra-liliana-ferreira-universidad-nacional-de-colombia-medicina-alternativa%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fsandrauribeperez.wordpress.com%2F2013%2F07%2F16%2Festandarizan-manejo-homeopatico-del-asma-en-ninos%2F&signup_flow=account", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://sandrauribeperez.wordpress.com", "https://wordpress.com/read/feeds/11673607", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}