{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.comunidadandina.org/StaticFiles/201166161329libro_indigenas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas\nLima 4,5 y 6 de Julio de 2007\nCOLOMBIA\nECUADORBOLIVIA\nPER\u00da\nLOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS \nY LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINALOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA \nPrimer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas\nEl presente documento tiene como base las exposiciones presentadas \nen el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas, \norganizado por la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina \n(SGCAN), con el apoyo de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n \nInternacional (AECI). Dicho Foro se realiz\u00f3 el 4, 5 y 6 de Julio de 2007 \nen la ciudad de Lima - Per\u00fa.\n \nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina\n\u00c1rea: Social y Pol\u00edtica / Proyecto Pueblos Ind\u00edgenas\nDirector General: Adalid Contreras\nCoordinadora Editorial: Pacha Cabascango Chicaiza\nAgencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional\nPrograma Regional Andino\n \nEditor:\nAn\u00edbal Alvarado\n  \nDise\u00f1o y diagramaci\u00f3n:\nAlejandra Ch\u00e1vez Subir\u00eda\nImpreso por:\nDot Print S.A.C.\nFotos portada y contraportada:\nFotos CAN \nAlejandra Ch\u00e1vez\n\u00c1ngel Sozoranga\nArturo Bullaird\nDennys Ramos\nFrancisco Caizapanta\nFranklin Quishpe\nJuan Bastidas\nKarla P\u00e1ez\nRodrigo Salas\nVersi\u00f3n digital de esta publicaci\u00f3n:\nwww.comunidadandina.org/publicaciones.htm\nLas ideas, afirmaciones y opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n \nson de exclusiva responsabilidad de sus autores.\nHecho el Dep\u00f3sito Legal en la Biblioteca Nacional del Per\u00fa \nN\u00b0 2008-04404.\nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina \nAv. Arambur\u00fa - Cuadra 4, Esq. con Paseo de la Rep\u00fablica, \nSan Isidro - Lima 27, Per\u00fa \nTel\u00e9fono: (511) 411-1400\nFax: (511) 221-3329\nwww.comunidadandina.org\n \nLima - Per\u00fa, 2008.LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA\nEl texto que tiene el lector en sus manos, m\u00e1s que un libro es una revelaci\u00f3n, una incursi\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n \nde los pueblos andinos y amaz\u00f3nicos en el pensamiento de la integraci\u00f3n. En este sentido este texto, es una \ncontinuidad, un punto de meditaci\u00f3n, de intercambios de saberes y de aprendizajes en el andar por el \nQhapaq \u00d1an o camino de la sabidur\u00eda.\nGuiados por la filosof\u00eda de la Integraci\u00f3n Integral, concepto que caracteriza a la organizaci\u00f3n de la \nComunidad Andina en la actualidad, convocamos al Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas \npara pensar con ellos, y desde ellos, el desaf\u00edo de la integraci\u00f3n regional.\nRespondiendo a nuestro llamado, m\u00e1s de 35 yatichiris, sabios, amautas, pensadores e investigadores \nacudieron a la sede de la CAN. La observaron, la midieron, la purificaron con un ritual de inauguraci\u00f3n. \nInvocaron a sus dioses tutelares, valoraron el silencio en el que uno se encuentra consigo mismo para ver el \nentorno, convocaron al encuentro, al di\u00e1logo, a la paz, la armon\u00eda, la solidaridad. Se tomaron la CAN, la \nbendijeron, la alimentaron, la enriquecieron. Hablar de integraci\u00f3n no les era ajeno, porque su l\u00f3gica del \ncomercio justo, de la interculturalidad, de la reciprocidad y de la complementariedad est\u00e1n enraizados en la \nvida cotidiana de sus propias culturas, en el Abya Yala.\nNo fue un evento m\u00e1s, por eso \u00e9ste no es un libro m\u00e1s. Es un testimonio, un encuentro, un acto de inclusi\u00f3n de \nun mundo que convive con el mundo oficial en una paridad dual que necesita entrelazarse. No es casual que \nla primera parte est\u00e9 dedicada a la unidad en la diversidad, b\u00fasqueda permanente de la integraci\u00f3n. La \nsegunda parte habla de racionalidades, de identidades, de l\u00f3gicas, pensamientos y sabidur\u00edas, en plural, \ncomo queriendo representar la sociedad en las caracter\u00edsticas del control vertical y simult\u00e1neo de m\u00faltiples \npisos ecol\u00f3gicos. En la tercera parte las reflexiones son sobre el Vivir Bien, Suma Qama\u00f1a o Alli Kawsay que \ngu\u00eda la vida en armon\u00eda social, con la naturaleza y con el futuro. La cuarta y quinta partes exponen las \nconstrucciones hist\u00f3ricas de siempre y de ahora, se\u00f1al\u00e1ndonos a manera de conclusiones y \nrecomendaciones una rara cualidad que no presenta proyectos sino preguntas y desplazamientos. \nEso mismo es este texto, un punto de reflexi\u00f3n para seguir incluyendo sociedades, realidades y utop\u00edas, en el \ncamino de la integraci\u00f3n. PRESENT ACI\u00d3N\nPRESENT ACI\u00d3N\nFoto: \u00c1ngel SozorangaAdalid Contreras\nDirector General\n9789972787430ISBN: 978-9972-787-43-0LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA \nPrimer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas\nEl presente documento tiene como base las exposiciones presentadas \nen el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas, \norganizado por la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina \n(SGCAN), con el apoyo de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n \nInternacional (AECI). Dicho Foro se realiz\u00f3 el 4, 5 y 6 de Julio de 2007 \nen la ciudad de Lima - Per\u00fa.\n \nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina\n\u00c1rea: Social y Pol\u00edtica / Proyecto Pueblos Ind\u00edgenas\nDirector General: Adalid Contreras\nCoordinadora Editorial: Pacha Cabascango Chicaiza\nAgencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional\nPrograma Regional Andino\n \nEditor:\nAn\u00edbal Alvarado\n  \nDise\u00f1o y diagramaci\u00f3n:\nAlejandra Ch\u00e1vez Subir\u00eda\nImpreso por:\nDot Print S.A.C.\nFotos portada y contraportada:\nFotos CAN \nAlejandra Ch\u00e1vez\n\u00c1ngel Sozoranga\nArturo Bullaird\nDennys Ramos\nFrancisco Caizapanta\nFranklin Quishpe\nJuan Bastidas\nKarla P\u00e1ez\nRodrigo Salas\nVersi\u00f3n digital de esta publicaci\u00f3n:\nwww.comunidadandina.org/publicaciones.htm\nLas ideas, afirmaciones y opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n \nson de exclusiva responsabilidad de sus autores.\nHecho el Dep\u00f3sito Legal en la Biblioteca Nacional del Per\u00fa \nN\u00b0 2008-04404.\nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina \nAv. Arambur\u00fa - Cuadra 4, Esq. con Paseo de la Rep\u00fablica, \nSan Isidro - Lima 27, Per\u00fa \nTel\u00e9fono: (511) 411-1400\nFax: (511) 221-3329\nwww.comunidadandina.org\n \nLima - Per\u00fa, 2008.LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA\nEl texto que tiene el lector en sus manos, m\u00e1s que un libro es una revelaci\u00f3n, una incursi\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n \nde los pueblos andinos y amaz\u00f3nicos en el pensamiento de la integraci\u00f3n. En este sentido este texto, es una \ncontinuidad, un punto de meditaci\u00f3n, de intercambios de saberes y de aprendizajes en el andar por el \nQhapaq \u00d1an o camino de la sabidur\u00eda.\nGuiados por la filosof\u00eda de la Integraci\u00f3n Integral, concepto que caracteriza a la organizaci\u00f3n de la \nComunidad Andina en la actualidad, convocamos al Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas \npara pensar con ellos, y desde ellos, el desaf\u00edo de la integraci\u00f3n regional.\nRespondiendo a nuestro llamado, m\u00e1s de 35 yatichiris, sabios, amautas, pensadores e investigadores \nacudieron a la sede de la CAN. La observaron, la midieron, la purificaron con un ritual de inauguraci\u00f3n. \nInvocaron a sus dioses tutelares, valoraron el silencio en el que uno se encuentra consigo mismo para ver el \nentorno, convocaron al encuentro, al di\u00e1logo, a la paz, la armon\u00eda, la solidaridad. Se tomaron la CAN, la \nbendijeron, la alimentaron, la enriquecieron. Hablar de integraci\u00f3n no les era ajeno, porque su l\u00f3gica del \ncomercio justo, de la interculturalidad, de la reciprocidad y de la complementariedad est\u00e1n enraizados en la \nvida cotidiana de sus propias culturas, en el Abya Yala.\nNo fue un evento m\u00e1s, por eso \u00e9ste no es un libro m\u00e1s. Es un testimonio, un encuentro, un acto de inclusi\u00f3n de \nun mundo que convive con el mundo oficial en una paridad dual que necesita entrelazarse. No es casual que \nla primera parte est\u00e9 dedicada a la unidad en la diversidad, b\u00fasqueda permanente de la integraci\u00f3n. La \nsegunda parte habla de racionalidades, de identidades, de l\u00f3gicas, pensamientos y sabidur\u00edas, en plural, \ncomo queriendo representar la sociedad en las caracter\u00edsticas del control vertical y simult\u00e1neo de m\u00faltiples \npisos ecol\u00f3gicos. En la tercera parte las reflexiones son sobre el Vivir Bien, Suma Qama\u00f1a o Alli Kawsay que \ngu\u00eda la vida en armon\u00eda social, con la naturaleza y con el futuro. La cuarta y quinta partes exponen las \nconstrucciones hist\u00f3ricas de siempre y de ahora, se\u00f1al\u00e1ndonos a manera de conclusiones y \nrecomendaciones una rara cualidad que no presenta proyectos sino preguntas y desplazamientos. \nEso mismo es este texto, un punto de reflexi\u00f3n para seguir incluyendo sociedades, realidades y utop\u00edas, en el \ncamino de la integraci\u00f3n. PRESENT ACI\u00d3N\nPRESENT ACI\u00d3N\nFoto: \u00c1ngel SozorangaAdalid Contreras\nDirector General\n9789972787430ISBN: 978-9972-787-43-0Foto: Carlos Y amberla\u00cdNDICE\nI. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD \n1.1. Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n intercultural y participativa \n1.2. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas\n1.3. Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n \n1.4. Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas \n1.5. La reconquista cultural de los andes \nII. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA  \n2.1. Racionalidad occidental y racionalidad andina\n2.2. Qhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina\n2.3. Identidad y saberes ind\u00edgenas \n2.4. Los aymaras en los estados andinos \n2.5. La importancia del idioma originario \n1.1. Particularidades del origen de la lengua en la protolengua andina \n1.2. Pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena \n1.3. Derechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas\nIII. ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR  \n3.1. Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra \n3.2. Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida \n3.3. Mantener un equilibrio armonioso para la vida \nIV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOS\n4.1. De \u00c1frica al nuevo continente\n4.2. Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes\n4.3. Cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica\nV. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS \n5.1. Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia\n5.2. De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n\n  \nCONCLUSIONES Y RECOMEND ACIONES \nDEL I FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS \nANEX OS\nAGRADECIMIENT OS5\n7\n11\n15\n19\n21\n23\n25\n34\n40\n43\n45\n47\n53\n56\n59\n61\n66\n69\n71\n73\n78\n82\n85\n87\n89\n92\n94\n99Foto: Carlos Y amberla\u00cdNDICE\nI. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD \n1.1. Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n intercultural y participativa \n1.2. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas\n1.3. Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n \n1.4. Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas \n1.5. La reconquista cultural de los andes \nII. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA  \n2.1. Racionalidad occidental y racionalidad andina\n2.2. Qhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina\n2.3. Identidad y saberes ind\u00edgenas \n2.4. Los aymaras en los estados andinos \n2.5. La importancia del idioma originario \n1.1. Particularidades del origen de la lengua en la protolengua andina \n1.2. Pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena \n1.3. Derechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas\nIII. ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR  \n3.1. Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra \n3.2. Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida \n3.3. Mantener un equilibrio armonioso para la vida \nIV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOS\n4.1. De \u00c1frica al nuevo continente\n4.2. Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes\n4.3. Cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica\nV. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS \n5.1. Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia\n5.2. De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n\n  \nCONCLUSIONES Y RECOMEND ACIONES \nDEL I FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS \nANEX OS\nAGRADECIMIENT OS5\n7\n11\n15\n19\n21\n23\n25\n34\n40\n43\n45\n47\n53\n56\n59\n61\n66\n69\n71\n73\n78\n82\n85\n87\n89\n92\n94\n99I. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD No son pocos los que se preguntan con cierta \ninquietud si es posible materializar el proceso de \nintegraci\u00f3n de la subregi\u00f3n. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 \nde las dificultades, sostenemos que s\u00ed: que no \nsolamente es factible, sino tambi\u00e9n un imperativo en \nmomentos en que fen\u00f3menos como la globalizaci\u00f3n \nse asientan en el mundo. \nLograrlo ser\u00e1 complejo. Demandar\u00e1 no solo un \nenorme esfuerzo y una gran capacidad de \ncomprensi\u00f3n de nuestros gobiernos para que, \nrespetando las caracter\u00edsticas inherentes a cada uno, \npodamos seguir transitando a paso seguro el camino \nhacia el ansiado objetivo.\nPero es indispensable tener en consideraci\u00f3n \nmuchos factores sociales y pol\u00edticos que debemos \nanalizar con amplitud para avanzar . Entre ellos \ncitaremos los siguientes: \n1. La minifundizaci\u00f3n.  En cada uno de nuestros \npa\u00edses los procesos de recuperaci\u00f3n de la tierra han \nsido distintos e insuficientes, y sumados al \ncrecimiento poblacional y a la crisis econ\u00f3mica, han \ngenerado el minifundio, que limita las capacidades \npara responder a las necesidades econ\u00f3micas \napremiantes, cada vez m\u00e1s duras en las \ncomunidades ind\u00edgenas.\n \n2. El crecimiento poblacional.  Este fen\u00f3meno \nincidi\u00f3 en la minifundizaci\u00f3n. Por ejemplo, en \nOtavalo, Ecuador , el promedio de tenencia de la \ntierra en algunas zonas no es m\u00e1s de 1.000 metros \ncuadrados. Con esa extensi\u00f3n no podemos pensar \nen alternativas econ\u00f3micas agrarias. La realidad \nsocioecon\u00f3mica en los pueblos ind\u00edgenas ya no es \nsolo rural agraria, pues crece el proceso de \nurbanizaci\u00f3n de lo rural como resultado de la Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n \nintercultural y participativa  \nEl problema fundamental de los pa\u00edses de la subregi\u00f3n son las desigualdades \nestructurales que el proceso de integraci\u00f3n debe tratar de resolver . \nconcentraci\u00f3n poblacional que demanda servicios \nb\u00e1sicos. Por otro lado, la migraci\u00f3n del campo a la \nciudad causa un proceso de indianizaci\u00f3n de lo \nurbano que, en el \u00e1mbito regional, llega al 15%.  \nEn Chile, el \u00faltimo censo de poblaci\u00f3n  indica que el \n60% o m\u00e1s de la poblaci\u00f3n radica en la capital, \nSantiago; o sea la realidad mapuche no es rural sino \nurbana. Estos  procesos, que se dan en todos los \npa\u00edses de la regi\u00f3n,  ameritan otro enfoque de \nan\u00e1lisis de la realidad ind\u00edgena, como de \nformulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Conocer las \nnuevas realidades socioecon\u00f3micas y los impactos \nculturales que viven  nuest ros puebl os es un \nimperativo pol\u00edtico.\n3. La reforma legal y la participaci\u00f3n pol\u00edtica.  \nVivimos cambios cualitativos importantes. La \nmayor\u00eda de pa\u00edses de la regi\u00f3n ha reformado sus \nconstituciones. Est\u00e1 en marcha un proceso \nirreversible que va de la exclusi\u00f3n a procesos de \ninclusi\u00f3n, aunque todav\u00eda en un marco de relaciones \nasim\u00e9tricas de dominaci\u00f3n capitalista. Estos \nprocesos son producto de la lucha social impulsada \npor los pueblos ind\u00edgenas y los han configurado \ncomo actor pol\u00edtico nacional e internacional.\nEn ese campo hemos avanzado hasta asumir el \npoder pol\u00edtico. En Bolivia, por ejemplo, go bierna u n \nrepresentante ind\u00edgena. Desde hace tiempo se \ncuenta con representantes en los congresos \nnacionales. En el \u00e1mbito local hay experiencias \nexitosas desde hace dos d\u00e9cadas, que han merecido \npremios internacionales. \nSin embargo, existen dificultades. La participaci\u00f3n \npol\u00edtica no ha implicado cambios en las condiciones \nde vida, aunque se ha ampliado la democracia y se \nINTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 7\nLu\u00eds Maldonado*\nKichwa Otavalo - EcuadorI. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD No son pocos los que se preguntan con cierta \ninquietud si es posible materializar el proceso de \nintegraci\u00f3n de la subregi\u00f3n. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 \nde las dificultades, sostenemos que s\u00ed: que no \nsolamente es factible, sino tambi\u00e9n un imperativo en \nmomentos en que fen\u00f3menos como la globalizaci\u00f3n \nse asientan en el mundo. \nLograrlo ser\u00e1 complejo. Demandar\u00e1 no solo un \nenorme esfuerzo y una gran capacidad de \ncomprensi\u00f3n de nuestros gobiernos para que, \nrespetando las caracter\u00edsticas inherentes a cada uno, \npodamos seguir transitando a paso seguro el camino \nhacia el ansiado objetivo.\nPero es indispensable tener en consideraci\u00f3n \nmuchos factores sociales y pol\u00edticos que debemos \nanalizar con amplitud para avanzar . Entre ellos \ncitaremos los siguientes: \n1. La minifundizaci\u00f3n.  En cada uno de nuestros \npa\u00edses los procesos de recuperaci\u00f3n de la tierra han \nsido distintos e insuficientes, y sumados al \ncrecimiento poblacional y a la crisis econ\u00f3mica, han \ngenerado el minifundio, que limita las capacidades \npara responder a las necesidades econ\u00f3micas \napremiantes, cada vez m\u00e1s duras en las \ncomunidades ind\u00edgenas.\n \n2. El crecimiento poblacional.  Este fen\u00f3meno \nincidi\u00f3 en la minifundizaci\u00f3n. Por ejemplo, en \nOtavalo, Ecuador , el promedio de tenencia de la \ntierra en algunas zonas no es m\u00e1s de 1.000 metros \ncuadrados. Con esa extensi\u00f3n no podemos pensar \nen alternativas econ\u00f3micas agrarias. La realidad \nsocioecon\u00f3mica en los pueblos ind\u00edgenas ya no es \nsolo rural agraria, pues crece el proceso de \nurbanizaci\u00f3n de lo rural como resultado de la Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n \nintercultural y participativa  \nEl problema fundamental de los pa\u00edses de la subregi\u00f3n son las desigualdades \nestructurales que el proceso de integraci\u00f3n debe tratar de resolver . \nconcentraci\u00f3n poblacional que demanda servicios \nb\u00e1sicos. Por otro lado, la migraci\u00f3n del campo a la \nciudad causa un proceso de indianizaci\u00f3n de lo \nurbano que, en el \u00e1mbito regional, llega al 15%.  \nEn Chile, el \u00faltimo censo de poblaci\u00f3n  indica que el \n60% o m\u00e1s de la poblaci\u00f3n radica en la capital, \nSantiago; o sea la realidad mapuche no es rural sino \nurbana. Estos  procesos, que se dan en todos los \npa\u00edses de la regi\u00f3n,  ameritan otro enfoque de \nan\u00e1lisis de la realidad ind\u00edgena, como de \nformulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Conocer las \nnuevas realidades socioecon\u00f3micas y los impactos \nculturales que viven  nuest ros puebl os es un \nimperativo pol\u00edtico.\n3. La reforma legal y la participaci\u00f3n pol\u00edtica.  \nVivimos cambios cualitativos importantes. La \nmayor\u00eda de pa\u00edses de la regi\u00f3n ha reformado sus \nconstituciones. Est\u00e1 en marcha un proceso \nirreversible que va de la exclusi\u00f3n a procesos de \ninclusi\u00f3n, aunque todav\u00eda en un marco de relaciones \nasim\u00e9tricas de dominaci\u00f3n capitalista. Estos \nprocesos son producto de la lucha social impulsada \npor los pueblos ind\u00edgenas y los han configurado \ncomo actor pol\u00edtico nacional e internacional.\nEn ese campo hemos avanzado hasta asumir el \npoder pol\u00edtico. En Bolivia, por ejemplo, go bierna u n \nrepresentante ind\u00edgena. Desde hace tiempo se \ncuenta con representantes en los congresos \nnacionales. En el \u00e1mbito local hay experiencias \nexitosas desde hace dos d\u00e9cadas, que han merecido \npremios internacionales. \nSin embargo, existen dificultades. La participaci\u00f3n \npol\u00edtica no ha implicado cambios en las condiciones \nde vida, aunque se ha ampliado la democracia y se \nINTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 7\nLu\u00eds Maldonado*\nKichwa Otavalo - Ecuadorhan \ncolectivos. Ello da inicio a una nueva concepci\u00f3n \njur\u00eddica que trastoca la tradici\u00f3n positivista, esto es el \npluralismo jur\u00eddico.   \n4. La desigualdad y la pobreza tienen rostro \nind\u00edgena. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen una \npoblaci\u00f3n de 600 millones de habitantes, de los \ncuales 50 millones son ind\u00edgenas, constituidos en \n400 pueblos, que se diferencian por sus  lenguas y \nculturas, y se concentran en Mesoam\u00e9rica y en la \nregi\u00f3n andina. Podr\u00edamos afirmar que por \naproximaci\u00f3n somos el 10% de la poblaci\u00f3n en la \nregi\u00f3n, aunque en M\u00e9xico, Guatemala, Ecuador , \nPer\u00fa y Bolivia constituimos poblaciones mayoritarias.\nEn Ecuador , seg\u00fan el censo nacional del 2000, se \nincluy\u00f3 las variables de autodefinici\u00f3n y del idioma. \nEl resultado: 6,7% de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 que era \nind\u00edgena y 4,3%  dijo que  habla una lengua nativa. \nSin embargo, el 11% se identifica como blanco y casi \nel 70% como mestizo. Menciono estos datos para \nse\u00f1alar que el tema de la identidad no se ha \nfortalecido a pesar del protagonismo del movimiento \nind\u00edgena y de la vigencia de unos 20 a\u00f1os de la \neducaci\u00f3n biling\u00fce intercultural.\nSeg\u00fan el Banco Mundial y el BID, de los 50 millones \nde ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el 95% \nvive en la marginaci\u00f3n y la pobreza. El 20% m\u00e1s rico \nde la regi\u00f3n concentra el 60% del ingreso total. El 3% \ndel ingreso capta el 20% m\u00e1s pobre. M\u00e1s de 100 \nmillones viven con menos de un d\u00f3lar diario, y cerca \nde un mill\u00f3n de ni\u00f1os mueren por la pobreza. \nLa desocupaci\u00f3n urbana y rural es del 17% y el \nsubempleo, 56%. Solo el 10% de la poblaci\u00f3n tiene \nacceso a la seguridad social. En este porcentaje \nest\u00e1n los pueblos ind\u00edgenas. \nUnos 8,4 millones de ni\u00f1os trabajan y son explotados \nen relaciones de servidumbre y prostituci\u00f3n. El 9% de \nmenores de 5 a\u00f1os sufre desnutrici\u00f3n aguda; y el \n20% desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. En relaci\u00f3n con los \npueblos ind\u00edgenas bordea el 50%. El analfabetismo \nafecta al de la poblaci\u00f3n. La tasa en relaci\u00f3n \ncon la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es de 30% a 40%. \nEn la regi\u00f3n se estima en 200 mil millones de d\u00f3lares \nel monto anual de dinero que se esfuma en la concretado avances jur\u00eddicos, como los derechos \n10% corrupci\u00f3n. Estos recursos se depositan en los bancos \ninternacionales, especialmente de EE.UU. Con este \nmonto podr\u00edamos resolver necesidades b\u00e1sicas en \nsalud, educaci\u00f3n, vivienda, etc. \nLa deuda externa alcanza los 900 mil millones de \nd\u00f3lares. Cada a\u00f1o la regi\u00f3n  transfiere 80 mil \nmillones de d\u00f3lares a los pa\u00edses ricos y a la banca \ninternacional. Nuestros gobiernos  destinan el 45% \ndel presupuesto nacional para pagar los servicios de \nesa deuda. \nPero Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen fortalezas que \ndespiertan la codicia de los pa\u00edses ricos. Concentran \nla m\u00e1s rica biodiversidad: 23% de tierras cultivables, \n46% de selvas tropicales, 40% del agua dulce del \nmundo.  Esta riqueza es un tema estrat\u00e9gico mundial \nque conlleva grandes intereses y conflictos.  El agua, \npor ejemplo, ser\u00e1 el recurso natural por el que se \noriginar\u00e1n las guerras del futuro, pues su control \nimplicar\u00e1 el dominio mundial.  \nLa migraci\u00f3n es uno de los nuevos fen\u00f3menos \nsociales y pol\u00edticos. Los emigrantes aportan  45 mil \nmillones de d\u00f3lares al a\u00f1o, cifra que alivia la \nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestros pa\u00edses. En el caso \necuatoriano, el 50% del presupuesto nacional est\u00e1 \nalimentado por el petr\u00f3leo, el segundo rubro, casi el \n30% (m\u00e1s de 2.000 millones de d\u00f3lares), proviene de \ntransferencias de los migrantes. El aporte del sector \nindustrial no llega a mil millones de d\u00f3lares.\nEl problema central de nuestros pa\u00edses son las \ndesigualdades estructurales y cualquier proceso de \nintegraci\u00f3n debe buscar medidas pol\u00edticas y \necon\u00f3micas para resolverlo. Vivimos un proceso \nagresivo de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica neoliberal \ncontra el cual luchan los pueblos ind\u00edgenas, que han \nestructurado redes de resistencia regional desde lo \nlocal, denominadas 'glocalizaci\u00f3n', porque \nreivindica y valoriza lo local como alternativa a la \nglobalizaci\u00f3n.  \nLos pueblos ind\u00edgenas constituyen la frontera del \nproyecto pol\u00edtico civilizatorio neoliberal, porque \nnuestras sociedades no son modernas en el sentido \nde que conservan otras l\u00f3gicas al del capital: est\u00e1n \nrelativamente fuera del \u00e1mbito de su \ninfluenciacultural, conservan visiones, principios y \npr\u00e1cticas no capitalistas, caracterizadas por las relaciones de \ncivilizatorio del neoliberalismo somos los pueblos \nind\u00edgenas, porque el resto de la sociedad est\u00e1 \narticulada a la l\u00f3gica del capital.\nEn consecuencia, la confrontaci\u00f3n civilizatoria, \necon\u00f3mica y social tiene, en el caso de los pueblos \nind\u00edgenas, un objetivo democr\u00e1tico y de \ntransformaci\u00f3n, que le ha permitido convertirse en \nactor pol\u00edtico, porque ofrece una propuesta \nalternativa de sociedad. La incidencia de su accionar \npol\u00edtico tambi\u00e9n ha incidido en procesos de \nemergencia de la sociedad civil como actor pol\u00edtico, \nque demanda un cambio estructural, frente a la crisis \necon\u00f3mica del sistema pol\u00edtico e institucional del \nEstado.  \nEl movimiento ind\u00edgena tiene una caracter\u00edstica \nespecial: sus organizaciones sociales son de base \nterritorial y cultural, a diferencia de otros que son \ngremios sectoriales. \nEn este contexto, los procesos de integraci\u00f3n de la \nCAN o el  Mercosur deben promover la participaci\u00f3n \nde estas organizaciones de pueblos, pues hasta el \nmomento tienen como matriz cultural y pol\u00edtica el \nproyecto de los estados nacionales de filiaci\u00f3n \ncultural occidental y capitalista. En consecuencia, la \nintegraci\u00f3n es fundamentalmente econ\u00f3mica.\nDesde esta perspectiva nos preguntamos: \u00bfa qu\u00e9 \nproyecto  nos invitan a  integrarnos, con qui\u00e9nes y \npara qu\u00e9?  Este es un tema de reflexi\u00f3n.\nEstos son algunos elementos que deber\u00edamos tener \nen cuenta para promover una integraci\u00f3n \nintercultural y participativa:\n1. El reconocimiento a su diversidad.  Este es un \nprincipio de las sociedades andinas hist\u00f3ricamente \nconstruidas, que implica el reconocimiento como \npueblos y el reconocimiento de sus derechos \ncolectivos y su concepci\u00f3n de sociedad y vida. Es \nimperativo superar la visi\u00f3n indigenista que \nprocuraba la asimilaci\u00f3n. Las constituciones y \nreformas jur\u00eddicas a escala na cional e internacional \ntodav\u00eda conservan esta visi\u00f3n colonial. P or ejemplo, \nel Convenio 169 de la OIT reconoce a los pueblos \nind\u00edgenas aunque no con el estatus que el derecho \ninternacional establece para todos los pueblos: nos reciprocidad. El objetivo pol\u00edtico y reconocen como pueblos menores de edad.  Esto \nnos recuerda los hechos de hace 500 a\u00f1os, cuando \nse reconoci\u00f3 a los indios como seres humanos pero... \nmenores de edad que necesitaban ser redimidos por \nla religi\u00f3n y cultura occidental para ser personas \ncompletas. \n2. Reconocer las formas de organizaci\u00f3n \npropias.   Las formas de organizaci\u00f3n ind\u00edgena son \nde base territorial y comunitario, su proyecto tiene el \nobjetivo de reconstituir las nacionalidades y pueblos \ncon formas de gobierno propio que se caracterizan \npor un alt\u00edsimo control social. Hasta el momento, el \nEstado ha promovido y reconocido las formas \nasociativas y corporativas de organizaci\u00f3n impuestas \npor \u00e9l. El gobierno ind\u00edgena y la delegaci\u00f3n de \nautoridad se sustentan en la asamblea, todas las \ndecisiones se toman con la participaci\u00f3n de los \nmiembros de la comunidad. Esta instituci\u00f3n \npromueve el di\u00e1logo, los acuerdos y consensos. \nFrente a ello, las formas centralistas y \npresidencialistas de gobierno republicano en la \nregi\u00f3n son adversos a la tradici\u00f3n ind\u00edgena. En el \nproceso de integraci\u00f3n hay que resolver el modelo \nde gobierno y participaci\u00f3n de los pueblos y sectores \nsociales, observando estas particularidades. \n3. La econom\u00eda es un elemento fundamental de \nla integraci\u00f3n, por lo que se debe contemplar \nlas diversas econom\u00edas existentes en la regi\u00f3n: \nhasta el momento solo se ha tomado en cuenta \nla econom\u00eda basada en el capital, en una l\u00f3gica \nde costo -beneficio.  La econom\u00eda de los pueblos \nind\u00edgenas es comunitaria. Se basa en las relaciones \nde reciprocidad que se practican social e \ninstitucionalmente en nuestras comunidades. Sin \nembargo, en los proyectos de desarrollo impulsados \nen nuestros pa\u00edses los esfuerzos se concentran en la \nasimilaci\u00f3n econ\u00f3mica de las comunidades al \nmercado, destruyendo sus estructuras de soporte \nproductivo.\nLa base de la econom\u00eda ind\u00edgena no solo es la \npropiedad comunitaria de la tierra: existen siete \nformas de propiedad, inclusive la propiedad privada \ntiene un sentido familiar y social. Por otra parte, la \nvisi\u00f3n sacralizada de las relaciones de producci\u00f3n y \nlas pr\u00e1cticas de reciprocidad redistributiva \ncohesionan cultural, social y econ\u00f3micamente a la \ncomunidad. El ser humano es parte de la naturaleza, INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 9 8LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAhan \ncolectivos. Ello da inicio a una nueva concepci\u00f3n \njur\u00eddica que trastoca la tradici\u00f3n positivista, esto es el \npluralismo jur\u00eddico.   \n4. La desigualdad y la pobreza tienen rostro \nind\u00edgena. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen una \npoblaci\u00f3n de 600 millones de habitantes, de los \ncuales 50 millones son ind\u00edgenas, constituidos en \n400 pueblos, que se diferencian por sus  lenguas y \nculturas, y se concentran en Mesoam\u00e9rica y en la \nregi\u00f3n andina. Podr\u00edamos afirmar que por \naproximaci\u00f3n somos el 10% de la poblaci\u00f3n en la \nregi\u00f3n, aunque en M\u00e9xico, Guatemala, Ecuador , \nPer\u00fa y Bolivia constituimos poblaciones mayoritarias.\nEn Ecuador , seg\u00fan el censo nacional del 2000, se \nincluy\u00f3 las variables de autodefinici\u00f3n y del idioma. \nEl resultado: 6,7% de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 que era \nind\u00edgena y 4,3%  dijo que  habla una lengua nativa. \nSin embargo, el 11% se identifica como blanco y casi \nel 70% como mestizo. Menciono estos datos para \nse\u00f1alar que el tema de la identidad no se ha \nfortalecido a pesar del protagonismo del movimiento \nind\u00edgena y de la vigencia de unos 20 a\u00f1os de la \neducaci\u00f3n biling\u00fce intercultural.\nSeg\u00fan el Banco Mundial y el BID, de los 50 millones \nde ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el 95% \nvive en la marginaci\u00f3n y la pobreza. El 20% m\u00e1s rico \nde la regi\u00f3n concentra el 60% del ingreso total. El 3% \ndel ingreso capta el 20% m\u00e1s pobre. M\u00e1s de 100 \nmillones viven con menos de un d\u00f3lar diario, y cerca \nde un mill\u00f3n de ni\u00f1os mueren por la pobreza. \nLa desocupaci\u00f3n urbana y rural es del 17% y el \nsubempleo, 56%. Solo el 10% de la poblaci\u00f3n tiene \nacceso a la seguridad social. En este porcentaje \nest\u00e1n los pueblos ind\u00edgenas. \nUnos 8,4 millones de ni\u00f1os trabajan y son explotados \nen relaciones de servidumbre y prostituci\u00f3n. El 9% de \nmenores de 5 a\u00f1os sufre desnutrici\u00f3n aguda; y el \n20% desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. En relaci\u00f3n con los \npueblos ind\u00edgenas bordea el 50%. El analfabetismo \nafecta al de la poblaci\u00f3n. La tasa en relaci\u00f3n \ncon la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es de 30% a 40%. \nEn la regi\u00f3n se estima en 200 mil millones de d\u00f3lares \nel monto anual de dinero que se esfuma en la concretado avances jur\u00eddicos, como los derechos \n10% corrupci\u00f3n. Estos recursos se depositan en los bancos \ninternacionales, especialmente de EE.UU. Con este \nmonto podr\u00edamos resolver necesidades b\u00e1sicas en \nsalud, educaci\u00f3n, vivienda, etc. \nLa deuda externa alcanza los 900 mil millones de \nd\u00f3lares. Cada a\u00f1o la regi\u00f3n  transfiere 80 mil \nmillones de d\u00f3lares a los pa\u00edses ricos y a la banca \ninternacional. Nuestros gobiernos  destinan el 45% \ndel presupuesto nacional para pagar los servicios de \nesa deuda. \nPero Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen fortalezas que \ndespiertan la codicia de los pa\u00edses ricos. Concentran \nla m\u00e1s rica biodiversidad: 23% de tierras cultivables, \n46% de selvas tropicales, 40% del agua dulce del \nmundo.  Esta riqueza es un tema estrat\u00e9gico mundial \nque conlleva grandes intereses y conflictos.  El agua, \npor ejemplo, ser\u00e1 el recurso natural por el que se \noriginar\u00e1n las guerras del futuro, pues su control \nimplicar\u00e1 el dominio mundial.  \nLa migraci\u00f3n es uno de los nuevos fen\u00f3menos \nsociales y pol\u00edticos. Los emigrantes aportan  45 mil \nmillones de d\u00f3lares al a\u00f1o, cifra que alivia la \nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestros pa\u00edses. En el caso \necuatoriano, el 50% del presupuesto nacional est\u00e1 \nalimentado por el petr\u00f3leo, el segundo rubro, casi el \n30% (m\u00e1s de 2.000 millones de d\u00f3lares), proviene de \ntransferencias de los migrantes. El aporte del sector \nindustrial no llega a mil millones de d\u00f3lares.\nEl problema central de nuestros pa\u00edses son las \ndesigualdades estructurales y cualquier proceso de \nintegraci\u00f3n debe buscar medidas pol\u00edticas y \necon\u00f3micas para resolverlo. Vivimos un proceso \nagresivo de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica neoliberal \ncontra el cual luchan los pueblos ind\u00edgenas, que han \nestructurado redes de resistencia regional desde lo \nlocal, denominadas 'glocalizaci\u00f3n', porque \nreivindica y valoriza lo local como alternativa a la \nglobalizaci\u00f3n.  \nLos pueblos ind\u00edgenas constituyen la frontera del \nproyecto pol\u00edtico civilizatorio neoliberal, porque \nnuestras sociedades no son modernas en el sentido \nde que conservan otras l\u00f3gicas al del capital: est\u00e1n \nrelativamente fuera del \u00e1mbito de su \ninfluenciacultural, conservan visiones, principios y \npr\u00e1cticas no capitalistas, caracterizadas por las relaciones de \ncivilizatorio del neoliberalismo somos los pueblos \nind\u00edgenas, porque el resto de la sociedad est\u00e1 \narticulada a la l\u00f3gica del capital.\nEn consecuencia, la confrontaci\u00f3n civilizatoria, \necon\u00f3mica y social tiene, en el caso de los pueblos \nind\u00edgenas, un objetivo democr\u00e1tico y de \ntransformaci\u00f3n, que le ha permitido convertirse en \nactor pol\u00edtico, porque ofrece una propuesta \nalternativa de sociedad. La incidencia de su accionar \npol\u00edtico tambi\u00e9n ha incidido en procesos de \nemergencia de la sociedad civil como actor pol\u00edtico, \nque demanda un cambio estructural, frente a la crisis \necon\u00f3mica del sistema pol\u00edtico e institucional del \nEstado.  \nEl movimiento ind\u00edgena tiene una caracter\u00edstica \nespecial: sus organizaciones sociales son de base \nterritorial y cultural, a diferencia de otros que son \ngremios sectoriales. \nEn este contexto, los procesos de integraci\u00f3n de la \nCAN o el  Mercosur deben promover la participaci\u00f3n \nde estas organizaciones de pueblos, pues hasta el \nmomento tienen como matriz cultural y pol\u00edtica el \nproyecto de los estados nacionales de filiaci\u00f3n \ncultural occidental y capitalista. En consecuencia, la \nintegraci\u00f3n es fundamentalmente econ\u00f3mica.\nDesde esta perspectiva nos preguntamos: \u00bfa qu\u00e9 \nproyecto  nos invitan a  integrarnos, con qui\u00e9nes y \npara qu\u00e9?  Este es un tema de reflexi\u00f3n.\nEstos son algunos elementos que deber\u00edamos tener \nen cuenta para promover una integraci\u00f3n \nintercultural y participativa:\n1. El reconocimiento a su diversidad.  Este es un \nprincipio de las sociedades andinas hist\u00f3ricamente \nconstruidas, que implica el reconocimiento como \npueblos y el reconocimiento de sus derechos \ncolectivos y su concepci\u00f3n de sociedad y vida. Es \nimperativo superar la visi\u00f3n indigenista que \nprocuraba la asimilaci\u00f3n. Las constituciones y \nreformas jur\u00eddicas a escala na cional e internacional \ntodav\u00eda conservan esta visi\u00f3n colonial. P or ejemplo, \nel Convenio 169 de la OIT reconoce a los pueblos \nind\u00edgenas aunque no con el estatus que el derecho \ninternacional establece para todos los pueblos: nos reciprocidad. El objetivo pol\u00edtico y reconocen como pueblos menores de edad.  Esto \nnos recuerda los hechos de hace 500 a\u00f1os, cuando \nse reconoci\u00f3 a los indios como seres humanos pero... \nmenores de edad que necesitaban ser redimidos por \nla religi\u00f3n y cultura occidental para ser personas \ncompletas. \n2. Reconocer las formas de organizaci\u00f3n \npropias.   Las formas de organizaci\u00f3n ind\u00edgena son \nde base territorial y comunitario, su proyecto tiene el \nobjetivo de reconstituir las nacionalidades y pueblos \ncon formas de gobierno propio que se caracterizan \npor un alt\u00edsimo control social. Hasta el momento, el \nEstado ha promovido y reconocido las formas \nasociativas y corporativas de organizaci\u00f3n impuestas \npor \u00e9l. El gobierno ind\u00edgena y la delegaci\u00f3n de \nautoridad se sustentan en la asamblea, todas las \ndecisiones se toman con la participaci\u00f3n de los \nmiembros de la comunidad. Esta instituci\u00f3n \npromueve el di\u00e1logo, los acuerdos y consensos. \nFrente a ello, las formas centralistas y \npresidencialistas de gobierno republicano en la \nregi\u00f3n son adversos a la tradici\u00f3n ind\u00edgena. En el \nproceso de integraci\u00f3n hay que resolver el modelo \nde gobierno y participaci\u00f3n de los pueblos y sectores \nsociales, observando estas particularidades. \n3. La econom\u00eda es un elemento fundamental de \nla integraci\u00f3n, por lo que se debe contemplar \nlas diversas econom\u00edas existentes en la regi\u00f3n: \nhasta el momento solo se ha tomado en cuenta \nla econom\u00eda basada en el capital, en una l\u00f3gica \nde costo -beneficio.  La econom\u00eda de los pueblos \nind\u00edgenas es comunitaria. Se basa en las relaciones \nde reciprocidad que se practican social e \ninstitucionalmente en nuestras comunidades. Sin \nembargo, en los proyectos de desarrollo impulsados \nen nuestros pa\u00edses los esfuerzos se concentran en la \nasimilaci\u00f3n econ\u00f3mica de las comunidades al \nmercado, destruyendo sus estructuras de soporte \nproductivo.\nLa base de la econom\u00eda ind\u00edgena no solo es la \npropiedad comunitaria de la tierra: existen siete \nformas de propiedad, inclusive la propiedad privada \ntiene un sentido familiar y social. Por otra parte, la \nvisi\u00f3n sacralizada de las relaciones de producci\u00f3n y \nlas pr\u00e1cticas de reciprocidad redistributiva \ncohesionan cultural, social y econ\u00f3micamente a la \ncomunidad. El ser humano es parte de la naturaleza, INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 9 8LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAest\u00e1 relacionado con ella y establece relaciones de \nreciprocidad con la pachamama.\nY en concordancia con lo anterior se requerir\u00edan las \nsiguientes pol\u00edticas p\u00fablicas para la integraci\u00f3n \nintercultural de la regi\u00f3n andina:\n\u2022  Reconocimiento de la diversidad, que debe estar \norientada al  di\u00e1logo intercultural. Para el lo debe \nfortalecerse y buscar caminos que generen el \ndi\u00e1logo en igualdad de condiciones; es necesario \nla reforma educativa y la creaci\u00f3n de espacios \nespecializados de investigaci\u00f3n, estudio y difusi\u00f3n \ncultural.\n\u2022  Reconocimiento jur\u00eddico y pol\u00edtico. La formulaci\u00f3n \nde un redise\u00f1o de los estados como estados \nplurinacionales.\n\u2022  Superaci\u00f3n de la desigualdad y la exclusi\u00f3n. Esto \nconlleva el dise\u00f1o de un modelo econ\u00f3mico \nalternativo al modelo neoliberal, frente al cual la \neconom\u00eda ind\u00edgena se constituye como \nalternativa; es decir, una econom \u00eda de la \nreciprocidad, de inclusi\u00f3n igualitaria, en la que el \npueblo es propietario de los medios de \nproducci\u00f3n y la econom\u00eda est\u00e1 al servicio del \npueblo.  \n\u2022 Promocionar espacios de participaci\u00f3n de los \npueblos ind\u00edgenas en el \u00e1mbito regional que \nsupere la representaci\u00f3n solo de los gobiernos; se \ndebe privilegiar la participaci\u00f3n directa de los \npueblos ind\u00edgenas y establecer relaciones de \npueblo a pueblo.  \n\u2022  La interculturalidad debe ser el nuevo paradigma \nde la integraci\u00f3n. Debe entenderse como una \nrelaci\u00f3n entre diversas culturas, que se reconocen, y valoran sus conocimientos y saberes. \nUna relaci\u00f3n sim\u00e9trica que permita la \ntransformaci\u00f3n y construcci\u00f3n de un proyecto de \nnueva sociedad.   \nEn este contexto proponemos las siguientes \niniciativas:\n\u2022   Crear un espacio para que especialistas ind\u00edgena s \ndesarrollen una agen da de tema s de deba te \norientados al di\u00e1logo intercultural y aportar al \nproceso de integraci\u00f3n. \n\u2022 Impulsar un programa de estudios e \ninvestigaciones para desarrollar propuestas \nalternativas que promuevan la integraci\u00f3n \nintercultural.\n\u2022  Poner en marcha un programa de publicaciones \nsobre temas ind\u00edgenas, especialmente de \nestudios realizados por los intelectuales \nind\u00edgenas.  \n\u2022 Dise\u00f1ar una plataforma virtual en la que los \nintelectuales e investigadores puedan intercambiar \ninformaci\u00f3n y que est\u00e9 abierta a la poblaci\u00f3n \ninteresada en general.\n\u2022 Crear c\u00e1tedras sobre temas ind\u00edgenas, con \nparticipaci\u00f3n de especialistas ind\u00edgenas, que \nofrezcan un di\u00e1logo intercultural en el mundo \nacad\u00e9mico con las universidades y centros de \nestudios e investigaci\u00f3n. \n\u2022 Organizar debates p\u00fablicos a trav\u00e9s de \nteleconferencias u otros medios para socializar y \ndifundir los conocimientos, sabidur\u00eda y \nexperiencia de los pueblos ind\u00edgenas. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria \nde los pueblos ind\u00edgenas\nEl proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas que pueden generar tensi\u00f3n entre \ngobiernos, pueblos ind\u00edgenas y sectores populares.\nComo aporte a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de \nintegraci\u00f3n en la diversidad para y con participaci\u00f3n \ndecisoria de los pueblos ind\u00edgenas, presento algunos \nelementos desde una \u00f3ptica no mercantilista ni \nexcluyente de los valores e intereses de los pueblos \nind\u00edgenas, sectores populares andinos y en general \nlatinoamericanos.\nLa poblaci\u00f3n ind\u00edgena andina objeto de la incidencia \nde las pol\u00edticas presenta los siguientes elementos 1\nestad\u00edsticos. En Colombia  se reconocen 87 pueblos \nind\u00edgenas con una poblaci\u00f3n de 1'378.884 personas \nque corresponden al 3,4% del total nacional de 2\n41'468.384 habitantes. En Bolivia  hay 8'054.169 \nhabitantes y de ellos 5'008.997 ind\u00edgenas que \nrepresentan el 62,2% del total nacional distribuido 3\nen 37 pueblos ind\u00edgenas. En Ecuador  la poblaci\u00f3n \nind\u00edgena se estima en 1'203.382 personas \ndistribuidas en 27 pueblos y nacionalidades \nind\u00edgenas que corresponden al 8,7% del total de la 4\npoblaci\u00f3n: 13'710.234 habitantes. El Per\u00fa, con una \npoblaci\u00f3n de 26'152.265, tiene 9'000.000 de \nind\u00edgenas distribuidos en 72 grupos \u00e9tnicos que \ncorresponden al 34,41% del total nacional. En 5\nVenezuela  la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es el 2,17% del \ntotal nacional de 23'232.553 habitantes, o sea \n506.341 personas distribuidas en 28 pueblos \nind\u00edgenas. As\u00ed se deduce que de 112'617.604 \nhabitantes de la comunidad andina, 17'097.604 son \nind\u00edgenas, equivalentes a los 15,18% del total, hasta ahora excluidos, tratados en inferioridad de \ncondiciones y sin capacidad decisoria en las pol\u00edticas \nque los afecta e interesa.\nHablar de pol\u00edticas de integraci\u00f3n trae evocaciones \nnefastas de integracionismo como lo testimonian \ndirigentes ind\u00edgenas. Leonor Zalabata (Pueblo \nArhuaco): \u201c\u2026Nosotros, los Iku tradicionales, hemos \ncomprendido que cuando el blanco habla de \nprogreso e integraci\u00f3n, significa miseria y despojo \npara nosotros, porque en esa integraci\u00f3n los \nind\u00edgenas no tenemos ninguna participaci\u00f3n, \nporque no se nos oye, ni se nos ha permitido ser \nquienes decidamos cu\u00e1l es el camino que hemos de 6\nseguir\u201d. Blanca Chancoso (Ecuarunari): \u201cCon \nrelaci\u00f3n a la llamada integraci\u00f3n, habr\u00eda que \nesclarecer de qu\u00e9 estamos hablando, porque el \npretexto de la integraci\u00f3n siempre fue para imponer \ny para hacer desaparecer a los otros, siempre ha sido \nuna integraci\u00f3n violenta construida desde el 7\npoder \u201d. Bertha C\u00e1ceres (COPINH) dice: \u201c\u2026Es una \nintegraci\u00f3n para el capital-pulpo que se traga a los \npueblos, es una interpretaci\u00f3n a favor de las \ntransnacionales mediante los TLC, el Plan Puebla \nPanam\u00e1 (PPP), los acuerdos migr atorios basados en \nprejuicios, racismo y discriminaci\u00f3n. (\u2026) mientras \nnos invaden los productos gringos, est\u00e1n saqueando \nnuestros pueblos, imponen leyes fitosanitarias, 8\nmigratorias, nuevas barreras arancelarias\u2026\u201d . Este \ntipo de integracionismo fracas\u00f3 y ese camino no se INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 11 10 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n1. Fuente: DANE Censo General 2005.\n2. Fuente: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/\n3. Fuentes: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/; el INEC -Censo 2001 y el SIISE-CODEMPE -SIDENPE .\n4. Fuentes: COPPIP : www.laneta.apc.org/rci/organinteg/coppip.html y el INEI X Censo de poblaci\u00f3n 2005.\n5. Fuentes: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/ y el INE.\n6. ZALABA TA, Leonor . Control sobre el territorio, la biodiversidad y las investigaciones en territorios ind\u00edgenas de la Sierra Nevada de Santa \nMarta. Revista Semillas N\u00ba 19, marzo del 2003.\n7. CERD AS VEGA, Gerardo. \u00bfQu\u00e9 queremos decir cuando hablamos de integraci\u00f3n? Entrevista a Blanca Chancoso y Bertha C\u00e1ceres.\n http://www .movimientos.org ./show_text.php3?key=9906.\n8. Ib\u00eddem.* Presidente de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas para las \nNacionalidades y Pueblos del Ecuador . Miembro del Consejo \nAcad\u00e9mico Interculturalidad-Unicef . Catedr\u00e1tico de la Universidad \nIntercultural Ind\u00edgena de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la C\u00e1tedra \nInd\u00edgena Itinerante. Ex Ministro de Bienestar Social.Asdr\u00fabal Plaza*\nColombiaest\u00e1 relacionado con ella y establece relaciones de \nreciprocidad con la pachamama.\nY en concordancia con lo anterior se requerir\u00edan las \nsiguientes pol\u00edticas p\u00fablicas para la integraci\u00f3n \nintercultural de la regi\u00f3n andina:\n\u2022  Reconocimiento de la diversidad, que debe estar \norientada al  di\u00e1logo intercultural. Para ell o debe \nfortalecerse y buscar caminos que generen el \ndi\u00e1logo en igualdad de condiciones; es necesario \nla reforma educativa y la creaci\u00f3n de espacios \nespecializados de investigaci\u00f3n, estudio y difusi\u00f3n \ncultural.\n\u2022  Reconocimiento jur\u00eddico y pol\u00edtico. La formulaci\u00f3n \nde un redise\u00f1o de los estados como estados \nplurinacionales.\n\u2022  Superaci\u00f3n de la desigualdad y la exclusi\u00f3n. Esto \nconlleva el dise\u00f1o de un modelo econ\u00f3mico \nalternativo al modelo neoliberal, frente al cual la \neconom\u00eda ind\u00edgena se constituye como \nalternativa; es decir, una econom \u00eda de la \nreciprocidad, de inclusi\u00f3n igualitaria, en la que el \npueblo es propietario de los medios de \nproducci\u00f3n y la econom\u00eda est\u00e1 al servicio del \npueblo.  \n\u2022 Promocionar espacios de participaci\u00f3n de los \npueblos ind\u00edgenas en el \u00e1mbito regional que \nsupere la representaci\u00f3n solo de los gobiernos; se \ndebe privilegiar la participaci\u00f3n directa de los \npueblos ind\u00edgenas y establecer relaciones de \npueblo a pueblo.  \n\u2022  La interculturalidad debe ser el nuevo paradigma \nde la integraci\u00f3n. Debe entenderse como una \nrelaci\u00f3n entre diversas culturas, que se reconocen, y valoran sus conocimientos y saberes. \nUna relaci\u00f3n sim\u00e9trica que permita la \ntransformaci\u00f3n y construcci\u00f3n de un proyecto de \nnueva sociedad.   \nEn este contexto proponemos las siguientes \niniciativas:\n\u2022   Crear un espacio para que especialistas ind\u00edgena s \ndesarrollen una agen da de tema s de deba te \norientados al di\u00e1logo intercultural y aportar al \nproceso de integraci\u00f3n. \n\u2022 Impulsar un programa de estudios e \ninvestigaciones para desarrollar propuestas \nalternativas que promuevan la integraci\u00f3n \nintercultural.\n\u2022  Poner en marcha un programa de publicaciones \nsobre temas ind\u00edgenas, especialmente de \nestudios realizados por los intelectuales \nind\u00edgenas.  \n\u2022 Dise\u00f1ar una plataforma virtual en la que los \nintelectuales e investigadores puedan intercambiar \ninformaci\u00f3n y que est\u00e9 abierta a la poblaci\u00f3n \ninteresada en general.\n\u2022 Crear c\u00e1tedras sobre temas ind\u00edgenas, con \nparticipaci\u00f3n de especialistas ind\u00edgenas, que \nofrezcan un di\u00e1logo intercultural en el mundo \nacad\u00e9mico con las universidades y centros de \nestudios e investigaci\u00f3n. \n\u2022 Organizar debates p\u00fablicos a trav\u00e9s de \nteleconferencias u otros medios para socializar y \ndifundir los conocimientos, sabidur\u00eda y \nexperiencia de los pueblos ind\u00edgenas. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria \nde los pueblos ind\u00edgenas\nEl proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas que pueden generar tensi\u00f3n entre \ngobiernos, pueblos ind\u00edgenas y sectores populares.\nComo aporte a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de \nintegraci\u00f3n en la diversidad para y con participaci\u00f3n \ndecisoria de los pueblos ind\u00edgenas, presento algunos \nelementos desde una \u00f3ptica no mercantilista ni \nexcluyente de los valores e intereses de los pueblos \nind\u00edgenas, sectores populares andinos y en general \nlatinoamericanos.\nLa poblaci\u00f3n ind\u00edgena andina objeto de la incidencia \nde las pol\u00edticas presenta los siguientes elementos 1\nestad\u00edsticos. En Colombia  se reconocen 87 pueblos \nind\u00edgenas con una poblaci\u00f3n de 1'378.884 personas \nque corresponden al 3,4% del total nacional de 2\n41'468.384 habitantes. En Bolivia  hay 8'054.169 \nhabitantes y de ellos 5'008.997 ind\u00edgenas que \nrepresentan el 62,2% del total nacional distribuido 3\nen 37 pueblos ind\u00edgenas. En Ecuador  la poblaci\u00f3n \nind\u00edgena se estima en 1'203.382 personas \ndistribuidas en 27 pueblos y nacionalidades \nind\u00edgenas que corresponden al 8,7% del total de la 4\npoblaci\u00f3n: 13'710.234 habitantes. El Per\u00fa, con una \npoblaci\u00f3n de 26'152.265, tiene 9'000.000 de \nind\u00edgenas distribuidos en 72 grupos \u00e9tnicos que \ncorresponden al 34,41% del total nacional. En 5\nVenezuela  la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es el 2,17% del \ntotal nacional de 23'232.553 habitantes, o sea \n506.341 personas distribuidas en 28 pueblos \nind\u00edgenas. As\u00ed se deduce que de 112'617.604 \nhabitantes de la comunidad andina, 17'097.604 son \nind\u00edgenas, equivalentes a los 15,18% del total, hasta ahora excluidos, tratados en inferioridad de \ncondiciones y sin capacidad decisoria en las pol\u00edticas \nque los afecta e interesa.\nHablar de pol\u00edticas de integraci\u00f3n trae evocaciones \nnefastas de integracionismo como lo testimonian \ndirigentes ind\u00edgenas. Leonor Zalabata (Pueblo \nArhuaco): \u201c\u2026Nosotros, los Iku tradicionales, hemos \ncomprendido que cuando el blanco habla de \nprogreso e integraci\u00f3n, significa miseria y despojo \npara nosotros, porque en esa integraci\u00f3n los \nind\u00edgenas no tenemos ninguna participaci\u00f3n, \nporque no se nos oye, ni se nos ha permitido ser \nquienes decidamos cu\u00e1l es el camino que hemos de 6\nseguir\u201d. Blanca Chancoso (Ecuarunari): \u201cCon \nrelaci\u00f3n a la llamada integraci\u00f3n, habr\u00eda que \nesclarecer de qu\u00e9 estamos hablando, porque el \npretexto de la integraci\u00f3n siempre fue para imponer \ny para hacer desaparecer a los otros, siempre ha sido \nuna integraci\u00f3n violenta construida desde el 7\npoder \u201d. Bertha C\u00e1ceres (COPINH) dice: \u201c\u2026Es una \nintegraci\u00f3n para el capital-pulpo que se traga a los \npueblos, es una interpretaci\u00f3n a favor de las \ntransnacionales mediante los TLC, el Plan Puebla \nPanam\u00e1 (PPP), los acuerdos migr atorios basados en \nprejuicios, racismo y discriminaci\u00f3n. (\u2026) mientras \nnos invaden los productos gringos, est\u00e1n saqueando \nnuestros pueblos, imponen leyes fitosanitarias, 8\nmigratorias, nuevas barreras arancelarias\u2026\u201d . Este \ntipo de integracionismo fracas\u00f3 y ese camino no se INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 11 10 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n1. Fuente: DANE Censo General 2005.\n2. Fuente: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/\n3. Fuentes: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/; el INEC -Censo 2001 y el SIISE-CODEMPE -SIDENPE .\n4. Fuentes: COPPIP : www.laneta.apc.org/rci/organinteg/coppip.html y el INEI X Censo de poblaci\u00f3n 2005.\n5. Fuentes: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/ y el INE.\n6. ZALABA TA, Leonor . Control sobre el territorio, la biodiversidad y las investigaciones en territorios ind\u00edgenas de la Sierra Nevada de Santa \nMarta. Revista Semillas N\u00ba 19, marzo del 2003.\n7. CERD AS VEGA, Gerardo. \u00bfQu\u00e9 queremos decir cuando hablamos de integraci\u00f3n? Entrevista a Blanca Chancoso y Bertha C\u00e1ceres.\n http://www .movimientos.org ./show_text.php3?key=9906.\n8. Ib\u00eddem.* Presidente de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas para las \nNacionalidades y Pueblos del Ecuador . Miembro del Consejo \nAcad\u00e9mico Interculturalidad-Unicef . Catedr\u00e1tico de la Universidad \nIntercultural Ind\u00edgena de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la C\u00e1tedra \nInd\u00edgena Itinerante. Ex Ministro de Bienestar Social.Asdr\u00fabal Plaza*\nColombiadebe repetir; tampoco es viable el prop\u00f3sito de \nalgunos gobiernos que ven en la integraci\u00f3n un \nmedio para enriquec er a la oligarqu \u00eda local              \ny entregar las riquezas naturales a las \ntransnacionales, despojando de lo suyo a los \npropietarios ancestrales.\nEl presidente de Bolivia, Evo Morales Ayma, hizo una \npropuesta para construir la Comunidad 9\nSudamericana de Naciones  mediante un proceso de \nintegraci\u00f3n que tenga en cuenta y respete los ritmos \ny velocidades de las naciones para asumir \ncompromisos y avanzar en ellos, con una hoja de \nruta para la adopci\u00f3n de instrumentos \nsupranacionales que respeten la soberan\u00eda; que \nforje una integraci\u00f3n para vivir bien, que resuelva los \nproblemas de la pobreza y destrucci\u00f3n de la \nnaturaleza, que busque la complementariedad en \nvez de la competitividad, que comparta con el vecino \nen vez de aprovecharse de \u00e9l, que piense no solo en \nt\u00e9rminos de ingreso per c\u00e1pita sino de identidad \ncultural, de comunidad y armon\u00eda entre seres \nhumanos y con la madre tierra, que respete y \npromueva la diversidad econ\u00f3mica, que no trate los \nrecursos naturales como una mercanc\u00eda, que no \npermita patentar las plantas, animales y la materia \nviva, que proteja la biodiversidad de la pirater\u00eda y \ngarantice a los pa\u00edses el dominio sobre sus recursos \ngen\u00e9ticos y conocimientos colectivos tradicionales, \nque preserve y promocione la diversidad cultural de \npueblos ind\u00edgenas, mestizos y todas las poblaciones \nque migraron a este continente.\nEn contraste, el presidente de Colombia, \u00c1lvaro \nUribe, expres\u00f3 en la Decimos\u00e9ptima Reuni\u00f3n \nOrdinaria de la Cumbre Presidencial Andina: \n\u201c(Espero) que como Comunidad Andina nos \nintegremos m\u00e1s y m\u00e1s en la idea de tener una \nLatinoam\u00e9rica con una integraci\u00f3n s\u00f3lida, ojal\u00e1 \nalg\u00fan d\u00eda pudi\u00e9ramos llegar a la moneda \u00fanica, (\u2026) \ntener unos indicadores macroecon\u00f3micos dentro de \nunos rangos, unas tasas de cambio dentro de unos \nrangos, unos d\u00e9ficits dentro de unos rangos, unos endeudamientos dentro de unos rangos, (...) la 10\nintegraci\u00f3n tiene que ser mucho m\u00e1s global\u2026\u201d .\nMiguel Palac\u00edn Quispe, presidente de la \nConfederaci\u00f3n Nacional de Comunidades del Per\u00fa \nAfectadas por la Miner\u00eda, dijo: \u201cApostamos por una \nintegraci\u00f3n pensada desde la \u00f3ptica de los pueblos, \nno estamos de acuerdo con una integraci\u00f3n \nmacroecon\u00f3mica de los estados y de los bloques \necon\u00f3micos sino con una integraci\u00f3n de los pueblos, \nbasada en la diversidad, la unidad latinoamericana y \nla sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y el pensamiento 11\nind\u00edgena\u2026\u201d .\nEl ex senador del Congreso de Colombia Francisco \nRojas Birry plante\u00f3 que \u201clos ind\u00edgenas hasta ahora \nhemos estado excluidos y fuera, pero queremos \ntener un rol protag\u00f3nico, queremos ser actores \nreales en las decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y 12\nsociales de los estados\u2026\u201d . Como se ve, la \nconcepci\u00f3n de integraci\u00f3n no es la misma desde la \nmirada gubernamental y desde la ind\u00edgena. Para \nalgunos son m\u00e1s importantes el comercio, las \nfinanzas y la globalizaci\u00f3n, en tanto para otros es la \nparticipaci\u00f3n directa y decisoria.\nEl proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas \nque pueden generar tensi\u00f3n entre gobiernos, \npueblos ind\u00edgenas y sectores populares. Algunos \npuntos en tensi\u00f3n podr\u00edan ser: por qu\u00e9, para qu\u00e9 y \nc\u00f3mo nos integramos; qu\u00e9 significa desarrollo     \npara las partes; si la globalizaci\u00f3n busca la \nhomogenizaci\u00f3n a escala planetaria, c\u00f3mo \nimplementar procesos de diversidad cultural e \ninterculturalidad con reciprocidad; si la relaci\u00f3n de \nlos gobiernos con pueblos ind\u00edgenas es de \nsubyugaci\u00f3n, c\u00f3mo darles participaci\u00f3n con \ncapacidad decisoria; c\u00f3mo resolver la oposici\u00f3n \nradical de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas al \napoyo de algunos gobiernos al TLC, ALCA, Plan \nPuebla Panam\u00e1, Plan Colombia, Integraci\u00f3n de la \nInfraestructura Regional Sur Americana (IIRSA), la \nOrganizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (OTCA), que son elementos \nestructurantes de la pol\u00edtica hegem\u00f3nica de Estados \nUnidos para las Am\u00e9ricas y el Caribe; c\u00f3mo resolver \nlo del cultivo y aprovechamiento medicinal y cultural \nde la hoja de coca por los pueblos ind\u00edgenas ante su \npenalizaci\u00f3n por los gobiernos; la tensi\u00f3n sobre el \nproyecto de asociaci\u00f3n UE-CAN que pretende \nestablecer una zona de libre comercio (ZLC) que no \nes bien recibido por los ind\u00edgenas; c\u00f3mo acabar la \nret\u00f3rica y formalismos jur\u00eddicos gubernamentales \nfrente a los derechos y acciones concretas que \ndemandan los pueblos ind\u00edgenas, tales como: \nrespeto a los derechos humanos, desmilitarizaci\u00f3n \nde territorios ind\u00edgenas, no criminalizar las luchas y \nmovimientos sociales, reconocimiento y respeto a la \nautonom\u00eda, gobiernos propios, territorio, \nbiodiversidad, educaci\u00f3n, salud y justicia de los \npueblos ind\u00edgenas y la prohibici\u00f3n del ingreso de \ntransg\u00e9nicos.\nEl proceso de integraci\u00f3n no deber\u00e1 ser: un pacto de \ncoctel o mera voluntad pol\u00edtica presidencial o de \ncanciller\u00edas; un compendio de proyectos tecn\u00f3cratas \ny desarrollistas; un mecanismo que propicie despojo \nterritorial y extinci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas; un \nmecanismo que busque b\u00e1sicamente el \nenriquecimiento de empresas privadas nacionales y \ntransnacionales; una negociaci\u00f3n b\u00e1sicamente \necon\u00f3mica, f\u00edsica, vial y energ\u00e9tica; una propuesta \ndesde la mirada de las inversiones o la suscripci\u00f3n de \nacuerdos con EE.UU. que vulneren la soberan\u00eda; una \nintegraci\u00f3n sin participaci\u00f3n ind\u00edgena con capacidad \ndecisoria; un espacio para que el BID, el BM y \nentidades afines desarrollen acciones asistenciales y \nde cooptaci\u00f3n para desarticular organizaciones \naut\u00f3nomas y leg\u00edtimas; un espacio para promoci\u00f3n \nde concesiones de territorios ind\u00edgenas para las \nindustrias extractivas; un formalismo en que la \ninterculturalidad no aporta a la equidad y justicia \nsocial; un mecanismo que promueva desarrollo \ninequitativo de culturas dominantes sobre las \ndominadas; un espacio para las ONG que \ncontrarias a los intereses \nde los pueblos y causan divisiones a su interior; una \nintegraci\u00f3n bajo la l\u00f3gica del capital, el lucro, \nindividualismo, competitividad, despojo y aparentemente comparten el pensamiento ind\u00edgena \npero que ejecutan pol\u00edticas deslealtad; un mecanismo que piense solo en la \nuniformizaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n con fines de lucro \no de dominaci\u00f3n; que piense solo en t\u00e9rminos per \nc\u00e1pita; que no respete derechos ancestrales y \npermita patentes para plantas, animales y materia \nviva; que desproteja la biodiversidad con sus \nrecursos gen\u00e9ticos y conocimientos colectivos \ntradicionales; que sea instrumento de apertura \ncomercial y de impulso a infraestructuras en funci\u00f3n \nde intereses del capital transnacional; que hable solo \nde exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n; un modelo excluyente \no que conciba la integraci\u00f3n como una anexi\u00f3n.\nEl proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser: la expresi\u00f3n \nde los pueblos y no solo de los gobiernos; \ndireccionado desde los pueblos andinos y no desde \nlas \u00e9lites dominantes; que reconozca y respete \nterritorios ind\u00edgenas, autonom\u00eda pol\u00edtica y \necon\u00f3mica basada en la identidad, cultura y \nautodeterminaci\u00f3n de los pueblos; que sea una \nintegrac i\u00f3n plurinac ional, equitati va, soberana , \njusta, fraterna, integral e incluyente en igualdad de \ncondiciones; que fortalezca la diversidad, \nmulticulturalidad y unidad latinoamericana; que \nfortalezca la sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y \npensa mient o ind\u00edg ena, la refundaci \u00f3n de los \nestados-naci\u00f3n, la construcci\u00f3n de estados \nplurinacionales y las sociedades interculturales; que \nbase su s pol\u00edticas en la espiritualidad y cosmovisi\u00f3n \nancestral ind\u00edgena; que permita a los pueblos del \nAbya Yala la \u201c\u2026recuperaci\u00f3n y la recreaci\u00f3n del \ncosmosaber , cosmoestar , cosmohacer , cosmosentir , \npara conducirnos a la construcci\u00f3n-reconstituci\u00f3n de \nla ciencia- conciencia, a partir de la reciprocidad y 13\ncomplementariedad\u201d ; que reconozca y comprenda \nlas realidades y particularidades de los pueblos, \nnacionalidades, autoridades, movimientos, \nprocesos organizacionales y luchas ind\u00edgenas; que \nintegre realidades complejas con diferencias y \nsemejanzas y considere la diversidad de demandas, \nidentidades, necesidades y aspiraciones; que \nreconozca y respete los derechos colectivos e \nindividuales de los ind\u00edgenas, sus culturas, la \npreservaci\u00f3n de idiomas nativos, las formas de \nadministrar justicia, la biodiversidad, medicina, \nconocimientos y derecho ancestral e hist\u00f3rico al \nterritorio y a los bienes comunes de la madre INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 13 12 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n13. Tercera Cumbre Continental de Pueblos y Nacionalidades Ind\u00edgenas del Abya Yala. De la resistencia al poder . Mesas de trabajo. Iximche, \nGuatemala, 30 de marzo del 2007.9.  MORALES , Evo. Construyamos con nuestros pueblos una verdadera Comunidad Sudamericana de Naciones para Vivir bien. La Paz, 2 de \noctubre 2 del 2005.\n10. Portal Presidencia. Colombia asumi\u00f3 hoy presidencia pro t\u00e9mpore de la CAN. 14 de junio del 2007.\nhttp://www .presidencia.gov .co/prensa_new/sne/2007/junio/14/04142007.htm.\n11. TAMAYO G. Eduardo. Parlamentarios y l\u00edderes proponen \u201cotra integraci\u00f3n \u201d. http://www .acsur .org/acsur/noticias/indigenoct05.htm.\n12. Ib\u00eddem.debe repetir; tampoco es viable el prop\u00f3sito de \nalgunos gobiernos que ven en la integraci\u00f3n un \nmedio para enriquec er a la oligarqu \u00eda local              \ny entregar las riquezas naturales a las \ntransnacionales, despojando de lo suyo a los \npropietarios ancestrales.\nEl presidente de Bolivia, Evo Morales Ayma, hizo una \npropuesta para construir la Comunidad 9\nSudamericana de Naciones  mediante un proceso de \nintegraci\u00f3n que tenga en cuenta y respete los ritmos \ny velocidades de las naciones para asumir \ncompromisos y avanzar en ellos, con una hoja de \nruta para la adopci\u00f3n de instrumentos \nsupranacionales que respeten la soberan\u00eda; que \nforje una integraci\u00f3n para vivir bien, que resuelva los \nproblemas de la pobreza y destrucci\u00f3n de la \nnaturaleza, que busque la complementariedad en \nvez de la competitividad, que comparta con el vecino \nen vez de aprovecharse de \u00e9l, que piense no solo en \nt\u00e9rminos de ingreso per c\u00e1pita sino de identidad \ncultural, de comunidad y armon\u00eda entre seres \nhumanos y con la madre tierra, que respete y \npromueva la diversidad econ\u00f3mica, que no trate los \nrecursos naturales como una mercanc\u00eda, que no \npermita patentar las plantas, animales y la materia \nviva, que proteja la biodiversidad de la pirater\u00eda y \ngarantice a los pa\u00edses el dominio sobre sus recursos \ngen\u00e9ticos y conocimientos colectivos tradicionales, \nque preserve y promocione la diversidad cultural de \npueblos ind\u00edgenas, mestizos y todas las poblaciones \nque migraron a este continente.\nEn contraste, el presidente de Colombia, \u00c1lvaro \nUribe, expres\u00f3 en la Decimos\u00e9ptima Reuni\u00f3n \nOrdinaria de la Cumbre Presidencial Andina: \n\u201c(Espero) que como Comunidad Andina nos \nintegremos m\u00e1s y m\u00e1s en la idea de tener una \nLatinoam\u00e9rica con una integraci\u00f3n s\u00f3lida, ojal\u00e1 \nalg\u00fan d\u00eda pudi\u00e9ramos llegar a la moneda \u00fanica, (\u2026) \ntener unos indicadores macroecon\u00f3micos dentro de \nunos rangos, unas tasas de cambio dentro de unos \nrangos, unos d\u00e9ficits dentro de unos rangos, unos endeudamientos dentro de unos rangos, (...) la 10\nintegraci\u00f3n tiene que ser mucho m\u00e1s global\u2026\u201d .\nMiguel Palac\u00edn Quispe, presidente de la \nConfederaci\u00f3n Nacional de Comunidades del Per\u00fa \nAfectadas por la Miner\u00eda, dijo: \u201cApostamos por una \nintegraci\u00f3n pensada desde la \u00f3ptica de los pueblos, \nno estamos de acuerdo con una integraci\u00f3n \nmacroecon\u00f3mica de los estados y de los bloques \necon\u00f3micos sino con una integraci\u00f3n de los pueblos, \nbasada en la diversidad, la unidad latinoamericana y \nla sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y el pensamiento 11\nind\u00edgena\u2026\u201d .\nEl ex senador del Congreso de Colombia Francisco \nRojas Birry plante\u00f3 que \u201clos ind\u00edgenas hasta ahora \nhemos estado excluidos y fuera, pero queremos \ntener un rol protag\u00f3nico, queremos ser actores \nreales en las decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y 12\nsociales de los estados\u2026\u201d . Como se ve, la \nconcepci\u00f3n de integraci\u00f3n no es la misma desde la \nmirada gubernamental y desde la ind\u00edgena. Para \nalgunos son m\u00e1s importantes el comercio, las \nfinanzas y la globalizaci\u00f3n, en tanto para otros es la \nparticipaci\u00f3n directa y decisoria.\nEl proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas \nque pueden generar tensi\u00f3n entre gobiernos, \npueblos ind\u00edgenas y sectores populares. Algunos \npuntos en tensi\u00f3n podr\u00edan ser: por qu\u00e9, para qu\u00e9 y \nc\u00f3mo nos integramos; qu\u00e9 significa desarrollo     \npara las partes; si la globalizaci\u00f3n busca la \nhomogenizaci\u00f3n a escala planetaria, c\u00f3mo \nimplementar procesos de diversidad cultural e \ninterculturalidad con reciprocidad; si la relaci\u00f3n de \nlos gobiernos con pueblos ind\u00edgenas es de \nsubyugaci\u00f3n, c\u00f3mo darles participaci\u00f3n con \ncapacidad decisoria; c\u00f3mo resolver la oposici\u00f3n \nradical de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas al \napoyo de algunos gobiernos al TLC, ALCA, Plan \nPuebla Panam\u00e1, Plan Colombia, Integraci\u00f3n de la \nInfraestructura Regional Sur Americana (IIRSA), la \nOrganizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (OTCA), que son elementos \nestructurantes de la pol\u00edtica hegem\u00f3nica de Estados \nUnidos para las Am\u00e9ricas y el Caribe; c\u00f3mo resolver \nlo del cultivo y aprovechamiento medicinal y cultural \nde la hoja de coca por los pueblos ind\u00edgenas ante su \npenalizaci\u00f3n por los gobiernos; la tensi\u00f3n sobre el \nproyecto de asociaci\u00f3n UE-CAN que pretende \nestablecer una zona de libre comercio (ZLC) que no \nes bien recibido por los ind\u00edgenas; c\u00f3mo acabar la \nret\u00f3rica y formalismos jur\u00eddicos gubernamentales \nfrente a los derechos y acciones concretas que \ndemandan los pueblos ind\u00edgenas, tales como: \nrespeto a los derechos humanos, desmilitarizaci\u00f3n \nde territorios ind\u00edgenas, no criminalizar las luchas y \nmovimientos sociales, reconocimiento y respeto a la \nautonom\u00eda, gobiernos propios, territorio, \nbiodiversidad, educaci\u00f3n, salud y justicia de los \npueblos ind\u00edgenas y la prohibici\u00f3n del ingreso de \ntransg\u00e9nicos.\nEl proceso de integraci\u00f3n no deber\u00e1 ser: un pacto de \ncoctel o mera voluntad pol\u00edtica presidencial o de \ncanciller\u00edas; un compendio de proyectos tecn\u00f3cratas \ny desarrollistas; un mecanismo que propicie despojo \nterritorial y extinci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas; un \nmecanismo que busque b\u00e1sicamente el \nenriquecimiento de empresas privadas nacionales y \ntransnacionales; una negociaci\u00f3n b\u00e1sicamente \necon\u00f3mica, f\u00edsica, vial y energ\u00e9tica; una propuesta \ndesde la mirada de las inversiones o la suscripci\u00f3n de \nacuerdos con EE.UU. que vulneren la soberan\u00eda; una \nintegraci\u00f3n sin participaci\u00f3n ind\u00edgena con capacidad \ndecisoria; un espacio para que el BID, el BM y \nentidades afines desarrollen acciones asistenciales y \nde cooptaci\u00f3n para desarticular organizaciones \naut\u00f3nomas y leg\u00edtimas; un espacio para promoci\u00f3n \nde concesiones de territorios ind\u00edgenas para las \nindustrias extractivas; un formalismo en que la \ninterculturalidad no aporta a la equidad y justicia \nsocial; un mecanismo que promueva desarrollo \ninequitativo de culturas dominantes sobre las \ndominadas; un espacio para las ONG que \ncontrarias a los intereses \nde los pueblos y causan divisiones a su interior; una \nintegraci\u00f3n bajo la l\u00f3gica del capital, el lucro, \nindividualismo, competitividad, despojo y aparentemente comparten el pensamiento ind\u00edgena \npero que ejecutan pol\u00edticas deslealtad; un mecanismo que piense solo en la \nuniformizaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n con fines de lucro \no de dominaci\u00f3n; que piense solo en t\u00e9rminos per \nc\u00e1pita; que no respete derechos ancestrales y \npermita patentes para plantas, animales y materia \nviva; que desproteja la biodiversidad con sus \nrecursos gen\u00e9ticos y conocimientos colectivos \ntradicionales; que sea instrumento de apertura \ncomercial y de impulso a infraestructuras en funci\u00f3n \nde intereses del capital transnacional; que hable solo \nde exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n; un modelo excluyente \no que conciba la integraci\u00f3n como una anexi\u00f3n.\nEl proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser: la expresi\u00f3n \nde los pueblos y no solo de los gobiernos; \ndireccionado desde los pueblos andinos y no desde \nlas \u00e9lites dominantes; que reconozca y respete \nterritorios ind\u00edgenas, autonom\u00eda pol\u00edtica y \necon\u00f3mica basada en la identidad, cultura y \nautodeterminaci\u00f3n de los pueblos; que sea una \nintegrac i\u00f3n plurinac ional, equitati va, soberana , \njusta, fraterna, integral e incluyente en igualdad de \ncondiciones; que fortalezca la diversidad, \nmulticulturalidad y unidad latinoamericana; que \nfortalezca la sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y \npensa mient o ind\u00edg ena, la refundaci \u00f3n de los \nestados-naci\u00f3n, la construcci\u00f3n de estados \nplurinacionales y las sociedades interculturales; que \nbase su s pol\u00edticas en la espiritualidad y cosmovisi\u00f3n \nancestral ind\u00edgena; que permita a los pueblos del \nAbya Yala la \u201c\u2026recuperaci\u00f3n y la recreaci\u00f3n del \ncosmosaber , cosmoestar , cosmohacer , cosmosentir , \npara conducirnos a la construcci\u00f3n-reconstituci\u00f3n de \nla ciencia- conciencia, a partir de la reciprocidad y 13\ncomplementariedad\u201d ; que reconozca y comprenda \nlas realidades y particularidades de los pueblos, \nnacionalidades, autoridades, movimientos, \nprocesos organizacionales y luchas ind\u00edgenas; que \nintegre realidades complejas con diferencias y \nsemejanzas y considere la diversidad de demandas, \nidentidades, necesidades y aspiraciones; que \nreconozca y respete los derechos colectivos e \nindividuales de los ind\u00edgenas, sus culturas, la \npreservaci\u00f3n de idiomas nativos, las formas de \nadministrar justicia, la biodiversidad, medicina, \nconocimientos y derecho ancestral e hist\u00f3rico al \nterritorio y a los bienes comunes de la madre INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 13 12 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n13. Tercera Cumbre Continental de Pueblos y Nacionalidades Ind\u00edgenas del Abya Yala. De la resistencia al poder . Mesas de trabajo. Iximche, \nGuatemala, 30 de marzo del 2007.9.  MORALES , Evo. Construyamos con nuestros pueblos una verdadera Comunidad Sudamericana de Naciones para Vivir bien. La Paz, 2 de \noctubre 2 del 2005.\n10. Portal Presidencia. Colombia asumi\u00f3 hoy presidencia pro t\u00e9mpore de la CAN. 14 de junio del 2007.\nhttp://www .presidencia.gov .co/prensa_new/sne/2007/junio/14/04142007.htm.\n11. TAMAYO G. Eduardo. Parlamentarios y l\u00edderes proponen \u201cotra integraci\u00f3n \u201d. http://www .acsur .org/acsur/noticias/indigenoct05.htm.\n12. Ib\u00eddem.naturaleza; que promueva la convivencia \nsocioecon\u00f3mica que trascienda el \u00e1mbito mercantil y \nse funde en la solidaridad social, el comercio justo, la \ncomplementariedad y cooperaci\u00f3n productiva, la \njusticia social, la preservaci\u00f3n de la vida; que valore, \nestimule y fortalezca la econom\u00eda solidaria y \ncomunitaria; que se base en la preservaci\u00f3n de la \nnaturaleza, sustentabilidad ambiental, soberan\u00eda \nalimentaria, el respeto a las culturas, el \nfortalecimiento de las comunidades originarias, la \natenci\u00f3n prioritaria a los sectores sociales \nvulnerables; que garantice la vigencia y aplicaci\u00f3n \nplena de los derechos humanos, la participaci\u00f3n \ndirecta con capacidad decisoria en todas las \ninstancias del proceso de integraci\u00f3n, la \ndemocratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n \npropia, la defensa de la madre naturaleza y los \nderechos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas; \nque los recursos naturales sean primero para los \nconnacionales y luego si hay excedentes tengan un \ncomercio justo; que sea herramienta para la \ndescolonizaci\u00f3n de la democracia y pol\u00edtica andina; \nque luche contra el intervencionismo, el saqueo de \nlos recursos naturales, los transg\u00e9nicos, la \nmilitarizaci\u00f3n de los territorios ind\u00edgenas, la \nconstrucci\u00f3n de bases militares gringas en territorio \nandino y la criminalizaci\u00f3n de la protesta y lucha social; que construya y fortalezca lazos de \nsolidaridad basados en la coexistencia de pa\u00edses, \npueblos, nacionalidades, organizaciones y \nmovimientos sociales; y que anteponga el inter\u00e9s y la \ndefensa de lo p\u00fablico al lucro privado.\nA los criterios anteriores habr\u00eda que adicionar un \ncomplemento necesario instrumental y pol\u00edtico que \nde no hacerlo dejar\u00eda en el campo del formalismo y \nla ret\u00f3rica lo antes dicho. Este complemento tiene \nque ver con la revisi\u00f3n, redefinici\u00f3n o reconstrucci\u00f3n \nde organismos andinos o sudamericanos ya \nexistentes que entrar\u00edan en contradicci\u00f3n con la \nintegraci\u00f3n aqu\u00ed propuesta. Por ejemplo, la CAN no \ndeber\u00eda ser exclusiva de los gobiernos sino de los \npueblos, lo cual conlleva una redefinici\u00f3n en sus \ncomponentes, objetivos, metas y acciones.  Revisar \npara atemperar a los criterios aqu\u00ed expuestos, la 14\nIIRSA, OTCA y en Colombia, su vinculaci\u00f3n con el \nPlan Puebla Panam\u00e1. Examinar la posibilidad de \nlograr una convergencia entre la CAN y el Mercosur . \nFinalmente, habr\u00eda que redefinir los procesos de \ncombate a la pobreza, los objetivos del milenio y \ntrabajar sobre la reestructuraci\u00f3n de los estados con \nparticipaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades \nind\u00edgenas.INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 15 14 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Abogado por la Universidad del Cauca. \nMag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos por la \nPontificia Universidad Javeriana. P rofesor \nde la Universidad del Cauca en \nLegislaci\u00f3n Ind\u00edgena y Antropolog\u00eda \nJur\u00eddica. Miembro del Movimiento de \nAutoridades Ind\u00edgenas de Colombia \n(AICO). Ex defensor p\u00fablico de Minor\u00edas \n\u00c9tnicas de la Defensor\u00eda del Pueblo en el \nCauca.1. Una s\u00edntesis reciente del debate sobre desarrollo y subdesarrollo en Am\u00e9rica Latina puede encontrarse en H\u00e9ctor Guill\u00e9n Romo. \u201cDe la orden \ncepalina del desarrollo al neoestructuralismo  en Am\u00e9rica Latina \u201d. En  Revista Comercio Exterior , M\u00e9xico. Abril del 2007.\n2. V\u00e9ase un extenso trabajo emp\u00edrico de la CAN que demostr\u00f3 estas tesis en:  Manuel Lajo, \u201c\u00bfLa industria contra la agricultura? Desarticulaci\u00f3n \nentre el agro y la industria en los cinco pa\u00edses andinos\u201d.  CENES , Lima, 1990. Fue presentado en el edificio del Pacto Andino con comentarios \nde Richard Webb, Mario Bartur\u00e9n y representantes de la industria, los gremios agrarios  y campesinos y el mundo acad\u00e9mico. 14. Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica. Brasilia, 3 de julio de 1978.Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n  \nEl proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser la expresi\u00f3n de los pueblos y no solo de los \ngobiernos. \nLa pobreza de los ind\u00edgenas rurales y urbanos de los \npa\u00edses andinos y el avance de los cultivos de coca \npara el narcotr\u00e1fico se deben a la expansi\u00f3n desde \nhace unos cincuenta a\u00f1os del sistema \nagroalimentario y agroindustrial basado en el \nsistema de subsidios al agro en EE.UU. y la Uni\u00f3n \nEuropea. La desarticulaci\u00f3n entre el agro y la \nindustria (en general y no solo en la ramas \nindustriales directamente involucradas) explica la \ndebilidad del desarrollo y gran parte del retraso de la \nintegraci\u00f3n andina. \nDesde hace cuatro d\u00e9cadas la integraci\u00f3n andina ha \nsido parte del modelo desarrollista que  intentaron  \nlos gobiernos criollos civiles o militares para ampliar \nel mercado a escala andina y aumentar el comercio \nintrarregional mediante la uni\u00f3n aduanera y el 1\ncomercio internacional con un arancel com\u00fan . \nDesde la primera y segunda posguerras un sector de \nempresarios, militares y profesionales quiso \nconvertirse en burgues\u00eda nacional y llevar adelante \nproyectos nacionales de modernizaci\u00f3n con la idea \nde que pod\u00eda repetirse en Am\u00e9rica Latina el \ndesarrollo capitalista del hemisferio norte.\nIntentaron adem\u00e1s en la etapa inicial y siguientes \nimpulsar una divisi\u00f3n interna del trabajo entre los \ncinco pa\u00edses (Chile reci\u00e9n se sali\u00f3 con Augusto \nPinochet y hoy es asociado pero ingres\u00f3 entonces \nVenezuela, que transitoriamente est\u00e1 hoy fuera) a \ntrav\u00e9s de una  programaci\u00f3n industrial y hasta una \npol\u00edtica agraria com\u00fan, que incluy\u00f3 una franja \nandina de precios para importar alimentos, entre \notros mecanismos. S\u00edntesis de cuarenta a\u00f1osPero la estrategia de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n \nde importaciones que dio ciertos frutos en el cono \nsur, en Brasil y en M\u00e9xico se desnaturaliz\u00f3 casi por \ncompleto en los pa\u00edses andinos (excepto Chile), \nporque algunas de sus  principales ramas \nindustriales (moliner\u00eda, av\u00edcola, textil- confecciones, \noleaginosas) lograron mediante poder pol\u00edtico \nsustituir m\u00e1s bien materias primas agrarias y textiles \nnacionales por importadas subsidiadas en EE.UU. y \nEuropa, con lo cual se destruy\u00f3 la rentabilidad del \ntrabajo nacional y se despoj\u00f3 de su mercado interno \na las mayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas a la producci\u00f3n \nagraria en los Andes. \nLa actividad exportadora de enclave siempre fue una \nsalida parcial para la necesidad de ingresos y \nempleo, pero no hab\u00eda alguna posibilidad de \ndesarrollo en los pa\u00edses andinos si gran parte de la \nactividad agropecuaria, la dedicada al mercado \ninterno, era agredida por la competencia desleal a \ntrav\u00e9s de una industria que no se articulaba con la \nagricultura nacional, sino con la norteamericana o \nexterna. As\u00ed se extendi\u00f3 la pobreza rural y, mediante \nla migraci\u00f3n por expulsi\u00f3n econ\u00f3mica, la pobreza \nurbana. Ni el desarrollo ni  la integraci\u00f3n eran \nposibles porque no hab\u00eda desarrollo agrario ni \nindustrial genuinos sino una grave desarticulaci\u00f3n \nentre los m\u00e1s importantes sectores de toda 2\neconom\u00eda: el agro y la industria .\nEn julio de 1988 comprobamos, mediante trabajos    \nde campo y la recopilaci\u00f3n de data y an\u00e1lisis de          \nla estructura y evoluci\u00f3n de los sistemas \nagroalimentarios, que en Bolivia, Ecuador , Colombia \ny Venezuela se repet\u00eda el mecanismo deManuel Lajo Lazo*\nPueblo Puquina - P er\u00fa\nFoto: ABInaturaleza; que promueva la convivencia \nsocioecon\u00f3mica que trascienda el \u00e1mbito mercantil y \nse funde en la solidaridad social, el comercio justo, la \ncomplementariedad y cooperaci\u00f3n productiva, la \njusticia social, la preservaci\u00f3n de la vida; que valore, \nestimule y fortalezca la econom\u00eda solidaria y \ncomunitaria; que se base en la preservaci\u00f3n de la \nnaturaleza, sustentabilidad ambiental, soberan\u00eda \nalimentaria, el respeto a las culturas, el \nfortalecimiento de las comunidades originarias, la \natenci\u00f3n prioritaria a los sectores sociales \nvulnerables; que garantice la vigencia y aplicaci\u00f3n \nplena de los derechos humanos, la participaci\u00f3n \ndirecta con capacidad decisoria en todas las \ninstancias del proceso de integraci\u00f3n, la \ndemocratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n \npropia, la defensa de la madre naturaleza y los \nderechos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas; \nque los recursos naturales sean primero para los \nconnacionales y luego si hay excedentes tengan un \ncomercio justo; que sea herramienta para la \ndescolonizaci\u00f3n de la democracia y pol\u00edtica andina; \nque luche contra el intervencionismo, el saqueo de \nlos recursos naturales, los transg\u00e9nicos, la \nmilitarizaci\u00f3n de los territorios ind\u00edgenas, la \nconstrucci\u00f3n de bases militares gringas en territorio \nandino y la criminalizaci\u00f3n de la protesta y lucha social; que construya y fortalezca lazos de \nsolidaridad basados en la coexistencia de pa\u00edses, \npueblos, nacionalidades, organizaciones y \nmovimientos sociales; y que anteponga el inter\u00e9s y la \ndefensa de lo p\u00fablico al lucro privado.\nA los criterios anteriores habr\u00eda que adicionar un \ncomplemento necesario instrumental y pol\u00edtico que \nde no hacerlo dejar\u00eda en el campo del formalismo y \nla ret\u00f3rica lo antes dicho. Este complemento tiene \nque ver con la revisi\u00f3n, redefinici\u00f3n o reconstrucci\u00f3n \nde organismos andinos o sudamericanos ya \nexistentes que entrar\u00edan en contradicci\u00f3n con la \nintegraci\u00f3n aqu\u00ed propuesta. Por ejemplo, la CAN no \ndeber\u00eda ser exclusiva de los gobiernos sino de los \npueblos, lo cual conlleva una redefinici\u00f3n en sus \ncomponentes, objetivos, metas y acciones.  Revisar \npara atemperar a los criterios aqu\u00ed expuestos, la 14\nIIRSA, OTCA y en Colombia, su vinculaci\u00f3n con el \nPlan Puebla Panam\u00e1. Examinar la posibilidad de \nlograr una convergencia entre la CAN y el Mercosur . \nFinalmente, habr\u00eda que redefinir los procesos de \ncombate a la pobreza, los objetivos del milenio y \ntrabajar sobre la reestructuraci\u00f3n de los estados con \nparticipaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades \nind\u00edgenas.INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 15 14 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Abogado por la Universidad del Cauca. \nMag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos por la \nPontificia Universidad Javeriana. P rofesor \nde la Universidad del Cauca en \nLegislaci\u00f3n Ind\u00edgena y Antropolog\u00eda \nJur\u00eddica. Miembro del Movimiento de \nAutoridades Ind\u00edgenas de Colombia \n(AICO). Ex defensor p\u00fablico de Minor\u00edas \n\u00c9tnicas de la Defensor\u00eda del Pueblo en el \nCauca.1. Una s\u00edntesis reciente del debate sobre desarrollo y subdesarrollo en Am\u00e9rica Latina puede encontrarse en H\u00e9ctor Guill\u00e9n Romo. \u201cDe la orden \ncepalina del desarrollo al neoestructuralismo  en Am\u00e9rica Latina \u201d. En  Revista Comercio Exterior , M\u00e9xico. Abril del 2007.\n2. V\u00e9ase un extenso trabajo emp\u00edrico de la CAN que demostr\u00f3 estas tesis en:  Manuel Lajo, \u201c\u00bfLa industria contra la agricultura? Desarticulaci\u00f3n \nentre el agro y la industria en los cinco pa\u00edses andinos\u201d.  CENES , Lima, 1990. Fue presentado en el edificio del Pacto Andino con comentarios \nde Richard Webb, Mario Bartur\u00e9n y representantes de la industria, los gremios agrarios  y campesinos y el mundo acad\u00e9mico. 14. Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica. Brasilia, 3 de julio de 1978.Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n  \nEl proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser la expresi\u00f3n de los pueblos y no solo de los \ngobiernos. \nLa pobreza de los ind\u00edgenas rurales y urbanos de los \npa\u00edses andinos y el avance de los cultivos de coca \npara el narcotr\u00e1fico se deben a la expansi\u00f3n desde \nhace unos cincuenta a\u00f1os del sistema \nagroalimentario y agroindustrial basado en el \nsistema de subsidios al agro en EE.UU. y la Uni\u00f3n \nEuropea. La desarticulaci\u00f3n entre el agro y la \nindustria (en general y no solo en la ramas \nindustriales directamente involucradas) explica la \ndebilidad del desarrollo y gran parte del retraso de la \nintegraci\u00f3n andina. \nDesde hace cuatro d\u00e9cadas la integraci\u00f3n andina ha \nsido parte del modelo desarrollista que  intentaron  \nlos gobiernos criollos civiles o militares para ampliar \nel mercado a escala andina y aumentar el comercio \nintrarregional mediante la uni\u00f3n aduanera y el 1\ncomercio internacional con un arancel com\u00fan . \nDesde la primera y segunda posguerras un sector de \nempresarios, militares y profesionales quiso \nconvertirse en burgues\u00eda nacional y llevar adelante \nproyectos nacionales de modernizaci\u00f3n con la idea \nde que pod\u00eda repetirse en Am\u00e9rica Latina el \ndesarrollo capitalista del hemisferio norte.\nIntentaron adem\u00e1s en la etapa inicial y siguientes \nimpulsar una divisi\u00f3n interna del trabajo entre los \ncinco pa\u00edses (Chile reci\u00e9n se sali\u00f3 con Augusto \nPinochet y hoy es asociado pero ingres\u00f3 entonces \nVenezuela, que transitoriamente est\u00e1 hoy fuera) a \ntrav\u00e9s de una  programaci\u00f3n industrial y hasta una \npol\u00edtica agraria com\u00fan, que incluy\u00f3 una franja \nandina de precios para importar alimentos, entre \notros mecanismos. S\u00edntesis de cuarenta a\u00f1osPero la estrategia de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n \nde importaciones que dio ciertos frutos en el cono \nsur, en Brasil y en M\u00e9xico se desnaturaliz\u00f3 casi por \ncompleto en los pa\u00edses andinos (excepto Chile), \nporque algunas de sus  principales ramas \nindustriales (moliner\u00eda, av\u00edcola, textil- confecciones, \noleaginosas) lograron mediante poder pol\u00edtico \nsustituir m\u00e1s bien materias primas agrarias y textiles \nnacionales por importadas subsidiadas en EE.UU. y \nEuropa, con lo cual se destruy\u00f3 la rentabilidad del \ntrabajo nacional y se despoj\u00f3 de su mercado interno \na las mayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas a la producci\u00f3n \nagraria en los Andes. \nLa actividad exportadora de enclave siempre fue una \nsalida parcial para la necesidad de ingresos y \nempleo, pero no hab\u00eda alguna posibilidad de \ndesarrollo en los pa\u00edses andinos si gran parte de la \nactividad agropecuaria, la dedicada al mercado \ninterno, era agredida por la competencia desleal a \ntrav\u00e9s de una industria que no se articulaba con la \nagricultura nacional, sino con la norteamericana o \nexterna. As\u00ed se extendi\u00f3 la pobreza rural y, mediante \nla migraci\u00f3n por expulsi\u00f3n econ\u00f3mica, la pobreza \nurbana. Ni el desarrollo ni  la integraci\u00f3n eran \nposibles porque no hab\u00eda desarrollo agrario ni \nindustrial genuinos sino una grave desarticulaci\u00f3n \nentre los m\u00e1s importantes sectores de toda 2\neconom\u00eda: el agro y la industria .\nEn julio de 1988 comprobamos, mediante trabajos    \nde campo y la recopilaci\u00f3n de data y an\u00e1lisis de          \nla estructura y evoluci\u00f3n de los sistemas \nagroalimentarios, que en Bolivia, Ecuador , Colombia \ny Venezuela se repet\u00eda el mecanismo deManuel Lajo Lazo*\nPueblo Puquina - P er\u00fa\nFoto: ABIestancamiento agropecuario que encontramos 3\nantes en el Per\u00fa.\n \nEste mecanismo perverso estaba originado en la \nexpansi\u00f3n de la agroindustria dependiente de \nimportaciones subsidiadas de trigo, ma\u00edz, soya, \nleche, algod\u00f3n y otros productos con precios \nartificialmente bajos por los subsidios al agro en \nEE.UU. y la Uni\u00f3n Europea (v\u00e9ase los subsidios \nproducto por producto en los anuarios de la OCDE , \nque sumados sobrepasan en EE.UU. el 50% del PBI \nagr\u00edcola, creando precios artificialmente bajos en el \nmercado mundial). La materia prima importada a \nprecios artificiales durante varias d\u00e9cadas para la \ngran industria alimentaria afectaba a todos los planteado por George Bush padre ha fracasado por \nla resistencia principalmente de Brasil y Argentina, \npa\u00edses agroexportadores gravemente perjudicados \npor la pol\u00edtica agrocomercial de las corporaciones \nbasadas en el sistema  de subsidios de  EE.UU. \nLa estrategia de las corporaciones que sostiene el \nr\u00e9gimen de George W. Bush fue socavar mediante \nTLC bilaterales la fuerza de sus competidores que \ntratan de imponer la genuina libre competencia \nmediante el cumplimiento de los acuerdos de la \nOMC. Por eso el fracaso hasta ahora de la Ronda de \nDoha.\nEl intento del presidente Bush de sumar al sometido \nM\u00e9xico (TLCAN) a los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y \nRep\u00fablica Dominicana a trav\u00e9s del CAFT A fue \nseguido por la estrategia del TLC andino. Pero ni \nVenezuela ni Bolivia ni Ecuador entraron al esquema \ny hoy el triunfo de los dem\u00f3cratas ha vetado en los \nhechos al TLC colombiano al descubrir \n(supuestamente) la relaci\u00f3n de Uribe con el \nterrorismo de Estado.\nPero el lobby de los negocios peruano-\nnorteamericanos en el Per\u00fa logr\u00f3 -junto con la \nadhesi\u00f3n de Alan Garc\u00eda al TLC negociado por su \nantecesor - mantener abierta la posibilidad de que \nun acuerdo dem\u00f3crata/republicano de una nueva \npol\u00edtica comercial permita que el Congreso de \nEE.UU. ratifique el TLC firmado por George W. Bush y \nAlejandro Toledo.\nEl Per\u00fa caer\u00eda as\u00ed en la \u00f3rbita de resistencia \nneoliberal al avance de los nuevos proyectos \nsocialistas y nacionalistas mayoritarios en Am\u00e9rica \nLatina. Pero los nefastos efectos en las regiones \nagrarias y sobre la mayor\u00eda de los peque\u00f1os \nempresarios peruanos pondr\u00edan en peligro la \nestabilidad pol\u00edtica del modelo TLC.\n(especialmente los cap\u00edtulos agrario y de \ninversiones y  no solo en los cap\u00edtulos ambiental y \nlaboral) como lo han planteado y logrado los l\u00edderes \ndem\u00f3cratas del Congreso de EE.UU. Sander Levin, \nCharles Rangel, Max Baucus y Nancy Pelosy.Por ello es mejor lograr la renegociaci\u00f3n integral del \nTLC INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 17 16 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n3. Nuestra tesis de Ph.D. en la Universidad de East Anglia, Inglaterra (1987), publicada en el Per\u00fa como: \u201cEl pan nuestro\u201d (Ed. CENES , ESAN , F. \nEbert), encontr\u00f3 y demostr\u00f3 que este mecanismo explicaba gran parte del e stancamiento del agro y las distorsiones de la agroindustria y \ndise\u00f1\u00f3 una reforma agroalimentaria que muchos anunciaron como candidatos  pero incumplieron como mandatarios.\n4. V\u00e9ase Manuel Lajo: \u201cPrecios, subsidios y monopolios\u201d. F. Ebert. Lima,1976.Pobreza, narcotr\u00e1fico y el lento avance de la \nintegraci\u00f3n\nLa pobreza, el narcotr\u00e1fico y la extensi\u00f3n del cultivo \nde la coca son resultado de esta inserci\u00f3n de las \neconom\u00edas  andinas  en un mercado globalizado \npero perverso porque -a partir del sistema de \nsubsidios agrarios en Europa y EE.UU.- se basa en la \u00bfC\u00f3mo influyen los subsidios agrarios de EE .UU. en los precios internacionales \nde los mercados donde tiene alta participaci\u00f3n?\nEn el quinquenio 1998-2002, los productos subsidiados de EE .UU. alcanzaron el 58% de las exportaciones mundiales de \nma\u00edz, 53% de las de la grano de soya, 28% de algod\u00f3n, 21% de trigo, 15% de carne de vacuno, 12% de arroz elaborado, \n11% de papa y del esp\u00e1rrago, 6% de aceites vegetales y 3% de cebada. La formaci\u00f3n de precios en cada mercado \ninternacional fue distorsionada por los subsidios de EE .UU. otros pa\u00edses de la OCDE .\nProductoParticipaci\u00f3n (%) de EE .UU. \nen las e xportaciones mundiales \nen el quinquenio 1998-2002\nMa\u00edz duro\nSoya\nAlgod\u00f3n\nTrigo\nCarne de vacuno\nArroz58\n53\n28\n21\n15\n1257\n19.7\n83*\n81.3\nnd\n103Subsidios** como % del precio por \nTM al productor promedio simple:\n1986-2003\n** Se ha tomado el % de subsidio respecto del precio de exportaci\u00f3n USA de algunos a\u00f1os. V\u00e9ase demanda en INDECOPI.\n*  En relaci\u00f3n al predio al productor .\nFuente: OCDE / Elaboraci\u00f3n: CENES . alimentos suced\u00e1neos producidos por la peque\u00f1a o \nmediana agricultura y, sobre todo, agudizaba la \npobreza de la llamada econom\u00eda campesina, que en \nnuestros pa\u00edses es m\u00e1s bien la econom\u00eda ind\u00edgena \nminifundista.   \nLos gobiernos populistas o neoliberales por igual \nusaban las pol\u00edticas cambiaria, arancelaria, de \ncomercializaci\u00f3n estatal y hasta el control de precios 4\ny nuevos subsidios  para favorecer que llegara a la \npoblaci\u00f3n urbana alimento barato, aunque ello \nhundiera en la pobreza y el desempleo a las \nmayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas al cultivo de la tierra y \nla crianza de la ganader\u00eda.\ndistorsi\u00f3n de precios y m\u00e1rgenes de ganancia a favor \nde que la producci\u00f3n europea y norteamericana \nconquiste mercados aunque destruya las bases \nmateriales de culturas enteras como las ind\u00edgenas de \nlos Andes y la Amazon\u00eda.\nMiles de millones de toneladas de trigo, ma\u00edz, \nalgod\u00f3n, soya, leche y otros productos de EE.UU. han despojado a los quechuas, aymaras y etnias \namaz\u00f3nicas de sus mercados y los est\u00e1n asfixiando \nen la pobreza  al ofrecerles volverse exportadores \npara terminar de acabar con su producci\u00f3n de papa, \nyuca, arroz, ganader\u00eda andina y dem\u00e1s productos de \nalimentaci\u00f3n b\u00e1sica.\nPor ello los TLC  con EE.UU. o con la Uni\u00f3n Europea \ndeben partir del desmontaje gradual y deliberado de \neste mecanismo central de creaci\u00f3n de pobreza y \nnarcotr\u00e1fico.\n         \nSe volvi\u00f3 entonces  desde los a\u00f1os 80 al \u00e9nfasis en la \nexportaci\u00f3n, primero la no tradicional y m\u00e1s \nrecientemente se regres\u00f3 casi por completo al \nesquema primario exportador dentro del auge \npromovido por el crecimiento asi\u00e1tico y su mayor \ndemanda de materias primas.\n              \nLa integraci\u00f3n entre los pa\u00edses andinos solo pod\u00eda \nfortalecerse si se potenciaba la industria y la \nagricultura de cada pa\u00eds. Con la desarticulaci\u00f3n \nentre ellas y la creciente dependencia de \nimportaciones subsidiadas poco vigor pod\u00eda tener la \nintegraci\u00f3n. \nColombia, Per\u00fa, Ecuador y Bolivia mediante la ATPA \nfueron comprometidos desde los a\u00f1os 90 en la \nestrategia antidrogas de EE.UU., que se consolid\u00f3 en \nel 2002 con la ATPDEA, que seguramente se \nprolongar\u00e1 por unos a\u00f1os. La esencia de esta \nestrategia es dar a crecientes l\u00edneas de exportaci\u00f3n  \nno tradicional andina entrada sin aranceles al \nmercado de EE.UU. a cambio de que no se cuestione \nla pol\u00edtica agraria, de comercio exterior , de defensa y \nantinarc\u00f3ticos de EE.UU., que niega cualquier \nv\u00ednculo entre pobreza y narcotr\u00e1fico en los Andes con \nlos precios artificialmente bajos que impone su \nsistema de subsidios al agro en los pa\u00edses andinos y \nen todo el mercado mundial, como es consenso en la \nOMC.\nEn los pr\u00f3ximos meses se decidir\u00e1 gran parte del \nfuturo de las relaciones de EE.UU. con Am\u00e9rica \nLatina, Centroam\u00e9rica y el Caribe. El esquema ALCA Los TLC de la CAN con la UE y EE.UU.estancamiento agropecuario que encontramos 3\nantes en el Per\u00fa.\n \nEste mecanismo perverso estaba originado en la \nexpansi\u00f3n de la agroindustria dependiente de \nimportaciones subsidiadas de trigo, ma\u00edz, soya, \nleche, algod\u00f3n y otros productos con precios \nartificialmente bajos por los subsidios al agro en \nEE.UU. y la Uni\u00f3n Europea (v\u00e9ase los subsidios \nproducto por producto en los anuarios de la OCDE , \nque sumados sobrepasan en EE.UU. el 50% del PBI \nagr\u00edcola, creando precios artificialmente bajos en el \nmercado mundial). La materia prima importada a \nprecios artificiales durante varias d\u00e9cadas para la \ngran industria alimentaria afectaba a todos los planteado por George Bush padre ha fracasado por \nla resistencia principalmente de Brasil y Argentina, \npa\u00edses agroexportadores gravemente perjudicados \npor la pol\u00edtica agrocomercial de las corporaciones \nbasadas en el sistema  de subsidios de  EE.UU. \nLa estrategia de las corporaciones que sostiene el \nr\u00e9gimen de George W. Bush fue socavar mediante \nTLC bilaterales la fuerza de sus competidores que \ntratan de imponer la genuina libre competencia \nmediante el cumplimiento de los acuerdos de la \nOMC. Por eso el fracaso hasta ahora de la Ronda de \nDoha.\nEl intento del presidente Bush de sumar al sometido \nM\u00e9xico (TLCAN) a los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y \nRep\u00fablica Dominicana a trav\u00e9s del CAFT A fue \nseguido por la estrategia del TLC andino. Pero ni \nVenezuela ni Bolivia ni Ecuador entraron al esquema \ny hoy el triunfo de los dem\u00f3cratas ha vetado en los \nhechos al TLC colombiano al descubrir \n(supuestamente) la relaci\u00f3n de Uribe con el \nterrorismo de Estado.\nPero el lobby de los negocios peruano-\nnorteamericanos en el Per\u00fa logr\u00f3 -junto con la \nadhesi\u00f3n de Alan Garc\u00eda al TLC negociado por su \nantecesor - mantener abierta la posibilidad de que \nun acuerdo dem\u00f3crata/republicano de una nueva \npol\u00edtica comercial permita que el Congreso de \nEE.UU. ratifique el TLC firmado por George W. Bush y \nAlejandro Toledo.\nEl Per\u00fa caer\u00eda as\u00ed en la \u00f3rbita de resistencia \nneoliberal al avance de los nuevos proyectos \nsocialistas y nacionalistas mayoritarios en Am\u00e9rica \nLatina. Pero los nefastos efectos en las regiones \nagrarias y sobre la mayor\u00eda de los peque\u00f1os \nempresarios peruanos pondr\u00edan en peligro la \nestabilidad pol\u00edtica del modelo TLC.\n(especialmente los cap\u00edtulos agrario y de \ninversiones y  no solo en los cap\u00edtulos ambiental y \nlaboral) como lo han planteado y logrado los l\u00edderes \ndem\u00f3cratas del Congreso de EE.UU. Sander Levin, \nCharles Rangel, Max Baucus y Nancy Pelosy.Por ello es mejor lograr la renegociaci\u00f3n integral del \nTLC INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 17 16 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n3. Nuestra tesis de Ph.D. en la Universidad de East Anglia, Inglaterra (1987), publicada en el Per\u00fa como: \u201cEl pan nuestro\u201d (Ed. CENES , ESAN , F. \nEbert), encontr\u00f3 y demostr\u00f3 que este mecanismo explicaba gran parte del e stancamiento del agro y las distorsiones de la agroindustria y \ndise\u00f1\u00f3 una reforma agroalimentaria que muchos anunciaron como candidatos  pero incumplieron como mandatarios.\n4. V\u00e9ase Manuel Lajo: \u201cPrecios, subsidios y monopolios\u201d. F. Ebert. Lima,1976.Pobreza, narcotr\u00e1fico y el lento avance de la \nintegraci\u00f3n\nLa pobreza, el narcotr\u00e1fico y la extensi\u00f3n del cultivo \nde la coca son resultado de esta inserci\u00f3n de las \neconom\u00edas  andinas  en un mercado globalizado \npero perverso porque -a partir del sistema de \nsubsidios agrarios en Europa y EE.UU.- se basa en la \u00bfC\u00f3mo influyen los subsidios agrarios de EE .UU. en los precios internacionales \nde los mercados donde tiene alta participaci\u00f3n?\nEn el quinquenio 1998-2002, los productos subsidiados de EE .UU. alcanzaron el 58% de las exportaciones mundiales de \nma\u00edz, 53% de las de la grano de soya, 28% de algod\u00f3n, 21% de trigo, 15% de carne de vacuno, 12% de arroz elaborado, \n11% de papa y del esp\u00e1rrago, 6% de aceites vegetales y 3% de cebada. La formaci\u00f3n de precios en cada mercado \ninternacional fue distorsionada por los subsidios de EE .UU. otros pa\u00edses de la OCDE .\nProductoParticipaci\u00f3n (%) de EE .UU. \nen las e xportaciones mundiales \nen el quinquenio 1998-2002\nMa\u00edz duro\nSoya\nAlgod\u00f3n\nTrigo\nCarne de vacuno\nArroz58\n53\n28\n21\n15\n1257\n19.7\n83*\n81.3\nnd\n103Subsidios** como % del precio por \nTM al productor promedio simple:\n1986-2003\n** Se ha tomado el % de subsidio respecto del precio de exportaci\u00f3n USA de algunos a\u00f1os. V\u00e9ase demanda en INDECOPI.\n*  En relaci\u00f3n al predio al productor .\nFuente: OCDE / Elaboraci\u00f3n: CENES . alimentos suced\u00e1neos producidos por la peque\u00f1a o \nmediana agricultura y, sobre todo, agudizaba la \npobreza de la llamada econom\u00eda campesina, que en \nnuestros pa\u00edses es m\u00e1s bien la econom\u00eda ind\u00edgena \nminifundista.   \nLos gobiernos populistas o neoliberales por igual \nusaban las pol\u00edticas cambiaria, arancelaria, de \ncomercializaci\u00f3n estatal y hasta el control de precios 4\ny nuevos subsidios  para favorecer que llegara a la \npoblaci\u00f3n urbana alimento barato, aunque ello \nhundiera en la pobreza y el desempleo a las \nmayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas al cultivo de la tierra y \nla crianza de la ganader\u00eda.\ndistorsi\u00f3n de precios y m\u00e1rgenes de ganancia a favor \nde que la producci\u00f3n europea y norteamericana \nconquiste mercados aunque destruya las bases \nmateriales de culturas enteras como las ind\u00edgenas de \nlos Andes y la Amazon\u00eda.\nMiles de millones de toneladas de trigo, ma\u00edz, \nalgod\u00f3n, soya, leche y otros productos de EE.UU. han despojado a los quechuas, aymaras y etnias \namaz\u00f3nicas de sus mercados y los est\u00e1n asfixiando \nen la pobreza  al ofrecerles volverse exportadores \npara terminar de acabar con su producci\u00f3n de papa, \nyuca, arroz, ganader\u00eda andina y dem\u00e1s productos de \nalimentaci\u00f3n b\u00e1sica.\nPor ello los TLC  con EE.UU. o con la Uni\u00f3n Europea \ndeben partir del desmontaje gradual y deliberado de \neste mecanismo central de creaci\u00f3n de pobreza y \nnarcotr\u00e1fico.\n         \nSe volvi\u00f3 entonces  desde los a\u00f1os 80 al \u00e9nfasis en la \nexportaci\u00f3n, primero la no tradicional y m\u00e1s \nrecientemente se regres\u00f3 casi por completo al \nesquema primario exportador dentro del auge \npromovido por el crecimiento asi\u00e1tico y su mayor \ndemanda de materias primas.\n              \nLa integraci\u00f3n entre los pa\u00edses andinos solo pod\u00eda \nfortalecerse si se potenciaba la industria y la \nagricultura de cada pa\u00eds. Con la desarticulaci\u00f3n \nentre ellas y la creciente dependencia de \nimportaciones subsidiadas poco vigor pod\u00eda tener la \nintegraci\u00f3n. \nColombia, Per\u00fa, Ecuador y Bolivia mediante la ATPA \nfueron comprometidos desde los a\u00f1os 90 en la \nestrategia antidrogas de EE.UU., que se consolid\u00f3 en \nel 2002 con la ATPDEA, que seguramente se \nprolongar\u00e1 por unos a\u00f1os. La esencia de esta \nestrategia es dar a crecientes l\u00edneas de exportaci\u00f3n  \nno tradicional andina entrada sin aranceles al \nmercado de EE.UU. a cambio de que no se cuestione \nla pol\u00edtica agraria, de comercio exterior , de defensa y \nantinarc\u00f3ticos de EE.UU., que niega cualquier \nv\u00ednculo entre pobreza y narcotr\u00e1fico en los Andes con \nlos precios artificialmente bajos que impone su \nsistema de subsidios al agro en los pa\u00edses andinos y \nen todo el mercado mundial, como es consenso en la \nOMC.\nEn los pr\u00f3ximos meses se decidir\u00e1 gran parte del \nfuturo de las relaciones de EE.UU. con Am\u00e9rica \nLatina, Centroam\u00e9rica y el Caribe. El esquema ALCA Los TLC de la CAN con la UE y EE.UU.Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas \nEs urgente elaborar una agenda de los pueblos que articule la identidad, y una \npropuesta ind\u00edgena en la subregi\u00f3n.\nLa Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas de \nEcuador nace en momentos en que los pueblos \nind\u00edgenas ten\u00edamos la posibilidad de ser visibilizados \ncomo actores pol\u00edticos en el escenario nacional, con \nuna propuesta de inclusi\u00f3n de todos los actores en \nuna sociedad, recalcando la necesidad de tener una \nactitud inclusiva, no de exclusi\u00f3n.\nLa escuela reconoce historias comunes en los pa\u00edses \nandinos: ser parte de una civilizaci\u00f3n andina \noriginaria, en medio de instituciones y concepciones \ncoloniales que perpet\u00faan la discriminaci\u00f3n, visiones \neuroc\u00e9ntricas y asimilacionistas, y el racismo. Surge \ncuando los conflictos fronterizos se resuelven y \nfacilitan la reintegraci\u00f3n de pueblos y naciones antes \nseparados; cuando la integraci\u00f3n econ\u00f3mica andina \nfavorece procesos de confluencia en la diversidad; \ncuando se han dado pasos en el camino de la \ninterculturalidad, como pol\u00edtica transversal de todos \nlos pueblos, que permite redefinir y crear nuevas \npropuestas para los pueblos y naciones, as\u00ed como \npara la sociedad andina; cuando hay proyectos \nbinacionales, como el Awa entre Colombia y \nEcuador , los pueblos Wayu entre Colombia y \nVenezuela, los shuar entre Ecuador y Per\u00fa; y se siente \nla necesidad de una agenda de los pueblos \nind\u00edgenas de Sudam\u00e9rica que articule la identidad, y \nde una propuesta ind\u00edgena en la regi\u00f3n.\nNace luego de que el movimiento ind\u00edgena lograra \nque varios representantes asumieran funciones de \nministros de Estado y de mandos medios. Nace con \nla Declaraci\u00f3n Binacional entre Ecuador y Per\u00fa, \ncuyos gobiernos se comprometen a impulsar esta \niniciativa.\nSus objetivos forman parte del Programa de \nFormaci\u00f3n de L\u00edderes Ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n \nAndina, como una experiencia piloto de \ncapacitaci\u00f3n, a trav\u00e9s de videoconferencias, que se \nrealiza con aportes del Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Gateway . Recibe ayuda del Fondo para el Desarrollo \nde los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, y la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer . \nTambi\u00e9n cuenta con el aporte de las instituciones del \nEstado.\n\u00bfQu\u00e9 hace la escuela  en el nuevo contexto pol\u00edtico? \nEs una instituci\u00f3n especializada en formaci\u00f3n y \nasistencia t\u00e9cnica para fortalecer la gobernabilidad \ndemocr\u00e1tica en Ecuador y sus regiones; recoge la \ndiversidad regional y cultural; desarrolla \ncapacidades y destrezas para promover la \ncompetitividad como factor clave de la democracia \nen la pol\u00edtica, en la econom\u00eda, en la sociedad y sus \nespacios territoriales; y propicia la equidad y la \nparticipaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica y la construcci\u00f3n \ndemocr\u00e1tica intercultural. \nLos programas de capacitaci\u00f3n est\u00e1n orientados a \nl\u00edderes de base y autoridades ind\u00edgenas de las \norganizaciones y gobiernos locales alternativos de \nEcuador .\nLa escuela facilita procesos para el ejercicio de los \nderechos colectivos, desarrolla la educaci\u00f3n \nintercultural biling\u00fce, como estrategia de defensa de \nnuestras culturas, y aporta en el dise\u00f1o y formulaci\u00f3n \nde una nueva sociedad y la defensa de la naturaleza. \nLos pueblos ind\u00edgenas nos consideramos parte de la \nnaturaleza, no pretendemos dominarla ni aspiramos \na extirpar todos los recursos que nos puede proveer , \nrechaza su explotaci\u00f3n indiscriminada, porque la \nnaturaleza es nuestra pachamama.\nComo el aporte principal de la escuela es la \nparticipaci\u00f3n, que redefine los procesos \ndemocr\u00e1ticos del continente, ha conseguido \ncrecientes espacios de interlocuci\u00f3n con el Estado y \nsus diversos niveles y ha logrado cimentar su \npresencia, su voz.INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 19 18 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Economista, Ph.D. Miembro de la comunidad de Pocsi de la etnia de los Puquinas. Director de Cenes y de la revista bimensual de investigaci\u00f3n \n\u201cNueva Econom\u00eda \u201d. Ex profesor de la Universidad de Chile y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Ex congresista peruano. Autor de \nvarias publicaciones. Miguel \u00c1ngel Carlosama Pupiales*\nKichwa K ayambi - Ecuador\u00bfA cu\u00e1ntos agricultores y campesinos peruanos* perjudicar\u00eda directamente \nla importaci\u00f3n sin aranceles de productos subsidiados de EE .UU., como intenta el TLC?\nProductoN\u00ba de Productores \nque se afectar\u00edan. EstimadoSubsidio T otal por TM\nEE.UU. (US$/TM) en el 2003\nCarne de bovino\nPapa\nCarne de ovino\nMa\u00edz amarillo duro\nTrigo\nCa\u00f1a de az\u00facar\nArroz\nAlgod\u00f3n\nPalma aceitera\nLeche fresca846,829\n597,235\n683,339\n193,917\n162,768\n50,110\n73,095\n27,783\n2,020\n542,000*100\nnd\n493\n17\n42\n196\n83\n680\n61\n143\n* Se suma 21 mil proveedores de las f\u00e1bricas de las tres Cuencas principales y 521 mil de otras cuencas\n  Seg\u00fan el Censo Agropecuario de 1994 el N\u00ba de Unidades Agropecuarias se acercaba  a 1.8 millones\n  Fuente: Conveagro -Cepes,IICA / Elaboraci\u00f3n: CENES \nEl TLC CAN-UE\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n de la prensa peruana y del IPE, \nla reticencia  del Gobierno  de Bolivia con respecto al \ncap\u00edtulo comercial de TLC UE-CAN habr\u00eda motivado \nel fracaso del inicio de  la negociaci\u00f3n a comienzos \nde junio demostrando, seg\u00fan ellos, que la CAN no es \nun acuerdo econ\u00f3mico sino pol\u00edtico, pero con graves \ndificultades porque los cuatro gobiernos tienen \nobjetivos, visiones y agendas dif\u00edciles o imposibles de \nconciliar .\nEl IPE trata de demostrar que la integraci\u00f3n de la \nCAN y la del Mercosur son un fracaso (que en el caso \nde la CAN ni siquiera habr\u00eda  logrado el arancel \nexterno com\u00fan) y que el intento de Venezuela, Cuba \ny Bolivia del Tratado de Comercio de los Pueblos (TCP, \nabril 2006) es algo folcl\u00f3rico, porque en el caso de \nBolivia atiende solo el equivalente a la tercera parte \nde su comercio respecto del que tiene con EE.UU. \n(3,8% vs. 9,6%). \nY aprovechando el retiro moment\u00e1neo de Venezuela \nde la CAN, pretenden manipular en su informe del 4 \nde junio del 2007 mostrando que las exportaciones de \nChile a la UE, con unos 15 mil millones de d\u00f3lares, \nestar\u00edan por encima de las de toda la CAN (unos nueve \nmil millones, que excluyen todo el comercio de Venezuela con la UE). Una falacia estad\u00edstica de los \neconomistas del IPE.\nPero la posici\u00f3n boliviana es coherente con la nueva \npropuesta de modelo de desarrollo liderada por Evo \nMorales, que propone integraci\u00f3n s\u00ed, pero sin \ndistorsiones. No puede haber integraci\u00f3n ni rebaja de \naranceles si no hay  desmontaje de los subsidios, es \ndecir si no se acaba  con la hipocres\u00eda de un libre \ncomercio que encubre la peor manipulaci\u00f3n comercial, \nel dumping agr\u00edcola y alimentario mundial que ha \ngenerado subdesarrollo y pobreza en la periferia.\nFinalmente, y a modo de resumen, proponemos que \nlos tratados de libre comercio con EE.UU. y con la \nUni\u00f3n Europea:\n\u009fEmpiecen por hacer cumplir o se adelanten al \ncumplimiento de los compromisos de disminuci\u00f3n \nde subsidios comprometidos en la OMC.\n\u009fEliminen las distorsiones permanentes en mercados \nestrat\u00e9gicos como ganancias de monopolio y \nabusos jur\u00eddicos, que sirven  para asegurar m\u00e1s \nganancias de las inversiones extranjeras en los \npa\u00edses pobres.\n           \nNo hacerlo ser\u00eda permitir que se trate de apagar un \nincendio con gasolina.    Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas \nEs urgente elaborar una agenda de los pueblos que articule la identidad, y una \npropuesta ind\u00edgena en la subregi\u00f3n.\nLa Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas de \nEcuador nace en momentos en que los pueblos \nind\u00edgenas ten\u00edamos la posibilidad de ser visibilizados \ncomo actores pol\u00edticos en el escenario nacional, con \nuna propuesta de inclusi\u00f3n de todos los actores en \nuna sociedad, recalcando la necesidad de tener una \nactitud inclusiva, no de exclusi\u00f3n.\nLa escuela reconoce historias comunes en los pa\u00edses \nandinos: ser parte de una civilizaci\u00f3n andina \noriginaria, en medio de instituciones y concepciones \ncoloniales que perpet\u00faan la discriminaci\u00f3n, visiones \neuroc\u00e9ntricas y asimilacionistas, y el racismo. Surge \ncuando los conflictos fronterizos se resuelven y \nfacilitan la reintegraci\u00f3n de pueblos y naciones antes \nseparados; cuando la integraci\u00f3n econ\u00f3mica andina \nfavorece procesos de confluencia en la diversidad; \ncuando se han dado pasos en el camino de la \ninterculturalidad, como pol\u00edtica transversal de todos \nlos pueblos, que permite redefinir y crear nuevas \npropuestas para los pueblos y naciones, as\u00ed como \npara la sociedad andina; cuando hay proyectos \nbinacionales, como el Awa entre Colombia y \nEcuador , los pueblos Wayu entre Colombia y \nVenezuela, los shuar entre Ecuador y Per\u00fa; y se siente \nla necesidad de una agenda de los pueblos \nind\u00edgenas de Sudam\u00e9rica que articule la identidad, y \nde una propuesta ind\u00edgena en la regi\u00f3n.\nNace luego de que el movimiento ind\u00edgena lograra \nque varios representantes asumieran funciones de \nministros de Estado y de mandos medios. Nace con \nla Declaraci\u00f3n Binacional entre Ecuador y Per\u00fa, \ncuyos gobiernos se comprometen a impulsar esta \niniciativa.\nSus objetivos forman parte del Programa de \nFormaci\u00f3n de L\u00edderes Ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n \nAndina, como una experiencia piloto de \ncapacitaci\u00f3n, a trav\u00e9s de videoconferencias, que se \nrealiza con aportes del Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Gateway . Recibe ayuda del Fondo para el Desarrollo \nde los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, y la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer . \nTambi\u00e9n cuenta con el aporte de las instituciones del \nEstado.\n\u00bfQu\u00e9 hace la escuela  en el nuevo contexto pol\u00edtico? \nEs una instituci\u00f3n especializada en formaci\u00f3n y \nasistencia t\u00e9cnica para fortalecer la gobernabilidad \ndemocr\u00e1tica en Ecuador y sus regiones; recoge la \ndiversidad regional y cultural; desarrolla \ncapacidades y destrezas para promover la \ncompetitividad como factor clave de la democracia \nen la pol\u00edtica, en la econom\u00eda, en la sociedad y sus \nespacios territoriales; y propicia la equidad y la \nparticipaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica y la construcci\u00f3n \ndemocr\u00e1tica intercultural. \nLos programas de capacitaci\u00f3n est\u00e1n orientados a \nl\u00edderes de base y autoridades ind\u00edgenas de las \norganizaciones y gobiernos locales alternativos de \nEcuador .\nLa escuela facilita procesos para el ejercicio de los \nderechos colectivos, desarrolla la educaci\u00f3n \nintercultural biling\u00fce, como estrategia de defensa de \nnuestras culturas, y aporta en el dise\u00f1o y formulaci\u00f3n \nde una nueva sociedad y la defensa de la naturaleza. \nLos pueblos ind\u00edgenas nos consideramos parte de la \nnaturaleza, no pretendemos dominarla ni aspiramos \na extirpar todos los recursos que nos puede proveer , \nrechaza su explotaci\u00f3n indiscriminada, porque la \nnaturaleza es nuestra pachamama.\nComo el aporte principal de la escuela es la \nparticipaci\u00f3n, que redefine los procesos \ndemocr\u00e1ticos del continente, ha conseguido \ncrecientes espacios de interlocuci\u00f3n con el Estado y \nsus diversos niveles y ha logrado cimentar su \npresencia, su voz.INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 19 18 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Economista, Ph.D. Miembro de la comunidad de Pocsi de la etnia de los Puquinas. Director de Cenes y de la revista bimensual de investigaci\u00f3n \n\u201cNueva Econom\u00eda \u201d. Ex profesor de la Universidad de Chile y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Ex congresista peruano. Autor de \nvarias publicaciones. Miguel \u00c1ngel Carlosama Pupiales*\nKichwa K ayambi - Ecuador\u00bfA cu\u00e1ntos agricultores y campesinos peruanos* perjudicar\u00eda directamente \nla importaci\u00f3n sin aranceles de productos subsidiados de EE .UU., como intenta el TLC?\nProductoN\u00ba de Productores \nque se afectar\u00edan. EstimadoSubsidio T otal por TM\nEE.UU. (US$/TM) en el 2003\nCarne de bovino\nPapa\nCarne de ovino\nMa\u00edz amarillo duro\nTrigo\nCa\u00f1a de az\u00facar\nArroz\nAlgod\u00f3n\nPalma aceitera\nLeche fresca846,829\n597,235\n683,339\n193,917\n162,768\n50,110\n73,095\n27,783\n2,020\n542,000*100\nnd\n493\n17\n42\n196\n83\n680\n61\n143\n* Se suma 21 mil proveedores de las f\u00e1bricas de las tres Cuencas principales y 521 mil de otras cuencas\n  Seg\u00fan el Censo Agropecuario de 1994 el N\u00ba de Unidades Agropecuarias se acercaba  a 1.8 millones\n  Fuente: Conveagro -Cepes,IICA / Elaboraci\u00f3n: CENES \nEl TLC CAN-UE\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n de la prensa peruana y del IPE, \nla reticencia  del Gobierno  de Bolivia con respecto al \ncap\u00edtulo comercial de TLC UE-CAN habr\u00eda motivado \nel fracaso del inicio de  la negociaci\u00f3n a comienzos \nde junio demostrando, seg\u00fan ellos, que la CAN no es \nun acuerdo econ\u00f3mico sino pol\u00edtico, pero con graves \ndificultades porque los cuatro gobiernos tienen \nobjetivos, visiones y agendas dif\u00edciles o imposibles de \nconciliar .\nEl IPE trata de demostrar que la integraci\u00f3n de la \nCAN y la del Mercosur son un fracaso (que en el caso \nde la CAN ni siquiera habr\u00eda  logrado el arancel \nexterno com\u00fan) y que el intento de Venezuela, Cuba \ny Bolivia del Tratado de Comercio de los Pueblos (TCP, \nabril 2006) es algo folcl\u00f3rico, porque en el caso de \nBolivia atiende solo el equivalente a la tercera parte \nde su comercio respecto del que tiene con EE.UU. \n(3,8% vs. 9,6%). \nY aprovechando el retiro moment\u00e1neo de Venezuela \nde la CAN, pretenden manipular en su informe del 4 \nde junio del 2007 mostrando que las exportaciones de \nChile a la UE, con unos 15 mil millones de d\u00f3lares, \nestar\u00edan por encima de las de toda la CAN (unos nueve \nmil millones, que excluyen todo el comercio de Venezuela con la UE). Una falacia estad\u00edstica de los \neconomistas del IPE.\nPero la posici\u00f3n boliviana es coherente con la nueva \npropuesta de modelo de desarrollo liderada por Evo \nMorales, que propone integraci\u00f3n s\u00ed, pero sin \ndistorsiones. No puede haber integraci\u00f3n ni rebaja de \naranceles si no hay  desmontaje de los subsidios, es \ndecir si no se acaba  con la hipocres\u00eda de un libre \ncomercio que encubre la peor manipulaci\u00f3n comercial, \nel dumping agr\u00edcola y alimentario mundial que ha \ngenerado subdesarrollo y pobreza en la periferia.\nFinalmente, y a modo de resumen, proponemos que \nlos tratados de libre comercio con EE.UU. y con la \nUni\u00f3n Europea:\n\u009fEmpiecen por hacer cumplir o se adelanten al \ncumplimiento de los compromisos de disminuci\u00f3n \nde subsidios comprometidos en la OMC.\n\u009fEliminen las distorsiones permanentes en mercados \nestrat\u00e9gicos como ganancias de monopolio y \nabusos jur\u00eddicos, que sirven  para asegurar m\u00e1s \nganancias de las inversiones extranjeras en los \npa\u00edses pobres.\n           \nNo hacerlo ser\u00eda permitir que se trate de apagar un \nincendio con gasolina.    Y ahora que Ecuador est\u00e1 abocado al proceso \nconstituyente, la escuela se ha propuesto  contribuir \na la formulaci\u00f3n de propuestas para la Asamblea \nNacional Constituyente.\nSu tarea no est\u00e1 exenta de dificultades. Entre ellas:\n\u2022 Presencia de intereses locales, de grupo o \nparticulares, a pesar de los esfuerzos por \nestablecer la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las \niniciativas de formaci\u00f3n pol\u00edtica diversas; \ncondicionamientos de la cooperaci\u00f3n \ninternacional que antepone sus orientaciones a \nlas necesidades de las nacionalidades y pueblos. \n\u2022  Formas tradicionales del ejercicio pol\u00edtico en las \norganizaciones ind\u00edgenas: verticalismo, \nmanipulaci\u00f3n e imposici\u00f3n de la voluntad, \nignorando las necesidades de las organizaciones \nde bases.\n\u2022  Disputa de espacios, proyectos por el control de \nrecursos destinados para atender la formaci\u00f3n de \nnuevos liderazgos, entre las instituciones \np\u00fablicas y privadas.\n\u2022   Desinformaci\u00f3n que posibilita la manipulaci\u00f3n del \nejercicio ciudadano por parte de sectores \ninteresados en la desaparici\u00f3n o debilitamiento \ndel movimiento ind\u00edgena y sectores sociales \ndemocr\u00e1ticos.\n\u2022   Discurso ind\u00edgena anclado en la exclusi\u00f3n o en la \nqueja permanente.La reconquista cultural de los andes\nDebemos reflexionar tambi\u00e9n sobre el futuro y la posibilidad de una reconquista cultural \nde los Andes.\nQuiero compartir dos temas espec\u00edficos. El primero, \nsobre algunos datos contenidos en un material \neducativo que describe nu estra realidad ge opol\u00edtica. \nEl segundo, reflexionar sobre el futuro y ante la \nposibilidad de una reconquista cultural. Sobre la \nnecesaria autonom\u00eda de las organizaciones \nculturales, compartiendo a la vez un horizonte \ncom\u00fan, con las organizaciones ind\u00edgenas y los \nestados (sin estar subordinadas). \nQuito, una ciudad ubicada en la l\u00ednea ecuatorial, es la \ncapital geogr\u00e1fica del continente Tawa Inti Suyu. Sus \ncuatro regiones co nstituyen un cu erpo cu yos ejes de \norientaci\u00f3n son los trayectos del sol. Para recibir el d\u00eda \nnos ubicamos con la vista al este, los pies descalzos y \nen contacto con la tierra, con nuestra mano izquierda \nextendida al norte y nuestra mano derecha extendida \nal sur, percibiendo la energ\u00eda del cosmos.\nEl subcontinente tiene una extensi\u00f3n aproximada de 2\n18 millones de  km (12% de la superficie terrestre). \nLos actuales pa\u00edses andinos ocupan 11 millones de  2\nkm que representan m\u00e1s de la mitad de la superficie. \nEste territorio est\u00e1 marcado por la Cordillera de los \nAndes, con m\u00e1s de 7.500 kil\u00f3metros de longitud, y, a \nsu vez, es el eje vertebral de un solo cuerpo espiritual, \nsocial y material, incluyendo en su recreaci\u00f3n todos \nlos pisos ecol\u00f3gicos.\nLos \u00faltimos 4.000 a\u00f1os consolidamos las bases de \nuna geopol\u00edtica para el intercambio y la convivencia. \nSe estima que antes de la invasi\u00f3n europea el \ncontinente estaba habitado por m\u00e1s de 90 millones \nde personas (sin fronteras excluyentes), 10 millones \nen lo que hoy se conoce como Norteam\u00e9rica (Estados \nUnidos y Canad\u00e1), 30 millones en M\u00e9xico, 11 \nmillones en Ce ntroam\u00e9rica, 44 5.000 en las is las del \nCaribe, 30 millones en la regi\u00f3n de la cordillera \nandina (m ayor de nsidad) y 9 millones en el resto de 1\nSudam\u00e9rica. \n1. Cifras: Biblioteca de consulta Encarta 2008INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 21 20 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n\u2022 Desconocimiento de la realidad nacional y \nregional por parte de algunas dirigencias y \norganizaciones de base. \n\u2022 Intromisi\u00f3n o control de las fuerzas pol\u00edticas \ntradicionales y populistas de la derecha y \ncentroderecha en las organizaciones ind\u00edgenas.  \n\u2022 P\u00e9rdida de visi\u00f3n estrat\u00e9gica del movimiento \nind\u00edgena.\nLos retos que se propone la escuela son: \n\u2022   Derrotar el analfabetismo.\n\u2022   Trabajar en las organizaciones de base mediante \nla educaci\u00f3n no formal con pensum de estudios \nelaborados por expertos l\u00edderes, ex dirigentes y \nautoridades p\u00fablicas ind\u00edgenas.\n\u2022 Apoyar a los actores de base y autoridades \nind\u00edgenas que ocupan cargos p\u00fablicos con \nprogramas de estudio financiados, a trav\u00e9s de \ndise\u00f1o, preparaci\u00f3n, facilitaci\u00f3n, documentaci\u00f3n y \nproducci\u00f3n de contenidos para la gesti\u00f3n p\u00fablica.En el presente la poblaci\u00f3n del continente se \naproxima a 800 millones de habitantes, de los cuales \nuna mitad (400 millones) corresponde a Sudam\u00e9rica. \nUn cuarto (200 millones), corresponde a nuestra \nregi\u00f3n y los otros 200 millones al Br asil. Aunque la s \nfronteras coloniales son un problema, existen \nventajas circunstanciales, entre ellas el hecho de que \n200 millones de habitantes compartamos una lengua \ngen\u00e9rica en un espacio geogr\u00e1fico com\u00fan. \nEn estos \u00faltimos 500 a\u00f1os no hemos prosperado \nmucho en ese tema. El Tawantinsuyu fue el \u00faltimo \nintento por unificar el territorio, y que la Corona \nespa\u00f1ola no supo conservar, desorganizando el \nterritorio que ahora los estados andinos pretenden \nrecomponer; no llegaremos lejos mientras no \naceptemos que en cada pa\u00eds convivimos varios \npueblos, que tenemos una noci\u00f3n cultural sobre la \norganizaci\u00f3n del territorio que data de milenios.\nM\u00e1s all\u00e1 de las cifras oficiales esos 200 millones de \nhabitantes est\u00e1n compuestos por una poblaci\u00f3n \noriginaria de selva y monta\u00f1a que se aproxima a un \ntercio. Nuestros descendientes que viven en centros \nurbanos de la costa y otras ciudades capitales forman \notro tercio (incluido afros). El \u00faltimo tercio lo forman, \nmestizos, europeos, y otros grupos \u00e9tnicos \nminoritarios, incluso asi\u00e1ticos. (cifras por muestreo).\nPara empezar, estos dos tercios somos un cuerpo \nsocial mayoritario que comparte rasgos culturales en \nun territorio com\u00fan, por lo que somos una fuerza \nsocial y cultural capaz de asumir y sostener un \nproyecto hist\u00f3rico. Aceptar esta posibilidad implica \ntrazar una estrategia de reconquista cultural, y el arte \nes una herramienta poderosa que puede retranscribir \ny posicionar en el imaginario el significado y los \nalcances de ese proyecto.La integraci\u00f3n andina\n* Coordinador Pol\u00edtico de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas. \nConsultor de Equidad y G\u00e9nero de los Pueblos Ind\u00edgenas del \nEcuador -IBIS Dinamarca. Consultor para la Asamblea Nacional \nConstituyente de Bolivia con IBIS Dinamarca. Ex presidente de la \nFederaci\u00f3n Ind\u00edgena y Campesinas - FICI.Dennys R amos Huanca*\nQuechua - BoliviaFoto: MethfesselY ahora que Ecuador est\u00e1 abocado al proceso \nconstituyente, la escuela se ha propuesto  contribuir \na la formulaci\u00f3n de propuestas para la Asamblea \nNacional Constituyente.\nSu tarea no est\u00e1 exenta de dificultades. Entre ellas:\n\u2022 Presencia de intereses locales, de grupo o \nparticulares, a pesar de los esfuerzos por \nestablecer la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las \niniciativas de formaci\u00f3n pol\u00edtica diversas; \ncondicionamientos de la cooperaci\u00f3n \ninternacional que antepone sus orientaciones a \nlas necesidades de las nacionalidades y pueblos. \n\u2022  Formas tradicionales del ejercicio pol\u00edtico en las \norganizaciones ind\u00edgenas: verticalismo, \nmanipulaci\u00f3n e imposici\u00f3n de la voluntad, \nignorando las necesidades de las organizaciones \nde bases.\n\u2022  Disputa de espacios, proyectos por el control de \nrecursos destinados para atender la formaci\u00f3n de \nnuevos liderazgos, entre las instituciones \np\u00fablicas y privadas.\n\u2022   Desinformaci\u00f3n que posibilita la manipulaci\u00f3n del \nejercicio ciudadano por parte de sectores \ninteresados en la desaparici\u00f3n o debilitamiento \ndel movimiento ind\u00edgena y sectores sociales \ndemocr\u00e1ticos.\n\u2022   Discurso ind\u00edgena anclado en la exclusi\u00f3n o en la \nqueja permanente.La reconquista cultural de los andes\nDebemos reflexionar tambi\u00e9n sobre el futuro y la posibilidad de una reconquista cultural \nde los Andes.\nQuiero compartir dos temas espec\u00edficos. El primero, \nsobre algunos datos contenidos en un material \neducativo que describe nu estra realidad ge opol\u00edtica. \nEl segundo, reflexionar sobre el futuro y ante la \nposibilidad de una reconquista cultural. Sobre la \nnecesaria autonom\u00eda de las organizaciones \nculturales, compartiendo a la vez un horizonte \ncom\u00fan, con las organizaciones ind\u00edgenas y los \nestados (sin estar subordinadas). \nQuito, una ciudad ubicada en la l\u00ednea ecuatorial, es la \ncapital geogr\u00e1fica del continente Tawa Inti Suyu. Sus \ncuatro regiones co nstituyen un cu erpo cu yos ejes de \norientaci\u00f3n son los trayectos del sol. Para recibir el d\u00eda \nnos ubicamos con la vista al este, los pies descalzos y \nen contacto con la tierra, con nuestra mano izquierda \nextendida al norte y nuestra mano derecha extendida \nal sur, percibiendo la energ\u00eda del cosmos.\nEl subcontinente tiene una extensi\u00f3n aproximada de 2\n18 millones de  km (12% de la superficie terrestre). \nLos actuales pa\u00edses andinos ocupan 11 millones de  2\nkm que representan m\u00e1s de la mitad de la superficie. \nEste territorio est\u00e1 marcado por la Cordillera de los \nAndes, con m\u00e1s de 7.500 kil\u00f3metros de longitud, y, a \nsu vez, es el eje vertebral de un solo cuerpo espiritual, \nsocial y material, incluyendo en su recreaci\u00f3n todos \nlos pisos ecol\u00f3gicos.\nLos \u00faltimos 4.000 a\u00f1os consolidamos las bases de \nuna geopol\u00edtica para el intercambio y la convivencia. \nSe estima que antes de la invasi\u00f3n europea el \ncontinente estaba habitado por m\u00e1s de 90 millones \nde personas (sin fronteras excluyentes), 10 millones \nen lo que hoy se conoce como Norteam\u00e9rica (Estados \nUnidos y Canad\u00e1), 30 millones en M\u00e9xico, 11 \nmillones en Ce ntroam\u00e9rica, 44 5.000 en las is las del \nCaribe, 30 millones en la regi\u00f3n de la cordillera \nandina (m ayor de nsidad) y 9 millones en el resto de 1\nSudam\u00e9rica. \n1. Cifras: Biblioteca de consulta Encarta 2008INTEGRACI\u00d3N EN LA  DIVERSIDAD 21 20 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n\u2022 Desconocimiento de la realidad nacional y \nregional por parte de algunas dirigencias y \norganizaciones de base. \n\u2022 Intromisi\u00f3n o control de las fuerzas pol\u00edticas \ntradicionales y populistas de la derecha y \ncentroderecha en las organizaciones ind\u00edgenas.  \n\u2022 P\u00e9rdida de visi\u00f3n estrat\u00e9gica del movimiento \nind\u00edgena.\nLos retos que se propone la escuela son: \n\u2022   Derrotar el analfabetismo.\n\u2022   Trabajar en las organizaciones de base mediante \nla educaci\u00f3n no formal con pensum de estudios \nelaborados por expertos l\u00edderes, ex dirigentes y \nautoridades p\u00fablicas ind\u00edgenas.\n\u2022 Apoyar a los actores de base y autoridades \nind\u00edgenas que ocupan cargos p\u00fablicos con \nprogramas de estudio financiados, a trav\u00e9s de \ndise\u00f1o, preparaci\u00f3n, facilitaci\u00f3n, documentaci\u00f3n y \nproducci\u00f3n de contenidos para la gesti\u00f3n p\u00fablica.En el presente la poblaci\u00f3n del continente se \naproxima a 800 millones de habitantes, de los cuales \nuna mitad (400 millones) corresponde a Sudam\u00e9rica. \nUn cuarto (200 millones), corresponde a nuestra \nregi\u00f3n y los otros 200 millones al Br asil. Aunque la s \nfronteras coloniales son un problema, existen \nventajas circunstanciales, entre ellas el hecho de que \n200 millones de habitantes compartamos una lengua \ngen\u00e9rica en un espacio geogr\u00e1fico com\u00fan. \nEn estos \u00faltimos 500 a\u00f1os no hemos prosperado \nmucho en ese tema. El Tawantinsuyu fue el \u00faltimo \nintento por unificar el territorio, y que la Corona \nespa\u00f1ola no supo conservar, desorganizando el \nterritorio que ahora los estados andinos pretenden \nrecomponer; no llegaremos lejos mientras no \naceptemos que en cada pa\u00eds convivimos varios \npueblos, que tenemos una noci\u00f3n cultural sobre la \norganizaci\u00f3n del territorio que data de milenios.\nM\u00e1s all\u00e1 de las cifras oficiales esos 200 millones de \nhabitantes est\u00e1n compuestos por una poblaci\u00f3n \noriginaria de selva y monta\u00f1a que se aproxima a un \ntercio. Nuestros descendientes que viven en centros \nurbanos de la costa y otras ciudades capitales forman \notro tercio (incluido afros). El \u00faltimo tercio lo forman, \nmestizos, europeos, y otros grupos \u00e9tnicos \nminoritarios, incluso asi\u00e1ticos. (cifras por muestreo).\nPara empezar, estos dos tercios somos un cuerpo \nsocial mayoritario que comparte rasgos culturales en \nun territorio com\u00fan, por lo que somos una fuerza \nsocial y cultural capaz de asumir y sostener un \nproyecto hist\u00f3rico. Aceptar esta posibilidad implica \ntrazar una estrategia de reconquista cultural, y el arte \nes una herramienta poderosa que puede retranscribir \ny posicionar en el imaginario el significado y los \nalcances de ese proyecto.La integraci\u00f3n andina\n* Coordinador Pol\u00edtico de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas. \nConsultor de Equidad y G\u00e9nero de los Pueblos Ind\u00edgenas del \nEcuador -IBIS Dinamarca. Consultor para la Asamblea Nacional \nConstituyente de Bolivia con IBIS Dinamarca. Ex presidente de la \nFederaci\u00f3n Ind\u00edgena y Campesinas - FICI.Dennys R amos Huanca*\nQuechua - BoliviaFoto: MethfesselDado esta realidad, la urgencia radica en instrumentar \nuna estrategia de reconquista cultural, en especial \npara ese tercio de la poblaci\u00f3n urbana (nuestros \ndescendientes) a fin de que recobren su pertenencia. \nEn ese af\u00e1n los pol\u00edticos y la dirigencia ind\u00edgena no han \ntenido mucho \u00e9xito. No siendo posible seducir a la \ngente  por la v\u00eda del simple discurso pol\u00edtico, debemos \nreconquistar a ese cuerpo poblacional incluso desde \nlas artes, cultura y educaci\u00f3n.\nPara lograr este objetivo se precisa que las \norganizaciones culturales sean aut\u00f3nomas y que no \nest\u00e9n circunscritas a las organizaciones ind\u00edgenas de \ncar\u00e1cter pol\u00edtico, tampoco subordinadas a los estados. \nLas organizaciones ind\u00edgenas no deben atribuirse la \nrepresentatividad sobre el accionar cultural de cientos \no miles de artistas, porque con esa actitud confinan a \nun segundo plano la  importancia de este proyecto \ncultural.\nSi bien histor iadores , antrop \u00f3logos , ling\u00fcis tas, \nfil\u00f3sofos, educadores y otros intelectuales ind\u00edgenas \nproducen buenos materiales de investigaci\u00f3n te\u00f3rica, \nestos presupuestos aun son insuficientes para dar \nrespuesta al total de las demandas de un proyecto de \nesa magnitud. Una revoluci\u00f3n cultural andina exige un \ntrabajo articulado y permanente de artistas y \nprofesionales, y que estos no pierdan el contacto con \nlos destinatarios: el pueblo. \nOtro gran aliado para esta estrategia cultural de \nmediano y largo plazo es, sin duda, nuestra juventud, \nla cual puede aportar mucho, porque es din\u00e1mica y \ncreativa y est\u00e1 presta a los retos. Si le planteamos a la \njuventud tomar este desaf\u00edo, ella va a movilizarse y a la \nvez sentirse identificada. En ese sentido, el espacio \neducativo formal de los pa\u00edses andinos debe abrir sus \npuertas a un proyecto integrador de naciones \noriginarias.\nSabemos que somos la continuidad de pueblos \nmilenarios, el problema es la falta de pol\u00edticas \neducativas abiertas que faciliten al joven y a la joven \nherramientas y conocimientos trascendentales en el \ntiempo, que les permitan construir sue\u00f1os, ampliando \na trav\u00e9s de estos los l\u00edmites de lo posible ante lo \nimposible, reafirmando lo que somos, para ser lo que Comunidades del artedebemos ser, hacer del espacio educativo un templo \ndel poder hacer, siendo.  \nUna de nuestras debilidades es la falta de centros \nespecializados en las artes, los que hay son \nexcluyentes o est\u00e1n subordinadas al sistema educativo \ncolonial. En este momento nuestras artes, comparadas \ncon las escuelas y conservatorios de arte colonial, se \nperciben como algo inferior. Es algo que debemos \nremediar a trav\u00e9s de estas escuelas y centros del saber, \nampliando las fronteras del conocimiento y \nprofundizando en todas las disciplinas.  \nPara lograr este ambiente de trabajo, debemos ser \nautocr\u00edticos, identificar los vac\u00edos de conocimiento, \nsuperarlos, dejar de lado el ego profesional y las \npretensiones personales, instalar centros del saber, \nescuelas de arte, instituciones culturales, como \nespacios de trabajo permanente, centrifugar y \ncohesionar el capital humano adecuado, es decir a las \npersonas que dedicar\u00e1n  su vida a reconducir el \nimaginario y la voluntad colectiva.\nLa pr\u00f3xima generaci\u00f3n de artistas y otros especialistas \ndebe desarrollar una industria cultural a gran escala. \nEsta debe estar articulada por una cosmovisi\u00f3n \nuniversal y a la vez particular, comunicando otras \nformas de racionalidad, trascendentales en el tiempo, \naferradas a la naturaleza y el cosmos, que entre sus \npr\u00e1cticas culturales vincule al ser humano y su \nentorno, construyendo un sentido de pertenencia \nancestral y contempor\u00e1nea.\nLa Comunidad Andina y los gobiernos deben \nfavorecer espacios de reencuentro y trabajo para \nartistas de pueblos originarios, brindarles el soporte \ninstitucional y material para que estos promuevan \nfuturas escuelas de arte, con acceso a nuevas \ntecnolog\u00edas y recursos que permitan potenciar la \nproducci\u00f3n masiva de las artes en sus distintos \nformatos y soportes, incluidos el cine y la industria \nmultimedia.\nLos estados y la burgues\u00eda ind\u00edgena deben ser \ngenerosos, permitir que los trabajadores en el arte  \nformen sus instituciones, sumando su poder para \ncincelar el destino de los Andes. La industria cultural22 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Artista Pl\u00e1stico del Ayllu Hura Huasi. Miembro del equipo t\u00e9cnico del \nInstituto de Derecho Positivo Ind\u00edgena en el \u00e1rea de Identidad. \nCofundador de la Comunidad Qollasuyu Tawa Inti Suyu. Autor de la \npropuesta S\u00edmbolos del Estado Plurinacional presentada a la \nAsamblea Constituyente de Bolivia. Ha participado y realizado \nvarias exposiciones. Foto: Franklin QuishpeDado esta realidad, la urgencia radica en instrumentar \nuna estrategia de reconquista cultural, en especial \npara ese tercio de la poblaci\u00f3n urbana (nuestros \ndescendientes) a fin de que recobren su pertenencia. \nEn ese af\u00e1n los pol\u00edticos y la dirigencia ind\u00edgena no han \ntenido mucho \u00e9xito. No siendo posible seducir a la \ngente  por la v\u00eda del simple discurso pol\u00edtico, debemos \nreconquistar a ese cuerpo poblacional incluso desde \nlas artes, cultura y educaci\u00f3n.\nPara lograr este objetivo se precisa que las \norganizaciones culturales sean aut\u00f3nomas y que no \nest\u00e9n circunscritas a las organizaciones ind\u00edgenas de \ncar\u00e1cter pol\u00edtico, tampoco subordinadas a los estados. \nLas organizaciones ind\u00edgenas no deben atribuirse la \nrepresentatividad sobre el accionar cultural de cientos \no miles de artistas, porque con esa actitud confinan a \nun segundo plano la  importancia de este proyecto \ncultural.\nSi bien histor iadores , antrop \u00f3logos , ling\u00fci stas, \nfil\u00f3sofos, educadores y otros intelectuales ind\u00edgenas \nproducen buenos materiales de investigaci\u00f3n te\u00f3rica, \nestos presupuestos aun son insuficientes para dar \nrespuesta al total de las demandas de un proyecto de \nesa magnitud. Una revoluci\u00f3n cultural andina exige un \ntrabajo articulado y permanente de artistas y \nprofesionales, y que estos no pierdan el contacto con \nlos destinatarios: el pueblo. \nOtro gran aliado para esta estrategia cultural de \nmediano y largo plazo es, sin duda, nuestra juventud, \nla cual puede aportar mucho, porque es din\u00e1mica y \ncreativa y est\u00e1 presta a los retos. Si le planteamos a la \njuventud tomar este desaf\u00edo, ella va a movilizarse y a la \nvez sentirse identificada. En ese sentido, el espacio \neducativo formal de los pa\u00edses andinos debe abrir sus \npuertas a un proyecto integrador de naciones \noriginarias.\nSabemos que somos la continuidad de pueblos \nmilenarios, el problema es la falta de pol\u00edticas \neducativas abiertas que faciliten al joven y a la joven \nherramientas y conocimientos trascendentales en el \ntiempo, que les permitan construir sue\u00f1os, ampliando \na trav\u00e9s de estos los l\u00edmites de lo posible ante lo \nimposible, reafirmando lo que somos, para ser lo que Comunidades del artedebemos ser, hacer del espacio educativo un templo \ndel poder hacer, siendo.  \nUna de nuestras debilidades es la falta de centros \nespecializados en las artes, los que hay son \nexcluyentes o est\u00e1n subordinadas al sistema educativo \ncolonial. En este momento nuestras artes, comparadas \ncon las escuelas y conservatorios de arte colonial, se \nperciben como algo inferior. Es algo que debemos \nremediar a trav\u00e9s de estas escuelas y centros del saber, \nampliando las fronteras del conocimiento y \nprofundizando en todas las disciplinas.  \nPara lograr este ambiente de trabajo, debemos ser \nautocr\u00edticos, identificar los vac\u00edos de conocimiento, \nsuperarlos, dejar de lado el ego profesional y las \npretensiones personales, instalar centros del saber, \nescuelas de arte, instituciones culturales, como \nespacios de trabajo permanente, centrifugar y \ncohesionar el capital humano adecuado, es decir a las \npersonas que dedicar\u00e1n  su vida a reconducir el \nimaginario y la voluntad colectiva.\nLa pr\u00f3xima generaci\u00f3n de artistas y otros especialistas \ndebe desarrollar una industria cultural a gran escala. \nEsta debe estar articulada por una cosmovisi\u00f3n \nuniversal y a la vez particular, comunicando otras \nformas de racionalidad, trascendentales en el tiempo, \naferradas a la naturaleza y el cosmos, que entre sus \npr\u00e1cticas culturales vincule al ser humano y su \nentorno, construyendo un sentido de pertenencia \nancestral y contempor\u00e1nea.\nLa Comunidad Andina y los gobiernos deben \nfavorecer espacios de reencuentro y trabajo para \nartistas de pueblos originarios, brindarles el soporte \ninstitucional y material para que estos promuevan \nfuturas escuelas de arte, con acceso a nuevas \ntecnolog\u00edas y recursos que permitan potenciar la \nproducci\u00f3n masiva de las artes en sus distintos \nformatos y soportes, incluidos el cine y la industria \nmultimedia.\nLos estados y la burgues\u00eda ind\u00edgena deben ser \ngenerosos, permitir que los trabajadores en el arte  \nformen sus instituciones, sumando su poder para \ncincelar el destino de los Andes. La industria cultural22 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Artista Pl\u00e1stico del Ayllu Hura Huasi. Miembro del equipo t\u00e9cnico del \nInstituto de Derecho Positivo Ind\u00edgena en el \u00e1rea de Identidad. \nCofundador de la Comunidad Qollasuyu Tawa Inti Suyu. Autor de la \npropuesta S\u00edmbolos del Estado Plurinacional presentada a la \nAsamblea Constituyente de Bolivia. Ha participado y realizado \nvarias exposiciones. Foto: Franklin QuishpeII. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA \nEN LA CUL TURA IND\u00cdGENA Se trata en esta exposici\u00f3n de contrastar dos \nracionalidades: la occidental y la andina, y de relevar \nla importancia de la segunda. El estudio de la \nracionalidad -como la concebimos aqu\u00ed- no se \nreduce al an\u00e1lisis del pensar, ni tan siquiera a la \nactividad de la raz\u00f3n. El pensar es una elaboraci\u00f3n \nsubjetiva, inmanente, cuyo estudio lo dejamos por el \nmomento al psic\u00f3logo. Tampoco la consideramos \ncomo el producto exclusivo de la actividad de la \nraz\u00f3n. No es que se afirme que la racionalidad nada \ntenga que ver con la raz\u00f3n. Lo que queremos es \nevitar el uso de un concepto tan cargado de \nambig\u00fcedad y mistificado por una larga tradici\u00f3n \nmetaf\u00edsica en Occidente, que preferimos hablar de \nracionalidad sin remitirnos necesariamente a la \nraz\u00f3n como su fuente exclusiva. \nLa racionalidad puede ser estudiada en las acciones, \nen los res ultados de las act ividades de sociedades y \ngrupos humanos, sin recurrir al an\u00e1lisis formal de \ncoherencia entre medios y fines.\n1. Una de las cosas que hacen desde un inicio \nproblem\u00e1tico el co ntraste es si pue de ha blarse \nde racionalidad andina, tanto m\u00e1 s cua nto lo que \nbuscamos es explicar la estructuraci\u00f3n y din\u00e1mica de \nlas sociedades andinas antes de la invasi\u00f3n europea. \nSe piensa com\u00fanmente que racionalidad es relaci\u00f3n \nde medios y fines y que ella es m\u00e1s transparente \ncuando los medios son adecuados al fin y tiene \ncoherencia l\u00f3gica interna. De esa suerte, la mayor o \nmenor racionalidad se mide por la econom\u00eda de \ncostos, de esfuerzo, de tiempo, en suma por la \neficacia para alcanzar lo deseado. A esta Racionalidad occidental y racionalidad andina\nEl occidental prefiere lo general porque eso lo acerca al conocimiento de leyes o \nregularidades universales que le permiten el control y el dominio de la realidad. El \nandino busca m\u00e1s bien la convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en su seno como \nfuente de vida y renovaci\u00f3n.\nracionalidad es a lo que Max Weber ha llamado \nZweckrationalit\u00e4d y que, seg\u00fan \u00e9l, es propio de la \ncultura occidental. Hay, sin embargo, una dificultad \nque salta a la vista cuando definimos racionalidad en \ntales t\u00e9rminos. Con frecuencia  descubrimos que esa \nracionalidad es en la pr\u00e1ctica irracional. Hay \nprocesos claramente l\u00f3gicos y eficaces que, sin \nembargo, son irracionales. No nos referimos aqu\u00ed, a \nmodo de ejemplo, a la Rationalit\u00e4t von Auschwuitz, \nm\u00e9todo eficaz usado por los nazis para eliminar a seis \nmillones de jud\u00edos, sino a la racionalidad militar \nnorteamericana, puesta a prueba en la guerra del \nGolfo P\u00e9rsico: fue efectiva. Pero en t\u00e9rminos sociales \ny humanos, y por los da\u00f1os ecol\u00f3gicos causados, ha \nsido un hecho irracional. Otro caso: la manipulaci\u00f3n \ngen\u00e9tica y las posibilidades reales de producir \nhombres en el laboratorio pueden ser efectivas para \nconstituir, como en la novela de Huxley, una sociedad \nde hombres deseables seg\u00fan prop\u00f3sitos racionales, \npero en esa situaci\u00f3n en la que el hombre pierde \ntrascendencia, ser\u00eda muy dif\u00edcil argumentar por los \nderechos humanos. \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00eda entre un \nartefacto cualquiera y el hombre? \u00bfY por qu\u00e9 no se \npodr\u00eda abogar con igual pertinencia por los derechos \nde la m\u00e1quina?.\nLa racionalidad occidental es idealmente la de la \nciencia y la tecnolog\u00eda. En efecto, la racionalidad de \nfines que, como hemos visto, se reduce a la \ncoherencia l\u00f3gica de medios y fines, no es otra que la \nracionalidad de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Pero \u201cfuera \nde las condiciones de coherencia -dice Acham- no \nhay ning\u00fan criterio para la racionalidad de fines... 1\nEstos fines son completamente arbitrarios\u201d. Cuando PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  25\n1. Karl Acham, \u201c\u00dcbre einige Rationalit\u00e4tskonzeptionen in den Sozialwwissenchaften \u201d. En: Rationalitat hrsg. Von H. Schn\u00e4delbach. Frankfut \na.M., Suhrkamp 1984, p\u00e1g.38.Antonio P e\u00f1a Cabrera*\nPer\u00faII. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA \nEN LA CUL TURA IND\u00cdGENA Se trata en esta exposici\u00f3n de contrastar dos \nracionalidades: la occidental y la andina, y de relevar \nla importancia de la segunda. El estudio de la \nracionalidad -como la concebimos aqu\u00ed- no se \nreduce al an\u00e1lisis del pensar, ni tan siquiera a la \nactividad de la raz\u00f3n. El pensar es una elaboraci\u00f3n \nsubjetiva, inmanente, cuyo estudio lo dejamos por el \nmomento al psic\u00f3logo. Tampoco la consideramos \ncomo el producto exclusivo de la actividad de la \nraz\u00f3n. No es que se afirme que la racionalidad nada \ntenga que ver con la raz\u00f3n. Lo que queremos es \nevitar el uso de un concepto tan cargado de \nambig\u00fcedad y mistificado por una larga tradici\u00f3n \nmetaf\u00edsica en Occidente, que preferimos hablar de \nracionalidad sin remitirnos necesariamente a la \nraz\u00f3n como su fuente exclusiva. \nLa racionalidad puede ser estudiada en las acciones, \nen los res ultados de las act ividades de sociedades y \ngrupos humanos, sin recurrir al an\u00e1lisis formal de \ncoherencia entre medios y fines.\n1. Una de las cosas que hacen desde un inicio \nproblem\u00e1tico el co ntraste es si pue de ha blarse \nde racionalidad andina, tanto m\u00e1 s cua nto lo que \nbuscamos es explicar la estructuraci\u00f3n y din\u00e1mica de \nlas sociedades andinas antes de la invasi\u00f3n europea. \nSe piensa com\u00fanmente que racionalidad es relaci\u00f3n \nde medios y fines y que ella es m\u00e1s transparente \ncuando los medios son adecuados al fin y tiene \ncoherencia l\u00f3gica interna. De esa suerte, la mayor o \nmenor racionalidad se mide por la econom\u00eda de \ncostos, de esfuerzo, de tiempo, en suma por la \neficacia para alcanzar lo deseado. A esta Racionalidad occidental y racionalidad andina\nEl occidental prefiere lo general porque eso lo acerca al conocimiento de leyes o \nregularidades universales que le permiten el control y el dominio de la realidad. El \nandino busca m\u00e1s bien la convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en su seno como \nfuente de vida y renovaci\u00f3n.\nracionalidad es a lo que Max Weber ha llamado \nZweckrationalit\u00e4d y que, seg\u00fan \u00e9l, es propio de la \ncultura occidental. Hay, sin embargo, una dificultad \nque salta a la vista cuando definimos racionalidad en \ntales t\u00e9rminos. Con frecuencia  descubrimos que esa \nracionalidad es en la pr\u00e1ctica irracional. Hay \nprocesos claramente l\u00f3gicos y eficaces que, sin \nembargo, son irracionales. No nos referimos aqu\u00ed, a \nmodo de ejemplo, a la Rationalit\u00e4t von Auschwuitz, \nm\u00e9todo eficaz usado por los nazis para eliminar a seis \nmillones de jud\u00edos, sino a la racionalidad militar \nnorteamericana, puesta a prueba en la guerra del \nGolfo P\u00e9rsico: fue efectiva. Pero en t\u00e9rminos sociales \ny humanos, y por los da\u00f1os ecol\u00f3gicos causados, ha \nsido un hecho irracional. Otro caso: la manipulaci\u00f3n \ngen\u00e9tica y las posibilidades reales de producir \nhombres en el laboratorio pueden ser efectivas para \nconstituir, como en la novela de Huxley, una sociedad \nde hombres deseables seg\u00fan prop\u00f3sitos racionales, \npero en esa situaci\u00f3n en la que el hombre pierde \ntrascendencia, ser\u00eda muy dif\u00edcil argumentar por los \nderechos humanos. \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00eda entre un \nartefacto cualquiera y el hombre? \u00bfY por qu\u00e9 no se \npodr\u00eda abogar con igual pertinencia por los derechos \nde la m\u00e1quina?.\nLa racionalidad occidental es idealmente la de la \nciencia y la tecnolog\u00eda. En efecto, la racionalidad de \nfines que, como hemos visto, se reduce a la \ncoherencia l\u00f3gica de medios y fines, no es otra que la \nracionalidad de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Pero \u201cfuera \nde las condiciones de coherencia -dice Acham- no \nhay ning\u00fan criterio para la racionalidad de fines... 1\nEstos fines son completamente arbitrarios\u201d. Cuando PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  25\n1. Karl Acham, \u201c\u00dcbre einige Rationalit\u00e4tskonzeptionen in den Sozialwwissenchaften \u201d. En: Rationalitat hrsg. Von H. Schn\u00e4delbach. Frankfut \na.M., Suhrkamp 1984, p\u00e1g.38.Antonio P e\u00f1a Cabrera*\nPer\u00falos fines son arbitrarios, con frecuencia una vez \nalcanzados se vuelven medios para fines ulteriores. \n\u201cEl pensamiento pragm\u00e1tico moderno\u201d -dec\u00eda a \ncomienzos del siglo pasado- \u201cqueda reducido a la \noperaci\u00f3n de buscar buenos medios para los fines, 2\nsin preocuparse de \u00e9stos\u201d. Iring Fetscher en un breve \ncomentario a Nietzsche, ha afirmado que la ilusi\u00f3n \ndel progreso no ha permitido ver a cabalidad la \npredominancia de los medios y la ceguera de los fines \nde la racionalidad occidental: \u201cEl sistema de la \nabsolutizaci\u00f3n de los medios y la ignorancia de los \nfines es el nihilismo completo. Sabemos que \ndebemos superar esta situaci\u00f3n. Eso es algo, pero no 3\nsuficiente\u201d. Marcuse ha notado que hay \nincompatibilidad entre la sociedad racional y esta \nracionalidad de medios y fines: \u201cLa sociedad racional 4\nsubvierte la idea de  raz\u00f3n\u201d. Marcuse entiende por \nraz\u00f3n el instrumento de dominaci\u00f3n de la naturaleza \ny del hombre en una Lebenswelt caracter\u00edstica, que es \nla europea. Todo esto nos lleva a p ensar que lo q ue \ngu\u00eda el proceso racional no son principios de la raz\u00f3n, \nsino valores que lo trascienden. Lo que motiva la \nracionalidad de medios y fines es en \u00faltimo t\u00e9rmino el \npoder. El mismo Max Weber lo reconoci\u00f3 as\u00ed cuando \nafirm\u00f3 que en todo proceso de racionalizaci\u00f3n hay \nintereses de poder. Obviamente esto es v\u00e1lido en un \nmundo donde opera le plan baconiano de saber para \npoder y donde previamente o paralelamente se ha \nrealizado un proceso de desencantamiento \n(Entzauberung) de la naturaleza. La racionalidad \npuede estar guiada por valores y sentimientos \ndiferentes y entonces ella misma en su estructura \nser\u00e1 diferente. Van Kessel (...) dice que el \n\u201cpensamiento andino... no se desarrolla seg\u00fan la \nl\u00f3gica cient\u00edfica. Sus argumentos en el discurso no \nson exclusivamen te racionales. Valen tamb i\u00e9n \nargumentos emocionales, afectivos. Tambi\u00e9n maneja \nargumentos  de autoridad,  de tradici\u00f3n  y de \ntestimonio, y esto con m\u00e1s confianza que los 5\nargumentos  puramente racionales\u201d.\nLa cita anterior es extensa aunq ue pertinente. En \nprimer lugar, el pensamiento andino no opera con la \nl\u00f3gica cient\u00edfica, esto es, de fines y medios, sino que el proceso de pensamiento se afirma en creencias, \nafectos, mitos y dentro de rituales de producci\u00f3n. \nLuego el procedimiento es v\u00e1lido cuando no entra en \nconflicto con los prop\u00f3sitos \u00faltimos de la acci\u00f3n \nhuma na: la necesidad de sobrevivencia del grupo \nsocial. Ha y sufi ciente doc umen taci\u00f3n y pr ueba s que \nnos perm iten asegurar que el andino prehisp\u00e1nico, \npor este modo de proceder, no solo adap t\u00f3 el medio \na sus necesidades adap t\u00e1ndose \u00e9l mism o a aque l, en \nun mara villoso proceso de simbiosis, sino que \ncontrol\u00f3 situaciones y las previ\u00f3. Podr\u00eda pensarse con \nKarl Acha m que en toda racionalidad hay que \ndistinguir entre el proceso mism o y el juicio o 6\nevaluaci\u00f3n del proceso. En efecto podr\u00eda convenirse \nque el proceso descrito no es racional en s\u00ed mism o, \npero que es racional en vista de sus resultados por lo \nque hay que aceptarlo y preferirlo. Sin emba rgo, esta \nmeta consideraci\u00f3n, este meta discurso para legitimar \nla racionalidad de un proceso, no hace m\u00e1s que \nafianzar la tesis tradicional de que s\u00f3lo es racional la \ncoherencia de medios y fines, esto es el paradigm a \ncient\u00edfico europeo. Peor si guardamos el \n\u201cmetadiscurso\u201d en el arch ivo de la \u201car queo log\u00eda del \nsaber\u201d de Foucault y toma mos m\u00e1s bien en \nconsideraci\u00f3n la tesis de la inconm ensurabilidad de \nlas lenguas seg\u00fan Wittgenstein, que es como decir la \ninconmensurabilidad de las culturas, ya no \npodr\u00edamo s afirm ar que los pro cesos que en s\u00ed no se \najustan a la racionalidad de medios y fines no son \nracionales. La tesis de la ment alidad prel\u00f3gica, \npropia de las sociedad es primitivas, de L\u00e9vy-Br\u00fchl, ya \nnadie la sostiene hoy: fue uno de los tantos prejuicios \ndel logocentrismo europeo. En consecuencia, eso de \nque los procesos  de pensamiento que no se ajustan \na la l\u00f3gica cient\u00edfica no son racionales, es solo el \nresultado de la falsa pretensi\u00f3n de universalidad de \nla racionalidad occidental. \nLo que antecede pued e servir de fundamen to para la \nsiguiente definici\u00f3n de racionalidad: un orden \ndin\u00e1mico, un proceso de pensamiento que se \ndesarrolla en condiciones sociales, hist\u00f3ricas, \ngeog r\u00e1ficas determinadas y motivado por fines de \nvalor.2.2. Las cosas comienzan a cambiar cuando se va \nteniendo conciencia de un Dios que crea de la \nnada. Las formas que permit\u00edan la \ninteligibilidad de la realidad en la racionalidad \ngriega son tambi\u00e9n creadas por Dios. Nada \npues frente a Dios es permanente por \nnecesidad. Hay por cierto un sincretismo \ngriego -escol\u00e1stico en la Edad Media, sobre \ntodo v\u00eda Arist\u00f3teles, que constituye un momento \nde equilibrio en el pensamiento cristiano de \nOccidente. Pero cuando se advierten las \nlimitaciones de la racionalidad griega frente a \nun Dios creador que todo lo puede, comienza a \nproducirse una tensi\u00f3n entre dos concepciones \nde la realidad que Edmundo Husserl ha descrito \nbien. \u201cMientras menos el Dios creador de las \ncosas por el entendimiento est\u00e1 sujeto a la \nconstancia de las formas y mientras menos el \nDios cristiano se limita por la racionalidad \ngriega, tanto m\u00e1s aparece todo frente al sujeto \nhumano cognoscente como un fluir continuo, \nsin nada que permanezca, excepto el yo (ego), \nque es simple porque la representaci\u00f3n del ego \nno tiene ning\u00fan contenido, no tiene nada 7\ncomplejo\u201d . Es el sujeto puro frente a una \nrealidad cambiante. Es f\u00e1cil ver aqu\u00ed ya definido \nel ego cartesiano, la res cogitans , frente a la \npura extensi\u00f3n, el espacio de las formas \nmateriales: la res extensa . Pero ser\u00eda incorrecto \npensar que la modernidad europea es el simple \nresultado de la evoluci\u00f3n del cristianismo. Hay \nmuchos pueblos cristianos en Asia Menor y en \notras partes que, no obstante su fe en Dios \ncreador , no llegaron a la modernidad. \n2.3. Zilsel ha hecho notar que en el per\u00edodo que va \nde 1300 a 1600 se pueden distinguir en Europa \ntres clases de actividad intelectual: la \nuniversitaria, la humanista y la artesanal. Al \npaso que los profesores universitarios practican \nla racionalidad escol\u00e1stica de diferenciaci\u00f3n y \nclasificaci\u00f3n (bene docet qui bene distinguit ), los \nhijos de los comerciantes y banqueros cultivan \nla racionalidad cuantitativa, y los artesanos e \ningenieros, que buscan las causas de losRacionalidad y cosmovisi\u00f3n (Weltanschauung), \naunque se condicionan mutuamente, no son lo \nmismo: al paso que la racionalidad es un proceso, la \ncosmovisi\u00f3n es una intuici\u00f3n de la totalidad. \n2. Pasemos ahora al estudio de la racionalidad \noccidental,  Eso de que haya una sola racionalidad \noccidental es una simplificaci\u00f3n. Hay que reconocer \nque en Occidente hay una racionalidad \npredominante que Horkheimer ha llamado, \nprecisando el concepto de Max Weber, \u201cracionalidad \ninstrumental\u201d. \n2.1. Se afirma con frecuencia que la racionalidad \noccidental tiene su origen en la racionalidad \ngriega, lo que no es exacto. Puede que sea uno \nde los elementos que han contribuido a la \nconstituci\u00f3n de la racionalidad occidental, pero \nno el decisivo. Rep\u00e1rese en dos cosas: 1) La \nracionalidad griega est\u00e1 vinculada a formas \npermanentes de la realidad que, explicando la \nrenovaci\u00f3n continua de lo sensible, son, sin \nembargo, ellas mismas eternas. De all\u00ed que el \ngriego no tenga sentido de la historia: no ve    \nen la realidad sensible cambio esencial    \nalguno ni aprecia en ella un proceso de \nperfeccionamiento, que es lo que fundamenta \nla idea de progreso en la sociedad moderna. 2) \nLa raz\u00f3n conduce a la contemplaci\u00f3n, es decir a \nla identidad con la realidad. Para el griego el fin \nde la vida racional es mirar , contemplar , \nteorizar . Teor\u00eda en griego es sin\u00f3nimo de \n\u201cskepsis\u201d=percepci\u00f3n por la vista. La vida \ncontemplativa -dice Arist\u00f3teles - es superior a \nlas formas m\u00e1s altas de la actividad pr\u00e1ctica. Ya \nPit\u00e1goras, comparaba a la sociedad humana \ncon las gentes que asisten a las olimpiadas: \nunas van a vender , otras van en busca de \nhonores y unas terceras solo a mirar . Estas \n\u00faltimas son las m\u00e1s nobles. En el mundo \nmoderno, en el mundo gobernado por la raz\u00f3n \ninstrumental todo es medio, nada es fin en s\u00ed \nmismo, salvo de modo transitorio. De manera \nque la contemplaci\u00f3n, por m\u00e1s que tenga que \nver con la verdad, es inmoral. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  27 26 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n2. Jos\u00e9 Ortega y Gasset, El espectador , 1970, p\u00e1g.17.\n3. Iring Fetscher , \u201cFriedrich Nietzche, aus dem Nachlass der achtzier Jahre\u201d. En: Der Reiz der W\u00f6rter . Eine Anthologie. Stutgart, Reclam 1978, \np\u00e1gs. 64-66.\n4. Herbert Marcusse, \u201cEl hombre unidimensional\u201d. Barcelona 1969, p\u00e1g. 194.\n5. Juan van Kessek, Ritual de producci\u00f3n y discurso tecnol\u00f3gico andino. Puno, CIDSA 1991, p\u00e1g. 21.\n6. Karl Acham, op. cit.7. Edmundo Husserl, Die Krisis der europaischen Wissenschaften un die transzendentale Ph\u00e4namelogie. (La crisis de las ciencias europeas y la \nfenomenolog\u00eda trascendental). Hagg , Martinus Nijhoff , 1962.los fines son arbitrarios, con frecuencia una vez \nalcanzados se vuelven medios para fines ulteriores. \n\u201cEl pensamiento pragm\u00e1tico moderno\u201d -dec\u00eda a \ncomienzos del siglo pasado- \u201cqueda reducido a la \noperaci\u00f3n de buscar buenos medios para los fines, 2\nsin preocuparse de \u00e9stos\u201d. Iring Fetscher en un breve \ncomentario a Nietzsche, ha afirmado que la ilusi\u00f3n \ndel progreso no ha permitido ver a cabalidad la \npredominancia de los medios y la ceguera de los fines \nde la racionalidad occidental: \u201cEl sistema de la \nabsolutizaci\u00f3n de los medios y la ignorancia de los \nfines es el nihilismo completo. Sabemos que \ndebemos superar esta situaci\u00f3n. Eso es algo, pero no 3\nsuficiente\u201d. Marcuse ha notado que hay \nincompatibilidad entre la sociedad racional y esta \nracionalidad de medios y fines: \u201cLa sociedad racional 4\nsubvierte la idea de  raz\u00f3n\u201d. Marcuse entiende por \nraz\u00f3n el instrumento de dominaci\u00f3n de la naturaleza \ny del hombre en una Lebenswelt caracter\u00edstica, que es \nla europea. Todo esto nos lleva a p ensar que lo q ue \ngu\u00eda el proceso racional no son principios de la raz\u00f3n, \nsino valores que lo trascienden. Lo que motiva la \nracionalidad de medios y fines es en \u00faltimo t\u00e9rmino el \npoder. El mismo Max Weber lo reconoci\u00f3 as\u00ed cuando \nafirm\u00f3 que en todo proceso de racionalizaci\u00f3n hay \nintereses de poder. Obviamente esto es v\u00e1lido en un \nmundo donde opera le plan baconiano de saber para \npoder y donde previamente o paralelamente se ha \nrealizado un proceso de desencantamiento \n(Entzauberung) de la naturaleza. La racionalidad \npuede estar guiada por valores y sentimientos \ndiferentes y entonces ella misma en su estructura \nser\u00e1 diferente. Van Kessel (...) dice que el \n\u201cpensamiento andino... no se desarrolla seg\u00fan la \nl\u00f3gica cient\u00edfica. Sus argumentos en el discurso no \nson exclusivamen te racionales. Valen tamb i\u00e9n \nargumentos emocionales, afectivos. Tambi\u00e9n maneja \nargumentos  de autoridad,  de tradici\u00f3n  y de \ntestimonio, y esto con m\u00e1s confianza que los 5\nargumentos  puramente racionales\u201d.\nLa cita anterior es extensa aunq ue pertinente. En \nprimer lugar, el pensamiento andino no opera con la \nl\u00f3gica cient\u00edfica, esto es, de fines y medios, sino que el proceso de pensamiento se afirma en creencias, \nafectos, mitos y dentro de rituales de producci\u00f3n. \nLuego el procedimiento es v\u00e1lido cuando no entra en \nconflicto con los prop\u00f3sitos \u00faltimos de la acci\u00f3n \nhuma na: la necesidad de sobrevivencia del grupo \nsocial. Ha y sufi ciente doc umen taci\u00f3n y pr ueba s que \nnos perm iten asegurar que el andino prehisp\u00e1nico, \npor este modo de proceder, no solo adap t\u00f3 el medio \na sus necesidades adap t\u00e1ndose \u00e9l mism o a aque l, en \nun mara villoso proceso de simbiosis, sino que \ncontrol\u00f3 situaciones y las previ\u00f3. Podr\u00eda pensarse con \nKarl Acha m que en toda racionalidad hay que \ndistinguir entre el proceso mism o y el juicio o 6\nevaluaci\u00f3n del proceso. En efecto podr\u00eda convenirse \nque el proceso descrito no es racional en s\u00ed mism o, \npero que es racional en vista de sus resultados por lo \nque hay que aceptarlo y preferirlo. Sin emba rgo, esta \nmeta consideraci\u00f3n, este meta discurso para legitimar \nla racionalidad de un proceso, no hace m\u00e1s que \nafianzar la tesis tradicional de que s\u00f3lo es racional la \ncoherencia de medios y fines, esto es el paradigm a \ncient\u00edfico europeo. Peor si guardamos el \n\u201cmetadiscurso\u201d en el arch ivo de la \u201car queo log\u00eda del \nsaber\u201d de Foucault y toma mos m\u00e1s bien en \nconsideraci\u00f3n la tesis de la inconm ensurabilidad de \nlas lenguas seg\u00fan Wittgenstein, que es como decir la \ninconmensurabilidad de las culturas, ya no \npodr\u00edamo s afirm ar que los pro cesos que en s\u00ed no se \najustan a la racionalidad de medios y fines no son \nracionales. La tesis de la ment alidad prel\u00f3gica, \npropia de las sociedad es primitivas, de L\u00e9vy-Br\u00fchl, ya \nnadie la sostiene hoy: fue uno de los tantos prejuicios \ndel logocentrismo europeo. En consecuencia, eso de \nque los procesos  de pensamiento que no se ajustan \na la l\u00f3gica cient\u00edfica no son racionales, es solo el \nresultado de la falsa pretensi\u00f3n de universalidad de \nla racionalidad occidental. \nLo que antecede pued e servir de fundamen to para la \nsiguiente definici\u00f3n de racionalidad: un orden \ndin\u00e1mico, un proceso de pensamiento que se \ndesarrolla en condiciones sociales, hist\u00f3ricas, \ngeog r\u00e1ficas determinadas y motivado por fines de \nvalor.2.2. Las cosas comienzan a cambiar cuando se va \nteniendo conciencia de un Dios que crea de la \nnada. Las formas que permit\u00edan la \ninteligibilidad de la realidad en la racionalidad \ngriega son tambi\u00e9n creadas por Dios. Nada \npues frente a Dios es permanente por \nnecesidad. Hay por cierto un sincretismo \ngriego -escol\u00e1stico en la Edad Media, sobre \ntodo v\u00eda Arist\u00f3teles, que constituye un momento \nde equilibrio en el pensamiento cristiano de \nOccidente. Pero cuando se advierten las \nlimitaciones de la racionalidad griega frente a \nun Dios creador que todo lo puede, comienza a \nproducirse una tensi\u00f3n entre dos concepciones \nde la realidad que Edmundo Husserl ha descrito \nbien. \u201cMientras menos el Dios creador de las \ncosas por el entendimiento est\u00e1 sujeto a la \nconstancia de las formas y mientras menos el \nDios cristiano se limita por la racionalidad \ngriega, tanto m\u00e1s aparece todo frente al sujeto \nhumano cognoscente como un fluir continuo, \nsin nada que permanezca, excepto el yo (ego), \nque es simple porque la representaci\u00f3n del ego \nno tiene ning\u00fan contenido, no tiene nada 7\ncomplejo\u201d . Es el sujeto puro frente a una \nrealidad cambiante. Es f\u00e1cil ver aqu\u00ed ya definido \nel ego cartesiano, la res cogitans , frente a la \npura extensi\u00f3n, el espacio de las formas \nmateriales: la res extensa . Pero ser\u00eda incorrecto \npensar que la modernidad europea es el simple \nresultado de la evoluci\u00f3n del cristianismo. Hay \nmuchos pueblos cristianos en Asia Menor y en \notras partes que, no obstante su fe en Dios \ncreador , no llegaron a la modernidad. \n2.3. Zilsel ha hecho notar que en el per\u00edodo que va \nde 1300 a 1600 se pueden distinguir en Europa \ntres clases de actividad intelectual: la \nuniversitaria, la humanista y la artesanal. Al \npaso que los profesores universitarios practican \nla racionalidad escol\u00e1stica de diferenciaci\u00f3n y \nclasificaci\u00f3n (bene docet qui bene distinguit ), los \nhijos de los comerciantes y banqueros cultivan \nla racionalidad cuantitativa, y los artesanos e \ningenieros, que buscan las causas de losRacionalidad y cosmovisi\u00f3n (Weltanschauung), \naunque se condicionan mutuamente, no son lo \nmismo: al paso que la racionalidad es un proceso, la \ncosmovisi\u00f3n es una intuici\u00f3n de la totalidad. \n2. Pasemos ahora al estudio de la racionalidad \noccidental,  Eso de que haya una sola racionalidad \noccidental es una simplificaci\u00f3n. Hay que reconocer \nque en Occidente hay una racionalidad \npredominante que Horkheimer ha llamado, \nprecisando el concepto de Max Weber, \u201cracionalidad \ninstrumental\u201d. \n2.1. Se afirma con frecuencia que la racionalidad \noccidental tiene su origen en la racionalidad \ngriega, lo que no es exacto. Puede que sea uno \nde los elementos que han contribuido a la \nconstituci\u00f3n de la racionalidad occidental, pero \nno el decisivo. Rep\u00e1rese en dos cosas: 1) La \nracionalidad griega est\u00e1 vinculada a formas \npermanentes de la realidad que, explicando la \nrenovaci\u00f3n continua de lo sensible, son, sin \nembargo, ellas mismas eternas. De all\u00ed que el \ngriego no tenga sentido de la historia: no ve    \nen la realidad sensible cambio esencial    \nalguno ni aprecia en ella un proceso de \nperfeccionamiento, que es lo que fundamenta \nla idea de progreso en la sociedad moderna. 2) \nLa raz\u00f3n conduce a la contemplaci\u00f3n, es decir a \nla identidad con la realidad. Para el griego el fin \nde la vida racional es mirar , contemplar , \nteorizar . Teor\u00eda en griego es sin\u00f3nimo de \n\u201cskepsis\u201d=percepci\u00f3n por la vista. La vida \ncontemplativa -dice Arist\u00f3teles - es superior a \nlas formas m\u00e1s altas de la actividad pr\u00e1ctica. Ya \nPit\u00e1goras, comparaba a la sociedad humana \ncon las gentes que asisten a las olimpiadas: \nunas van a vender , otras van en busca de \nhonores y unas terceras solo a mirar . Estas \n\u00faltimas son las m\u00e1s nobles. En el mundo \nmoderno, en el mundo gobernado por la raz\u00f3n \ninstrumental todo es medio, nada es fin en s\u00ed \nmismo, salvo de modo transitorio. De manera \nque la contemplaci\u00f3n, por m\u00e1s que tenga que \nver con la verdad, es inmoral. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  27 26 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n2. Jos\u00e9 Ortega y Gasset, El espectador , 1970, p\u00e1g.17.\n3. Iring Fetscher , \u201cFriedrich Nietzche, aus dem Nachlass der achtzier Jahre\u201d. En: Der Reiz der W\u00f6rter . Eine Anthologie. Stutgart, Reclam 1978, \np\u00e1gs. 64-66.\n4. Herbert Marcusse, \u201cEl hombre unidimensional\u201d. Barcelona 1969, p\u00e1g. 194.\n5. Juan van Kessek, Ritual de producci\u00f3n y discurso tecnol\u00f3gico andino. Puno, CIDSA 1991, p\u00e1g. 21.\n6. Karl Acham, op. cit.7. Edmundo Husserl, Die Krisis der europaischen Wissenschaften un die transzendentale Ph\u00e4namelogie. (La crisis de las ciencias europeas y la \nfenomenolog\u00eda trascendental). Hagg , Martinus Nijhoff , 1962.fen\u00f3menos a fin de hallar la posibilidad de \naplicar reglas de operaci\u00f3n transformadora, 8\npractican la racionalidad operativa. La \nmodernidad es en verdad la integraci\u00f3n de \nestas tres racionalidades en funci\u00f3n de un \nm\u00f3dulo que aparece con el cambio de actitud \nfrente a la naturaleza. Este cambio se da \ncuando se introduce la m\u00e1quina como medio \nde producci\u00f3n. Interesante es ver, as\u00ed sea \nr\u00e1pidamente, un caso t\u00edpico que explica el \ncambio de conducta y de percepci\u00f3n de la \nrealidad. Este se produce en la Temprana Edad \nMedia, cuando comienza a descargarse en el \nanimal y en la m\u00e1quina las tareas que antes \neran efectuadas por el m\u00fasculo humano; el \nescenario es la Europa Central de los siglos     \nIX-X. En esa zona los suelos son h\u00famedos y \nfangosos, dif\u00edciles de trabajar con el arado \ntradicional, que hasta entonces hab\u00eda \nrespondido bien en Asia y el sur de Europa; era \nun arado liviano que consist\u00eda de una sola reja \n(cuchilla) para roturar el suelo, lo que en \nterrenos secos era suficiente y hasta \nconveniente: la cuchilla no penetraba mucho en \nel terreno y se evitaba la evaporaci\u00f3n de su \nescasa humedad. Por ello obligaba a pasar el \narado tambi\u00e9n transversalmente, a fin de \nremover todo el suelo. Este procedimiento \ndetermin\u00f3 desde antiguo campos de cultivo \ncuadrados, suficientes para el autoabaste-\ncimiento del grupo familiar. El arado era tirado \npor dos bueyes mediante una yunta. Esta forma \nde cultivo fue impracticable en la Europa \nCentral, salvo en las partes altas, que son muy \nescasas. Para trabajar los terrenos bajos debi\u00f3 \ninventarse e introducirse un arado de triple \nfunci\u00f3n, mucho m\u00e1s pesado, constituido por \nuna cuchilla vertical para roturar el suelo, una \nreja para cortar los bordes y un vertedero que va \nechando la tierra por los costados. Este arado ya \nno pod\u00eda ser tirado por dos bueyes, sino por \ncuatro pares unidos por sendas yuntas. La \nroturaci\u00f3n profunda del terreno por el peso del \narado remov\u00eda tanto el suelo, que no              \nse requer\u00eda pasarlo transversalmente, lo que    \nllev\u00f3 a alargar los surcos y a formar        \nterrenos oblongos en vez de cuadrados. En  consecuencia, el campesino ya no estaba en \nposesi\u00f3n de \u201chect\u00e1reas\u201d de terreno, sino de \nlargas fajas. Pero la unidad familiar no pod\u00eda \nposeer ni alimentar ocho bueyes, tampoco ser \npropietaria de un arado m\u00e1s complicado y \ncostoso. Tal situaci\u00f3n oblig\u00f3 a que los \ncampesinos se unieran  en cooperativas para \ntener el condominio de los medios de \nproducci\u00f3n. Los campos de cultivo no solo se  \nvolvieron oblongos, sino que por el \nprocedimiento de la labranza con el arado \npesado, que obligaba a volver en forma \nparalela los surcos ya abiertos, se tornaron \nuniformes e indistinguibles a simple vista, \nconstituyendo lo que se conoce como los \ncampos abiertos (the open fields). La \nproductividad y la producci\u00f3n subieron \nenormemente, tanto porque los terrenos de la \nEuropa Central eran m\u00e1s f\u00e9rtiles, como porque \ncon el nuevo arado la fuerza de trabajo se \nmultiplic\u00f3. Las labores se hac\u00edan en menos \ntiempo, ritmo que se aceler\u00f3 aun m\u00e1s cuando \nse introdujo el caballo en reemplazo de los \nbueyes. Aqu\u00ed aparece la ganancia del tiempo \nlibre, que influye en el cambio de actitud y de \nconducta del campesino europeo. La utilizaci\u00f3n \ndel caballo no fue f\u00e1cil. El caballo solo rindi\u00f3 \ncuando se le aparej\u00f3 con la collera y los arneses \ny se protegieron sus cascos con herrajes. Antes \nse hab\u00eda intentado tambi\u00e9n usar con \u00e9l la yunta, \npero naturalmente sin \u00e9xito: se la fijaba sobre la \ncerviz del animal mediante cintas que rodeaban \nel cuello, cuando el animal tiraba cosas pesadas \no lo hac\u00eda con m\u00e1s rapidez, tend\u00eda a asfixiarse. \nEl caballo operado con collera, arneses y \nherrajes sirvi\u00f3 tambi\u00e9n para mejorar los medios \nde locomoci\u00f3n y transporte, lo que result\u00f3 \nventajoso para el cultivo de terrenos que no \nestaban al borde de r\u00edos navegables: los \nproductos comercializables pod\u00edan ser \ntransportados por carretas jaladas por caballos. \nEl aumento de la producci\u00f3n y la productividad \ncrea excedentes que se debe comercializar.      \nEl campesino ya no produce para el \nautoabastecimiento y para el sustento directo, \nsino para la comercializaci\u00f3n. La producci\u00f3n \ncomienza a tener un fin en s\u00ed misma. Con la me jora de los medios de locomoci\u00f3n el \ncampesino no se siente m\u00e1s atado al suelo, sino \nque se avecinda al villorrio cercano primero y \nluego a la ciudad, de donde puede tornar \ndiariamente a su campo de cultivo. La ciudad \nno solo sirve para el comercio y las \ntransacciones, sino tambi\u00e9n para la actividad \nartesanal, la educaci\u00f3n y la diversi\u00f3n nocturna \nen la taberna. La ciudad es para vivir. Es \nentonces que nacen profesiones como las de \nbanquero, profesor universitario, ingeniero. El \norigen de la palabra ingeniero est\u00e1 vinculado \ncon m\u00e1quina (engine) y no con ingenio, como 9\ncom\u00fanmente se supone. \nLa introducci\u00f3n de la m\u00e1quina y la modalidad \nde producir para la comercializaci\u00f3n hacen de \nla tierra objeto de explotaci\u00f3n. Si antes el \nhombre se sinti\u00f3 parte de la naturaleza, ahora \npor medio de la m\u00e1quina se distancia de ella, se \nvuelve su explotador.\nEl arado de triple funci\u00f3n se constituye primero \nen m\u00f3dulo para la configuraci\u00f3n y distribuci\u00f3n \nde los terrenos, seg\u00fan hemos visto; no se hacen \npues de acuerdo con las necesidades \nfamiliares, sino seg\u00fan las disponibilidades de la \nfuerza de la m\u00e1quina. Este es el origen de la \ndivisi\u00f3n del trabajo, que responde a las \nfunciones posibles de la m\u00e1quina. \u201cNing\u00fan \ncambio tan fundamental en la relaci\u00f3n del \nhombre con la naturale za podr\u00eda jamas 10\nimaginarse\u201d, dice Lynn White. \nEl medio de cambio es el dinero. Pero el dinero    \n-dice el Marx de los Manuscritos Econ\u00f3micos \nFilos\u00f3ficos- es un concepto real y activo que \ntransmite las cualidades naturales y humanas \nen t\u00e9rminos lineales y cuantitativos.\nEn este proceso que acabamos de describir, \nadvert\u00edamos tres de las  condiciones que har\u00e1n \nposible la modernidad: 1)La naturaleza se \ntorna objeto de explotaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n. 2) Lo cualitativo y esencial se resuelve en \ndimensiones cuantificables y en cantidades en \ngeneral. 3) Hay un sujeto puro que va \noponi\u00e9ndose a la naturaleza y diferenci\u00e1ndose \nde ella como algo esencialmente distinto.\n3. La configuraci\u00f3n de los Andes es totalmente \ndistinta a la de  Europa Central y a la de Europa \nen general. En los Andes las extensiones planas son \npeque\u00f1as, salvo en algunas zonas del Altiplano. Los \nterrenos est\u00e1n con frecuencia con declive y son \nrugosos. Las laderas de  las monta\u00f1as se deslizan \ncasi verticalmente y a pocas distancias a\u00e9reas uno se \nhalla en diferentes niveles sobre el nivel del mar. Los \ncambios t\u00e9rmicos son bruscos de la luz a la sombra, \nentre el d\u00eda y la no che, y a\u00fan ent re lugares vecinos. \nCon frecuencia se da la inversi\u00f3n t\u00e9rmica. Las lluvias \nson irregulares y el curso de las aguas es de dif\u00edcil \nmanejo. Los terrenos de la ladera son erosionables y, \nen consecuencia, est\u00e9riles si no se los trabaja \nadecuadamente. Sin embargo, este espacio andino -\nnos referimos al que se extiende desde el sur del \nEcuador, hasta el norte de Argentina- fue escenario \nde culturas aut\u00f3ctona s, cuyas realizacio nes a \nmenudo nos asombran, y es por donde se extendi\u00f3 el \nTawantinsuyo, que lleg\u00f3 a tener un control territorial \naun m\u00e1s extenso.\n Las cr\u00f3nicas de la Conquista  y otros testimonios nos \ninforman que en esta regi\u00f3n del mundo no hubo \nhambre antes de la llegada de los espa\u00f1oles, no \nobstante la densidad demogr\u00e1fica. Se calcula entre \n10 y 12 millones el n\u00famero de habitantes en el \nTawantinsuyo. En ninguna otra regi\u00f3n del planeta ha \nvivido y vive tanta gente entre los 3.000 y 4.500 \nmetros de altura. Pero no solo no hubo hambre sino \nque incluso hubo excedentes, que se almacenaban \nadecuadamente en previsi\u00f3n de posibles cat\u00e1strofes \no para el avituallamiento de gentes en tr\u00e1nsito. Los \ntambos y qollqas estaban bien provistos de alimentos \ny otras vituallas, seg\u00fan  testimonios de gente de la \nconquista. \u201cPara alimentar 2.000 soldados durante \nsiete semanas que estuvieron estacionadas en \nXauxa, Polo (de Ondegardo) se sirvi\u00f3 de losPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  29 28 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n8. Edgard Zilsel, Die Sozialen Urspr\u00fcnge der neuzeitlichen Wissenschart, Frankfurt a.M. 1976, p\u00e1gs. 53-54. (Los or\u00edgenes de la ciencia \nmoderna).9.  La palabra \u201cingeniero\u201d comienza a usarse reci\u00e9n en el siglo XI. Dicen algunos que deriva de \u201cingenio\u201d (Cf. Kluge, Etymologisches \nW\u00f6rterbuch der deutschen Sprache. 1951, p\u00e1g. 338). Pero esta supuesta etimolog\u00eda no tiene sustento hist\u00f3rico. Feldhaus, Die Technik der \nAntike und des Mittelalters, Postdam 1931, p\u00e1g. 277 afirma que la palabra deriva de la voz latina \u201cincingere\u201d, que significa fortificar . \nFeldhaus se basa en lo que escribe Johannes Codagelles en el siglo XIII, pero hay una obra de 1120-2 de Ambrosio, L'Estoire de la guerre \nSainte, en que expl\u00edcitamente se relaciona la palabra \u201cingeniero\u201d con m\u00e1quina (engine): \u201cengineors qui savaint d'engins plusor \u201d.\n10. Lynn White, Medieval tecnology and social change, Oxford at Clarendon Press. 1962, p. 56.fen\u00f3menos a fin de hallar la posibilidad de \naplicar reglas de operaci\u00f3n transformadora, 8\npractican la racionalidad operativa. La \nmodernidad es en verdad la integraci\u00f3n de \nestas tres racionalidades en funci\u00f3n de un \nm\u00f3dulo que aparece con el cambio de actitud \nfrente a la naturaleza. Este cambio se da \ncuando se introduce la m\u00e1quina como medio \nde producci\u00f3n. Interesante es ver, as\u00ed sea \nr\u00e1pidamente, un caso t\u00edpico que explica el \ncambio de conducta y de percepci\u00f3n de la \nrealidad. Este se produce en la Temprana Edad \nMedia, cuando comienza a descargarse en el \nanimal y en la m\u00e1quina las tareas que antes \neran efectuadas por el m\u00fasculo humano; el \nescenario es la Europa Central de los siglos     \nIX-X. En esa zona los suelos son h\u00famedos y \nfangosos, dif\u00edciles de trabajar con el arado \ntradicional, que hasta entonces hab\u00eda \nrespondido bien en Asia y el sur de Europa; era \nun arado liviano que consist\u00eda de una sola reja \n(cuchilla) para roturar el suelo, lo que en \nterrenos secos era suficiente y hasta \nconveniente: la cuchilla no penetraba mucho en \nel terreno y se evitaba la evaporaci\u00f3n de su \nescasa humedad. Por ello obligaba a pasar el \narado tambi\u00e9n transversalmente, a fin de \nremover todo el suelo. Este procedimiento \ndetermin\u00f3 desde antiguo campos de cultivo \ncuadrados, suficientes para el autoabaste-\ncimiento del grupo familiar. El arado era tirado \npor dos bueyes mediante una yunta. Esta forma \nde cultivo fue impracticable en la Europa \nCentral, salvo en las partes altas, que son muy \nescasas. Para trabajar los terrenos bajos debi\u00f3 \ninventarse e introducirse un arado de triple \nfunci\u00f3n, mucho m\u00e1s pesado, constituido por \nuna cuchilla vertical para roturar el suelo, una \nreja para cortar los bordes y un vertedero que va \nechando la tierra por los costados. Este arado ya \nno pod\u00eda ser tirado por dos bueyes, sino por \ncuatro pares unidos por sendas yuntas. La \nroturaci\u00f3n profunda del terreno por el peso del \narado remov\u00eda tanto el suelo, que no              \nse requer\u00eda pasarlo transversalmente, lo que    \nllev\u00f3 a alargar los surcos y a formar        \nterrenos oblongos en vez de cuadrados. En  consecuencia, el campesino ya no estaba en \nposesi\u00f3n de \u201chect\u00e1reas\u201d de terreno, sino de \nlargas fajas. Pero la unidad familiar no pod\u00eda \nposeer ni alimentar ocho bueyes, tampoco ser \npropietaria de un arado m\u00e1s complicado y \ncostoso. Tal situaci\u00f3n oblig\u00f3 a que los \ncampesinos se unieran  en cooperativas para \ntener el condominio de los medios de \nproducci\u00f3n. Los campos de cultivo no solo se  \nvolvieron oblongos, sino que por el \nprocedimiento de la labranza con el arado \npesado, que obligaba a volver en forma \nparalela los surcos ya abiertos, se tornaron \nuniformes e indistinguibles a simple vista, \nconstituyendo lo que se conoce como los \ncampos abiertos (the open fields). La \nproductividad y la producci\u00f3n subieron \nenormemente, tanto porque los terrenos de la \nEuropa Central eran m\u00e1s f\u00e9rtiles, como porque \ncon el nuevo arado la fuerza de trabajo se \nmultiplic\u00f3. Las labores se hac\u00edan en menos \ntiempo, ritmo que se aceler\u00f3 aun m\u00e1s cuando \nse introdujo el caballo en reemplazo de los \nbueyes. Aqu\u00ed aparece la ganancia del tiempo \nlibre, que influye en el cambio de actitud y de \nconducta del campesino europeo. La utilizaci\u00f3n \ndel caballo no fue f\u00e1cil. El caballo solo rindi\u00f3 \ncuando se le aparej\u00f3 con la collera y los arneses \ny se protegieron sus cascos con herrajes. Antes \nse hab\u00eda intentado tambi\u00e9n usar con \u00e9l la yunta, \npero naturalmente sin \u00e9xito: se la fijaba sobre la \ncerviz del animal mediante cintas que rodeaban \nel cuello, cuando el animal tiraba cosas pesadas \no lo hac\u00eda con m\u00e1s rapidez, tend\u00eda a asfixiarse. \nEl caballo operado con collera, arneses y \nherrajes sirvi\u00f3 tambi\u00e9n para mejorar los medios \nde locomoci\u00f3n y transporte, lo que result\u00f3 \nventajoso para el cultivo de terrenos que no \nestaban al borde de r\u00edos navegables: los \nproductos comercializables pod\u00edan ser \ntransportados por carretas jaladas por caballos. \nEl aumento de la producci\u00f3n y la productividad \ncrea excedentes que se debe comercializar.      \nEl campesino ya no produce para el \nautoabastecimiento y para el sustento directo, \nsino para la comercializaci\u00f3n. La producci\u00f3n \ncomienza a tener un fin en s\u00ed misma. Con la me jora de los medios de locomoci\u00f3n el \ncampesino no se siente m\u00e1s atado al suelo, sino \nque se avecinda al villorrio cercano primero y \nluego a la ciudad, de donde puede tornar \ndiariamente a su campo de cultivo. La ciudad \nno solo sirve para el comercio y las \ntransacciones, sino tambi\u00e9n para la actividad \nartesanal, la educaci\u00f3n y la diversi\u00f3n nocturna \nen la taberna. La ciudad es para vivir. Es \nentonces que nacen profesiones como las de \nbanquero, profesor universitario, ingeniero. El \norigen de la palabra ingeniero est\u00e1 vinculado \ncon m\u00e1quina (engine) y no con ingenio, como 9\ncom\u00fanmente se supone. \nLa introducci\u00f3n de la m\u00e1quina y la modalidad \nde producir para la comercializaci\u00f3n hacen de \nla tierra objeto de explotaci\u00f3n. Si antes el \nhombre se sinti\u00f3 parte de la naturaleza, ahora \npor medio de la m\u00e1quina se distancia de ella, se \nvuelve su explotador.\nEl arado de triple funci\u00f3n se constituye primero \nen m\u00f3dulo para la configuraci\u00f3n y distribuci\u00f3n \nde los terrenos, seg\u00fan hemos visto; no se hacen \npues de acuerdo con las necesidades \nfamiliares, sino seg\u00fan las disponibilidades de la \nfuerza de la m\u00e1quina. Este es el origen de la \ndivisi\u00f3n del trabajo, que responde a las \nfunciones posibles de la m\u00e1quina. \u201cNing\u00fan \ncambio tan fundamental en la relaci\u00f3n del \nhombre con la naturale za podr\u00eda jamas 10\nimaginarse\u201d, dice Lynn White. \nEl medio de cambio es el dinero. Pero el dinero    \n-dice el Marx de los Manuscritos Econ\u00f3micos \nFilos\u00f3ficos- es un concepto real y activo que \ntransmite las cualidades naturales y humanas \nen t\u00e9rminos lineales y cuantitativos.\nEn este proceso que acabamos de describir, \nadvert\u00edamos tres de las  condiciones que har\u00e1n \nposible la modernidad: 1)La naturaleza se \ntorna objeto de explotaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n. 2) Lo cualitativo y esencial se resuelve en \ndimensiones cuantificables y en cantidades en \ngeneral. 3) Hay un sujeto puro que va \noponi\u00e9ndose a la naturaleza y diferenci\u00e1ndose \nde ella como algo esencialmente distinto.\n3. La configuraci\u00f3n de los Andes es totalmente \ndistinta a la de  Europa Central y a la de Europa \nen general. En los Andes las extensiones planas son \npeque\u00f1as, salvo en algunas zonas del Altiplano. Los \nterrenos est\u00e1n con frecuencia con declive y son \nrugosos. Las laderas de  las monta\u00f1as se deslizan \ncasi verticalmente y a pocas distancias a\u00e9reas uno se \nhalla en diferentes niveles sobre el nivel del mar. Los \ncambios t\u00e9rmicos son bruscos de la luz a la sombra, \nentre el d\u00eda y la no che, y a\u00fan ent re lugares vecinos. \nCon frecuencia se da la inversi\u00f3n t\u00e9rmica. Las lluvias \nson irregulares y el curso de las aguas es de dif\u00edcil \nmanejo. Los terrenos de la ladera son erosionables y, \nen consecuencia, est\u00e9riles si no se los trabaja \nadecuadamente. Sin embargo, este espacio andino -\nnos referimos al que se extiende desde el sur del \nEcuador, hasta el norte de Argentina- fue escenario \nde culturas aut\u00f3ctona s, cuyas realizacio nes a \nmenudo nos asombran, y es por donde se extendi\u00f3 el \nTawantinsuyo, que lleg\u00f3 a tener un control territorial \naun m\u00e1s extenso.\n Las cr\u00f3nicas de la Conquista  y otros testimonios nos \ninforman que en esta regi\u00f3n del mundo no hubo \nhambre antes de la llegada de los espa\u00f1oles, no \nobstante la densidad demogr\u00e1fica. Se calcula entre \n10 y 12 millones el n\u00famero de habitantes en el \nTawantinsuyo. En ninguna otra regi\u00f3n del planeta ha \nvivido y vive tanta gente entre los 3.000 y 4.500 \nmetros de altura. Pero no solo no hubo hambre sino \nque incluso hubo excedentes, que se almacenaban \nadecuadamente en previsi\u00f3n de posibles cat\u00e1strofes \no para el avituallamiento de gentes en tr\u00e1nsito. Los \ntambos y qollqas estaban bien provistos de alimentos \ny otras vituallas, seg\u00fan  testimonios de gente de la \nconquista. \u201cPara alimentar 2.000 soldados durante \nsiete semanas que estuvieron estacionadas en \nXauxa, Polo (de Ondegardo) se sirvi\u00f3 de losPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  29 28 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n8. Edgard Zilsel, Die Sozialen Urspr\u00fcnge der neuzeitlichen Wissenschart, Frankfurt a.M. 1976, p\u00e1gs. 53-54. (Los or\u00edgenes de la ciencia \nmoderna).9.  La palabra \u201cingeniero\u201d comienza a usarse reci\u00e9n en el siglo XI. Dicen algunos que deriva de \u201cingenio\u201d (Cf. Kluge, Etymologisches \nW\u00f6rterbuch der deutschen Sprache. 1951, p\u00e1g. 338). Pero esta supuesta etimolog\u00eda no tiene sustento hist\u00f3rico. Feldhaus, Die Technik der \nAntike und des Mittelalters, Postdam 1931, p\u00e1g. 277 afirma que la palabra deriva de la voz latina \u201cincingere\u201d, que significa fortificar . \nFeldhaus se basa en lo que escribe Johannes Codagelles en el siglo XIII, pero hay una obra de 1120-2 de Ambrosio, L'Estoire de la guerre \nSainte, en que expl\u00edcitamente se relaciona la palabra \u201cingeniero\u201d con m\u00e1quina (engine): \u201cengineors qui savaint d'engins plusor \u201d.\n10. Lynn White, Medieval tecnology and social change, Oxford at Clarendon Press. 1962, p. 56.dep\u00f3sitos incaicos, que en 1547 todav\u00eda conten\u00edan 11\nv\u00edveres y dem\u00e1s necesidades\u201d .\nOtra cosa que llama la atenci\u00f3n es que la \nestructuraci\u00f3n de las culturas andinas se hizo al \nmargen de influencias euro-asi\u00e1ticas e incluso de \nculturas mesoamericanas. Las culturas andinas 12\nnacen pr\u00e1cticamente de cero . \nSuponemos que el proceso de formaci\u00f3n de las \nculturas andinas ha comenzado en el Oriente y se ha \nido ganando el espacio andino de abajo hacia arriba \nen un procedimiento de ocupaci\u00f3n simult\u00e1nea de \npisos en varios niveles. Las pendientes abruptas y los \nescasos terraplenes no permiten la posesi\u00f3n familiar \nde terrenos con fines de autoabastecimiendo. Esto es \nlo que habr\u00eda obligado al cultivo simult\u00e1neo  en \nsuelos de distinto nivel. Ha habido desde muy \ntemprano el control vertical y simult\u00e1neo de muchos \npisos ecol\u00f3gicos, seg\u00fan la tesis conocida de John \nMurra. La forma de cultivar no pod\u00eda ser tarea de \nunidades familiares, ni tan siquiera de grupos \nfamiliares, sino de unidades \u00e9tnicas m\u00e1s o menos \nnumerosas, cuyos miembros pod\u00edan distribuirse en \ndiferentes pisos ecol\u00f3gicos sin perder la identidad \n\u00e9tnica. La etnia se expand\u00eda por un territorio \ndiscontinuo, como en islas, con un centro \nadministrativo y de control. Las \u201cislas\u201d pod\u00edan distar \nd\u00edas y aun semanas y meses de camino desde el \ncentro administrativo, pero en la mayor\u00eda de los \ncasos se pod\u00eda ir y volver en el mismo d\u00eda. El territorio \nde una etnia pod\u00eda estar atravesado por el de otra \netnia sin que mayormente se produjeran conflictos, \ndebido a la configuraci\u00f3n de \u201carchipi\u00e9lagos\u201d de \nestos territorios.\nEs conveniente estudiar la relatividad de las \ncatego r\u00edas del espaci o y tiempo , sobre todo \ntrat\u00e1ndose del poblador andino prehisp\u00e1nico y \nacaso del actual. Siete y quince d\u00edas de camino quiz\u00e1 \nno sean una gran distancia para un andino. John \nMurra supone, sobre la base de testimonios de las \nvisitas, que para los pobladores de Hu\u00e1nuco \nantiguo, un vecino extra\u00f1o estaba a m\u00e1s distancia \nque el miembro de la unidad \u00e9tnica que se halla a \nd\u00edas de camino. En quechua no hay t\u00e9rminos diferentes para expresar espacio y tiempo: para \nambos vale la palabra \u201cpacha \u201d. Futuro y pasado se \nexpresan con el mismo t\u00e9rmino: \u201c\u00f1aupapacha \u201d. \nQuiz\u00e1 hubo formas de comunicarse entre individuos \nde la misma etnia, que hoy nos son extra\u00f1as. Nos \nmovemos en un espacio homog\u00e9neo y un tiempo \nespacializado (el del reloj). Condicionamos nuestros \nmovimientos y nuestra conducta a dimensiones \nabstractas cuantitativas, por lo que hemos perdido o \nse ha debilitado nuestra capacidad de intuici\u00f3n \nsensorial y acaso extrasensorial. Pensamos que los \n\u00fanicos medios de comunicaci\u00f3n son los que la \nmodernidad nos provee. J. Murra ha llamado la \natenci\u00f3n de etn\u00f3logos y antrop\u00f3logos para que \nestudien sociedades no occidentales a\u00fan vivas, en \nlas que ni la carencia de escritura, de la m\u00e1quina o \nde animales de tiro han sido obst\u00e1culos para que se 13\ndesarrollen .\n3.1. El control vertical y simult\u00e1neo de muchos pisos \necol\u00f3gicos responde a una estrategia de \ncultivar plantas diferentes y complementarias \nen t\u00e9rminos de alimentaci\u00f3n. La variedad \ndiet\u00e9ticamente indispensable no se pod\u00eda \nobtener en un mismo ecol\u00f3gico. En las partes \naltas se cultivan los tub\u00e9rculos (papa, olluco, \noca, etc.) y algunos granos (quinua, ca\u00f1iwa,  \ntarwi, quiwicha), en las m\u00e1s altas se domestica \nla llama y la alpaca, que sirven para el \ntransporte, y tambi\u00e9n proveen prote\u00ednas \nmediante su carne y lana para los tejidos. En las \npartes bajas se cultiva ma\u00edz, frijoles, yuca, etc. Y \nen las aun m\u00e1s bajas los cocales. La variedad de \ncultivos es todav\u00eda mayor en un mismo nivel por \nla diferente composici\u00f3n de los suelos y por la \ninversi\u00f3n t\u00e9rmica en muchos lugares de la \nmisma altitud. El monocultivo -que hemos visto \ncomo una posibilidad econ\u00f3micamente \nventajosa en suelo europeo- resulta \nimpracticable en los Andes.\n3.2. La funci\u00f3n del centro administrativo es \nfundamentalmente la de acopio y \nredistribuci\u00f3n de vituallas y otras necesidades. \nLos alimentos transportados durante varios \nd\u00edas se malogran si no se les somete a procedimientos de conservaci\u00f3n, que los \nandinos llegaron a desarrollar . Hubo varias \nt\u00e9cnicas de deshidrataci\u00f3n de tub\u00e9rculos y \ndisecado de carnes. De ese modo pudieron \nconservarse alimentos por mucho tiempo y 14\nalmacenarse en tambos y qollqas... . \n3.3. Pero no era suficiente cultivar los terrenos \nencontrados sino que hab\u00eda que adecuar otros \npara aumentar el \u00e1rea agr\u00edcola y diversificar la \nproducci\u00f3n. La construcci\u00f3n de andenes, waru \nwaru, camellones, convirti\u00f3 en terrenos \ncultivables los que de otro modo hubieran \npermanecido como zonas est\u00e9riles por estar en \nladeras o por el efecto de las lluvias \ntorrenciales y las inundaciones que barren con \nel delgado humus de que est\u00e1n constituidos los \nsuelos serranos. T\u00e9ngase presente que el \nhombre andino no ten\u00eda m\u00e1s instrumentos de \nlabranza que la chaquitaklla  y un bast\u00f3n, la \nraywana , que a lo m\u00e1s serv\u00edan para aflojar la \ntierra. La labor de construcci\u00f3n de terrazas \nagr\u00edcolas y de largos canales de irrigaci\u00f3n fue \nrealizada a puro m\u00fasculo humano. Esto no \nhabr\u00eda sido posible sin un sentido de \nreciprocidad y de solidaridad, que nuestro \ncomportamiento individualista actual \ndif\u00edcilmente puede concebir a cabalidad. El \nsentido de comunicaci\u00f3n grupal y la conciencia \nde responsabilidad colectiva eran \nprobablemente m\u00e1s vivos y s\u00f3lidos que lo que \nahora podemos imaginar. Aunque a\u00fan \nperviven en poblaciones campesinas andinas \nactuales sentimientos fuertes de pertenencia a \nla comunidad y al grupo social por encima del 15\nego\u00edsmo individualista .\n3.4. La ausencia de la m\u00e1quina o de instrumentos \nque reemplazan la fuerza humana no ha de \ntomarse como defecto, sino como una manera \ndiferente de comunicarse con la realidad. La m\u00e1quina intermedia entre el hombre y la \nnaturaleza; su perfeccionamiento va \ncondicionando las necesidades humanas y \nconvirtiendo a la naturaleza en una mera \nfunci\u00f3n. El hombre se enajena as\u00ed de la \nnaturaleza. En las sociedades andinas \nprehisp\u00e1nicas el hombre tiene una \ncomunicaci\u00f3n directa con la naturaleza. La \ntierra es fuente de vida y de  revitalizaci\u00f3n. El \ntrabajo y la producci\u00f3n del hombre siguen el \nritmo de la naturaleza, sin violentarla. El \nhombre dialoga con la tierra y ausculta sus \nnecesidades en conjunci\u00f3n con las del hombre, \npues este es parte de la tierra. Este es el \nprofundo sentido de la relaci\u00f3n entre uku-\npacha y kay-pacha , entre el mundo invisible y el \nmundo visible, entre la vida y la apariencia. En \nuna sociedad en la que el trabajo no se \norganiza en funci\u00f3n de la fuerza y \ndisponibilidad de la m\u00e1quina, no puede haber \ntampoco divisi\u00f3n social del trabajo, ni \nespecialistas. En las sociedades andinas todos \nest\u00e1n para todo, aunque haya personas que \nposean mejores habilidades que otras para tal o \ncual faena, por ejemplo para las artesan\u00edas. La \nchaquitaklla , no obstante ser uninstrumento tan \nsimple, es sumamente vers\u00e1til. \u201cSus variaciones \nde forma y tama\u00f1o corresponden a las \ncaracter\u00edsticas del suelo en cuanto a textura, \nvegetaci\u00f3n y declive, y al tipo de labranza \nconveniente para las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas 16\nlocales\u201d, dice \u00d3scar Blanco . \nEl hombre andino tiene preferencia por lo \nconcreto antes que por el modelo universal y el \nproyecto, por la variedad antes que por la \nuniformidad. Esto explica que en los Andes \ntropicales se haya domesticado un n\u00famero de \nplantas que en todo el mundo representan una \nproporci\u00f3n significativa. El Consejo Nacional de \nInvestigaciones de los Estados Unidos, en su PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  31 30 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n14. La t\u00e9cnica de la deshidrataci\u00f3n fue efectiva y difundida. La deshidrataci\u00f3n se consigue mediante la utilizaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar \ncombinada con el recurso de la helada. \u201cEl chu\u00f1o\u201d, la moraya, la khaya y la unukhaya, el linli y la kokopa o papaseca son los materiales \ntransformados a partir de tub\u00e9rculos como la papa, oca y olluco por acci\u00f3n del secado despu\u00e9s de la congelaci\u00f3n... En cuanto al charki, \ncecina o chalona, son modalidades de secado de carnes al sol, combinado con congelamiento y salaz\u00f3n \u201d, seg\u00fan \u00d3scar Blanco Galdos, \n\u201cTecnolog\u00eda andina, un caso: fundamentos cient\u00edficos de la tecnolog\u00eda andina \u201d. En: Tecnolog\u00eda y desarrollo en el Per\u00fa, CCTA, Lima, 1988.\n15. Rodrigo Montoya en una entrevista afirma que \u201cen la estructuraci\u00f3n del yo indio, del yo quechua, el componente colectivo es decisivo\u201d. La \ncultura quechua hoy, 1987, Lima, Mosca- Azul, p\u00e1g. 12. Y Emilio Mendiz\u00e1bal nos dice que \u201ca los ni\u00f1os andinos desde muy temprano se les \nacostumbra a renunciar a sus pertenencias, a cooperar con el grupo familiar , a la obediencia estricta y a la jerarquizaci\u00f3n \u201d. La pasi\u00f3n \nracionalista andina, separata de la Rev. San Marcos, Lima 1976, N\u00b0. 16, p\u00e1g. 122.\n16. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit.11. John Murra, Formaciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas del mundo andino. Lima, IEP, p\u00e1g.  309.\n12. Olivier Dollfus, El reto del espacio andino, Lima, IEP, p\u00e1g. 17.\n13. John Murra, op. cit. ps. 275-312.dep\u00f3sitos incaicos, que en 1547 todav\u00eda conten\u00edan 11\nv\u00edveres y dem\u00e1s necesidades\u201d .\nOtra cosa que llama la atenci\u00f3n es que la \nestructuraci\u00f3n de las culturas andinas se hizo al \nmargen de influencias euro-asi\u00e1ticas e incluso de \nculturas mesoamericanas. Las culturas andinas 12\nnacen pr\u00e1cticamente de cero . \nSuponemos que el proceso de formaci\u00f3n de las \nculturas andinas ha comenzado en el Oriente y se ha \nido ganando el espacio andino de abajo hacia arriba \nen un procedimiento de ocupaci\u00f3n simult\u00e1nea de \npisos en varios niveles. Las pendientes abruptas y los \nescasos terraplenes no permiten la posesi\u00f3n familiar \nde terrenos con fines de autoabastecimiendo. Esto es \nlo que habr\u00eda obligado al cultivo simult\u00e1neo  en \nsuelos de distinto nivel. Ha habido desde muy \ntemprano el control vertical y simult\u00e1neo de muchos \npisos ecol\u00f3gicos, seg\u00fan la tesis conocida de John \nMurra. La forma de cultivar no pod\u00eda ser tarea de \nunidades familiares, ni tan siquiera de grupos \nfamiliares, sino de unidades \u00e9tnicas m\u00e1s o menos \nnumerosas, cuyos miembros pod\u00edan distribuirse en \ndiferentes pisos ecol\u00f3gicos sin perder la identidad \n\u00e9tnica. La etnia se expand\u00eda por un territorio \ndiscontinuo, como en islas, con un centro \nadministrativo y de control. Las \u201cislas\u201d pod\u00edan distar \nd\u00edas y aun semanas y meses de camino desde el \ncentro administrativo, pero en la mayor\u00eda de los \ncasos se pod\u00eda ir y volver en el mismo d\u00eda. El territorio \nde una etnia pod\u00eda estar atravesado por el de otra \netnia sin que mayormente se produjeran conflictos, \ndebido a la configuraci\u00f3n de \u201carchipi\u00e9lagos\u201d de \nestos territorios.\nEs conveniente estudiar la relatividad de las \ncatego r\u00edas del espaci o y tiempo , sobre todo \ntrat\u00e1ndose del poblador andino prehisp\u00e1nico y \nacaso del actual. Siete y quince d\u00edas de camino quiz\u00e1 \nno sean una gran distancia para un andino. John \nMurra supone, sobre la base de testimonios de las \nvisitas, que para los pobladores de Hu\u00e1nuco \nantiguo, un vecino extra\u00f1o estaba a m\u00e1s distancia \nque el miembro de la unidad \u00e9tnica que se halla a \nd\u00edas de camino. En quechua no hay t\u00e9rminos diferentes para expresar espacio y tiempo: para \nambos vale la palabra \u201cpacha \u201d. Futuro y pasado se \nexpresan con el mismo t\u00e9rmino: \u201c\u00f1aupapacha \u201d. \nQuiz\u00e1 hubo formas de comunicarse entre individuos \nde la misma etnia, que hoy nos son extra\u00f1as. Nos \nmovemos en un espacio homog\u00e9neo y un tiempo \nespacializado (el del reloj). Condicionamos nuestros \nmovimientos y nuestra conducta a dimensiones \nabstractas cuantitativas, por lo que hemos perdido o \nse ha debilitado nuestra capacidad de intuici\u00f3n \nsensorial y acaso extrasensorial. Pensamos que los \n\u00fanicos medios de comunicaci\u00f3n son los que la \nmodernidad nos provee. J. Murra ha llamado la \natenci\u00f3n de etn\u00f3logos y antrop\u00f3logos para que \nestudien sociedades no occidentales a\u00fan vivas, en \nlas que ni la carencia de escritura, de la m\u00e1quina o \nde animales de tiro han sido obst\u00e1culos para que se 13\ndesarrollen .\n3.1. El control vertical y simult\u00e1neo de muchos pisos \necol\u00f3gicos responde a una estrategia de \ncultivar plantas diferentes y complementarias \nen t\u00e9rminos de alimentaci\u00f3n. La variedad \ndiet\u00e9ticamente indispensable no se pod\u00eda \nobtener en un mismo ecol\u00f3gico. En las partes \naltas se cultivan los tub\u00e9rculos (papa, olluco, \noca, etc.) y algunos granos (quinua, ca\u00f1iwa,  \ntarwi, quiwicha), en las m\u00e1s altas se domestica \nla llama y la alpaca, que sirven para el \ntransporte, y tambi\u00e9n proveen prote\u00ednas \nmediante su carne y lana para los tejidos. En las \npartes bajas se cultiva ma\u00edz, frijoles, yuca, etc. Y \nen las aun m\u00e1s bajas los cocales. La variedad de \ncultivos es todav\u00eda mayor en un mismo nivel por \nla diferente composici\u00f3n de los suelos y por la \ninversi\u00f3n t\u00e9rmica en muchos lugares de la \nmisma altitud. El monocultivo -que hemos visto \ncomo una posibilidad econ\u00f3micamente \nventajosa en suelo europeo- resulta \nimpracticable en los Andes.\n3.2. La funci\u00f3n del centro administrativo es \nfundamentalmente la de acopio y \nredistribuci\u00f3n de vituallas y otras necesidades. \nLos alimentos transportados durante varios \nd\u00edas se malogran si no se les somete a procedimientos de conservaci\u00f3n, que los \nandinos llegaron a desarrollar . Hubo varias \nt\u00e9cnicas de deshidrataci\u00f3n de tub\u00e9rculos y \ndisecado de carnes. De ese modo pudieron \nconservarse alimentos por mucho tiempo y 14\nalmacenarse en tambos y qollqas... . \n3.3. Pero no era suficiente cultivar los terrenos \nencontrados sino que hab\u00eda que adecuar otros \npara aumentar el \u00e1rea agr\u00edcola y diversificar la \nproducci\u00f3n. La construcci\u00f3n de andenes, waru \nwaru, camellones, convirti\u00f3 en terrenos \ncultivables los que de otro modo hubieran \npermanecido como zonas est\u00e9riles por estar en \nladeras o por el efecto de las lluvias \ntorrenciales y las inundaciones que barren con \nel delgado humus de que est\u00e1n constituidos los \nsuelos serranos. T\u00e9ngase presente que el \nhombre andino no ten\u00eda m\u00e1s instrumentos de \nlabranza que la chaquitaklla  y un bast\u00f3n, la \nraywana , que a lo m\u00e1s serv\u00edan para aflojar la \ntierra. La labor de construcci\u00f3n de terrazas \nagr\u00edcolas y de largos canales de irrigaci\u00f3n fue \nrealizada a puro m\u00fasculo humano. Esto no \nhabr\u00eda sido posible sin un sentido de \nreciprocidad y de solidaridad, que nuestro \ncomportamiento individualista actual \ndif\u00edcilmente puede concebir a cabalidad. El \nsentido de comunicaci\u00f3n grupal y la conciencia \nde responsabilidad colectiva eran \nprobablemente m\u00e1s vivos y s\u00f3lidos que lo que \nahora podemos imaginar. Aunque a\u00fan \nperviven en poblaciones campesinas andinas \nactuales sentimientos fuertes de pertenencia a \nla comunidad y al grupo social por encima del 15\nego\u00edsmo individualista .\n3.4. La ausencia de la m\u00e1quina o de instrumentos \nque reemplazan la fuerza humana no ha de \ntomarse como defecto, sino como una manera \ndiferente de comunicarse con la realidad. La m\u00e1quina intermedia entre el hombre y la \nnaturaleza; su perfeccionamiento va \ncondicionando las necesidades humanas y \nconvirtiendo a la naturaleza en una mera \nfunci\u00f3n. El hombre se enajena as\u00ed de la \nnaturaleza. En las sociedades andinas \nprehisp\u00e1nicas el hombre tiene una \ncomunicaci\u00f3n directa con la naturaleza. La \ntierra es fuente de vida y de  revitalizaci\u00f3n. El \ntrabajo y la producci\u00f3n del hombre siguen el \nritmo de la naturaleza, sin violentarla. El \nhombre dialoga con la tierra y ausculta sus \nnecesidades en conjunci\u00f3n con las del hombre, \npues este es parte de la tierra. Este es el \nprofundo sentido de la relaci\u00f3n entre uku-\npacha y kay-pacha , entre el mundo invisible y el \nmundo visible, entre la vida y la apariencia. En \nuna sociedad en la que el trabajo no se \norganiza en funci\u00f3n de la fuerza y \ndisponibilidad de la m\u00e1quina, no puede haber \ntampoco divisi\u00f3n social del trabajo, ni \nespecialistas. En las sociedades andinas todos \nest\u00e1n para todo, aunque haya personas que \nposean mejores habilidades que otras para tal o \ncual faena, por ejemplo para las artesan\u00edas. La \nchaquitaklla , no obstante ser uninstrumento tan \nsimple, es sumamente vers\u00e1til. \u201cSus variaciones \nde forma y tama\u00f1o corresponden a las \ncaracter\u00edsticas del suelo en cuanto a textura, \nvegetaci\u00f3n y declive, y al tipo de labranza \nconveniente para las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas 16\nlocales\u201d, dice \u00d3scar Blanco . \nEl hombre andino tiene preferencia por lo \nconcreto antes que por el modelo universal y el \nproyecto, por la variedad antes que por la \nuniformidad. Esto explica que en los Andes \ntropicales se haya domesticado un n\u00famero de \nplantas que en todo el mundo representan una \nproporci\u00f3n significativa. El Consejo Nacional de \nInvestigaciones de los Estados Unidos, en su PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  31 30 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n14. La t\u00e9cnica de la deshidrataci\u00f3n fue efectiva y difundida. La deshidrataci\u00f3n se consigue mediante la utilizaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar \ncombinada con el recurso de la helada. \u201cEl chu\u00f1o\u201d, la moraya, la khaya y la unukhaya, el linli y la kokopa o papaseca son los materiales \ntransformados a partir de tub\u00e9rculos como la papa, oca y olluco por acci\u00f3n del secado despu\u00e9s de la congelaci\u00f3n... En cuanto al charki, \ncecina o chalona, son modalidades de secado de carnes al sol, combinado con congelamiento y salaz\u00f3n \u201d, seg\u00fan \u00d3scar Blanco Galdos, \n\u201cTecnolog\u00eda andina, un caso: fundamentos cient\u00edficos de la tecnolog\u00eda andina \u201d. En: Tecnolog\u00eda y desarrollo en el Per\u00fa, CCTA, Lima, 1988.\n15. Rodrigo Montoya en una entrevista afirma que \u201cen la estructuraci\u00f3n del yo indio, del yo quechua, el componente colectivo es decisivo\u201d. La \ncultura quechua hoy, 1987, Lima, Mosca- Azul, p\u00e1g. 12. Y Emilio Mendiz\u00e1bal nos dice que \u201ca los ni\u00f1os andinos desde muy temprano se les \nacostumbra a renunciar a sus pertenencias, a cooperar con el grupo familiar , a la obediencia estricta y a la jerarquizaci\u00f3n \u201d. La pasi\u00f3n \nracionalista andina, separata de la Rev. San Marcos, Lima 1976, N\u00b0. 16, p\u00e1g. 122.\n16. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit.11. John Murra, Formaciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas del mundo andino. Lima, IEP, p\u00e1g.  309.\n12. Olivier Dollfus, El reto del espacio andino, Lima, IEP, p\u00e1g. 17.\n13. John Murra, op. cit. ps. 275-312.publicaci\u00f3n \u201cThe lost crops of the Incas\u201d, afirma \nque los antiguos peruanos domesticaron m\u00e1s \nde 70 plantas, igual cantidad que las que se \ndomesticaron en Europa y Asia juntas. \nConocedores peruanos m\u00e1s acuciosos \nsostienen que las plantas domesticadas en el \nespacio andino fueron muchas m\u00e1s: 150, seg\u00fan 17\n\u00d3scar Blanco .\nUna de las cosas que no debe pasarse por alto \ncuando se averigua por la peculiaridad de la \nracionalidad andina son los procedimientos de \npredicci\u00f3n y  previsi\u00f3n. Sabido es que los andinos \nobservan determinadas estrellas en ciertas \u00e9pocas \ndel a\u00f1o para saber si el tiempo ser\u00e1 bueno para la \nagricultura. Tambi\u00e9n se recurre a la observaci\u00f3n de \nla floraci\u00f3n de ciertas cact\u00e1ceas y al comportamiento \nde algunos animales para predecir lluvias, \ntormentas, sequ\u00edas, etc. Hay adem\u00e1s un \nprocedimiento de precauci\u00f3n \u2013diferente de las \nanteriores, que son de pre-visi\u00f3n- basado en el \nc\u00e1lculo de probabilidades. Se siembran en un mismo \nsitio variedades intraespec\u00edficas de una misma \nplanta, unas resistentes a las heladas, otras a la \nsequ\u00eda o a determinadas plagas, etc. Tambi\u00e9n se \nrecurre a la siembra simult\u00e1nea de la misma especie \nen diferentes pisos ecol\u00f3gicos. De esa manera  se \nasegura un m\u00ednimo de las cosechas para la \nsobrevivencia, pasare lo que pasare. Esto supone la \ndisponibilidad de una enorme variedad gen\u00e9tica. Se \ncalcula hasta dos mil variedades gen\u00e9ticas de papas. \nHoy son los Andes la reserva m\u00e1s rica de variedades \ngen\u00e9ticas y la despensa preferida de los bancos        \nde germoplasmas establecidos en los pa\u00edses \nindustrializados, preocupados por el \nempobrecimiento gen\u00e9tico en el mundo, a causa del \nperfeccionamiento continuo de algunas especies o \nvariedades intraespec\u00edficas a expensas del resto, lo \ncual es resultado de la preferencia del criterio de \nrentabilidad y ganancia sobre el equilibrio \necol\u00f3gico. El hombre andino prehisp\u00e1nico ten\u00eda \nconciencia ecol\u00f3gica, sin duda. Pero esta conciencia \nera la luz de un sentimiento de responsabilidad \ncolectiva y de percepci\u00f3n de un orden c\u00f3smico. Lo que no supone pensamiento abstracto y totalizante \nni menos conciencia abstracta de la totalidad, como \nlo piensa John Earls.    \nFinalmente, contrastemos los procedimientos y \nactitudes mentales descritos, para poner de relieve \nlas diferencias radicales de las dos racionalidades:\n\u2022   El hombre occidental parte de lo universal hacia \nlo particular e individual; procede \ndeductivamente. El m\u00e9todo cient\u00edfico -que es el \nparadigma de la racionalidad occidental- es por \nexcelencia el hipot\u00e9tico deductivo. El andino en \ncambio, conoce lo concreto y el detalle, y solo por \nasociaci\u00f3n, que no por inducci\u00f3n generalizadora, \ntraslada conocimientos de un campo a otro: es \nfundamentalmente intuitivo.\n\u2022 El hombre occidental tiene conocimientos \ngenerales y totalizantes que le permiten \nseleccionar las especies propicias para el \nmonocultivo y la producci\u00f3n masiva, pero a costa \nde la extinci\u00f3n de las especies restantes. La \ntendencia es a homogeneizar la naturaleza. El \nandino por el contrario tiende a la diversificaci\u00f3n \ny la variedad, no s\u00f3lo respetando la pluralidad \nexistente sino enriqueci\u00e9ndola.\n\u2022  El occidental prefiere lo general porque eso lo \nacerca al conocimiento de leyes o regularidades \nuniversales que le permiten el control y el \ndominio de la realidad. El andino busca m\u00e1s bien \nla convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en \nsu seno como fuente de vida y renovaci\u00f3n. El \nrespeto al uku-pacha, la realidad invisible pero \nlatente, es s\u00edmbolo de esta actitud. \n\u2022   El hombre occidental introduce desde temprano \nla m\u00e1quina como medio de producci\u00f3n. Eso lo ha \nllevado a la concepci\u00f3n de la realidad como una \nm\u00e1quina. El supuesto de que la realidad es como \nuna m\u00e1quina ha hecho posible la ciencia y la 18\ntecnolog\u00eda occidentales , aunque el concepto de \nm\u00e1quina vaya cambiando por efectoprecisamente del desarrollo de la ciencia y la \ntecnolog\u00eda. Los simuladores de la realidad viva, \ncomo son los aparatos electr\u00f3nicos modernos, no \ndejan de ser m\u00e1quinas al fin y al cabo. Buscan \nrecrear la naturaleza como un gran mecanismo \nde autorregulaci\u00f3n, pero eso despu\u00e9s de matarla \ncomo autogeneraci\u00f3n de s\u00ed misma o como \nhechura de Dios. El andino nunca interpuso \ninstrumento alguno entre \u00e9l y la naturaleza. Su \nrelaci\u00f3n con esta es vital, ritual, casi m\u00e1gica.\n\u2022 El pensamiento occidental es causalista, el andino \nes seminal, esto es, sigue el curso de la vida. El \nandino est\u00e1 atento a c\u00f3mo las cosas nacen, crecen \ny se reproducen siguiendo su propio curso. En la \nconcepci\u00f3n moderna de la naturaleza basta la \ncausa eficiente para explicarse los fen\u00f3menos \nnaturales, es decir, basta saber c\u00f3mo se los \nproduce o puede producirse. Conviene recordar \nque no siempre ha sido as\u00ed en la tradici\u00f3n \neuropea. Arist\u00f3teles, por ejemplo, ten\u00eda una idea \nde la naturaleza como algo vivo. Physis  es \nsin\u00f3nimo de generaci\u00f3n, esto es, lo que tiende a \nser en la naturaleza (Phys, Lib., c 1.193 b 13). El \nt\u00e9rmino latino natura tiene que ver con \nnacimiento: nascor es \u201cyo nazco\u201d. Con el \ncristianismo las cosas cambian radicalmente. La \nrealidad es el producto de un pensamiento \ncreador . Santo Tom\u00e1s nos dice, por ejemplo, que \nlas cosas que no son conscientes del fin no tienden \nhacia \u00e9l sino por otras inteligentes que las \nordenan, como la flecha que se dirige al blanco: si \nnatura operatur propter finem, necesse est \nquod ab oliquo intelligente ordenatur (Phy. II, 8).  Y \nesto lo dice el Aquinatense al comentar el pasaje correspondiente de la F\u00edsica de Arist\u00f3teles que \nhemos referido, lo que prueba que el cristianismo \ndel siglo XIII ya no estaba en la condici\u00f3n de \nentender al griego cl\u00e1sico. Es Buridano el que da el \npaso decisivo hacia la concepci\u00f3n mecanicista de \nla naturaleza, al reducir la explicaci\u00f3n de los \nfen\u00f3menos naturales a la sola causa eficiente. Si \nDios creara por fines -dice Buridano - entonces \nDios estar\u00eda en inferioridad frente a esos fines y, en \nconsecuencia, deber\u00edamos aceptar una conclusi\u00f3n \nabsurda: debremos decire haec inferiora esse \ncausas Dei... sed haec apparent inconvenientia... \n(Quaes. 7: utrum finis sit causa ). Ya en Nicol\u00e1s de \nCausa vemos que el hombre es imago Dei no por \nla inteligencia para entender la inteligibilidad de \nla creaci\u00f3n, sino por su capacidad creadora. Y \naqu\u00ed ya podemos ver los comienzos del \nantropocentrismo -no del antropoformismo - de la \nmodernidad y el nacimiento del subjetivismo. \n\u2022 Para el occidental el futuro est\u00e1 abierto, es pura \nposibilidad, el pasado en cambio es algo cerrado, \nclausurado. El hombre moderno -dice Jean \nLadri\u00e9re - es una permanente fuga hacia delante, \nhacia el futuro. Para el andino, al contrario, el \npasado est\u00e1 delante con toda la riqueza de \nexperiencias concretas. En las lenguas \naymara/quechua, ojos se dice naira/\u00f1awi . Los \nojos los tenemos delante y miran hacia delante. En \nlos mismos idiomas naira/\u00f1aw  refieren a sucesos \ndel pasado: naira pacha=tiempo antiguo; \n\u00f1awpa =viejo. De otro lado q'epa  significa en \nambos idiomas \u201cespalda \u201d. Pero la ra\u00edz q'epa  est\u00e1 \nreferida al futuro, ejemplo, q'epa  pacha.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  33 32 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Doctor en Filosof\u00eda por la Universidad Nacional Mayor de San \nMarcos (Lima, Per\u00fa). Mag\u00edster en Artes por la Escuela de Estudios \nMedioevales de la Universidad de Toronto. Posgrado en \nInvestigaci\u00f3n de Filosof\u00eda Medieval (Alemania). Miembro fundador \nde la Academia de Ciencia y Tecnolog\u00eda, asociado de la Societ\u00e8 \nInternationale pour Estudie de la Philosophie Medi\u00e9vale. Profesor \nde Filosof\u00eda en la Escuela de Posgrado de la Universidad Nacional \nMayor de San Marcos. Autor de varias publicaciones.17. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit. afirma que en la regi\u00f3n andina el hombre ha domesticado \u201cm\u00e1s de ciento cincuenta entre las plantas y cinco \nentre los animales\u201d.\n18. \u201cComo dice Joseph Needham, los chinos -a pesar de su alto desarrollo cultural- hicieron muy poco progreso en la ciencia, porque no se les \nocurri\u00f3 representarse a la naturaleza como un mecanismo\u201d. Alan  Watts, Die Illusion des Ich, Berl\u00edn, 1980, p\u00e1gs. 70-71.La imagen como \nuna m\u00e1quina parece haber sido fundamental en el nacimiento de la ciencia y la tecnolog\u00eda modernas. Los fundadores de la ciencia emp\u00edrica \nmoderna (Descartes, Newton, Boyle, Berkeley) ten\u00edan una imagen mec\u00e1nica de la realidad. Cf. Carl Mitcham, \u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda de la \ntecnolog\u00eda? Barcelona, Anthropos, 1989, p\u00e1gs. 21-23.publicaci\u00f3n \u201cThe lost crops of the Incas\u201d, afirma \nque los antiguos peruanos domesticaron m\u00e1s \nde 70 plantas, igual cantidad que las que se \ndomesticaron en Europa y Asia juntas. \nConocedores peruanos m\u00e1s acuciosos \nsostienen que las plantas domesticadas en el \nespacio andino fueron muchas m\u00e1s: 150, seg\u00fan 17\n\u00d3scar Blanco .\nUna de las cosas que no debe pasarse por alto \ncuando se averigua por la peculiaridad de la \nracionalidad andina son los procedimientos de \npredicci\u00f3n y  previsi\u00f3n. Sabido es que los andinos \nobservan determinadas estrellas en ciertas \u00e9pocas \ndel a\u00f1o para saber si el tiempo ser\u00e1 bueno para la \nagricultura. Tambi\u00e9n se recurre a la observaci\u00f3n de \nla floraci\u00f3n de ciertas cact\u00e1ceas y al comportamiento \nde algunos animales para predecir lluvias, \ntormentas, sequ\u00edas, etc. Hay adem\u00e1s un \nprocedimiento de precauci\u00f3n \u2013diferente de las \nanteriores, que son de pre-visi\u00f3n- basado en el \nc\u00e1lculo de probabilidades. Se siembran en un mismo \nsitio variedades intraespec\u00edficas de una misma \nplanta, unas resistentes a las heladas, otras a la \nsequ\u00eda o a determinadas plagas, etc. Tambi\u00e9n se \nrecurre a la siembra simult\u00e1nea de la misma especie \nen diferentes pisos ecol\u00f3gicos. De esa manera  se \nasegura un m\u00ednimo de las cosechas para la \nsobrevivencia, pasare lo que pasare. Esto supone la \ndisponibilidad de una enorme variedad gen\u00e9tica. Se \ncalcula hasta dos mil variedades gen\u00e9ticas de papas. \nHoy son los Andes la reserva m\u00e1s rica de variedades \ngen\u00e9ticas y la despensa preferida de los bancos        \nde germoplasmas establecidos en los pa\u00edses \nindustrializados, preocupados por el \nempobrecimiento gen\u00e9tico en el mundo, a causa del \nperfeccionamiento continuo de algunas especies o \nvariedades intraespec\u00edficas a expensas del resto, lo \ncual es resultado de la preferencia del criterio de \nrentabilidad y ganancia sobre el equilibrio \necol\u00f3gico. El hombre andino prehisp\u00e1nico ten\u00eda \nconciencia ecol\u00f3gica, sin duda. Pero esta conciencia \nera la luz de un sentimiento de responsabilidad \ncolectiva y de percepci\u00f3n de un orden c\u00f3smico. Lo que no supone pensamiento abstracto y totalizante \nni menos conciencia abstracta de la totalidad, como \nlo piensa John Earls.    \nFinalmente, contrastemos los procedimientos y \nactitudes mentales descritos, para poner de relieve \nlas diferencias radicales de las dos racionalidades:\n\u2022   El hombre occidental parte de lo universal hacia \nlo particular e individual; procede \ndeductivamente. El m\u00e9todo cient\u00edfico -que es el \nparadigma de la racionalidad occidental- es por \nexcelencia el hipot\u00e9tico deductivo. El andino en \ncambio, conoce lo concreto y el detalle, y solo por \nasociaci\u00f3n, que no por inducci\u00f3n generalizadora, \ntraslada conocimientos de un campo a otro: es \nfundamentalmente intuitivo.\n\u2022 El hombre occidental tiene conocimientos \ngenerales y totalizantes que le permiten \nseleccionar las especies propicias para el \nmonocultivo y la producci\u00f3n masiva, pero a costa \nde la extinci\u00f3n de las especies restantes. La \ntendencia es a homogeneizar la naturaleza. El \nandino por el contrario tiende a la diversificaci\u00f3n \ny la variedad, no s\u00f3lo respetando la pluralidad \nexistente sino enriqueci\u00e9ndola.\n\u2022  El occidental prefiere lo general porque eso lo \nacerca al conocimiento de leyes o regularidades \nuniversales que le permiten el control y el \ndominio de la realidad. El andino busca m\u00e1s bien \nla convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en \nsu seno como fuente de vida y renovaci\u00f3n. El \nrespeto al uku-pacha, la realidad invisible pero \nlatente, es s\u00edmbolo de esta actitud. \n\u2022   El hombre occidental introduce desde temprano \nla m\u00e1quina como medio de producci\u00f3n. Eso lo ha \nllevado a la concepci\u00f3n de la realidad como una \nm\u00e1quina. El supuesto de que la realidad es como \nuna m\u00e1quina ha hecho posible la ciencia y la 18\ntecnolog\u00eda occidentales , aunque el concepto de \nm\u00e1quina vaya cambiando por efectoprecisamente del desarrollo de la ciencia y la \ntecnolog\u00eda. Los simuladores de la realidad viva, \ncomo son los aparatos electr\u00f3nicos modernos, no \ndejan de ser m\u00e1quinas al fin y al cabo. Buscan \nrecrear la naturaleza como un gran mecanismo \nde autorregulaci\u00f3n, pero eso despu\u00e9s de matarla \ncomo autogeneraci\u00f3n de s\u00ed misma o como \nhechura de Dios. El andino nunca interpuso \ninstrumento alguno entre \u00e9l y la naturaleza. Su \nrelaci\u00f3n con esta es vital, ritual, casi m\u00e1gica.\n\u2022 El pensamiento occidental es causalista, el andino \nes seminal, esto es, sigue el curso de la vida. El \nandino est\u00e1 atento a c\u00f3mo las cosas nacen, crecen \ny se reproducen siguiendo su propio curso. En la \nconcepci\u00f3n moderna de la naturaleza basta la \ncausa eficiente para explicarse los fen\u00f3menos \nnaturales, es decir, basta saber c\u00f3mo se los \nproduce o puede producirse. Conviene recordar \nque no siempre ha sido as\u00ed en la tradici\u00f3n \neuropea. Arist\u00f3teles, por ejemplo, ten\u00eda una idea \nde la naturaleza como algo vivo. Physis  es \nsin\u00f3nimo de generaci\u00f3n, esto es, lo que tiende a \nser en la naturaleza (Phys, Lib., c 1.193 b 13). El \nt\u00e9rmino latino natura tiene que ver con \nnacimiento: nascor es \u201cyo nazco\u201d. Con el \ncristianismo las cosas cambian radicalmente. La \nrealidad es el producto de un pensamiento \ncreador . Santo Tom\u00e1s nos dice, por ejemplo, que \nlas cosas que no son conscientes del fin no tienden \nhacia \u00e9l sino por otras inteligentes que las \nordenan, como la flecha que se dirige al blanco: si \nnatura operatur propter finem, necesse est \nquod ab oliquo intelligente ordenatur (Phy. II, 8).  Y \nesto lo dice el Aquinatense al comentar el pasaje correspondiente de la F\u00edsica de Arist\u00f3teles que \nhemos referido, lo que prueba que el cristianismo \ndel siglo XIII ya no estaba en la condici\u00f3n de \nentender al griego cl\u00e1sico. Es Buridano el que da el \npaso decisivo hacia la concepci\u00f3n mecanicista de \nla naturaleza, al reducir la explicaci\u00f3n de los \nfen\u00f3menos naturales a la sola causa eficiente. Si \nDios creara por fines -dice Buridano - entonces \nDios estar\u00eda en inferioridad frente a esos fines y, en \nconsecuencia, deber\u00edamos aceptar una conclusi\u00f3n \nabsurda: debremos decire haec inferiora esse \ncausas Dei... sed haec apparent inconvenientia... \n(Quaes. 7: utrum finis sit causa ). Ya en Nicol\u00e1s de \nCausa vemos que el hombre es imago Dei no por \nla inteligencia para entender la inteligibilidad de \nla creaci\u00f3n, sino por su capacidad creadora. Y \naqu\u00ed ya podemos ver los comienzos del \nantropocentrismo -no del antropoformismo - de la \nmodernidad y el nacimiento del subjetivismo. \n\u2022 Para el occidental el futuro est\u00e1 abierto, es pura \nposibilidad, el pasado en cambio es algo cerrado, \nclausurado. El hombre moderno -dice Jean \nLadri\u00e9re - es una permanente fuga hacia delante, \nhacia el futuro. Para el andino, al contrario, el \npasado est\u00e1 delante con toda la riqueza de \nexperiencias concretas. En las lenguas \naymara/quechua, ojos se dice naira/\u00f1awi . Los \nojos los tenemos delante y miran hacia delante. En \nlos mismos idiomas naira/\u00f1aw  refieren a sucesos \ndel pasado: naira pacha=tiempo antiguo; \n\u00f1awpa =viejo. De otro lado q'epa  significa en \nambos idiomas \u201cespalda \u201d. Pero la ra\u00edz q'epa  est\u00e1 \nreferida al futuro, ejemplo, q'epa  pacha.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  33 32 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Doctor en Filosof\u00eda por la Universidad Nacional Mayor de San \nMarcos (Lima, Per\u00fa). Mag\u00edster en Artes por la Escuela de Estudios \nMedioevales de la Universidad de Toronto. Posgrado en \nInvestigaci\u00f3n de Filosof\u00eda Medieval (Alemania). Miembro fundador \nde la Academia de Ciencia y Tecnolog\u00eda, asociado de la Societ\u00e8 \nInternationale pour Estudie de la Philosophie Medi\u00e9vale. Profesor \nde Filosof\u00eda en la Escuela de Posgrado de la Universidad Nacional \nMayor de San Marcos. Autor de varias publicaciones.17. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit. afirma que en la regi\u00f3n andina el hombre ha domesticado \u201cm\u00e1s de ciento cincuenta entre las plantas y cinco \nentre los animales\u201d.\n18. \u201cComo dice Joseph Needham, los chinos -a pesar de su alto desarrollo cultural- hicieron muy poco progreso en la ciencia, porque no se les \nocurri\u00f3 representarse a la naturaleza como un mecanismo\u201d. Alan  Watts, Die Illusion des Ich, Berl\u00edn, 1980, p\u00e1gs. 70-71.La imagen como \nuna m\u00e1quina parece haber sido fundamental en el nacimiento de la ciencia y la tecnolog\u00eda modernas. Los fundadores de la ciencia emp\u00edrica \nmoderna (Descartes, Newton, Boyle, Berkeley) ten\u00edan una imagen mec\u00e1nica de la realidad. Cf. Carl Mitcham, \u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda de la \ntecnolog\u00eda? Barcelona, Anthropos, 1989, p\u00e1gs. 21-23.1\nQhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina\nEn el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por parejas, lo que se presenta como impar (o \n\u201cch'ulla en puquina) existe solo en apariencia y transitoriamente.\nLos lectores pueden profundizar sobre la \nconstrucci\u00f3n u obtenci\u00f3n simple de la Cruz del \nTiwanaku, en el libro \u201cQhapaq \u00d1an, la ruta inka de \nsabidur\u00eda \u201d. Ac\u00e1 solo reafirmaremos que nuestro \ns\u00edmbolo principal de la cultura andina o Tawa Paqa \n(conocida vulgarmente como Chakana) es producto \nde \u201clas relaciones de complementaci\u00f3n y \nproporcionalidad entre el c\u00edrculo y el cuadrado que \nrepresentan los s\u00edmbolos de la paridad c\u00f3smica \nprimordial: Pachac\u00e1mac y Wiracocha, \nrespectivamente...\u201d. As\u00ed nos lo recuerdan los templos \npares de la isla de Amantani en el lago Titicaca, \ndonde permanecen inc\u00f3lumes y sobre el C'eje \nQhapaq \u00d1an o l\u00ednea recta en 45\u00b0 al eje norte -sur que \nune Potos\u00ed y Cajamarca.  \nAqu\u00ed apuntamos algunos temas que sobre el uso o \nutilidad de nuestro emblema paradigm\u00e1tico \nexplicamos en el libro citado, y diremos por qu\u00e9 Tawa \nPaqa es un teorema de la vida o soporte del cosmos o \nviga maestra de la existencia.\nA B\nC DEsta inclinaci\u00f3n de equilibrio o Yanan- Tinkuy hace \nque la Tierra 'rote' frente al sol en la forma m\u00e1s \ninteligente para que se 'complementen y \nproporcionen' todos los climas de los hemisferios, \nestableciendo turnos en cada una de las latitudes \npara los ciclos estacionales. Es decir, el eje de \nrotaci\u00f3n inclinado es el responsable de la vida y la \nbiodiversidad, el que mantiene las estaciones y \nclimas \u201cnormales\u201d en todas las latitudes; porque ese \n\u00e1ngulo en la relaci\u00f3n del cuadrado y el c\u00edrculo es la \nzona de intersecci\u00f3n y contacto de equilibrio o \nYANANTINK UY entre el Hanigo Paqas y el Hanigo \nPacha (en Capac Simi o Puquina), las dos esencias \nque nos hacen existir . \nExiste una identidad evidente y coincidencia entre \nesta conclusi\u00f3n sobre \u201cel \u00e1ngulo del eje terrestre\u201d y \nla religiosidad protoandina del Dios puquina I, como \nlo comprobaremos luego. No podemos pasar por \nalto la informaci\u00f3n que da Federico Aguil\u00f3 en su \nlibro \u201cEl idioma del pueblo puquina \u201d, al referirse a \n\u201cesa vertiente cuasi-pante\u00edstica del Dios I, como el \ndios panandino de la luz, el brillo, el reflejo, etc.\u201d, y la \n\u201cenorme fecundidad de los vocablos que empiezan \ncon I en los cuatro idiomas andinos: quechua, \naymara, puquina y kallawaya \u201d; y que se\u00f1ala como: \n\u201c...la huella de esa religiosidad transmitida de \ngeneraci\u00f3n en generaci\u00f3n y que hoy todav\u00eda tiene su \nplasmaci\u00f3n popular, aunque en forma muy \nsubconsciente, pero no menos real, porque sella la \nidiosincrasia andina, quechua, aymara y puquina \u201d. \n4\nAguil\u00f3 dice: \u201cLos puquinas , pues, en tiempos muy \nremotos compartieron por igual con los aymaras, \nquechuas, urus, kallawayas y muchos otros grupos \ninsertos en los Andes esa creencia que se refleja en \nla misma gestaci\u00f3n de los idiomas, la toponimia del \nDios I, aparece por doquier en los Andes\u201d. Y la  \ndemostraci\u00f3n m\u00e1s contundente es que todo el \ndesarrollo de nuestra cultura andina vino a \ndesembocar en la confederaci\u00f3n I-N-KA, que ten\u00eda  su  centro  en  la divinidad \u201cI-N-TIN\u201d (recordando el \nsabidur\u00eda \u201d que correspondientemente y tambi\u00e9n, \nseg\u00fan Aguil\u00f3 significa \u201cLa globalidad centralizada \ndel Dios I\u201d.\n A este significado dado por Aguil\u00f3 se hace necesario \ncorregir o explayar levemente, ayud\u00e1ndonos con el \nm\u00e9todo develado por el entendimiento de YANA-N-\nTIN, seg\u00fan los p\u00e1rrafos antes citados. Entonces, \ncomo el I, que es Dios, al que se a\u00f1ade el sufijo N, es \ndecir, \u201csu complemento\u201d y finalmente TIN, como \nsufijo que significa \u201cinseparablemente juntos\u201d, es \ndecir: Dios y su complemento o paridad en un TIN-\nKUY eterno. Adem\u00e1s, Aguil\u00f3 explica que INTIN es: \n\u201c...un esfuerzo de unificaci\u00f3n del fen\u00f3meno religioso \npara el control estrat\u00e9gico...\u201d, luego invoca que el \ntema debe ser \u201cretomado por especialistas en \nling\u00fc\u00edstica andina hasta su plena dilucidaci\u00f3n y \nexhaustiva comprobaci\u00f3n... Por ahora el Dios I es \npatrimonio de una religiosidad por igual puquina-\nkallawaya, quechua y aymara...\u00bfEl origen germinal \nfue puquina? Nos parece que s\u00ed...\u201d, finaliza. Pero nos \npreguntamos: \u00bfpor qu\u00e9 un cl\u00e9rigo estaba tan \ninteresado en escarbar las ra\u00edces ling\u00fc\u00edsticas de un \nDios no-cristiano en tierras ind\u00edgenas? \u00bfPor qu\u00e9 5\ntanto inter\u00e9s de alguna orden de frailes cristianos  en \nel pueblo puquina? \nPara dar respuesta a esta pregunta no hemos \nencontrado un hilo conductor en la doctrina \n\u201cabierta \u201d del cristianismo ni en la teolog\u00eda oficial. Sin \nembargo, el fil\u00f3sofo Ren\u00e9 Gu\u00e9non en su obra \u201cLa \naventura interior \u201d (Ediciones Obelisco. BB.AA., \n1993) dice: \u201cUna \u00faltima nota concierne al nombre 6\nsecreto que los 'Fieles de Amor' , daban a Dios..., en \nla Divina Comedia, Ad\u00e1n dice que el primer nombre \nde Dios fue I, nombre que vino a ser despu\u00e9s \u00c9l\u201d. Esta \nidentidad entre el \u201cprimer nombre de Dios\u201d de  \nDante Aligheri y el Dios I andino, adem\u00e1s de laan\u00e1lisis morfol\u00f3gico del YANA-N-TIN que \nrealizamos en el libro \u201cQhapaq, \u00d1an, la ruta inka de \nPara eso hemos trazado una doble l\u00ednea desde un \npunto cualquiera de los ocho en donde se cruzan el \nHanigo Paqas (t\u00e9rmino puquina que designa el \ncuadrado mayor , en el dibujo) con el Hanigo Pacha \n(que designa el c\u00edrculo mayor), y lo hemos unido con 2\nsu opuesto, obteniendo la Diagonal Mayor , que (en \nel diagrama) es la doble l\u00ednea oblicua que est\u00e1 a 20\u00b0 \n43' de la vertical; esta diagonal mayor o \nCh'ekkalluwa, t\u00e9rmino quechua que en espa\u00f1ol se \ntraduce como L\u00ednea de la Verdad, seg\u00fan nuestros \nargumentos su representaci\u00f3n y coincidencia \nconceptual con el \u201cequilibrio y orden del mundo\u201d, \npor su coincidencia geom\u00e9trica con el \u00e1ngulo \nhipot\u00e9ticamente \u00f3ptimo de giro del eje de la Tierra, \nser\u00eda la L\u00ednea de la Verdad o de la vida, es el puntal, \nsoporte o viga maestra de la existencia, que en runa \nsimi se dice: Pachat\u00fassan.\nEsta representaci\u00f3n de \u201cvincularidad\u201d y herramienta \nte\u00f3rica es una proporci\u00f3n variable de dos medidas \nque tiene su origen en la 'complementariedad 3\nproporcional entre el c\u00edrculo y el cuadrado' ; \nsimilares 'instrumentos' son, por ejemplo, el Tupu o la \nPapacancha (Earls, 1984) para el caso de las \n'medidas de proporcionalidad' agr\u00edcola. \nEsta l\u00ednea diagonal o Ch'ekkalluwa, que tiene un \n\u00e1ngulo de 20\u00b0 43' con relaci\u00f3n a la l\u00ednea de la \nvertical, o del eje norte -sur sobre el globo terrestre, \npor la fuerza propia de esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n, ser\u00eda \nel \u00e1ngulo \u00f3ptimo del eje de rotaci\u00f3n de la Tierra. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  35 34 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n4. El  informante m\u00e1s importante parece haber sido el ling\u00fcista Franciscano Jer\u00f3nimo de Or\u00e9 que adoctrin\u00f3 en el valle del Colca en Arequipa y \nque es a la vez autor del \u00fanico texto catequ\u00e9tico puquina que se conoce (Aguil\u00f3, 2002: 21).\n5. Es interesante la informaci\u00f3n (Guen\u00f3n, 1993: 67 ) sobre la participaci\u00f3n del franciscano \u201cmilenarista \u201d Joaqu\u00edn de Fiori en la logia \u201cFedeli \nd'Amore\u201d, seguidores de la \u201cFede Santa \u201d, que aunque no es el prop\u00f3sito de esta conferencia, seguiremos la pista de dicha \u201clogia\u201d.\n6. Logia u \u201corden \u201d religiosa cristiana a la que perteneci\u00f3 Dante Aligheri. Dice Guen\u00f3n: \u201cEn cuanto a la 'verdadera fe' (...) es la que es llamada \nFede Santa (...) que se aplica al mismo tiempo a la organizaci\u00f3n inici\u00e1tica misma. Esta Fede Santa de la que Dante fue Kadosh, es la fe de los \nFedeli d'Amore (...)  Esta designaci\u00f3n de los iniciados como 'Santos' cuyo equivalente en hebreo es kadosh, se comprende por el significado \nde los 'Cielos' (...) como la morada de los santos (...) con muchas otras denominaciones an\u00e1logas (...) y ello permite comprender lo que es la \nTierra Santa \u201d.  (Guen\u00f3n, 1993: 59).1. S\u00edntesis de mi libro \u201cQhapaq \u00d1an: La ruta inka de sabidur\u00eda \u201d, adaptada para mi conferencia en el Foro de Ind\u00edgenas de la Comunidad \nAndina, realizado en Lima los d\u00edas  5 y 6 de julio del 2007. \n2. Ch'\u00e9kka, en quechua y en aymara significa VERD AD y Ch'ekkal\u00fawa en quechua es DIAGONAL (Lira, 1982: 63). \u201cCheqa \u201d tambi\u00e9n en puquina \nsignifica VERD ADERO y NUEVE (o Checa- Cheqa) a la vez, (Aguil\u00f3, 2000:49). Aqu\u00ed es necesario recordar tambi\u00e9n que ISQON en runa simi es \nNUEVE . \n3. Doy el calificativo de Diagonal Mayor para diferenciarla de la diagonal menor o simple a secas que ser\u00eda la de \u00e1ngulo de 45\u00b0. Igualmente, \naclaro que este concepto, contenido en esta l\u00ednea o diagonal Ch'ekkalluwa, no puede ser comparable al PI de Occidente, pues no es id\u00e9ntico \no similar conceptual ni geom\u00e9tricamente hablando, porque a nuestro instrumento no se le puede medir desde una unidad o desde  la \nunidad, es en s\u00ed misma una MEDID A DE PROPORCI\u00d3N VARIABLE . Como viga maestra, soporte o puntal que sostiene la existencia, la hemos \nllamado con justa raz\u00f3n EL PACHAT\u00daSSAN .Javier Lajo*\nPueblo Puquina - P er\u00fa1\nQhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina\nEn el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por parejas, lo que se presenta como impar (o \n\u201cch'ulla en puquina) existe solo en apariencia y transitoriamente.\nLos lectores pueden profundizar sobre la \nconstrucci\u00f3n u obtenci\u00f3n simple de la Cruz del \nTiwanaku, en el libro \u201cQhapaq \u00d1an, la ruta inka de \nsabidur\u00eda \u201d. Ac\u00e1 solo reafirmaremos que nuestro \ns\u00edmbolo principal de la cultura andina o Tawa Paqa \n(conocida vulgarmente como Chakana) es producto \nde \u201clas relaciones de complementaci\u00f3n y \nproporcionalidad entre el c\u00edrculo y el cuadrado que \nrepresentan los s\u00edmbolos de la paridad c\u00f3smica \nprimordial: Pachac\u00e1mac y Wiracocha, \nrespectivamente...\u201d. As\u00ed nos lo recuerdan los templos \npares de la isla de Amantani en el lago Titicaca, \ndonde permanecen inc\u00f3lumes y sobre el C'eje \nQhapaq \u00d1an o l\u00ednea recta en 45\u00b0 al eje norte -sur que \nune Potos\u00ed y Cajamarca.  \nAqu\u00ed apuntamos algunos temas que sobre el uso o \nutilidad de nuestro emblema paradigm\u00e1tico \nexplicamos en el libro citado, y diremos por qu\u00e9 Tawa \nPaqa es un teorema de la vida o soporte del cosmos o \nviga maestra de la existencia.\nA B\nC DEsta inclinaci\u00f3n de equilibrio o Yanan- Tinkuy hace \nque la Tierra 'rote' frente al sol en la forma m\u00e1s \ninteligente para que se 'complementen y \nproporcionen' todos los climas de los hemisferios, \nestableciendo turnos en cada una de las latitudes \npara los ciclos estacionales. Es decir, el eje de \nrotaci\u00f3n inclinado es el responsable de la vida y la \nbiodiversidad, el que mantiene las estaciones y \nclimas \u201cnormales\u201d en todas las latitudes; porque ese \n\u00e1ngulo en la relaci\u00f3n del cuadrado y el c\u00edrculo es la \nzona de intersecci\u00f3n y contacto de equilibrio o \nYANANTINK UY entre el Hanigo Paqas y el Hanigo \nPacha (en Capac Simi o Puquina), las dos esencias \nque nos hacen existir . \nExiste una identidad evidente y coincidencia entre \nesta conclusi\u00f3n sobre \u201cel \u00e1ngulo del eje terrestre\u201d y \nla religiosidad protoandina del Dios puquina I, como \nlo comprobaremos luego. No podemos pasar por \nalto la informaci\u00f3n que da Federico Aguil\u00f3 en su \nlibro \u201cEl idioma del pueblo puquina \u201d, al referirse a \n\u201cesa vertiente cuasi-pante\u00edstica del Dios I, como el \ndios panandino de la luz, el brillo, el reflejo, etc.\u201d, y la \n\u201cenorme fecundidad de los vocablos que empiezan \ncon I en los cuatro idiomas andinos: quechua, \naymara, puquina y kallawaya \u201d; y que se\u00f1ala como: \n\u201c...la huella de esa religiosidad transmitida de \ngeneraci\u00f3n en generaci\u00f3n y que hoy todav\u00eda tiene su \nplasmaci\u00f3n popular, aunque en forma muy \nsubconsciente, pero no menos real, porque sella la \nidiosincrasia andina, quechua, aymara y puquina \u201d. \n4\nAguil\u00f3 dice: \u201cLos puquinas , pues, en tiempos muy \nremotos compartieron por igual con los aymaras, \nquechuas, urus, kallawayas y muchos otros grupos \ninsertos en los Andes esa creencia que se refleja en \nla misma gestaci\u00f3n de los idiomas, la toponimia del \nDios I, aparece por doquier en los Andes\u201d. Y la  \ndemostraci\u00f3n m\u00e1s contundente es que todo el \ndesarrollo de nuestra cultura andina vino a \ndesembocar en la confederaci\u00f3n I-N-KA, que ten\u00eda  su  centro  en  la divinidad \u201cI-N-TIN\u201d (recordando el \nsabidur\u00eda \u201d que correspondientemente y tambi\u00e9n, \nseg\u00fan Aguil\u00f3 significa \u201cLa globalidad centralizada \ndel Dios I\u201d.\n A este significado dado por Aguil\u00f3 se hace necesario \ncorregir o explayar levemente, ayud\u00e1ndonos con el \nm\u00e9todo develado por el entendimiento de YANA-N-\nTIN, seg\u00fan los p\u00e1rrafos antes citados. Entonces, \ncomo el I, que es Dios, al que se a\u00f1ade el sufijo N, es \ndecir, \u201csu complemento\u201d y finalmente TIN, como \nsufijo que significa \u201cinseparablemente juntos\u201d, es \ndecir: Dios y su complemento o paridad en un TIN-\nKUY eterno. Adem\u00e1s, Aguil\u00f3 explica que INTIN es: \n\u201c...un esfuerzo de unificaci\u00f3n del fen\u00f3meno religioso \npara el control estrat\u00e9gico...\u201d, luego invoca que el \ntema debe ser \u201cretomado por especialistas en \nling\u00fc\u00edstica andina hasta su plena dilucidaci\u00f3n y \nexhaustiva comprobaci\u00f3n... Por ahora el Dios I es \npatrimonio de una religiosidad por igual puquina-\nkallawaya, quechua y aymara...\u00bfEl origen germinal \nfue puquina? Nos parece que s\u00ed...\u201d, finaliza. Pero nos \npreguntamos: \u00bfpor qu\u00e9 un cl\u00e9rigo estaba tan \ninteresado en escarbar las ra\u00edces ling\u00fc\u00edsticas de un \nDios no-cristiano en tierras ind\u00edgenas? \u00bfPor qu\u00e9 5\ntanto inter\u00e9s de alguna orden de frailes cristianos  en \nel pueblo puquina? \nPara dar respuesta a esta pregunta no hemos \nencontrado un hilo conductor en la doctrina \n\u201cabierta \u201d del cristianismo ni en la teolog\u00eda oficial. Sin \nembargo, el fil\u00f3sofo Ren\u00e9 Gu\u00e9non en su obra \u201cLa \naventura interior \u201d (Ediciones Obelisco. BB.AA., \n1993) dice: \u201cUna \u00faltima nota concierne al nombre 6\nsecreto que los 'Fieles de Amor' , daban a Dios..., en \nla Divina Comedia, Ad\u00e1n dice que el primer nombre \nde Dios fue I, nombre que vino a ser despu\u00e9s \u00c9l\u201d. Esta \nidentidad entre el \u201cprimer nombre de Dios\u201d de  \nDante Aligheri y el Dios I andino, adem\u00e1s de laan\u00e1lisis morfol\u00f3gico del YANA-N-TIN que \nrealizamos en el libro \u201cQhapaq, \u00d1an, la ruta inka de \nPara eso hemos trazado una doble l\u00ednea desde un \npunto cualquiera de los ocho en donde se cruzan el \nHanigo Paqas (t\u00e9rmino puquina que designa el \ncuadrado mayor , en el dibujo) con el Hanigo Pacha \n(que designa el c\u00edrculo mayor), y lo hemos unido con 2\nsu opuesto, obteniendo la Diagonal Mayor , que (en \nel diagrama) es la doble l\u00ednea oblicua que est\u00e1 a 20\u00b0 \n43' de la vertical; esta diagonal mayor o \nCh'ekkalluwa, t\u00e9rmino quechua que en espa\u00f1ol se \ntraduce como L\u00ednea de la Verdad, seg\u00fan nuestros \nargumentos su representaci\u00f3n y coincidencia \nconceptual con el \u201cequilibrio y orden del mundo\u201d, \npor su coincidencia geom\u00e9trica con el \u00e1ngulo \nhipot\u00e9ticamente \u00f3ptimo de giro del eje de la Tierra, \nser\u00eda la L\u00ednea de la Verdad o de la vida, es el puntal, \nsoporte o viga maestra de la existencia, que en runa \nsimi se dice: Pachat\u00fassan.\nEsta representaci\u00f3n de \u201cvincularidad\u201d y herramienta \nte\u00f3rica es una proporci\u00f3n variable de dos medidas \nque tiene su origen en la 'complementariedad 3\nproporcional entre el c\u00edrculo y el cuadrado' ; \nsimilares 'instrumentos' son, por ejemplo, el Tupu o la \nPapacancha (Earls, 1984) para el caso de las \n'medidas de proporcionalidad' agr\u00edcola. \nEsta l\u00ednea diagonal o Ch'ekkalluwa, que tiene un \n\u00e1ngulo de 20\u00b0 43' con relaci\u00f3n a la l\u00ednea de la \nvertical, o del eje norte -sur sobre el globo terrestre, \npor la fuerza propia de esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n, ser\u00eda \nel \u00e1ngulo \u00f3ptimo del eje de rotaci\u00f3n de la Tierra. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  35 34 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n4. El  informante m\u00e1s importante parece haber sido el ling\u00fcista Franciscano Jer\u00f3nimo de Or\u00e9 que adoctrin\u00f3 en el valle del Colca en Arequipa y \nque es a la vez autor del \u00fanico texto catequ\u00e9tico puquina que se conoce (Aguil\u00f3, 2002: 21).\n5. Es interesante la informaci\u00f3n (Guen\u00f3n, 1993: 67 ) sobre la participaci\u00f3n del franciscano \u201cmilenarista \u201d Joaqu\u00edn de Fiori en la logia \u201cFedeli \nd'Amore\u201d, seguidores de la \u201cFede Santa \u201d, que aunque no es el prop\u00f3sito de esta conferencia, seguiremos la pista de dicha \u201clogia\u201d.\n6. Logia u \u201corden \u201d religiosa cristiana a la que perteneci\u00f3 Dante Aligheri. Dice Guen\u00f3n: \u201cEn cuanto a la 'verdadera fe' (...) es la que es llamada \nFede Santa (...) que se aplica al mismo tiempo a la organizaci\u00f3n inici\u00e1tica misma. Esta Fede Santa de la que Dante fue Kadosh, es la fe de los \nFedeli d'Amore (...)  Esta designaci\u00f3n de los iniciados como 'Santos' cuyo equivalente en hebreo es kadosh, se comprende por el significado \nde los 'Cielos' (...) como la morada de los santos (...) con muchas otras denominaciones an\u00e1logas (...) y ello permite comprender lo que es la \nTierra Santa \u201d.  (Guen\u00f3n, 1993: 59).1. S\u00edntesis de mi libro \u201cQhapaq \u00d1an: La ruta inka de sabidur\u00eda \u201d, adaptada para mi conferencia en el Foro de Ind\u00edgenas de la Comunidad \nAndina, realizado en Lima los d\u00edas  5 y 6 de julio del 2007. \n2. Ch'\u00e9kka, en quechua y en aymara significa VERD AD y Ch'ekkal\u00fawa en quechua es DIAGONAL (Lira, 1982: 63). \u201cCheqa \u201d tambi\u00e9n en puquina \nsignifica VERD ADERO y NUEVE (o Checa- Cheqa) a la vez, (Aguil\u00f3, 2000:49). Aqu\u00ed es necesario recordar tambi\u00e9n que ISQON en runa simi es \nNUEVE . \n3. Doy el calificativo de Diagonal Mayor para diferenciarla de la diagonal menor o simple a secas que ser\u00eda la de \u00e1ngulo de 45\u00b0. Igualmente, \naclaro que este concepto, contenido en esta l\u00ednea o diagonal Ch'ekkalluwa, no puede ser comparable al PI de Occidente, pues no es id\u00e9ntico \no similar conceptual ni geom\u00e9tricamente hablando, porque a nuestro instrumento no se le puede medir desde una unidad o desde  la \nunidad, es en s\u00ed misma una MEDID A DE PROPORCI\u00d3N VARIABLE . Como viga maestra, soporte o puntal que sostiene la existencia, la hemos \nllamado con justa raz\u00f3n EL PACHAT\u00daSSAN .Javier Lajo*\nPueblo Puquina - P er\u00fa\u201cinformaci\u00f3n dantesca \u201d de que el \u201cpara\u00edso terrenal\u201d \nhabr\u00eda estado -en aquellos tiempos del vate- \u201cen \nalguna parte no explorada del planeta \u201d, nos ha dado \npistas cuyas conclusiones, parciales aun, \ncomentamos a continuaci\u00f3n, aunque son \nabundantes las informaciones de la historia antigua \nde Occidente que identifican al continente 7\namericano como el \u201clugar de las utop\u00edas\u201d .\nAm\u00e9rica es, para los occidentales cultos y vulgares, el \n\u201clugar de las utop\u00edas\u201d, y no solo despu\u00e9s de Col\u00f3n, \nsino y, sobre todo, antes de Col\u00f3n; los datos y \nevidencias iniciales conseguidos as\u00ed lo demuestran. \nEs necesario desarrollar un estudio del \u201cutopismo \neuropeo precolombino\u201d, que desde luego ser\u00e1 m\u00e1s \ninteresante que el conocido \u201cutopismo \nposcolombino\u201d, pues nos dar\u00e1 luces sobre las \ninnegables relaciones \u201cglobalizadas\u201d desde tiempos \ninmemoriales y de lo que hemos llamado \n\u201cvincularidad\u201d.  \nPor lo dem\u00e1s, queremos comenzar a conocer las \ninfluencias culturales entre los continentes desde \nantes del desembarco, invasi\u00f3n y ocupaci\u00f3n de \nAm\u00e9rica por los europeos occidentales, que trajeron \nuna misi\u00f3n y una voluntad destructiva tan fuerte que \ndespiertan sospechas de diversa \u00edndole. \u00bfPuede la \nambici\u00f3n provocar esa \u201cinfinita pasi\u00f3n homicida \u201d \nque desatan los europeos a su llegada? \u00bfPuede la \nambici\u00f3n desatar ese impulso ciego a destruirlo \ntodo? \u00bfEn especial las huellas del \u201cconocimiento\u201d \nind\u00edgena? Es evidente que su consigna era que no \nquede huella alguna. \u00bfPero de qu\u00e9?, \u00bfqu\u00e9 era lo que \nquer\u00edan ocultar o negar destruy\u00e9ndolo todo? Este \n\u201cimpulso\u201d que se nota hasta hoy, aunque \nmimetizado, callado, est\u00e1 presente a\u00fan, es esa \npulsi\u00f3n predadora radical que parece decir: \u201cDel \nsistema ind\u00edgena no queda, o no debe quedar nada, \nsalvo restos, como 'ruinas' irrelevantes para la \nreconstrucci\u00f3n de un futuro propio y suyo, todo lo \ndem\u00e1s es imposible, idealista, el mundo ind\u00edgena \nactual, o los 'restos' que quedan de 'lo que fue', no \ntienen m\u00e1s opci\u00f3n que alinearse detr\u00e1s de \nOccidente\u201d.Para muchos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica -o continente \nandino -, la guerra que emprendi\u00f3 Europa contra \nnuestro continente fue una GUERRA RELIGIOSA de \ntierra arrasada y ocupaci\u00f3n permanente. \u00bfPero cu\u00e1l \nera ese Dios o dioses y cu\u00e1l es la religi\u00f3n que los \noccidentales quisieron destruir? Sobre este y sus \nasuntos derivados escribiremos despu\u00e9s.\nEn el libro \u201cQhapaq Kuna, m\u00e1s all\u00e1 de la civilizaci\u00f3n \u201d \n(J. Lajo, Cusco, 2002), explicamos que en el mundo \nandino el origen de todo lo existente es una \n\u201cparidad\u201d, es decir en el principio cosmog\u00f3nico h ay \ndos elementos o esencias diferentes, y all\u00ed citamos al \nInka Garcilaso cuando escribe sobre el primer \ndi\u00e1logo intercultural del Inka Atahualpa con \nValverde. El inka quiere entender la l\u00f3gica o \u201craz\u00f3n \u201d \nde los \u201cwiracochas\u201d; y fuerza el traslado a su l\u00f3gica \ntetram\u00e9trica cuando dice: \u201c...el Dios tres y u no, que \nson cuatro... por ventura \u00bfno es el mismo que \nnosotros llamamos Pachacamac y Viracocha?\u201d, \nclaramente el inka hac\u00eda alusi\u00f3n a su \u201cmadre y \npadre\u201d cosmog\u00f3nicos. Esto ratifica nuestra hip\u00f3tesis \ninicial: En el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por \nparejas, lo que se presenta como impar (o \u201cch'ulla  \nen puquina) existe solo en apariencia y \ntransitoriamente. Pero como se ha cuestionado tanto \nla idoneidad de Garcilaso de la Vega para hablar de \nnuestra cultura andina, debemos apoyarnos en otros \nrecursos idiom\u00e1ticos para apoyar nuestra tesis.\nEn primer lugar , usaremos vocablos quechuas como: \nyana y yanan, puri y purin, churi y churin, etc., el mito \nde Sachamama y Yacumama, y finalmente nos \napoyaremos en el vocablo pacha que \nsignificacosmos: tiempo y espacio y un vocablo m\u00e1s 8\nespecializado, pero en idioma puquina: PAQAS , que \nsignifica cosmos en t\u00e9rminos materiales o \nexclusivamente en \u201ccoordenadas espaciales\u201d, \nsignificando pacha su contraparte, es decir  \nsolamente \u201ctiempo\u201d. En el runa simi, idioma usado \npor millones de nuestros hermanos, existen vocablos \npara designar conceptos pares, todo el idioma est\u00e1  Ch'ekk alluwa: diagonal o L\u00ednea de la Verdadplagado de estas \u201cparidades\u201d, a pesar de la \ndecodificaci\u00f3n o cristianizaci\u00f3n de los idiomas \nquechua, aymara y puquina. Ahora, usaremos el \nejemplo m\u00e1s bello y aleccionador en el idioma \nquechua,  para expresar las dos esencias de todo lo existente, vocablos y su conjunci\u00f3n que se salvaron \nde ser modificados o profanados por la misma fuerza \nde sus contenidos y su uso irremplazable o \ninsustituible. Me refiero a los vocablos YANA y \nYANAN . \nEl Yanan- Tinkuy o la complementariedad proporcional\n\u00cdconos olvidados de la sabidur\u00eda ancestral  prehisp\u00e1nica maya e inka que, \u201c le\u00eddos\u201d y comparados con el \u00edcono asi\u00e1tico, nos \ndan una idea de la depredaci\u00f3n cultural que hemos soportado en los \u00faltimos cinco siglos.\nEl primero, Yana, como adjetivo significa \u201cnegro, \noscuro, u oscuro fuerte\u201d (Lira, 1982), pero tiene otro \nsignificado como sustantivo, a saber: \u201cMujer que es \npretendida por un hombre, o viceversa \u201d y por \nextensi\u00f3n \u201cpersona que est\u00e1 bajo la absoluta \ndependencia de otra, o que est\u00e1 bajo la dominaci\u00f3n \nde alguno\u201d. Es decir Yana significa: templado, \nenamorado, cautivo de amor , sea var\u00f3n o mujer; y es \nque en nuestra cultura solo puede existir esta \nO \ncomo a\u00f1ade Lira: \u201cW\u00e1ylla t'ika yanas -challay \u201d, que \nsignifica: \u201cmi negrita linda, flor de la pradera \u201d. Aqu\u00ed \nest\u00e1 lo \u201cm\u00e1gico\u201d del runa simi y lo po\u00e9tico  de 9\nesclavitud , voluntaria, forzosa, irrenunciable. \n10nuestra cultura. YANAN significa, seg\u00fan el mismo \ndiccionario: Sustancia, esencia, extracto puro, flor de \nla harina. Es decir, lo complementario de YANA, es \nYANAN, que significa lo \u201cblanco-puro\u201d, el \nsignificado opuesto a \u201cla otra sustancia \u201d que es lo \nnegro, algo correspondiente pero opuesto \nproporcionalmente a Yana.\nLo expuesto se ratifica con el significado \nsorprendente de YANANTIN y que, seg\u00fan el  \ndiccionario de Jorge Lira, significa: \u201cambos amantes \njuntos, el amante con su amada o viceversa \u201d, dado \nque tiene a\u00f1adido el aglutinante o sufijo TIN. De 11         Puqina-Inka                                        Maya- Quiche                                Tao-Chino                    PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  37 36 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n7. Trujillo, 1998: 65, hace una cita de Diego de C\u00f3rdova y Salinas y su \u201cCoronica de la religios\u00edsima provincia de los doce ap\u00f3stoles del Per\u00fa\u201d ; \nLima 1651, I:I:5. Dice: \u201cY en las humanas y sagradas letras hay algunas palabras que dan a entender hab\u00eda esta cuarta parte del mundo (que \ncomo se ha visto es mayor que las tres descubiertas) pues parece que de ella hablaron S\u00e9neca y Plat\u00f3n en su Timeo, que la interpretaci\u00f3n de \nla palabra Ofir, que hacen algunos autores, refiriendo las riquezas que tra\u00eda Salom\u00f3n, y celebra la sagrada escritura, dicen que se llevaba \ndeste Occidente indiano\u201d. Tambi\u00e9n dice: \u201c...con lo que cab\u00eda suponer que el verdadero descubrimiento del nuevo continente databa de \ntiempos antiguos, tanto como el principio de la era cristiana...en fin, para unos terceros, el conocimiento de la existencia del continente \n\u2013americano - fue ya un asunto que lo trataron los sabios griegos...\u201d.8.   (Aguil\u00f3, Federico. El idioma del pueblo puquina. Edit. Colecci\u00f3n Amauta Runacunapac, Quito, 2000: 99). P\u00e1g. 101, PAQAS, significa \nTIERRA, SUELO, TERRIT ORIO . Tambi\u00e9n \u201cLa expresi\u00f3n catequ\u00e9tica: Hanigo Paqas= el cielo; QaPaqas=esta tierra; Qato Paqas=infierno. Y en \nla p\u00e1g . 99, cuando habla sobre el vocablo PACHA aclara: \u201cN\u00f3tese que en el puquina el concepto de 'pacha' es solamente temporal, sin \nreferencia directa a la 'tierra' como         divinidad agr\u00edcola ni como coordenada espacial, que ya tiene su propio vocablo\u201d.\n9.   Resulta una coincidencia privilegiada el que los esclavos de procedencia af ricana fueran yanas, es decir de  pigmento negro. De aqu\u00ed a \nconcluir que los \u201cyanacunas\u201d pre-hisp\u00e1nicos hayan sufrido esclavitud del tipo occidental resulta verdaderamente de ignorantes.\n10. Interrogando sobre el significado de YANA el ex congresista ind\u00edgena Quica\u00f1o, quien  consigui\u00f3 la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Asuntos \nInd\u00edgenas en el Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, me explicaba as\u00ed: \u201cYana, es mi ni\u00f1a, lo  negrito de mis ojos, con lo que miro, sin la cual ya \nno puedo ver, a trav\u00e9s de la cual yo veo y soy consciente de que existo\u201d.\n11. Dejamos para los fil\u00f3logos del runa simi el an\u00e1lisis de los t\u00e9rminos \u201ctawa-n-tin \u201d, \u201cllapa-n-tin \u201d, \u201china-n-tin \u201d, \u201cpura-n-tin \u201d, etc., cuyos \nsignificados abundan en contenido de lo que hemos definido como el principio de la uni\u00f3n de los opuestos complementarios y \nproporcionales. Pero decimos UNI\u00d3N , no UNID AD.\u201cinformaci\u00f3n dantesca \u201d de que el \u201cpara\u00edso terrenal\u201d \nhabr\u00eda estado -en aquellos tiempos del vate- \u201cen \nalguna parte no explorada del planeta \u201d, nos ha dado \npistas cuyas conclusiones, parciales aun, \ncomentamos a continuaci\u00f3n, aunque son \nabundantes las informaciones de la historia antigua \nde Occidente que identifican al continente 7\namericano como el \u201clugar de las utop\u00edas\u201d .\nAm\u00e9rica es, para los occidentales cultos y vulgares, el \n\u201clugar de las utop\u00edas\u201d, y no solo despu\u00e9s de Col\u00f3n, \nsino y, sobre todo, antes de Col\u00f3n; los datos y \nevidencias iniciales conseguidos as\u00ed lo demuestran. \nEs necesario desarrollar un estudio del \u201cutopismo \neuropeo precolombino\u201d, que desde luego ser\u00e1 m\u00e1s \ninteresante que el conocido \u201cutopismo \nposcolombino\u201d, pues nos dar\u00e1 luces sobre las \ninnegables relaciones \u201cglobalizadas\u201d desde tiempos \ninmemoriales y de lo que hemos llamado \n\u201cvincularidad\u201d.  \nPor lo dem\u00e1s, queremos comenzar a conocer las \ninfluencias culturales entre los continentes desde \nantes del desembarco, invasi\u00f3n y ocupaci\u00f3n de \nAm\u00e9rica por los europeos occidentales, que trajeron \nuna misi\u00f3n y una voluntad destructiva tan fuerte que \ndespiertan sospechas de diversa \u00edndole. \u00bfPuede la \nambici\u00f3n provocar esa \u201cinfinita pasi\u00f3n homicida \u201d \nque desatan los europeos a su llegada? \u00bfPuede la \nambici\u00f3n desatar ese impulso ciego a destruirlo \ntodo? \u00bfEn especial las huellas del \u201cconocimiento\u201d \nind\u00edgena? Es evidente que su consigna era que no \nquede huella alguna. \u00bfPero de qu\u00e9?, \u00bfqu\u00e9 era lo que \nquer\u00edan ocultar o negar destruy\u00e9ndolo todo? Este \n\u201cimpulso\u201d que se nota hasta hoy, aunque \nmimetizado, callado, est\u00e1 presente a\u00fan, es esa \npulsi\u00f3n predadora radical que parece decir: \u201cDel \nsistema ind\u00edgena no queda, o no debe quedar nada, \nsalvo restos, como 'ruinas' irrelevantes para la \nreconstrucci\u00f3n de un futuro propio y suyo, todo lo \ndem\u00e1s es imposible, idealista, el mundo ind\u00edgena \nactual, o los 'restos' que quedan de 'lo que fue', no \ntienen m\u00e1s opci\u00f3n que alinearse detr\u00e1s de \nOccidente\u201d.Para muchos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica -o continente \nandino -, la guerra que emprendi\u00f3 Europa contra \nnuestro continente fue una GUERRA RELIGIOSA de \ntierra arrasada y ocupaci\u00f3n permanente. \u00bfPero cu\u00e1l \nera ese Dios o dioses y cu\u00e1l es la religi\u00f3n que los \noccidentales quisieron destruir? Sobre este y sus \nasuntos derivados escribiremos despu\u00e9s.\nEn el libro \u201cQhapaq Kuna, m\u00e1s all\u00e1 de la civilizaci\u00f3n \u201d \n(J. Lajo, Cusco, 2002), explicamos que en el mundo \nandino el origen de todo lo existente es una \n\u201cparidad\u201d, es decir en el principio cosmog\u00f3nico h ay \ndos elementos o esencias diferentes, y all\u00ed citamos al \nInka Garcilaso cuando escribe sobre el primer \ndi\u00e1logo intercultural del Inka Atahualpa con \nValverde. El inka quiere entender la l\u00f3gica o \u201craz\u00f3n \u201d \nde los \u201cwiracochas\u201d; y fuerza el traslado a su l\u00f3gica \ntetram\u00e9trica cuando dice: \u201c...el Dios tres y u no, que \nson cuatro... por ventura \u00bfno es el mismo que \nnosotros llamamos Pachacamac y Viracocha?\u201d, \nclaramente el inka hac\u00eda alusi\u00f3n a su \u201cmadre y \npadre\u201d cosmog\u00f3nicos. Esto ratifica nuestra hip\u00f3tesis \ninicial: En el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por \nparejas, lo que se presenta como impar (o \u201cch'ulla  \nen puquina) existe solo en apariencia y \ntransitoriamente. Pero como se ha cuestionado tanto \nla idoneidad de Garcilaso de la Vega para hablar de \nnuestra cultura andina, debemos apoyarnos en otros \nrecursos idiom\u00e1ticos para apoyar nuestra tesis.\nEn primer lugar , usaremos vocablos quechuas como: \nyana y yanan, puri y purin, churi y churin, etc., el mito \nde Sachamama y Yacumama, y finalmente nos \napoyaremos en el vocablo pacha que \nsignificacosmos: tiempo y espacio y un vocablo m\u00e1s 8\nespecializado, pero en idioma puquina: PAQAS , que \nsignifica cosmos en t\u00e9rminos materiales o \nexclusivamente en \u201ccoordenadas espaciales\u201d, \nsignificando pacha su contraparte, es decir  \nsolamente \u201ctiempo\u201d. En el runa simi, idioma usado \npor millones de nuestros hermanos, existen vocablos \npara designar conceptos pares, todo el idioma est\u00e1  Ch'ekk alluwa: diagonal o L\u00ednea de la Verdadplagado de estas \u201cparidades\u201d, a pesar de la \ndecodificaci\u00f3n o cristianizaci\u00f3n de los idiomas \nquechua, aymara y puquina. Ahora, usaremos el \nejemplo m\u00e1s bello y aleccionador en el idioma \nquechua,  para expresar las dos esencias de todo lo existente, vocablos y su conjunci\u00f3n que se salvaron \nde ser modificados o profanados por la misma fuerza \nde sus contenidos y su uso irremplazable o \ninsustituible. Me refiero a los vocablos YANA y \nYANAN . \nEl Yanan- Tinkuy o la complementariedad proporcional\n\u00cdconos olvidados de la sabidur\u00eda ancestral  prehisp\u00e1nica maya e inka que, \u201c le\u00eddos\u201d y comparados con el \u00edcono asi\u00e1tico, nos \ndan una idea de la depredaci\u00f3n cultural que hemos soportado en los \u00faltimos cinco siglos.\nEl primero, Yana, como adjetivo significa \u201cnegro, \noscuro, u oscuro fuerte\u201d (Lira, 1982), pero tiene otro \nsignificado como sustantivo, a saber: \u201cMujer que es \npretendida por un hombre, o viceversa \u201d y por \nextensi\u00f3n \u201cpersona que est\u00e1 bajo la absoluta \ndependencia de otra, o que est\u00e1 bajo la dominaci\u00f3n \nde alguno\u201d. Es decir Yana significa: templado, \nenamorado, cautivo de amor , sea var\u00f3n o mujer; y es \nque en nuestra cultura solo puede existir esta \nO \ncomo a\u00f1ade Lira: \u201cW\u00e1ylla t'ika yanas -challay \u201d, que \nsignifica: \u201cmi negrita linda, flor de la pradera \u201d. Aqu\u00ed \nest\u00e1 lo \u201cm\u00e1gico\u201d del runa simi y lo po\u00e9tico  de 9\nesclavitud , voluntaria, forzosa, irrenunciable. \n10nuestra cultura. YANAN significa, seg\u00fan el mismo \ndiccionario: Sustancia, esencia, extracto puro, flor de \nla harina. Es decir, lo complementario de YANA, es \nYANAN, que significa lo \u201cblanco-puro\u201d, el \nsignificado opuesto a \u201cla otra sustancia \u201d que es lo \nnegro, algo correspondiente pero opuesto \nproporcionalmente a Yana.\nLo expuesto se ratifica con el significado \nsorprendente de YANANTIN y que, seg\u00fan el  \ndiccionario de Jorge Lira, significa: \u201cambos amantes \njuntos, el amante con su amada o viceversa \u201d, dado \nque tiene a\u00f1adido el aglutinante o sufijo TIN. De 11         Puqina-Inka                                        Maya- Quiche                                Tao-Chino                    PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  37 36 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n7. Trujillo, 1998: 65, hace una cita de Diego de C\u00f3rdova y Salinas y su \u201cCoronica de la religios\u00edsima provincia de los doce ap\u00f3stoles del Per\u00fa\u201d ; \nLima 1651, I:I:5. Dice: \u201cY en las humanas y sagradas letras hay algunas palabras que dan a entender hab\u00eda esta cuarta parte del mundo (que \ncomo se ha visto es mayor que las tres descubiertas) pues parece que de ella hablaron S\u00e9neca y Plat\u00f3n en su Timeo, que la interpretaci\u00f3n de \nla palabra Ofir, que hacen algunos autores, refiriendo las riquezas que tra\u00eda Salom\u00f3n, y celebra la sagrada escritura, dicen que se llevaba \ndeste Occidente indiano\u201d. Tambi\u00e9n dice: \u201c...con lo que cab\u00eda suponer que el verdadero descubrimiento del nuevo continente databa de \ntiempos antiguos, tanto como el principio de la era cristiana...en fin, para unos terceros, el conocimiento de la existencia del continente \n\u2013americano - fue ya un asunto que lo trataron los sabios griegos...\u201d.8.   (Aguil\u00f3, Federico. El idioma del pueblo puquina. Edit. Colecci\u00f3n Amauta Runacunapac, Quito, 2000: 99). P\u00e1g. 101, PAQAS, significa \nTIERRA, SUELO, TERRIT ORIO . Tambi\u00e9n \u201cLa expresi\u00f3n catequ\u00e9tica: Hanigo Paqas= el cielo; QaPaqas=esta tierra; Qato Paqas=infierno. Y en \nla p\u00e1g . 99, cuando habla sobre el vocablo PACHA aclara: \u201cN\u00f3tese que en el puquina el concepto de 'pacha' es solamente temporal, sin \nreferencia directa a la 'tierra' como         divinidad agr\u00edcola ni como coordenada espacial, que ya tiene su propio vocablo\u201d.\n9.   Resulta una coincidencia privilegiada el que los esclavos de procedencia af ricana fueran yanas, es decir de  pigmento negro. De aqu\u00ed a \nconcluir que los \u201cyanacunas\u201d pre-hisp\u00e1nicos hayan sufrido esclavitud del tipo occidental resulta verdaderamente de ignorantes.\n10. Interrogando sobre el significado de YANA el ex congresista ind\u00edgena Quica\u00f1o, quien  consigui\u00f3 la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Asuntos \nInd\u00edgenas en el Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, me explicaba as\u00ed: \u201cYana, es mi ni\u00f1a, lo  negrito de mis ojos, con lo que miro, sin la cual ya \nno puedo ver, a trav\u00e9s de la cual yo veo y soy consciente de que existo\u201d.\n11. Dejamos para los fil\u00f3logos del runa simi el an\u00e1lisis de los t\u00e9rminos \u201ctawa-n-tin \u201d, \u201cllapa-n-tin \u201d, \u201china-n-tin \u201d, \u201cpura-n-tin \u201d, etc., cuyos \nsignificados abundan en contenido de lo que hemos definido como el principio de la uni\u00f3n de los opuestos complementarios y \nproporcionales. Pero decimos UNI\u00d3N , no UNID AD.* Dirigente y promotor del movimiento ind\u00edgena peruano. Impulsor \nde la Conferencia Permanente de los Pueblos Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Ex \nmiembro del Comit\u00e9 Organizador del Tercer Congreso (Ayacucho, \nmarzo 2005) que dio origen a la Confederaci\u00f3n de las \nNacionalidades Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Realiz\u00f3 estudios de Econom\u00eda y  \nSociolog\u00eda en las Universidades de Chile (Santiago) y en la \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa.  aqu\u00ed tambi\u00e9n surge el verbo YANAP AY, que significa: \ncooperaci\u00f3n rec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar \ncon otro y a sus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, \ncomplementando y proporcionando trabajo. Lo \nexpuesto se ratifica con el significado sorprendente \nde YANANTIN y que, seg\u00fan el  diccionario de Jorge \nLira, significa: \u201cambos amantes juntos, el amante \ncon su amada o viceversa \u201d, dado que tiene a\u00f1adido \nel aglutinante o sufijo TIN . De aqu\u00ed tambi\u00e9n surge \nel verbo YANAP AY, que significa: cooperaci\u00f3n \nrec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar con otro y a \nsus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, complementando \ny proporcionando trabajo.\nHemos explicado tambi\u00e9n la misma \u201cl\u00f3gica andina\u201d \npara el juego binario de los templos cuadrados \nsolares y los templos circulares estelares presentes en \nla arqueolog\u00eda andina, cuyas relaciones de \ncomplementariedad y proporcionalidad est\u00e1n \nexplicadas por el \u201cpuente\u201d, \u201ctravesa\u00f1o\u201d o \u201ctranca\u201d, \nque se establece cuando iniciamos una operaci\u00f3n con \nun elemento com\u00fan a ambos s\u00edmbolos geom\u00e9tricos: \nEl di\u00e1metro de un c\u00edrculo que tiene inscrito un \ncuadrado y cuya diagonal coincide con el referido \ndi\u00e1metro, operaci\u00f3n geom\u00e9trica que representa la \ngeneraci\u00f3n de la cruz cuadrada del Tiwanaku \n(vulgarizada con el nombre de Chakana). Este es \nnuestro punto de partida para hacer un puente \nentre la filosof\u00eda y la geometr\u00eda \u201ccristalina\u201d del \nmundo andino.  Tambi\u00e9n esta l\u00f3gica \nnos lleva en su desarrollo \na aprender cada s\u00edmbolo \nde la cultura \nandina,esta12\n11\n12cambio el Hanan Pacha tiene como s\u00edmbolo el Ave o \nC\u00f3ndor y el Kay Pacha est\u00e1 simbolizado por el felino \no puma. \nEstos tres animales simb\u00f3licos representan la \ncomplejidad de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la \nconfederaci\u00f3n inka. El di\u00e1metro del c\u00edrculo es el \n\u00fanico elemento lineal con el que se puede medir a s\u00ed \nmismo y \u201cparear\u201d exactamente el s\u00edmbolo \nentreg\u00e1ndonos el lado de un cuadrado, que es el \nprimer pol\u00edgono paralelep\u00edpedo que circunscribe a \nnuestro c\u00edrculo original. Ahora que ya sabemos que \nel cuadrado es el otro s\u00edmbolo, lo cual coincide con la \nsimbolog\u00eda de los templos de la isla de Amantani (en \nel lago Titicaca) o \u201cPachatata \u201d, que complementa al \ntemplo circular o \u201cPachamama \u201d, como hemos \nargumentado en el libro \u201cQhapaq \u00d1an, la ruta inka \nde sabidur\u00eda \u201d. Con estos elementos podemos \nreconocer el significado de Ch'ekkalluwa o \u201cel \ncamino de la verdad\u201d o de la vida, y su relaci\u00f3n con el \n\u00e1ngulo de giro del eje de la tierra o I, (que, seg\u00fan \nalgunos fil\u00f3sofos , es el Dios primordial de todas las \nculturas tradicionales) y que en la cultura del pueblo \npuquina es el principio de la vida y la conciencia, el \ngenerador de I-nti, I-nka e I-llapa.   14Finalmente, aclaro que la din\u00e1mica de los pachas es \nde DOS PACHAS , y que en su oscilaci\u00f3n y encuentro \no TINKUY producen el  KAY PACHA, que representa \nel principio de la IMPARIDAD o mejor, la \n\u201ctransitoriedad del tiempo\u201d o de la existencia. \nLamento que por no haber aclarado suficientemente \nesta din\u00e1mica en el libro \u201cQhapaq \u00d1an...\u201d se hayan \nproducido in\u00fatiles debates sobre \u201cla necesidad\u201d de \nla existencia de \u201cun cuarto\u201d pacha. P ero aqu\u00ed no he \nmodificado ninguna idea.  Adem\u00e1s, lamento que la \nmet\u00e1fora y dibujo de la an\u00e9cdota de \u201cla piedra en el \nestanque\u201d (que aqu\u00ed reproduci mos) haya ubicado a \nalgunos cr\u00edticos en \u201cun plano horizontal\u201d o un \u201cplano \nvertical\u201d y no hayan podido pensar en im\u00e1genes \nespaciales o esf\u00e9ricas. Para evitar estos \u201cdesbordes\u201d \nhemos insertado un dibujo (tajada de mel\u00f3n) que \npuede ayudar a \u201cimaginar \u201d la din\u00e1mica de los \npachas. Es interesante explicar que la correlaci\u00f3n \nque existe entre los pachas y su identidad con los \nvalores del Yachay -Hanan, el Munay -Uku y el Ruay-\nKay; que con los imperativos del Allinta Munay , el \nAllinta Yachay y su equilibrio en el \nvalor supremo del Allin \nKausay .Allinta Ruay, \nsignifican la conquista del \nLos pachas y la concepci\u00f3n andina del tiempo\nUku P acha\nKay pacha\nHanan P achaPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  39 38 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n14. Guen\u00f3n,  Ren\u00e9; \u201cLa aventura interior \u201d, Edit. Obelisco, BB.AA.,1993.12. Lira, A. Jorge; Diccionario Kkechuwa-Espa\u00f1ol. 2\u00b0 edici\u00f3n. Cuadernos Culturales Andinos N\u00b0 5, Bogot\u00e1, 1982.\n13. Tal como parece intuir Laura Laurencich Minelli en sus art\u00edculos sobre los Documentos Secretos de los Jesuitas (2003 Esp\u00e9culo. Revista de \nEstudios Literarios. Universidad Complutense de Madrid), dice: \u201c...un continuo devenir de dioses, ya sea expansivo ya sea contractivo que, \nen el mundo an dino, podemos  afirmar que procede circularmente (como indica la concepci\u00f3n c\u00edclica del tiempo) y desde adelante hacia \natr\u00e1s como un tornillo sin fin (como resulta por la palabra nawpapacha=tiempo adelante= futuro\u201d. Y tambi\u00e9n: \u201cEs una l\u00f3gica que expresa \ncomo continuo devenir ya sea expansivo ya sea contractivo y que procede circularmente como un tornillo sin fin: es decir es un movimiento, \nun devenir y una interacci\u00f3n de los dioses que plantea la posibilidad de que esta sea la l\u00f3gica que caracteriza la era cosmog\u00f3nica en la cual \nlos aztecas dec\u00edan vivir, la era holl\u00edn, la era movimiento\u201d.  \u201cl\u00f3gica andina\u201d podr\u00e1ayudarnos a \u201cleer\u201d los c\u00f3digos \nde la sabidur\u00eda ancestral andina. Por ejemplo: esas \ngrandes sierpes o amarus, \u201cYakumama y \nSachamama\u201d, de las que nos habla el amauta Luis E. \nValc\u00e1rcel en su c\u00e9lebre   \n\u201cEtnohistoria del Per\u00fa antiguo\u201d (UNMSM, 1967). \nSeg\u00fan este mito, \u201clos tres mundos pachas se hallan \nunidos por estas dos sierpes m\u00edticas, dioses del agua y \nla fecundidad\u201d, y nos da una pista para que \naprehendamos el s\u00edmbolo del agua (Yaku) como una \nserpiente sinuosa u ondulante (Chokora) \u201cque da \nvueltas ampliando su tama\u00f1o\u201d y que se refiere a las \nondas o c\u00edrculos conc\u00e9ntricos que aparecen en el \nagua uando algo rompe la tranquilidad de su \nsuperficie...\u201d.\nEste \u201cs\u00edmbolo\u201d que nos regala el agua \u201ces\u201d el tiempo y \nel movimiento, literalmente nos hace \u201cver el tiempo\u201d o \nla energ\u00eda del tiempo, que oscila c\u00edclicamente y que se \npuede sintetizar en una imagen de DOS esferas \nconc\u00e9ntricas: una m\u00ednima o epic\u00e9ntrica o Uku Pacha, y \notra m\u00e1xima o perif\u00e9rica o Hanan Pacha. Adem\u00e1s \nestas son distinguibles desde una \u201cfrontera\u201d o \n\u201cpuerta\u201d (por eso mismo el Punku Inka es trapezoidal) \no esfera intermedia que surge por la oscilaci\u00f3n de \nlas dos anteriores, esta en realidad es un \n'encuentro' o 'cruce' de las anteriores, este lugar \nde encuentro o TINKUY intermedio es el \n\u201caqu\u00ed y ahora\u201d o Kay Pacha. Pero el \ns\u00edmbolo de la serpiente \no Chokora solo \nrepresenta al \nUkuPacha, en13* Dirigente y promotor del movimiento ind\u00edgena peruano. Impulsor \nde la Conferencia Permanente de los Pueblos Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Ex \nmiembro del Comit\u00e9 Organizador del Tercer Congreso (Ayacucho, \nmarzo 2005) que dio origen a la Confederaci\u00f3n de las \nNacionalidades Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Realiz\u00f3 estudios de Econom\u00eda y  \nSociolog\u00eda en las Universidades de Chile (Santiago) y en la \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa.  aqu\u00ed tambi\u00e9n surge el verbo YANAP AY, que significa: \ncooperaci\u00f3n rec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar \ncon otro y a sus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, \ncomplementando y proporcionando trabajo. Lo \nexpuesto se ratifica con el significado sorprendente \nde YANANTIN y que, seg\u00fan el  diccionario de Jorge \nLira, significa: \u201cambos amantes juntos, el amante \ncon su amada o viceversa \u201d, dado que tiene a\u00f1adido \nel aglutinante o sufijo TIN . De aqu\u00ed tambi\u00e9n surge \nel verbo YANAP AY, que significa: cooperaci\u00f3n \nrec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar con otro y a \nsus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, complementando \ny proporcionando trabajo.\nHemos explicado tambi\u00e9n la misma \u201cl\u00f3gica andina\u201d \npara el juego binario de los templos cuadrados \nsolares y los templos circulares estelares presentes en \nla arqueolog\u00eda andina, cuyas relaciones de \ncomplementariedad y proporcionalidad est\u00e1n \nexplicadas por el \u201cpuente\u201d, \u201ctravesa\u00f1o\u201d o \u201ctranca\u201d, \nque se establece cuando iniciamos una operaci\u00f3n con \nun elemento com\u00fan a ambos s\u00edmbolos geom\u00e9tricos: \nEl di\u00e1metro de un c\u00edrculo que tiene inscrito un \ncuadrado y cuya diagonal coincide con el referido \ndi\u00e1metro, operaci\u00f3n geom\u00e9trica que representa la \ngeneraci\u00f3n de la cruz cuadrada del Tiwanaku \n(vulgarizada con el nombre de Chakana). Este es \nnuestro punto de partida para hacer un puente \nentre la filosof\u00eda y la geometr\u00eda \u201ccristalina\u201d del \nmundo andino.  Tambi\u00e9n esta l\u00f3gica \nnos lleva en su desarrollo \na aprender cada s\u00edmbolo \nde la cultura \nandina,esta12\n11\n12cambio el Hanan Pacha tiene como s\u00edmbolo el Ave o \nC\u00f3ndor y el Kay Pacha est\u00e1 simbolizado por el felino \no puma. \nEstos tres animales simb\u00f3licos representan la \ncomplejidad de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la \nconfederaci\u00f3n inka. El di\u00e1metro del c\u00edrculo es el \n\u00fanico elemento lineal con el que se puede medir a s\u00ed \nmismo y \u201cparear\u201d exactamente el s\u00edmbolo \nentreg\u00e1ndonos el lado de un cuadrado, que es el \nprimer pol\u00edgono paralelep\u00edpedo que circunscribe a \nnuestro c\u00edrculo original. Ahora que ya sabemos que \nel cuadrado es el otro s\u00edmbolo, lo cual coincide con la \nsimbolog\u00eda de los templos de la isla de Amantani (en \nel lago Titicaca) o \u201cPachatata \u201d, que complementa al \ntemplo circular o \u201cPachamama \u201d, como hemos \nargumentado en el libro \u201cQhapaq \u00d1an, la ruta inka \nde sabidur\u00eda \u201d. Con estos elementos podemos \nreconocer el significado de Ch'ekkalluwa o \u201cel \ncamino de la verdad\u201d o de la vida, y su relaci\u00f3n con el \n\u00e1ngulo de giro del eje de la tierra o I, (que, seg\u00fan \nalgunos fil\u00f3sofos , es el Dios primordial de todas las \nculturas tradicionales) y que en la cultura del pueblo \npuquina es el principio de la vida y la conciencia, el \ngenerador de I-nti, I-nka e I-llapa.   14Finalmente, aclaro que la din\u00e1mica de los pachas es \nde DOS PACHAS , y que en su oscilaci\u00f3n y encuentro \no TINKUY producen el  KAY PACHA, que representa \nel principio de la IMPARIDAD o mejor, la \n\u201ctransitoriedad del tiempo\u201d o de la existencia. \nLamento que por no haber aclarado suficientemente \nesta din\u00e1mica en el libro \u201cQhapaq \u00d1an...\u201d se hayan \nproducido in\u00fatiles debates sobre \u201cla necesidad\u201d de \nla existencia de \u201cun cuarto\u201d pacha. P ero aqu\u00ed no he \nmodificado ninguna idea.  Adem\u00e1s, lamento que la \nmet\u00e1fora y dibujo de la an\u00e9cdota de \u201cla piedra en el \nestanque\u201d (que aqu\u00ed reproduci mos) haya ubicado a \nalgunos cr\u00edticos en \u201cun plano horizontal\u201d o un \u201cplano \nvertical\u201d y no hayan podido pensar en im\u00e1genes \nespaciales o esf\u00e9ricas. Para evitar estos \u201cdesbordes\u201d \nhemos insertado un dibujo (tajada de mel\u00f3n) que \npuede ayudar a \u201cimaginar \u201d la din\u00e1mica de los \npachas. Es interesante explicar que la correlaci\u00f3n \nque existe entre los pachas y su identidad con los \nvalores del Yachay -Hanan, el Munay -Uku y el Ruay-\nKay; que con los imperativos del Allinta Munay , el \nAllinta Yachay y su equilibrio en el \nvalor supremo del Allin \nKausay .Allinta Ruay, \nsignifican la conquista del \nLos pachas y la concepci\u00f3n andina del tiempo\nUku P acha\nKay pacha\nHanan P achaPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  39 38 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n14. Guen\u00f3n,  Ren\u00e9; \u201cLa aventura interior \u201d, Edit. Obelisco, BB.AA.,1993.12. Lira, A. Jorge; Diccionario Kkechuwa-Espa\u00f1ol. 2\u00b0 edici\u00f3n. Cuadernos Culturales Andinos N\u00b0 5, Bogot\u00e1, 1982.\n13. Tal como parece intuir Laura Laurencich Minelli en sus art\u00edculos sobre los Documentos Secretos de los Jesuitas (2003 Esp\u00e9culo. Revista de \nEstudios Literarios. Universidad Complutense de Madrid), dice: \u201c...un continuo devenir de dioses, ya sea expansivo ya sea contractivo que, \nen el mundo an dino, podemos  afirmar que procede circularmente (como indica la concepci\u00f3n c\u00edclica del tiempo) y desde adelante hacia \natr\u00e1s como un tornillo sin fin (como resulta por la palabra nawpapacha=tiempo adelante= futuro\u201d. Y tambi\u00e9n: \u201cEs una l\u00f3gica que expresa \ncomo continuo devenir ya sea expansivo ya sea contractivo y que procede circularmente como un tornillo sin fin: es decir es un movimiento, \nun devenir y una interacci\u00f3n de los dioses que plantea la posibilidad de que esta sea la l\u00f3gica que caracteriza la era cosmog\u00f3nica en la cual \nlos aztecas dec\u00edan vivir, la era holl\u00edn, la era movimiento\u201d.  \u201cl\u00f3gica andina\u201d podr\u00e1ayudarnos a \u201cleer\u201d los c\u00f3digos \nde la sabidur\u00eda ancestral andina. Por ejemplo: esas \ngrandes sierpes o amarus, \u201cYakumama y \nSachamama\u201d, de las que nos habla el amauta Luis E. \nValc\u00e1rcel en su c\u00e9lebre   \n\u201cEtnohistoria del Per\u00fa antiguo\u201d (UNMSM, 1967). \nSeg\u00fan este mito, \u201clos tres mundos pachas se hallan \nunidos por estas dos sierpes m\u00edticas, dioses del agua y \nla fecundidad\u201d, y nos da una pista para que \naprehendamos el s\u00edmbolo del agua (Yaku) como una \nserpiente sinuosa u ondulante (Chokora) \u201cque da \nvueltas ampliando su tama\u00f1o\u201d y que se refiere a las \nondas o c\u00edrculos conc\u00e9ntricos que aparecen en el \nagua uando algo rompe la tranquilidad de su \nsuperficie...\u201d.\nEste \u201cs\u00edmbolo\u201d que nos regala el agua \u201ces\u201d el tiempo y \nel movimiento, literalmente nos hace \u201cver el tiempo\u201d o \nla energ\u00eda del tiempo, que oscila c\u00edclicamente y que se \npuede sintetizar en una imagen de DOS esferas \nconc\u00e9ntricas: una m\u00ednima o epic\u00e9ntrica o Uku Pacha, y \notra m\u00e1xima o perif\u00e9rica o Hanan Pacha. Adem\u00e1s \nestas son distinguibles desde una \u201cfrontera\u201d o \n\u201cpuerta\u201d (por eso mismo el Punku Inka es trapezoidal) \no esfera intermedia que surge por la oscilaci\u00f3n de \nlas dos anteriores, esta en realidad es un \n'encuentro' o 'cruce' de las anteriores, este lugar \nde encuentro o TINKUY intermedio es el \n\u201caqu\u00ed y ahora\u201d o Kay Pacha. Pero el \ns\u00edmbolo de la serpiente \no Chokora solo \nrepresenta al \nUkuPacha, en13Referirnos a identidad y saberes es tratar el tema de \nla espiritualidad. Y ello nos lleva al asunto territorio, \nporque la identidad para los aymaras o los pueblos \nind\u00edgenas en Bolivia y el mundo se desarrolla en su \nterritorio que es su vida, su pensamiento y su \nfilosof\u00eda. \n\u00bfCu\u00e1l es el peso de un pasado del que no se guarda \nregistro? En Bolivia, donde las relaciones coloniales \nse mantienen, la memoria es una historia de un peso \nopresivo que legitim\u00f3 un orden colonial como \nnormal. Por eso debemos hablar del colonialismo si \nqueremos reconocernos y respetarnos como \ndiferentes, y en esa diferencia poder avanzar .\nLa identidad india tambi\u00e9n se debate entre formar \nparte de la naci\u00f3n boliviana, sea bajo el  concepto de \nhermano campesino o compa\u00f1ero. Esa concesi\u00f3n de \nla identidad es una f\u00f3rmula en la que los indios \nasumimos como pongos pol\u00edticos.   \nEs necesario revisar los estudios de Juan Condori \nUruchi, de 1976. \u00c9l preguntaba: \u00bfQui\u00e9nes somos? \nLos aymaras somos un pueblo. Es el comienzo de un \nproceso de autoidenti ficaci\u00f3n y enfrentamiento a la \nabsorci\u00f3n a la 'sociedad global' boliviana. Esta \ndin\u00e1mica trae otra pregunta: \u00bfKhithipxtansa? Nos \nremite a la historia mitificada, a la espiritualidad, a lo \nque es el ser aymara ind\u00edgena, que peri\u00f3dicamente \nllevaron en esta cuesti\u00f3n asimilacionista a un \nespacio de ejercicio intelectual distinto de lo que es la \nidentidad de los pueblos. \nEl surgimiento de la moderna historia aymara se ha \nvinculado a un trabajo pol\u00edtico desde las calles, y \ncomo pueblos hemos avanzado en la tarea de \nreconstituir nuestro pensamiento, el esfuerzo de \nregresar a \u201clo propio\u201d. Nosotros decimos: jiwas pachapha lip\u00b4i\u00f1ani, jiwas pachpa amuya\u00f1ani, \njwasatakhi (nosotros mismos pensaremos para \nnosotros).\nEl retorno a lo propio implica pensar con cabeza \npropia, porque estamos acostumbrados a pensar \ncon cabeza ajena. Nosotros decimos que \ncaminamos con el ajayu sarakhata (sin la fuerza \ninterna). El ajayu es el esp\u00edritu, es el \u00e1nimo, es la \nqhamasa, es la fuerza espiritual. Vivimos con el \najayu sarakhata, sin esa fuerza interna, vivimos \nenfermos.  \nLa reconstituci\u00f3n tiene que ver con la consagraci\u00f3n \nde sus autoridades, con la reafirmaci\u00f3n de la \nidentidad, la conciencia de la historia y de los \nsaberes, en suma sus derechos. Al respecto ha \nempezado un debate sobre c\u00f3mo unir esta \ninvestigaci\u00f3n hist\u00f3rica con una acci\u00f3n pol\u00edtica \nind\u00edgena, c\u00f3mo encontrar su tradici\u00f3n cultural e \nintelectual a que nos referimos por el conocimiento \nde la filosof\u00eda, de los saberes, del pensamiento; \nc\u00f3mo encontrar el camino que dejamos por la etapa \ncolonial, y fortalecer la identidad de una colectividad \nsujeta a lo que fue una larga dominaci\u00f3n.\nEl amuyiri es considerado un intelectual, que puede \nser el yachay , una autoridad. Y la intelectualidad \nind\u00edgena combina el conocimiento de los mayores \ncon la reflexi\u00f3n sobre la realidad. Entre 1970 y 1980 \nla reconstituci\u00f3n del pensamiento ind\u00edgena se redujo \na la defensa de la tierra y el territorio. \u00bfC\u00f3mo se \nmanifiesta en aquello que es el khithipxtansa? \nEmpieza un esfuerzo de los amuyiris que trabajaban \npor nuestro pueblo a trav\u00e9s de panfletos, art\u00edculos de \nprensa, revistas y bibliograf\u00eda, as\u00ed como de centros \nculturales, gremios de comunicadores, centros de \ninvestigaci\u00f3n y difusi\u00f3n.Identidad y saberes ind\u00edgenas \nEl retorno a lo propio implica pensar con cabeza propia, porque estamos acostumbrados \na pensar con cabeza ajena. Eduardo Nina Quispe, que destac\u00f3 en el oficio de \namuyiri, inici\u00f3 su lucha contra la violencia \nlatifundista y construy\u00f3 escuelas ind\u00edgenas de \nalgunas de las cuales fue uno de los primeros \nmaestros. En esos a\u00f1os el tema era construir un \nEstado plurinacional y pluriling\u00fce como renovaci\u00f3n \nde Bolivia, y transformarla. \nSe dice que los aymaras y quechuas ten\u00edamos \nderecho a hablar nuestros idiomas y discut\u00edan sobre \nc\u00f3mo construir un Estado Plurinacional. Entre esos \nactores figuran: el escritor Fausto Reynaga, el \nmovimiento universitario Juli\u00e1n Apaza; \nposteriormente, en 1969, el Centro de Promoci\u00f3n y \nCoordinaci\u00f3n Campesina Mink'a; en 1970, el \nCentro Campesino T\u00fapac Katari, liderado por Fidel \nHuanca Huarachi y M\u00e1rquez Rivera, Qhantati, \ncentros de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n: ILCA, JAYMA, \nChitakolla, Thoa, etc.\nLa tarea de reconstituci\u00f3n en Bolivia tuvo varios \nescenarios, pero destacamos la vigencia de los ayllus \ncomo proceso pol\u00edtico y de reivindicaci\u00f3n ideol\u00f3gica, \nde pensamiento, de identidad y saber . Eso nos llev\u00f3,  \nen 1990, a reconocer la existencia de los ayllus, y en \nRam\u00f3n Conde Mamani, Vicente Choquetijlla y otros, \nla consagraci\u00f3n de sus autoridades, con el objetivo \nde lograr el control del territorio y sus recursos, \nautogesti\u00f3n y administraci\u00f3n. Es decir, el ejercicio del \nderecho a la libre determinaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n \nde los saberes ind\u00edgenas. \n\u00bfQu\u00e9 saberes poseen los pueblos? Lo vivido y \ndesarrollado a lo largo de la experiencia y adoptado \ncomo cultura respecto de la vida y el medio \nambiente, transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. \nSon valores culturales, rituales, leyes y normas de la \ncomunidad o ayllu; son los idiomas, mitos y \nleyendas; son las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, incluyendo el \ndesarrollo de  plantas y animales. Est\u00e1n en la \nagricultura, la industria pesquera, la salud, la \nhorticultura, la selvicultura y todo lo que implica el \nquehacer de los pueblos.\n\u00bfCu\u00e1l es el aporte del conocimiento ind\u00edgena? Es la \ncontribuci\u00f3n al desarrollo sostenible. La mayor\u00eda de \ncomunidades est\u00e1 situada en \u00e1reas de recursos \ngen\u00e9ticos; es decir, la biodiversidad est\u00e1 en sus territorios. Muchas de ellas cultivaron y utilizaron la \ndiversidad biol\u00f3gica de modo sostenible durante \nmiles de a\u00f1os. Sus habilidades y t\u00e9cnicas dieron \ninformaci\u00f3n valiosa a la comunidad global y un \nmodelo para su manejo y conservaci\u00f3n.\nEl tema de conocimiento tradicional en lo que es el \nmarco internacional est\u00e1 reconocido en el art\u00edculo 8, \ninciso j: \u201cCon arreglo a su legislaci\u00f3n nacional, \nrespetar\u00e1, preservar\u00e1 y mantendr\u00e1 los conoci-\nmientos, las innovaciones y las pr\u00e1cticas de las \ncomunidades ind\u00edgenas y locales que entra\u00f1en \nestilos tradicionales de vida pertinentes para la \nconservaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n sostenible de la \ndiversidad biol\u00f3gica y promover\u00e1 su aplicaci\u00f3n m\u00e1s \namplia, con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de \nquienes posean esos conocimientos, innovaciones y \npr\u00e1cticas, y fomentar\u00e1 que los beneficios derivados \nde la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos, \ninnovaciones y pr\u00e1cticas se compartan equitativa-\nmente\u201d.\nMuchos pa\u00edses, incluidos los de la Comunidad \nAndina, forman parte de un acuerdo que es el \nconvenio de la biodiversidad y el art\u00edculo 8, inciso j. \n\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los acuerdos? En aquello que es \nrespetar , preservar y mantener el conocimiento \ntradicional para la conservaci\u00f3n y el uso sostenible \nde la diversidad biol\u00f3gica; en promover su \naplicaci\u00f3n amplia con la aprobaci\u00f3n y la \nparticipaci\u00f3n de quienes poseen esos conoci-\nmientos, que son los pueblos ind\u00edgenas; en fomentar \nla participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios \nque se derivan de la utilizaci\u00f3n de esos \nconocimientos. El citado convenio internacional \nincluye en lo que se refiere a conocimientos y \nsaberes ind\u00edgenas un acuerdo y un principio para \nque podamos empezar .\nDe otro lado, entre las preocupaciones de los \nind\u00edg enas en Bolivia podem os menci onar las \nsiguientes: \n\u2022 Falta de reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas \ncomo tales.\n\u2022 Falta de control de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus \ntierras, territorios y recursos a pesar de existir PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  41 40 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nMar\u00eda Eugenia Choque*\nAymara - BoliviaReferirnos a identidad y saberes es tratar el tema de \nla espiritualidad. Y ello nos lleva al asunto territorio, \nporque la identidad para los aymaras o los pueblos \nind\u00edgenas en Bolivia y el mundo se desarrolla en su \nterritorio que es su vida, su pensamiento y su \nfilosof\u00eda. \n\u00bfCu\u00e1l es el peso de un pasado del que no se guarda \nregistro? En Bolivia, donde las relaciones coloniales \nse mantienen, la memoria es una historia de un peso \nopresivo que legitim\u00f3 un orden colonial como \nnormal. Por eso debemos hablar del colonialismo si \nqueremos reconocernos y respetarnos como \ndiferentes, y en esa diferencia poder avanzar .\nLa identidad india tambi\u00e9n se debate entre formar \nparte de la naci\u00f3n boliviana, sea bajo el  concepto de \nhermano campesino o compa\u00f1ero. Esa concesi\u00f3n de \nla identidad es una f\u00f3rmula en la que los indios \nasumimos como pongos pol\u00edticos.   \nEs necesario revisar los estudios de Juan Condori \nUruchi, de 1976. \u00c9l preguntaba: \u00bfQui\u00e9nes somos? \nLos aymaras somos un pueblo. Es el comienzo de un \nproceso de autoidenti ficaci\u00f3n y enfrentamiento a la \nabsorci\u00f3n a la 'sociedad global' boliviana. Esta \ndin\u00e1mica trae otra pregunta: \u00bfKhithipxtansa? Nos \nremite a la historia mitificada, a la espiritualidad, a lo \nque es el ser aymara ind\u00edgena, que peri\u00f3dicamente \nllevaron en esta cuesti\u00f3n asimilacionista a un \nespacio de ejercicio intelectual distinto de lo que es la \nidentidad de los pueblos. \nEl surgimiento de la moderna historia aymara se ha \nvinculado a un trabajo pol\u00edtico desde las calles, y \ncomo pueblos hemos avanzado en la tarea de \nreconstituir nuestro pensamiento, el esfuerzo de \nregresar a \u201clo propio\u201d. Nosotros decimos: jiwas pachapha lip\u00b4i\u00f1ani, jiwas pachpa amuya\u00f1ani, \njwasatakhi (nosotros mismos pensaremos para \nnosotros).\nEl retorno a lo propio implica pensar con cabeza \npropia, porque estamos acostumbrados a pensar \ncon cabeza ajena. Nosotros decimos que \ncaminamos con el ajayu sarakhata (sin la fuerza \ninterna). El ajayu es el esp\u00edritu, es el \u00e1nimo, es la \nqhamasa, es la fuerza espiritual. Vivimos con el \najayu sarakhata, sin esa fuerza interna, vivimos \nenfermos.  \nLa reconstituci\u00f3n tiene que ver con la consagraci\u00f3n \nde sus autoridades, con la reafirmaci\u00f3n de la \nidentidad, la conciencia de la historia y de los \nsaberes, en suma sus derechos. Al respecto ha \nempezado un debate sobre c\u00f3mo unir esta \ninvestigaci\u00f3n hist\u00f3rica con una acci\u00f3n pol\u00edtica \nind\u00edgena, c\u00f3mo encontrar su tradici\u00f3n cultural e \nintelectual a que nos referimos por el conocimiento \nde la filosof\u00eda, de los saberes, del pensamiento; \nc\u00f3mo encontrar el camino que dejamos por la etapa \ncolonial, y fortalecer la identidad de una colectividad \nsujeta a lo que fue una larga dominaci\u00f3n.\nEl amuyiri es considerado un intelectual, que puede \nser el yachay , una autoridad. Y la intelectualidad \nind\u00edgena combina el conocimiento de los mayores \ncon la reflexi\u00f3n sobre la realidad. Entre 1970 y 1980 \nla reconstituci\u00f3n del pensamiento ind\u00edgena se redujo \na la defensa de la tierra y el territorio. \u00bfC\u00f3mo se \nmanifiesta en aquello que es el khithipxtansa? \nEmpieza un esfuerzo de los amuyiris que trabajaban \npor nuestro pueblo a trav\u00e9s de panfletos, art\u00edculos de \nprensa, revistas y bibliograf\u00eda, as\u00ed como de centros \nculturales, gremios de comunicadores, centros de \ninvestigaci\u00f3n y difusi\u00f3n.Identidad y saberes ind\u00edgenas \nEl retorno a lo propio implica pensar con cabeza propia, porque estamos acostumbrados \na pensar con cabeza ajena. Eduardo Nina Quispe, que destac\u00f3 en el oficio de \namuyiri, inici\u00f3 su lucha contra la violencia \nlatifundista y construy\u00f3 escuelas ind\u00edgenas de \nalgunas de las cuales fue uno de los primeros \nmaestros. En esos a\u00f1os el tema era construir un \nEstado plurinacional y pluriling\u00fce como renovaci\u00f3n \nde Bolivia, y transformarla. \nSe dice que los aymaras y quechuas ten\u00edamos \nderecho a hablar nuestros idiomas y discut\u00edan sobre \nc\u00f3mo construir un Estado Plurinacional. Entre esos \nactores figuran: el escritor Fausto Reynaga, el \nmovimiento universitario Juli\u00e1n Apaza; \nposteriormente, en 1969, el Centro de Promoci\u00f3n y \nCoordinaci\u00f3n Campesina Mink'a; en 1970, el \nCentro Campesino T\u00fapac Katari, liderado por Fidel \nHuanca Huarachi y M\u00e1rquez Rivera, Qhantati, \ncentros de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n: ILCA, JAYMA, \nChitakolla, Thoa, etc.\nLa tarea de reconstituci\u00f3n en Bolivia tuvo varios \nescenarios, pero destacamos la vigencia de los ayllus \ncomo proceso pol\u00edtico y de reivindicaci\u00f3n ideol\u00f3gica, \nde pensamiento, de identidad y saber . Eso nos llev\u00f3,  \nen 1990, a reconocer la existencia de los ayllus, y en \nRam\u00f3n Conde Mamani, Vicente Choquetijlla y otros, \nla consagraci\u00f3n de sus autoridades, con el objetivo \nde lograr el control del territorio y sus recursos, \nautogesti\u00f3n y administraci\u00f3n. Es decir, el ejercicio del \nderecho a la libre determinaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n \nde los saberes ind\u00edgenas. \n\u00bfQu\u00e9 saberes poseen los pueblos? Lo vivido y \ndesarrollado a lo largo de la experiencia y adoptado \ncomo cultura respecto de la vida y el medio \nambiente, transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. \nSon valores culturales, rituales, leyes y normas de la \ncomunidad o ayllu; son los idiomas, mitos y \nleyendas; son las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, incluyendo el \ndesarrollo de  plantas y animales. Est\u00e1n en la \nagricultura, la industria pesquera, la salud, la \nhorticultura, la selvicultura y todo lo que implica el \nquehacer de los pueblos.\n\u00bfCu\u00e1l es el aporte del conocimiento ind\u00edgena? Es la \ncontribuci\u00f3n al desarrollo sostenible. La mayor\u00eda de \ncomunidades est\u00e1 situada en \u00e1reas de recursos \ngen\u00e9ticos; es decir, la biodiversidad est\u00e1 en sus territorios. Muchas de ellas cultivaron y utilizaron la \ndiversidad biol\u00f3gica de modo sostenible durante \nmiles de a\u00f1os. Sus habilidades y t\u00e9cnicas dieron \ninformaci\u00f3n valiosa a la comunidad global y un \nmodelo para su manejo y conservaci\u00f3n.\nEl tema de conocimiento tradicional en lo que es el \nmarco internacional est\u00e1 reconocido en el art\u00edculo 8, \ninciso j: \u201cCon arreglo a su legislaci\u00f3n nacional, \nrespetar\u00e1, preservar\u00e1 y mantendr\u00e1 los conoci-\nmientos, las innovaciones y las pr\u00e1cticas de las \ncomunidades ind\u00edgenas y locales que entra\u00f1en \nestilos tradicionales de vida pertinentes para la \nconservaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n sostenible de la \ndiversidad biol\u00f3gica y promover\u00e1 su aplicaci\u00f3n m\u00e1s \namplia, con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de \nquienes posean esos conocimientos, innovaciones y \npr\u00e1cticas, y fomentar\u00e1 que los beneficios derivados \nde la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos, \ninnovaciones y pr\u00e1cticas se compartan equitativa-\nmente\u201d.\nMuchos pa\u00edses, incluidos los de la Comunidad \nAndina, forman parte de un acuerdo que es el \nconvenio de la biodiversidad y el art\u00edculo 8, inciso j. \n\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los acuerdos? En aquello que es \nrespetar , preservar y mantener el conocimiento \ntradicional para la conservaci\u00f3n y el uso sostenible \nde la diversidad biol\u00f3gica; en promover su \naplicaci\u00f3n amplia con la aprobaci\u00f3n y la \nparticipaci\u00f3n de quienes poseen esos conoci-\nmientos, que son los pueblos ind\u00edgenas; en fomentar \nla participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios \nque se derivan de la utilizaci\u00f3n de esos \nconocimientos. El citado convenio internacional \nincluye en lo que se refiere a conocimientos y \nsaberes ind\u00edgenas un acuerdo y un principio para \nque podamos empezar .\nDe otro lado, entre las preocupaciones de los \nind\u00edg enas en Bolivia podem os menci onar las \nsiguientes: \n\u2022 Falta de reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas \ncomo tales.\n\u2022 Falta de control de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus \ntierras, territorios y recursos a pesar de existir PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  41 40 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nMar\u00eda Eugenia Choque*\nAymara - Boliviaacuerdos con los estados. Los pueblos son \ndesalojados de sus dominios y \u00e1reas protegidas que \nfueron mal utilizadas por la militarizaci\u00f3n.\n\u2022 Falta de preocupaci\u00f3n de las partes de la \nconvenci\u00f3n y sus acciones para tratar el tema de la \nbiopirater\u00eda.\n\u2022 Falta de control en el acceso a los recursos \ngen\u00e9ticos en tierra y territorios.\n\u2022 Falta de reconocimiento de la importancia del \nconocimiento en relaci\u00f3n con la diversidad \nbiol\u00f3gica.\u00bfQu\u00e9 en tendemos po r participaci\u00f3n po l\u00edtica, Estado \ny la democracia del movimiento ind\u00edgena?\n1\nEn el libro \u201cUna lucha desigual\u201d est\u00e1 la historia \npol\u00edtica de los explotados, de los pongos, \ndespreciados, utilizados como carne de ca\u00f1\u00f3n. La \ncoyuntura pol\u00edtica en Bolivia ha permitido avanzar \ncon los movimientos ind\u00edgenas, porque el ind\u00edgena \nque est\u00e1 en el gobierno es producto de luchas desde \n1825 hasta el 2003. Esa lucha no solo fue en Bolivia, \nsino tambi\u00e9n en el lado peruano: hay que reconocer 2\na Teodomero Guti\u00e9rrez que sublev\u00f3 a los ind\u00edgenas 3\nen las cercan\u00edas del lago Titiqaqa. Hay, pues, una \nrelaci\u00f3n en la lucha de los aymaras en este caso.\nHemos luchado contra las  leyes de reforma agraria \nen Bolivia, porque nos individualizaron y \nfavorecieron a otros; hemos bregado para no ser \nescalera de los partidos pol\u00edticos y luchado por el \nreconocimiento y oficializaci\u00f3n de los idiomas \noriginarios. De ah\u00ed la propuesta de la \ninterculturalidad. \nLos aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile. Pero al \ncrearse el Estado Peruano, el Estado Boliviano y el \nEstado Chileno nos dividieron. Lo mismo ocurri\u00f3 con \nlos guaran\u00edes y otros pueblos: estamos \ndescuartizados, unos sometidos a un Estado y otros, a \notro Estado. \nEn el caso de Bolivia nos favorece porque somos \nmayor\u00eda, pese a que hay muchos indios emancipados \ncomo mestizos. Un estudioso dec\u00eda que no podemos \nhablar de lo ind\u00edgena simplemente con el r\u00f3tulo de \nind\u00edgena. Es un t\u00e9rmino arbitrario que no refleja una \nidentidad propiamente, pero tiene importancia para \nla identidad del movimiento originario.\n Los aymaras en los estados andinos \nLos aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile, pero al crearse los Estados nos dividieron. \nEl ayllu existe. Es la base de la organizaci\u00f3n social \nandina. El ayllu jatha (semilla) significa parentesco \nporque la organizaci\u00f3n social est\u00e1 construida por \nfamilias, por tanto somos parientes en los Andes y \nnos hermanan el aymara y el quechua. Son idiomas \nhermanos, son idiomas generales de los Andes. No \ncritico a otros idiomas que no son ancestrales. Uno de \nnuestros problemas es: \u00bfC\u00f3mo podemos recuperar y \nestudiar cient\u00edficamente nuestros idiomas? La ciencia \nes universal, no vamos a estudiar otra ciencia.\nAl respecto dec\u00eda Eduardo Leandro Nina Quispe \ncuando hablaba de la educaci\u00f3n: \u201cNosotros \nqueremos una educaci\u00f3n que nos oriente hacia la \nb\u00fasqueda de la verdad y la justicia. La verdad vamos \na encontrarla de alguna manera con la ciencia\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo empezamos la lucha en Bolivia? Despu\u00e9s de \n1825 la gesta iniciada por Tupak Katari contin\u00fao \nentre 1874 y 1899, es la primera etapa que termina \ncon Pablo Z\u00e1rate Willka y el ascenso del Partido \nLiberal al poder. Varios a\u00f1os despu\u00e9s los liberados \nfueron derrocados por el Partido Republicano y hubo \ndos rebeliones ind\u00edgenas: la de Jes\u00fas de Machaca en \n1921 y de Chayanta en 1927. Los caciques \napoderados luchan por la reivindicaci\u00f3n de las tierras \nde la comunidad de origen frente a los poderes del \nEstado, pensando adem\u00e1s liberarse de la opresi\u00f3n de \nlos patrones y de las autoridades locales. La rebeli\u00f3n \nind\u00edgena de Chayanta en 1927 conmueve a los \ncriollos. La prensa dec\u00eda que estos indios nos van a \nexterminar, es una lucha racista. \nLuego vino la guerra del Chaco, a la que fueron \nempujados en forma masiva los aymaras y quechuas. \nConcluido el conflicto  unos van a los centros \nurbanos, otros fuera del pa\u00eds, y un tercer grupoPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  43 42 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n1. Roberto Choque Canqui. Historia de una lucha desigual. La Paz, UNIH-P AKAXA, 2005.\n2. Por su nombre de lucha fue conocido como Rumi Maki.\n3. Laguna Chucuito o lago Titicaca, nosotros preferimos escribir lago Titiqaqa (aymara- quechua).* Historiadora. Mag\u00edster en Historia Andina. Coordinadora general \ndel Centro de Estudios Multidisciplinarios Aymara. Miembro \nfundadora del Taller Historia Oral Andina. Ex viceministra de \nDerechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de Bolivia y ex integrante de la \nRed Internacional de Mujeres sobre Biodiversidad.  Roberto Choque*\nAymara - Bolivia \nni\nFoto: Jua Bastdas\u2022 \nrelacionados con instrumentos internacionales \nsobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. \n\u2022 Falta de cumplimiento de los estados miembros \ncon los t\u00e9rminos y condiciones de la CDB y otros \ninstrumentos internacionales relacionados.   \nFinalmente, \u00bfqu\u00e9 es el saber ind\u00edgena? El \nconocimiento que es vida para los pueblos, la base \nde su espiritualidad: alma, futuro, territorio, as\u00ed \ncomo su organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social. Es \nel derecho al respeto de la libre determinaci\u00f3n, el \nejercicio a los derechos territoriales, saberes, \nespiritualidad, etc.Falta de vinculaci\u00f3n del art\u00edculo 8, inciso j, y otros acuerdos con los estados. Los pueblos son \ndesalojados de sus dominios y \u00e1reas protegidas que \nfueron mal utilizadas por la militarizaci\u00f3n.\n\u2022 Falta de preocupaci\u00f3n de las partes de la \nconvenci\u00f3n y sus acciones para tratar el tema de la \nbiopirater\u00eda.\n\u2022 Falta de control en el acceso a los recursos \ngen\u00e9ticos en tierra y territorios.\n\u2022 Falta de reconocimiento de la importancia del \nconocimiento en relaci\u00f3n con la diversidad \nbiol\u00f3gica.\u00bfQu\u00e9 en tendemos po r participaci\u00f3n po l\u00edtica, Estado \ny la democracia del movimiento ind\u00edgena?\n1\nEn el libro \u201cUna lucha desigual\u201d est\u00e1 la historia \npol\u00edtica de los explotados, de los pongos, \ndespreciados, utilizados como carne de ca\u00f1\u00f3n. La \ncoyuntura pol\u00edtica en Bolivia ha permitido avanzar \ncon los movimientos ind\u00edgenas, porque el ind\u00edgena \nque est\u00e1 en el gobierno es producto de luchas desde \n1825 hasta el 2003. Esa lucha no solo fue en Bolivia, \nsino tambi\u00e9n en el lado peruano: hay que reconocer 2\na Teodomero Guti\u00e9rrez que sublev\u00f3 a los ind\u00edgenas 3\nen las cercan\u00edas del lago Titiqaqa. Hay, pues, una \nrelaci\u00f3n en la lucha de los aymaras en este caso.\nHemos luchado contra las  leyes de reforma agraria \nen Bolivia, porque nos individualizaron y \nfavorecieron a otros; hemos bregado para no ser \nescalera de los partidos pol\u00edticos y luchado por el \nreconocimiento y oficializaci\u00f3n de los idiomas \noriginarios. De ah\u00ed la propuesta de la \ninterculturalidad. \nLos aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile. Pero al \ncrearse el Estado Peruano, el Estado Boliviano y el \nEstado Chileno nos dividieron. Lo mismo ocurri\u00f3 con \nlos guaran\u00edes y otros pueblos: estamos \ndescuartizados, unos sometidos a un Estado y otros, a \notro Estado. \nEn el caso de Bolivia nos favorece porque somos \nmayor\u00eda, pese a que hay muchos indios emancipados \ncomo mestizos. Un estudioso dec\u00eda que no podemos \nhablar de lo ind\u00edgena simplemente con el r\u00f3tulo de \nind\u00edgena. Es un t\u00e9rmino arbitrario que no refleja una \nidentidad propiamente, pero tiene importancia para \nla identidad del movimiento originario.\n Los aymaras en los estados andinos \nLos aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile, pero al crearse los Estados nos dividieron. \nEl ayllu existe. Es la base de la organizaci\u00f3n social \nandina. El ayllu jatha (semilla) significa parentesco \nporque la organizaci\u00f3n social est\u00e1 construida por \nfamilias, por tanto somos parientes en los Andes y \nnos hermanan el aymara y el quechua. Son idiomas \nhermanos, son idiomas generales de los Andes. No \ncritico a otros idiomas que no son ancestrales. Uno de \nnuestros problemas es: \u00bfC\u00f3mo podemos recuperar y \nestudiar cient\u00edficamente nuestros idiomas? La ciencia \nes universal, no vamos a estudiar otra ciencia.\nAl respecto dec\u00eda Eduardo Leandro Nina Quispe \ncuando hablaba de la educaci\u00f3n: \u201cNosotros \nqueremos una educaci\u00f3n que nos oriente hacia la \nb\u00fasqueda de la verdad y la justicia. La verdad vamos \na encontrarla de alguna manera con la ciencia\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo empezamos la lucha en Bolivia? Despu\u00e9s de \n1825 la gesta iniciada por Tupak Katari contin\u00fao \nentre 1874 y 1899, es la primera etapa que termina \ncon Pablo Z\u00e1rate Willka y el ascenso del Partido \nLiberal al poder. Varios a\u00f1os despu\u00e9s los liberados \nfueron derrocados por el Partido Republicano y hubo \ndos rebeliones ind\u00edgenas: la de Jes\u00fas de Machaca en \n1921 y de Chayanta en 1927. Los caciques \napoderados luchan por la reivindicaci\u00f3n de las tierras \nde la comunidad de origen frente a los poderes del \nEstado, pensando adem\u00e1s liberarse de la opresi\u00f3n de \nlos patrones y de las autoridades locales. La rebeli\u00f3n \nind\u00edgena de Chayanta en 1927 conmueve a los \ncriollos. La prensa dec\u00eda que estos indios nos van a \nexterminar, es una lucha racista. \nLuego vino la guerra del Chaco, a la que fueron \nempujados en forma masiva los aymaras y quechuas. \nConcluido el conflicto  unos van a los centros \nurbanos, otros fuera del pa\u00eds, y un tercer grupoPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  43 42 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n1. Roberto Choque Canqui. Historia de una lucha desigual. La Paz, UNIH-P AKAXA, 2005.\n2. Por su nombre de lucha fue conocido como Rumi Maki.\n3. Laguna Chucuito o lago Titicaca, nosotros preferimos escribir lago Titiqaqa (aymara- quechua).* Historiadora. Mag\u00edster en Historia Andina. Coordinadora general \ndel Centro de Estudios Multidisciplinarios Aymara. Miembro \nfundadora del Taller Historia Oral Andina. Ex viceministra de \nDerechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de Bolivia y ex integrante de la \nRed Internacional de Mujeres sobre Biodiversidad.  Roberto Choque*\nAymara - Bolivia \noo un Bastids\nFt:Jaa\u2022 \nrelacionados con instrumentos internacionales \nsobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. \n\u2022 Falta de cumplimiento de los estados miembros \ncon los t\u00e9rminos y condiciones de la CDB y otros \ninstrumentos internacionales relacionados.   \nFinalmente, \u00bfqu\u00e9 es el saber ind\u00edgena? El \nconocimiento que es vida para los pueblos, la base \nde su espiritualidad: alma, futuro, territorio, as\u00ed \ncomo su organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social. Es \nel derecho al respeto de la libre determinaci\u00f3n, el \nejercicio a los derechos territoriales, saberes, \nespiritualidad, etc.Falta de vinculaci\u00f3n del art\u00edculo 8, inciso j, y otros les han lavado el cerebro\u201d. El manifiesto tuvo \nrepercusiones en el \u00e1mbito nacional e internacional, \npero no dio resultado inmediato.\nEn 1980 del movimiento katarista surgen el \nMovimiento Revolucionario Tupak Katari de \nLiberaci\u00f3n y  el  Movimiento Indio Tupak Katari, que \nreclaman el derecho a la lengua y la cultura \noriginaria (de esa manera llegamos a la \ninterculturalidad) y el derecho a \nindianista \ndestacaron dirigentes como V\u00edctor Hugo C\u00e1rdenas, \nque lleg\u00f3 a la vicepresidencia. Como consecuencia \nde un traspi\u00e9s pol\u00edtico, vino la crisis de kataristas e \nindianistas, lo que dio paso a otros actores \nind\u00edgenas.\nLa lucha ind\u00edgena originaria continu\u00f3 con otros \nactores que dieron empuje a un movimiento masivo  \nen El Alto, en octubre del 2003, que caus\u00f3 la ca\u00edda de \nS\u00e1nchez de Lozada.\nLas rebeliones ind\u00edgenas de 1900 y los movimientos \nkataristas e indianistas permitieron que Evo Morales \nllegara al poder . El movimiento del 2003 fue decisivo \npara anular a los partidos tradicionales que ahora no \ntienen figuras pol\u00edticas.\nEse es el proceso que vivimos. Debemos investigar \ndesde la perspectiva hist\u00f3rica y  pol\u00edtica para ver \nc\u00f3mo avanzamos. La lucha pol\u00edtica tiene un costo, \nmuchas veces se puede sentir que se ha perdido, \npero no significa un fracaso, porque aparecer\u00e1n \notras figuras que guiar\u00e1n la lucha y la gente ir\u00e1 \ntomando conciencia de ad\u00f3nde vamos.la tierra comunitaria \nde origen. En el movimiento katarista e retorna\nespecialmente contra los hacendados y las \nautoridades locales.\nHay un cambio fundamental entre 1905 y 1945 con \nla implantaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ind\u00edgena. Anterior a \nese per\u00edodo la mayor parte de los aymaras no sab\u00eda \nleer ni escribir . Al recordar lo que fue la guerra del \nChaco, un ex combatiente dice: \u201cCirculaba un \ndiccionario en aymara, quechua y castellano. Como \nno sab\u00edamos leer era igual para nosotros\u201d. Despu\u00e9s, \npese a ello, los ex combatientes ind\u00edgenas se sienten \nciudadanos por haber defendido el territorio \nboliviano, mientras los criollos y otros sectores \nsociales que rehuyeron la guerra, siguieron \nocupando el poder pol\u00edtico del pa\u00eds. Pero el \nmovimiento ind\u00edgena se reforz\u00f3 con los ex \ncombatientes ind\u00edgenas que se sienten ciudadanos \nbolivianos y reclaman sus derechos. El movimiento \nind\u00edgena fue m\u00e1s duradero que el obrero. \nEntre 1953 y 1970 la reforma agraria incluye a los \noriginarios campesinos. Hay participaci\u00f3n en los \nespacios de poder , en este caso en el Parlamento, \ncomo ministros en el Ejecutivo. Pero esta \nparticipaci\u00f3n del campesino no ten\u00eda importancia: \nsolo era servir al partido que estaba en el poder , no \nrepresentaba al movimiento aymara o quechua.\nCuando lleg\u00f3 al poder Hugo B\u00e1nzer Su\u00e1rez, \nempezamos a trabajar . En  1973 en el Manifiesto de \nTiwanaku  expresamos: \u201cNo queremos ser escalera \nde los partidos pol\u00edticos, no queremos ser simples \nvotantes ni seguir votando por ellos, queremos que  \nla educaci\u00f3n debe partir de nuestra cultura y no \nprofesores egresados de una escuela normal donde  a sus comunidades a continuar la lucha, \nEn el Per\u00fa, en la regi\u00f3n macrosur somos atropellados \nculturalmente. Como maestro expreso mi \npreocupaci\u00f3n porque miles de ni\u00f1os quechuas \naprenden un quechua occidentalizado, el \n\u201cquechua\u00f1ol\u201d lo llamamos, y nadie dice nada. Aqu\u00ed y \nen otros pa\u00edses lo denominan educaci\u00f3n biling\u00fce \nintercultural o educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, pero \nson nomenclaturas, nada m\u00e1s. \n\u00bfPara qu\u00e9 educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce? Nos \nense\u00f1an interculturalidad. Dicen que hay que \nense\u00f1ar a respetar a los dem\u00e1s, pero ellos no nos \nrespetan. Cuando realizamos nuestra haywakuy (la \nofrenda a la pachamama), nos llaman paganos, \nherejes. Si eso es interculturalidad para el Ministerio \nde Educaci\u00f3n, no lo queremos.\n Asimismo, editan textos en quechua traducidos del \nidioma castellano para ni\u00f1os y ni\u00f1as de las zonas \nrurales del pa\u00eds aduciendo que nos quieren educar en \nnuestra cultura y en nuestra lengua. Eso no es cierto, \nporque en sus contenidos se desarrollan \ncompetencias individualistas, como en la educaci\u00f3n \noccidental  que tenemos.\nSi afirman que los s\u00edmbolos para escribir el quechua \nson prestados del espa\u00f1ol porque es \u00e1grafo, \nperm\u00edtannos a los quechuas desarrollar nuestra \nescritura, por qu\u00e9 los no quechuas nos  dicen c\u00f3mo \ndebemos aprender y ense\u00f1ar quechua.\nLos quechuas tenemos la estructura oracional distinta \na la del castellano, con la que empezamos a \ncomunicarnos en las aulas desde peque\u00f1os. Ahora \nnos explican, desde el castellano, que \u201cla oraci\u00f3n  \nquechua por su tipolog\u00eda es sujeto, objeto y verbo \n(SOV)\u201d.La importancia del idioma originario \nUna alternativa orientada a facilitar un mejor conocimiento y comprensi\u00f3n de la lengua \noriginaria hablada por millones de personas.\nEn castellano ense\u00f1an la oraci\u00f3n y clases de oraci\u00f3n. \nPara m\u00ed, la oraci\u00f3n tiene dos partes, no tres: sujeto, \nobjeto y verbo. Desde la ling\u00fc\u00edstica es correcto, pero \nen la escuela no se ense\u00f1a ling\u00fc\u00edstica. En una oraci\u00f3n \nen cualquier idioma, incluyendo el castellano, en \ncualquier texto, vemos dos partes y esas son: sujeto y \npredicado.\nComo maestro y quechua he dise\u00f1ado una gram\u00e1tica \nfuncional, pragm\u00e1tica, desde el pensamiento \nquechua, desde la l\u00f3gica quechua. No es una \ntraducci\u00f3n del castellano al quechua, y ese texto \npronto ser\u00e1 publicado.  \nEn este art\u00edculo tocaremos espec\u00edficamente la sintaxis \nquechua.\nHe consultado a ling\u00fcistas, sobre todo en Puno, pues \nla Universidad del Altiplano tiene egresados en la \nmateria. Sin embargo, cuando hablan de educaci\u00f3n \nintercultural biling\u00fce su base te\u00f3rica son estudios \neuropeos. \nSi observamos la tipolog\u00eda de la lengua, es SOV. Es \nconveniente solo para la comprensi\u00f3n de los \nmaestros, ya que se ense\u00f1a quechua y se reconoce \nsus partes en castellano. Por esa raz\u00f3n, la propuesta \nes: sujeto-ruraq, objeto-imaymana, verbo-ruray. \nAclaro que no se trata de una traducci\u00f3n sino que \nresponde a la l\u00f3gica del quechua.Tipolog\u00eda\nchh.-   Luis         yawarninta     yuayarin\n          R uraq       imaymana         ruray\nchh.-   Luis          su sangre      recuerda\n         Sujeto           objeto            verbo        PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  45 44 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Licenciado en Historia por la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s (La \nPaz, Bolivia). Maestr\u00eda en Ciencias Sociales (FLACSO, Bolivia). Curs\u00f3 \nestudios de doctorado en Historia Contempor\u00e1nea (UNED , Espa\u00f1a). \nEx docente universitario y de maestr\u00eda, y miembro de la Sociedad \nBoliviana de Historia y de la Academia Boliviana de Historia. \nCoordinador de la Unidad de Investigaciones Hist\u00f3ricas Unih \nPakaxa.Jaime N\u00fa\u00f1ez Huahuasoncco*\nQuechua - P er\u00fales han lavado el cerebro\u201d. El manifiesto tuvo \nrepercusiones en el \u00e1mbito nacional e internacional, \npero no dio resultado inmediato.\nEn 1980 del movimiento katarista surgen el \nMovimiento Revolucionario Tupak Katari de \nLiberaci\u00f3n y  el  Movimiento Indio Tupak Katari, que \nreclaman el derecho a la lengua y la cultura \noriginaria (de esa manera llegamos a la \ninterculturalidad) y el derecho a \nindianista \ndestacaron dirigentes como V\u00edctor Hugo C\u00e1rdenas, \nque lleg\u00f3 a la vicepresidencia. Como consecuencia \nde un traspi\u00e9s pol\u00edtico, vino la crisis de kataristas e \nindianistas, lo que dio paso a otros actores \nind\u00edgenas.\nLa lucha ind\u00edgena originaria continu\u00f3 con otros \nactores que dieron empuje a un movimiento masivo  \nen El Alto, en octubre del 2003, que caus\u00f3 la ca\u00edda de \nS\u00e1nchez de Lozada.\nLas rebeliones ind\u00edgenas de 1900 y los movimientos \nkataristas e indianistas permitieron que Evo Morales \nllegara al poder . El movimiento del 2003 fue decisivo \npara anular a los partidos tradicionales que ahora no \ntienen figuras pol\u00edticas.\nEse es el proceso que vivimos. Debemos investigar \ndesde la perspectiva hist\u00f3rica y  pol\u00edtica para ver \nc\u00f3mo avanzamos. La lucha pol\u00edtica tiene un costo, \nmuchas veces se puede sentir que se ha perdido, \npero no significa un fracaso, porque aparecer\u00e1n \notras figuras que guiar\u00e1n la lucha y la gente ir\u00e1 \ntomando conciencia de ad\u00f3nde vamos.la tierra comunitaria \nde origen. En el movimiento katarista e retorna\nespecialmente contra los hacendados y las \nautoridades locales.\nHay un cambio fundamental entre 1905 y 1945 con \nla implantaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ind\u00edgena. Anterior a \nese per\u00edodo la mayor parte de los aymaras no sab\u00eda \nleer ni escribir . Al recordar lo que fue la guerra del \nChaco, un ex combatiente dice: \u201cCirculaba un \ndiccionario en aymara, quechua y castellano. Como \nno sab\u00edamos leer era igual para nosotros\u201d. Despu\u00e9s, \npese a ello, los ex combatientes ind\u00edgenas se sienten \nciudadanos por haber defendido el territorio \nboliviano, mientras los criollos y otros sectores \nsociales que rehuyeron la guerra, siguieron \nocupando el poder pol\u00edtico del pa\u00eds. Pero el \nmovimiento ind\u00edgena se reforz\u00f3 con los ex \ncombatientes ind\u00edgenas que se sienten ciudadanos \nbolivianos y reclaman sus derechos. El movimiento \nind\u00edgena fue m\u00e1s duradero que el obrero. \nEntre 1953 y 1970 la reforma agraria incluye a los \noriginarios campesinos. Hay participaci\u00f3n en los \nespacios de poder , en este caso en el Parlamento, \ncomo ministros en el Ejecutivo. Pero esta \nparticipaci\u00f3n del campesino no ten\u00eda importancia: \nsolo era servir al partido que estaba en el poder , no \nrepresentaba al movimiento aymara o quechua.\nCuando lleg\u00f3 al poder Hugo B\u00e1nzer Su\u00e1rez, \nempezamos a trabajar . En  1973 en el Manifiesto de \nTiwanaku  expresamos: \u201cNo queremos ser escalera \nde los partidos pol\u00edticos, no queremos ser simples \nvotantes ni seguir votando por ellos, queremos que  \nla educaci\u00f3n debe partir de nuestra cultura y no \nprofesores egresados de una escuela normal donde  a sus comunidades a continuar la lucha, \nEn el Per\u00fa, en la regi\u00f3n macrosur somos atropellados \nculturalmente. Como maestro expreso mi \npreocupaci\u00f3n porque miles de ni\u00f1os quechuas \naprenden un quechua occidentalizado, el \n\u201cquechua\u00f1ol\u201d lo llamamos, y nadie dice nada. Aqu\u00ed y \nen otros pa\u00edses lo denominan educaci\u00f3n biling\u00fce \nintercultural o educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, pero \nson nomenclaturas, nada m\u00e1s. \n\u00bfPara qu\u00e9 educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce? Nos \nense\u00f1an interculturalidad. Dicen que hay que \nense\u00f1ar a respetar a los dem\u00e1s, pero ellos no nos \nrespetan. Cuando realizamos nuestra haywakuy (la \nofrenda a la pachamama), nos llaman paganos, \nherejes. Si eso es interculturalidad para el Ministerio \nde Educaci\u00f3n, no lo queremos.\n Asimismo, editan textos en quechua traducidos del \nidioma castellano para ni\u00f1os y ni\u00f1as de las zonas \nrurales del pa\u00eds aduciendo que nos quieren educar en \nnuestra cultura y en nuestra lengua. Eso no es cierto, \nporque en sus contenidos se desarrollan \ncompetencias individualistas, como en la educaci\u00f3n \noccidental  que tenemos.\nSi afirman que los s\u00edmbolos para escribir el quechua \nson prestados del espa\u00f1ol porque es \u00e1grafo, \nperm\u00edtannos a los quechuas desarrollar nuestra \nescritura, por qu\u00e9 los no quechuas nos  dicen c\u00f3mo \ndebemos aprender y ense\u00f1ar quechua.\nLos quechuas tenemos la estructura oracional distinta \na la del castellano, con la que empezamos a \ncomunicarnos en las aulas desde peque\u00f1os. Ahora \nnos explican, desde el castellano, que \u201cla oraci\u00f3n  \nquechua por su tipolog\u00eda es sujeto, objeto y verbo \n(SOV)\u201d.La importancia del idioma originario \nUna alternativa orientada a facilitar un mejor conocimiento y comprensi\u00f3n de la lengua \noriginaria hablada por millones de personas.\nEn castellano ense\u00f1an la oraci\u00f3n y clases de oraci\u00f3n. \nPara m\u00ed, la oraci\u00f3n tiene dos partes, no tres: sujeto, \nobjeto y verbo. Desde la ling\u00fc\u00edstica es correcto, pero \nen la escuela no se ense\u00f1a ling\u00fc\u00edstica. En una oraci\u00f3n \nen cualquier idioma, incluyendo el castellano, en \ncualquier texto, vemos dos partes y esas son: sujeto y \npredicado.\nComo maestro y quechua he dise\u00f1ado una gram\u00e1tica \nfuncional, pragm\u00e1tica, desde el pensamiento \nquechua, desde la l\u00f3gica quechua. No es una \ntraducci\u00f3n del castellano al quechua, y ese texto \npronto ser\u00e1 publicado.  \nEn este art\u00edculo tocaremos espec\u00edficamente la sintaxis \nquechua.\nHe consultado a ling\u00fcistas, sobre todo en Puno, pues \nla Universidad del Altiplano tiene egresados en la \nmateria. Sin embargo, cuando hablan de educaci\u00f3n \nintercultural biling\u00fce su base te\u00f3rica son estudios \neuropeos. \nSi observamos la tipolog\u00eda de la lengua, es SOV. Es \nconveniente solo para la comprensi\u00f3n de los \nmaestros, ya que se ense\u00f1a quechua y se reconoce \nsus partes en castellano. Por esa raz\u00f3n, la propuesta \nes: sujeto-ruraq, objeto-imaymana, verbo-ruray. \nAclaro que no se trata de una traducci\u00f3n sino que \nresponde a la l\u00f3gica del quechua.Tipolog\u00eda\nchh.-   Luis         yawarninta     yuayarin\n          R uraq       imaymana         ruray\nchh.-   Luis          su sangre      recuerda\n         Sujeto           objeto            verbo        PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  45 44 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Licenciado en Historia por la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s (La \nPaz, Bolivia). Maestr\u00eda en Ciencias Sociales (FLACSO, Bolivia). Curs\u00f3 \nestudios de doctorado en Historia Contempor\u00e1nea (UNED , Espa\u00f1a). \nEx docente universitario y de maestr\u00eda, y miembro de la Sociedad \nBoliviana de Historia y de la Academia Boliviana de Historia. \nCoordinador de la Unidad de Investigaciones Hist\u00f3ricas Unih \nPakaxa.Jaime N\u00fa\u00f1ez Huahuasoncco*\nQuechua - P er\u00faHunt'a rimay . La oraci\u00f3n\nEn la ense\u00f1anza-aprendizaje reconocemos entonces \nlas partes de la oraci\u00f3n sencillamente en sujeto y \npredicado, y dentro del predicado, el verbo en el \ncastellano. De la misma manera, en el quechua, \nruraq y rurasqam, y dentro del rurasqam se \nencuentra el ruray . No veo conveniente seguir \nutilizando la terminolog\u00eda objeto -imaymana desde \nel punto de vista de la gram\u00e1tica funcional, que es \nm\u00e1s pertinente pedag\u00f3gicamente.\nCASTELLANO\nSujeto\nPredicado\nVerboCONCEPT O APRO XIMADO\nTodo de quien se dice algo \nen la oraci\u00f3n.\nTodo lo que se dice del \nsujeto en la oraci\u00f3n.\nAcci\u00f3n concreta que se dice \nde la actividad del sujeto.\nSe observa que la l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica en  el castellano \nresponde a lo que se dice del sujeto.Somos los quechuas los que debemos plantear \nnuestras alternativas, pero cuando nos permitan \ntener mayores espacios de participaci\u00f3n. Esta \npropuesta la considero ling\u00fc\u00edstica y culturalmente \nrelevante, comunitaria y socialmente significativa y \npedag\u00f3gicamente pertinente.Particularidades del origen de la lengua \nen la protolengua andina\nLo andino propone una visi\u00f3n diferente, una visi\u00f3n \u201cconciencia \u201d, en la que el qulla en su \nrelaci\u00f3n con la naturaleza no realiza ninguna actividad pragm\u00e1tica.\nNuestros pa\u00edses se encuentran en procesos de \ncambio, en los que el concepto central es la \ndescolonizaci\u00f3n que, en sus partes fundamentales, \ncuestiona los enunciados en que se basa el \npensamiento presumiblemente universal de origen \ngrecorromano que ha hegemonizado todo tipo de \npensar que define a las filosof\u00edas occidentales y a sus  \nideolog\u00edas, porque sus teor\u00edas son anat\u00f3picas. Sus \nenunciados no parten de realidades particulares \ndefinidas por los territorios donde se han formado \nculturas como las andinas, amaz\u00f3nicas y chaque\u00f1as, \ndonde radican las fuentes de su \u201cmodo de ser\u201d. \nEntender la descolonizaci\u00f3n conlleva comprender \nlos efectos de la colonizaci\u00f3n como tal, o sea la \nxenofobia, la misoginia y la diglosia, que \ncaracterizan ahora a la crisis de los estados \namericanos y, en especial, a nuestra Aywia Yala.\nPara lograr una profunda descolonizaci\u00f3n debemos \ndescolonizar el pensamiento, lo cual implica definir \nlos conceptos y paradigm as de camb io. Los \nconceptos que usamos tienen una carga sem\u00e1ntica \nde cu\u00f1o occidental que obedecen a l\u00f3gicas \nexcluyentes, ancladas en la lengua castellana, que \nusamos sin conocer lo que el pensamiento andino \npropone en sus conceptos filos\u00f3ficos de visi\u00f3n de la \nvida, como paradigma filos\u00f3fico.\nExplicaremos algunas particularidades del origen de \nnuestras lenguas en la protolengua andina, \nmediante la cual podemos conocer y comprender \nalgunos significados primigios que sustentan a las \nfilosof\u00edas prehisp\u00e1nicas.\nEn este sentido, la formaci\u00f3n del Awki-jaqi-aru, la \nprotoling\u00fc\u00edstica filos\u00f3fica andina, permite acceder a \nlos conceptos de este pensamiento a trav\u00e9s de  \ntraducciones etimol\u00f3gicas de sus contenidos sem\u00e1nticos, que sustentan la propuesta descolo -\nnizadora. \nUno de los aspectos importantes de la filosof\u00eda \nandina, que la definimos como Jatha Kamachita o la \nseminalog\u00eda andina, se ocupa de las concepciones \nque definen el \u201cen s\u00ed\u201d, el \u201cpara s\u00ed\u201d y el \u201cporque s\u00ed\u201d, \ncomo un proceso din\u00e1mico de desarrollo del \u201cser \nabsoluto\u201d que genera al ser activo el \u201cestando\u201d para \nluego llegar a \u201clo estado\u201d.\nA m\u00e1s de quinientos a\u00f1os del desencuentro con la \ncultura occidental, tenemos  profundos traumas del \ncomportamiento humano. El primero lleg\u00f3 con el \nhombre europeo, que trajo consigo la herencia del \npensamiento grecorromano, que define a su cultura \ncomo la \u201ccivilizaci\u00f3n \u201d y a otras culturas, entre ellas \nlas nuestras, como \u201cprimitivas\u201d. Ello revela que esa \ncultura se basa en una filosof\u00eda que es xenof\u00f3bica,   \nmonista: una sola filosof\u00eda, una sola religi\u00f3n, una \nsola forma de Estado, etc. Su religi\u00f3n la convierte en \nla \u00fanica verdad y por ende tiene que ser monote\u00edsta. \nTiene temor al otro diferente, peor si ese otro \ndiferente es animista y considera que el cosmos y la \nnaturaleza es \u201cvida\u201d. Su escuela, su religi\u00f3n, sus \nformas de Estado, sus leyes y  comportamientos \nsociales buscan la hegemon\u00eda de su cultura. El \nejemplo m\u00e1s fehaciente es la conquista con la cruz y \nla espada y su libro de compendio judeocristiano, \nllamado Biblia: su g\u00e9nesis es monista, desprecia a la \nmujer y destierra a la humanidad del bien vivir. Sus \nlenguas le sirven para conceptualizar su \npensamiento disociador y excluyente, funda-\nmentado en su l\u00f3gica formal, que ha generado la \ndial\u00e9ctica como m\u00e9todo, en que siempre se tendr\u00e1 \nque excluir al otro. Sus ideolog\u00edas: la capitalista y la \ncomunista no  podr\u00e1n conjurar la violencia entre \u201clo I. Procesos de colonizaci\u00f3n hoyPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  47 46 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nSe observa que la  l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica del quechua\nresponde a lo que hace  el sujeto.Sujeto / RuraqCONCEPT O / \nIMATA NISQANMANT A\nTodo quien hace algo \nen la oraci\u00f3n.RUNA SIMI / \nQUECHU A\nPredicado / \nRurasqamTodo lo que hace el \nsujeto en la oraci\u00f3n.\nVerbo / RurayAcci\u00f3n concreta que \nhace el sujeto.\n* Profesor . Asesor de docentes en el desarrollo de pedagog\u00eda andina \nquechua. Ind\u00edgena quechua, nacido en las faldas del Apu \nKhunurana. Jorge Miranda* y Viviane Del Carpio Natcheff\nBoliviaHunt'a rimay . La oraci\u00f3n\nEn la ense\u00f1anza-aprendizaje reconocemos entonces \nlas partes de la oraci\u00f3n sencillamente en sujeto y \npredicado, y dentro del predicado, el verbo en el \ncastellano. De la misma manera, en el quechua, \nruraq y rurasqam, y dentro del rurasqam se \nencuentra el ruray . No veo conveniente seguir \nutilizando la terminolog\u00eda objeto -imaymana desde \nel punto de vista de la gram\u00e1tica funcional, que es \nm\u00e1s pertinente pedag\u00f3gicamente.\nCASTELLANO\nSujeto\nPredicado\nVerboCONCEPT O APRO XIMADO\nTodo de quien se dice algo \nen la oraci\u00f3n.\nTodo lo que se dice del \nsujeto en la oraci\u00f3n.\nAcci\u00f3n concreta que se dice \nde la actividad del sujeto.\nSe observa que la l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica en  el castellano \nresponde a lo que se dice del sujeto.Somos los quechuas los que debemos plantear \nnuestras alternativas, pero cuando nos permitan \ntener mayores espacios de participaci\u00f3n. Esta \npropuesta la considero ling\u00fc\u00edstica y culturalmente \nrelevante, comunitaria y socialmente significativa y \npedag\u00f3gicamente pertinente.Particularidades del origen de la lengua \nen la protolengua andina\nLo andino propone una visi\u00f3n diferente, una visi\u00f3n \u201cconciencia \u201d, en la que el qulla en su \nrelaci\u00f3n con la naturaleza no realiza ninguna actividad pragm\u00e1tica.\nNuestros pa\u00edses se encuentran en procesos de \ncambio, en los que el concepto central es la \ndescolonizaci\u00f3n que, en sus partes fundamentales, \ncuestiona los enunciados en que se basa el \npensamiento presumiblemente universal de origen \ngrecorromano que ha hegemonizado todo tipo de \npensar que define a las filosof\u00edas occidentales y a sus  \nideolog\u00edas, porque sus teor\u00edas son anat\u00f3picas. Sus \nenunciados no parten de realidades particulares \ndefinidas por los territorios donde se han formado \nculturas como las andinas, amaz\u00f3nicas y chaque\u00f1as, \ndonde radican las fuentes de su \u201cmodo de ser\u201d. \nEntender la descolonizaci\u00f3n conlleva comprender \nlos efectos de la colonizaci\u00f3n como tal, o sea la \nxenofobia, la misoginia y la diglosia, que \ncaracterizan ahora a la crisis de los estados \namericanos y, en especial, a nuestra Aywia Yala.\nPara lograr una profunda descolonizaci\u00f3n debemos \ndescolonizar el pensamiento, lo cual implica definir \nlos conceptos y paradigm as de camb io. Los \nconceptos que usamos tienen una carga sem\u00e1ntica \nde cu\u00f1o occidental que obedecen a l\u00f3gicas \nexcluyentes, ancladas en la lengua castellana, que \nusamos sin conocer lo que el pensamiento andino \npropone en sus conceptos filos\u00f3ficos de visi\u00f3n de la \nvida, como paradigma filos\u00f3fico.\nExplicaremos algunas particularidades del origen de \nnuestras lenguas en la protolengua andina, \nmediante la cual podemos conocer y comprender \nalgunos significados primigios que sustentan a las \nfilosof\u00edas prehisp\u00e1nicas.\nEn este sentido, la formaci\u00f3n del Awki-jaqi-aru, la \nprotoling\u00fc\u00edstica filos\u00f3fica andina, permite acceder a \nlos conceptos de este pensamiento a trav\u00e9s de  \ntraducciones etimol\u00f3gicas de sus contenidos sem\u00e1nticos, que sustentan la propuesta descolo -\nnizadora. \nUno de los aspectos importantes de la filosof\u00eda \nandina, que la definimos como Jatha Kamachita o la \nseminalog\u00eda andina, se ocupa de las concepciones \nque definen el \u201cen s\u00ed\u201d, el \u201cpara s\u00ed\u201d y el \u201cporque s\u00ed\u201d, \ncomo un proceso din\u00e1mico de desarrollo del \u201cser \nabsoluto\u201d que genera al ser activo el \u201cestando\u201d para \nluego llegar a \u201clo estado\u201d.\nA m\u00e1s de quinientos a\u00f1os del desencuentro con la \ncultura occidental, tenemos  profundos traumas del \ncomportamiento humano. El primero lleg\u00f3 con el \nhombre europeo, que trajo consigo la herencia del \npensamiento grecorromano, que define a su cultura \ncomo la \u201ccivilizaci\u00f3n \u201d y a otras culturas, entre ellas \nlas nuestras, como \u201cprimitivas\u201d. Ello revela que esa \ncultura se basa en una filosof\u00eda que es xenof\u00f3bica,   \nmonista: una sola filosof\u00eda, una sola religi\u00f3n, una \nsola forma de Estado, etc. Su religi\u00f3n la convierte en \nla \u00fanica verdad y por ende tiene que ser monote\u00edsta. \nTiene temor al otro diferente, peor si ese otro \ndiferente es animista y considera que el cosmos y la \nnaturaleza es \u201cvida\u201d. Su escuela, su religi\u00f3n, sus \nformas de Estado, sus leyes y  comportamientos \nsociales buscan la hegemon\u00eda de su cultura. El \nejemplo m\u00e1s fehaciente es la conquista con la cruz y \nla espada y su libro de compendio judeocristiano, \nllamado Biblia: su g\u00e9nesis es monista, desprecia a la \nmujer y destierra a la humanidad del bien vivir. Sus \nlenguas le sirven para conceptualizar su \npensamiento disociador y excluyente, funda-\nmentado en su l\u00f3gica formal, que ha generado la \ndial\u00e9ctica como m\u00e9todo, en que siempre se tendr\u00e1 \nque excluir al otro. Sus ideolog\u00edas: la capitalista y la \ncomunista no  podr\u00e1n conjurar la violencia entre \u201clo I. Procesos de colonizaci\u00f3n hoyPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  47 46 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nSe observa que la  l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica del quechua\nresponde a lo que hace  el sujeto.Sujeto / RuraqCONCEPT O / \nIMATA NISQANMANT A\nTodo quien hace algo \nen la oraci\u00f3n.RUNA SIMI / \nQUECHU A\nPredicado / \nRurasqamTodo lo que hace el \nsujeto en la oraci\u00f3n.\nVerbo / RurayAcci\u00f3n concreta que \nhace el sujeto.\n* Profesor . Asesor de docentes en el desarrollo de pedagog\u00eda andina \nquechua. Ind\u00edgena quechua, nacido en las faldas del Apu \nKhunurana. Jorge Miranda* y Viviane Del Carpio Natcheff\nBoliviaforja una visi\u00f3n de mundo y de sociedad con \nprincipios que hacen a la vida misma en comunidad.\n\u00bfY c\u00f3mo podemos entender formas de pensamiento \nque est\u00e1n fuera del modelo tan difundido de la \nmodernidad occidental?\nCon el privilegio de haber nacido en estas latitudes, \ntener desde ni\u00f1o la suerte de compartir con los \ngenu inos representantes de estas culturas, la \ncapacidad de entender ese pensamiento y poder \nconstruir \u201cotra mirada\u201d hacia el universo, nuestro \nplaneta tierra y la sociedad que nos rodea,  \nprocuramos \u201creestablecer los v\u00ednculos rotos\u201d entre el \nhombre y la mujer, la naturaleza y el universo, y entre \nhumanos de diferentes culturas, a fin de crear un \npuente s\u00f3lido de doble v\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n y \nel intercambio entre los paradigmas que hoy  est\u00e1n en \npugna. \nEste es un esfuerzo para exponer las ideas entre s\u00ed y \nsopesar los resultados, porque debemos generar el \nrespeto de Occidente a esta sabidur\u00eda y demostrar \nque est\u00e1 vigente.\nDe la \u201cestructura de pensamiento\u201d de las culturas \npanandinas utilizamos conceptos y principios que \npermiten pensar fuera del pensamiento occidental, \ncomo son la complementariedad, la singularidad o \nparticularidad, la reciprocidad, la proporcionalidad, la \nvincularidad, la simultaneidad, etc. \nExiste la necesidad de cuestionar los contenidos de los \nconceptos occidentales utilizados sin reflexionar en \nsus contenidos sem\u00e1nticos. Por ello, es imprescindible \nponer al descubierto su prop\u00f3sito ideol\u00f3gico y \nhegem\u00f3nico; y lo que queremos es esclarecer el \nsentido y uso de conceptos de cu\u00f1o occidental como \n\u201cverdades irrefutables\u201d. \nNos referimos a conceptos como: sagrado, divinidad, \nverdad, tiempo, espacio, est\u00e1tica, din\u00e1mica, teor\u00eda, \nmito, s\u00edmbolo, hombre, naci\u00f3n, etc. Estas categor\u00edas \nhan sido acu\u00f1adas en el contexto de la l\u00f3gica  \nexcluyente del pensamiento occidental, porque \nseparan el todo de las partes y la vida la expresan en \nconceptos abstractos que se alejan de la realidad por \ndefinir momentos est\u00e1ticos frente a una realidad \ndin\u00e1mica, conceptos que en el pensar andino no est\u00e1n \nconsiderados como categor\u00edas de su pensamiento. particular y lo comunitario\u201d. Todas las propuestas de \ndesarrollo ser\u00e1n retoques aparentes de tinte \nhegem\u00f3nico aun cuando su discurso sea en t\u00e9rminos \nde equidad, desarrollo sustentable, \ntransversalizaci\u00f3n, de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de \nEstado, etc., y las posmodernas de alteridad y cr\u00edtica al \nraciocinio. \nUn instrumento para la colonizaci\u00f3n mental es la \nescuela, que en nuestros pa\u00edses  ense\u00f1a no solamente \ncontenidos for\u00e1neos sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de \ndiglosia, en que los grupos dominantes hablan la \nlengua de prestigio dentro de los c\u00e1nones de su \nsupuesta  civilizaci\u00f3n  occidental,  como  lo que \ndebemos alcanzar. El conocimiento de esa lengua \nasegurar\u00eda un ascenso social en desmedro de \nnuestras culturas, a las que denominan subalternas, y, \ngenerando a la larga un proceso de monoling\u00fcismo, \nse convierte en un arma contra las culturas que no \ncorresponden al occidentalismo.\nEstos traumas de nuestras sociedades han sido \ncausados por factores externos que generan el trauma \nm\u00e1s peligroso para nosotros y es la misoginia, \nentendida como el \u201crechazo a nuestros or\u00edgenes\u201d, el \nodio al nacimiento y pertenencia a una cultura, un \npueblo o una naci\u00f3n. La misoginia enfrenta al \nindividuo consigo mismo, lo resquebraja por dentro y \ndestruye su integridad humana en los m\u00e1s profundos \nsentimientos porque el origen es madre y la madre es \ncultura y es lengua.\nCuando usamos el t\u00e9rmino \u201coccidental\u201d, no nos \nreferimos a personas sino a las formas de actuar y sus \nconceptos aparentemente universales con los que \nmiden a las otras culturas que se hallan  insertas en  \nesa visi\u00f3n. \nLa forma de captar la realidad andino-amaz\u00f3nica es \nde otra estructura de pensamiento: una \nconceptualizaci\u00f3n multilateral o por lo menos \ntetradimensional para converger en un centro que \nllega a ser el quinto elemento de encuentro o tinku, en \nt\u00e9rminos de acci\u00f3n, y taypi, en t\u00e9rminos de \nlocalizaci\u00f3n.\nEstas estructuras de pensamiento son las matrices \nculturales pukina, qulla y quechua desde las que se II. Descolonizaci\u00f3n del pensamientoLa caracter\u00edstica de los conceptos occidentales es la \n\u201cseparaci\u00f3n\u201d del homb re de la naturaleza, como si el \nhomb re tendr\u00eda la cualidad de ser un observador \nprivilegiado del resto de la vida, como un \u201cser \nest\u00e1tico\u201d, observador de una \u201crealidad din\u00e1mica\u201d. \nEsa situaci\u00f3n de observador \u201cest\u00e1tico\u201d que \ncaracteriza a lo occidental crea conceptos opue stos y \ncontradictorios como \u201cobjeto-sujeto\u201d, \u201cverdadero-\nfalso\u201d, \u201cdin\u00e1mico-est\u00e1tico\u201d, \u201csano-enfermo\u201d, \n\u201cmas culino-femenino\u201d, que se expresan en la \n\u201cdial\u00e9ctica\u201d que define la exclusi\u00f3n de una parte del \ntodo. \nLa visi\u00f3n integral y la utilizaci\u00f3n de opue stos \nexcluyentes es la diferencia con la visi\u00f3n qulla, cuya \nmane ra de pensar es \u201cincluyente\u201d, y en la que pensar \nsignifica: \u201cpensar-criar-cuidar la vida en proceso\u201d, \nen la que los \u201cpares se proporcionalizan\u201d entre s\u00ed, \ncomo \u201ccom plementarios\u201d en un contexto de pr\u00e1ctica \ncotidiana de vivir y de actuar. En esta pr\u00e1ctica, la \nconciencia eman a del proceso que definimo s como \n\u201cproporcionalizaci\u00f3n\u201d, porque esto implica que todo \nlo que existe en la naturaleza son \u201csujetos\u201d, que \ntienen la necesidad de \u201ccom plementarse\u201d. \u00bfC\u00f3m o \nentendemos la concepci\u00f3n andina de \ncomp lementariedad? Como el encuentro entre dos \naspectos diferentes sin necesidad de exclusi\u00f3n o \neliminaci\u00f3n de uno de ellos y que provoca la creaci\u00f3n \nconjunta de una soluci\u00f3n consensuada entre las \npartes y con las partes.\nCon esto s elemen tos, lo andin o propon e una visi\u00f3n \ndiferente, una visi\u00f3n  \u201cconciencia\u201d, en la que el qulla \nen su relac i\u00f3n con la nat uraleza no real iza nin guna \nactividad pragm\u00e1tica \u201ccom o se entiende el trabajo \nen el mund o occidental\u201d, sino las actividades \n\u201critualizadas\u201d comp lementarias a lo dem\u00e1 s que hace \na la vida en s\u00ed.\nDentro de esas actividades el jaqi es parte de la \ncomu nidad, no pierde sus done s  que lo caracterizan \ncomo \u201csingularidad o particularidades\u201d. Entendem os \nel concepto de \u201csingularidad o particularidad\u201d como \nel conjunto de habilidades de cada persona que \nsirven y est\u00e1n utilizadas para el bien de la \ncomu nidad, como algo que tiene influencia en lo que \nlo rodea y su r\u00e9dito no necesariamen te tiene que ser \nmate rial sino de \u201cprestigio\u201d. Sobre esta particularidad del actuar qulla, el sujeto \nindividual o el individualismo es extra\u00f1o y ajeno, \nporque gene ra \u201cun sentimiento de posici\u00f3n\u201d fuera \ndel \u201cflujo de la vida\u201d y de las acciones que se \ndesarrollan;  desde esta l\u00f3gica se encuentran  \naislados y solo buscan r\u00e9dito y bene ficio en inter\u00e9s \npropio. Actitud que para los qulla en una l\u00f3gica que \n\u201cno cuida\u201d, \u201cno siente\u201d a los otros como tamp oco a la \nnaturaleza.    \nEn tanto, el sentido de vida en el ayllu qulla es parte \nde un proceso de \u201cactuar juntos\u201d. La \u201cdiferencia es \nradical\u201d, es la visi\u00f3n de \u201cactuar juntos\u201d como una \nactualizaci\u00f3n que se repite en  el  cosm os, pero que \nsiempre es de algo nuevo que existe por s\u00ed mism o.\nEn el pensamiento qulla no existe la escisi\u00f3n, sea esta \nterritorial, de acci\u00f3n o sentido que expresam ente sea \nprofano o sagrado, todo deviene d e los ancestros y, \npor ende , es respetable. Lo que se entiende como \n\u201cancestral\u201d es la totalidad de la realidad para definir \naque llo que respetam os profunda ment e e incorpora \nuna visi\u00f3n de que lo que se respeta es el devenir de \nlos ancestros.\nTambi \u00e9n se tiene que cuestionar y reconstruir el \nconcepto de \u201ctiempo\u201d , que en el pensamiento \noccidental es solo una dimensi\u00f3n pragm\u00e1tica de \nmedici\u00f3n lineal que desecha el pasado y a lo que se \nquiere llegar es incierto. En camb io, el pensamiento \nqulla plantea un proceso de vida como flujo \nindivisible e inseparable de tiempo y espacio con el \nt\u00e9rmino pac ha,  que a la vez es c\u00edcl ico y part e de la \nvida y de la experiencia. \nEstos t\u00e9rminos no se refieren a conceptos abstractos, \nsino son \u201cflujos\u201d de experiencias, mane ras de vivir, \nmodos  de pensar , de ubicar se, es decir de \n\u201cproporcionalizarse\u201d.\nLa lengua jaqiaru tiene una peculiaridad y es que \ncada palabra es polis\u00e9mica. Las s\u00edlabas son \n\u201csignificativas\u201d y cad a con cepto \u201cbisil\u00e1bico\u201d a lberga \nun contenido sem\u00e1 ntico de un alto nivel de \ncomp lejidad, por lo que un concepto \u201cbisil\u00e1bico\u201d \ntiene por lo meno s cuatro acepciones y cada una de \nellas, a su vez, encierra varios significados que \nsolament e a partir del uso de los sufijos se limita el \nsignificado de sus contenidos. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  49 48 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAforja una visi\u00f3n de mundo y de sociedad con \nprincipios que hacen a la vida misma en comunidad.\n\u00bfY c\u00f3mo podemos entender formas de pensamiento \nque est\u00e1n fuera del modelo tan difundido de la \nmodernidad occidental?\nCon el privilegio de haber nacido en estas latitudes, \ntener desde ni\u00f1o la suerte de compartir con los \ngenu inos representantes de estas culturas, la \ncapacidad de entender ese pensamiento y poder \nconstruir \u201cotra mirada\u201d hacia el universo, nuestro \nplaneta tierra y la sociedad que nos rodea,  \nprocuramos \u201creestablecer los v\u00ednculos rotos\u201d entre el \nhombre y la mujer, la naturaleza y el universo, y entre \nhumanos de diferentes culturas, a fin de crear un \npuente s\u00f3lido de doble v\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n y \nel intercambio entre los paradigmas que hoy  est\u00e1n en \npugna. \nEste es un esfuerzo para exponer las ideas entre s\u00ed y \nsopesar los resultados, porque debemos generar el \nrespeto de Occidente a esta sabidur\u00eda y demostrar \nque est\u00e1 vigente.\nDe la \u201cestructura de pensamiento\u201d de las culturas \npanandinas utilizamos conceptos y principios que \npermiten pensar fuera del pensamiento occidental, \ncomo son la complementariedad, la singularidad o \nparticularidad, la reciprocidad, la proporcionalidad, la \nvincularidad, la simultaneidad, etc. \nExiste la necesidad de cuestionar los contenidos de los \nconceptos occidentales utilizados sin reflexionar en \nsus contenidos sem\u00e1nticos. Por ello, es imprescindible \nponer al descubierto su prop\u00f3sito ideol\u00f3gico y \nhegem\u00f3nico; y lo que queremos es esclarecer el \nsentido y uso de conceptos de cu\u00f1o occidental como \n\u201cverdades irrefutables\u201d. \nNos referimos a conceptos como: sagrado, divinidad, \nverdad, tiempo, espacio, est\u00e1tica, din\u00e1mica, teor\u00eda, \nmito, s\u00edmbolo, hombre, naci\u00f3n, etc. Estas categor\u00edas \nhan sido acu\u00f1adas en el contexto de la l\u00f3gica  \nexcluyente del pensamiento occidental, porque \nseparan el todo de las partes y la vida la expresan en \nconceptos abstractos que se alejan de la realidad por \ndefinir momentos est\u00e1ticos frente a una realidad \ndin\u00e1mica, conceptos que en el pensar andino no est\u00e1n \nconsiderados como categor\u00edas de su pensamiento. particular y lo comunitario\u201d. Todas las propuestas de \ndesarrollo ser\u00e1n retoques aparentes de tinte \nhegem\u00f3nico aun cuando su discurso sea en t\u00e9rminos \nde equidad, desarrollo sustentable, \ntransversalizaci\u00f3n, de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de \nEstado, etc., y las posmodernas de alteridad y cr\u00edtica al \nraciocinio. \nUn instrumento para la colonizaci\u00f3n mental es la \nescuela, que en nuestros pa\u00edses  ense\u00f1a no solamente \ncontenidos for\u00e1neos sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de \ndiglosia, en que los grupos dominantes hablan la \nlengua de prestigio dentro de los c\u00e1nones de su \nsupuesta  civilizaci\u00f3n  occidental,  como  lo que \ndebemos alcanzar. El conocimiento de esa lengua \nasegurar\u00eda un ascenso social en desmedro de \nnuestras culturas, a las que denominan subalternas, y, \ngenerando a la larga un proceso de monoling\u00fcismo, \nse convierte en un arma contra las culturas que no \ncorresponden al occidentalismo.\nEstos traumas de nuestras sociedades han sido \ncausados por factores externos que generan el trauma \nm\u00e1s peligroso para nosotros y es la misoginia, \nentendida como el \u201crechazo a nuestros or\u00edgenes\u201d, el \nodio al nacimiento y pertenencia a una cultura, un \npueblo o una naci\u00f3n. La misoginia enfrenta al \nindividuo consigo mismo, lo resquebraja por dentro y \ndestruye su integridad humana en los m\u00e1s profundos \nsentimientos porque el origen es madre y la madre es \ncultura y es lengua.\nCuando usamos el t\u00e9rmino \u201coccidental\u201d, no nos \nreferimos a personas sino a las formas de actuar y sus \nconceptos aparentemente universales con los que \nmiden a las otras culturas que se hallan  insertas en  \nesa visi\u00f3n. \nLa forma de captar la realidad andino-amaz\u00f3nica es \nde otra estructura de pensamiento: una \nconceptualizaci\u00f3n multilateral o por lo menos \ntetradimensional para converger en un centro que \nllega a ser el quinto elemento de encuentro o tinku, en \nt\u00e9rminos de acci\u00f3n, y taypi, en t\u00e9rminos de \nlocalizaci\u00f3n.\nEstas estructuras de pensamiento son las matrices \nculturales pukina, qulla y quechua desde las que se II. Descolonizaci\u00f3n del pensamientoLa caracter\u00edstica de los conceptos occidentales es la \n\u201cseparaci\u00f3n\u201d del homb re de la naturaleza, como si el \nhomb re tendr\u00eda la cualidad de ser un observador \nprivilegiado del resto de la vida, como un \u201cser \nest\u00e1tico\u201d, observador de una \u201crealidad din\u00e1mica\u201d. \nEsa situaci\u00f3n de observador \u201cest\u00e1tico\u201d que \ncaracteriza a lo occidental crea conceptos opue stos y \ncontradictorios como \u201cobjeto-sujeto\u201d, \u201cverdadero-\nfalso\u201d, \u201cdin\u00e1mico-est\u00e1tico\u201d, \u201csano-enfermo\u201d, \n\u201cmas culino-femenino\u201d, que se expresan en la \n\u201cdial\u00e9ctica\u201d que define la exclusi\u00f3n de una parte del \ntodo. \nLa visi\u00f3n integral y la utilizaci\u00f3n de opue stos \nexcluyentes es la diferencia con la visi\u00f3n qulla, cuya \nmane ra de pensar es \u201cincluyente\u201d, y en la que pensar \nsignifica: \u201cpensar-criar-cuidar la vida en proceso\u201d, \nen la que los \u201cpares se proporcionalizan\u201d entre s\u00ed, \ncomo \u201ccom plementarios\u201d en un contexto de pr\u00e1ctica \ncotidiana de vivir y de actuar. En esta pr\u00e1ctica, la \nconciencia eman a del proceso que definimo s como \n\u201cproporcionalizaci\u00f3n\u201d, porque esto implica que todo \nlo que existe en la naturaleza son \u201csujetos\u201d, que \ntienen la necesidad de \u201ccom plementarse\u201d. \u00bfC\u00f3m o \nentendemos la concepci\u00f3n andina de \ncomp lementariedad? Como el encuentro entre dos \naspectos diferentes sin necesidad de exclusi\u00f3n o \neliminaci\u00f3n de uno de ellos y que provoca la creaci\u00f3n \nconjunta de una soluci\u00f3n consensuada entre las \npartes y con las partes.\nCon esto s elemen tos, lo andin o propon e una visi\u00f3n \ndiferente, una visi\u00f3n  \u201cconciencia\u201d, en la que el qulla \nen su relac i\u00f3n con la nat uraleza no real iza nin guna \nactividad pragm\u00e1tica \u201ccom o se entiende el trabajo \nen el mund o occidental\u201d, sino las actividades \n\u201critualizadas\u201d comp lementarias a lo dem\u00e1 s que hace \na la vida en s\u00ed.\nDentro de esas actividades el jaqi es parte de la \ncomu nidad, no pierde sus done s  que lo caracterizan \ncomo \u201csingularidad o particularidades\u201d. Entendem os \nel concepto de \u201csingularidad o particularidad\u201d como \nel conjunto de habilidades de cada persona que \nsirven y est\u00e1n utilizadas para el bien de la \ncomu nidad, como algo que tiene influencia en lo que \nlo rodea y su r\u00e9dito no necesariamen te tiene que ser \nmate rial sino de \u201cprestigio\u201d. Sobre esta particularidad del actuar qulla, el sujeto \nindividual o el individualismo es extra\u00f1o y ajeno, \nporque gene ra \u201cun sentimiento de posici\u00f3n\u201d fuera \ndel \u201cflujo de la vida\u201d y de las acciones que se \ndesarrollan;  desde esta l\u00f3gica se encuentran  \naislados y solo buscan r\u00e9dito y bene ficio en inter\u00e9s \npropio. Actitud que para los qulla en una l\u00f3gica que \n\u201cno cuida\u201d, \u201cno siente\u201d a los otros como tamp oco a la \nnaturaleza.    \nEn tanto, el sentido de vida en el ayllu qulla es parte \nde un proceso de \u201cactuar juntos\u201d. La \u201cdiferencia es \nradical\u201d, es la visi\u00f3n de \u201cactuar juntos\u201d como una \nactualizaci\u00f3n que se repite en  el  cosm os, pero que \nsiempre es de algo nuevo que existe por s\u00ed mism o.\nEn el pensamiento qulla no existe la escisi\u00f3n, sea esta \nterritorial, de acci\u00f3n o sentido que expresam ente sea \nprofano o sagrado, todo deviene d e los ancestros y, \npor ende , es respetable. Lo que se entiende como \n\u201cancestral\u201d es la totalidad de la realidad para definir \naque llo que respetam os profunda ment e e incorpora \nuna visi\u00f3n de que lo que se respeta es el devenir de \nlos ancestros.\nTambi \u00e9n se tiene que cuestionar y reconstruir el \nconcepto de \u201ctiempo\u201d , que en el pensamiento \noccidental es solo una dimensi\u00f3n pragm\u00e1tica de \nmedici\u00f3n lineal que desecha el pasado y a lo que se \nquiere llegar es incierto. En camb io, el pensamiento \nqulla plantea un proceso de vida como flujo \nindivisible e inseparable de tiempo y espacio con el \nt\u00e9rmino pac ha,  que a la vez es c\u00edcl ico y part e de la \nvida y de la experiencia. \nEstos t\u00e9rminos no se refieren a conceptos abstractos, \nsino son \u201cflujos\u201d de experiencias, mane ras de vivir, \nmodos  de pensar , de ubicar se, es decir de \n\u201cproporcionalizarse\u201d.\nLa lengua jaqiaru tiene una peculiaridad y es que \ncada palabra es polis\u00e9mica. Las s\u00edlabas son \n\u201csignificativas\u201d y cad a con cepto \u201cbisil\u00e1bico\u201d a lberga \nun contenido sem\u00e1 ntico de un alto nivel de \ncomp lejidad, por lo que un concepto \u201cbisil\u00e1bico\u201d \ntiene por lo meno s cuatro acepciones y cada una de \nellas, a su vez, encierra varios significados que \nsolament e a partir del uso de los sufijos se limita el \nsignificado de sus contenidos. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  49 48 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAExplicar culturas con conceptos ajenos a su contexto \ny acu\u00f1ados en otro idioma dificulta revelar su \nverdadero significado. La dificultad se agranda \ncuando no se es consciente de que la presumible \nuniversalidad en las culturas no occidentales \nencuentra all\u00ed, en la filosof\u00eda,  sus limitaciones.\n \nPor eso hay que tener presente que \u201cel pensamiento \noccidental, desde Plat\u00f3n, procede por an\u00e1lisis, \ndivisi\u00f3n de la realidad, como camino predilecto de \nconocimiento; de modo que la divisi\u00f3n intelectual \npermite al logos capturar necrof\u00edlicamente lo \nesencial y supraindividual para establecer un \nr\u00e9gimen l\u00f3gico de dominaci\u00f3n, es imposible \nencontrar una equivalencia en el pensamiento \namerindio por \u00e9l siente o act\u00faa con la realidad\u201d. (J. \nMedina,  p\u00e1g. 53 en Di\u00e1logos).\n.\nPor otra parte, existe un dilema con el pensamiento \nde Occidente que ha ocupado a los fil\u00f3sofos \noccidentales y es el sentido de la \u201cinmanencia de los \nancestros\u201d frente al trascendentismo del \nmonote\u00edsmo o la hegemon\u00eda del individualismo que \nse refugia en un Dios y un tiempo ultraterreno, que \nes incompatible con el pensamiento qullana.\nSolo cuando seamos conscientes de esta realidad \nling\u00fc\u00edstica dominante, habremos iniciado el proceso \nde descolonizacion, es decir ser cr\u00edticos con las \nacepciones sem\u00e1nticas de los conceptos \npresumiblemente universales que aprendemos en la \nescuela y las universidades, r\u00e9plica de la ense\u00f1anza \ncolonialista que domina nuestra realidad.\nIII. La protoling\u00fc\u00edstica andina- Auki-jaqi-aru\nToda filosof\u00eda se fundamenta en su lengua de origen \ny esta es nuestra propuesta de la estructura \nfonol\u00f3gica de la lengua protoandina. Para ello \npresentaremos la ubicaci\u00f3n de los sonidos que \nhacen a esta lengua en la cavidad bucal del ser \nhumano, donde hallamos la formaci\u00f3n de las tres \nesferas sacroconcienciales espacio -temporales. \nque corresponde a las \nconsonantes \u201csimples\u201d\nque corresponde a las \nconsonantes \u201caspiradas\u201d\nque corresponde a las \nconsonantes \u201c globalizadas\u201dAlax pacha\nAka pacha\nManqha pachaApoyados en otras investigaciones, consideramos \nque las 81 s\u00edlabas o sonidos son portadores de un \n\u201ccomplejo significado polisem\u00e1ntico. A estas \ncombinaciones las definimos como \u201cs\u00edlabas \nsignificativas\u201d que, al combinarse entre s\u00ed, forman \nlos ideogramas, es decir que esas combinaciones \nbisil\u00e1bicas son portadoras de ideas y conceptos. A los \nideogramas los definimos como \u201cra\u00edces \nconceptuales\u201d de los que emanan familias de \nconceptos a trav\u00e9s de las innumerables \ncombinaciones.\nHe aqu\u00ed algunos ejemplos de la s\u00edlaba significativa:\nSu\nSukullu\nSulla\nSullu\nSuti\nSututu\nSumaya\nSuma\nSupaya\u201cofrenda al ser \u201d, ritual para la \nincorporaci\u00f3n a la comunidad de los \nni\u00f1os(as) que cumplen un a\u00f1o \n(Bertonio, tomo II, p\u00e1g . 323).   \nel ser bifurcado, en el sentido \nde complementarioesencia de un ser absoluto inmutable\nlo que despierta la vida, roc\u00edo.\nser en formaci\u00f3n, feto.\nlo que uno es, nombre.\nquien perdi\u00f3 su ser , sin nombre.\nel ser en la totalidad, lo sublime.\nla esencia del ser , belleza, bondad.El \u201cporque s\u00ed\u201d de la filosof\u00eda andina\n\u201cSiwa\u201d tiene el significado de un cambio ocurrido en \nel ser , lo que den ota en s\u00ed que ya no es ser ; es \u201cno-\nser\u201d, porque nos alejamos del ser y vivimos la \nrealidad de \u201chaber estado\u201d.\nEsta caracter\u00edstica de pensar y sentir el \u201cestar \ndin\u00e1mico\u201d en vez del \u201cser est\u00e1tico\u201d expresa todos los \nestados del pasado como las \u00fanicas realidades \ntangibles y de las cuales nos podemos proyectar, es \ntambi\u00e9n lo \u00fanico que se conoce, lo dem\u00e1s es incierto \ne inexistente.\nEl pasado es lo q ue se conoce, lo qu e va de lante de \nnosotros y con lo que convivimos.  \nEl presente es solo una forma de cambio progresivo y \ncontinuo de los \u201chaciendos\u201d al pasado, es un estado \ndin\u00e1mico, impo sible de ser rete nido sin de jar de ser \npresente y ser pasado (yo soy es pasado, yo estoy \nsiendo es la forma din\u00e1mica del presente progresivo).\nPor esa raz\u00f3n, pensar el presente como inmutable es \nuna ilusi\u00f3n y la vida es un eterno presente progresivo, \ndonde se acumulan los hechos del pasado y nada \nm\u00e1s.\nEl \u201csiwa\u201d es el estado que convierte a las acciones en \nalgo tangible para ser asimilada por el raciocinio, lo \nque en la ciencia de Occidente se conoce como \nconocimiento.\nResumiendo: el \u201cpara s\u00ed\u201d es la sangre del \u201ccurpus en \ns\u00ed\u201d, la vida c\u00f3smica \u201cper se\u201d, que abarca al todo \nconstituido en la transitividad no escindida, pero s\u00ed \ndiferenciada. \nEntre el \u201cen s\u00ed\u201d y el \u201cporque s\u00ed\u201d se origina el \u201cmito \nfundante de la complementariedad\u201d, en un equilibrio \ndin\u00e1mico, donde el \u201cpara s\u00ed\u201d funge como \nintermediario: forma el punto de encuentro, el tinku \ncon la connotaci\u00f3n del acto y como puente \n\u201cChakana\u201d.\nEsta argumentaci\u00f3n se funda en las propias lenguas, \ndonde se expresan los diferentes estados del ser, el \nestar y sus derivaciones a trav\u00e9s de sus s\u00edlabas \nsignificativas: su, sa y si. cualidades o sustancialidades y su \u00fanica fuente de \norigen es la potencialidad c\u00f3smica, que est\u00e1 latente \nen su origen.\nEl \u201cen s\u00ed\u201d est\u00e1 relacionado con el ser y en esta \nfilosof\u00eda se define en torno al \u201cser inmutable\u201d, que en \naymara tiene la denominaci\u00f3n de \u201csuna \u201d,  de cuya \ntraducci\u00f3n etimol\u00f3gica se deduce que \u201csu\u201d denota \nuna esencia inmutable de connotaciones de infinitud \na-cr\u00f3nica y a-t\u00f3pica; la s\u00edlaba \u201cna\u201d denota \nespecificidad situacional del mismo.\nEsta caracter\u00edstica del \u201cen s\u00ed\u201d andino se origina en \nuna \u00e9poca que denota profundidad remota en el \ntiempo -espacio, donde reside la inmemoriable \neternidad de la existencia del subconsciente \nc\u00f3smico, Ch\u00b4amakpacha. All\u00ed est\u00e1 la esencia de la \n\u201ctotalidad\u201d, de la que emanan los principios de la \nvida y su propia manifestaci\u00f3n. Es el \u201ccurpus\u201d, el \nrecipiente donde se alberga el todo y la nada \npreexistentes y la fuente de donde emana la vida, en \ntodas sus expresiones, preceptos y \u201cmitos fundantes\u201d \nque hacen al origen del ser y estar de la filosof\u00eda \nandina.\nDefinimos como \u201cmitos fundantes\u201d a los principios \naxiom\u00e1ticos e incuestionables de una filosof\u00eda \u201cen \ns\u00ed\u201d, como la preexistencia de la totalidad y el acto de \nla \u201cmanifestaci\u00f3n de la vida\u201d.\nEl \u201cpara s\u00ed\u201d de la filosof\u00eda andina\nComo concepto filos\u00f3fico, el \u201cpara s\u00ed\u201d denota lo que \nes en virtud a su sustancia, o parte de ella; lo que est\u00e1 \nen la conciencia o para la conciencia y lo que se est\u00e1 \nrealizando por el mismo hecho de la din\u00e1mica del \nacto.\nDesde el punto de vista ling\u00fc\u00edstico, esta \ndenominaci\u00f3n se conoce como \u201csataki\u201d, que \nsignifica \u201cde-ser\u201d o \u201cestando por aqu\u00ed\u201d, porque la \nexpresi\u00f3n \u201csu\u201d deja de ser una atribuci\u00f3n absoluta y \nse diluye en las partes de la emanaci\u00f3n que genera \nel cambio.  \nCuando el \u201csataki\u201d ha perdido su din\u00e1mica de \nproceso y de cambio, deja de ser presente progresivo \ny se convierte en pasado est\u00e1tico, expresado en la \ns\u00edlaba significativa \u201csi\u201d de \u201csiwa \u201d.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  51 50 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nIII. Jatha kamachita o seminalog\u00eda andina\nUno de los elementos comunes a toda filosof\u00eda es \npreguntarse sobre los diferentes aspectos del \u201cser\u201d, \nen nuestro caso espec\u00edfico del \u201cestar \u201d.\nEn la filosof\u00eda andina, acu\u00f1amos el concepto de \nseminalog\u00eda, Jatha kamachita, que significa el \nprincipio de la existencia en un devenir din\u00e1mico de \nla vida misma, desde sus or\u00edgenes.\nEstas son las diferentes etapas de ese devenir c\u00edclico \nde la vida.\nEl \u201cen s\u00ed\u201d de la filosof\u00eda andina\nEsta filosof\u00eda obedece a principios, c\u00e1nones y \ncategor\u00edas propios, independientes de otrasExplicar culturas con conceptos ajenos a su contexto \ny acu\u00f1ados en otro idioma dificulta revelar su \nverdadero significado. La dificultad se agranda \ncuando no se es consciente de que la presumible \nuniversalidad en las culturas no occidentales \nencuentra all\u00ed, en la filosof\u00eda,  sus limitaciones.\n \nPor eso hay que tener presente que \u201cel pensamiento \noccidental, desde Plat\u00f3n, procede por an\u00e1lisis, \ndivisi\u00f3n de la realidad, como camino predilecto de \nconocimiento; de modo que la divisi\u00f3n intelectual \npermite al logos capturar necrof\u00edlicamente lo \nesencial y supraindividual para establecer un \nr\u00e9gimen l\u00f3gico de dominaci\u00f3n, es imposible \nencontrar una equivalencia en el pensamiento \namerindio por \u00e9l siente o act\u00faa con la realidad\u201d. (J. \nMedina,  p\u00e1g. 53 en Di\u00e1logos).\n.\nPor otra parte, existe un dilema con el pensamiento \nde Occidente que ha ocupado a los fil\u00f3sofos \noccidentales y es el sentido de la \u201cinmanencia de los \nancestros\u201d frente al trascendentismo del \nmonote\u00edsmo o la hegemon\u00eda del individualismo que \nse refugia en un Dios y un tiempo ultraterreno, que \nes incompatible con el pensamiento qullana.\nSolo cuando seamos conscientes de esta realidad \nling\u00fc\u00edstica dominante, habremos iniciado el proceso \nde descolonizacion, es decir ser cr\u00edticos con las \nacepciones sem\u00e1nticas de los conceptos \npresumiblemente universales que aprendemos en la \nescuela y las universidades, r\u00e9plica de la ense\u00f1anza \ncolonialista que domina nuestra realidad.\nIII. La protoling\u00fc\u00edstica andina- Auki-jaqi-aru\nToda filosof\u00eda se fundamenta en su lengua de origen \ny esta es nuestra propuesta de la estructura \nfonol\u00f3gica de la lengua protoandina. Para ello \npresentaremos la ubicaci\u00f3n de los sonidos que \nhacen a esta lengua en la cavidad bucal del ser \nhumano, donde hallamos la formaci\u00f3n de las tres \nesferas sacroconcienciales espacio -temporales. \nque corresponde a las \nconsonantes \u201csimples\u201d\nque corresponde a las \nconsonantes \u201caspiradas\u201d\nque corresponde a las \nconsonantes \u201c globalizadas\u201dAlax pacha\nAka pacha\nManqha pachaApoyados en otras investigaciones, consideramos \nque las 81 s\u00edlabas o sonidos son portadores de un \n\u201ccomplejo significado polisem\u00e1ntico. A estas \ncombinaciones las definimos como \u201cs\u00edlabas \nsignificativas\u201d que, al combinarse entre s\u00ed, forman \nlos ideogramas, es decir que esas combinaciones \nbisil\u00e1bicas son portadoras de ideas y conceptos. A los \nideogramas los definimos como \u201cra\u00edces \nconceptuales\u201d de los que emanan familias de \nconceptos a trav\u00e9s de las innumerables \ncombinaciones.\nHe aqu\u00ed algunos ejemplos de la s\u00edlaba significativa:\nSu\nSukullu\nSulla\nSullu\nSuti\nSututu\nSumaya\nSuma\nSupaya\u201cofrenda al ser \u201d, ritual para la \nincorporaci\u00f3n a la comunidad de los \nni\u00f1os(as) que cumplen un a\u00f1o \n(Bertonio, tomo II, p\u00e1g . 323).   \nel ser bifurcado, en el sentido \nde complementarioesencia de un ser absoluto inmutable\nlo que despierta la vida, roc\u00edo.\nser en formaci\u00f3n, feto.\nlo que uno es, nombre.\nquien perdi\u00f3 su ser , sin nombre.\nel ser en la totalidad, lo sublime.\nla esencia del ser , belleza, bondad.El \u201cporque s\u00ed\u201d de la filosof\u00eda andina\n\u201cSiwa\u201d tiene el significado de un cambio ocurrido en \nel ser , lo que den ota en s\u00ed que ya no es ser ; es \u201cno-\nser\u201d, porque nos alejamos del ser y vivimos la \nrealidad de \u201chaber estado\u201d.\nEsta caracter\u00edstica de pensar y sentir el \u201cestar \ndin\u00e1mico\u201d en vez del \u201cser est\u00e1tico\u201d expresa todos los \nestados del pasado como las \u00fanicas realidades \ntangibles y de las cuales nos podemos proyectar, es \ntambi\u00e9n lo \u00fanico que se conoce, lo dem\u00e1s es incierto \ne inexistente.\nEl pasado es lo q ue se conoce, lo qu e va de lante de \nnosotros y con lo que convivimos.  \nEl presente es solo una forma de cambio progresivo y \ncontinuo de los \u201chaciendos\u201d al pasado, es un estado \ndin\u00e1mico, impo sible de ser rete nido sin de jar de ser \npresente y ser pasado (yo soy es pasado, yo estoy \nsiendo es la forma din\u00e1mica del presente progresivo).\nPor esa raz\u00f3n, pensar el presente como inmutable es \nuna ilusi\u00f3n y la vida es un eterno presente progresivo, \ndonde se acumulan los hechos del pasado y nada \nm\u00e1s.\nEl \u201csiwa\u201d es el estado que convierte a las acciones en \nalgo tangible para ser asimilada por el raciocinio, lo \nque en la ciencia de Occidente se conoce como \nconocimiento.\nResumiendo: el \u201cpara s\u00ed\u201d es la sangre del \u201ccurpus en \ns\u00ed\u201d, la vida c\u00f3smica \u201cper se\u201d, que abarca al todo \nconstituido en la transitividad no escindida, pero s\u00ed \ndiferenciada. \nEntre el \u201cen s\u00ed\u201d y el \u201cporque s\u00ed\u201d se origina el \u201cmito \nfundante de la complementariedad\u201d, en un equilibrio \ndin\u00e1mico, donde el \u201cpara s\u00ed\u201d funge como \nintermediario: forma el punto de encuentro, el tinku \ncon la connotaci\u00f3n del acto y como puente \n\u201cChakana\u201d.\nEsta argumentaci\u00f3n se funda en las propias lenguas, \ndonde se expresan los diferentes estados del ser, el \nestar y sus derivaciones a trav\u00e9s de sus s\u00edlabas \nsignificativas: su, sa y si. cualidades o sustancialidades y su \u00fanica fuente de \norigen es la potencialidad c\u00f3smica, que est\u00e1 latente \nen su origen.\nEl \u201cen s\u00ed\u201d est\u00e1 relacionado con el ser y en esta \nfilosof\u00eda se define en torno al \u201cser inmutable\u201d, que en \naymara tiene la denominaci\u00f3n de \u201csuna \u201d,  de cuya \ntraducci\u00f3n etimol\u00f3gica se deduce que \u201csu\u201d denota \nuna esencia inmutable de connotaciones de infinitud \na-cr\u00f3nica y a-t\u00f3pica; la s\u00edlaba \u201cna\u201d denota \nespecificidad situacional del mismo.\nEsta caracter\u00edstica del \u201cen s\u00ed\u201d andino se origina en \nuna \u00e9poca que denota profundidad remota en el \ntiempo -espacio, donde reside la inmemoriable \neternidad de la existencia del subconsciente \nc\u00f3smico, Ch\u00b4amakpacha. All\u00ed est\u00e1 la esencia de la \n\u201ctotalidad\u201d, de la que emanan los principios de la \nvida y su propia manifestaci\u00f3n. Es el \u201ccurpus\u201d, el \nrecipiente donde se alberga el todo y la nada \npreexistentes y la fuente de donde emana la vida, en \ntodas sus expresiones, preceptos y \u201cmitos fundantes\u201d \nque hacen al origen del ser y estar de la filosof\u00eda \nandina.\nDefinimos como \u201cmitos fundantes\u201d a los principios \naxiom\u00e1ticos e incuestionables de una filosof\u00eda \u201cen \ns\u00ed\u201d, como la preexistencia de la totalidad y el acto de \nla \u201cmanifestaci\u00f3n de la vida\u201d.\nEl \u201cpara s\u00ed\u201d de la filosof\u00eda andina\nComo concepto filos\u00f3fico, el \u201cpara s\u00ed\u201d denota lo que \nes en virtud a su sustancia, o parte de ella; lo que est\u00e1 \nen la conciencia o para la conciencia y lo que se est\u00e1 \nrealizando por el mismo hecho de la din\u00e1mica del \nacto.\nDesde el punto de vista ling\u00fc\u00edstico, esta \ndenominaci\u00f3n se conoce como \u201csataki\u201d, que \nsignifica \u201cde-ser\u201d o \u201cestando por aqu\u00ed\u201d, porque la \nexpresi\u00f3n \u201csu\u201d deja de ser una atribuci\u00f3n absoluta y \nse diluye en las partes de la emanaci\u00f3n que genera \nel cambio.  \nCuando el \u201csataki\u201d ha perdido su din\u00e1mica de \nproceso y de cambio, deja de ser presente progresivo \ny se convierte en pasado est\u00e1tico, expresado en la \ns\u00edlaba significativa \u201csi\u201d de \u201csiwa \u201d.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  51 50 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nIII. Jatha kamachita o seminalog\u00eda andina\nUno de los elementos comunes a toda filosof\u00eda es \npreguntarse sobre los diferentes aspectos del \u201cser\u201d, \nen nuestro caso espec\u00edfico del \u201cestar \u201d.\nEn la filosof\u00eda andina, acu\u00f1amos el concepto de \nseminalog\u00eda, Jatha kamachita, que significa el \nprincipio de la existencia en un devenir din\u00e1mico de \nla vida misma, desde sus or\u00edgenes.\nEstas son las diferentes etapas de ese devenir c\u00edclico \nde la vida.\nEl \u201cen s\u00ed\u201d de la filosof\u00eda andina\nEsta filosof\u00eda obedece a principios, c\u00e1nones y \ncategor\u00edas propios, independientes de otrasCorrespondencias filos\u00f3ficas del ser y el estar\nSer inmutable Siendo / estando Sido / estado\nS\u00edlabas significativas\n\u00c9pocas espacio -temporales\nEsferas sacro -concienciales\nEstados de percepci\u00f3n\nForma de e xpresi\u00f3n\nConcepto aymara\nCorrespondencia filos\u00f3fica\u201cSu\u201d\nCh`amakpacha\nManqhapacha\nIntuici\u00f3n / sabidur\u00eda \nde la totalidad\nM\u00edtica\n\u201cSuna \u201d\n\u201cEn s\u00ed\u201d\u201cSa\u201d\nThurupacha\nAkapacha\nAcci\u00f3n / Experiencia\nVivencial\n\u201csataki\u201d\n\u201cPara s\u00ed\u201d\u201cSi\u201d\nQhanapacha\nAlaxpacha\nRaz\u00f3n / conocimiento \nparcial escindido\nRacional\n\u201csiwa \u201d\n\u201cPorque s\u00ed\u201dPr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena \nEl sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes lugares y tiempos de acuerdo con el \nmodo de vida de cada pueblo y sus particularidades.\nEl tema de la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena ha \nsido reconocido en distintas \u00e9pocas y una de las \nprimeras referencias de la Conquista est\u00e1 en \nBartolom\u00e9 de las Casas. En una de sus cr\u00f3nicas al rey \nescribe: \u201cMire, en este continente hay sociedades \norganizadas que tienen todos los sistemas \nconstituidos y uno de ellos es el sistema legal \nind\u00edgena \u201d.\nLa corona espa\u00f1ola reconoci\u00f3 esa forma de \norganizaci\u00f3n legal de las poblaciones y \nnacionalidades ind\u00edgenas con dos condiciones: \n1. que respeten a la corona y \n2. que  respeten la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Era el a\u00f1o 1500 \naproximadamente.\nEn los \u00faltimos diez a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina ha habido \nnumerosas reformas constitucionales y en ellas se ha \nreconocido la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena, \ntambi\u00e9n con dos condiciones: \n1. que se respete la Constituci\u00f3n y \n2. que se respete los derechos humanos.\nDesde 1500 hasta hace diez a\u00f1os las dos \ncondiciones, las de la corona y las de los estados \nrepublicanos uninacionales excluyentes, no han \nvariado. Se han reconocido los temas legales \nind\u00edgenas aunque con condiciones.\nEn Ecuador , en 1998, se reconoci\u00f3 el sistema legal \nind\u00edgena (las autoridades, los procedimientos, los \nmecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos ind\u00edgenas) a \nnivel de principios constitucionales con una \ncondici\u00f3n: el reconocimiento constitucional se debe \ncompatibilizar por una ley secundaria. Esa ley no se \nda hasta ahora.  \n\u00bfQu\u00e9 sucede hoy en Am\u00e9rica Latina con los sistemas \nlegales de los estados uninacionales? En el 2001, el \nDepartamento de Estado de Estados Unidos hizo un sondeo de lo que sucede en la administraci\u00f3n de \njusticia de n uestros pa\u00edses. Su c onclusi\u00f3n: las ram as \njudiciales son d\u00e9biles e incapaces, deficientes; los \nequipos y el entrenamiento tambi\u00e9n son deficientes; \nmuy bajos salarios y corrupci\u00f3n generalizada. En el \ncaso de Colombia, intimidaci\u00f3n. \nLos sistema s legale s de Am\u00e9ric a Latina  han \ncolapsado: el 70% de presos est\u00e1 sin sentencia, la \ngente que intenta acceder a rec ibir justicia tiene sus \nprocesos archivados. \nEn Ecuador, desde 1830 al 2007, se han creado 134 \nmil cuerpos legales, de los cuales el 70% est\u00e1 en \nvigencia.  \nEcuador y Bolivia est\u00e1n embarcados en las \nconstituyentes, por lo que tendremo s nuevas \nconstituciones, pero el marco jur\u00eddico quedar\u00e1 \nvigente. \u00bfQu\u00e9 tiempo demandar\u00e1 reformar y ajustar \na la nueva Constituci\u00f3n todo el marco jur\u00eddico? Entre \ntres y cinco a\u00f1os si se trabaja todos los d\u00edas. La \nprimera tarea de los estados uninacionales, luego de \nlas reformas constitucionales es, por un lado, ajustar \nla legislaci\u00f3n secundaria; y por otro, limpiar la \n'basura jur\u00eddica'.\nOtro tema: \u00bfC\u00f3mo han sido tratados los sistemas \nlegales ind\u00edgenas por los medios de comunicaci\u00f3n? \nComo cr\u00f3nica roja. He recortado noticias de algunos \nperi\u00f3dicos: el 19 de mayo del 2004 un linchamiento; \njunio del 2004, al sur de Bolivia, la comunidad \naymara asesina al alcalde. Los linchamientos como \npr\u00e1ctica de justicia no son pocos. La prensa toma \ncomo cr\u00f3nica roja a los sistemas legales ind\u00edgenas.\nTengo fotos a las que llamo fotos de la \ndesinformaci\u00f3n publicadas en el 2005 en la revista \n\u201cSucesos\u201d y en el 2007 en el diario \u201cEl Extra\u201d. La \nprensa, especialmente la televisi\u00f3n, llega y lo quePENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  53 52 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n*  Docto r en Filosof\u00eda Antro pol\u00f3g ica de la Unive rsidad RWTH , Aache n. \nCated r\u00e1tico de la Unive rsidad Mayor de San Andr\u00e9 s (La Paz, Bolivia) \ny profe sor de Filosof\u00eda Compa rada en el Instituto de Filosof\u00eda de la \nRWTH , Aache n. Direc tor del Proyec to Revitalizaci\u00f3n de Forma s \nEduca tivas Andin as. Funcio nario del Minis terio de Justicia de \nBolivia. Autor de varias publicacio nes. Bol\u00edvar Beltr\u00e1n*\nEcuador\nFoto: SamayCorrespondencias filos\u00f3ficas del ser y el estar\nSer inmutable Siendo / estando Sido / estado\nS\u00edlabas significativas\n\u00c9pocas espacio -temporales\nEsferas sacro -concienciales\nEstados de percepci\u00f3n\nForma de e xpresi\u00f3n\nConcepto aymara\nCorrespondencia filos\u00f3fica\u201cSu\u201d\nCh`amakpacha\nManqhapacha\nIntuici\u00f3n / sabidur\u00eda \nde la totalidad\nM\u00edtica\n\u201cSuna \u201d\n\u201cEn s\u00ed\u201d\u201cSa\u201d\nThurupacha\nAkapacha\nAcci\u00f3n / Experiencia\nVivencial\n\u201csataki\u201d\n\u201cPara s\u00ed\u201d\u201cSi\u201d\nQhanapacha\nAlaxpacha\nRaz\u00f3n / conocimiento \nparcial escindido\nRacional\n\u201csiwa \u201d\n\u201cPorque s\u00ed\u201dPr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena \nEl sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes lugares y tiempos de acuerdo con el \nmodo de vida de cada pueblo y sus particularidades.\nEl tema de la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena ha \nsido reconocido en distintas \u00e9pocas y una de las \nprimeras referencias de la Conquista est\u00e1 en \nBartolom\u00e9 de las Casas. En una de sus cr\u00f3nicas al rey \nescribe: \u201cMire, en este continente hay sociedades \norganizadas que tienen todos los sistemas \nconstituidos y uno de ellos es el sistema legal \nind\u00edgena \u201d.\nLa corona espa\u00f1ola reconoci\u00f3 esa forma de \norganizaci\u00f3n legal de las poblaciones y \nnacionalidades ind\u00edgenas con dos condiciones: \n1. que respeten a la corona y \n2. que  respeten la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Era el a\u00f1o 1500 \naproximadamente.\nEn los \u00faltimos diez a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina ha habido \nnumerosas reformas constitucionales y en ellas se ha \nreconocido la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena, \ntambi\u00e9n con dos condiciones: \n1. que se respete la Constituci\u00f3n y \n2. que se respete los derechos humanos.\nDesde 1500 hasta hace diez a\u00f1os las dos \ncondiciones, las de la corona y las de los estados \nrepublicanos uninacionales excluyentes, no han \nvariado. Se han reconocido los temas legales \nind\u00edgenas aunque con condiciones.\nEn Ecuador , en 1998, se reconoci\u00f3 el sistema legal \nind\u00edgena (las autoridades, los procedimientos, los \nmecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos ind\u00edgenas) a \nnivel de principios constitucionales con una \ncondici\u00f3n: el reconocimiento constitucional se debe \ncompatibilizar por una ley secundaria. Esa ley no se \nda hasta ahora.  \n\u00bfQu\u00e9 sucede hoy en Am\u00e9rica Latina con los sistemas \nlegales de los estados uninacionales? En el 2001, el \nDepartamento de Estado de Estados Unidos hizo un sondeo de lo que sucede en la administraci\u00f3n de \njusticia de n uestros pa\u00edses. Su c onclusi\u00f3n: las ram as \njudiciales son d\u00e9biles e incapaces, deficientes; los \nequipos y el entrenamiento tambi\u00e9n son deficientes; \nmuy bajos salarios y corrupci\u00f3n generalizada. En el \ncaso de Colombia, intimidaci\u00f3n. \nLos sistema s legale s de Am\u00e9ric a Latina  han \ncolapsado: el 70% de presos est\u00e1 sin sentencia, la \ngente que intenta acceder a rec ibir justicia tiene sus \nprocesos archivados. \nEn Ecuador, desde 1830 al 2007, se han creado 134 \nmil cuerpos legales, de los cuales el 70% est\u00e1 en \nvigencia.  \nEcuador y Bolivia est\u00e1n embarcados en las \nconstituyentes, por lo que tendremo s nuevas \nconstituciones, pero el marco jur\u00eddico quedar\u00e1 \nvigente. \u00bfQu\u00e9 tiempo demandar\u00e1 reformar y ajustar \na la nueva Constituci\u00f3n todo el marco jur\u00eddico? Entre \ntres y cinco a\u00f1os si se trabaja todos los d\u00edas. La \nprimera tarea de los estados uninacionales, luego de \nlas reformas constitucionales es, por un lado, ajustar \nla legislaci\u00f3n secundaria; y por otro, limpiar la \n'basura jur\u00eddica'.\nOtro tema: \u00bfC\u00f3mo han sido tratados los sistemas \nlegales ind\u00edgenas por los medios de comunicaci\u00f3n? \nComo cr\u00f3nica roja. He recortado noticias de algunos \nperi\u00f3dicos: el 19 de mayo del 2004 un linchamiento; \njunio del 2004, al sur de Bolivia, la comunidad \naymara asesina al alcalde. Los linchamientos como \npr\u00e1ctica de justicia no son pocos. La prensa toma \ncomo cr\u00f3nica roja a los sistemas legales ind\u00edgenas.\nTengo fotos a las que llamo fotos de la \ndesinformaci\u00f3n publicadas en el 2005 en la revista \n\u201cSucesos\u201d y en el 2007 en el diario \u201cEl Extra\u201d. La \nprensa, especialmente la televisi\u00f3n, llega y lo quePENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  53 52 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n*  Docto r en Filosof\u00eda Antro pol\u00f3g ica de la Unive rsidad RWTH , Aache n. \nCated r\u00e1tico de la Unive rsidad Mayor de San Andr\u00e9 s (La Paz, Bolivia) \ny profe sor de Filosof\u00eda Compa rada en el Instituto de Filosof\u00eda de la \nRWTH , Aache n. Direc tor del Proyec to Revitalizaci\u00f3n de Forma s \nEduca tivas Andin as. Funcio nario del Minis terio de Justicia de \nBolivia. Autor de varias publicacio nes. Bol\u00edvar Beltr\u00e1n*\nEcuador\nFoto: Samayadministran justicia: que es efectiva,  \u00e1gil, oportuna; \nun juicio justo.\nHoy en Am\u00e9rica Latina un juicio demora tres o cuatro \na\u00f1os, y la condena, varios a\u00f1os. Y al final podr\u00eda \nresultar que el acusado es inocente. \u00bfCu\u00e1nta gente \nnuestra est\u00e1 en las c\u00e1rceles? En el caso de Ecuador , \ndonde hay 34 c\u00e1rceles, entre diez mil y quince mil \npersonas.  \nEn la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena un caso se \nresuelve en tres, cuatro o cinco d\u00edas; luego dan la \nresoluci\u00f3n, que es oral, justa. \nEn un caso de administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena  \nestim\u00e9 en un a\u00f1o la sanci\u00f3n a la persona que hab\u00eda \nquemado una casa. Me equivoqu\u00e9. La pena fue \nreparar el da\u00f1o causado. \u00c9l dec\u00eda: \u201cTienen que \ncastigarme\u201d; no fue as\u00ed. La sentencia fue reconstruir \nla casa, pararse frente a la comunidad y organizar la \nminka para realizar el trabajo. \u00a1Una justicia \nreparadora!\nEl sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes \nlugares y tiempos de acuerdo con el modo de vida de \ncada pueblo, pues cada uno tiene su particularidad y \neso es hermoso. A veces los jueces nos dicen: \u201cNo, la \nadministraci\u00f3n de justicia es igual para todos\u201d. O lo \nque nos dice la legislaci\u00f3n nacional: el \ndesconocimiento de la ley no excusa a persona \nalguna, todos estamos obligados a conocer la \nlegislaci\u00f3n nacional de los pa\u00edses. En Ecuador \ntenemos la obligaci\u00f3n de conocer 92 mil leyes. \u00bfA \nqui\u00e9n le cabe eso? \u00a1Imposible!\nEn una asamblea de la nacionalidad Shuar se \nre\u00fanen para administrar justicia ancianos,  adultos y \nni\u00f1os. En la resoluci\u00f3n de conflictos los ni\u00f1os tienen \nun papel importante: van y llaman a la puerta de la \ncasa del denunciado, de los afectados, de los \ncomuneros. Si hacemos una comparaci\u00f3n con los \nprocesos de la justicia ordinaria, ser\u00edan como los que \ncitan a las partes. \nLos dirigentes de la Confederaci\u00f3n de los Pueblos de \nla Nacionalidad Quichua del Ecuador han ofrecido \nimpulsar el tema del sistema legal ind\u00edgena. \nNecesitamos una serie de tareas, desde ir a las \ncomunidades, participar en la administraci\u00f3n de \njusticia, hasta llegar a reuniones con el presidente de  toma es el castigo, cuando tras ello existe un \nprocedimiento. Eso es lo que sale en primera p\u00e1gina \nen uno de los peri\u00f3dicos de la regi\u00f3n sobre la \nadministraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena: el castigo, el \nlinchamiento. Nos queda un desaf\u00edo: hacer un \ntrabajo con los medios de informaci\u00f3n. No podemos \ndecir que la justicia ind\u00edgena es perfecta. Hay \ndebilidades, pero no es linchamiento, tampoco \njusticia por mano propia. \nEn su Diccionario Jur\u00eddico, Guillermo Cabanellas, \nuno de los tratadistas m\u00e1s conocidos en la \nlegislaci\u00f3n occidental, se\u00f1ala: \u201cLinchamiento no es \notra cosa que la forma popular de ejecutar justicia \naplicando la pena capital sin esperar el \npronunciamiento del fallo condenatorio\u201d. Dice que \nse re\u00fane una turba, coge al delincuente y lo castiga. \nPero no es as\u00ed la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena. \nLas sociedades o colectividades ind\u00edgenas son \nentidades milenarias que se han desarrollado en \nbase a instituciones econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas y \nculturales con una cosmovisi\u00f3n, y el sistema legal \nind\u00edgena es una instituci\u00f3n. \n\u00bfQu\u00e9 ha pasado con nuestra administraci\u00f3n de \njusticia? La han denominado derecho \nconsuetudinario y as\u00ed ha sido aprobado en las \nConstituciones de Am\u00e9rica Latina; se ha reconocido \ncomo una pr\u00e1ctica secundaria, la han llamado \nderecho ind\u00edgena, derecho quichua, justicia por \nmano propia, justicia tradicional, mecanismos \nalternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, sistema legal \nind\u00edgena, derecho originario.\nPara su interrelaci\u00f3n con la sociedad ind\u00edgena los \npueblos ind\u00edgenas tienen que asumir una  definici\u00f3n \nde sus pr\u00e1cticas de justicia que las englobe, y que yo \nllamo sistema legal ind\u00edgena, porque re\u00fane todas las \ncaracter\u00edsticas para ser tal. \nLas comunidades ind\u00edgenas sostienen que eso es \nuna pr\u00e1ctica milenaria, colectiva, en  proceso de \nperfeccionamiento, contrario a lo que tiene la \nsociedad occidental: un c\u00f3digo vigente 20, 40 o 50 \na\u00f1os, que tipifica un delito, que fija la sanci\u00f3n, etc., \nque no cambia. \nEn las comunidades ind\u00edgenas el sistema legal est\u00e1 \nen perfeccionamiento. En una asamblea  la Corte Suprema, para tratar el tema. La corte \npresentar\u00e1 un proyecto de ley de reforma de su ley \norg\u00e1nica de la funci\u00f3n judicial en el que incluir\u00e1 un \ncap\u00edtulo del sistema legal ind\u00edgena.  \nRodolfo Stabenjag\u00fcen, relator de Naciones Unidas \nsobre el tema de los pueblos ind\u00edgenas, ha hecho \nvarias recomendaciones a los estados, y la \naspiraci\u00f3n es que la Comunidad Andina las recoja \npara que no queden en teor\u00eda, sino que se sume a la \nexigencia de los estados para reconocer esta pr\u00e1ctica \nmilenaria del sistema legal ind\u00edgena.\nTenemos, pues, una serie de recomendaciones \nsencillas y complejas. Entre las m\u00e1s sencillas podr\u00eda \ncitar la que establece que si una persona ind\u00edgena es  \ndetenida se le informar\u00e1 en su idioma. Desde el \nprimer momento, si una persona ind\u00edgena es detenida o es procesada, se le debe decir en su \nidioma, caso contrario el proceso es nulo. \nHay otras recomendaciones en el \u00e1mbito del Estado: \nque se reforme la Constituci\u00f3n, que se apruebe la \nlegislaci\u00f3n secundaria. Se ha redactado un proyecto \nde ley sobre compatibilizaci\u00f3n de justicias con varias \nsugerencias. \u00bfQu\u00e9 pasa si un ind\u00edgena es \nsentenciado? Debe buscarse opciones al \nencarcelamiento como sanci\u00f3n, porque para los \npueblos ind\u00edgenas la c\u00e1rcel no es la \u00fanica sanci\u00f3n.\n \nEl desaf\u00edo es construir la pluralidad jur\u00eddica en el \ncontinente y para eso necesitamos que cada Corte \nSuprema de los pa\u00edses se abra al tema, sepamos las \nfortalezas y debilidades de cada una y se permita \nuna reforma legal  que haga posible la construcci\u00f3n \nde la pluralidad jur\u00eddica. En Bolivia est\u00e1n avanzando \ncon la Constituyente; en Ecuador ese es el desaf\u00edo.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  55 54 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Abogado. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas \ny Sociales. Doctor en Jurisprudencia. \nDiplomado Internacional Pueblos \nInd\u00edgenas y Desarrollo (M\u00e9xico), \nPresidente de la Fundaci\u00f3n Lianas. \nMiembro del equipo de Investigaci\u00f3n y de \nApoyo a las Nacionalidades Achuar y \nShiwar. Director del Departamento \nJur\u00eddico de la Confederaci\u00f3n de \nNacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador .  administran justicia: que es efectiva,  \u00e1gil, oportuna; \nun juicio justo.\nHoy en Am\u00e9rica Latina un juicio demora tres o cuatro \na\u00f1os, y la condena, varios a\u00f1os. Y al final podr\u00eda \nresultar que el acusado es inocente. \u00bfCu\u00e1nta gente \nnuestra est\u00e1 en las c\u00e1rceles? En el caso de Ecuador , \ndonde hay 34 c\u00e1rceles, entre diez mil y quince mil \npersonas.  \nEn la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena un caso se \nresuelve en tres, cuatro o cinco d\u00edas; luego dan la \nresoluci\u00f3n, que es oral, justa. \nEn un caso de administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena  \nestim\u00e9 en un a\u00f1o la sanci\u00f3n a la persona que hab\u00eda \nquemado una casa. Me equivoqu\u00e9. La pena fue \nreparar el da\u00f1o causado. \u00c9l dec\u00eda: \u201cTienen que \ncastigarme\u201d; no fue as\u00ed. La sentencia fue reconstruir \nla casa, pararse frente a la comunidad y organizar la \nminka para realizar el trabajo. \u00a1Una justicia \nreparadora!\nEl sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes \nlugares y tiempos de acuerdo con el modo de vida de \ncada pueblo, pues cada uno tiene su particularidad y \neso es hermoso. A veces los jueces nos dicen: \u201cNo, la \nadministraci\u00f3n de justicia es igual para todos\u201d. O lo \nque nos dice la legislaci\u00f3n nacional: el \ndesconocimiento de la ley no excusa a persona \nalguna, todos estamos obligados a conocer la \nlegislaci\u00f3n nacional de los pa\u00edses. En Ecuador \ntenemos la obligaci\u00f3n de conocer 92 mil leyes. \u00bfA \nqui\u00e9n le cabe eso? \u00a1Imposible!\nEn una asamblea de la nacionalidad Shuar se \nre\u00fanen para administrar justicia ancianos,  adultos y \nni\u00f1os. En la resoluci\u00f3n de conflictos los ni\u00f1os tienen \nun papel importante: van y llaman a la puerta de la \ncasa del denunciado, de los afectados, de los \ncomuneros. Si hacemos una comparaci\u00f3n con los \nprocesos de la justicia ordinaria, ser\u00edan como los que \ncitan a las partes. \nLos dirigentes de la Confederaci\u00f3n de los Pueblos de \nla Nacionalidad Quichua del Ecuador han ofrecido \nimpulsar el tema del sistema legal ind\u00edgena. \nNecesitamos una serie de tareas, desde ir a las \ncomunidades, participar en la administraci\u00f3n de \njusticia, hasta llegar a reuniones con el presidente de  toma es el castigo, cuando tras ello existe un \nprocedimiento. Eso es lo que sale en primera p\u00e1gina \nen uno de los peri\u00f3dicos de la regi\u00f3n sobre la \nadministraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena: el castigo, el \nlinchamiento. Nos queda un desaf\u00edo: hacer un \ntrabajo con los medios de informaci\u00f3n. No podemos \ndecir que la justicia ind\u00edgena es perfecta. Hay \ndebilidades, pero no es linchamiento, tampoco \njusticia por mano propia. \nEn su Diccionario Jur\u00eddico, Guillermo Cabanellas, \nuno de los tratadistas m\u00e1s conocidos en la \nlegislaci\u00f3n occidental, se\u00f1ala: \u201cLinchamiento no es \notra cosa que la forma popular de ejecutar justicia \naplicando la pena capital sin esperar el \npronunciamiento del fallo condenatorio\u201d. Dice que \nse re\u00fane una turba, coge al delincuente y lo castiga. \nPero no es as\u00ed la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena. \nLas sociedades o colectividades ind\u00edgenas son \nentidades milenarias que se han desarrollado en \nbase a instituciones econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas y \nculturales con una cosmovisi\u00f3n, y el sistema legal \nind\u00edgena es una instituci\u00f3n. \n\u00bfQu\u00e9 ha pasado con nuestra administraci\u00f3n de \njusticia? La han denominado derecho \nconsuetudinario y as\u00ed ha sido aprobado en las \nConstituciones de Am\u00e9rica Latina; se ha reconocido \ncomo una pr\u00e1ctica secundaria, la han llamado \nderecho ind\u00edgena, derecho quichua, justicia por \nmano propia, justicia tradicional, mecanismos \nalternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, sistema legal \nind\u00edgena, derecho originario.\nPara su interrelaci\u00f3n con la sociedad ind\u00edgena los \npueblos ind\u00edgenas tienen que asumir una  definici\u00f3n \nde sus pr\u00e1cticas de justicia que las englobe, y que yo \nllamo sistema legal ind\u00edgena, porque re\u00fane todas las \ncaracter\u00edsticas para ser tal. \nLas comunidades ind\u00edgenas sostienen que eso es \nuna pr\u00e1ctica milenaria, colectiva, en  proceso de \nperfeccionamiento, contrario a lo que tiene la \nsociedad occidental: un c\u00f3digo vigente 20, 40 o 50 \na\u00f1os, que tipifica un delito, que fija la sanci\u00f3n, etc., \nque no cambia. \nEn las comunidades ind\u00edgenas el sistema legal est\u00e1 \nen perfeccionamiento. En una asamblea  la Corte Suprema, para tratar el tema. La corte \npresentar\u00e1 un proyecto de ley de reforma de su ley \norg\u00e1nica de la funci\u00f3n judicial en el que incluir\u00e1 un \ncap\u00edtulo del sistema legal ind\u00edgena.  \nRodolfo Stabenjag\u00fcen, relator de Naciones Unidas \nsobre el tema de los pueblos ind\u00edgenas, ha hecho \nvarias recomendaciones a los estados, y la \naspiraci\u00f3n es que la Comunidad Andina las recoja \npara que no queden en teor\u00eda, sino que se sume a la \nexigencia de los estados para reconocer esta pr\u00e1ctica \nmilenaria del sistema legal ind\u00edgena.\nTenemos, pues, una serie de recomendaciones \nsencillas y complejas. Entre las m\u00e1s sencillas podr\u00eda \ncitar la que establece que si una persona ind\u00edgena es  \ndetenida se le informar\u00e1 en su idioma. Desde el \nprimer momento, si una persona ind\u00edgena es detenida o es procesada, se le debe decir en su \nidioma, caso contrario el proceso es nulo. \nHay otras recomendaciones en el \u00e1mbito del Estado: \nque se reforme la Constituci\u00f3n, que se apruebe la \nlegislaci\u00f3n secundaria. Se ha redactado un proyecto \nde ley sobre compatibilizaci\u00f3n de justicias con varias \nsugerencias. \u00bfQu\u00e9 pasa si un ind\u00edgena es \nsentenciado? Debe buscarse opciones al \nencarcelamiento como sanci\u00f3n, porque para los \npueblos ind\u00edgenas la c\u00e1rcel no es la \u00fanica sanci\u00f3n.\n \nEl desaf\u00edo es construir la pluralidad jur\u00eddica en el \ncontinente y para eso necesitamos que cada Corte \nSuprema de los pa\u00edses se abra al tema, sepamos las \nfortalezas y debilidades de cada una y se permita \nuna reforma legal  que haga posible la construcci\u00f3n \nde la pluralidad jur\u00eddica. En Bolivia est\u00e1n avanzando \ncon la Constituyente; en Ecuador ese es el desaf\u00edo.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  55 54 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Abogado. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas \ny Sociales. Doctor en Jurisprudencia. \nDiplomado Internacional Pueblos \nInd\u00edgenas y Desarrollo (M\u00e9xico), \nPresidente de la Fundaci\u00f3n Lianas. \nMiembro del equipo de Investigaci\u00f3n y de \nApoyo a las Nacionalidades Achuar y \nShiwar. Director del Departamento \nJur\u00eddico de la Confederaci\u00f3n de \nNacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador .  derecho fundamental de nuestros pueblos ind\u00edgenas \nes el de desarrollar nuestra vida cultural, profesar \nnuestra propia religi\u00f3n y emplear nuestro propio \nidioma. Nuestr a cultura es nuestra identidad, es vida \nfundamentalmente\u201d .\n \nNosotros estamos unidos desde el \u00c1rtico hasta Tierra \ndel Fuego por esta misma forma de ver el mundo, \nnuestra tierra, nuestro fuego, nuestra agua, nuestro \naire, o sea nuestra relaci\u00f3n con el cosmos, Tata Inti, y \nMama Quilla, y nuestros dem\u00e1s seres tutelares que \nnos permiten tener este derecho basado en la \nnaturaleza.\nQuiz\u00e1 lo m\u00e1s importante que tenemos en nuestra \ncosmovisi\u00f3n es nuestra relaci\u00f3n con la madre tierra, \nporque ella es sagrada. As\u00ed decimos: \u201cDe ella \nvenimos y a ella vamos\u201d. \nTenemos esta relaci\u00f3n en la cual no somos m\u00e1s que \nhermanos con los animales y las plantas, por eso \ndecimos:  \u201cAcabando con nuestra tierra, acabar\u00e1n con 2\nnosotros\u201d  .\nAl respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos \nciviles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el \nderecho de dominio, el derecho privado en el cual \nOccidente se afirma como en la columna vertebral. \nAl respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos \nciviles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el \nderecho de dominio, el  derecho privado en el cual \nOccidente se afirma como en la columna vertebral. \n\u201cEs el derecho del uso y del abuso, es ejercer el \ndominio sobre la cosa\u2026\u201d o cuando se habla en elVengo del Qollasuyo Argentino, la parte sur del 1\nTawaintisuyu , una de las cuatro regiones del sol, \npertenezco al pueblo Qolla y soy abogada. Voy a \nexponer el tema \u201cLos derechos fundamentales de los \npueblos ind\u00edgenas\u201d.  \nEstos son: el derecho a la identidad cultural, el de ser \npueblos, el derecho al territorio, el derecho de los \npueblos originarios, que lo llaman el \nconsuetudinario y para nosotros es el verdadero \nderecho, y tambi\u00e9n el derecho a la libre \ndeterminaci\u00f3n. \nEs el derecho m\u00e1s violado en Argentina por el \netnocidio que se hizo con nuestros pueblos \nquit\u00e1n donos nuestr a cultur a, evange liz\u00e1nd onos \ncomo una forma de \u201camansarnos\u201d y poder quitarnos \nla tierra.\nQuiero referirme a un evento sobre derechos de los \npueblos originarios, realizado en M\u00e9xico, en 1993, y \npor eso las definiciones que expongo son \nexpresiones de nuestros hermanos de Am\u00e9rica: \n\u00bfCu\u00e1l es nuestra identidad? \u201cNuestra identidad \ncultural est\u00e1 formada por todas las distintas \nmanifestaciones que tenemos al relacionarnos con \nnuestra madre tierra y las relaciones entre nosotros \nmismos como seres humanos colectivos. Nuestras \nculturas son diferentes y confieren una identidad \nparticular a cada uno de nuestros pueblos. Como \nind\u00edgenas tenemos el derecho de desarrollar \nlibremente nuestra personalidad e identidad. Un Derecho a la identidad culturalDerechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas\nPara el Estado la tierra es el derecho a la propiedad privada, el derecho de las personas \nque no son los pueblos, las personas individuales y la gran diferencia con nosotros es \nque no vamos a reclamar nunca una propiedad individual si no colectiva. (vigente en Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Colombia y \nVenezuela) tambi\u00e9n recoge este derecho a la 5\nidentidad, cuando habla en los art\u00edculos 2\u00b0 2b y en el 6\n5\u00b0 a sobre todas las instituciones que tenemos y que \ndeben respetarse al igual que el desarrollo con 7\nidentidad (art\u00edculo 7.1). \nEsta es una de las formas de vida m\u00e1s importantes \nque tenemos: poder crecer con identidad\u2026 Alguno de \nlos hermanos dec\u00eda: esto no es para mejorar, es para \nvivir bien, es el sumak kausay (el buen vivir) que \ntenemos en el idioma quechua, esto es el desarrollo \ncon identidad que debemos fortalecer. Muchas veces \nnos hablan del desarrollo desde el punto de vista del \n\u201cprogreso\u201d o de \u201cmejorar la vida\u201d como en Occidente \ny eso no es lo nuestro.\nSer pueblos para los estados es el conjunto de \nciudadanos que forman un pa\u00eds. Para nosotros, como \nlo dice el doctor Rodolfo Stavenghagen, \u201ces el \nconjunto de rasgos que caracterizan a un \nconglomerado humano en t\u00e9rminos territoriales, \nhist\u00f3ricos, culturales, \u00e9tnicos y le dan un sentido de \nidentidad\u201d. Somos seres humanos colectivos y \u201cpueblo \nind\u00edgena es el que adem\u00e1s de presentar estos rasgos es \noriginario de la regi\u00f3n que habita y ha quedado \nincluido en la institucionalidad de otra sociedad \ndominante y se distingue por la conciencia que \ndesarrollan sus miembros\u201d. (Instituto Interamericano \nde Derechos Humanos). \nEste tema de la conciencia es relevante, lo destaco \nporque en Argentina somos much\u00edsimos miembros \ndel pueblo Qolla o de otros pueblos ind\u00edgenas, pero \nhay muchos que han perdido la conciencia y entonces \nes solo gente de piel oscura que no sabe qui\u00e9n es. El \nConvenio 169 de la OIT lo recoge y el concepto de 8\npueblo est\u00e1 reafirmado.   Derecho de ser pueblosderecho minero de la explotaci\u00f3n\u2026 Obviamente no \npodemos dominar ni explotar a nuestra madre, por \neso decimos que nuestro derecho es diferente, \nbasado en nuestra cosmovisi\u00f3n, en nuestra vida \ncomunitaria, en principios como la solidaridad, la \nreciprocidad, la complementariedad. Estos principios \nson los que hacen a nuestra identidad cultural.\nEl derecho a la identidad ha sido reconocido por \ndistintos documentos internacionales como la \nDeclaraci\u00f3n Interamericana de los Derechos de los 3\nPueblos Ind\u00edgenas de la OEA, (art.V), que est\u00e1 en \npreparaci\u00f3n permanente desde hace tantos a\u00f1os al 4\nigual que la de la ONU, (art\u00edculo 8), y realmente es lo \nque all\u00ed se denomina el derecho a no ser \u201casimilados\u201d. \nPor eso la identidad es un derecho humano \nfundamental, porque es la subsistencia misma del \npueblo: si el pueblo pierde su identidad, habr\u00e1 \nperdido su condici\u00f3n de \u201cser pueblo ind\u00edgena\u201d. La \nidentidad es lo que marca la diferencia. Somos los \npueblos quechuas, aymaras en Bolivia; tobas, \nmapuches, guaran\u00edes, qollas en Argentina, etc.\nNosotros hablamos tanto de la diversidad porque esta \ndesaparecer\u00eda si nos homogenizaran como pretenden \nlos estados, que todos seamos chilenos, argentinos, \ncolombianos, peruanos, etc. Porque hay diversidad \nqueremos la unidad de los pueblos originarios. \nEste derecho est\u00e1 dentro del respeto a la identidad, es \ncomo un cap\u00edtulo aparte. Generalmente, lo que se \nhace en Argentina es transmitir los conocimientos \noccidentales a trav\u00e9s de la lengua ind\u00edgena por \nseudomaestros ind\u00edgenas, pues la legislaci\u00f3n no \npermite ense\u00f1ar a quienes no son docentes. Por eso \nnuestros ancianos, sabios o dirigentes de \ncomunidades no pueden educar, sino traducir. El \nConvenio 169 de la OIT sobre pueblos ind\u00edgenas Derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce interculturalPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  57 56 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n1. Los espa\u00f1oles llamaron Imperio Incaico al Tawaintisuyu.\n2. \u201cCada part\u00edcula de esta tierra es sagrada para mi pueblo, cada hoja resplandeciente, cada playa arenosa, cada neblina en el oscuro bosque, \ncada claro y cada insecto con su zumbido son sagrados en la memoria y en la experiencia de mi pueblo\u201d (Cacique Seattle - Carta al Presidente \nFranklin de Estados Unidos).3. \u201cLos pueblos ind\u00edgenas tendr\u00e1n derecho a preservar , expresar y desarrollar libremente su identidad cultural, en todos sus aspectos, libre de \ntodo intento de asimilaci\u00f3n \u201d.\n4. \u201cLos pueblos y las personas ind\u00edgenas tienen derecho a no sufrir la asimilaci\u00f3n forzada o la destrucci\u00f3n de su cultura \u201d.\n5. \u201cQue promuevan la plena efectividad de los derechos sociales, econ\u00f3micos,  culturales de esos pueblos respetando su identidad social y \ncultural, sus costumbres y tradiciones y sus instituciones\u201d.\n6. \u201cDeber\u00e1 reconocerse y protegerse los valores y pr\u00e1cticas sociales, culturales, religiosos y espirituales propios de dichos pueblos y deber\u00e1 \ntomarse debidamente en consideraci\u00f3n la \u00edndole de los problemas que se les plantean tanto colectiva como individualmente\u201d.\n7. \u201cLos pueblos interesados deber\u00e1n tener el derecho de decidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en la medida \nen que este afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar espiritual y  las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de \ncontrolar en la medida de lo posible su propio desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural\u201d.\n8. \u201cLa conciencia de su identidad ind\u00edgena o tribal deber\u00e1 considerarse un criterio fundamental para determinar los grupos a los que se aplican \nlas disposiciones del presente convenio\u201d.Nimia Apaza*\nPueblo Colla - Argentinaderecho fundamental de nuestros pueblos ind\u00edgenas \nes el de desarrollar nuestra vida cultural, profesar \nnuestra propia religi\u00f3n y emplear nuestro propio \nidioma. Nuestr a cultura es nuestra identidad, es vida \nfundamentalmente\u201d .\n \nNosotros estamos unidos desde el \u00c1rtico hasta Tierra \ndel Fuego por esta misma forma de ver el mundo, \nnuestra tierra, nuestro fuego, nuestra agua, nuestro \naire, o sea nuestra relaci\u00f3n con el cosmos, Tata Inti, y \nMama Quilla, y nuestros dem\u00e1s seres tutelares que \nnos permiten tener este derecho basado en la \nnaturaleza.\nQuiz\u00e1 lo m\u00e1s importante que tenemos en nuestra \ncosmovisi\u00f3n es nuestra relaci\u00f3n con la madre tierra, \nporque ella es sagrada. As\u00ed decimos: \u201cDe ella \nvenimos y a ella vamos\u201d. \nTenemos esta relaci\u00f3n en la cual no somos m\u00e1s que \nhermanos con los animales y las plantas, por eso \ndecimos:  \u201cAcabando con nuestra tierra, acabar\u00e1n con 2\nnosotros\u201d  .\nAl respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos \nciviles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el \nderecho de dominio, el derecho privado en el cual \nOccidente se afirma como en la columna vertebral. \nAl respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos \nciviles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el \nderecho de dominio, el  derecho privado en el cual \nOccidente se afirma como en la columna vertebral. \n\u201cEs el derecho del uso y del abuso, es ejercer el \ndominio sobre la cosa\u2026\u201d o cuando se habla en elVengo del Qollasuyo Argentino, la parte sur del 1\nTawaintisuyu , una de las cuatro regiones del sol, \npertenezco al pueblo Qolla y soy abogada. Voy a \nexponer el tema \u201cLos derechos fundamentales de los \npueblos ind\u00edgenas\u201d.  \nEstos son: el derecho a la identidad cultural, el de ser \npueblos, el derecho al territorio, el derecho de los \npueblos originarios, que lo llaman el \nconsuetudinario y para nosotros es el verdadero \nderecho, y tambi\u00e9n el derecho a la libre \ndeterminaci\u00f3n. \nEs el derecho m\u00e1s violado en Argentina por el \netnocidio que se hizo con nuestros pueblos \nquit\u00e1n donos nuestr a cultur a, evange liz\u00e1nd onos \ncomo una forma de \u201camansarnos\u201d y poder quitarnos \nla tierra.\nQuiero referirme a un evento sobre derechos de los \npueblos originarios, realizado en M\u00e9xico, en 1993, y \npor eso las definiciones que expongo son \nexpresiones de nuestros hermanos de Am\u00e9rica: \n\u00bfCu\u00e1l es nuestra identidad? \u201cNuestra identidad \ncultural est\u00e1 formada por todas las distintas \nmanifestaciones que tenemos al relacionarnos con \nnuestra madre tierra y las relaciones entre nosotros \nmismos como seres humanos colectivos. Nuestras \nculturas son diferentes y confieren una identidad \nparticular a cada uno de nuestros pueblos. Como \nind\u00edgenas tenemos el derecho de desarrollar \nlibremente nuestra personalidad e identidad. Un Derecho a la identidad culturalDerechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas\nPara el Estado la tierra es el derecho a la propiedad privada, el derecho de las personas \nque no son los pueblos, las personas individuales y la gran diferencia con nosotros es \nque no vamos a reclamar nunca una propiedad individual si no colectiva. (vigente en Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Colombia y \nVenezuela) tambi\u00e9n recoge este derecho a la 5\nidentidad, cuando habla en los art\u00edculos 2\u00b0 2b y en el 6\n5\u00b0 a sobre todas las instituciones que tenemos y que \ndeben respetarse al igual que el desarrollo con 7\nidentidad (art\u00edculo 7.1). \nEsta es una de las formas de vida m\u00e1s importantes \nque tenemos: poder crecer con identidad\u2026 Alguno de \nlos hermanos dec\u00eda: esto no es para mejorar, es para \nvivir bien, es el sumak kausay (el buen vivir) que \ntenemos en el idioma quechua, esto es el desarrollo \ncon identidad que debemos fortalecer. Muchas veces \nnos hablan del desarrollo desde el punto de vista del \n\u201cprogreso\u201d o de \u201cmejorar la vida\u201d como en Occidente \ny eso no es lo nuestro.\nSer pueblos para los estados es el conjunto de \nciudadanos que forman un pa\u00eds. Para nosotros, como \nlo dice el doctor Rodolfo Stavenghagen, \u201ces el \nconjunto de rasgos que caracterizan a un \nconglomerado humano en t\u00e9rminos territoriales, \nhist\u00f3ricos, culturales, \u00e9tnicos y le dan un sentido de \nidentidad\u201d. Somos seres humanos colectivos y \u201cpueblo \nind\u00edgena es el que adem\u00e1s de presentar estos rasgos es \noriginario de la regi\u00f3n que habita y ha quedado \nincluido en la institucionalidad de otra sociedad \ndominante y se distingue por la conciencia que \ndesarrollan sus miembros\u201d. (Instituto Interamericano \nde Derechos Humanos). \nEste tema de la conciencia es relevante, lo destaco \nporque en Argentina somos much\u00edsimos miembros \ndel pueblo Qolla o de otros pueblos ind\u00edgenas, pero \nhay muchos que han perdido la conciencia y entonces \nes solo gente de piel oscura que no sabe qui\u00e9n es. El \nConvenio 169 de la OIT lo recoge y el concepto de 8\npueblo est\u00e1 reafirmado.   Derecho de ser pueblosderecho minero de la explotaci\u00f3n\u2026 Obviamente no \npodemos dominar ni explotar a nuestra madre, por \neso decimos que nuestro derecho es diferente, \nbasado en nuestra cosmovisi\u00f3n, en nuestra vida \ncomunitaria, en principios como la solidaridad, la \nreciprocidad, la complementariedad. Estos principios \nson los que hacen a nuestra identidad cultural.\nEl derecho a la identidad ha sido reconocido por \ndistintos documentos internacionales como la \nDeclaraci\u00f3n Interamericana de los Derechos de los 3\nPueblos Ind\u00edgenas de la OEA, (art.V), que est\u00e1 en \npreparaci\u00f3n permanente desde hace tantos a\u00f1os al 4\nigual que la de la ONU, (art\u00edculo 8), y realmente es lo \nque all\u00ed se denomina el derecho a no ser \u201casimilados\u201d. \nPor eso la identidad es un derecho humano \nfundamental, porque es la subsistencia misma del \npueblo: si el pueblo pierde su identidad, habr\u00e1 \nperdido su condici\u00f3n de \u201cser pueblo ind\u00edgena\u201d. La \nidentidad es lo que marca la diferencia. Somos los \npueblos quechuas, aymaras en Bolivia; tobas, \nmapuches, guaran\u00edes, qollas en Argentina, etc.\nNosotros hablamos tanto de la diversidad porque esta \ndesaparecer\u00eda si nos homogenizaran como pretenden \nlos estados, que todos seamos chilenos, argentinos, \ncolombianos, peruanos, etc. Porque hay diversidad \nqueremos la unidad de los pueblos originarios. \nEste derecho est\u00e1 dentro del respeto a la identidad, es \ncomo un cap\u00edtulo aparte. Generalmente, lo que se \nhace en Argentina es transmitir los conocimientos \noccidentales a trav\u00e9s de la lengua ind\u00edgena por \nseudomaestros ind\u00edgenas, pues la legislaci\u00f3n no \npermite ense\u00f1ar a quienes no son docentes. Por eso \nnuestros ancianos, sabios o dirigentes de \ncomunidades no pueden educar, sino traducir. El \nConvenio 169 de la OIT sobre pueblos ind\u00edgenas Derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce interculturalPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA  EN LA  CUL TURA  IND\u00cdGENA  57 56 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n1. Los espa\u00f1oles llamaron Imperio Incaico al Tawaintisuyu.\n2. \u201cCada part\u00edcula de esta tierra es sagrada para mi pueblo, cada hoja resplandeciente, cada playa arenosa, cada neblina en el oscuro bosque, \ncada claro y cada insecto con su zumbido son sagrados en la memoria y en la experiencia de mi pueblo\u201d (Cacique Seattle - Carta al Presidente \nFranklin de Estados Unidos).3. \u201cLos pueblos ind\u00edgenas tendr\u00e1n derecho a preservar , expresar y desarrollar libremente su identidad cultural, en todos sus aspectos, libre de \ntodo intento de asimilaci\u00f3n \u201d.\n4. \u201cLos pueblos y las personas ind\u00edgenas tienen derecho a no sufrir la asimilaci\u00f3n forzada o la destrucci\u00f3n de su cultura \u201d.\n5. \u201cQue promuevan la plena efectividad de los derechos sociales, econ\u00f3micos,  culturales de esos pueblos respetando su identidad social y \ncultural, sus costumbres y tradiciones y sus instituciones\u201d.\n6. \u201cDeber\u00e1 reconocerse y protegerse los valores y pr\u00e1cticas sociales, culturales, religiosos y espirituales propios de dichos pueblos y deber\u00e1 \ntomarse debidamente en consideraci\u00f3n la \u00edndole de los problemas que se les plantean tanto colectiva como individualmente\u201d.\n7. \u201cLos pueblos interesados deber\u00e1n tener el derecho de decidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en la medida \nen que este afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar espiritual y  las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de \ncontrolar en la medida de lo posible su propio desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural\u201d.\n8. \u201cLa conciencia de su identidad ind\u00edgena o tribal deber\u00e1 considerarse un criterio fundamental para determinar los grupos a los que se aplican \nlas disposiciones del presente convenio\u201d.Nimia Apaza*\nPueblo Colla - ArgentinaHemos logrado que en este convenio como en la \nDeclaraci\u00f3n de Naciones Unidas y en la de la OEA, se \nconsagre la palabra pueblos ind\u00edgenas y dejemos de \nser poblaciones o minor\u00edas. La Constituci\u00f3n en \nargentina dispone \u201creconocer la preexistencia \u00e9tnica y \ncultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos\u201d. Ah\u00ed \ndiscutimos porque somos pueblos ind\u00edgenas que \nestamos en varios pa\u00edses: el qolla forma parte de \nBolivia, Per\u00fa, Chile y Argentina, los guaran\u00edes de \nBolivia, Argentina y Paraguay, y el mapuche de Chile y \nArgentina.\nEs nuestra tierra ancestral, es el espacio de la \nnaturaleza en el cual estamos ejerciendo nuestra \ninfluencia cultural y de la cual estamos recibiendo toda \nnuestra sabidur\u00eda porque nos transmite todo lo que \nsomos, lo que tenemos. Esta madre tierra con toda su \nbiodiversidad es el lugar donde desarrollamos la \ncultura, la espiritualidad, nuestra lengua y la forma de \norganizaci\u00f3n social. Por eso, este territorio es para \nnosotros el aire, el suelo, el subsuelo, mientras que \npara los estados de toda Am\u00e9rica del Sur, el subsuelo \nes suyo y no pertenece a los pueblos ind\u00edgenas. \nNosotros tenemos un concepto m\u00e1s profundo que \ntiene que ver con la totalidad del cosmos y por eso no \npodemos entender ese derecho, especialmente el \nminero. Los hermanos de los salares que tenemos en \nJujuy dicen: \u201cVamos a cosechar la sal, la sal es lo que \nnos da la madre tierra\u201d. \u00bfC\u00f3mo entendemos que eso \nno nos pertenece? Hay profundas contradicciones \nentre nuestra cosmovisi\u00f3n y un derecho que est\u00e1 \nconcebido desde el punto de vista econ\u00f3mico. \nEl Convenio 169 consagra la participaci\u00f3n de los \npueblos ind\u00edgenas en la administraci\u00f3n, uso y gesti\u00f3n \nde los recursos naturales y la Constituci\u00f3n argentina \nsolo habla de participaci\u00f3n. Nuestra lucha ahora es \npor la verdadera participaci\u00f3n, para evitar el saqueo \nde los recursos naturales. \nEn principio, dentro del territorio est\u00e1 la tierra que \nposee cada comunero/a. Pero para el Estado la tierra Derecho al territorioes el derecho a la propiedad privada, el derecho de las \npersonas que no son los pueblos, las personas \nindividuales, la gran diferencia con nosotros es que no \nvamos a reclamar nunca una propiedad individual \nsino colectiva. \nNuestra Constituci\u00f3n de 1994 reconoce \u201cla personer\u00eda \njur\u00eddica de las comunidades, la posesi\u00f3n y la \npropiedad comunitaria de las tierras\u201d, da la \nposibilidad de entregar m\u00e1s tierras y establece que \n\u201cninguna de estas tierras ser\u00e1 enajenable, \ntransmisible,  ni susceptible  de grav\u00e1menes  o \nembargos\u201d.\nEs el derecho a ejercer nuestra cultura, a tener nuestra \nm\u00fasica, nuestras lenguas; que nos permite usar \nnuestra ropa (que en Argentina no se puede usar por \nla discriminaci\u00f3n exagerada y b\u00e1rbara que hay), es el \nderecho a poder vivir en casa con una tecnolog\u00eda 9\napropiada.  Este derecho a la libre determinaci\u00f3n lo \nvemos cada d\u00eda y cada instante, es el derecho que \ntenemos a ser nosotros mismos, a manejarnos con \nnuestra identidad, con nuestra cosmovisi\u00f3n, con \nnuestra espiritualidad. Aqu\u00ed la Constituci\u00f3n de 1853 \nque dec\u00eda: \u201cConvertir los indios al catolicismo\u201d. \nEstamos en un proceso de recuperaci\u00f3n de tierras y de \nsu titulaci\u00f3n tambi\u00e9n, y en algunos casos no podemos \nhacer mucho, hay desalojos a pesar de que hay una \nley de emergencia que paraliza los desalojos en \nArgentina\u2026 Estamos tambi\u00e9n en la lucha de ejercer \nnuestro derecho a la participaci\u00f3n porque los \nderechos est\u00e1n escritos desde 1994, pero reci\u00e9n ahora \nestamos empezando nuestra etapa de efectivizaci\u00f3n.\nFinalmente, agradezco a los hermanos presentes en el \nForo, a la CAN, por esta posibilidad que nos dan del \nencuentro de los que estamos trabajando con el \nrecurso m\u00e1s grande que nos dio la madre tierra que es \nnuestro entendimiento, siempre teniendo en cuenta \nque para nosotros no es \u201cpienso, luego existo\u201d, sino \n\u201csiento,  luego existo\u201d.  \nDerecho a la libre determinaci\u00f3n58 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Jurista ind\u00edgena de Argentina. Presidenta del Instituto de Derecho \nPositivo Ind\u00edgena. Ex coordinadora del Programa de Desarrollo \nRural para el Pueblo Guaran\u00ed de Jujuy. Representante de los pueblos \nind\u00edgenas de Argentina ante la Primera Asamblea del Fondo \nInd\u00edgena de Latinoam\u00e9rica y el Caribe. \n9. En la puna fr\u00eda, con adobes y no con escuelas de bloque o de ladrillo donde los chicos no aguantan el fr\u00edo; para el pueblo guaran\u00ed en casas amplias \ncon grandes \u00e1rboles que les dan sombra  y no en casas del Instituto de Vivienda cuando les adjudican una casa chiquitita, con techo de chapa con \n50 grados de calor\u2026 Foto: PRA TECHemos logrado que en este convenio como en la \nDeclaraci\u00f3n de Naciones Unidas y en la de la OEA, se \nconsagre la palabra pueblos ind\u00edgenas y dejemos de \nser poblaciones o minor\u00edas. La Constituci\u00f3n en \nargentina dispone \u201creconocer la preexistencia \u00e9tnica y \ncultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos\u201d. Ah\u00ed \ndiscutimos porque somos pueblos ind\u00edgenas que \nestamos en varios pa\u00edses: el qolla forma parte de \nBolivia, Per\u00fa, Chile y Argentina, los guaran\u00edes de \nBolivia, Argentina y Paraguay, y el mapuche de Chile y \nArgentina.\nEs nuestra tierra ancestral, es el espacio de la \nnaturaleza en el cual estamos ejerciendo nuestra \ninfluencia cultural y de la cual estamos recibiendo toda \nnuestra sabidur\u00eda porque nos transmite todo lo que \nsomos, lo que tenemos. Esta madre tierra con toda su \nbiodiversidad es el lugar donde desarrollamos la \ncultura, la espiritualidad, nuestra lengua y la forma de \norganizaci\u00f3n social. Por eso, este territorio es para \nnosotros el aire, el suelo, el subsuelo, mientras que \npara los estados de toda Am\u00e9rica del Sur, el subsuelo \nes suyo y no pertenece a los pueblos ind\u00edgenas. \nNosotros tenemos un concepto m\u00e1s profundo que \ntiene que ver con la totalidad del cosmos y por eso no \npodemos entender ese derecho, especialmente el \nminero. Los hermanos de los salares que tenemos en \nJujuy dicen: \u201cVamos a cosechar la sal, la sal es lo que \nnos da la madre tierra\u201d. \u00bfC\u00f3mo entendemos que eso \nno nos pertenece? Hay profundas contradicciones \nentre nuestra cosmovisi\u00f3n y un derecho que est\u00e1 \nconcebido desde el punto de vista econ\u00f3mico. \nEl Convenio 169 consagra la participaci\u00f3n de los \npueblos ind\u00edgenas en la administraci\u00f3n, uso y gesti\u00f3n \nde los recursos naturales y la Constituci\u00f3n argentina \nsolo habla de participaci\u00f3n. Nuestra lucha ahora es \npor la verdadera participaci\u00f3n, para evitar el saqueo \nde los recursos naturales. \nEn principio, dentro del territorio est\u00e1 la tierra que \nposee cada comunero/a. Pero para el Estado la tierra Derecho al territorioes el derecho a la propiedad privada, el derecho de las \npersonas que no son los pueblos, las personas \nindividuales, la gran diferencia con nosotros es que no \nvamos a reclamar nunca una propiedad individual \nsino colectiva. \nNuestra Constituci\u00f3n de 1994 reconoce \u201cla personer\u00eda \njur\u00eddica de las comunidades, la posesi\u00f3n y la \npropiedad comunitaria de las tierras\u201d, da la \nposibilidad de entregar m\u00e1s tierras y establece que \n\u201cninguna de estas tierras ser\u00e1 enajenable, \ntransmisible,  ni susceptible  de grav\u00e1menes  o \nembargos\u201d.\nEs el derecho a ejercer nuestra cultura, a tener nuestra \nm\u00fasica, nuestras lenguas; que nos permite usar \nnuestra ropa (que en Argentina no se puede usar por \nla discriminaci\u00f3n exagerada y b\u00e1rbara que hay), es el \nderecho a poder vivir en casa con una tecnolog\u00eda 9\napropiada.  Este derecho a la libre determinaci\u00f3n lo \nvemos cada d\u00eda y cada instante, es el derecho que \ntenemos a ser nosotros mismos, a manejarnos con \nnuestra identidad, con nuestra cosmovisi\u00f3n, con \nnuestra espiritualidad. Aqu\u00ed la Constituci\u00f3n de 1853 \nque dec\u00eda: \u201cConvertir los indios al catolicismo\u201d. \nEstamos en un proceso de recuperaci\u00f3n de tierras y de \nsu titulaci\u00f3n tambi\u00e9n, y en algunos casos no podemos \nhacer mucho, hay desalojos a pesar de que hay una \nley de emergencia que paraliza los desalojos en \nArgentina\u2026 Estamos tambi\u00e9n en la lucha de ejercer \nnuestro derecho a la participaci\u00f3n porque los \nderechos est\u00e1n escritos desde 1994, pero reci\u00e9n ahora \nestamos empezando nuestra etapa de efectivizaci\u00f3n.\nFinalmente, agradezco a los hermanos presentes en el \nForo, a la CAN, por esta posibilidad que nos dan del \nencuentro de los que estamos trabajando con el \nrecurso m\u00e1s grande que nos dio la madre tierra que es \nnuestro entendimiento, siempre teniendo en cuenta \nque para nosotros no es \u201cpienso, luego existo\u201d, sino \n\u201csiento,  luego existo\u201d.  \nDerecho a la libre determinaci\u00f3n58 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Jurista ind\u00edgena de Argentina. Presidenta del Instituto de Derecho \nPositivo Ind\u00edgena. Ex coordinadora del Programa de Desarrollo \nRural para el Pueblo Guaran\u00ed de Jujuy. Representante de los pueblos \nind\u00edgenas de Argentina ante la Primera Asamblea del Fondo \nInd\u00edgena de Latinoam\u00e9rica y el Caribe. \n9. En la puna fr\u00eda, con adobes y no con escuelas de bloque o de ladrillo donde los chicos no aguantan el fr\u00edo; para el pueblo guaran\u00ed en casas amplias \ncon grandes \u00e1rboles que les dan sombra  y no en casas del Instituto de Vivienda cuando les adjudican una casa chiquitita, con techo de chapa con \n50 grados de calor\u2026 Foto: PRA TECIII.ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR \u00d3scar Blanco, un amigo cusque\u00f1o, que muri\u00f3 hace \nveinte a\u00f1os, dio la definici\u00f3n m\u00e1s clara sobre la \ndiferencia entre la agricultura t\u00e9cnica moderna con \nfines de productividad y rentabilidad y la agricultura \nandina o, m\u00e1s propiamente, la agricultura andino -\namaz\u00f3nica.\n\u00bfQu\u00e9 es la agricultura andina?, le pregunt\u00e9. Se \narrodill\u00f3, tom\u00f3 un pu\u00f1ado de tierra y la bes\u00f3. \u00a1Esta es \nla agricultura andina!, exclam\u00f3. Eso nos hizo \nreflexionar y de ah\u00ed nuestra preocupaci\u00f3n por \nacercarnos a la agricultura campesina, andina; ah\u00ed \nentend\u00ed que yo no era el experto que llevaba \npropuestas para cambiar a los campesinos, sino un \nacompa\u00f1ante y  ten\u00eda que aprender de ellos, que \neran los expertos. \nLa agricultura aparece en los Andes hace m\u00e1s de \n8.000 a\u00f1os. Fue la principal actividad, como hasta \nhoy,  de los campesinos o los prehisp\u00e1nicos de ese \nentonces. Nuestras culturas son agroc\u00e9ntricas y \ntenemos que pensar  -quienes estamos preocupados \npor la cosmovisi\u00f3n andina o por cualquiera de las \npuertas de entrada a lo andino - a partir de la \nagricultura campesina andina.\nRecuerdo la presentaci\u00f3n de un diccionario sobre \nt\u00e9rminos quechuas en la Universidad Nacional \nMayor de San Marcos en el que el autor dec\u00eda que el \n90% de las expresiones quechuas que encontraba se \nrefer\u00eda a la crianza de la chacra, a esta crianza \ncampesina andina. \u00bfTenemos en cuenta esta \nsituaci\u00f3n que confirma el agrocentrismo andino? \nEste af\u00e1n de acompa\u00f1ar a las comunidades \ncampesinas me permiti\u00f3 caminar por las chacras de \nlos campesinos. Desde hace 15 a\u00f1os, en el PRATEC, \nrealizamos cursos de reflexi\u00f3n sobre la agricultura \ncampesina andina. Hoy dir\u00eda que criamos nuestra \nfamilia en agricultura y cultura andina. A partir de Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra \nLa crianza de las plantas y animales las realizamos al amparo de la pachamama (madre \ntierra) y de los apuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica agr\u00edcola les pedimos \npermiso con los ritos.\nesta reflexi\u00f3n muchos de los participantes, que eran \nj\u00f3venes agr\u00f3nomos, regresaron a sus comunidades \npara formar ONG , acompa\u00f1ar a sus parientes, a sus \namigos y hermanos y descolonizarse mentalmente \nde la educaci\u00f3n formal que recibieron. Yo no termino \nde descolonizarme. A  pesar de mis esfuerzos, \nsiempre tengo en la boca la terminolog\u00eda \ntecnocient\u00edfica que me aleja de la crianza de la \nchacra. Crianza no es igual que manejo. Como \nagr\u00f3nomo, manejo plantas con criterios de eficiencia \ny rentabilidad en funci\u00f3n del mercado, porque ese  \nes el negocio. Pero en la agricultura andina, el \ncampesino no maneja plantas: las cr\u00eda con respeto y \ncari\u00f1o. Esta crianza es una relaci\u00f3n afectuosa con la \nplanta. Por eso la crianza de las plantas est\u00e1 llena de \nmanifestaciones que llamamos rituales. Se hace un \nritual antes de roturar la tierra para la primera \nsiembra, antes de los aporques, antes de la cosecha, \nantes del almacenamie nto. Si falta lluvia, se reali za \nun ritual para pedir lluvia; si cae una granizada, \nritualizamos, para volvernos a armonizar , porque el \ngranizo avisa que estamos desarmonizados. A estas \nexpresiones de cari\u00f1o las llamamos rituales. Vistas \ndesde Occidente son costumbres, creencias, \nsupersticiones.\nMuchos piensan que la agricultura andina no existe, \nque hay una arrolladora modernizaci\u00f3n, un \ndesarrollo que llaman globalizaci\u00f3n y que \nindefectiblemente todos tendemos hacia ello. Pero \ncuando vemos el campo no es as\u00ed: mientras \nhagamos los  rituales con cari\u00f1o, despertemos a los \napus (cerros protectores) que est\u00e1n dormidos y \nrecuperemos los centros ceremoniales (hoy \nconvertidos en centros tur\u00edsticos), donde est\u00e1n \nnuestros calendarios agroastron\u00f3micos de crianza \nde las chacras, en conversaci\u00f3n con el sol, la luna, las \nestrellas, las plantas, los animales, los apus, la \npachamama, las  cochas (lagunas), los puquiales, el \ngranizo, la helada, y aun con los difuntos, esto queENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 61\nJulio V alladolid*\nPer\u00faIII.ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR \u00d3scar Blanco, un amigo cusque\u00f1o, que muri\u00f3 hace \nveinte a\u00f1os, dio la definici\u00f3n m\u00e1s clara sobre la \ndiferencia entre la agricultura t\u00e9cnica moderna con \nfines de productividad y rentabilidad y la agricultura \nandina o, m\u00e1s propiamente, la agricultura andino -\namaz\u00f3nica.\n\u00bfQu\u00e9 es la agricultura andina?, le pregunt\u00e9. Se \narrodill\u00f3, tom\u00f3 un pu\u00f1ado de tierra y la bes\u00f3. \u00a1Esta es \nla agricultura andina!, exclam\u00f3. Eso nos hizo \nreflexionar y de ah\u00ed nuestra preocupaci\u00f3n por \nacercarnos a la agricultura campesina, andina; ah\u00ed \nentend\u00ed que yo no era el experto que llevaba \npropuestas para cambiar a los campesinos, sino un \nacompa\u00f1ante y  ten\u00eda que aprender de ellos, que \neran los expertos. \nLa agricultura aparece en los Andes hace m\u00e1s de \n8.000 a\u00f1os. Fue la principal actividad, como hasta \nhoy,  de los campesinos o los prehisp\u00e1nicos de ese \nentonces. Nuestras culturas son agroc\u00e9ntricas y \ntenemos que pensar  -quienes estamos preocupados \npor la cosmovisi\u00f3n andina o por cualquiera de las \npuertas de entrada a lo andino - a partir de la \nagricultura campesina andina.\nRecuerdo la presentaci\u00f3n de un diccionario sobre \nt\u00e9rminos quechuas en la Universidad Nacional \nMayor de San Marcos en el que el autor dec\u00eda que el \n90% de las expresiones quechuas que encontraba se \nrefer\u00eda a la crianza de la chacra, a esta crianza \ncampesina andina. \u00bfTenemos en cuenta esta \nsituaci\u00f3n que confirma el agrocentrismo andino? \nEste af\u00e1n de acompa\u00f1ar a las comunidades \ncampesinas me permiti\u00f3 caminar por las chacras de \nlos campesinos. Desde hace 15 a\u00f1os, en el PRATEC, \nrealizamos cursos de reflexi\u00f3n sobre la agricultura \ncampesina andina. Hoy dir\u00eda que criamos nuestra \nfamilia en agricultura y cultura andina. A partir de Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra \nLa crianza de las plantas y animales las realizamos al amparo de la pachamama (madre \ntierra) y de los apuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica agr\u00edcola les pedimos \npermiso con los ritos.\nesta reflexi\u00f3n muchos de los participantes, que eran \nj\u00f3venes agr\u00f3nomos, regresaron a sus comunidades \npara formar ONG , acompa\u00f1ar a sus parientes, a sus \namigos y hermanos y descolonizarse mentalmente \nde la educaci\u00f3n formal que recibieron. Yo no termino \nde descolonizarme. A  pesar de mis esfuerzos, \nsiempre tengo en la boca la terminolog\u00eda \ntecnocient\u00edfica que me aleja de la crianza de la \nchacra. Crianza no es igual que manejo. Como \nagr\u00f3nomo, manejo plantas con criterios de eficiencia \ny rentabilidad en funci\u00f3n del mercado, porque ese  \nes el negocio. Pero en la agricultura andina, el \ncampesino no maneja plantas: las cr\u00eda con respeto y \ncari\u00f1o. Esta crianza es una relaci\u00f3n afectuosa con la \nplanta. Por eso la crianza de las plantas est\u00e1 llena de \nmanifestaciones que llamamos rituales. Se hace un \nritual antes de roturar la tierra para la primera \nsiembra, antes de los aporques, antes de la cosecha, \nantes del almacenamie nto. Si falta lluvia, se reali za \nun ritual para pedir lluvia; si cae una granizada, \nritualizamos, para volvernos a armonizar , porque el \ngranizo avisa que estamos desarmonizados. A estas \nexpresiones de cari\u00f1o las llamamos rituales. Vistas \ndesde Occidente son costumbres, creencias, \nsupersticiones.\nMuchos piensan que la agricultura andina no existe, \nque hay una arrolladora modernizaci\u00f3n, un \ndesarrollo que llaman globalizaci\u00f3n y que \nindefectiblemente todos tendemos hacia ello. Pero \ncuando vemos el campo no es as\u00ed: mientras \nhagamos los  rituales con cari\u00f1o, despertemos a los \napus (cerros protectores) que est\u00e1n dormidos y \nrecuperemos los centros ceremoniales (hoy \nconvertidos en centros tur\u00edsticos), donde est\u00e1n \nnuestros calendarios agroastron\u00f3micos de crianza \nde las chacras, en conversaci\u00f3n con el sol, la luna, las \nestrellas, las plantas, los animales, los apus, la \npachamama, las  cochas (lagunas), los puquiales, el \ngranizo, la helada, y aun con los difuntos, esto queENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 61\nJulio V alladolid*\nPer\u00faparece que ya no hay est\u00e1 ah\u00ed para aquellos que \ncaminan las chacras con sus propios pies.\nCuando converso en eventos donde asisten \nantrop\u00f3logos, economistas y soci\u00f3logos, me refiero \na que hay t\u00e9cnicos de las ciencias naturales y \nt\u00e9cnicos de las ciencias sociales, porque todos \nnosotros que aprendemos y que comprendemos las \ncosas desde Occidente utilizamos el enfoque de \nsistemas, e interpretamos las cosas en t\u00e9rminos de \nm\u00e1quina, pero el mundo andino es diferente. Las \nevidenc ias que nos muestra n los campesi nos \nse\u00f1alan que para ellos todo es vivo y vivificante (que \nda m\u00e1s vida). El trato entre  todos es de personas, y \nhay algo dif\u00edcil de entender: no solo las personas \ntienen su \u00e1nima, sino tambi\u00e9n los cerros, la \npachamama, el sol, la luna. No solamente cuando \nun ni\u00f1o se cae y se asusta pedimos a alguien que \nllame a su \u00e1nima para que recupere su alegr\u00eda; \ntambi\u00e9n lo hacemos cuando la chacra se asusta. \nEstuve presente cuando un campesino llevaba a un \nmaestro para que llamara al \u00e1nima de su chacra, \nporque el d\u00eda anterior hab\u00eda entrado el ganado y se \nhab\u00eda comido el ma\u00edz, por lo que las plantitas que \nquedaron estaban asustadas.  Entonces llam\u00f3 a su \n\u00e1nima. Muchas evidencias prehisp\u00e1nicas son para \nllamar el \u00e1nima. En determinados momentos las \ndeidades andinas, como el sol o la luna, tambi\u00e9n \npueden perder su \u00e1nima, y hay que llamarlas, \nporque en nuestra concepci\u00f3n no hay \u201cdeidades \ntodopoderosas\u201d, nadie es m\u00e1s que nadie.\nEn el \u00e1mbito mundial, somos \u201cinventores\u201d de una \nclase de agricultura, otras agriculturas originarias \nexisten en Centroam\u00e9rica, en el \u00c1frica, la India, la \nChina, el mediterr\u00e1neo y el Asia,  pero en los Andes \nes donde la agricultura tradicional est\u00e1 vigorosa.\nSi algo caracteriza a los Andes es la diversidad. \nTenemos una diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural: hay 45 \nclases de idiomas y miles de pueblos en la sierra, en \nla costa, en la selva alta y selva baja, y esto va \nacompa\u00f1ado por una diversidad cultural. La \ncordillera de los Andes que atraviesa \nlongitudinalmente el pa\u00eds, crea una franja estrecha \nhacia el mar, que es la  costa, que es andina, porque \ntambi\u00e9n  es el contrafuerte de los Andes, y  hacia el \noriente crea la selva alta, otro contrafuerte. El 80% \nde los climas del mundo est\u00e1 en los Andes del Per\u00fa, \nEcuador y Bolivia, lo cual es una ventaja, porque \npodemos criar cualquier cultivo.Para quienes consideramos que todo es vivo, \ndecimos tambi\u00e9n que todos vivimos en ayllu, (en \nfamilia). As\u00ed tenemos comunidades de los runas o los \nhumanos, comunidades de las sallqas o de la \nnaturaleza y comunidades de las deidades andinas o \nde las huacas. Todos somos parientes y vivimos \nhaciendo chacra: en los Andes hacemos chacras y en \nla selva criamos el monte juntamente con las \nchacras; el ayllu es nuestra familia, vivimos en \nnuestra casa que es el pacha, en t\u00e9rminos simples, es \nla casa del ayllu. Vivimos conversando entre todos, \ncompartiendo el trabajo comunitariamente: \ntrabajamos en ayni, minga, choba choba, paqalqu. \nPriman el respeto y el cari\u00f1o. Todos somos personas \nequivalentes y el t\u00e9rmino equivalencia lo empleamos \npara decir que nadie es m\u00e1s que nadie y vivimos en \nsuficiencia, no en abundancia; es decir, criando de \ntodo para comer de todo.\nCuando hablamos de diversidad, nos referimos a las \ndiferentes especies de plantas: papa, ma\u00edz, quinua, \nmaca, etc. La variabilidad se refiere a las variedades \ndentro de cada especie. En cada chacra criamos \ndiversas especies y variedades. Este es un saber del \nque generalmente  no nos damos cuenta pese a que \nnos permite comer . Tenemos 1.600 accesiones de  \nma\u00edz agrupados en 50 razas de ma\u00edz, lo cual nos \ncoloca como el centro con mayor variabilidad de \nma\u00edces en el mundo, m\u00e1s que M\u00e9xico o Guatemala, \nque se supone fueron la cuna del ma\u00edz. El Centro \nInternacional de la Papa mantiene 3.500 variedades \nnativas cultivadas de este tub\u00e9rculo. Igualmente los \notros tub\u00e9rculos andinos como la oca, el olluco, la \nmashua tienen una amplia variabilidad y podemos \ndecir que tenemos variabilidad en los granos, ra\u00edces \ny frutos andinos. Todos en conjunto tienen \npropiedades de alta calidad nutrac\u00e9utica, es decir \nque son alimentos que nutren y curan.\nNosotros participamos durante cinco a\u00f1os (2001-\n2005) en un proyecto de conservaci\u00f3n in situ de la \nagrobiodiversidad con otras instituciones del pa\u00eds. \nAcompa\u00f1amos a 41 comunidades campesinas \ndesde las 10 ONG denominadas N\u00facleos de \nAfirmaci\u00f3n Cultural Andina, situadas: 4 en Puno; 3 \nen Ayacucho, 1 en Cajamarca y 2 en la selva alta de \nSan Mart\u00edn. Tenemos descritos 926 saberes de \ncrianza de la diversidad, los cuales est\u00e1n publicados Diversidad y variabilidad de plantas nativas \ncultivadas andino -amaz\u00f3nicaen forma de cartillas con un lenguaje sencillo que \nayuda a motivar el recuerdo y la recreaci\u00f3n por el \npropio campesino, devolvi\u00e9ndoles de esta manera \nsus saberes. \nA esos saberes los hemos agrupado en pr\u00e1cticas de \ncrianza, se\u00f1as y secretos. Como todo es vivo, todo \npuede ser objeto de crianza, as\u00ed no solamente \nexisten pr\u00e1cticas de crianza de las plantas, animales, \nsino tambi\u00e9n del suelo, el agua y el microclima. Se \n\u201cconversa \u201d con todo para la crianza de la chacra, y a \neste \u201cconversar \u201d se le llama se\u00f1as. Por ejemplo, son \nse\u00f1as los  astros, las plantas y animales silvestres, \netc., que nos dicen si el a\u00f1o va a ser lluvioso o tendr\u00e1 \npoca lluvia. Los secretos se refieren a lo que desde la \nracionalidad cient\u00edfica se denomina creencias o \nsupersticiones, es decir que no tienen una \nexplicaci\u00f3n cient\u00edfica. Por ejemplo, uno de estos \nsecretos es mirar las fases de la luna para sembrar , \nas\u00ed no se siembra ni se realiza ninguna labor agr\u00edcola \nen luna nueva.\nLa cruz andina, llamada por los quechuas chacata y \npor los aymaras chacana, es una constelaci\u00f3n \nmucho m\u00e1s grande que incluye a las dos estrellas \nm\u00e1s brillantes de la cruz del sur. Esta constelaci\u00f3n \nacompa\u00f1a al campesino en el proceso de crianza. \nCuando sale en la madrugada del 1 de noviembre, \nD\u00eda de Todos los Santos, estamos en plena siembra; \ncuando culmina (o sea alcanza su mayor altura \nrespecto al horizonte sur) a mediados de febrero \n(carnavales), cosechamos as siembras tempranas; y \ncuando se oculta, alrededor del 3 de mayo (fiesta de \nlas cruces), empieza la cosecha grande. Esta \nconstelaci\u00f3n est\u00e1 dibujada en piedras, ceramios y \ntejidos de todas las culturas andinas de la costa, la \nsierra y de la ceja de selva. \nOtra sabidur\u00eda es el cultivo en mezcla de especies y \nvariedades en una misma parcela. En una chacra \nsiembran ma\u00edz, quinua, achita (kiwicha) y calabaza: \nen cada una de estas especies hay  variabilidad. Esto \nes una sabidur\u00eda que permite comer , porque en esa \nmezcla hay variedades que son resistentes a las \ncondiciones de sequ\u00eda y otras a los excesos de lluvia. \nDe esta forma, ya sea un a\u00f1o seco o lluvioso, \nsiempre vamos a tener que comer .La cruz andina en la crianza de las chacrasOtra sabidur\u00eda: sembramos varias chacras con el \nmismo cultivo en diversos momentos y a diversa \naltura, son peque\u00f1as, porque criamos la chacra \nplanta por planta e individualmente; no criamos \nhect\u00e1reas de hect\u00e1reas como la agricultura \ncomercial. Esto permite que cuando cae un granizo, \npor ejemplo, afecte a unas chacras pero no a otras; \nde manera que siempre vamos a tener comida.\nEs parte de nuestra sabidur\u00eda apoyar el \nfortalecimiento de las autoridades tradicionales \nquienes cuidan las chacras y coordinan la realizaci\u00f3n \nde los rituales en la comunidad. Estas autoridades \nson nombradas anualmente de entre los mejores \ncriadores de la diversidad y variabilidad de plantas, \nse les conoce con el nombre de marani (Puno), \nvarayoq (Cusco), hatun alcalde (Ayacucho), etc. \nTambi\u00e9n es necesario fortalecer el trabajo \ncomunitario. Es costumbre que las familias se \nagrupen para comunitariamente criar las chacras. A \nestos grupos se les denomina grupos de ayni, minga, \nchoba choba, paqalqu, etc. Solo as\u00ed podemos criar y \nmejorar la infraestructura de las chacras (andenes, \nwaru warus, cochas, etc.).\nLa agricultura se ha desarrollado siguiendo caminos  \ntransversales que van de los valles de la costa a los \nvalles de la ceja de selva, pasando por los valles \ninterandinos, y el Altiplano. Pero tambi\u00e9n hay en \ncaminos longitudinales.\nLas variaciones del clima nos hacen caminar tanto \ntransver sal como longitud inalment e y siempre \ncaminamos buscando mayor diversidad de semillas. \nLa crianza de las plantas y animales la realizamos al \namparo de la pachamama (madre tierra) y de los \napuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica \nagr\u00edcola les pedimos permiso con  los ritos.\nToda esta vida andina de crianza deviene de una \nparticular manera de relacionarnos con la \nnaturaleza, que es respetuosa y est\u00e1 llena de \nmanifestaciones de cari\u00f1o (rituales), a esto es lo que \nllamamos cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica.\nFinalmente, dir\u00e9 que fortalecer la cosmovisi\u00f3n \nandino -amaz\u00f3nica criadora de la diversidad es \nfortalecer la crianza del pacha, incluyendo la chacra,ENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 63 62 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAparece que ya no hay est\u00e1 ah\u00ed para aquellos que \ncaminan las chacras con sus propios pies.\nCuando converso en eventos donde asisten \nantrop\u00f3logos, economistas y soci\u00f3logos, me refiero \na que hay t\u00e9cnicos de las ciencias naturales y \nt\u00e9cnicos de las ciencias sociales, porque todos \nnosotros que aprendemos y que comprendemos las \ncosas desde Occidente utilizamos el enfoque de \nsistemas, e interpretamos las cosas en t\u00e9rminos de \nm\u00e1quina, pero el mundo andino es diferente. Las \nevidenc ias que nos muestra n los campesi nos \nse\u00f1alan que para ellos todo es vivo y vivificante (que \nda m\u00e1s vida). El trato entre  todos es de personas, y \nhay algo dif\u00edcil de entender: no solo las personas \ntienen su \u00e1nima, sino tambi\u00e9n los cerros, la \npachamama, el sol, la luna. No solamente cuando \nun ni\u00f1o se cae y se asusta pedimos a alguien que \nllame a su \u00e1nima para que recupere su alegr\u00eda; \ntambi\u00e9n lo hacemos cuando la chacra se asusta. \nEstuve presente cuando un campesino llevaba a un \nmaestro para que llamara al \u00e1nima de su chacra, \nporque el d\u00eda anterior hab\u00eda entrado el ganado y se \nhab\u00eda comido el ma\u00edz, por lo que las plantitas que \nquedaron estaban asustadas.  Entonces llam\u00f3 a su \n\u00e1nima. Muchas evidencias prehisp\u00e1nicas son para \nllamar el \u00e1nima. En determinados momentos las \ndeidades andinas, como el sol o la luna, tambi\u00e9n \npueden perder su \u00e1nima, y hay que llamarlas, \nporque en nuestra concepci\u00f3n no hay \u201cdeidades \ntodopoderosas\u201d, nadie es m\u00e1s que nadie.\nEn el \u00e1mbito mundial, somos \u201cinventores\u201d de una \nclase de agricultura, otras agriculturas originarias \nexisten en Centroam\u00e9rica, en el \u00c1frica, la India, la \nChina, el mediterr\u00e1neo y el Asia,  pero en los Andes \nes donde la agricultura tradicional est\u00e1 vigorosa.\nSi algo caracteriza a los Andes es la diversidad. \nTenemos una diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural: hay 45 \nclases de idiomas y miles de pueblos en la sierra, en \nla costa, en la selva alta y selva baja, y esto va \nacompa\u00f1ado por una diversidad cultural. La \ncordillera de los Andes que atraviesa \nlongitudinalmente el pa\u00eds, crea una franja estrecha \nhacia el mar, que es la  costa, que es andina, porque \ntambi\u00e9n  es el contrafuerte de los Andes, y  hacia el \noriente crea la selva alta, otro contrafuerte. El 80% \nde los climas del mundo est\u00e1 en los Andes del Per\u00fa, \nEcuador y Bolivia, lo cual es una ventaja, porque \npodemos criar cualquier cultivo.Para quienes consideramos que todo es vivo, \ndecimos tambi\u00e9n que todos vivimos en ayllu, (en \nfamilia). As\u00ed tenemos comunidades de los runas o los \nhumanos, comunidades de las sallqas o de la \nnaturaleza y comunidades de las deidades andinas o \nde las huacas. Todos somos parientes y vivimos \nhaciendo chacra: en los Andes hacemos chacras y en \nla selva criamos el monte juntamente con las \nchacras; el ayllu es nuestra familia, vivimos en \nnuestra casa que es el pacha, en t\u00e9rminos simples, es \nla casa del ayllu. Vivimos conversando entre todos, \ncompartiendo el trabajo comunitariamente: \ntrabajamos en ayni, minga, choba choba, paqalqu. \nPriman el respeto y el cari\u00f1o. Todos somos personas \nequivalentes y el t\u00e9rmino equivalencia lo empleamos \npara decir que nadie es m\u00e1s que nadie y vivimos en \nsuficiencia, no en abundancia; es decir, criando de \ntodo para comer de todo.\nCuando hablamos de diversidad, nos referimos a las \ndiferentes especies de plantas: papa, ma\u00edz, quinua, \nmaca, etc. La variabilidad se refiere a las variedades \ndentro de cada especie. En cada chacra criamos \ndiversas especies y variedades. Este es un saber del \nque generalmente  no nos damos cuenta pese a que \nnos permite comer . Tenemos 1.600 accesiones de  \nma\u00edz agrupados en 50 razas de ma\u00edz, lo cual nos \ncoloca como el centro con mayor variabilidad de \nma\u00edces en el mundo, m\u00e1s que M\u00e9xico o Guatemala, \nque se supone fueron la cuna del ma\u00edz. El Centro \nInternacional de la Papa mantiene 3.500 variedades \nnativas cultivadas de este tub\u00e9rculo. Igualmente los \notros tub\u00e9rculos andinos como la oca, el olluco, la \nmashua tienen una amplia variabilidad y podemos \ndecir que tenemos variabilidad en los granos, ra\u00edces \ny frutos andinos. Todos en conjunto tienen \npropiedades de alta calidad nutrac\u00e9utica, es decir \nque son alimentos que nutren y curan.\nNosotros participamos durante cinco a\u00f1os (2001-\n2005) en un proyecto de conservaci\u00f3n in situ de la \nagrobiodiversidad con otras instituciones del pa\u00eds. \nAcompa\u00f1amos a 41 comunidades campesinas \ndesde las 10 ONG denominadas N\u00facleos de \nAfirmaci\u00f3n Cultural Andina, situadas: 4 en Puno; 3 \nen Ayacucho, 1 en Cajamarca y 2 en la selva alta de \nSan Mart\u00edn. Tenemos descritos 926 saberes de \ncrianza de la diversidad, los cuales est\u00e1n publicados Diversidad y variabilidad de plantas nativas \ncultivadas andino -amaz\u00f3nicaen forma de cartillas con un lenguaje sencillo que \nayuda a motivar el recuerdo y la recreaci\u00f3n por el \npropio campesino, devolvi\u00e9ndoles de esta manera \nsus saberes. \nA esos saberes los hemos agrupado en pr\u00e1cticas de \ncrianza, se\u00f1as y secretos. Como todo es vivo, todo \npuede ser objeto de crianza, as\u00ed no solamente \nexisten pr\u00e1cticas de crianza de las plantas, animales, \nsino tambi\u00e9n del suelo, el agua y el microclima. Se \n\u201cconversa \u201d con todo para la crianza de la chacra, y a \neste \u201cconversar \u201d se le llama se\u00f1as. Por ejemplo, son \nse\u00f1as los  astros, las plantas y animales silvestres, \netc., que nos dicen si el a\u00f1o va a ser lluvioso o tendr\u00e1 \npoca lluvia. Los secretos se refieren a lo que desde la \nracionalidad cient\u00edfica se denomina creencias o \nsupersticiones, es decir que no tienen una \nexplicaci\u00f3n cient\u00edfica. Por ejemplo, uno de estos \nsecretos es mirar las fases de la luna para sembrar , \nas\u00ed no se siembra ni se realiza ninguna labor agr\u00edcola \nen luna nueva.\nLa cruz andina, llamada por los quechuas chacata y \npor los aymaras chacana, es una constelaci\u00f3n \nmucho m\u00e1s grande que incluye a las dos estrellas \nm\u00e1s brillantes de la cruz del sur. Esta constelaci\u00f3n \nacompa\u00f1a al campesino en el proceso de crianza. \nCuando sale en la madrugada del 1 de noviembre, \nD\u00eda de Todos los Santos, estamos en plena siembra; \ncuando culmina (o sea alcanza su mayor altura \nrespecto al horizonte sur) a mediados de febrero \n(carnavales), cosechamos as siembras tempranas; y \ncuando se oculta, alrededor del 3 de mayo (fiesta de \nlas cruces), empieza la cosecha grande. Esta \nconstelaci\u00f3n est\u00e1 dibujada en piedras, ceramios y \ntejidos de todas las culturas andinas de la costa, la \nsierra y de la ceja de selva. \nOtra sabidur\u00eda es el cultivo en mezcla de especies y \nvariedades en una misma parcela. En una chacra \nsiembran ma\u00edz, quinua, achita (kiwicha) y calabaza: \nen cada una de estas especies hay  variabilidad. Esto \nes una sabidur\u00eda que permite comer , porque en esa \nmezcla hay variedades que son resistentes a las \ncondiciones de sequ\u00eda y otras a los excesos de lluvia. \nDe esta forma, ya sea un a\u00f1o seco o lluvioso, \nsiempre vamos a tener que comer .La cruz andina en la crianza de las chacrasOtra sabidur\u00eda: sembramos varias chacras con el \nmismo cultivo en diversos momentos y a diversa \naltura, son peque\u00f1as, porque criamos la chacra \nplanta por planta e individualmente; no criamos \nhect\u00e1reas de hect\u00e1reas como la agricultura \ncomercial. Esto permite que cuando cae un granizo, \npor ejemplo, afecte a unas chacras pero no a otras; \nde manera que siempre vamos a tener comida.\nEs parte de nuestra sabidur\u00eda apoyar el \nfortalecimiento de las autoridades tradicionales \nquienes cuidan las chacras y coordinan la realizaci\u00f3n \nde los rituales en la comunidad. Estas autoridades \nson nombradas anualmente de entre los mejores \ncriadores de la diversidad y variabilidad de plantas, \nse les conoce con el nombre de marani (Puno), \nvarayoq (Cusco), hatun alcalde (Ayacucho), etc. \nTambi\u00e9n es necesario fortalecer el trabajo \ncomunitario. Es costumbre que las familias se \nagrupen para comunitariamente criar las chacras. A \nestos grupos se les denomina grupos de ayni, minga, \nchoba choba, paqalqu, etc. Solo as\u00ed podemos criar y \nmejorar la infraestructura de las chacras (andenes, \nwaru warus, cochas, etc.).\nLa agricultura se ha desarrollado siguiendo caminos  \ntransversales que van de los valles de la costa a los \nvalles de la ceja de selva, pasando por los valles \ninterandinos, y el Altiplano. Pero tambi\u00e9n hay en \ncaminos longitudinales.\nLas variaciones del clima nos hacen caminar tanto \ntransver sal como longitud inalment e y siempre \ncaminamos buscando mayor diversidad de semillas. \nLa crianza de las plantas y animales la realizamos al \namparo de la pachamama (madre tierra) y de los \napuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica \nagr\u00edcola les pedimos permiso con  los ritos.\nToda esta vida andina de crianza deviene de una \nparticular manera de relacionarnos con la \nnaturaleza, que es respetuosa y est\u00e1 llena de \nmanifestaciones de cari\u00f1o (rituales), a esto es lo que \nllamamos cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica.\nFinalmente, dir\u00e9 que fortalecer la cosmovisi\u00f3n \nandino -amaz\u00f3nica criadora de la diversidad es \nfortalecer la crianza del pacha, incluyendo la chacra,ENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 63 62 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAla organicidad del ayllu, la crianza de los rituales y \nlos espacios regionales donde se recrea la \nvariabilidad de las semillas y sus saberes de crianza \npara vivir con suficiencia alimentaria, es decir \ncomiendo de todo. \u00a1Salvar la diversidad y la variabilidad de las plantas \nnativas y sus saberes de crianza es salvar las \ndiferentes maneras de vivir de los pueblos andino -\namaz\u00f3nicos! Para quienes criar diversidad es su \nmodo de vivir con bienestar cultural (allin kawsay) y \nno  una forma de ganarse la vida.\nCOSMO VISI\u00d3N ANDINO - AMAZ\u00d3NICA CRIADORA DE DIVERSID AD\nCHAA : P                       Vivienda       Sagrado   \n    osreviDelbairaVAYLLU\nComunidades\nde la Sallqa\nComunidades\nde los \nRunasComunidades\nde las \nHuacasCHACRA\nMONTE\n\u2022 Conversar\n\u2022 Compartir festivamente\u2022 Respeto / Cari\u00f1o\n\u2022 Todas son personas \n   equivalentes\n\u2022 Vivir en suficienciaVARIABILID AD DE MA\u00cdCES , \nTUB\u00c9RCUL OS DE OCA Y OLLUCO , GRANOS DE PORO TO PAPAS NA TIVAS CUL TIVADAS, \n1. Comunidad Campesina de Y anayacu, Socos - A yacucho\n2 - 3. Comunidad Campesina de Llunchic - A yacucho\n4. Comunidad de San Juan - CajamarcaENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 65 64 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Director del Proyecto Andino de Tecnolog\u00edas Campesinas (Pratec). \nEspecialista en sistemas de cultivos andinos y agricultura campesina \nandina. Director del Curso de Formaci\u00f3n en Agricultura Campesina \nAndina organizado por el Pratec en convenio con la Universidad \nSan Crist\u00f3bal de Huamanga, Ayacucho. Ex profesor del curso de \npostgrado Agroecolog\u00eda, Cultura y Desarrollo Sostenible realizado \nen la Universidad Nacional Mayor de San  Sim\u00f3n (Cochabamba, \nBolivia).  \n1 2\n3 4la organicidad del ayllu, la crianza de los rituales y \nlos espacios regionales donde se recrea la \nvariabilidad de las semillas y sus saberes de crianza \npara vivir con suficiencia alimentaria, es decir \ncomiendo de todo. \u00a1Salvar la diversidad y la variabilidad de las plantas \nnativas y sus saberes de crianza es salvar las \ndiferentes maneras de vivir de los pueblos andino -\namaz\u00f3nicos! Para quienes criar diversidad es su \nmodo de vivir con bienestar cultural (allin kawsay) y \nno  una forma de ganarse la vida.\nCOSMO VISI\u00d3N ANDINO - AMAZ\u00d3NICA CRIADORA DE DIVERSID AD\nCHAA : P                       Vivienda       Sagrado   \n    osreviDelbairaVAYLLU\nComunidades\nde la Sallqa\nComunidades\nde los \nRunasComunidades\nde las \nHuacasCHACRA\nMONTE\n\u2022 Conversar\n\u2022 Compartir festivamente\u2022 Respeto / Cari\u00f1o\n\u2022 Todas son personas \n   equivalentes\n\u2022 Vivir en suficienciaVARIABILID AD DE MA\u00cdCES , \nTUB\u00c9RCUL OS DE OCA Y OLLUCO , GRANOS DE PORO TO PAPAS NA TIVAS CUL TIVADAS, \n1. Comunidad Campesina de Y anayacu, Socos - A yacucho\n2 - 3. Comunidad Campesina de Llunchic - A yacucho\n4. Comunidad de San Juan - CajamarcaENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 65 64 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Director del Proyecto Andino de Tecnolog\u00edas Campesinas (Pratec). \nEspecialista en sistemas de cultivos andinos y agricultura campesina \nandina. Director del Curso de Formaci\u00f3n en Agricultura Campesina \nAndina organizado por el Pratec en convenio con la Universidad \nSan Crist\u00f3bal de Huamanga, Ayacucho. Ex profesor del curso de \npostgrado Agroecolog\u00eda, Cultura y Desarrollo Sostenible realizado \nen la Universidad Nacional Mayor de San  Sim\u00f3n (Cochabamba, \nBolivia).  \n1 2\n3 4Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida \nSi miramos a nuestro alrededor , veremos que hay una inestabilidad clim\u00e1tica generada \npor un estilo de vida consumista e individualista, que nos hace desencontrarnos no solo \ncon la vida, sino tambi\u00e9n con seres de diferentes formas de expresi\u00f3n. Ante esta \nrealidad, emerge la voz de los pueblos originarios con un nuevo -antiguo mensaje: \u201cla \ncultura de la vida\u201d \nMi abuelo se despertaba todos los d\u00edas a las cuatro de \nla ma\u00f1ana. A esa hora se dirig\u00eda a la huak'a, nuestro \nlugar sagrado. Dos horas despu\u00e9s de realizar \noraciones y las ofrendas a los ancestros, retornaba y \npronunciaba las palabras \u201cphokhatau, phokhatau\u201d, \nque en aymara significa \u201cest\u00e1 completo, est\u00e1 en \narmon\u00eda\u201d. En la ma\u00f1ana \u00e9l sal\u00eda para armonizar y \nequilibrar la vida y pedir por quienes vivimos en la \ncomunidad, lo cual revela una relaci\u00f3n de profundo \nrespeto hacia la vida por sentirse parte y adem\u00e1s \nresponsable de todo lo que le rodeaba. \nCon mi abuelo visit\u00e1bamos varias comunidades en el \nAltiplano boliviano y en una de ellas, en el sur del \ndepartamento de La Paz, los comunarios estaban \nalarmados por la ca\u00edda de granizo que destrozaba las \ncosechas, las siembras (yapus). Los abuelos \nconvocaron a la comunidad. Dijeron: \u201cAqu\u00ed ha \nsucedido algo, algo se ha roto, por eso el granizo \n(chijchi), cae de esta forma y de manera constante; \nalguien ha derramado sangre inocente\u201d. \nLlamaron a las mujeres y varones j\u00f3venes. Empezaron \na preguntar si hab\u00edan derramado sangre inocente: \nprimero a los varones, luego a las mujeres. Todos lo \nnegaron. Por eso separaron a los varones y volvieron a \ninterrogarlos; a las mujeres una a una le apretaron el \nseno para ver si estaba manando leche. Encontraron a \nuna joven que sal\u00eda del embarazo. \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la \nwawa?\u201d, le preguntaron. La joven se asust\u00f3. Le \nadvirtieron que si no respond\u00eda, el granizo (chijchi) \ndestrozar\u00eda las cosechas. Ella se\u00f1al\u00f3 el lugar donde \nenterr\u00f3 a la wawa: cerca de los sembr\u00edos. Este hecho \nhab\u00eda roto un equilibrio de la vida. Lo desenterraron y \nllamaron al padre para una ceremonia, donde los dos \nofrecieron disculpas y le pusieron un nombre. El \nabuelo sabio (yatiri) le dice: \u201cDesde ahora no negar\u00e1s \na tu hijo, cuando te pregunten si tienes un hijo. Debes 66 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\ndecir la verdad. Ah\u00ed est\u00e1 tu hijo, y ese es su nombre\u201d. \nDe pronto, todo se estabiliz\u00f3: dej\u00f3 de granizar en la \ncomunidad y retorn\u00f3 el equilibrio. \nEn el departamento de Potos\u00ed se present\u00f3 una sequ\u00eda \nque caus\u00f3 da\u00f1os a las comunidades (ayllus). Uno de \nlos abuelos dijo: \u201cTengo que ir a recoger agua de \nlluvia a las monta\u00f1as\u201d. Subi\u00f3 a la monta\u00f1a y haciendo \nla ceremonia, llam\u00f3 a la lluvia (jallu tata). De pronto, \naparecieron las nubes, empez\u00f3 a llover y recibi\u00f3 el \nagua en un recipiente; luego retorn\u00f3 a la comunidad y \nrealiz\u00f3 juntamente con los del lugar el rito para llamar \na la lluvia. De pronto, cay\u00f3 la lluvia, la gente se alegr\u00f3 \ny renaci\u00f3 la vida.\nSi miramos a nuestro alrededor, comprobaremos que \nhay una inestabilidad clim\u00e1tica profunda por un estilo \nde vida consumista, individualista, que nos hace \ndesencontrar no solo con la vida, sino tambi\u00e9n con \nseres de diferentes formas de expresi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se ha \nroto para que esta inestabilidad se exprese en \nnuestras comunidades y en nuestras vidas personales, \nporque la siembra y la cosecha tambi\u00e9n son en el \n\u00e1mbito personal y familiar?. \nSi hacemos un c\u00e1lculo de nuestras siembras, \u00bfqu\u00e9 \ncosecha vamos a tener ante esta desintegraci\u00f3n de la \nuni\u00f3n sagrada de la vida? La vida emerge de la uni\u00f3n \nhombre-mujer (chacha- warmi). Los abuelos nos \ndicen: \u201cSer gente (jaqi) es entender esta uni\u00f3n \nsagrada de la vida\u201d, la modernidad hoy concibe que \nes posible generar vida a trav\u00e9s de la inseminaci\u00f3n \nartificial, y la fertilizaci\u00f3n in vitro. Entonces como \nhumanidad \u00bfqu\u00e9 vamos a cosechar?, preguntamos. \nViendo las estad\u00edsticas de las ciudades del total de \nj\u00f3venes que se unieron en pareja, apenas el 5% o 10% \ncontin\u00faan juntos, el resto o est\u00e1 divorciado o en \ntr\u00e1mite de divorcio. Fernando Huanacuni*\nAymara - BoliviaLos abuelos recuerdan en ese sentido que cuando \ncuestionamos el sist ema pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico, \npreguntamos de d\u00f3nde emerge esta estructura de \nvida, esta estructura de las sociedades: individual, \ndepredadora, insensible. De una cosmovisi\u00f3n \ntambi\u00e9n individual, homogenizadora y machista, \nfundamentada en conceptos sacros como que \u201cel ser \nhumano es rey de la creaci\u00f3n\u201d, que \u201cDios es var\u00f3n\u201d y \nque \u201cdebido a una mujer Ad\u00e1n fue expulsado del \npara\u00edso\u201d. Estas premisas de car\u00e1cter meramente \nhumanista, individualista, machista y desigual nos \nhacen desencontrar en lo cotidiano de las relaciones \ntanto entre seres humanos, como en la relaci\u00f3n con \nlas dem\u00e1s formas de existencia.\nTambi\u00e9n el idioma castellano tiene una estructura \nl\u00f3gica desintegradora, individual y machista. \nCuando decimos la historia del hombre, el \npensamiento del hombre, reafirmamos el machismo, \n\u00bfy la mujer d\u00f3nde est\u00e1? Como lo conciben en su \ncosmovisi\u00f3n, es un complemento, nada m\u00e1s.\nLas sociedades y las religiones est\u00e1n profundizando \nsus cuestionamientos, inclusive los propios creyentes. \nDicen: \u201cMientras Dios sea var\u00f3n seguir\u00e1 el \nmachismo\u201d. Son estas premisas que han \nestructurado una sociedad: una forma de econom\u00eda, \nuna forma de relaci\u00f3n. Por eso desde los pueblos \nind\u00edgenas originario s insistimo s en reconstitu ir \nnuestra cosmovisi\u00f3n, porque va a permitir \nrestablecer la uni\u00f3n complementaria y rec\u00edproca de \nesta uni\u00f3n sagrada de la vida entre hombres y \nmujeres, y entre el ser humano y las dem\u00e1s formas de \nexistencia. \nJaqi en aymara significa gente, pero s\u00f3lo se es jaqi o \ngente cuando se ha logrado preservar la uni\u00f3n \nhombre-mu jer (chacha-warmi); cuando eres jaqi \nreci\u00e9n puedes ser autoridad y tener alguna \nresponsabilidad en la comunidad. Cu\u00e1ntas veces el \nabuelo nos dice: \u201cC\u00f3mo pretendes cohesionar de \nmanera arm\u00f3nica una comunidad si ni siquiera tu \nvida en pareja has logrado concretar\u201d. \nPor ello, cuestionamos las pol\u00edticas de Estado de \ncar\u00e1cter individualista, que son consecuencia de esa \ncosmovisi\u00f3n que no cuida a la familia, menos a la \ncomunidad y dif\u00edcilmente concibe los conceptos de \n\u201ccom\u00fan-unidad\u201d (ayllu) ni de \u201ccomplementariedad\u201d y \n\u201creciprocidad\u201d (ayni).ENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 67\nLa comunidad es fundamental para todos los pueblos \noriginarios. En los idiomas ancestrales de otros \npueblos hay t\u00e9rminos que explican esta unidad. La \ncomunidad en l a naci\u00f3n aymara se e ntiende no s olo \ncomo unidad y estructura social, sino esencialmente \ncomo unidad y estructura de vida, eso es ayllu. Es \ndecir, parte del ayllu es la hormiga, el \u00e1rbol, la \nmonta\u00f1a, el r\u00edo, la casa, el viento, el padre sol. Hasta \nel ser humano es parte de la vida, en el ayllu todo est\u00e1 \nconectado a trav\u00e9s de esa fuerza, de esa reciprocidad, \nde esa complementariedad que conocemos como \nayni en quechua y aymara. \nEl da\u00f1o que hacemos a las especies que desaparecen \nd\u00eda tras d\u00eda nos lo hacemos a nosotros mismos. Por lo \ntanto, si se sigue pensando desde la cosmovisi\u00f3n \nindividual que el ser humano es el rey de la creaci\u00f3n, \nseguir\u00e1 el deterioro de la vida, el desequilibrio de la \nvida. Por eso los abuelos insisten en que todo es igual. \nTodo vive, todo es importante. La palabra  aymara \njiwasatanwa significa \u201ctodos somos nosotros\u201d; juntos \nvivimos, caminamos, so\u00f1amos y tenemos que \ncuidarnos todos. \nEl ser humano de pensamiento occidental considera \nque las condiciones actuales en el planeta van a \ncontinuar, cuando por esta forma de vida, se espera \nen pocos a\u00f1os que las condiciones vayan a cambiar \ndiametralmente por las consecuencias del \ndesequilibrio generado en la estructura y unidad de \nvida. Si no nos devolvemos la forma de vida natural de \nlos abuelos y abuelas, seguiremos ahondando los \nefectos adversos. \nPor eso es importante la cosmovisi\u00f3n ancestral \noriginaria que reconstituye la unidad en lo afectivo, la \nposibilidad de mirarnos  a los ojos, del darnos la mano \ny de encontrarnos. Hay que sensibilizar al mundo para \ndespertar en la plenitud de la vida, como el abuelo y la \nabuela hacen en la familia y en la comunidad.\n\u201cPacha aru\u201d en aymara es el lenguaje de la vida. As\u00ed \ncomo se concibe que todo tiene vida tambi\u00e9n todo \nhabla y si sabemos escuchar y comprender ese \nlenguaje ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil complementarnos con todo lo \nque nos rodea. Por ejemplo, cuando se aproxima una \nnube negra, el abuelo observa debajo de la piedra \nqu\u00e9 insectos hay. Si son de la misma especie ser\u00e1 una \nlluvia pasajera, si ve insectos de varias especies caer\u00e1 \ngranizo. Hay que hacer una ceremonia.Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida \nSi miramos a nuestro alrededor , veremos que hay una inestabilidad clim\u00e1tica generada \npor un estilo de vida consumista e individualista, que nos hace desencontrarnos no solo \ncon la vida, sino tambi\u00e9n con seres de diferentes formas de expresi\u00f3n. Ante esta \nrealidad, emerge la voz de los pueblos originarios con un nuevo -antiguo mensaje: \u201cla \ncultura de la vida\u201d \nMi abuelo se despertaba todos los d\u00edas a las cuatro de \nla ma\u00f1ana. A esa hora se dirig\u00eda a la huak'a, nuestro \nlugar sagrado. Dos horas despu\u00e9s de realizar \noraciones y las ofrendas a los ancestros, retornaba y \npronunciaba las palabras \u201cphokhatau, phokhatau\u201d, \nque en aymara significa \u201cest\u00e1 completo, est\u00e1 en \narmon\u00eda\u201d. En la ma\u00f1ana \u00e9l sal\u00eda para armonizar y \nequilibrar la vida y pedir por quienes vivimos en la \ncomunidad, lo cual revela una relaci\u00f3n de profundo \nrespeto hacia la vida por sentirse parte y adem\u00e1s \nresponsable de todo lo que le rodeaba. \nCon mi abuelo visit\u00e1bamos varias comunidades en el \nAltiplano boliviano y en una de ellas, en el sur del \ndepartamento de La Paz, los comunarios estaban \nalarmados por la ca\u00edda de granizo que destrozaba las \ncosechas, las siembras (yapus). Los abuelos \nconvocaron a la comunidad. Dijeron: \u201cAqu\u00ed ha \nsucedido algo, algo se ha roto, por eso el granizo \n(chijchi), cae de esta forma y de manera constante; \nalguien ha derramado sangre inocente\u201d. \nLlamaron a las mujeres y varones j\u00f3venes. Empezaron \na preguntar si hab\u00edan derramado sangre inocente: \nprimero a los varones, luego a las mujeres. Todos lo \nnegaron. Por eso separaron a los varones y volvieron a \ninterrogarlos; a las mujeres una a una le apretaron el \nseno para ver si estaba manando leche. Encontraron a \nuna joven que sal\u00eda del embarazo. \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la \nwawa?\u201d, le preguntaron. La joven se asust\u00f3. Le \nadvirtieron que si no respond\u00eda, el granizo (chijchi) \ndestrozar\u00eda las cosechas. Ella se\u00f1al\u00f3 el lugar donde \nenterr\u00f3 a la wawa: cerca de los sembr\u00edos. Este hecho \nhab\u00eda roto un equilibrio de la vida. Lo desenterraron y \nllamaron al padre para una ceremonia, donde los dos \nofrecieron disculpas y le pusieron un nombre. El \nabuelo sabio (yatiri) le dice: \u201cDesde ahora no negar\u00e1s \na tu hijo, cuando te pregunten si tienes un hijo. Debes 66 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\ndecir la verdad. Ah\u00ed est\u00e1 tu hijo, y ese es su nombre\u201d. \nDe pronto, todo se estabiliz\u00f3: dej\u00f3 de granizar en la \ncomunidad y retorn\u00f3 el equilibrio. \nEn el departamento de Potos\u00ed se present\u00f3 una sequ\u00eda \nque caus\u00f3 da\u00f1os a las comunidades (ayllus). Uno de \nlos abuelos dijo: \u201cTengo que ir a recoger agua de \nlluvia a las monta\u00f1as\u201d. Subi\u00f3 a la monta\u00f1a y haciendo \nla ceremonia, llam\u00f3 a la lluvia (jallu tata). De pronto, \naparecieron las nubes, empez\u00f3 a llover y recibi\u00f3 el \nagua en un recipiente; luego retorn\u00f3 a la comunidad y \nrealiz\u00f3 juntamente con los del lugar el rito para llamar \na la lluvia. De pronto, cay\u00f3 la lluvia, la gente se alegr\u00f3 \ny renaci\u00f3 la vida.\nSi miramos a nuestro alrededor, comprobaremos que \nhay una inestabilidad clim\u00e1tica profunda por un estilo \nde vida consumista, individualista, que nos hace \ndesencontrar no solo con la vida, sino tambi\u00e9n con \nseres de diferentes formas de expresi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se ha \nroto para que esta inestabilidad se exprese en \nnuestras comunidades y en nuestras vidas personales, \nporque la siembra y la cosecha tambi\u00e9n son en el \n\u00e1mbito personal y familiar?. \nSi hacemos un c\u00e1lculo de nuestras siembras, \u00bfqu\u00e9 \ncosecha vamos a tener ante esta desintegraci\u00f3n de la \nuni\u00f3n sagrada de la vida? La vida emerge de la uni\u00f3n \nhombre-mujer (chacha- warmi). Los abuelos nos \ndicen: \u201cSer gente (jaqi) es entender esta uni\u00f3n \nsagrada de la vida\u201d, la modernidad hoy concibe que \nes posible generar vida a trav\u00e9s de la inseminaci\u00f3n \nartificial, y la fertilizaci\u00f3n in vitro. Entonces como \nhumanidad \u00bfqu\u00e9 vamos a cosechar?, preguntamos. \nViendo las estad\u00edsticas de las ciudades del total de \nj\u00f3venes que se unieron en pareja, apenas el 5% o 10% \ncontin\u00faan juntos, el resto o est\u00e1 divorciado o en \ntr\u00e1mite de divorcio. Fernando Huanacuni*\nAymara - BoliviaLos abuelos recuerdan en ese sentido que cuando \ncuestionamos el sist ema pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico, \npreguntamos de d\u00f3nde emerge esta estructura de \nvida, esta estructura de las sociedades: individual, \ndepredadora, insensible. De una cosmovisi\u00f3n \ntambi\u00e9n individual, homogenizadora y machista, \nfundamentada en conceptos sacros como que \u201cel ser \nhumano es rey de la creaci\u00f3n\u201d, que \u201cDios es var\u00f3n\u201d y \nque \u201cdebido a una mujer Ad\u00e1n fue expulsado del \npara\u00edso\u201d. Estas premisas de car\u00e1cter meramente \nhumanista, individualista, machista y desigual nos \nhacen desencontrar en lo cotidiano de las relaciones \ntanto entre seres humanos, como en la relaci\u00f3n con \nlas dem\u00e1s formas de existencia.\nTambi\u00e9n el idioma castellano tiene una estructura \nl\u00f3gica desintegradora, individual y machista. \nCuando decimos la historia del hombre, el \npensamiento del hombre, reafirmamos el machismo, \n\u00bfy la mujer d\u00f3nde est\u00e1? Como lo conciben en su \ncosmovisi\u00f3n, es un complemento, nada m\u00e1s.\nLas sociedades y las religiones est\u00e1n profundizando \nsus cuestionamientos, inclusive los propios creyentes. \nDicen: \u201cMientras Dios sea var\u00f3n seguir\u00e1 el \nmachismo\u201d. Son estas premisas que han \nestructurado una sociedad: una forma de econom\u00eda, \nuna forma de relaci\u00f3n. Por eso desde los pueblos \nind\u00edgenas originario s insistimo s en reconstitu ir \nnuestra cosmovisi\u00f3n, porque va a permitir \nrestablecer la uni\u00f3n complementaria y rec\u00edproca de \nesta uni\u00f3n sagrada de la vida entre hombres y \nmujeres, y entre el ser humano y las dem\u00e1s formas de \nexistencia. \nJaqi en aymara significa gente, pero s\u00f3lo se es jaqi o \ngente cuando se ha logrado preservar la uni\u00f3n \nhombre-mu jer (chacha-warmi); cuando eres jaqi \nreci\u00e9n puedes ser autoridad y tener alguna \nresponsabilidad en la comunidad. Cu\u00e1ntas veces el \nabuelo nos dice: \u201cC\u00f3mo pretendes cohesionar de \nmanera arm\u00f3nica una comunidad si ni siquiera tu \nvida en pareja has logrado concretar\u201d. \nPor ello, cuestionamos las pol\u00edticas de Estado de \ncar\u00e1cter individualista, que son consecuencia de esa \ncosmovisi\u00f3n que no cuida a la familia, menos a la \ncomunidad y dif\u00edcilmente concibe los conceptos de \n\u201ccom\u00fan-unidad\u201d (ayllu) ni de \u201ccomplementariedad\u201d y \n\u201creciprocidad\u201d (ayni).ENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 67\nLa comunidad es fundamental para todos los pueblos \noriginarios. En los idiomas ancestrales de otros \npueblos hay t\u00e9rminos que explican esta unidad. La \ncomunidad en l a naci\u00f3n aymara se e ntiende no s olo \ncomo unidad y estructura social, sino esencialmente \ncomo unidad y estructura de vida, eso es ayllu. Es \ndecir, parte del ayllu es la hormiga, el \u00e1rbol, la \nmonta\u00f1a, el r\u00edo, la casa, el viento, el padre sol. Hasta \nel ser humano es parte de la vida, en el ayllu todo est\u00e1 \nconectado a trav\u00e9s de esa fuerza, de esa reciprocidad, \nde esa complementariedad que conocemos como \nayni en quechua y aymara. \nEl da\u00f1o que hacemos a las especies que desaparecen \nd\u00eda tras d\u00eda nos lo hacemos a nosotros mismos. Por lo \ntanto, si se sigue pensando desde la cosmovisi\u00f3n \nindividual que el ser humano es el rey de la creaci\u00f3n, \nseguir\u00e1 el deterioro de la vida, el desequilibrio de la \nvida. Por eso los abuelos insisten en que todo es igual. \nTodo vive, todo es importante. La palabra  aymara \njiwasatanwa significa \u201ctodos somos nosotros\u201d; juntos \nvivimos, caminamos, so\u00f1amos y tenemos que \ncuidarnos todos. \nEl ser humano de pensamiento occidental considera \nque las condiciones actuales en el planeta van a \ncontinuar, cuando por esta forma de vida, se espera \nen pocos a\u00f1os que las condiciones vayan a cambiar \ndiametralmente por las consecuencias del \ndesequilibrio generado en la estructura y unidad de \nvida. Si no nos devolvemos la forma de vida natural de \nlos abuelos y abuelas, seguiremos ahondando los \nefectos adversos. \nPor eso es importante la cosmovisi\u00f3n ancestral \noriginaria que reconstituye la unidad en lo afectivo, la \nposibilidad de mirarnos  a los ojos, del darnos la mano \ny de encontrarnos. Hay que sensibilizar al mundo para \ndespertar en la plenitud de la vida, como el abuelo y la \nabuela hacen en la familia y en la comunidad.\n\u201cPacha aru\u201d en aymara es el lenguaje de la vida. As\u00ed \ncomo se concibe que todo tiene vida tambi\u00e9n todo \nhabla y si sabemos escuchar y comprender ese \nlenguaje ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil complementarnos con todo lo \nque nos rodea. Por ejemplo, cuando se aproxima una \nnube negra, el abuelo observa debajo de la piedra \nqu\u00e9 insectos hay. Si son de la misma especie ser\u00e1 una \nlluvia pasajera, si ve insectos de varias especies caer\u00e1 \ngranizo. Hay que hacer una ceremonia.Por lo tanto, hay que repensar acerca de lo que est\u00e1 \nsucediendo, la fuerza de la pachamama emerge y se \nexpresa en los pueblos originarios con la claridad y el \n\u00edmpetu del padre sol. Ante lo antinatural en lo que \nOccidente nos sumi\u00f3, emerge el lenguaje natural de \nla vida generando un proceso hist\u00f3rico que es \nirreversible; porque son las leyes naturales que \nsustentan esta cultura, que es la cultura de la vida, \nexpresada en los movimientos ind\u00edgenas originarios \nde todo el mundo. La pachamama habla por sus \nhijos. Los pueblos de herencia ancestral han \nguardado esa sabidur\u00eda. En aymara decimos: \npachamaman wawapatanwa, que significa \u201csomos \nhijos de la madre tierra \u201d. \nEn esa profunda relaci\u00f3n, el pedido de los pueblos \nind\u00edgenas originarios es tierra-territorio, que es un \naspecto central. Tierra  entendida como el conjunto \nde espacios naturales de vida y de las dimensiones \nsagradas de esa unidad de equilibrio: Manqha \npacha (dimensi\u00f3n, espacio o mundo dentro de la \nmadre tierra), Aka pacha (dimensi\u00f3n o espacio de \neste mundo -superficie de la tierra), Alax pacha \n(dimensi\u00f3n, espacio o plano de arriba) y Kawki pacha \n(dimensi\u00f3n o plano indeterminado). Territorio , \ncomprendido como el espacio con propia estructura \norganizativa, donde se ejerce la \u201cgesti\u00f3n \ncomunitaria\u201d, seg\u00fan los usos y costumbres, \ntradiciones, idioma, cosmovisiones, principios y \nvalores; ejerciendo tambi\u00e9n los \u201cderechos y \nresponsabilidades comunitarios\u201d y los \u201cderechos de 1\nrelaci\u00f3n . Por lo tanto, hablar de tierra y territorio es \nhablar de la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos \nind\u00edgenas originarios en un esp\u00edritu de \ncomplementariedad con todo y con todos los seres \nde la madre tierra.  \nEn esa profunda relaci\u00f3n con el entorno tierra-\nterritorio, la din\u00e1mica de las autoridades originarias en el ejercicio pol\u00edtico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico y social \nest\u00e1 ligada profundamente a las leyes de la \nnaturaleza. Desde la cosmovisi\u00f3n aymara la \nexpresi\u00f3n \u201cPachamaman wawapatanwa \u201d (todos \nsomos hijos de la madre tierra) nos permite \ndiferenciar t\u00e9rminos, conceptos y categor\u00edas, porque \nnosotros no somos due\u00f1os de la madre tierra, \nnosotros pertenecemos a ella, por lo tanto m\u00e1s que \nreclamar un derecho de propiedad, lo que \nplanteamos es el derecho de relaci\u00f3n con la madre \ntierra. La gente pertenece a la tierra y no la tierra a \nlas personas. \nSi se restablece el equilibrio y la armon\u00eda en las \nrelaciones, tambi\u00e9n se restablece la vida, y \ndesaparecen las condiciones adversas, como los \nefectos del cambio clim\u00e1tico global que estamos \nviviendo. Nuestras premisas son:\n\u2022  Equilibrio entendido como la relaci\u00f3n profunda \ncon toda forma de existencia.\n\u2022   Armon\u00eda con los ciclos de vida con la madre tierra \ny el cosmos. \n\u2022 Reconstituir nuestra espiritualidad, nuestra \npr\u00e1ctica de vida c\u00f3smico-tel\u00farica, tiene \nimplicancia definitiva y definitoria en estos \ntiempos y en este espacio que nos ha tocado vivir. \nEl abuelo y la abuela contin\u00faan haciendo sus \nofrendas y oraciones en la ma\u00f1ana: \u201cPachar kutjima \nmunat wawa, munat lulu kawkirus sarta, kutt'anjima, \nkutt'anjma \u201d. (\u201cVuelve aqu\u00ed, vuelve hijo, d\u00f3nde te has \nido, vuelve a la pacha, vuelve a la vida\u201d) y por eso \nestamos aqu\u00ed y seguiremos caminando. En aymara \ndecimos: \u201cSarantaskaki\u00f1ani\u201d, sigamos caminando \ncomo el agua que fluye sin  detenerse, sin l\u00edmites.68 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas. Diplomado en Psicolog\u00eda del \nAprendizaje. Mag\u00edster en Filosof\u00eda Oriental. Consultor en la \nComisi\u00f3n Nacional de Bolivia en el Dise\u00f1o Curricular . Miembro del \nConsejo de la Comunidad Sariri. Director del Centro de Estudios de \nla Cosmovisi\u00f3n Andino -Amaz\u00f3nica. \n1. Al plantear tierra-territorio, no planteamos restituir el derecho de propiedad, porque el concepto de propiedad es un concepto occidental, \nm\u00e1s bien en t\u00e9rminos jur\u00eddicos del \u201cderecho natural ancestral comunitario\u201d se plantea reconstituir el \u201cderecho de relaci\u00f3n \u201d con la vida.Mantener un equilibrio armonioso para la vida\n \nEl desarrollo para los pueblos ind\u00edgenas significa una alianza con la madre tierra y con \ntodos los seres que la habitan.\nLos pueblos ind\u00edgenas del continente americano han \nconservado en su mayor\u00eda el medio ambiente desde \ntiempos milenarios, mediante el desarrollo de \ntecnolog\u00edas que armonizan y en cajan en su entorno. \nDe esta manera, se han distinguido por tratar de \nadecuarse al medio y no dominar a la naturaleza, \ncomo ha sido la ideolog\u00eda del no ind\u00edgena ccaapunia, \ncomo decimos en Embera (Urab\u00e1, Antioquia, \nColombia), pues la sociedad occidental est\u00e1 \ncimentada en la dominaci\u00f3n del hombre sobre la \nnaturaleza.\nPara los pueblos ind\u00edgenas, el desarrollo no est\u00e1 \npensado en dominar la geograf\u00eda, ni en tratar de \ncontrolar las condiciones clim\u00e1ticas para declarar el \ntriunfo del ser humano como dominante de la \nnaturaleza. Est\u00e1 pensado en funci\u00f3n de una alianza \nestrat\u00e9gica permanente con la madre tierra y con \ntodos los seres que en ella habitan; es una relaci\u00f3n \nhorizontal de cooperaci\u00f3n entre el hombre y la \nnaturaleza, en la que deben ganar ambos para \nmantener un equilibrio que haga posible la vida sobre \nla pachamama o dayidrua.\nCuando hablamos de seres, preferimos a los que se \nven a simple vista y a los que no se ven, lo que \noccidente llama nuestra cosmogon\u00eda y que antes \nllamaba mitolog\u00eda ind\u00edgena, pero que es parte de \nnuestro sistema de creencias, que da identidad a \nnuestros pueblos.\nColombia cuenta con 87 pueblos ind\u00edgenas \ndiferentes, de los cuales 84 tienen sistemas de \ncreencias diferentes, lo que nos hace uno de los pa\u00edses \nculturalmente m\u00e1s diversos del mundo; sin embargo, \nhay un eje que atraviesa estas culturas y que es \nunificador de estos pueblos. El punto de convergencia \nes el desarrollo en armon\u00eda con el medio ambiente. \nAunque, por ejemplo, las religiones y los dioses sean ENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 69\ndiferentes. La explicaci\u00f3n de nuestro origen siempre \nse cuenta de una manera particular. Lo cierto es que \ntodas coinciden en la importancia de ense\u00f1ar el \nrespeto por la madre tierra y mantener un equilibrio \narmonioso con el medio ambiente para la vida.\nComo pueblos ind\u00edgenas nuestra preocupaci\u00f3n es el \nterritorio, la cultura, el idioma. Desde all\u00ed \ndenunciamos la violaci\u00f3n de los derechos humanos, \nun lenguaje que no es propio de nosotros y que hoy se \nhabla en casi todas las entidades.\nLos derechos humanos se crean sin tener en cuenta a \nlas comunidades ind\u00edgenas que son parte del  \npensamiento de personas que en un momento \ntuvieron dificultades econ\u00f3micas o la preocupaci\u00f3n de \nc\u00f3mo invadir territorios poblados por los ind\u00edgenas.\nCuando se habla de la violaci\u00f3n de los derechos \nhumanos, no solo se refiere al hecho de ver a un \nhermano muerto, a un hermano amenazado, como \nes el caso de Antioquia o de otros departamentos de \nColombia. Tambi\u00e9n a que se ha violado los derechos \nde los pueblos ind\u00edgenas desde la Conquista, cuando \nnos despojaron de nuestros territorios, cuando la \nevangelizaci\u00f3n y el cristianismo nos prohibieron \nhablar nuestras lenguas.\nCito el caso de los ind\u00edgenas Senu, en C\u00f3rdova,  \nAntioquia, a quienes los sacerdotes les cortaban la \nlengua para que no hablaran su idioma en la religi\u00f3n. \nNos han violentado desde que  han tocado nuestros \nterritorios, a nuestra madre tierra. Tendremos que \npensar c\u00f3mo hacer que los derechos humanos sean la \ndefensa para nuestros pueblos y que vayamos \nentendiendo que los derechos humanos tambi\u00e9n \ntienen que ver con nuestra existencia y nuestra \ncultura, nuestra vivencia, nuestro ser y nuestro pensar.Hilda Domic\u00f3*\nPueblo Embera Oibid\u00e1 - ColombiaPor lo tanto, hay que repensar acerca de lo que est\u00e1 \nsucediendo, la fuerza de la pachamama emerge y se \nexpresa en los pueblos originarios con la claridad y el \n\u00edmpetu del padre sol. Ante lo antinatural en lo que \nOccidente nos sumi\u00f3, emerge el lenguaje natural de \nla vida generando un proceso hist\u00f3rico que es \nirreversible; porque son las leyes naturales que \nsustentan esta cultura, que es la cultura de la vida, \nexpresada en los movimientos ind\u00edgenas originarios \nde todo el mundo. La pachamama habla por sus \nhijos. Los pueblos de herencia ancestral han \nguardado esa sabidur\u00eda. En aymara decimos: \npachamaman wawapatanwa, que significa \u201csomos \nhijos de la madre tierra \u201d. \nEn esa profunda relaci\u00f3n, el pedido de los pueblos \nind\u00edgenas originarios es tierra-territorio, que es un \naspecto central. Tierra  entendida como el conjunto \nde espacios naturales de vida y de las dimensiones \nsagradas de esa unidad de equilibrio: Manqha \npacha (dimensi\u00f3n, espacio o mundo dentro de la \nmadre tierra), Aka pacha (dimensi\u00f3n o espacio de \neste mundo -superficie de la tierra), Alax pacha \n(dimensi\u00f3n, espacio o plano de arriba) y Kawki pacha \n(dimensi\u00f3n o plano indeterminado). Territorio , \ncomprendido como el espacio con propia estructura \norganizativa, donde se ejerce la \u201cgesti\u00f3n \ncomunitaria\u201d, seg\u00fan los usos y costumbres, \ntradiciones, idioma, cosmovisiones, principios y \nvalores; ejerciendo tambi\u00e9n los \u201cderechos y \nresponsabilidades comunitarios\u201d y los \u201cderechos de 1\nrelaci\u00f3n . Por lo tanto, hablar de tierra y territorio es \nhablar de la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos \nind\u00edgenas originarios en un esp\u00edritu de \ncomplementariedad con todo y con todos los seres \nde la madre tierra.  \nEn esa profunda relaci\u00f3n con el entorno tierra-\nterritorio, la din\u00e1mica de las autoridades originarias en el ejercicio pol\u00edtico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico y social \nest\u00e1 ligada profundamente a las leyes de la \nnaturaleza. Desde la cosmovisi\u00f3n aymara la \nexpresi\u00f3n \u201cPachamaman wawapatanwa \u201d (todos \nsomos hijos de la madre tierra) nos permite \ndiferenciar t\u00e9rminos, conceptos y categor\u00edas, porque \nnosotros no somos due\u00f1os de la madre tierra, \nnosotros pertenecemos a ella, por lo tanto m\u00e1s que \nreclamar un derecho de propiedad, lo que \nplanteamos es el derecho de relaci\u00f3n con la madre \ntierra. La gente pertenece a la tierra y no la tierra a \nlas personas. \nSi se restablece el equilibrio y la armon\u00eda en las \nrelaciones, tambi\u00e9n se restablece la vida, y \ndesaparecen las condiciones adversas, como los \nefectos del cambio clim\u00e1tico global que estamos \nviviendo. Nuestras premisas son:\n\u2022  Equilibrio entendido como la relaci\u00f3n profunda \ncon toda forma de existencia.\n\u2022   Armon\u00eda con los ciclos de vida con la madre tierra \ny el cosmos. \n\u2022 Reconstituir nuestra espiritualidad, nuestra \npr\u00e1ctica de vida c\u00f3smico-tel\u00farica, tiene \nimplicancia definitiva y definitoria en estos \ntiempos y en este espacio que nos ha tocado vivir. \nEl abuelo y la abuela contin\u00faan haciendo sus \nofrendas y oraciones en la ma\u00f1ana: \u201cPachar kutjima \nmunat wawa, munat lulu kawkirus sarta, kutt'anjima, \nkutt'anjma \u201d. (\u201cVuelve aqu\u00ed, vuelve hijo, d\u00f3nde te has \nido, vuelve a la pacha, vuelve a la vida\u201d) y por eso \nestamos aqu\u00ed y seguiremos caminando. En aymara \ndecimos: \u201cSarantaskaki\u00f1ani\u201d, sigamos caminando \ncomo el agua que fluye sin  detenerse, sin l\u00edmites.68 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas. Diplomado en Psicolog\u00eda del \nAprendizaje. Mag\u00edster en Filosof\u00eda Oriental. Consultor en la \nComisi\u00f3n Nacional de Bolivia en el Dise\u00f1o Curricular . Miembro del \nConsejo de la Comunidad Sariri. Director del Centro de Estudios de \nla Cosmovisi\u00f3n Andino -Amaz\u00f3nica. \n1. Al plantear tierra-territorio, no planteamos restituir el derecho de propiedad, porque el concepto de propiedad es un concepto occidental, \nm\u00e1s bien en t\u00e9rminos jur\u00eddicos del \u201cderecho natural ancestral comunitario\u201d se plantea reconstituir el \u201cderecho de relaci\u00f3n \u201d con la vida.Mantener un equilibrio armonioso para la vida\n \nEl desarrollo para los pueblos ind\u00edgenas significa una alianza con la madre tierra y con \ntodos los seres que la habitan.\nLos pueblos ind\u00edgenas del continente americano han \nconservado en su mayor\u00eda el medio ambiente desde \ntiempos milenarios, mediante el desarrollo de \ntecnolog\u00edas que armonizan y en cajan en su entorno. \nDe esta manera, se han distinguido por tratar de \nadecuarse al medio y no dominar a la naturaleza, \ncomo ha sido la ideolog\u00eda del no ind\u00edgena ccaapunia, \ncomo decimos en Embera (Urab\u00e1, Antioquia, \nColombia), pues la sociedad occidental est\u00e1 \ncimentada en la dominaci\u00f3n del hombre sobre la \nnaturaleza.\nPara los pueblos ind\u00edgenas, el desarrollo no est\u00e1 \npensado en dominar la geograf\u00eda, ni en tratar de \ncontrolar las condiciones clim\u00e1ticas para declarar el \ntriunfo del ser humano como dominante de la \nnaturaleza. Est\u00e1 pensado en funci\u00f3n de una alianza \nestrat\u00e9gica permanente con la madre tierra y con \ntodos los seres que en ella habitan; es una relaci\u00f3n \nhorizontal de cooperaci\u00f3n entre el hombre y la \nnaturaleza, en la que deben ganar ambos para \nmantener un equilibrio que haga posible la vida sobre \nla pachamama o dayidrua.\nCuando hablamos de seres, preferimos a los que se \nven a simple vista y a los que no se ven, lo que \noccidente llama nuestra cosmogon\u00eda y que antes \nllamaba mitolog\u00eda ind\u00edgena, pero que es parte de \nnuestro sistema de creencias, que da identidad a \nnuestros pueblos.\nColombia cuenta con 87 pueblos ind\u00edgenas \ndiferentes, de los cuales 84 tienen sistemas de \ncreencias diferentes, lo que nos hace uno de los pa\u00edses \nculturalmente m\u00e1s diversos del mundo; sin embargo, \nhay un eje que atraviesa estas culturas y que es \nunificador de estos pueblos. El punto de convergencia \nes el desarrollo en armon\u00eda con el medio ambiente. \nAunque, por ejemplo, las religiones y los dioses sean ENSE\u00d1ANZAS P ARA  EL BUEN VIVIR 69\ndiferentes. La explicaci\u00f3n de nuestro origen siempre \nse cuenta de una manera particular. Lo cierto es que \ntodas coinciden en la importancia de ense\u00f1ar el \nrespeto por la madre tierra y mantener un equilibrio \narmonioso con el medio ambiente para la vida.\nComo pueblos ind\u00edgenas nuestra preocupaci\u00f3n es el \nterritorio, la cultura, el idioma. Desde all\u00ed \ndenunciamos la violaci\u00f3n de los derechos humanos, \nun lenguaje que no es propio de nosotros y que hoy se \nhabla en casi todas las entidades.\nLos derechos humanos se crean sin tener en cuenta a \nlas comunidades ind\u00edgenas que son parte del  \npensamiento de personas que en un momento \ntuvieron dificultades econ\u00f3micas o la preocupaci\u00f3n de \nc\u00f3mo invadir territorios poblados por los ind\u00edgenas.\nCuando se habla de la violaci\u00f3n de los derechos \nhumanos, no solo se refiere al hecho de ver a un \nhermano muerto, a un hermano amenazado, como \nes el caso de Antioquia o de otros departamentos de \nColombia. Tambi\u00e9n a que se ha violado los derechos \nde los pueblos ind\u00edgenas desde la Conquista, cuando \nnos despojaron de nuestros territorios, cuando la \nevangelizaci\u00f3n y el cristianismo nos prohibieron \nhablar nuestras lenguas.\nCito el caso de los ind\u00edgenas Senu, en C\u00f3rdova,  \nAntioquia, a quienes los sacerdotes les cortaban la \nlengua para que no hablaran su idioma en la religi\u00f3n. \nNos han violentado desde que  han tocado nuestros \nterritorios, a nuestra madre tierra. Tendremos que \npensar c\u00f3mo hacer que los derechos humanos sean la \ndefensa para nuestros pueblos y que vayamos \nentendiendo que los derechos humanos tambi\u00e9n \ntienen que ver con nuestra existencia y nuestra \ncultura, nuestra vivencia, nuestro ser y nuestro pensar.Hilda Domic\u00f3*\nPueblo Embera Oibid\u00e1 - ColombiaDesde la forma de acompa\u00f1amiento social, cuando \nse habla de organizaciones sociales ind\u00edgenas, \nhemos abandonado a nuestra madre tierra. En la \ncultura Embera, la colectividad y el di\u00e1logo se hac\u00edan \nde noche. Aun en las madrugadas las mujeres, los \nhombres y los ni\u00f1os permanec\u00edan en tambos, pero \nhoy no se ve, porque estas organizaciones nos \nhemos convencido de que el horario para nuestros \npueblos ind\u00edgenas es de 7 de la ma\u00f1ana a 8 de la \nnoche. En muchos casos los ind\u00edgenas que visitamos \no que integran una organizaci\u00f3n visitan a otras \nfamilias de 6 a 7 de la tarde. Antes el ind\u00edgena se \ndedicaba todo el d\u00eda a la naturaleza, a la siembra, a \nla pesca.  \nHoy tampoco ayuda que podamos salir a la selva, \nporque nos encontramos con una alta peligrosidad y \ncuando  decimos que queremos autonom\u00eda de vida y \nque  la naturaleza es libre, pareciera que los \nhombres no ind\u00edgenas son due\u00f1os de ella. Ya no nos \ndejan transitar libremente, ellos son los que dan las \n\u00f3rdenes y si no hacemos caso, somos personas \nmuertas.\nLa mayor parte de  los pueblos de Embera catios  \npresenta alto \u00edndice en violaci\u00f3n de los derechos \nhumanos por el orden p\u00fablico. Hay que mirar que no solo los grupos armados ilegales transitan por ah\u00ed, \nsino tambi\u00e9n el ej\u00e9rcito bombardea nuestros \nterritorios,  tambos, casas.\nAh\u00ed estar\u00edamos hablando no solo de violaci\u00f3n de los \nderechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas, sino \ntambi\u00e9n de que sufrimos desplazamientos. Muchas \nveces en un despertar perdemos todo lo que es \nnuestra vida, porque para el pueblo Embera, \ntrasladarnos de nuestros territorios es como estar \nmuertos, porque la madre tierra sigue siendo \nnuestra vida, nuestra maestra, la que nos sustenta, la \nque nos da la vida.\nPor otro lado, hay que destacar la importancia de la \nmujer ind\u00edgena dentro de la madre naturaleza. \nVarias instituciones hablan de procesos \norganizativos en los que la mujer debe participar , \npero no se dice que ella es sabia, maestra, \ntransmisora de nuestras culturas a los ni\u00f1os y ni\u00f1as \nind\u00edgenas, y un ejemplo para la humanidad.\nFinalmente, tenemos la valoraci\u00f3n de las plantas \nmedicinales por los pueblos ind\u00edgenas. Y si hablamos \nde desarrollo en  armon\u00eda con el medio ambiente, \nvemos que no lo tenemos. Hago un llamado para \nque se nos acepte y se nos deje vivir como somos. 70 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Diplomada en Estad\u00edstica para el Fortalecimiento de los Pueblos \nind\u00edgenas (DANE y el Centro Andino de Altos Estudios). \nRepresentante legal de la Organizaci\u00f3n Multi\u00e9tnica de Antioquia \n(Colombia). Ex supervisora y ex coordinadora para las \ncomunidades ind\u00edgenas del Urab\u00e1 del Censo Nacional del 2005. \nCoordinadora para Mujeres Ind\u00edgenas en el V alle del Aburra (R ed \nde Mujeres Emprendedoras).  \nFoto: Rodrigo Sa las\nFoto: Francisco CaizapantaDesde la forma de acompa\u00f1amiento social, cuando \nse habla de organizaciones sociales ind\u00edgenas, \nhemos abandonado a nuestra madre tierra. En la \ncultura Embera, la colectividad y el di\u00e1logo se hac\u00edan \nde noche. Aun en las madrugadas las mujeres, los \nhombres y los ni\u00f1os permanec\u00edan en tambos, pero \nhoy no se ve, porque estas organizaciones nos \nhemos convencido de que el horario para nuestros \npueblos ind\u00edgenas es de 7 de la ma\u00f1ana a 8 de la \nnoche. En muchos casos los ind\u00edgenas que visitamos \no que integran una organizaci\u00f3n visitan a otras \nfamilias de 6 a 7 de la tarde. Antes el ind\u00edgena se \ndedicaba todo el d\u00eda a la naturaleza, a la siembra, a \nla pesca.  \nHoy tampoco ayuda que podamos salir a la selva, \nporque nos encontramos con una alta peligrosidad y \ncuando  decimos que queremos autonom\u00eda de vida y \nque  la naturaleza es libre, pareciera que los \nhombres no ind\u00edgenas son due\u00f1os de ella. Ya no nos \ndejan transitar libremente, ellos son los que dan las \n\u00f3rdenes y si no hacemos caso, somos personas \nmuertas.\nLa mayor parte de  los pueblos de Embera catios  \npresenta alto \u00edndice en violaci\u00f3n de los derechos \nhumanos por el orden p\u00fablico. Hay que mirar que no solo los grupos armados ilegales transitan por ah\u00ed, \nsino tambi\u00e9n el ej\u00e9rcito bombardea nuestros \nterritorios,  tambos, casas.\nAh\u00ed estar\u00edamos hablando no solo de violaci\u00f3n de los \nderechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas, sino \ntambi\u00e9n de que sufrimos desplazamientos. Muchas \nveces en un despertar perdemos todo lo que es \nnuestra vida, porque para el pueblo Embera, \ntrasladarnos de nuestros territorios es como estar \nmuertos, porque la madre tierra sigue siendo \nnuestra vida, nuestra maestra, la que nos sustenta, la \nque nos da la vida.\nPor otro lado, hay que destacar la importancia de la \nmujer ind\u00edgena dentro de la madre naturaleza. \nVarias instituciones hablan de procesos \norganizativos en los que la mujer debe participar , \npero no se dice que ella es sabia, maestra, \ntransmisora de nuestras culturas a los ni\u00f1os y ni\u00f1as \nind\u00edgenas, y un ejemplo para la humanidad.\nFinalmente, tenemos la valoraci\u00f3n de las plantas \nmedicinales por los pueblos ind\u00edgenas. Y si hablamos \nde desarrollo en  armon\u00eda con el medio ambiente, \nvemos que no lo tenemos. Hago un llamado para \nque se nos acepte y se nos deje vivir como somos. 70 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Diplomada en Estad\u00edstica para el Fortalecimiento de los Pueblos \nind\u00edgenas (DANE y el Centro Andino de Altos Estudios). \nRepresentante legal de la Organizaci\u00f3n Multi\u00e9tnica de Antioquia \n(Colombia). Ex supervisora y ex coordinadora para las \ncomunidades ind\u00edgenas del Urab\u00e1 del Censo Nacional del 2005. \nCoordinadora para Mujeres Ind\u00edgenas en el V alle del Aburra (R ed \nde Mujeres Emprendedoras).  \nFoto: Rodrigo Sa las\nFoto: Francisco CaizapantaIV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS \nIND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOSEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS73\nDe \u00c1frica al nuevo continente\nMuchos negros africanos fueron tra\u00eddos como mano de obra bruta. Otros, para tareas \nde agricultura y miner\u00eda.\nComo toda sociedad en proceso de desarrollo, los \nafricanos tienen sus formas de ver y percibir el \nmundo que los rodea. El acercamiento con \u00c1frica no \nocurre en 1492, sino en 1449, cuando el mundo \noccidental entra en contacto con civilizaciones \nafricanas que ten\u00edan un alto nivel de desarrollo, \nespecialmente las norafricanas, como Egipto, y \nsudafricanas, como la culturas Bant\u00fa, Zul\u00fa, Mal\u00ed, \ndatos que no muestran los historiadores \ntradicionales. El traslado de negros africanos a esta \nparte del continente no fue solo, seg\u00fan lo han dicho, \ncomo mano de obra bruta para ser utilizados como \nesclavos, sino tambi\u00e9n muchos fueron escogidos en \nzonas donde se hab\u00edan desarrollado la agricultura y \nla miner\u00eda. \nLo expuesto permite afirmar que el pensamiento \nesclavista no nace con el descubrimiento de \nAm\u00e9rica, lo precede, ya que antes de 1492 exist\u00edan \nesclavos y siervos en Europa. A diferencia de Europa, \n\u00c1frica ten\u00eda mayores posibilidades de desarrollar y \nen algunas culturas desarroll\u00f3 la agricultura y la \nminer\u00eda. As\u00ed, por ejemplo, la gente que est\u00e1 en el \nChoc\u00f3, Colombia, fue seleccionada en zonas \nmineras para buscar oro y trabajar en \u00e1reas de \nextracci\u00f3n. Los conocimientos previos de los negr os \nde determinada cultura facilitaron el desarrollo de la \nagricultura y la miner\u00eda en el nuevo continente.\nHacia 1449 hab\u00eda en \u00c1frica una relaci\u00f3n entre el \nhombre y la naturaleza. No exist\u00eda la  propiedad \nsobre la tierra, esta era propiedad comunitaria y la \ngente se trasladaba de una zona a otra en busca de \nmejores recursos. Hab\u00eda propiedad social y relaci\u00f3n \ncon la naturaleza, y eso genera la alegr\u00eda de vivir. \nMuchos confunden la alegr\u00eda de vivir por la relaci\u00f3n \nsim\u00e9trica con la naturaleza con la alegr\u00eda del ritmo. \nLos occidentales no entienden que cuando hay una \nrelaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, la alegr\u00eda \nde vivir est\u00e1 a flor de piel, tambi\u00e9n cuando no existe \nopresi\u00f3n.Antes del arribo de los occidentales hab\u00eda un \ndesarrollo estable, como lo confirma la  existencia de \nla universidad africana en Timbutuc, reconocida por \nhistoriadores europeos y norteamericanos, pero \nalgunos tratan de negar esa posibilidad de \ndesarrollo cultural  de las civilizaciones de Egipto, \nBaltu, Zul\u00fa y otras.\nDe 1492 a 1800 surge una mentalidad esclavista \ncomo producto de la necesidad de los occidentales \nde tener presencia econ\u00f3mica y financiera. All\u00ed \nempieza un proceso de traslado de gentes de \u00c1frica a \nAm\u00e9rica; en este lapso ocurren grandes \nmovimientos y encuentros b\u00e9licos como las \ncruzadas. La deshumanizaci\u00f3n de propuestas \nabsurdas como las de Immanuel Kant, \u201cLe Code \nNoir\u201d, de David Hume, que le dan sustento a la \nnecesidad del sometimiento de seres humanos.\nEntre 1800 y 1900 hay una mentalidad innovadora, \nliberal, en funci\u00f3n de los esclavistas. El esclavo ya no \nda m\u00e1s, ya no es productivo, hay que transformarlo y \neso alienta una tendencia para la liberaci\u00f3n. Por un \nlado, porque los negros africanos descendientes de \nlos africanos nacidos en Am\u00e9rica comienzan a \nrealizar campa\u00f1as armadas por su liberaci\u00f3n, y por \notro, por la presi\u00f3n internacional. \nSe ha hablado del negro Le\u00f3n Escobar que tom\u00f3 \nPalacio de Gobierno,  pero no se ha dicho que Lima \nfue tomada tres o cuatro veces por grupos armados \nque exig\u00edan libertad, porque, en 1821, San Mart\u00edn \npromulg\u00f3 la Ley de la Libertad del Negro; y dos a\u00f1os \ndespu\u00e9s dan la Ley del Padrinazgo, en virtud de la \ncual, el negro es libre, pero a partir de ese momento \nes ahijado del due\u00f1o de la hacienda, del amo. En \n1836 esos negros ten\u00edan 16 o 20 a\u00f1os y quer\u00edan su \nlibertad. All\u00ed surgen los supuestos bandoleros, pero \neran luchadores en busca de su libertad y no solo del \nbot\u00edn de guerra muy com\u00fan por aquel entonces. \u00bfPor \nqu\u00e9? Porque la libertad no exist\u00eda. Ah\u00ed est\u00e1 Le\u00f3n  Dr. Jos\u00e9 Campos*\nAfrodescendiente - P er\u00faIV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS \nIND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOSEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS73\nDe \u00c1frica al nuevo continente\nMuchos negros africanos fueron tra\u00eddos como mano de obra bruta. Otros, para tareas \nde agricultura y miner\u00eda.\nComo toda sociedad en proceso de desarrollo, los \nafricanos tienen sus formas de ver y percibir el \nmundo que los rodea. El acercamiento con \u00c1frica no \nocurre en 1492, sino en 1449, cuando el mundo \noccidental entra en contacto con civilizaciones \nafricanas que ten\u00edan un alto nivel de desarrollo, \nespecialmente las norafricanas, como Egipto, y \nsudafricanas, como la culturas Bant\u00fa, Zul\u00fa, Mal\u00ed, \ndatos que no muestran los historiadores \ntradicionales. El traslado de negros africanos a esta \nparte del continente no fue solo, seg\u00fan lo han dicho, \ncomo mano de obra bruta para ser utilizados como \nesclavos, sino tambi\u00e9n muchos fueron escogidos en \nzonas donde se hab\u00edan desarrollado la agricultura y \nla miner\u00eda. \nLo expuesto permite afirmar que el pensamiento \nesclavista no nace con el descubrimiento de \nAm\u00e9rica, lo precede, ya que antes de 1492 exist\u00edan \nesclavos y siervos en Europa. A diferencia de Europa, \n\u00c1frica ten\u00eda mayores posibilidades de desarrollar y \nen algunas culturas desarroll\u00f3 la agricultura y la \nminer\u00eda. As\u00ed, por ejemplo, la gente que est\u00e1 en el \nChoc\u00f3, Colombia, fue seleccionada en zonas \nmineras para buscar oro y trabajar en \u00e1reas de \nextracci\u00f3n. Los conocimientos previos de los negr os \nde determinada cultura facilitaron el desarrollo de la \nagricultura y la miner\u00eda en el nuevo continente.\nHacia 1449 hab\u00eda en \u00c1frica una relaci\u00f3n entre el \nhombre y la naturaleza. No exist\u00eda la  propiedad \nsobre la tierra, esta era propiedad comunitaria y la \ngente se trasladaba de una zona a otra en busca de \nmejores recursos. Hab\u00eda propiedad social y relaci\u00f3n \ncon la naturaleza, y eso genera la alegr\u00eda de vivir. \nMuchos confunden la alegr\u00eda de vivir por la relaci\u00f3n \nsim\u00e9trica con la naturaleza con la alegr\u00eda del ritmo. \nLos occidentales no entienden que cuando hay una \nrelaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, la alegr\u00eda \nde vivir est\u00e1 a flor de piel, tambi\u00e9n cuando no existe \nopresi\u00f3n.Antes del arribo de los occidentales hab\u00eda un \ndesarrollo estable, como lo confirma la  existencia de \nla universidad africana en Timbutuc, reconocida por \nhistoriadores europeos y norteamericanos, pero \nalgunos tratan de negar esa posibilidad de \ndesarrollo cultural  de las civilizaciones de Egipto, \nBaltu, Zul\u00fa y otras.\nDe 1492 a 1800 surge una mentalidad esclavista \ncomo producto de la necesidad de los occidentales \nde tener presencia econ\u00f3mica y financiera. All\u00ed \nempieza un proceso de traslado de gentes de \u00c1frica a \nAm\u00e9rica; en este lapso ocurren grandes \nmovimientos y encuentros b\u00e9licos como las \ncruzadas. La deshumanizaci\u00f3n de propuestas \nabsurdas como las de Immanuel Kant, \u201cLe Code \nNoir\u201d, de David Hume, que le dan sustento a la \nnecesidad del sometimiento de seres humanos.\nEntre 1800 y 1900 hay una mentalidad innovadora, \nliberal, en funci\u00f3n de los esclavistas. El esclavo ya no \nda m\u00e1s, ya no es productivo, hay que transformarlo y \neso alienta una tendencia para la liberaci\u00f3n. Por un \nlado, porque los negros africanos descendientes de \nlos africanos nacidos en Am\u00e9rica comienzan a \nrealizar campa\u00f1as armadas por su liberaci\u00f3n, y por \notro, por la presi\u00f3n internacional. \nSe ha hablado del negro Le\u00f3n Escobar que tom\u00f3 \nPalacio de Gobierno,  pero no se ha dicho que Lima \nfue tomada tres o cuatro veces por grupos armados \nque exig\u00edan libertad, porque, en 1821, San Mart\u00edn \npromulg\u00f3 la Ley de la Libertad del Negro; y dos a\u00f1os \ndespu\u00e9s dan la Ley del Padrinazgo, en virtud de la \ncual, el negro es libre, pero a partir de ese momento \nes ahijado del due\u00f1o de la hacienda, del amo. En \n1836 esos negros ten\u00edan 16 o 20 a\u00f1os y quer\u00edan su \nlibertad. All\u00ed surgen los supuestos bandoleros, pero \neran luchadores en busca de su libertad y no solo del \nbot\u00edn de guerra muy com\u00fan por aquel entonces. \u00bfPor \nqu\u00e9? Porque la libertad no exist\u00eda. Ah\u00ed est\u00e1 Le\u00f3n  Dr. Jos\u00e9 Campos*\nAfrodescendiente - P er\u00faEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS75 74 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nEscobar , miembro de las Fuerzas Armadas, cuya  \nintenci\u00f3n era buscar la libertad. \nLa mentalidad libertaria de los negros se expresa \ntambi\u00e9n en el grupo occidental: se le llama \nnegrismo. \u00bfC\u00f3mo enfoca Occidente al negro en \u201cLa \ncaba\u00f1a del t\u00edo Tom\u201d, en \u201cMar\u00eda \u201d, en \u201cMatalach\u00e9\u201d? El \nnegro en \u201cMatalach\u00e9\u201d es el negro bueno, hijo del \npatr\u00f3n con una negra: un mulato que es m\u00e1s o \nmenos bueno. Lo mismo sucede en \u201cMar\u00eda \u201d, de Jorge \nIsaac; en \u201cLa caba\u00f1a del t\u00edo Tom\u201d, se da la imagen \ndel negro bueno... para servirles mejor , se trata de \nreconocer al ser humano pero no al ciudadano con \ntodos sus derechos. \nEste proceso se da tambi\u00e9n en el movimiento \nindependentista de Am\u00e9rica, pero el negrismo sobrevive hasta Luis Alberto S\u00e1nchez, quien dec\u00eda \nque algunos congresistas ten\u00edan un pensamiento \nnegro. En su libro \u201cLa Belle Epoque\u201d, expresa la \nvisi\u00f3n de los intelectuales peruanos sobre nuestra \npresencia y los ministros de Educaci\u00f3n entre 1800 y \n1920. Deustua plantea que la \u00fanica manera de \nmejorar el Per\u00fa era mejorando la raza. Por eso dio \nentrada libre a italianos y alemanes. Estos hechos no \nson una casualidad hist\u00f3rica, es la visi\u00f3n, aunque \nerrada, de la sociedad peruana sobre la gente del \nmundo andino y afro, por lo que no puede hacer un \nbuen diagn\u00f3stico de la realidad peruana, dado que \nlos referentes son absurdos. Ellos buscan una \nigualdad a partir de su visi\u00f3n del mundo sin tener en \ncuenta el mundo andino, que es mayor\u00eda, ni a los \ndescendientes de africanos, que somos minor\u00eda.El largo camino de la esclavitud a la ciudadan\u00eda\nHacia 1449, miles de familias africanas que viv\u00edan en una estrecha relaci\u00f3n con la naturaleza desarrollaron la agricultura y \nla explotaci\u00f3n minera. Medio siglo despu\u00e9s, la alegr\u00eda se troc\u00f3 en tristeza: son desarraigadas de su suelo para, tras el \ndescubrimiento de \u00c1frica y Am\u00e9rica, ser convertidas en esclavas y en mano de obra gratuita. Una larga noche se abati\u00f3 \nsobre esa raza, que emprendi\u00f3 despu\u00e9s un arduo camino hacia la libertad y la ciudadan\u00eda.  \n1449\n1492\n1800\n1900\n1970\n1970\n2002Propio\nHombre -Naturaleza\nMentalidad esclavista\nMentalidad liberal\nen funci\u00f3n del esclavismo\nEl ex-esclavo asume\nsu condici\u00f3n de\nhombre libre e\nimpone su AFRICANID AD\nMentalidad americana\ny nacionalista\nGenoma humano\nDescubrimientos antropol\u00f3gico\nAfrica: el hombre mas antiguo1800\n1900NEGRISMO\nNEGRITUD\nTIGRITUD\nAFROG\u00c9NESIS\u2022 Propiedad Social.\n\u2022 Relaci\u00f3n con la naturaleza.\n\u2022 Alegr\u00eda como sustento de vida.\n\u2022 Desarrollo Cultural: Universidad de Timbut\u00fa.\n\u2022 Desarrollo de Civilizaciones Egipto, Bant\u00fa, \n   Zul\u00fa, etc.\n\u2022 Descubrimiento de las costas africanas y\n   am\u00e9rica.\n\u2022 La religion como sustento: Las Cruzadas.\n\u2022 Deshumanizaci\u00f3n\n\u2022 Immanuel K ant.\n\u2022 Karl Max.\n\u2022 \u201cLe Code Noir \u201d.\n\u2022 David Hume.\n\u2022 Independencia de pa\u00edses americanos.\n\u2022 Fernando Ortiz.\n\u2022 La Caba\u00f1a del t\u00edo T om - Mar\u00eda.\n\u2022 Matalach\u00e9, etc.\n\u2022 As\u00ed habl\u00f3 al Tio Jean P rice Marx: Haiti.\n\u2022 Retorno al Africa - Liberia.\n\u2022 Presencia Africana.\n\u2022 S\u00e9dar Senghor - Aime Cesaire.\n\u2022 Frank Fan\u00f3n - R en\u00e9 Depestre.\n\u2022 Nicol\u00e1s Guill\u00e9n - Nicomedes Santa Cruz.\n\u2022 Independencia pa\u00edses africanos.\n\u2022 Burghardt Du Bois.\n\u2022 Frederick Douglass.\n\u2022 Booker T . Washington.\n\u2022 Nat T urner .\n\u2022 Black P anter - Malcolm X ., Angela Davis.\n\u2022 El P oder Negro - Stokely Carmichael.\n\u2022 Pacifismo - Mart\u00edn Luther King .\n\u2022 Wole Soyinka.\n\u2022 Ren\u00e9 Depestre.\n\u2022 Alejo Carpentier .\n\u2022 Sheila W alker.\n\u2022 Jes\u00fas Garc\u00eda.\nFuente: Dr . Jos\u00e9 Campos D\u00e1vilaEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS75 74 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nEscobar , miembro de las Fuerzas Armadas, cuya  \nintenci\u00f3n era buscar la libertad. \nLa mentalidad libertaria de los negros se expresa \ntambi\u00e9n en el grupo occidental: se le llama \nnegrismo. \u00bfC\u00f3mo enfoca Occidente al negro en \u201cLa \ncaba\u00f1a del t\u00edo Tom\u201d, en \u201cMar\u00eda \u201d, en \u201cMatalach\u00e9\u201d? El \nnegro en \u201cMatalach\u00e9\u201d es el negro bueno, hijo del \npatr\u00f3n con una negra: un mulato que es m\u00e1s o \nmenos bueno. Lo mismo sucede en \u201cMar\u00eda \u201d, de Jorge \nIsaac; en \u201cLa caba\u00f1a del t\u00edo Tom\u201d, se da la imagen \ndel negro bueno... para servirles mejor , se trata de \nreconocer al ser humano pero no al ciudadano con \ntodos sus derechos. \nEste proceso se da tambi\u00e9n en el movimiento \nindependentista de Am\u00e9rica, pero el negrismo sobrevive hasta Luis Alberto S\u00e1nchez, quien dec\u00eda \nque algunos congresistas ten\u00edan un pensamiento \nnegro. En su libro \u201cLa Belle Epoque\u201d, expresa la \nvisi\u00f3n de los intelectuales peruanos sobre nuestra \npresencia y los ministros de Educaci\u00f3n entre 1800 y \n1920. Deustua plantea que la \u00fanica manera de \nmejorar el Per\u00fa era mejorando la raza. Por eso dio \nentrada libre a italianos y alemanes. Estos hechos no \nson una casualidad hist\u00f3rica, es la visi\u00f3n, aunque \nerrada, de la sociedad peruana sobre la gente del \nmundo andino y afro, por lo que no puede hacer un \nbuen diagn\u00f3stico de la realidad peruana, dado que \nlos referentes son absurdos. Ellos buscan una \nigualdad a partir de su visi\u00f3n del mundo sin tener en \ncuenta el mundo andino, que es mayor\u00eda, ni a los \ndescendientes de africanos, que somos minor\u00eda.El largo camino de la esclavitud a la ciudadan\u00eda\nHacia 1449, miles de familias africanas que viv\u00edan en una estrecha relaci\u00f3n con la naturaleza desarrollaron la agricultura y \nla explotaci\u00f3n minera. Medio siglo despu\u00e9s, la alegr\u00eda se troc\u00f3 en tristeza: son desarraigadas de su suelo para, tras el \ndescubrimiento de \u00c1frica y Am\u00e9rica, ser convertidas en esclavas y en mano de obra gratuita. Una larga noche se abati\u00f3 \nsobre esa raza, que emprendi\u00f3 despu\u00e9s un arduo camino hacia la libertad y la ciudadan\u00eda.  \n1449\n1492\n1800\n1900\n1970\n1970\n2002Propio\nHombre -Naturaleza\nMentalidad esclavista\nMentalidad liberal\nen funci\u00f3n del esclavismo\nEl ex-esclavo asume\nsu condici\u00f3n de\nhombre libre e\nimpone su AFRICANID AD\nMentalidad americana\ny nacionalista\nGenoma humano\nDescubrimientos antropol\u00f3gico\nAfrica: el hombre mas antiguo1800\n1900NEGRISMO\nNEGRITUD\nTIGRITUD\nAFROG\u00c9NESIS\u2022 Propiedad Social.\n\u2022 Relaci\u00f3n con la naturaleza.\n\u2022 Alegr\u00eda como sustento de vida.\n\u2022 Desarrollo Cultural: Universidad de Timbut\u00fa.\n\u2022 Desarrollo de Civilizaciones Egipto, Bant\u00fa, \n   Zul\u00fa, etc.\n\u2022 Descubrimiento de las costas africanas y\n   am\u00e9rica.\n\u2022 La religion como sustento: Las Cruzadas.\n\u2022 Deshumanizaci\u00f3n\n\u2022 Immanuel K ant.\n\u2022 Karl Max.\n\u2022 \u201cLe Code Noir \u201d.\n\u2022 David Hume.\n\u2022 Independencia de pa\u00edses americanos.\n\u2022 Fernando Ortiz.\n\u2022 La Caba\u00f1a del t\u00edo T om - Mar\u00eda.\n\u2022 Matalach\u00e9, etc.\n\u2022 As\u00ed habl\u00f3 al Tio Jean P rice Marx: Haiti.\n\u2022 Retorno al Africa - Liberia.\n\u2022 Presencia Africana.\n\u2022 S\u00e9dar Senghor - Aime Cesaire.\n\u2022 Frank Fan\u00f3n - R en\u00e9 Depestre.\n\u2022 Nicol\u00e1s Guill\u00e9n - Nicomedes Santa Cruz.\n\u2022 Independencia pa\u00edses africanos.\n\u2022 Burghardt Du Bois.\n\u2022 Frederick Douglass.\n\u2022 Booker T . Washington.\n\u2022 Nat T urner .\n\u2022 Black P anter - Malcolm X ., Angela Davis.\n\u2022 El P oder Negro - Stokely Carmichael.\n\u2022 Pacifismo - Mart\u00edn Luther King .\n\u2022 Wole Soyinka.\n\u2022 Ren\u00e9 Depestre.\n\u2022 Alejo Carpentier .\n\u2022 Sheila W alker.\n\u2022 Jes\u00fas Garc\u00eda.\nFuente: Dr . Jos\u00e9 Campos D\u00e1vilaA partir de 1900, el ex esclavo, es decir, el hijo del \nesclavo, asume su condici\u00f3n de supuesto hombre \nlibre, pero no de ciudadano. \u00bfCu\u00e1l era su libertad y \nhasta qu\u00e9 punto ten\u00eda derechos en una sociedad si, \nen 1856, el Mariscal Ram\u00f3n Castilla da la \u201clibertad a \nlos negros\u201d y luego ocurre  un negociado?. \nRecordemos que Domingo El\u00edas, como esclavista y \nresponsable del sector Hacienda, vende todos los \nesclavos al Estado Peruano, as\u00ed los ingresos del \nguano de la isla pasan a los hacendados, y a los \nnegros, que hab\u00edan trabajado como esclavos casi \n300 a\u00f1os, no les dieron nada, salvo su supuesta \nlibertad, que luego fue limitada por las leyes de \nvagancia. As\u00ed fue que el dinero de las islas de guano, \nque estaba destinado a construir el Ferrocarril \nCentral y los de la costa, se transfiri\u00f3 a los esclavistas.  \nEn 1850 hay un sinn\u00famero de negros en el Per\u00fa. Se \nhabla que Lima tiene el 50% de negros. \u00bfDe d\u00f3nde \nsale ese 50% de negros? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfQu\u00e9 ha \nsucedido? Que los hacendados contaron a todos los \nesclavos tra\u00eddos en los \u00faltimos 100 o 200 a\u00f1os y los \nhicieron 'vivir' para cobrarle al Estado. Por eso, en el \ncenso de esa \u00e9poca 'aparece' una gran poblaci\u00f3n de \nnegros y mucha gente cree hasta ahora que en el \nPer\u00fa hay una gran poblaci\u00f3n de negros, al extremo \nque en la \u00e9poca del general Juan Velasco la \ntelevisi\u00f3n y la radio difund\u00edan al mediod\u00eda y a la \nmedianoche m\u00fasica negra, lo que era absurdo.\n\u00bfPor qu\u00e9 el negro empieza a reaccionar frente a esa \nsituaci\u00f3n y se promueve la negritud?  La negritud se \npromueve en Francia a trav\u00e9s de la revista \u201cPresencie \nafrique\u201d con Leopol Artengo y otros que trabajaban \nen una nueva visi\u00f3n sobre el negro. Eso se traslada a \nAm\u00e9rica, donde hay una presencia fundamental en \n\u201cAs\u00ed habl\u00f3 el t\u00edo\u201d, de Jean Price-Mars. La negritud \ngeneraba en el pensamiento la idea de que somos \nnegros y, por lo tanto, tenemos el derecho de hablar , \nde ser nuestros propios voceros. Eso ten\u00eda asidero en \n1940, pero en 1980 cu\u00e1l era la raz\u00f3n de que los \nnegros hablasen sobre los propios negros, cuando se \nvive en una sociedad distinta, en la cual los negros \ncolombianos son negros colombianos y los negros \necuatorianos son negros ecuatorianos, pero cuando \nsucede una conflagraci\u00f3n tenemos que \nenfrentarnos. Ah\u00ed lo negro no juega ning\u00fan papel, \nentonces la negritud no tiene raz\u00f3n de ser. Ren\u00e9 \nDepestre dice \u201csaludo y despedida \u201d a la negritud, porque intenta aglutinar a la gente de color o por la \nprocedencia. Eso es un error. \nA partir de 1970 nace una alternativa de cambio: del \nnegrismo a la negritud, y de la negritud a la tigritud. \nHoy planteamos la posibilidad de la tigritud, una \npropuesta de Wole Soyinka, premio Nobel de \nLiteratura, cuando dice: el tigre no tiene por qu\u00e9 \nmostrar su tigredad, entonces por qu\u00e9 los negros \ntenemos que mostrar nuestra negredad. \u00bfCu\u00e1l es la \nraz\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 implica decir soy negro y qu\u00e9 beneficio \nme da? Planteamos la tigritud como una opci\u00f3n de \npresencia f\u00edsica de los descendientes de africanos en \nel espacio donde nacen.\nSoy amigo de los colombianos del Choc\u00f3, \nBuenaventura, o los ecuatorianos de Esmeralda,  \nChota, Carpuela, etc., o de Chicaloma, en Bolivia, \npero eso no nos integra. Nos integramos como \nlatinoamericanos, pero como naci\u00f3n nos separamos \nporque somos producto del mancomunado llamado \npa\u00eds y lo que se plantea es que, a trav\u00e9s de la tigritud, \npodamos resolver una situaci\u00f3n de nacionalidad e \nintegraci\u00f3n latinoamericana en el sentido de que yo, \ncomo negro, he nacido en el Per\u00fa, debo estar \ncapacitado para asumir responsabilidades en mi \nespacio social; es decir, en la conducci\u00f3n de las \ncomunidades y no solo de las comunidades negras, \nsino de nuestras comunidades peruanas. Tenemos el \nderecho de ser copart\u00edcipes en la conducci\u00f3n del \npa\u00eds. Necesitamos que los peruanos, por encima del \ncolor de la piel, comiencen a asumir \nresponsabilidades totales en el manejo de la cosa \np\u00fablica. Soy un peruano negro, nacido en el Per\u00fa, \nme debo a \u00e9l, y tengo que asumir la posibilidad de \nsolucionar los problemas sociales, y dentro de ellos, \nel econ\u00f3mico y el bienestar social.\nActualmente hay una propuesta en Estados Unidos y \nen Venezuela con Sheila Walker y Jes\u00fas Garc\u00eda. Se \ntrata de afrog\u00e9nesis. Es decir, primero se hablaba de \nnegrismo, luego de negritud, despu\u00e9s de tigritud, \nque es la que asumo con Ren\u00e9 Depestre, Wole \nSoyinka, Alejo Carpentier .  La afrog\u00e9nesis plantea \nque tenemos presencia porque  el hombre se origin\u00f3 \nen \u00c1frica y por lo tanto, all\u00ed se desarrollaron las \nprimeras tecnolog\u00edas que permitir\u00edan al hombre \nconvertirse en lo que es actualmente. En este \ncontexto, la humanidad tiene una gran deuda \nhist\u00f3rica con \u00c1frica porque de all\u00ed se disemin\u00f3 el hombre por todo el globo terr\u00e1queo, como lo \ndemuestran los descubrimientos arqueol\u00f3gicos y \navances cient\u00edficos sobre el estudio de la presencia \ndel 'Homo sapiens'. Adem\u00e1s, la gen\u00e9tica al investigar \nlos cromosomas ya demostr\u00f3 la existencia de un \nm\u00ednimo de diferencia entre los seres vivientes. \n* Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y \nHumanidades de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n \nEnrique Guzm\u00e1n y Valle - La Cantuta (UNE). \nCoordinador acad\u00e9mico de la Escuela de Posgrado de la \nUNE-Huancayo. Director del Instituto de Investigaciones \nde la UNE. Director del Instituto de Investigaciones \nAfroperuanos. Autor de varias publicaciones. EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS77 76 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAA partir de 1900, el ex esclavo, es decir, el hijo del \nesclavo, asume su condici\u00f3n de supuesto hombre \nlibre, pero no de ciudadano. \u00bfCu\u00e1l era su libertad y \nhasta qu\u00e9 punto ten\u00eda derechos en una sociedad si, \nen 1856, el Mariscal Ram\u00f3n Castilla da la \u201clibertad a \nlos negros\u201d y luego ocurre  un negociado?. \nRecordemos que Domingo El\u00edas, como esclavista y \nresponsable del sector Hacienda, vende todos los \nesclavos al Estado Peruano, as\u00ed los ingresos del \nguano de la isla pasan a los hacendados, y a los \nnegros, que hab\u00edan trabajado como esclavos casi \n300 a\u00f1os, no les dieron nada, salvo su supuesta \nlibertad, que luego fue limitada por las leyes de \nvagancia. As\u00ed fue que el dinero de las islas de guano, \nque estaba destinado a construir el Ferrocarril \nCentral y los de la costa, se transfiri\u00f3 a los esclavistas.  \nEn 1850 hay un sinn\u00famero de negros en el Per\u00fa. Se \nhabla que Lima tiene el 50% de negros. \u00bfDe d\u00f3nde \nsale ese 50% de negros? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfQu\u00e9 ha \nsucedido? Que los hacendados contaron a todos los \nesclavos tra\u00eddos en los \u00faltimos 100 o 200 a\u00f1os y los \nhicieron 'vivir' para cobrarle al Estado. Por eso, en el \ncenso de esa \u00e9poca 'aparece' una gran poblaci\u00f3n de \nnegros y mucha gente cree hasta ahora que en el \nPer\u00fa hay una gran poblaci\u00f3n de negros, al extremo \nque en la \u00e9poca del general Juan Velasco la \ntelevisi\u00f3n y la radio difund\u00edan al mediod\u00eda y a la \nmedianoche m\u00fasica negra, lo que era absurdo.\n\u00bfPor qu\u00e9 el negro empieza a reaccionar frente a esa \nsituaci\u00f3n y se promueve la negritud?  La negritud se \npromueve en Francia a trav\u00e9s de la revista \u201cPresencie \nafrique\u201d con Leopol Artengo y otros que trabajaban \nen una nueva visi\u00f3n sobre el negro. Eso se traslada a \nAm\u00e9rica, donde hay una presencia fundamental en \n\u201cAs\u00ed habl\u00f3 el t\u00edo\u201d, de Jean Price-Mars. La negritud \ngeneraba en el pensamiento la idea de que somos \nnegros y, por lo tanto, tenemos el derecho de hablar , \nde ser nuestros propios voceros. Eso ten\u00eda asidero en \n1940, pero en 1980 cu\u00e1l era la raz\u00f3n de que los \nnegros hablasen sobre los propios negros, cuando se \nvive en una sociedad distinta, en la cual los negros \ncolombianos son negros colombianos y los negros \necuatorianos son negros ecuatorianos, pero cuando \nsucede una conflagraci\u00f3n tenemos que \nenfrentarnos. Ah\u00ed lo negro no juega ning\u00fan papel, \nentonces la negritud no tiene raz\u00f3n de ser. Ren\u00e9 \nDepestre dice \u201csaludo y despedida \u201d a la negritud, porque intenta aglutinar a la gente de color o por la \nprocedencia. Eso es un error. \nA partir de 1970 nace una alternativa de cambio: del \nnegrismo a la negritud, y de la negritud a la tigritud. \nHoy planteamos la posibilidad de la tigritud, una \npropuesta de Wole Soyinka, premio Nobel de \nLiteratura, cuando dice: el tigre no tiene por qu\u00e9 \nmostrar su tigredad, entonces por qu\u00e9 los negros \ntenemos que mostrar nuestra negredad. \u00bfCu\u00e1l es la \nraz\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 implica decir soy negro y qu\u00e9 beneficio \nme da? Planteamos la tigritud como una opci\u00f3n de \npresencia f\u00edsica de los descendientes de africanos en \nel espacio donde nacen.\nSoy amigo de los colombianos del Choc\u00f3, \nBuenaventura, o los ecuatorianos de Esmeralda,  \nChota, Carpuela, etc., o de Chicaloma, en Bolivia, \npero eso no nos integra. Nos integramos como \nlatinoamericanos, pero como naci\u00f3n nos separamos \nporque somos producto del mancomunado llamado \npa\u00eds y lo que se plantea es que, a trav\u00e9s de la tigritud, \npodamos resolver una situaci\u00f3n de nacionalidad e \nintegraci\u00f3n latinoamericana en el sentido de que yo, \ncomo negro, he nacido en el Per\u00fa, debo estar \ncapacitado para asumir responsabilidades en mi \nespacio social; es decir, en la conducci\u00f3n de las \ncomunidades y no solo de las comunidades negras, \nsino de nuestras comunidades peruanas. Tenemos el \nderecho de ser copart\u00edcipes en la conducci\u00f3n del \npa\u00eds. Necesitamos que los peruanos, por encima del \ncolor de la piel, comiencen a asumir \nresponsabilidades totales en el manejo de la cosa \np\u00fablica. Soy un peruano negro, nacido en el Per\u00fa, \nme debo a \u00e9l, y tengo que asumir la posibilidad de \nsolucionar los problemas sociales, y dentro de ellos, \nel econ\u00f3mico y el bienestar social.\nActualmente hay una propuesta en Estados Unidos y \nen Venezuela con Sheila Walker y Jes\u00fas Garc\u00eda. Se \ntrata de afrog\u00e9nesis. Es decir, primero se hablaba de \nnegrismo, luego de negritud, despu\u00e9s de tigritud, \nque es la que asumo con Ren\u00e9 Depestre, Wole \nSoyinka, Alejo Carpentier .  La afrog\u00e9nesis plantea \nque tenemos presencia porque  el hombre se origin\u00f3 \nen \u00c1frica y por lo tanto, all\u00ed se desarrollaron las \nprimeras tecnolog\u00edas que permitir\u00edan al hombre \nconvertirse en lo que es actualmente. En este \ncontexto, la humanidad tiene una gran deuda \nhist\u00f3rica con \u00c1frica porque de all\u00ed se disemin\u00f3 el hombre por todo el globo terr\u00e1queo, como lo \ndemuestran los descubrimientos arqueol\u00f3gicos y \navances cient\u00edficos sobre el estudio de la presencia \ndel 'Homo sapiens'. Adem\u00e1s, la gen\u00e9tica al investigar \nlos cromosomas ya demostr\u00f3 la existencia de un \nm\u00ednimo de diferencia entre los seres vivientes. \n* Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y \nHumanidades de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n \nEnrique Guzm\u00e1n y Valle - La Cantuta (UNE). \nCoordinador acad\u00e9mico de la Escuela de Posgrado de la \nUNE-Huancayo. Director del Instituto de Investigaciones \nde la UNE. Director del Instituto de Investigaciones \nAfroperuanos. Autor de varias publicaciones. EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS77 76 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS79 78 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nEn los debates sobre el movimiento ind\u00edgena y sus \nposibilidades culturales en el mundo de hoy, se \nponen sobre el tapete proyectos que vienen del siglo \npasado, en el que primaban la defensa de las \nreminiscencias culturales andinas y la reivindicaci\u00f3n \nde sus derechos. Entre esos proyectos est\u00e1 el que \ninsiste en una comprensi\u00f3n rom\u00e1ntica de la cultura \nandina, que la reduce a la chacra y al hombre andino \na la geograf\u00eda de los Andes y el espacio de sus \ncomunidades. Poco avanzar\u00e1n los movimientos \nind\u00edgenas si insisten en proyectos semejantes. Los \ntiempos que vivimos exigen nuevas preguntas y \nretos: \u00bfLo que queda de la cultura andina podr\u00e1 \ndevenir en este siglo en una cultura influyente y ser \ncapaz de reconstruir nuestras naciones y ofrecer a \nAm\u00e9rica Latina y al mundo un proyecto distinto? La \npretensi\u00f3n es grande, por lo que ese viejo \nromanticismo ha devenido en un problema.\nUna segunda visi\u00f3n est\u00e1 en las ideas del viejo \nindigenismo o un neoindigenismo que insiste en \n'indigeniza r' las posibilidad es culturales de lo \nandino. Esta visi\u00f3n de la cultura andina favorece su \nfolclorizaci\u00f3n, al reducirla a lo \u201cindio\u201d o \u201cind\u00edgena \u201d, y \nconsiderar lo indio como bueno o mejor . \u00bfQu\u00e9 es la \ncultura andina? Se dice, es el  ind\u00edgena  en su \nlengua, en sus formas de cultivar la tierra, conservar \nla vida y la comunidad. \u00bfEso es la  cultura andina? Es \nuna expresi\u00f3n de ella, mas no la cultura andina, pues \nse est\u00e1 refiriendo solo a los atributos de una cultura \nderrotada y excluida aun de la vida moderna.\nUna tercera posici\u00f3n es pensar que el proyecto \nandino tiene caracter\u00edsticas semejantes al proyecto \nhist\u00f3rico de la cultura occidental. Hay quienes dicen: \nvamos a reconquistar a los otros, y as\u00ed como ellos \nquisieron integrarnos haci\u00e9ndonos mestizos, \nnosotros vamos a integrar a los mestizos, a los \ncriollos, a los blancos. \u00bfEs esta una concepci\u00f3n Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes\nEn lo econ\u00f3mico, se debe convertir a las sociedades andinas en econom\u00edas \nagroindustriales para dar seguridad alimentar\u00eda a sus poblaciones. En lo pol\u00edtico, \nprepararlas para el Gobierno.\ndistinta de lo que podemos denominar el proyecto \nhist\u00f3rico 'arcaico' de la cultura andina? Este proyecto \ntuvo su forma m\u00e1s antigua en la confederaci\u00f3n de \npueblos que fuera el Tahuantinsuyo, bajo el \nliderazgo de los incas hasta la llegada de los \nespa\u00f1oles. \nEstas tres posiciones est\u00e1n en conflicto y no se ha \nresuelto porque los movimientos ind\u00edgenas y sus \nintelectuales no han superado la pesadez de su \norientaci\u00f3n reivindicacionista, que fue justificada en \nlos siglos XIX y XX. \nPara trascender los l\u00edmites de una afinidad \nsentimental, por dem\u00e1s justificada, con la cultura \nandina preguntamos: \u00bfLo andino tiene un proyecto \ncultural, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, pol\u00edtico, educativo y \necon\u00f3mico alternativo que ofrecer a las sociedades \nandinas multi\u00e9tnicas? No, y hasta ahora el \u00fanico \nproyecto con el cual ha podido ide ntificarse ha sido \nel del socialismo mariateguista de los a\u00f1os 20 del \nsiglo pasado.  \nLe\u00ed un art\u00edculo del vicepresidente boliviano en \u201cLe \nMonde Diplomatique\u201d, en el que sostiene la v\u00eda del \ncapitalismo andino para Bolivia. \u00bfQu\u00e9 \ncorrespondencia puede haber entre el capitalismo y \nlo andino? \u00bfQu\u00e9 tipo de modelo econ\u00f3mico se \npropone para la Bolivia actual? El capitalismo es un \nproyecto econ\u00f3mico y cultural que hace del hombre y \nla  naturaleza una mercanc\u00eda. \u00bfC\u00f3mo entonces la \ncultura andina puede adoptar un esquema \nideol\u00f3gico bajo la denominaci\u00f3n del capitalismo \nandino?.\n \nTemas como estos deber\u00edan debatirse en lugar de \nquedarse en simples afirmaciones del pasado \nidentidario, el ayllu, la comunidad, la cosmovisi\u00f3n \nandina, etc.Jos\u00e9 Mend\u00edvil*\nPer\u00faEn el tema cultural, se insiste en las cr\u00edticas \nideol\u00f3gicas a la cultura occidental. \u00bfDe qu\u00e9 estamos \nhablando? El enemigo que creemos fuera est\u00e1 en \nnosotros. Y esto se expresa en discursos como: \n\u201cTenemos que descolonizar nuestra mentalidad, \nlimpiarla y convertirla en una mentalidad pura, una \nsubjetividad pura en los conceptos ind\u00edgenas\u201d. \n\u00bfIdeolog\u00edas como estas van a funcionar? \u00bfC\u00f3mo \nconstruir un proyecto cultural distinto? La cultura \ntrasciende a los intereses \u00e9tnicos, se comparte, se \naprovecha lo que hace bien el otro y se puede usar \ntambi\u00e9n desde el otro diferente. La cultura no tiene un \nsintagma \u00e9tnico, no tiene fronteras; si no fuera as\u00ed, \nresultar\u00eda extra\u00f1o el proceso de andinizaci\u00f3n de \nnuestras sociedades, las migraciones de los andinos a \nlos centros industriales de las ciudades, que han \ncambiado el rostro de estas sociedades, que se han \nandinizado en cierta forma, con consecuencias en \ntodas las esferas de la res publica.\n \nHablamos de una cultura andina que ha trascendido \nm\u00e1s all\u00e1 del ayllu, y de lo que la antropolog\u00eda ha \ncaracterizado como sus cosmovisiones naturalistas y \nno individualistas. Por ello, un proyecto cultural desde \nlos Andes debe ser m\u00e1s abierto a los aportes de la \ncultura occidental, al proceso de desarrollo de la \nespecie humana, si pretende mostrarse en lo que \nser\u00eda diferente y probablemente alternativo en parte a \nlo que no deja de anunciar el capitalismo: la muerte y \nel vac\u00edo. \nLa cultura andina tiene una cualidad que \nprobablemente la distingue de otras: su persistencia a \npesar de t odo lo q ue se h a hecho por extinguirla; es \nmuy adaptativa y fluida, si no, no ser\u00eda comprensible \nla capacidad para resistir de sus pueblos por m\u00e1s de \nquinientos a\u00f1os, sobreponi\u00e9ndose a la violencia, la \nsegregaci\u00f3n, la marginaci\u00f3n y el racismo. Su fluidez \nest\u00e1 en su desplazarse no solo entre pisos ecol\u00f3gicos \nen su econom\u00eda agraria, sino tambi\u00e9n en ocupar \nespacios de la sociedad moderna, ascender a puestos \np\u00fablicos, despuntar en l as ciencias naturales, migrar \na otros pa\u00edses, etc. No es una cultura cerrada en sus \nespacios  y su naturaleza,  ya que se define  \nprincipalmente con respecto al todo y su entorno. Los \nl\u00edmites est\u00e1n en las restricciones, propias y ajenas, a \nsu libertad. Evitemos, pues, que el resentimiento y el dolor \nquieran convertir a la cultura andina en una suerte de \npurismo cultural, como si lo andino, o lo que resta de \nello, fuera algo distinto a todo lo que nos es humano. \nLa grandeza de la cultura andina no est\u00e1 solo en lo \nque hicieron sus antiguos pueblos, produciendo y \nedificando en las laderas de enormes monta\u00f1as \ngrandes estructuras urbanas de piedra finamente \nlabrada, estructuras concebidas como mensajes de la \ninmortalidad de un hombre, el andino, inmortalidad \nfluida y creativa de una cultura que festeja tanto la \nvida como la muerte. \nLo andino no puede levantarse, sobreponerse, \ndesplazarse, sin apropiarse de lo mejor que ha \nproducido la cultura occidental, su ciencia y filosof\u00eda. \nCuando escucho cr\u00edticas a la filosof\u00eda occidental desde  \nla racionalidad andina, desde la cosmovisi\u00f3n andina, \ny leo afirmaciones de una supuesta filosof\u00eda andina, \nse\u00f1alo  que los intelectuales andinos no han iniciado \nun debate primario con la filosof\u00eda occidental, a pesar \nde que en nuestra cultura existen pliegues del alma \nque hacen posible, en la crisis de la filosof\u00eda \noccidental, la eventualidad de un pensamiento y un \nproyecto distinto sobre el hombre y su devenir.\n\u00bfQu\u00e9 es un proyecto hist\u00f3rico para los Andes? Es la  \nprobabilidad de un acontecer social diferente a partir \nde una revaloraci\u00f3n de nuestra cultura como un todo. \n\u00bfPero qu\u00e9 es nuestra cultura? Su definici\u00f3n se da por \ncierta en el mestizaje, y en el multiculturalismo que \npostulan los movimientos ind\u00edgenas. Su mezcla, como \nla separaci\u00f3n de sus partes, no nos dicen sino lo que \nreconforta a intereses culturales dis\u00edmiles: ser o \nsentirse indio, o ser o sentirse mestizo, criollo, o \nconservar parte de la identidad de origen para los que \nson inmigrantes. \u00bfCultura fracturada, escindida, \ncontrapuesta? Ni esto ni aquello ni lo otro. La 'mezcla' \nno hace mestiza a una cultura o al pensamiento. Toda \ncultura abierta y no cerrada es un 'abrirse' hacia lo \notro y el otro, es un cambiar o estar cambiando casi \nespont\u00e1neamente, un oscilar entre sus vac\u00edos y su \ngrandeza, entre la vida y la muerte. Si decimos cultura \nandina, solo es en el sentido de sus diferencias, de lo \nque sentimos m\u00e1s cercano y propio, como el \ntrasfondo de un escenario que elegimos para \ndesplazar otras motivaciones humanas en el \nespect\u00e1culo que es la vida y la muerte.EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS79 78 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nEn los debates sobre el movimiento ind\u00edgena y sus \nposibilidades culturales en el mundo de hoy, se \nponen sobre el tapete proyectos que vienen del siglo \npasado, en el que primaban la defensa de las \nreminiscencias culturales andinas y la reivindicaci\u00f3n \nde sus derechos. Entre esos proyectos est\u00e1 el que \ninsiste en una comprensi\u00f3n rom\u00e1ntica de la cultura \nandina, que la reduce a la chacra y al hombre andino \na la geograf\u00eda de los Andes y el espacio de sus \ncomunidades. Poco avanzar\u00e1n los movimientos \nind\u00edgenas si insisten en proyectos semejantes. Los \ntiempos que vivimos exigen nuevas preguntas y \nretos: \u00bfLo que queda de la cultura andina podr\u00e1 \ndevenir en este siglo en una cultura influyente y ser \ncapaz de reconstruir nuestras naciones y ofrecer a \nAm\u00e9rica Latina y al mundo un proyecto distinto? La \npretensi\u00f3n es grande, por lo que ese viejo \nromanticismo ha devenido en un problema.\nUna segunda visi\u00f3n est\u00e1 en las ideas del viejo \nindigenismo o un neoindigenismo que insiste en \n'indigeniza r' las posibilidad es culturales de lo \nandino. Esta visi\u00f3n de la cultura andina favorece su \nfolclorizaci\u00f3n, al reducirla a lo \u201cindio\u201d o \u201cind\u00edgena \u201d, y \nconsiderar lo indio como bueno o mejor . \u00bfQu\u00e9 es la \ncultura andina? Se dice, es el  ind\u00edgena  en su \nlengua, en sus formas de cultivar la tierra, conservar \nla vida y la comunidad. \u00bfEso es la  cultura andina? Es \nuna expresi\u00f3n de ella, mas no la cultura andina, pues \nse est\u00e1 refiriendo solo a los atributos de una cultura \nderrotada y excluida aun de la vida moderna.\nUna tercera posici\u00f3n es pensar que el proyecto \nandino tiene caracter\u00edsticas semejantes al proyecto \nhist\u00f3rico de la cultura occidental. Hay quienes dicen: \nvamos a reconquistar a los otros, y as\u00ed como ellos \nquisieron integrarnos haci\u00e9ndonos mestizos, \nnosotros vamos a integrar a los mestizos, a los \ncriollos, a los blancos. \u00bfEs esta una concepci\u00f3n Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes\nEn lo econ\u00f3mico, se debe convertir a las sociedades andinas en econom\u00edas \nagroindustriales para dar seguridad alimentar\u00eda a sus poblaciones. En lo pol\u00edtico, \nprepararlas para el Gobierno.\ndistinta de lo que podemos denominar el proyecto \nhist\u00f3rico 'arcaico' de la cultura andina? Este proyecto \ntuvo su forma m\u00e1s antigua en la confederaci\u00f3n de \npueblos que fuera el Tahuantinsuyo, bajo el \nliderazgo de los incas hasta la llegada de los \nespa\u00f1oles. \nEstas tres posiciones est\u00e1n en conflicto y no se ha \nresuelto porque los movimientos ind\u00edgenas y sus \nintelectuales no han superado la pesadez de su \norientaci\u00f3n reivindicacionista, que fue justificada en \nlos siglos XIX y XX. \nPara trascender los l\u00edmites de una afinidad \nsentimental, por dem\u00e1s justificada, con la cultura \nandina preguntamos: \u00bfLo andino tiene un proyecto \ncultural, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, pol\u00edtico, educativo y \necon\u00f3mico alternativo que ofrecer a las sociedades \nandinas multi\u00e9tnicas? No, y hasta ahora el \u00fanico \nproyecto con el cual ha podido ide ntificarse ha sido \nel del socialismo mariateguista de los a\u00f1os 20 del \nsiglo pasado.  \nLe\u00ed un art\u00edculo del vicepresidente boliviano en \u201cLe \nMonde Diplomatique\u201d, en el que sostiene la v\u00eda del \ncapitalismo andino para Bolivia. \u00bfQu\u00e9 \ncorrespondencia puede haber entre el capitalismo y \nlo andino? \u00bfQu\u00e9 tipo de modelo econ\u00f3mico se \npropone para la Bolivia actual? El capitalismo es un \nproyecto econ\u00f3mico y cultural que hace del hombre y \nla  naturaleza una mercanc\u00eda. \u00bfC\u00f3mo entonces la \ncultura andina puede adoptar un esquema \nideol\u00f3gico bajo la denominaci\u00f3n del capitalismo \nandino?.\n \nTemas como estos deber\u00edan debatirse en lugar de \nquedarse en simples afirmaciones del pasado \nidentidario, el ayllu, la comunidad, la cosmovisi\u00f3n \nandina, etc.Jos\u00e9 Mend\u00edvil*\nPer\u00faEn el tema cultural, se insiste en las cr\u00edticas \nideol\u00f3gicas a la cultura occidental. \u00bfDe qu\u00e9 estamos \nhablando? El enemigo que creemos fuera est\u00e1 en \nnosotros. Y esto se expresa en discursos como: \n\u201cTenemos que descolonizar nuestra mentalidad, \nlimpiarla y convertirla en una mentalidad pura, una \nsubjetividad pura en los conceptos ind\u00edgenas\u201d. \n\u00bfIdeolog\u00edas como estas van a funcionar? \u00bfC\u00f3mo \nconstruir un proyecto cultural distinto? La cultura \ntrasciende a los intereses \u00e9tnicos, se comparte, se \naprovecha lo que hace bien el otro y se puede usar \ntambi\u00e9n desde el otro diferente. La cultura no tiene un \nsintagma \u00e9tnico, no tiene fronteras; si no fuera as\u00ed, \nresultar\u00eda extra\u00f1o el proceso de andinizaci\u00f3n de \nnuestras sociedades, las migraciones de los andinos a \nlos centros industriales de las ciudades, que han \ncambiado el rostro de estas sociedades, que se han \nandinizado en cierta forma, con consecuencias en \ntodas las esferas de la res publica.\n \nHablamos de una cultura andina que ha trascendido \nm\u00e1s all\u00e1 del ayllu, y de lo que la antropolog\u00eda ha \ncaracterizado como sus cosmovisiones naturalistas y \nno individualistas. Por ello, un proyecto cultural desde \nlos Andes debe ser m\u00e1s abierto a los aportes de la \ncultura occidental, al proceso de desarrollo de la \nespecie humana, si pretende mostrarse en lo que \nser\u00eda diferente y probablemente alternativo en parte a \nlo que no deja de anunciar el capitalismo: la muerte y \nel vac\u00edo. \nLa cultura andina tiene una cualidad que \nprobablemente la distingue de otras: su persistencia a \npesar de t odo lo q ue se h a hecho por extinguirla; es \nmuy adaptativa y fluida, si no, no ser\u00eda comprensible \nla capacidad para resistir de sus pueblos por m\u00e1s de \nquinientos a\u00f1os, sobreponi\u00e9ndose a la violencia, la \nsegregaci\u00f3n, la marginaci\u00f3n y el racismo. Su fluidez \nest\u00e1 en su desplazarse no solo entre pisos ecol\u00f3gicos \nen su econom\u00eda agraria, sino tambi\u00e9n en ocupar \nespacios de la sociedad moderna, ascender a puestos \np\u00fablicos, despuntar en l as ciencias naturales, migrar \na otros pa\u00edses, etc. No es una cultura cerrada en sus \nespacios  y su naturaleza,  ya que se define  \nprincipalmente con respecto al todo y su entorno. Los \nl\u00edmites est\u00e1n en las restricciones, propias y ajenas, a \nsu libertad. Evitemos, pues, que el resentimiento y el dolor \nquieran convertir a la cultura andina en una suerte de \npurismo cultural, como si lo andino, o lo que resta de \nello, fuera algo distinto a todo lo que nos es humano. \nLa grandeza de la cultura andina no est\u00e1 solo en lo \nque hicieron sus antiguos pueblos, produciendo y \nedificando en las laderas de enormes monta\u00f1as \ngrandes estructuras urbanas de piedra finamente \nlabrada, estructuras concebidas como mensajes de la \ninmortalidad de un hombre, el andino, inmortalidad \nfluida y creativa de una cultura que festeja tanto la \nvida como la muerte. \nLo andino no puede levantarse, sobreponerse, \ndesplazarse, sin apropiarse de lo mejor que ha \nproducido la cultura occidental, su ciencia y filosof\u00eda. \nCuando escucho cr\u00edticas a la filosof\u00eda occidental desde  \nla racionalidad andina, desde la cosmovisi\u00f3n andina, \ny leo afirmaciones de una supuesta filosof\u00eda andina, \nse\u00f1alo  que los intelectuales andinos no han iniciado \nun debate primario con la filosof\u00eda occidental, a pesar \nde que en nuestra cultura existen pliegues del alma \nque hacen posible, en la crisis de la filosof\u00eda \noccidental, la eventualidad de un pensamiento y un \nproyecto distinto sobre el hombre y su devenir.\n\u00bfQu\u00e9 es un proyecto hist\u00f3rico para los Andes? Es la  \nprobabilidad de un acontecer social diferente a partir \nde una revaloraci\u00f3n de nuestra cultura como un todo. \n\u00bfPero qu\u00e9 es nuestra cultura? Su definici\u00f3n se da por \ncierta en el mestizaje, y en el multiculturalismo que \npostulan los movimientos ind\u00edgenas. Su mezcla, como \nla separaci\u00f3n de sus partes, no nos dicen sino lo que \nreconforta a intereses culturales dis\u00edmiles: ser o \nsentirse indio, o ser o sentirse mestizo, criollo, o \nconservar parte de la identidad de origen para los que \nson inmigrantes. \u00bfCultura fracturada, escindida, \ncontrapuesta? Ni esto ni aquello ni lo otro. La 'mezcla' \nno hace mestiza a una cultura o al pensamiento. Toda \ncultura abierta y no cerrada es un 'abrirse' hacia lo \notro y el otro, es un cambiar o estar cambiando casi \nespont\u00e1neamente, un oscilar entre sus vac\u00edos y su \ngrandeza, entre la vida y la muerte. Si decimos cultura \nandina, solo es en el sentido de sus diferencias, de lo \nque sentimos m\u00e1s cercano y propio, como el \ntrasfondo de un escenario que elegimos para \ndesplazar otras motivaciones humanas en el \nespect\u00e1culo que es la vida y la muerte.EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS81 80 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nEn la filosof\u00eda de Occidente hay un vac\u00edo respecto a si \nvale la pena seguir mir\u00e1ndonos en el mismo espejo y \nseguir esperando que los actores representen el \npapel que todos quisi\u00e9ramos representar antes de \nque el vac\u00edo sea ausencia infinita. Ese vac\u00edo es \nexistencial, y no vale de nada querer oponerle la \nracionalidad andina, o decir cosas sin sentido \nfilos\u00f3fico como: ellos hablan del ser, nosotros \n(andinos) tambi\u00e9n  tenemos ser, sino decir algo \ndistinto sobre la libertad, justicia, convivencia y \nbienestar del hombre.  \nEn lo econ\u00f3mico la propuesta de un proyecto hist\u00f3rico \npara los Andes debe hacer suya la de Gerardo Ramos \npara econom\u00edas andinas. Ramos propone convertir \nprogresivamente a las sociedades andinas \nb\u00e1sicamente en econom\u00edas agroindustriales para dar \nseguridad alimentaria a sus poblaciones, como para \ntener una oferta creciente de alimento con destino al \nmercado internacional. Nada de esto ser\u00e1 posible sin \nun compromiso pol\u00edtico para elevar los gastos en \ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, y sin inducir a cambios \nprofundos en los sistemas educativos de nuestras \nnaciones. En es tas econom\u00edas modernas an dinas, la \nimportancia de su sector minero-energ\u00e9tico deber\u00e1 \nser adecuadamente regulada por el Estado, con el \nprop\u00f3sito de que dejen de ser convencionalmente \nexportadoras de ma terias primas, y pu edan avanzar \nhacia econom\u00edas m\u00e1s homog\u00e9neas y diversificadas \nen este siglo; de lo contrario, no dejar\u00e1 de ser el lugar \ndel atraso, de la inestabilidad pol\u00edtica y de \ndemocracias \u00fatiles al caudillismo y los intereses \nmercantilistas que a\u00fan priman en los pa\u00edses andinos.\nPol\u00edticamente, los cambios que nuestras sociedades y \nnaciones requieren obligan a prepararse para el \ngobierno siguiendo el rumbo, a\u00fan en ciernes, que ha \npropuesto Luis Maldonado desde Ecuador. \u00bfQu\u00e9 \nsucede en los Andes? Hay un ascenso revolucionario, \npero diferente a los acontecimientos que ganaron los \nescenarios de la historia en el siglo XX, ya que los \nprocesos de cambio que viven nuestras rep\u00fablicas no \nson empujados principalmente por el viejo conflicto \nentre la clase obrera y burgues\u00eda, sino por culturas \nnacionales que demandan definiciones. \nLos nuevos actores  sociales son los hombres del \nAnde, la ciudad y la floresta, de una  cultura que ha \nentrado en el tejido de nuestras sociedades, de sectores andinos emergentes con nuevas formas de \ncomercio y de hacer empresas, a partir de las cuales  \nredefinen sus roles y relaciones en la sociedad, en la \nformaci\u00f3n de otras naciones y estados, formaci\u00f3n \na\u00fan restringida por los estados-naci\u00f3n que se \nformaron despu\u00e9s de las revoluciones de \nindependencia del siglo XIX. Los soci\u00f3logos dicen que \nse ha formado una nueva clase media en nuestras \nsociedad es, producto de las migracion es que \nempezaron a mediados de los a\u00f1os 50. Puede que \ntengan raz\u00f3n y que estos sectores sociales \nemergentes est\u00e9n cambiando el rostro a la Am\u00e9rica \nandina, con consecuencias en las pr\u00e1cticas de \nmercado, la democracia, la pol\u00edtica y diversas formas \nde expresi\u00f3n, arte, cine, m\u00fasica, etc. \nLo particular es el desplazamiento del mundo andino \ny la formaci\u00f3n de sociedades diferentes, que no ser\u00e1n \nandinas sino en su significado m\u00e1s abierto y creativo. \nPor lo tanto, se est\u00e1n reconfigurando sociedades \nnacionales, y eso redefine a la vez la necesidad de \ncambios en la pol\u00edtica, la democracia y la cultura.   \nEsto puede llevarnos a un debate sobre si las \norganizaciones ind\u00edgenas deben ser solo de \nind\u00edgenas o plantearse formas de organizaci\u00f3n \ndistintas, m\u00e1s extensivas. En el Per\u00fa hay una \nburgues\u00eda andina-ind\u00edgena en Gamarra, en \nUnikachi.  A\u00f1a\u00f1os es un empresario de la industria de \ngaseosas, ha crecido en todo el pa\u00eds, y se ha \nextendido a Am\u00e9rica Central y a M\u00e9xico. Empresarios \nsemejantes han surgido en la \u00faltima parte del siglo XX \nen los Andes. \u00bfUn proyecto ind\u00edgena necesita una \n\u201cburgues\u00eda andina\u201d? S\u00ed, porque de lo contrario los \ncambios seguir\u00e1n teniendo su signo habitual, que \nnuestras naciones sigan siendo perif\u00e9ricas y \natrasadas industrialmente. \n\u00bfY cu\u00e1l es el papel de la lengua? El desarrollo de \nlenguas originarias tan masivas e im portantes como \nel quechua no debe ser visto solo en la conservaci\u00f3n \nde sus c\u00f3digos culturales, que es lo que hacen \ndefectivamente los ling\u00fcistas del quechua en sus \ndebates sobre si este debe ser pentasil\u00e1bico o \ntrisil\u00e1bico, o mediante intentos por dar significados a \npalabras propias para que signifiquen el \u201cser\u201d de los \nindios. Importante ser\u00eda que el quechua empezara a \nexpresar el desarrollo de la f\u00edsica, de la tecnolog\u00eda, de \nla gen\u00e9tica, y as\u00ed dejara de ser una lengua nativa \nafirmada en viejos c\u00f3digos y signos. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el problema pol\u00edtico de los movimientos \nind\u00edgenas que aspiran al poder o al gobierno de los \npa\u00edses andinos? En la juventud de sus movimientos \npol\u00edticos que nacieron como movimientos sindicales \no reivindicativos de los llamados derechos ind\u00edgenas. \nSus partidos, como el caso de Pachacutik en Ecuador , \ny en cierta forma del MAS en Bolivia, no son \nestrictamente pol\u00edticos, y la pol\u00edtica no se concibe \ncomo el arte de gobernar , sino como la forma de \nreivindicar a los m\u00e1s excluidos: los ind\u00edgenas. \nEntonces existe un conflicto pol\u00edticamente no \nresuelto entre el Estado -naci\u00f3n en crisis, o como \ndicen algunos, entre el Estado criollo o Estado \nposcolonial, y el proyecto indefinido de un nuevo \nEstado, que se quiere formar en escenarios en los \nque las contradicciones sociales y culturales son \nenormes, las que dicen m\u00e1s de la posible \ntemporalidad y finitud de los cambios que se \nconsiguen si otros partidos llegan al gobierno con las \n* Licenciado en Sociolog\u00eda. Mag\u00edster en Sociolog\u00eda por la Universidad \nNacional Mayor de San Marcos (Lima, Per\u00fa). Docente universitario. \nInvestigador del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Universidad \nRicardo Palma y responsable del Programa de Investigaci\u00f3n \nProyecto Hist\u00f3rico para el Per\u00fa. elecciones. Los partidos ind\u00edgenas son \nprincipalmente partidos \u00e9tnicos, tanto \nprogramaticamente como en lo que representan \nhacia fuera, cuando lo que nuestras naciones \nrequieren son proyectos para las nuevas sociedades \nen ciernes que se anuncian y que deben ser algo \nsustancialmente distinto a las que nos dej\u00f3 el siglo \nXX: sociedades pobres. Esto es lo que explica las \ndificultades de la Asamblea Constituyente boliviana, \nal haberse etnizado el debate de una nueva Bolivia. \nNuestra cultura, en su significado m\u00e1s amplio, tiene \nposibilidades solo si sabemos ocupar los escenarios \nde la pol\u00edtica y no pensamos que nuestra naci\u00f3n \ndebe imaginarse \u00fanicamente desde los c\u00f3digos de la \ncosmovisi\u00f3n andina, y desde las pocas posibilidades \nque tienen las a\u00fan aisladas econom\u00edas de la 'chacra'. \nUn nuevo mundo es necesario para evitar tanto el \nvac\u00edo como el aislamiento.  Foto: Jos\u00e9 ImbaquingoEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS81 80 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nEn la filosof\u00eda de Occidente hay un vac\u00edo respecto a si \nvale la pena seguir mir\u00e1ndonos en el mismo espejo y \nseguir esperando que los actores representen el \npapel que todos quisi\u00e9ramos representar antes de \nque el vac\u00edo sea ausencia infinita. Ese vac\u00edo es \nexistencial, y no vale de nada querer oponerle la \nracionalidad andina, o decir cosas sin sentido \nfilos\u00f3fico como: ellos hablan del ser, nosotros \n(andinos) tambi\u00e9n  tenemos ser, sino decir algo \ndistinto sobre la libertad, justicia, convivencia y \nbienestar del hombre.  \nEn lo econ\u00f3mico la propuesta de un proyecto hist\u00f3rico \npara los Andes debe hacer suya la de Gerardo Ramos \npara econom\u00edas andinas. Ramos propone convertir \nprogresivamente a las sociedades andinas \nb\u00e1sicamente en econom\u00edas agroindustriales para dar \nseguridad alimentaria a sus poblaciones, como para \ntener una oferta creciente de alimento con destino al \nmercado internacional. Nada de esto ser\u00e1 posible sin \nun compromiso pol\u00edtico para elevar los gastos en \ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, y sin inducir a cambios \nprofundos en los sistemas educativos de nuestras \nnaciones. En es tas econom\u00edas modernas an dinas, la \nimportancia de su sector minero-energ\u00e9tico deber\u00e1 \nser adecuadamente regulada por el Estado, con el \nprop\u00f3sito de que dejen de ser convencionalmente \nexportadoras de ma terias primas, y pu edan avanzar \nhacia econom\u00edas m\u00e1s homog\u00e9neas y diversificadas \nen este siglo; de lo contrario, no dejar\u00e1 de ser el lugar \ndel atraso, de la inestabilidad pol\u00edtica y de \ndemocracias \u00fatiles al caudillismo y los intereses \nmercantilistas que a\u00fan priman en los pa\u00edses andinos.\nPol\u00edticamente, los cambios que nuestras sociedades y \nnaciones requieren obligan a prepararse para el \ngobierno siguiendo el rumbo, a\u00fan en ciernes, que ha \npropuesto Luis Maldonado desde Ecuador. \u00bfQu\u00e9 \nsucede en los Andes? Hay un ascenso revolucionario, \npero diferente a los acontecimientos que ganaron los \nescenarios de la historia en el siglo XX, ya que los \nprocesos de cambio que viven nuestras rep\u00fablicas no \nson empujados principalmente por el viejo conflicto \nentre la clase obrera y burgues\u00eda, sino por culturas \nnacionales que demandan definiciones. \nLos nuevos actores  sociales son los hombres del \nAnde, la ciudad y la floresta, de una  cultura que ha \nentrado en el tejido de nuestras sociedades, de sectores andinos emergentes con nuevas formas de \ncomercio y de hacer empresas, a partir de las cuales  \nredefinen sus roles y relaciones en la sociedad, en la \nformaci\u00f3n de otras naciones y estados, formaci\u00f3n \na\u00fan restringida por los estados-naci\u00f3n que se \nformaron despu\u00e9s de las revoluciones de \nindependencia del siglo XIX. Los soci\u00f3logos dicen que \nse ha formado una nueva clase media en nuestras \nsociedade s, producto de las migracion es que \nempezaron a mediados de los a\u00f1os 50. Puede que \ntengan raz\u00f3n y que estos sectores sociales \nemergentes est\u00e9n cambiando el rostro a la Am\u00e9rica \nandina, con consecuencias en las pr\u00e1cticas de \nmercado, la democracia, la pol\u00edtica y diversas formas \nde expresi\u00f3n, arte, cine, m\u00fasica, etc. \nLo particular es el desplazamiento del mundo andino \ny la formaci\u00f3n de sociedades diferentes, que no ser\u00e1n \nandinas sino en su significado m\u00e1s abierto y creativo. \nPor lo tanto, se est\u00e1n reconfigurando sociedades \nnacionales, y eso redefine a la vez la necesidad de \ncambios en la pol\u00edtica, la democracia y la cultura.   \nEsto puede llevarnos a un debate sobre si las \norganizaciones ind\u00edgenas deben ser solo de \nind\u00edgenas o plantearse formas de organizaci\u00f3n \ndistintas, m\u00e1s extensivas. En el Per\u00fa hay una \nburgues\u00eda andina-ind\u00edgena en Gamarra, en \nUnikachi.  A\u00f1a\u00f1os es un empresario de la industria de \ngaseosas, ha crecido en todo el pa\u00eds, y se ha \nextendido a Am\u00e9rica Central y a M\u00e9xico. Empresarios \nsemejantes han surgido en la \u00faltima parte del siglo XX \nen los Andes. \u00bfUn proyecto ind\u00edgena necesita una \n\u201cburgues\u00eda andina\u201d? S\u00ed, porque de lo contrario los \ncambios seguir\u00e1n teniendo su signo habitual, que \nnuestras naciones sigan siendo perif\u00e9ricas y \natrasadas industrialmente. \n\u00bfY cu\u00e1l es el papel de la lengua? El desarrollo de \nlenguas originarias tan masivas e im portantes como \nel quechua no debe ser visto solo en la conservaci\u00f3n \nde sus c\u00f3digos culturales, que es lo que hacen \ndefectivamente los ling\u00fcistas del quechua en sus \ndebates sobre si este debe ser pentasil\u00e1bico o \ntrisil\u00e1bico, o mediante intentos por dar significados a \npalabras propias para que signifiquen el \u201cser\u201d de los \nindios. Importante ser\u00eda que el quechua empezara a \nexpresar el desarrollo de la f\u00edsica, de la tecnolog\u00eda, de \nla gen\u00e9tica, y as\u00ed dejara de ser una lengua nativa \nafirmada en viejos c\u00f3digos y signos. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el problema pol\u00edtico de los movimientos \nind\u00edgenas que aspiran al poder o al gobierno de los \npa\u00edses andinos? En la juventud de sus movimientos \npol\u00edticos que nacieron como movimientos sindicales \no reivindicativos de los llamados derechos ind\u00edgenas. \nSus partidos, como el caso de Pachacutik en Ecuador , \ny en cierta forma del MAS en Bolivia, no son \nestrictamente pol\u00edticos, y la pol\u00edtica no se concibe \ncomo el arte de gobernar , sino como la forma de \nreivindicar a los m\u00e1s excluidos: los ind\u00edgenas. \nEntonces existe un conflicto pol\u00edticamente no \nresuelto entre el Estado -naci\u00f3n en crisis, o como \ndicen algunos, entre el Estado criollo o Estado \nposcolonial, y el proyecto indefinido de un nuevo \nEstado, que se quiere formar en escenarios en los \nque las contradicciones sociales y culturales son \nenormes, las que dicen m\u00e1s de la posible \ntemporalidad y finitud de los cambios que se \nconsiguen si otros partidos llegan al gobierno con las \n* Licenciado en Sociolog\u00eda. Mag\u00edster en Sociolog\u00eda por la Universidad \nNacional Mayor de San Marcos (Lima, Per\u00fa). Docente universitario. \nInvestigador del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Universidad \nRicardo Palma y responsable del Programa de Investigaci\u00f3n \nProyecto Hist\u00f3rico para el Per\u00fa. elecciones. Los partidos ind\u00edgenas son \nprincipalmente partidos \u00e9tnicos, tanto \nprogramaticamente como en lo que representan \nhacia fuera, cuando lo que nuestras naciones \nrequieren son proyectos para las nuevas sociedades \nen ciernes que se anuncian y que deben ser algo \nsustancialmente distinto a las que nos dej\u00f3 el siglo \nXX: sociedades pobres. Esto es lo que explica las \ndificultades de la Asamblea Constituyente boliviana, \nal haberse etnizado el debate de una nueva Bolivia. \nNuestra cultura, en su significado m\u00e1s amplio, tiene \nposibilidades solo si sabemos ocupar los escenarios \nde la pol\u00edtica y no pensamos que nuestra naci\u00f3n \ndebe imaginarse \u00fanicamente desde los c\u00f3digos de la \ncosmovisi\u00f3n andina, y desde las pocas posibilidades \nque tienen las a\u00fan aisladas econom\u00edas de la 'chacra'. \nUn nuevo mundo es necesario para evitar tanto el \nvac\u00edo como el aislamiento.  F:\noto o Igo\nJs\u00e9mbaquinCosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica  \nPara el pensamiento m\u00e1gico amaz\u00f3nico existe un \u00fanico cosmos compuesto por diversos \nmundos: el bosque, los r\u00edos, las cochas...                     \nEs imposible empezar esta breve reflexi\u00f3n sin antes \nagradecer y reconocer a la Comunidad Andina \n(CAN) por la valiosa iniciativa de organizar y \nauspiciar el Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas que, tal como dice la \nconvocatoria, tiene el noble prop\u00f3sito de seguir \ntejiendo la integraci\u00f3n en la m\u00faltiple y rica \ndiversidad de nuestros pueblos.\n Los notables intelectuales ind\u00edgenas se han referido, \nen profundidad, al pensamiento andino. Quiero \nproponer que, de ahora en adelante, nuestra \nreflexi\u00f3n incluya el pensamiento ind\u00edgena-\namaz\u00f3nico. Es decir, que partamos de la matriz y de \nla cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica. Es sobre este \npensamiento que quiero reflexionar en esta ocasi\u00f3n.\nComo se\u00f1ala el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Juli\u00e1n Mar\u00edas en su \n\u201cHistoria de la filosof\u00eda \u201d (Alianza Editorial, Madrid \n1996), para el pensamiento griego cl\u00e1sico el mundo \nexiste desde siempre y es interpretado como \nnaturaleza y por ello como principio. Es un mundo \ninteligible, es decir, se puede comprender, \ncontemplar y ver. Teor\u00eda, logos y ser y, por lo tanto, \neste mundo aparece como algo ordenado y \nsometido a la ley. Es la noci\u00f3n del cosmos.\nVandana Shiva, ec\u00f3loga y cient\u00edfica hind\u00fa, en su \nensayo titulado \u201cRecursos\u201d (PRACTEC, Proyecto \nAndino de Tecnolog\u00eda Campesina, Lima, 1996), nos \nha recordado que en su origen la palabra recursos \n(resource en ingl\u00e9s) significaba vida. Su ra\u00edz proviene \ndel verbo lat\u00edn surgere y nos propone el concepto y la \nidea de una fuente y energ\u00eda de vida permanente y \nen continuo surgimiento. Pero esta noci\u00f3n de recurso \ny naturaleza se ha trastocado con el advenimiento \ndel colonialismo y el industrialismo, que han El pensamiento occidental y el pensamiento \nm\u00e1gicoreducido a la naturaleza viva y a sus dones en \nsimples  insumos, agotables, inertes y materiales.\nLa naturaleza, la madre naturaleza sacralizada por \nlas culturas antiguas y por la cosmovisi\u00f3n andino -\namaz\u00f3nica, termina por ser desacralizada por el \nracionalismo cartesiano y por el cientificismo de \nFrancis Bacon (1562-1626), considerado el padre de \nla ciencia moderna y para quien el conocimiento \ncient\u00edfico y sus instrumentos \u201cno ejercen meramente \nuna gentil inducci\u00f3n sobre el curso de la naturaleza; \ntienen el poder de conquistarla y subyugarla, de \nconmoverla hasta sus cimientos\u201d.\nCon este pensamiento, con la fe moderna en la \nciencia y la teolog\u00eda del mercado, la naturaleza se \ntransform\u00f3 en materia prima y los seres humanos en \n\u201crecursos humanos calificados\u201d.\nEn consecuencia, para el pensamiento cient\u00edfico \noccidental el concepto de naturaleza y de realidad \nes, fundamentalmente, material. Por lo tanto, lo \nmaterial es la base de lo real, tal como apuntan el \nantrop\u00f3logo Enrique Santos Granero y otros \nestudiosos que han profundizado sobre la \ncosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica en comparaci\u00f3n con \nel pensamiento de Occidente.\nAs\u00ed, para la cosmovisi\u00f3n occidental, existe un solo \nmundo y una sola realidad. Mundo \u00fanico, unificado, \nregido por leyes f\u00edsicas y qu\u00edmicas \u00fanicas y v\u00e1lidas \npara todos sus \u00e1mbitos. Las leyes de la l\u00f3gica \naristot\u00e9lica y cl\u00e1sica. Mundo en la categor\u00eda de \nnaturaleza, opuestos a los de cultura y sociedad.\nPor el contrario, para el pensamiento m\u00e1gico de la \ncosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica la realidad tiene aspectos \nmateriales y no materiales, visibles y no visibles, \nordinarios y extraordinarios. Para este pensamiento, \nexiste un \u00fanico cosmos. Pero este cosmos es unaunidad en la diversidad y en la multiplicidad. Es la \nunidad de lo diverso. Este cosmos, tal como lo han \nse\u00f1alado los cient\u00edficos sociales m\u00e1s destacados, \nest\u00e1 compuesto por diversos mundos ubicados en \nespacios y planos espaciales diferentes: el mundo \ndel bosque, de los r\u00edos y las cochas. En este mundo \nnaturaleza y cultura son concebidas como partes.\nEn estos mundos no visibles habitan las esencias \nprimordiales de las cosas: las madres de la \nnaturaleza, los genios de las plantas, los minerales y \nlos animales. En tiempos primordiales, todos eran \ngente. Pero este cosmos primordial, individido e \nindiviso, en un momento de la historia se divide y \nfracciona. El mesianismo ind\u00edgena amaz\u00f3nico de \nJuan Santos Atahualpa y otros l\u00edderes mesi\u00e1nicos \nluchan para soldar y reconstituir este universo.\nUna forma de acceder a este universo m\u00e1gico y \nalucinatorio  es a trav\u00e9s del chamanismo y la \ningesti\u00f3n de la ayahuasca ('Banisteriopsis caapi'). En \nel libro \u201cLa serpiente c\u00f3smica, el ADN y los or\u00edgenes \ndel saber \u201d (Takiwasi y Racimos de Ungurahui, Lima, \nPer\u00fa, 1997), el antrop\u00f3logo Jeremy Narby, \nasombrado de las cualidades y posibilidades de la \ncomposici\u00f3n qu\u00edmica de la ayahuasca, escribe: \u201cEn \nefecto, esta mixtura alucin\u00f3gena, conocida sin duda \nhace milenios, es una combinaci\u00f3n de dos plantas. \nLa primera contiene una hormona que el cerebro \nhumano produce naturalmente, la dimetiltriptamina \nque, sin embargo, es inactiva por v\u00eda oral, puesto \nque est\u00e1 inhibida por una enzima del aparato \ndigestivo, la monoamino oxidasa. Ahora bien, la \nsegunda planta de la mixtura contiene precisamente \nvarias sustancias que protegen la hormona del \nasalto de esa enzima \u201d. Esto ha hecho decir a Richard \nEvans Schultes, el etnobot\u00e1nico m\u00e1s renombrado del \nsiglo XX: \u201cUno se pregunta c\u00f3mo pueblos de \nsociedades primitivas, sin conocimiento ni de la \nqu\u00edmica ni de psicolog\u00eda han logrado encontrar una \nsoluci\u00f3n  a la activaci\u00f3n de un alcaloide v\u00eda un \ninhibidor de monoamino oxidasa. \u00bfPor pura \nexperimentaci\u00f3n? Tal vez no. Los ejemplos son \ndemasiado numerosos y podr\u00edan aun ser m\u00e1s con \ninvestigaciones suplementarias\u201d.\nEsta cosmovisi\u00f3n y el saber alucinatorio explican la \nexistencia de madres del bosque, del dios forestal \nChullachaqui, as\u00ed como de otros dioses y los mitos que pueblan el mundo de la cultura amaz\u00f3nica. Por  \neso cuando un ind\u00edgena amaz\u00f3nico tala un \u00e1rbol o \nmata un animal, especialmente un venado, est\u00e1 \ncortando y matando algo que en tiempos \nprimordiales fue gente. Estas esencias primordiales, \nanimales y vegetales, madres o padres, \u201ccutipan \u201d, o \nsea, transfieren sus cualidades y caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas a las personas. Por ejemplo, si una mujer \nembarazada que est\u00e1 lavando en la orilla del r\u00edo o \nlago ve emerger un delf\u00edn rosado o, para decirlo en \nt\u00e9rminos amaz\u00f3nicos, un bufeo colorado, su ni\u00f1o \nnace albino, \u201ccutipado\u201d por el delf\u00edn.\nPara la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica, para la \nidentidad, sabidur\u00eda  y espiritualidad de los pueblos \nind\u00edgenas, tal como nos record\u00f3 el pensador y \nling\u00fcista boliviano Jorge Miranda Luizaga, expositor \nen el foro convocado por la CAN, las formas, los \nconceptos y las sem\u00e1nticas de Occidente han \ncausado una ruptura entre el hombre y la \nnaturaleza. El hombre moderno y occidental est\u00e1 \nfuera de la naturaleza. Por el contrario, para el \npensamiento andino -amaz\u00f3nico, el hombre y la \nmujer est\u00e1n plenamente integrados a la \npachamama, en un sentimiento ritualizado, \nanimista y pante\u00edsta.\nEsta ruptura del hombre occidental y moderno con la \nnaturaleza, convertida en una fuente \nsupuestamente inagotable de materia prima para la \ninsaciable voracidad del capitalismo neoliberal, ha \npuesto al planeta al borde del colapso con el \ncalentamiento clim\u00e1tico; el deshielo de los glaciares \nque alimentan los r\u00edos y lagos y la napa fre\u00e1tica; la \nerosi\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de la \nbiodiversidad; la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, mares y \nlagos; y los cambios y desequilibrios de la ecolog\u00eda \nglobal.\nSolo un pachakutik social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y \ncultural en el mundo puede cambiar esta ruta de \ncolisi\u00f3n en que ha puesto el hombre a su h\u00e1bitat, la \ntierra. Este cambio y transformaci\u00f3n implica, para los \npensadores andino-amaz\u00f3nicos, una inflexi\u00f3n \nradical  en el modelo no solamente econ\u00f3mico, sino \ntambi\u00e9n cultural, social y \u00e9tico de las sociedades \nhumanas en el siglo XXI.El parto de una nueva sociedadEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS83 82 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nR\u00f3ger R umrrill*\nPer\u00faCosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica  \nPara el pensamiento m\u00e1gico amaz\u00f3nico existe un \u00fanico cosmos compuesto por diversos \nmundos: el bosque, los r\u00edos, las cochas...                     \nEs imposible empezar esta breve reflexi\u00f3n sin antes \nagradecer y reconocer a la Comunidad Andina \n(CAN) por la valiosa iniciativa de organizar y \nauspiciar el Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas que, tal como dice la \nconvocatoria, tiene el noble prop\u00f3sito de seguir \ntejiendo la integraci\u00f3n en la m\u00faltiple y rica \ndiversidad de nuestros pueblos.\n Los notables intelectuales ind\u00edgenas se han referido, \nen profundidad, al pensamiento andino. Quiero \nproponer que, de ahora en adelante, nuestra \nreflexi\u00f3n incluya el pensamiento ind\u00edgena-\namaz\u00f3nico. Es decir, que partamos de la matriz y de \nla cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica. Es sobre este \npensamiento que quiero reflexionar en esta ocasi\u00f3n.\nComo se\u00f1ala el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Juli\u00e1n Mar\u00edas en su \n\u201cHistoria de la filosof\u00eda \u201d (Alianza Editorial, Madrid \n1996), para el pensamiento griego cl\u00e1sico el mundo \nexiste desde siempre y es interpretado como \nnaturaleza y por ello como principio. Es un mundo \ninteligible, es decir, se puede comprender, \ncontemplar y ver. Teor\u00eda, logos y ser y, por lo tanto, \neste mundo aparece como algo ordenado y \nsometido a la ley. Es la noci\u00f3n del cosmos.\nVandana Shiva, ec\u00f3loga y cient\u00edfica hind\u00fa, en su \nensayo titulado \u201cRecursos\u201d (PRACTEC, Proyecto \nAndino de Tecnolog\u00eda Campesina, Lima, 1996), nos \nha recordado que en su origen la palabra recursos \n(resource en ingl\u00e9s) significaba vida. Su ra\u00edz proviene \ndel verbo lat\u00edn surgere y nos propone el concepto y la \nidea de una fuente y energ\u00eda de vida permanente y \nen continuo surgimiento. Pero esta noci\u00f3n de recurso \ny naturaleza se ha trastocado con el advenimiento \ndel colonialismo y el industrialismo, que han El pensamiento occidental y el pensamiento \nm\u00e1gicoreducido a la naturaleza viva y a sus dones en \nsimples  insumos, agotables, inertes y materiales.\nLa naturaleza, la madre naturaleza sacralizada por \nlas culturas antiguas y por la cosmovisi\u00f3n andino -\namaz\u00f3nica, termina por ser desacralizada por el \nracionalismo cartesiano y por el cientificismo de \nFrancis Bacon (1562-1626), considerado el padre de \nla ciencia moderna y para quien el conocimiento \ncient\u00edfico y sus instrumentos \u201cno ejercen meramente \nuna gentil inducci\u00f3n sobre el curso de la naturaleza; \ntienen el poder de conquistarla y subyugarla, de \nconmoverla hasta sus cimientos\u201d.\nCon este pensamiento, con la fe moderna en la \nciencia y la teolog\u00eda del mercado, la naturaleza se \ntransform\u00f3 en materia prima y los seres humanos en \n\u201crecursos humanos calificados\u201d.\nEn consecuencia, para el pensamiento cient\u00edfico \noccidental el concepto de naturaleza y de realidad \nes, fundamentalmente, material. Por lo tanto, lo \nmaterial es la base de lo real, tal como apuntan el \nantrop\u00f3logo Enrique Santos Granero y otros \nestudiosos que han profundizado sobre la \ncosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica en comparaci\u00f3n con \nel pensamiento de Occidente.\nAs\u00ed, para la cosmovisi\u00f3n occidental, existe un solo \nmundo y una sola realidad. Mundo \u00fanico, unificado, \nregido por leyes f\u00edsicas y qu\u00edmicas \u00fanicas y v\u00e1lidas \npara todos sus \u00e1mbitos. Las leyes de la l\u00f3gica \naristot\u00e9lica y cl\u00e1sica. Mundo en la categor\u00eda de \nnaturaleza, opuestos a los de cultura y sociedad.\nPor el contrario, para el pensamiento m\u00e1gico de la \ncosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica la realidad tiene aspectos \nmateriales y no materiales, visibles y no visibles, \nordinarios y extraordinarios. Para este pensamiento, \nexiste un \u00fanico cosmos. Pero este cosmos es unaunidad en la diversidad y en la multiplicidad. Es la \nunidad de lo diverso. Este cosmos, tal como lo han \nse\u00f1alado los cient\u00edficos sociales m\u00e1s destacados, \nest\u00e1 compuesto por diversos mundos ubicados en \nespacios y planos espaciales diferentes: el mundo \ndel bosque, de los r\u00edos y las cochas. En este mundo \nnaturaleza y cultura son concebidas como partes.\nEn estos mundos no visibles habitan las esencias \nprimordiales de las cosas: las madres de la \nnaturaleza, los genios de las plantas, los minerales y \nlos animales. En tiempos primordiales, todos eran \ngente. Pero este cosmos primordial, individido e \nindiviso, en un momento de la historia se divide y \nfracciona. El mesianismo ind\u00edgena amaz\u00f3nico de \nJuan Santos Atahualpa y otros l\u00edderes mesi\u00e1nicos \nluchan para soldar y reconstituir este universo.\nUna forma de acceder a este universo m\u00e1gico y \nalucinatorio  es a trav\u00e9s del chamanismo y la \ningesti\u00f3n de la ayahuasca ('Banisteriopsis caapi'). En \nel libro \u201cLa serpiente c\u00f3smica, el ADN y los or\u00edgenes \ndel saber \u201d (Takiwasi y Racimos de Ungurahui, Lima, \nPer\u00fa, 1997), el antrop\u00f3logo Jeremy Narby, \nasombrado de las cualidades y posibilidades de la \ncomposici\u00f3n qu\u00edmica de la ayahuasca, escribe: \u201cEn \nefecto, esta mixtura alucin\u00f3gena, conocida sin duda \nhace milenios, es una combinaci\u00f3n de dos plantas. \nLa primera contiene una hormona que el cerebro \nhumano produce naturalmente, la dimetiltriptamina \nque, sin embargo, es inactiva por v\u00eda oral, puesto \nque est\u00e1 inhibida por una enzima del aparato \ndigestivo, la monoamino oxidasa. Ahora bien, la \nsegunda planta de la mixtura contiene precisamente \nvarias sustancias que protegen la hormona del \nasalto de esa enzima \u201d. Esto ha hecho decir a Richard \nEvans Schultes, el etnobot\u00e1nico m\u00e1s renombrado del \nsiglo XX: \u201cUno se pregunta c\u00f3mo pueblos de \nsociedades primitivas, sin conocimiento ni de la \nqu\u00edmica ni de psicolog\u00eda han logrado encontrar una \nsoluci\u00f3n  a la activaci\u00f3n de un alcaloide v\u00eda un \ninhibidor de monoamino oxidasa. \u00bfPor pura \nexperimentaci\u00f3n? Tal vez no. Los ejemplos son \ndemasiado numerosos y podr\u00edan aun ser m\u00e1s con \ninvestigaciones suplementarias\u201d.\nEsta cosmovisi\u00f3n y el saber alucinatorio explican la \nexistencia de madres del bosque, del dios forestal \nChullachaqui, as\u00ed como de otros dioses y los mitos que pueblan el mundo de la cultura amaz\u00f3nica. Por  \neso cuando un ind\u00edgena amaz\u00f3nico tala un \u00e1rbol o \nmata un animal, especialmente un venado, est\u00e1 \ncortando y matando algo que en tiempos \nprimordiales fue gente. Estas esencias primordiales, \nanimales y vegetales, madres o padres, \u201ccutipan \u201d, o \nsea, transfieren sus cualidades y caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas a las personas. Por ejemplo, si una mujer \nembarazada que est\u00e1 lavando en la orilla del r\u00edo o \nlago ve emerger un delf\u00edn rosado o, para decirlo en \nt\u00e9rminos amaz\u00f3nicos, un bufeo colorado, su ni\u00f1o \nnace albino, \u201ccutipado\u201d por el delf\u00edn.\nPara la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica, para la \nidentidad, sabidur\u00eda  y espiritualidad de los pueblos \nind\u00edgenas, tal como nos record\u00f3 el pensador y \nling\u00fcista boliviano Jorge Miranda Luizaga, expositor \nen el foro convocado por la CAN, las formas, los \nconceptos y las sem\u00e1nticas de Occidente han \ncausado una ruptura entre el hombre y la \nnaturaleza. El hombre moderno y occidental est\u00e1 \nfuera de la naturaleza. Por el contrario, para el \npensamiento andino -amaz\u00f3nico, el hombre y la \nmujer est\u00e1n plenamente integrados a la \npachamama, en un sentimiento ritualizado, \nanimista y pante\u00edsta.\nEsta ruptura del hombre occidental y moderno con la \nnaturaleza, convertida en una fuente \nsupuestamente inagotable de materia prima para la \ninsaciable voracidad del capitalismo neoliberal, ha \npuesto al planeta al borde del colapso con el \ncalentamiento clim\u00e1tico; el deshielo de los glaciares \nque alimentan los r\u00edos y lagos y la napa fre\u00e1tica; la \nerosi\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de la \nbiodiversidad; la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, mares y \nlagos; y los cambios y desequilibrios de la ecolog\u00eda \nglobal.\nSolo un pachakutik social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y \ncultural en el mundo puede cambiar esta ruta de \ncolisi\u00f3n en que ha puesto el hombre a su h\u00e1bitat, la \ntierra. Este cambio y transformaci\u00f3n implica, para los \npensadores andino-amaz\u00f3nicos, una inflexi\u00f3n \nradical  en el modelo no solamente econ\u00f3mico, sino \ntambi\u00e9n cultural, social y \u00e9tico de las sociedades \nhumanas en el siglo XXI.El parto de una nueva sociedadEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS83 82 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nR\u00f3ger R umrrill*\nPer\u00fa\u201cDe unidad e integraci\u00f3n desde la cosmovisi\u00f3n y las \nra\u00edces, recuperando los saberes, conocimientos y la \nmemoria usurpadas a lo largo de m\u00e1s de cinco siglos \nde colonizaci\u00f3n. Inkarri, el dios descuartizado por la \ninvasi\u00f3n occidental -met\u00e1fora de la dispersi\u00f3n y la \ndi\u00e1spora actual-, tiene que vivir nuevamente, \nintegrando y soldando sus partes y volviendo a \nhablar con su propia palabra expropiada por el \neurocentrismo occidental\u201d, tal como hemos \nreflexionado en el pr\u00f3logo del libro del escritor \npune\u00f1o Jos\u00e9 Luis Ayala, titulado \u201cEl yatari Jos\u00e9 \nWawaluque Sucasaire y el pensamiento andino -\namaz\u00f3nico\u201d.\nLa insurgencia de un nuevo actor social en las \nsociedades de Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI, los \npueblos ind\u00edgenas, anuncia el parto de una nueva \nsociedad, de acuerdo con el  pensador quechua \notavale\u00f1o Luis Eduardo Maldonado, tambi\u00e9n \nexpositor en el foro de la CAN.\nUna nueva sociedad a partir de un cambio total de \nlos nuevos y viejos paradigmas que sostienen el \nmodelo econ\u00f3mico y de vida en las sociedades \ndarwinianas del siglo XXI. Modelo econ\u00f3mico que ha \ncreado abismos de diferencia social, econ\u00f3mica y \ncultural, especialmente en los pueblos ind\u00edgenas. Un \nmodelo en el que apenas un 20% de la poblaci\u00f3n \nconcentra el 60% del ingreso total y en el  que el 20% \nm\u00e1s pobre de la sociedad dispone solo del 3% de los \ningresos.Un pachakutik para transformar este modelo pasa, \nseg\u00fan el pensador otavale\u00f1o que hemos citado, por \nla reconstrucci\u00f3n de antiguas formas de \norganizaci\u00f3n social y territorial, la elecci\u00f3n de \nautoridades propias con altos niveles de \nparticipaci\u00f3n  y que gobiernen obedeciendo. En el \nplano econ\u00f3mico, de acuerdo con Maldonado, es \nimperioso poner en valor las ancestrales relaciones \nde reciprocidad, de propiedad colectiva, adem\u00e1s de \nlas sabias y justas pr\u00e1cticas de redistribuci\u00f3n de la \nriqueza.\nFinalmente, para los pensadores andino-\namaz\u00f3nicos que concurrieron al Primer Foro de \nIntelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas auspiciado \npor la CAN, el parto de una nueva sociedad -\nposmoderna porque pone en cuesti\u00f3n todos los \nparadigmas de la sociedad posindustrial del siglo \nXXI- incluye una dimensi\u00f3n pol\u00edtica para los pueblos \nind\u00edgenas: la construcci\u00f3n de espacios territoriales \naut\u00f3nomos en estados plurinacionales incluyentes, \ncon base en la doctrina y el derecho ya aceptado de \nla libre determinaci\u00f3n de los pueblos.\nPorque si el advenimiento de la modernidad solo fue \nposible luego de los cambios y transformaciones de \nla Edad Media, paralizada durante diez largos siglos \npor la asunci\u00f3n dogm\u00e1tica de la fe y la raz\u00f3n, la \nposmodernidad amaz\u00f3nica desde la cosmovisi\u00f3n \nind\u00edgena es, igualmente, la puesta en cuesti\u00f3n de \ntodos los extrav\u00edos y excesos de la modernidad en la \neconom\u00eda, la cultura, la po l\u00edtica y , sobre todo , en su \ninsaciable capacidad destructora de la madre \nnaturaleza.84 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Escritor , periodista y experto en temas amaz\u00f3nicos y ambientales. \nPresidente del Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Coordinador \ndel Consejo Latinoamericano de Cine y Comunicaci\u00f3n de los \nPueblos Ind\u00edgenas. Consultor internacional en Amazon\u00eda, en \ncultivos il\u00edcitos y desarrollo alternativo en temas ambientales.Foto: Francisco Caizapanta\nFoto: Jorge P az\u201cDe unidad e integraci\u00f3n desde la cosmovisi\u00f3n y las \nra\u00edces, recuperando los saberes, conocimientos y la \nmemoria usurpadas a lo largo de m\u00e1s de cinco siglos \nde colonizaci\u00f3n. Inkarri, el dios descuartizado por la \ninvasi\u00f3n occidental -met\u00e1fora de la dispersi\u00f3n y la \ndi\u00e1spora actual-, tiene que vivir nuevamente, \nintegrando y soldando sus partes y volviendo a \nhablar con su propia palabra expropiada por el \neurocentrismo occidental\u201d, tal como hemos \nreflexionado en el pr\u00f3logo del libro del escritor \npune\u00f1o Jos\u00e9 Luis Ayala, titulado \u201cEl yatari Jos\u00e9 \nWawaluque Sucasaire y el pensamiento andino -\namaz\u00f3nico\u201d.\nLa insurgencia de un nuevo actor social en las \nsociedades de Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI, los \npueblos ind\u00edgenas, anuncia el parto de una nueva \nsociedad, de acuerdo con el  pensador quechua \notavale\u00f1o Luis Eduardo Maldonado, tambi\u00e9n \nexpositor en el foro de la CAN.\nUna nueva sociedad a partir de un cambio total de \nlos nuevos y viejos paradigmas que sostienen el \nmodelo econ\u00f3mico y de vida en las sociedades \ndarwinianas del siglo XXI. Modelo econ\u00f3mico que ha \ncreado abismos de diferencia social, econ\u00f3mica y \ncultural, especialmente en los pueblos ind\u00edgenas. Un \nmodelo en el que apenas un 20% de la poblaci\u00f3n \nconcentra el 60% del ingreso total y en el  que el 20% \nm\u00e1s pobre de la sociedad dispone solo del 3% de los \ningresos.Un pachakutik para transformar este modelo pasa, \nseg\u00fan el pensador otavale\u00f1o que hemos citado, por \nla reconstrucci\u00f3n de antiguas formas de \norganizaci\u00f3n social y territorial, la elecci\u00f3n de \nautoridades propias con altos niveles de \nparticipaci\u00f3n  y que gobiernen obedeciendo. En el \nplano econ\u00f3mico, de acuerdo con Maldonado, es \nimperioso poner en valor las ancestrales relaciones \nde reciprocidad, de propiedad colectiva, adem\u00e1s de \nlas sabias y justas pr\u00e1cticas de redistribuci\u00f3n de la \nriqueza.\nFinalmente, para los pensadores andino-\namaz\u00f3nicos que concurrieron al Primer Foro de \nIntelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas auspiciado \npor la CAN, el parto de una nueva sociedad -\nposmoderna porque pone en cuesti\u00f3n todos los \nparadigmas de la sociedad posindustrial del siglo \nXXI- incluye una dimensi\u00f3n pol\u00edtica para los pueblos \nind\u00edgenas: la construcci\u00f3n de espacios territoriales \naut\u00f3nomos en estados plurinacionales incluyentes, \ncon base en la doctrina y el derecho ya aceptado de \nla libre determinaci\u00f3n de los pueblos.\nPorque si el advenimiento de la modernidad solo fue \nposible luego de los cambios y transformaciones de \nla Edad Media, paralizada durante diez largos siglos \npor la asunci\u00f3n dogm\u00e1tica de la fe y la raz\u00f3n, la \nposmodernidad amaz\u00f3nica desde la cosmovisi\u00f3n \nind\u00edgena es, igualmente, la puesta en cuesti\u00f3n de \ntodos los extrav\u00edos y excesos de la modernidad en la \neconom\u00eda, la cultura, la po l\u00edtica y , sobre todo , en su \ninsaciable capacidad destructora de la madre \nnaturaleza.84 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Escritor , periodista y experto en temas amaz\u00f3nicos y ambientales. \nPresidente del Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Coordinador \ndel Consejo Latinoamericano de Cine y Comunicaci\u00f3n de los \nPueblos Ind\u00edgenas. Consultor internacional en Amazon\u00eda, en \ncultivos il\u00edcitos y desarrollo alternativo en temas ambientales.Foto: Francisco Caizapanta\nFoto: Jorge P azV. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA \nRECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia\nValle del Cauca: de las encomiendas a las haciendas ganaderas. Origen de la clase \nterrateniente e inicio de la lucha por la recuperaci\u00f3n de tierras.\nLos depa rtamentos del Cauc a, Valle del Cauc a, \nAri\u00f1o, en Colombia , forman parte de una regi\u00f3n \nmine ra como much as en Am\u00e9r ica, dond e, adem \u00e1s \nde la extracci\u00f3n de oro, se estableci\u00f3 el sistema de \nencomien das para explotar la mano de obra \nind\u00edgena , recluida en encomien das asignada s a \ndeterminados miem bros de la sociedad espa\u00f1ola. Se \nles daba un territorio y un n\u00fame ro determinado de \nind\u00edgena s para producir alimentos que requer\u00eda la \nmine r\u00eda; y para la explotaci\u00f3n en la agricultura.\n \nResultado: se fueron formando hacienda s en esta \nzona. Las e ncom iendas se t ransformaron m\u00e1s t arde \nen hacienda s, b\u00e1sicame nte gana deras, y ah\u00ed naci\u00f3 la \nclase terrateniente del Cauc a, especialment e en el \nValle del Cauc a. \nLa mine r\u00eda decay\u00f3 en la Colonia, se reactiv\u00f3 tras la \nindepend encia y a fines del siglo XIX se reanud\u00f3 con \nempr esas norteame ricanas la explotaci\u00f3n de oro. \nVolvi\u00f3 a decaer y hoy una multinacional ha adqu irido \nconcesiones para explotar oro y otros mine rales. \nLa formaci\u00f3n de hacienda s gana deras se hizo, pues, \ncon mano de obra ind\u00edgena mediante el sistema del \nterraje que existi\u00f3 hasta 1970 y 1974 , cuando se \nreanuda el movimien to ind\u00edgena en el depa rtamento \ndel Cauca. La zona suroccidental ha sido \nrepresentativa de ese movimien to. Podem os citar \nestas acciones relevantes: \n\u2022  La resistencia de La Gaitana, una cacique ind\u00edgena \nque luch\u00f3 contra los espa\u00f1oles. \n\u2022 La resistencia del cacique Calarc\u00e1, del centro de \nColombia , hoy depa rtamento de Tolima. Drig\u00eda \nuna etnia. Fue una resistencia  larga, tipo militar.\n\u2022 El dirigente ind\u00edgena Juan Tama, de La Estrella, \ndesarroll\u00f3 una lucha importante y logr\u00f3 \nnego ciaciones con la mona rqu\u00eda espa\u00f1 ola. P or lo VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA  DE LA  RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 87\nmeno s le arranc\u00f3 un t\u00edtulo para la defensa del \npueb lo Nasa , en el depa rtamento del Cauc a. \nEstamos hablando de dos etnias: la etnia \nguam biana y la etnia nasa, que en el Cauc a se las \nconoce como pueb lo P\u00e1ez, nomb re  colocado por \nlos espa\u00f1oles. Pero su origen es el pueb lo Nasa .\n\u2022 El dirigente ind\u00edgena Quin t\u00edn Lame llev\u00f3 su \nresistencia de 1910 a 1945 o 1950 , que tuvo \nmayo r presencia con la creaci\u00f3n, en 1971 , del \nCons ejo Regional Ind\u00edgena . De ah\u00ed se parte, en \n1971 , para recuperar las tierras de los resguardos \nind\u00edgena s, arrebatadas por los terratenientes. La \nIglesia Cat\u00f3lica tuvo gran influencia en la zona, \npues hab\u00eda establecido parroquias para impu lsar \nsu trabajo de domi nio sobre las comu nidades \nind\u00edgena s, espec\u00edficame nte en Nasa , una de las \nm\u00e1s reacias a integrarse a la cultura occidental.\nEn el empe \u00f1o por recuperar sus tierras que les \nhab\u00edan ido reduciendo constantemen te llevan a cabo \nuna lucha contra el pago del terraje sobre la mano de \nobra ind\u00edgena , que estableci\u00f3 la Colonia y mant uvo \nel gobierno republicano. As\u00ed, el movimien to de 1971 \nlevanta las dos band eras: recuperar la tierra y \nliberarse del pago del terraje a los hacendad os.\nLa lucha de estas dos etnias, de otros grupos \nind\u00edgena s y de los camp esinos debilit\u00f3 al sector \nterrateniente tradicional de estas zonas, lo cual \nayud\u00f3 a que toma ra fuerza el movimien to ind\u00edgena y, \nen este caso, el Cons ejo Regional Ind\u00edgena del \nCauc a, creado en esa \u00e9poca. Sus acciones tuvieron \ngran repercusi\u00f3n  en el Cauc a y en todo el pa\u00eds. \nPosteriorment e emer gieron otras organizaciones. \nHoy existen la Orga nizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Colombia ; \nla OPIA C, que agrupa a resguardos y cabildos de la \nAmaz on\u00eda; la SID, una organizaci\u00f3n pequ e\u00f1a en la \ncosta atl\u00e1ntica, que agrupa a cuatro pueb los que \nforman la etnia aruaco, y el Movimien to de \nAutoridades Ind\u00edgena s de Colombia .Marino Ausecha*\nColombiaV. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA \nRECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia\nValle del Cauca: de las encomiendas a las haciendas ganaderas. Origen de la clase \nterrateniente e inicio de la lucha por la recuperaci\u00f3n de tierras.\nLos depa rtamentos del Cauc a, Valle del Cauc a, \nAri\u00f1o, en Colombia , forman parte de una regi\u00f3n \nmine ra como much as en Am\u00e9r ica, dond e, adem \u00e1s \nde la extracci\u00f3n de oro, se estableci\u00f3 el sistema de \nencomien das para explotar la mano de obra \nind\u00edgena , recluida en encomien das asignada s a \ndeterminados miem bros de la sociedad espa\u00f1ola. Se \nles daba un territorio y un n\u00fame ro determinado de \nind\u00edgena s para producir alimentos que requer\u00eda la \nmine r\u00eda; y para la explotaci\u00f3n en la agricultura.\n \nResultado: se fueron formando hacienda s en esta \nzona. Las e ncom iendas se t ransformaron m\u00e1s t arde \nen hacienda s, b\u00e1sicame nte gana deras, y ah\u00ed naci\u00f3 la \nclase terrateniente del Cauc a, especialment e en el \nValle del Cauc a. \nLa mine r\u00eda decay\u00f3 en la Colonia, se reactiv\u00f3 tras la \nindepend encia y a fines del siglo XIX se reanud\u00f3 con \nempr esas norteame ricanas la explotaci\u00f3n de oro. \nVolvi\u00f3 a decaer y hoy una multinacional ha adqu irido \nconcesiones para explotar oro y otros mine rales. \nLa formaci\u00f3n de hacienda s gana deras se hizo, pues, \ncon mano de obra ind\u00edgena mediante el sistema del \nterraje que existi\u00f3 hasta 1970 y 1974 , cuando se \nreanuda el movimien to ind\u00edgena en el depa rtamento \ndel Cauca. La zona suroccidental ha sido \nrepresentativa de ese movimien to. Podem os citar \nestas acciones relevantes: \n\u2022  La resistencia de La Gaitana, una cacique ind\u00edgena \nque luch\u00f3 contra los espa\u00f1oles. \n\u2022 La resistencia del cacique Calarc\u00e1, del centro de \nColombia , hoy depa rtamento de Tolima. Drig\u00eda \nuna etnia. Fue una resistencia  larga, tipo militar.\n\u2022 El dirigente ind\u00edgena Juan Tama, de La Estrella, \ndesarroll\u00f3 una lucha importante y logr\u00f3 \nnego ciaciones con la mona rqu\u00eda espa\u00f1 ola. P or lo VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA  DE LA  RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 87\nmeno s le arranc\u00f3 un t\u00edtulo para la defensa del \npueb lo Nasa , en el depa rtamento del Cauc a. \nEstamos hablando de dos etnias: la etnia \nguam biana y la etnia nasa, que en el Cauc a se las \nconoce como pueb lo P\u00e1ez, nomb re  colocado por \nlos espa\u00f1oles. Pero su origen es el pueb lo Nasa .\n\u2022 El dirigente ind\u00edgena Quin t\u00edn Lame llev\u00f3 su \nresistencia de 1910 a 1945 o 1950 , que tuvo \nmayo r presencia con la creaci\u00f3n, en 1971 , del \nConsejo Regional Ind\u00edgena . De ah\u00ed se parte, en \n1971 , para recuperar las tierras de los resguardos \nind\u00edgena s, arrebatadas por los terratenientes. La \nIglesia Cat\u00f3lica tuvo gran influencia en la zona, \npues hab\u00eda establecido parroquias para impu lsar \nsu trabajo de domi nio sobre las comu nidades \nind\u00edgena s, espec\u00edficame nte en Nasa , una de las \nm\u00e1s reacias a integrarse a la cultura occidental.\nEn el empe \u00f1o por recuperar sus tierras que les \nhab\u00edan ido reduciendo constantemen te llevan a cabo \nuna lucha contra el pago del terraje sobre la mano de \nobra ind\u00edgena , que estableci\u00f3 la Colonia y mant uvo \nel gobierno republicano. As\u00ed, el movimien to de 1971 \nlevanta las dos band eras: recuperar la tierra y \nliberarse del pago del terraje a los hacendad os.\nLa lucha de estas dos etnias, de otros grupos \nind\u00edgena s y de los camp esinos debilit\u00f3 al sector \nterrateniente tradicional de estas zonas, lo cual \nayud\u00f3 a que toma ra fuerza el movimien to ind\u00edgena y, \nen este caso, el Consejo Regional Ind\u00edgena del \nCauc a, creado en esa \u00e9poca. Sus acciones tuvieron \ngran repercusi\u00f3n  en el Cauc a y en todo el pa\u00eds. \nPosteriorment e emer gieron otras organizaciones. \nHoy existen la Orga nizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Colombia ; \nla OPIA C, que agrupa a resguardos y cabildos de la \nAmaz on\u00eda; la SID, una organizaci\u00f3n pequ e\u00f1a en la \ncosta atl\u00e1ntica, que agrupa a cuatro pueb los que \nforman la etnia aruaco, y el Movimien to de \nAutoridades Ind\u00edgena s de Colombia .Marino Ausecha*\nColombiaEsa  lucha tuvo cuatro ejes:\n\u2022 El territorio\nEste ha ido depurando el concepto manejado sobre \nla lucha de los pueblos ind\u00edgenas por la defensa de \nlos territorios. Recoge una trayectoria hist\u00f3rica: sabe \nde los pueblos ind\u00edgenas -desde la invasi\u00f3n \nespa\u00f1ola- que su tarea gir\u00f3 en torno a recuperar o  \ndefender sus territorios. Cada pueblo ten\u00eda m\u00e1s o \nmenos definido su suelo, pero fue interrumpido; sin \nembargo, el objetivo fue defender sus territorios y \npervivir en ellos.\n\u2022  La autoridad\nLa defensa de las autoridades propias de cada pueblo. \nAntes de la llegada de los espa\u00f1oles los pueblos \nten\u00edan sus autoridades, sus formas de organizaci\u00f3n. \nEso fue cambiado por los cabildos. De alguna manera \nestos cabildos se han ido asimilando a cada cultura y \nsirvieron como instrumentos de defensa de los \nterritorios y las autoridades. \n\u2022 La autonom\u00eda\n El derecho de cada pueblo para definir y decidir sus \nasuntos internos. Y finalmente, \u2022  La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural\nAlrededor de los ejes mencionados se ha \ndesarrollado el movimiento ind\u00edgena, en algunas \ncosas ha recuperado algo de su tradici\u00f3n cultural, ha \nvenido trabajando en educaci\u00f3n tratando de que \nsirva para reconstruir su cultura, y en la \nreconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica aunque con dificultades, \nporque los pueblos m\u00e1s grandes no pasaban de 60, \n80 o 100 mil habitantes; los m\u00e1s peque\u00f1os est\u00e1n \nreducidos y es dif\u00edcil reconstruir su  vida interna, su \neconom\u00eda. \nEn muchos casos han perdido su organizaci\u00f3n social, \nsus formas de trabajo; sin embargo, se viene \ntrabajando y hay avances. \nEl movimiento social por estas reivindicaciones sirvi\u00f3 \npara llegar a la Asamblea Constituyente, en 1991. \nPor primera vez en Colombia se logr\u00f3 que \nconstitucionalmente se reconociera la existencia de \nlos pueblos ind\u00edgenas; y es posible que eso haya \nservido, pero estamos en un proceso de \nreevaluaci\u00f3n.De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n\nCusco: inicio de la reforma agraria en el Per\u00fa. Explotaci\u00f3n ind\u00edgena y el ominoso sistema \nde las haciendas.\nLa invasi\u00f3n europea se produjo cuando ese \ncontinente estaba en tr\u00e1nsito del feudalismo al \ncapitalismo, por lo tanto en ella hubo aspectos \ncapitalistas y feudales. La invasi\u00f3n ocurri\u00f3 por \nrazones capitalistas, porque el feudo se \nautoabastec\u00eda y no ten\u00eda necesidad del comercio, \npero el ansia capitalista hace que quieran ir al Asia y \nvienen a Am\u00e9rica. Nos confundieron con los \nasi\u00e1ticos y nos llamaron indios. V en\u00edan en busca de \nespecias, pero hallaron oro y plata; tambi\u00e9n, papa, \nkinwa, kiwicha, etc., pero eso no les interes\u00f3.\nLa conquista fue un fen\u00f3meno capitalista con \ncaracter\u00edsticas feudales, pues en la propiedad de la \ntierra instituye la encomienda y el repartimiento que \ndevinieron en la \u201chacienda \u201d, esto era la aplicaci\u00f3n \ndel sistema europeo. El se\u00f1or feudal fue \n\u201cpropietario\u201d de una determinada extensi\u00f3n de \ntierras que arrebat\u00f3 a  las comunidades ind\u00edgenas. \nDaba una parcela para que la usara el siervo, quien \nestaba obligado a trabajar en la hacienda como \n\u201cpago\u201d por la tierra que recib\u00eda. \nLa explotaci\u00f3n capitalista no se hizo en la forma \ncl\u00e1sica de este sistema, cuya base es el obrero \nasalariado. Se aplic\u00f3 un m\u00e9todo peor que la \nesclavitud, porque el esclavista debe cuidar que no \nmuera el esclavo, as\u00ed como cuida que no muera una \nac\u00e9mila. En las minas a cada espa\u00f1ol le entregaban \n100 indios; si mor\u00edan 20 al a\u00f1o siguiente volv\u00edan a \ndarle 100 indios, por lo tanto el due\u00f1o de la mina no \nestaba interesado en la supervivencia de los \nnaturales. Mandaba a los j\u00f3venes a trabajar en las \nminas hasta que mor\u00edan. Por eso algunas madres \nmataban a sus hijos para que no sufrieran; otros \nj\u00f3venes se suicidaban. Esa fue una de las razones del \nlevantamiento de T\u00fapac Amaru, despu\u00e9s se corrigi\u00f3 \nalgo porque se asustaron con el levantamiento.\nNegamos que  T\u00fapac Amaru haya sido un precursor \nde la llamada revoluci\u00f3n de la independencia, pues el indio sigui\u00f3 explotado. La liberaci\u00f3n por la que \u00e9l \nluch\u00f3 no ha ocurrido todav\u00eda. En el Per\u00fa dicen que la \nindependencia fue obra de criollos, es probable, \nporque el ind\u00edgena no gan\u00f3 nada con ella, al \ncontrario, los generales eran premiados con \nhaciendas, con todo e indios. \nBol\u00edvar disolvi\u00f3 las comunidades ind\u00edgenas. \nInspirado por la revoluci\u00f3n francesa que  parcel\u00f3 los \nlatifundios feudales, dijo: \u201cOh, s\u00ed, los liberales \ntenemos que parcelar \u201d. \u00a1Pero no dispuso parcelar las \nhaciendas! sino las comunidades, sin embargo el \ncolectivismo ind\u00edgena era tan fuerte que no pudieron \naplicar la parcelaci\u00f3n decretada. \nContinu\u00f3 el sistema feudal en la rep\u00fablica. El se\u00f1o r \nfeudal, due\u00f1o de la tierra, daba un pedazo para que \nel siervo la trabajase para s\u00ed, pero en compensaci\u00f3n, \nel siervo deb\u00eda trabajar las propiedades feudales. El \nsiervo era enviado a llevar a pie las cargas de la \nhacienda a la ciudad. Era maltratado f\u00edsicamente. \nHac\u00eda servicio dom\u00e9stico por turnos, la mujer \ntambi\u00e9n. El hacendado violaba cuanto quer\u00eda, a \nveces ten\u00eda calabozos propios para tener presos a los \nsiervos como resultado de la \u201cjusticia \u201d que \u00e9l \nadministraba. \nEn M\u00e9xico eso termin\u00f3 con la revoluci\u00f3n de Zapata, \nen 1910. En la sierra de Bolivia,  concluy\u00f3 con la \nrevoluci\u00f3n de 1952. En Ecuador , el capitalismo \ncomenz\u00f3 a debilitar el sistema feudal. \u201cWasipunku \u201d, \nde Jorge Icaza, habla de c\u00f3mo, con el avance del \ncapitalismo botaban a los campesinos de la tierra \nque ocupaban como siervos. \nEn el Cusco pas\u00f3 algo parecido. Una hacienda fue \ncomprada por una empresa argentina. Los siervos \nhab\u00edan trabajado durante generaciones en la \nhacienda, pero la empresa capitalista declar\u00f3: \u201cNo \nnecesito siervos, necesito toda la tierra, voy a pagar \nobreros asalariados\u201d, lo que naturalmente hac\u00eda con VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA  DE LA  RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 89 88 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Asesor del Proceso de Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica, Social y Cultural \nen las comunidades Nasa y Guambiana. Promotor de proyectos de \nla Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Desarrollo \nComunitario. Coordinador en la organizaci\u00f3n y defensa de los \nderechos de las comunidades ind\u00edgenas del Consejo Regional \nInd\u00edgena del Cauca, Colombia.Hugo Blanco*\nQuechua - P er\u00faEsa  lucha tuvo cuatro ejes:\n\u2022 El territorio\nEste ha ido depurando el concepto manejado sobre \nla lucha de los pueblos ind\u00edgenas por la defensa de \nlos territorios. Recoge una trayectoria hist\u00f3rica: sabe \nde los pueblos ind\u00edgenas -desde la invasi\u00f3n \nespa\u00f1ola- que su tarea gir\u00f3 en torno a recuperar o  \ndefender sus territorios. Cada pueblo ten\u00eda m\u00e1s o \nmenos definido su suelo, pero fue interrumpido; sin \nembargo, el objetivo fue defender sus territorios y \npervivir en ellos.\n\u2022  La autoridad\nLa defensa de las autoridades propias de cada pueblo. \nAntes de la llegada de los espa\u00f1oles los pueblos \nten\u00edan sus autoridades, sus formas de organizaci\u00f3n. \nEso fue cambiado por los cabildos. De alguna manera \nestos cabildos se han ido asimilando a cada cultura y \nsirvieron como instrumentos de defensa de los \nterritorios y las autoridades. \n\u2022 La autonom\u00eda\n El derecho de cada pueblo para definir y decidir sus \nasuntos internos. Y finalmente, \u2022  La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural\nAlrededor de los ejes mencionados se ha \ndesarrollado el movimiento ind\u00edgena, en algunas \ncosas ha recuperado algo de su tradici\u00f3n cultural, ha \nvenido trabajando en educaci\u00f3n tratando de que \nsirva para reconstruir su cultura, y en la \nreconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica aunque con dificultades, \nporque los pueblos m\u00e1s grandes no pasaban de 60, \n80 o 100 mil habitantes; los m\u00e1s peque\u00f1os est\u00e1n \nreducidos y es dif\u00edcil reconstruir su  vida interna, su \neconom\u00eda. \nEn muchos casos han perdido su organizaci\u00f3n social, \nsus formas de trabajo; sin embargo, se viene \ntrabajando y hay avances. \nEl movimiento social por estas reivindicaciones sirvi\u00f3 \npara llegar a la Asamblea Constituyente, en 1991. \nPor primera vez en Colombia se logr\u00f3 que \nconstitucionalmente se reconociera la existencia de \nlos pueblos ind\u00edgenas; y es posible que eso haya \nservido, pero estamos en un proceso de \nreevaluaci\u00f3n.De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n\nCusco: inicio de la reforma agraria en el Per\u00fa. Explotaci\u00f3n ind\u00edgena y el ominoso sistema \nde las haciendas.\nLa invasi\u00f3n europea se produjo cuando ese \ncontinente estaba en tr\u00e1nsito del feudalismo al \ncapitalismo, por lo tanto en ella hubo aspectos \ncapitalistas y feudales. La invasi\u00f3n ocurri\u00f3 por \nrazones capitalistas, porque el feudo se \nautoabastec\u00eda y no ten\u00eda necesidad del comercio, \npero el ansia capitalista hace que quieran ir al Asia y \nvienen a Am\u00e9rica. Nos confundieron con los \nasi\u00e1ticos y nos llamaron indios. V en\u00edan en busca de \nespecias, pero hallaron oro y plata; tambi\u00e9n, papa, \nkinwa, kiwicha, etc., pero eso no les interes\u00f3.\nLa conquista fue un fen\u00f3meno capitalista con \ncaracter\u00edsticas feudales, pues en la propiedad de la \ntierra instituye la encomienda y el repartimiento que \ndevinieron en la \u201chacienda \u201d, esto era la aplicaci\u00f3n \ndel sistema europeo. El se\u00f1or feudal fue \n\u201cpropietario\u201d de una determinada extensi\u00f3n de \ntierras que arrebat\u00f3 a  las comunidades ind\u00edgenas. \nDaba una parcela para que la usara el siervo, quien \nestaba obligado a trabajar en la hacienda como \n\u201cpago\u201d por la tierra que recib\u00eda. \nLa explotaci\u00f3n capitalista no se hizo en la forma \ncl\u00e1sica de este sistema, cuya base es el obrero \nasalariado. Se aplic\u00f3 un m\u00e9todo peor que la \nesclavitud, porque el esclavista debe cuidar que no \nmuera el esclavo, as\u00ed como cuida que no muera una \nac\u00e9mila. En las minas a cada espa\u00f1ol le entregaban \n100 indios; si mor\u00edan 20 al a\u00f1o siguiente volv\u00edan a \ndarle 100 indios, por lo tanto el due\u00f1o de la mina no \nestaba interesado en la supervivencia de los \nnaturales. Mandaba a los j\u00f3venes a trabajar en las \nminas hasta que mor\u00edan. Por eso algunas madres \nmataban a sus hijos para que no sufrieran; otros \nj\u00f3venes se suicidaban. Esa fue una de las razones del \nlevantamiento de T\u00fapac Amaru, despu\u00e9s se corrigi\u00f3 \nalgo porque se asustaron con el levantamiento.\nNegamos que  T\u00fapac Amaru haya sido un precursor \nde la llamada revoluci\u00f3n de la independencia, pues el indio sigui\u00f3 explotado. La liberaci\u00f3n por la que \u00e9l \nluch\u00f3 no ha ocurrido todav\u00eda. En el Per\u00fa dicen que la \nindependencia fue obra de criollos, es probable, \nporque el ind\u00edgena no gan\u00f3 nada con ella, al \ncontrario, los generales eran premiados con \nhaciendas, con todo e indios. \nBol\u00edvar disolvi\u00f3 las comunidades ind\u00edgenas. \nInspirado por la revoluci\u00f3n francesa que  parcel\u00f3 los \nlatifundios feudales, dijo: \u201cOh, s\u00ed, los liberales \ntenemos que parcelar \u201d. \u00a1Pero no dispuso parcelar las \nhaciendas! sino las comunidades, sin embargo el \ncolectivismo ind\u00edgena era tan fuerte que no pudieron \naplicar la parcelaci\u00f3n decretada. \nContinu\u00f3 el sistema feudal en la rep\u00fablica. El se\u00f1o r \nfeudal, due\u00f1o de la tierra, daba un pedazo para que \nel siervo la trabajase para s\u00ed, pero en compensaci\u00f3n, \nel siervo deb\u00eda trabajar las propiedades feudales. El \nsiervo era enviado a llevar a pie las cargas de la \nhacienda a la ciudad. Era maltratado f\u00edsicamente. \nHac\u00eda servicio dom\u00e9stico por turnos, la mujer \ntambi\u00e9n. El hacendado violaba cuanto quer\u00eda, a \nveces ten\u00eda calabozos propios para tener presos a los \nsiervos como resultado de la \u201cjusticia \u201d que \u00e9l \nadministraba. \nEn M\u00e9xico eso termin\u00f3 con la revoluci\u00f3n de Zapata, \nen 1910. En la sierra de Bolivia,  concluy\u00f3 con la \nrevoluci\u00f3n de 1952. En Ecuador , el capitalismo \ncomenz\u00f3 a debilitar el sistema feudal. \u201cWasipunku \u201d, \nde Jorge Icaza, habla de c\u00f3mo, con el avance del \ncapitalismo botaban a los campesinos de la tierra \nque ocupaban como siervos. \nEn el Cusco pas\u00f3 algo parecido. Una hacienda fue \ncomprada por una empresa argentina. Los siervos \nhab\u00edan trabajado durante generaciones en la \nhacienda, pero la empresa capitalista declar\u00f3: \u201cNo \nnecesito siervos, necesito toda la tierra, voy a pagar \nobreros asalariados\u201d, lo que naturalmente hac\u00eda con VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA  DE LA  RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 89 88 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Asesor del Proceso de Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica, Social y Cultural \nen las comunidades Nasa y Guambiana. Promotor de proyectos de \nla Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Desarrollo \nComunitario. Coordinador en la organizaci\u00f3n y defensa de los \nderechos de las comunidades ind\u00edgenas del Consejo Regional \nInd\u00edgena del Cauca, Colombia.Hugo Blanco*\nQuechua - P er\u00fa\u00ednfimos salarios. Sucedi\u00f3 el choque del capitalismo \ncon el sistema feudal que devino en la expulsi\u00f3n de \nlos siervos de las peque\u00f1as parcelas de la hacienda \nque, como dijimos, hab\u00edan trabajado para s\u00ed durante \ngeneraciones.\nEn la zona semitropical de La Convenci\u00f3n, Cusco, se \nempez\u00f3 a trabajar para la exportaci\u00f3n. Los \nproductos ten\u00edan un precio elevado. El hacendado y \nel siervo necesitaban m\u00e1s tiempo para exportar , por \neso vino la lucha. Nosotros aprovechamos el \ndebilitamiento del feudalismo para tomar la tierra.\nEn Brasil fue al rev\u00e9s. Aplastaron al movimiento de \nlas ligas camponesas de Francisco Juliao y se impuso \nel capitalismo. Existe el latifundio pero ya es \ncapitalista: paga a obreros agr\u00edcolas asalariados y \ncuando quiere no los contrata. Estos hermanos son  \nquienes forman el Movimiento de los Sin Tierra \n(MST). En el Per\u00fa tambi\u00e9n tuvimos ese debilitamiento \ndel feudalismo por el capitalismo, pero, como digo, \nlo aprovechamos para tomar la tierra que no fue a \nmanos de empresas agroindustriales sino del \ncampesinado. Sin embargo, el latifundio est\u00e1 \nvolviendo a crecer , esta vez en su forma capitalista, \nespecialmente en la costa para cultivos de \nexportaci\u00f3n.\nEn su novela \u201cTodas las sangres\u201d, Jos\u00e9 Mar\u00eda \nArguedas narra c\u00f3mo el sistema feudal fue agredido \npor el capitalismo en diversas formas.\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la zona semitropical de La \nConvenci\u00f3n? Los naturales de la zona, denominados \nsalvajes porque se negaron a trabajar para otros, se \nreplegaron al interior de la selva; por lo tanto los \nhacendados tuvieron que utilizar campesinos \nserranos habituados al sistema feudal. Ellos, \nmigrantes, vivieron una realidad dur\u00edsima: \nEnfermedades desconocidas, desconocimiento de \nlas plantas medicinales de la zona, ropas no \napropiadas para el clima, alimentaci\u00f3n paup\u00e9rrima \ncon productos desconocidos por ellos. Eso produjo \ngran mortandad.\nEl trabajo inicial era muy duro, pues hab\u00eda que talar \nla selva para cultivarla pasando a\u00f1os sin cosechar , ya \nque demoran cuatro a\u00f1os en crecer el caf\u00e9, cacao, \nt\u00e9, coca, frutales, etc. Luego ven\u00edan los a\u00f1os m\u00e1s \nf\u00e1ciles, pues no se ten\u00eda que sembrar anualmente como en la sierra. El trabajo agr\u00edcola se reduc\u00eda a \ndeshierbar y cosechar .\n\u00bfPero qu\u00e9 suced\u00eda despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de \ntrabajo? El hacendado expulsaba al campesino y se \nquedaba con las plantaciones. En la sierra si el \nhacendado expulsaba al siervo, se quedaba con la \ncosecha de un a\u00f1o, en la zona mencionada se \nquedaba con valiosas plantaciones producto de gran \nsacrificio. \nEste atropello y las exigencias de trabajo excesivo a \nlos campesinos hicieron que estos formaran \nsindicatos y realizaran reclamaciones. \nAlgunos hacendados fueron presionados a discutir la \ndisminuci\u00f3n de obligaciones, luego de un regateo \nlos campesinos obten\u00edan algunas conquistas que \neran registradas en respectivos documentos. Sin \nembargo, otros dijeron: \u201c\u00bfA qui\u00e9n se le ocurre la \nlisura de que debo  discutir con mis indios la forma \nen que deben servirme? \u00a1Voy a meter presos a los \ncabecillas!\u201d, y realmente hac\u00edan eso, pues ten\u00edan al \nPoder Judicial y la polic\u00eda a su servicio.\nCon movilizaciones y m\u00edtines logramos su libertad, \ntambi\u00e9n frustramos los juicios de desalojo. Para \nexigir que el hacendado discutiera se hizo una \nhuelga que consisti\u00f3 en dejar de trabajar para el \nhacendado pero continuar trabajando los propios \ncultivos. Ese fue el verdadero inicio de la reforma \nagraria, pues la huelga, por un motivo o por otro, se \nextendi\u00f3 a aproximadamente 100 haciendas de la \nzona. Los hacendados, indignados, andaban \narmados amenazando a los campesinos, con \ncomplacencia de la polic\u00eda, lo cual oblig\u00f3 a los \ncampesinos a organizar la autodefensa armada. \nLuego el gobierno atac\u00f3 y aplast\u00f3 militarmente la \nautodefensa que los campesinos me hab\u00edan \nencomendado dirigir . Si estoy vivo fue por una  \ncontradicci\u00f3n entre la Polic\u00eda de Investigaciones y la  \nGuardia Civil. Nuestro conflicto era con esta \u00faltima, \nla que hab\u00eda dado la orden de capturarme y \nmatarme como hicieron con el Che Guevara y con \nDe la Puente. Por esta raz\u00f3n la Polic\u00eda de \nInvestigaciones dio la orden de no matarme, fue ella \nla que me captur\u00f3. \nEl gobierno pens\u00f3: \u201cSi estos indios se han levantado \nen esta forma cuando reci\u00e9n comenz\u00e1bamos la represi\u00f3n, c\u00f3mo ser\u00e1 cuando los obliguemos a \nretornar a trabajar en las haciendas, lo que hace \nmeses ya no realizan, mejor reconocemos por ley la \nreforma agraria que han hecho\u201d.\nEn 1962 se dio una ley de reforma agraria para esa \nzona, comenz\u00f3 a aplicarse al a\u00f1o siguiente, luego de \nla resistencia armada. El campesinado de todo el \nPer\u00fa dijo: \u201cA ellos les dan la reforma agraria porque \nse han levantado con armas y a nosotros no\u201d. \nEntonces comenzaron las tomas de tierras de \nhaciendas por el campesinado en todo el pa\u00eds. \nLos militares capturaron el poder en 1968 y \nextendieron a todo el pa\u00eds lo que hab\u00edan hecho en La \nConvenci\u00f3n en 1963.\nPor esto afirmamos que la reforma agraria fue \nproducto de la lucha ind\u00edgena campesina y no de la \nbondad de un militar .Ascenso continental del movimiento ind\u00edgena\nEn Bolivia avanza el proceso de su tercera \nrevoluci\u00f3n; en Ecuador han formado el movimiento \npachakutik, cometieron el error de confiar en Lucio \nGuti\u00e9rrez pero despu\u00e9s triunfaron, como lo \ndemostr\u00f3 la Asamblea Constituyente.  \nEn el Per\u00fa 20 a\u00f1os de guerra interna nos debilitaron \nmucho. Murieron unos 70 mil peruanos, la mayor\u00eda \nind\u00edgenas, pero paulatinamente avanzamos. \nEn M\u00e9xico, el movimiento zapatista estremeci\u00f3 al \nmundo porque plante\u00f3 doctrinas ind\u00edgenas: \nmandar -obedeciendo, que los acuerdos se tomen \npor consenso y no por mayor\u00eda. \nNo se autotitulan vanguardia, llamaron a la primera \nreuni\u00f3n mundial contra el neoliberalismo y por la \nhumanidad. No dejan las armas. \nEl ascenso continental del movimiento ind\u00edgena no \nes casual, se debe a que el sistema neoliberal agrede \nm\u00e1s fuertemente que nunca nuestras dos ra\u00edces \nculturales: el colectivismo y el amor y respeto por la \nnaturaleza.VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA  DE LA  RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 91 90 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Director del peri\u00f3dico \u201cLucha Ind\u00edgena \u201d. Protagonista de las luchas \nind\u00edgenas en la d\u00e9cada de 1960 y ex  representante a la Asamblea \nConstituyente del Per\u00fa (1978-1979). Ex profesor de quechua en \nM\u00e9xico y Suecia. Expositor en el II Foro Social Mundial y la II \nAsamblea Mundial por la Salud de los Pueblos en Cuenca. Autor de \nvarias publicaciones.   \nFoto: Alejandra Ch\u00e1vez \u00ednfimos salarios. Sucedi\u00f3 el choque del capitalismo \ncon el sistema feudal que devino en la expulsi\u00f3n de \nlos siervos de las peque\u00f1as parcelas de la hacienda \nque, como dijimos, hab\u00edan trabajado para s\u00ed durante \ngeneraciones.\nEn la zona semitropical de La Convenci\u00f3n, Cusco, se \nempez\u00f3 a trabajar para la exportaci\u00f3n. Los \nproductos ten\u00edan un precio elevado. El hacendado y \nel siervo necesitaban m\u00e1s tiempo para exportar , por \neso vino la lucha. Nosotros aprovechamos el \ndebilitamiento del feudalismo para tomar la tierra.\nEn Brasil fue al rev\u00e9s. Aplastaron al movimiento de \nlas ligas camponesas de Francisco Juliao y se impuso \nel capitalismo. Existe el latifundio pero ya es \ncapitalista: paga a obreros agr\u00edcolas asalariados y \ncuando quiere no los contrata. Estos hermanos son  \nquienes forman el Movimiento de los Sin Tierra \n(MST). En el Per\u00fa tambi\u00e9n tuvimos ese debilitamiento \ndel feudalismo por el capitalismo, pero, como digo, \nlo aprovechamos para tomar la tierra que no fue a \nmanos de empresas agroindustriales sino del \ncampesinado. Sin embargo, el latifundio est\u00e1 \nvolviendo a crecer , esta vez en su forma capitalista, \nespecialmente en la costa para cultivos de \nexportaci\u00f3n.\nEn su novela \u201cTodas las sangres\u201d, Jos\u00e9 Mar\u00eda \nArguedas narra c\u00f3mo el sistema feudal fue agredido \npor el capitalismo en diversas formas.\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la zona semitropical de La \nConvenci\u00f3n? Los naturales de la zona, denominados \nsalvajes porque se negaron a trabajar para otros, se \nreplegaron al interior de la selva; por lo tanto los \nhacendados tuvieron que utilizar campesinos \nserranos habituados al sistema feudal. Ellos, \nmigrantes, vivieron una realidad dur\u00edsima: \nEnfermedades desconocidas, desconocimiento de \nlas plantas medicinales de la zona, ropas no \napropiadas para el clima, alimentaci\u00f3n paup\u00e9rrima \ncon productos desconocidos por ellos. Eso produjo \ngran mortandad.\nEl trabajo inicial era muy duro, pues hab\u00eda que talar \nla selva para cultivarla pasando a\u00f1os sin cosechar , ya \nque demoran cuatro a\u00f1os en crecer el caf\u00e9, cacao, \nt\u00e9, coca, frutales, etc. Luego ven\u00edan los a\u00f1os m\u00e1s \nf\u00e1ciles, pues no se ten\u00eda que sembrar anualmente como en la sierra. El trabajo agr\u00edcola se reduc\u00eda a \ndeshierbar y cosechar .\n\u00bfPero qu\u00e9 suced\u00eda despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de \ntrabajo? El hacendado expulsaba al campesino y se \nquedaba con las plantaciones. En la sierra si el \nhacendado expulsaba al siervo, se quedaba con la \ncosecha de un a\u00f1o, en la zona mencionada se \nquedaba con valiosas plantaciones producto de gran \nsacrificio. \nEste atropello y las exigencias de trabajo excesivo a \nlos campesinos hicieron que estos formaran \nsindicatos y realizaran reclamaciones. \nAlgunos hacendados fueron presionados a discutir la \ndisminuci\u00f3n de obligaciones, luego de un regateo \nlos campesinos obten\u00edan algunas conquistas que \neran registradas en respectivos documentos. Sin \nembargo, otros dijeron: \u201c\u00bfA qui\u00e9n se le ocurre la \nlisura de que debo  discutir con mis indios la forma \nen que deben servirme? \u00a1Voy a meter presos a los \ncabecillas!\u201d, y realmente hac\u00edan eso, pues ten\u00edan al \nPoder Judicial y la polic\u00eda a su servicio.\nCon movilizaciones y m\u00edtines logramos su libertad, \ntambi\u00e9n frustramos los juicios de desalojo. Para \nexigir que el hacendado discutiera se hizo una \nhuelga que consisti\u00f3 en dejar de trabajar para el \nhacendado pero continuar trabajando los propios \ncultivos. Ese fue el verdadero inicio de la reforma \nagraria, pues la huelga, por un motivo o por otro, se \nextendi\u00f3 a aproximadamente 100 haciendas de la \nzona. Los hacendados, indignados, andaban \narmados amenazando a los campesinos, con \ncomplacencia de la polic\u00eda, lo cual oblig\u00f3 a los \ncampesinos a organizar la autodefensa armada. \nLuego el gobierno atac\u00f3 y aplast\u00f3 militarmente la \nautodefensa que los campesinos me hab\u00edan \nencomendado dirigir . Si estoy vivo fue por una  \ncontradicci\u00f3n entre la Polic\u00eda de Investigaciones y la  \nGuardia Civil. Nuestro conflicto era con esta \u00faltima, \nla que hab\u00eda dado la orden de capturarme y \nmatarme como hicieron con el Che Guevara y con \nDe la Puente. Por esta raz\u00f3n la Polic\u00eda de \nInvestigaciones dio la orden de no matarme, fue ella \nla que me captur\u00f3. \nEl gobierno pens\u00f3: \u201cSi estos indios se han levantado \nen esta forma cuando reci\u00e9n comenz\u00e1bamos la represi\u00f3n, c\u00f3mo ser\u00e1 cuando los obliguemos a \nretornar a trabajar en las haciendas, lo que hace \nmeses ya no realizan, mejor reconocemos por ley la \nreforma agraria que han hecho\u201d.\nEn 1962 se dio una ley de reforma agraria para esa \nzona, comenz\u00f3 a aplicarse al a\u00f1o siguiente, luego de \nla resistencia armada. El campesinado de todo el \nPer\u00fa dijo: \u201cA ellos les dan la reforma agraria porque \nse han levantado con armas y a nosotros no\u201d. \nEntonces comenzaron las tomas de tierras de \nhaciendas por el campesinado en todo el pa\u00eds. \nLos militares capturaron el poder en 1968 y \nextendieron a todo el pa\u00eds lo que hab\u00edan hecho en La \nConvenci\u00f3n en 1963.\nPor esto afirmamos que la reforma agraria fue \nproducto de la lucha ind\u00edgena campesina y no de la \nbondad de un militar .Ascenso continental del movimiento ind\u00edgena\nEn Bolivia avanza el proceso de su tercera \nrevoluci\u00f3n; en Ecuador han formado el movimiento \npachakutik, cometieron el error de confiar en Lucio \nGuti\u00e9rrez pero despu\u00e9s triunfaron, como lo \ndemostr\u00f3 la Asamblea Constituyente.  \nEn el Per\u00fa 20 a\u00f1os de guerra interna nos debilitaron \nmucho. Murieron unos 70 mil peruanos, la mayor\u00eda \nind\u00edgenas, pero paulatinamente avanzamos. \nEn M\u00e9xico, el movimiento zapatista estremeci\u00f3 al \nmundo porque plante\u00f3 doctrinas ind\u00edgenas: \nmandar -obedeciendo, que los acuerdos se tomen \npor consenso y no por mayor\u00eda. \nNo se autotitulan vanguardia, llamaron a la primera \nreuni\u00f3n mundial contra el neoliberalismo y por la \nhumanidad. No dejan las armas. \nEl ascenso continental del movimiento ind\u00edgena no \nes casual, se debe a que el sistema neoliberal agrede \nm\u00e1s fuertemente que nunca nuestras dos ra\u00edces \nculturales: el colectivismo y el amor y respeto por la \nnaturaleza.VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA  DE LA  RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 91 90 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\n* Director del peri\u00f3dico \u201cLucha Ind\u00edgena \u201d. Protagonista de las luchas \nind\u00edgenas en la d\u00e9cada de 1960 y ex  representante a la Asamblea \nConstituyente del Per\u00fa (1978-1979). Ex profesor de quechua en \nM\u00e9xico y Suecia. Expositor en el II Foro Social Mundial y la II \nAsamblea Mundial por la Salud de los Pueblos en Cuenca. Autor de \nvarias publicaciones.   \nFoto: Alejandra Ch\u00e1vez CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES DEL  PRIMER \nFORO DE INTELECTUALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS93 92 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nCompromiso de estudiar y profundizar la \ncosmovisi\u00f3n, el conocimiento y el saber de los \npueblos ind\u00edgenas andinos -amaz\u00f3nicos. \nSistematizar experiencias de conocimiento y en \ngeneral.\nApoyar el trabajo de inter-relaci\u00f3n e integrar a las \ninstituciones acad\u00e9micas y educativas que vienen \ncreando los Pueblos Ind\u00edgenas (Universidades, \nEscuela de Gobierno, Institutos, etc.). \nApoyar la creaci\u00f3n de centros y casas de la sanaci\u00f3n \nind\u00edgena.\nApoyar la creaci\u00f3n de centros de ense\u00f1anza de la \nescuela del conocimiento ind\u00edgena e influir \nactivamente en las escuelas en general.\nApoyar la creaci\u00f3n de centros de arte ind\u00edgena, \npara la ense\u00f1anza, la exposici\u00f3n y comercializaci\u00f3n \ndel arte ind\u00edgena.Mesa de Trabajo sobre Derechos de los Pueblos \nInd\u00edgenas\nEstrategias de Seguimiento de la \u201cComunidad \ndel Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los \nPueblos Ind\u00edgenas -Originarios\u201dQue la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina \nremita a los pa\u00edses respectivos un informe sobre la \nsituaci\u00f3n de la Mesa Ind\u00edgena, tanto a los gobiernos \ncomo a las organizaciones ind\u00edgenas para que \ntomen las decisiones del caso para su viabilizaci\u00f3n, \nen un tiempo de 3 meses.\nQue los asistentes podamos ejercer nuestra \ninfluencia sobre las organizaciones ind\u00edgenas de los \npa\u00edses de la Comunidad Andina para propiciar la \ninstauraci\u00f3n y funcionamiento de la Mesa Ind\u00edgena. \nLas acciones estar\u00e1n dirigidas a:\nA nivel Organizativo\nContinuar con las acciones pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n \nsubregional a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n organizada \nde los Pueblos Ind\u00edgenas, especialmente los de las \nfronteras, con un programa adecuado a cada \ncircunstancia. \nEstablecer una reuni\u00f3n regular anual.\nRedactar un reglamento con objetivos y un \nprograma de trabajo.\nIncorporar a m\u00e1s hermanos trabajadores del \nconocimiento y del arte ind\u00edgena, y en especial a los \nsabios portadores del conocimiento ancestral \n(Yachak, Yatiris, Paccos, etc.).\nIncorporar otros aliados naturales como \nrepresentantes de los pueblos afro-descendientes.\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\u2022\n\u2022\n\u2022Mantener y ejercer la autonom\u00eda ind\u00edgena en \nnuestro trabajo y  establecer m\u00faltiples formas de \ncoordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n.\nQue la \u201cComunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda \ny el Arte de los Pueblos Ind\u00edgenas -Originarios\u201d se \nconstituya en un espacio de debate plural y abierto \ncomo ejemplo del futuro estado Plurinacional.\nA nivel Acad\u00e9mico y de Investigaci\u00f3n \nOrganizar y desarrollar una c\u00e1tedra ind\u00edgena en los \npa\u00edses miembros de la Comunidad Andina y \nofrecerlas  a sus universidades e institutos.  \nIntervenir en las estructuras curriculares de las \nuniversidades, con el objetivo de incluir la \nsabidur\u00eda, conocimientos y el arte de los Pueblos \nInd\u00edgenas.\nProgramar un plan de investigaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del \nconocimiento ind\u00edgena y planificar su desarrollo y \npuesta en pr\u00e1ctica. \nProgramar debates sobre temas estructurales, \ncoyunturales y cotidianos de la realidad de nuestros \npueblos.\nProgramar cursos de capacitaci\u00f3n intensiva, en \nconocimiento, sabidur\u00eda y arte  ind\u00edgena, mediante \nbecas para los j\u00f3venes dirigentes e intelectuales \nind\u00edgenas vinculados a sus organizaciones. \nPriorizar el conocimiento oral-auditivo (soporte \naudiovisual) antes que el escrito (impreso-\nescritural-fon\u00e9tico).\nProgramar un trabajo de descolonizaci\u00f3n y \ndecodificaci\u00f3n de temas, de conceptos y s\u00edmbolos \nde nuestra realidad. \u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022Conclusiones y Recomendaciones \ndel Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas\nA nivel de Publicaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n \nCrear un Fondo Editorial, para la publicaci\u00f3n y \ndifusi\u00f3n masiva de trabajos de los ind\u00edgenas, a \ntrav\u00e9s de Libros, Cds, Dvds, Audiovisuales (TV, Cine, \netc.). \nSalvaguardar los derechos de propiedad de los \npueblos ind\u00edgenas, ya que las publicaciones \nreferidas a pueblos ind\u00edgenas han sido la base de la \npirater\u00eda intelectual.\nDifundir e intercambiar informaci\u00f3n, dirigida a la \nintegraci\u00f3n de los pueblos, a trav\u00e9s de: \nteleconferencias, revistas, peri\u00f3dicos u otros \nmedios.   \nLima, 6 de julio de 2007CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES DEL  PRIMER \nFORO DE INTELECTUALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS93 92 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nCompromiso de estudiar y profundizar la \ncosmovisi\u00f3n, el conocimiento y el saber de los \npueblos ind\u00edgenas andinos -amaz\u00f3nicos. \nSistematizar experiencias de conocimiento y en \ngeneral.\nApoyar el trabajo de inter-relaci\u00f3n e integrar a las \ninstituciones acad\u00e9micas y educativas que vienen \ncreando los Pueblos Ind\u00edgenas (Universidades, \nEscuela de Gobierno, Institutos, etc.). \nApoyar la creaci\u00f3n de centros y casas de la sanaci\u00f3n \nind\u00edgena.\nApoyar la creaci\u00f3n de centros de ense\u00f1anza de la \nescuela del conocimiento ind\u00edgena e influir \nactivamente en las escuelas en general.\nApoyar la creaci\u00f3n de centros de arte ind\u00edgena, \npara la ense\u00f1anza, la exposici\u00f3n y comercializaci\u00f3n \ndel arte ind\u00edgena.Mesa de Trabajo sobre Derechos de los Pueblos \nInd\u00edgenas\nEstrategias de Seguimiento de la \u201cComunidad \ndel Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los \nPueblos Ind\u00edgenas -Originarios\u201dQue la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina \nremita a los pa\u00edses respectivos un informe sobre la \nsituaci\u00f3n de la Mesa Ind\u00edgena, tanto a los gobiernos \ncomo a las organizaciones ind\u00edgenas para que \ntomen las decisiones del caso para su viabilizaci\u00f3n, \nen un tiempo de 3 meses.\nQue los asistentes podamos ejercer nuestra \ninfluencia sobre las organizaciones ind\u00edgenas de los \npa\u00edses de la Comunidad Andina para propiciar la \ninstauraci\u00f3n y funcionamiento de la Mesa Ind\u00edgena. \nLas acciones estar\u00e1n dirigidas a:\nA nivel Organizativo\nContinuar con las acciones pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n \nsubregional a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n organizada \nde los Pueblos Ind\u00edgenas, especialmente los de las \nfronteras, con un programa adecuado a cada \ncircunstancia. \nEstablecer una reuni\u00f3n regular anual.\nRedactar un reglamento con objetivos y un \nprograma de trabajo.\nIncorporar a m\u00e1s hermanos trabajadores del \nconocimiento y del arte ind\u00edgena, y en especial a los \nsabios portadores del conocimiento ancestral \n(Yachak, Yatiris, Paccos, etc.).\nIncorporar otros aliados naturales como \nrepresentantes de los pueblos afro-descendientes.\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\u2022\n\u2022\n\u2022Mantener y ejercer la autonom\u00eda ind\u00edgena en \nnuestro trabajo y  establecer m\u00faltiples formas de \ncoordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n.\nQue la \u201cComunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda \ny el Arte de los Pueblos Ind\u00edgenas -Originarios\u201d se \nconstituya en un espacio de debate plural y abierto \ncomo ejemplo del futuro estado Plurinacional.\nA nivel Acad\u00e9mico y de Investigaci\u00f3n \nOrganizar y desarrollar una c\u00e1tedra ind\u00edgena en los \npa\u00edses miembros de la Comunidad Andina y \nofrecerlas  a sus universidades e institutos.  \nIntervenir en las estructuras curriculares de las \nuniversidades, con el objetivo de incluir la \nsabidur\u00eda, conocimientos y el arte de los Pueblos \nInd\u00edgenas.\nProgramar un plan de investigaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del \nconocimiento ind\u00edgena y planificar su desarrollo y \npuesta en pr\u00e1ctica. \nProgramar debates sobre temas estructurales, \ncoyunturales y cotidianos de la realidad de nuestros \npueblos.\nProgramar cursos de capacitaci\u00f3n intensiva, en \nconocimiento, sabidur\u00eda y arte  ind\u00edgena, mediante \nbecas para los j\u00f3venes dirigentes e intelectuales \nind\u00edgenas vinculados a sus organizaciones. \nPriorizar el conocimiento oral-auditivo (soporte \naudiovisual) antes que el escrito (impreso-\nescritural-fon\u00e9tico).\nProgramar un trabajo de descolonizaci\u00f3n y \ndecodificaci\u00f3n de temas, de conceptos y s\u00edmbolos \nde nuestra realidad. \u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022Conclusiones y Recomendaciones \ndel Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas\nA nivel de Publicaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n \nCrear un Fondo Editorial, para la publicaci\u00f3n y \ndifusi\u00f3n masiva de trabajos de los ind\u00edgenas, a \ntrav\u00e9s de Libros, Cds, Dvds, Audiovisuales (TV, Cine, \netc.). \nSalvaguardar los derechos de propiedad de los \npueblos ind\u00edgenas, ya que las publicaciones \nreferidas a pueblos ind\u00edgenas han sido la base de la \npirater\u00eda intelectual.\nDifundir e intercambiar informaci\u00f3n, dirigida a la \nintegraci\u00f3n de los pueblos, a trav\u00e9s de: \nteleconferencias, revistas, peri\u00f3dicos u otros \nmedios.   \nLima, 6 de julio de 200795 94 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nPre\u00e1mbulo\nLos participantes del Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas afirmamos la igualdad de \nderechos entre los pueblos y, por tanto, el principio a \nla libre determinaci\u00f3n de nuestros pueblos \nind\u00edgenas; y es as\u00ed, que practicando este principio \nfundamental, nos hemos reunidos durante los d\u00edas \n4, 5 y 6 de julio de 2007, convocados por la \nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina / CAN \nen la ciudad de Lima-P er\u00fa, oportunidad en que \nhemos desarrollado un di\u00e1logo constructivo para \ncompartir experiencias, conocimientos y sabidur\u00edas, \ntanto de car\u00e1cter ancestral como contempor\u00e1neo. \nEsta iniciativa fue impulsada y realizada por la \nComunidad Andina, para fortalecer una integraci\u00f3n \nsubregional integral, atendiendo a la continuidad \nhist\u00f3rica de un proyecto de la civilizaci\u00f3n andina que \nacepta generosamente desde los \u00faltimos cinco siglos \nlos aportes de las otras culturas, hoy en espacios de \nparticipaci\u00f3n incluyente en el marco de la \nintegraci\u00f3n de la regi\u00f3n andina y sudamericana. \nRecogiendo la sabidur\u00eda de nuestros antepasados, \nrevitalizando nuestra cosmovisi\u00f3n originaria, con el \ncoraz\u00f3n puesto en nuestros sagrados y recordados \nancestros, los esp\u00edritus de nuestros lugares de poder \ny las divinidades tutelares, celebrando la fertilidad \nde nuestra Madre Tierra, el calor entra\u00f1able e \ninfaltable de nuestro Sol, con la frescura de las aguas \nen nuestro cerebro y coraz\u00f3n y la brisa serena del \naire en nuestros rostros, celebramos la \nreconstituci\u00f3n de nuestra cultura de la vida, en \nequilibrio con el mundo y armon\u00eda con la naturaleza.\nTeniendo como fundamento las normas ancestrales \nque nacen de las tradiciones mas antiguas, de \nnuestros pueblos ind\u00edgenas, la agricultura, la \nciencia, las expresiones culturales, la sabidur\u00eda y el \nconocimiento del cosmos, tenemos la obligaci\u00f3n de \ntransmitir a la juventud y a la ni\u00f1ez, como la \ncontinuidad de nuestro modo de vida, dentro de la Manifiesto: Primer Foro de Intelectuales \ne Investigadores Ind\u00edgenas\ncosmovisi\u00f3n originaria de nuestros pueblos \nind\u00edgenas.\nEncontr\u00e1ndonos profundamente preocupados por \nlos continuos procesos de deterioro de nuestras \nsociedades y de nuestros territorios, ocasionados por \nla persistencia y el fortalecimiento del colonialismo \ninterno y externo, que se agravan en el \u00e1mbito de lo \ncultural, educativo, ling\u00fc\u00edstico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico, \netc., y preocupados tambi\u00e9n por el aumento de la \ninestabilidad global del clima y el deterioro de las \ncondiciones de vida globales. A pesar de todo lo cual \nseguimos existiendo fuertemente cohesionados en \nlos aspectos esenciales que constituyen la vigencia y \nactualidad de nuestros pueblos. \n \nLos pueblos originarios comparten un \u201cmodo de \nvida\u201d cimentado en el principio de la uni\u00f3n en la \ndiversidad de paradigmas y valores comunes, como \nla paridad complementaria, que significa en primer \nlugar la relaci\u00f3n de respeto y equilibrio entre el \nvar\u00f3n y la mujer y de \u00e9stos con la fuerza de la \nnaturaleza. Igualmente compartimos la sabidur\u00eda de \nla reciprocidad, de la redistribuci\u00f3n equitativa y el \nintercambio justo, del equilibrio integral con la \nnaturaleza, y de la espiritualidad profunda que de \nella emerge. \nEsta equidad social, acorde con las leyes que rigen la \nvida misma, implica necesariamente una \nnormatividad en la administraci\u00f3n, la organizaci\u00f3n, \nla soberan\u00eda del pueblo y la delegaci\u00f3n revocable de \nfacultades a los gobernantes, as\u00ed como su rotaci\u00f3n \ncon plazo  fijo, las econo m\u00edas comun ales, la \nconcepci\u00f3n jur\u00eddica y todas las dem\u00e1s instituciones y \nexpresiones culturales que emergen de las leyes del \nequilibrio hombre-mujer-naturaleza y que sus \nrelaciones generan. De estas relaciones se genera la \n\u201cconciencia comunitaria \u201d y de la cual surge la \nestructura social de la comunidad.Consideramos que:El conocim iento y la sabidu r\u00eda ind\u00edge nas tienen una \nestrecha relaci\u00f3n o v\u00ednculos con los territorios y los \nrecursos naturales, la espiritualidad, los idiomas, las \ninstituciones tradicionales y la espiritualidad que han \nperm itido el mant enim iento y proyecci\u00f3n en el \ntiempo. \nPor tanto, es necesario reconocer a nuestros pueb los \nind\u00edgena s como fieles herederos de la sabidur\u00eda \nancestral de nuestro continente y aprender de sus \nintegrantes homb res y muje res poseedores de \nsabidur\u00eda y artes, como los transmisores de estos  \nconocimientos y talentos de valores.\nFinalmen te, \nNues tra firme decisi\u00f3n de pone r nuestro trabajo al \nservicio de la causa de nuestros pueb los. Para ello \nser\u00e1 necesario seguir comp artiendo experiencias \nsobre la realidad presente y pasada de nuestros \npueb los, dand o continuidad a estas reuniones \nnacionales e internacionales, para luego pone r en \npr\u00e1ctica sus resultados. Es necesario pone r especial \natenci\u00f3n al impu lso de la reintegraci\u00f3n de los \npueb los ind\u00edgena s divididos por zonas de frontera, \ncon el objetivo de constituirnos en el ceme nto \nprincipal que coadyu ve la integraci\u00f3n subreg ional y \ncontinental.  \nLa investigaci\u00f3n y su ampl ia divulgaci\u00f3n constituyen \ndesaf\u00edos fundamen tales para fortalecer nuestra \nidentidad, artes, conocimiento y sabidur\u00eda, y de esta \nmane ra pone r en pr\u00e1ctica sus resultados en bene ficio \nde la satisfacci\u00f3n de las necesidades de nuestros \npueb los, as\u00ed como para presentarlos ante la \ncomu nidad internacional de modo de gene rar \nprocesos de respeto mutu o entre las diversas culturas \nque conforma n la huma nidad\n \nEl uso de las lenguas originarias como instrume nto \nde transmisi\u00f3n de contenidos ajenos a la \ncosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, o la \ndeformac i\u00f3n de los idiomas ind\u00edgena s o de sus \nestructuras, destruyen la filosof\u00eda que nuestras \nlenguas expresan, por ello deber\u00e1 pone rse especial Manifestam os:inter\u00e9s en reme diar esta situaci\u00f3n, atendiendo a la \npr\u00e1ctica de una interculturalidad basada en el \nreconocimien to de la cosm ovisi\u00f3n de los pueb los \nind\u00edgena s y sus diferentes formas de expresi\u00f3n. \nHace mos un llamado a los investigadores no \nind\u00edgena s a revisar sus pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y a \naproximarlas a la realidad y a los intereses de los \npueb los ind\u00edgenas, considerando que m uchas vece s \nhan lesionado sus culturas y sus derechos,  \nlleg\u00e1ndo se, en algunos casos, a convertirse en \npr\u00e1cticas y pol\u00edticas de pirater\u00eda intelectual.  \nAlertamo s a la comu nidad cient\u00edfica mund ial sobre el \ngrave y cr\u00f3nic o deter ioro de nu estras econ om\u00eda s en \nel camp o y la ciudad, as\u00ed como el medio ambi ente, \npor la invasi\u00f3n de productos qu\u00edm icos prohibidos en \npa\u00edses industriales y el uso irracional de los \nhidrocarburos y fundamen talmente por las pr\u00e1cticas \nsistem\u00e1ticas y persistentes de un comercio \nmercantilista de las potencias come rciales, que \nutilizan el \u201c dump ing\u201d y los subsid ios a los aliment os \nque \u201cnos venden\u201d perjudicando gravemen te nuestra \nagricultura, gana der\u00eda e industria. Por estos motivos \nexigimos condiciones que garanticen el \u201cjusto \ncome rcio\u201d y reviertan las graves distorsiones que han \ncreado en nuestros mercados y aparatos productivos, \nestas pr\u00e1cticas piratas anacr\u00f3nicas que constituyen la \nprincipal herencia y continuidad del colonialismo. \nExhortamos a la Comu nidad Andina, CAN , a seguir \npropiciando eventos relacionados con la \ninvestigaci\u00f3n y el conocimiento ind\u00edgena s, teniendo \nen cuenta que estos encuentros constituyen \ninstrume ntos fund amen tales para el fortale cimiento \ndel necesario di\u00e1logo intercultural para los procesos \nde integraci\u00f3n, y la revitalizaci\u00f3n de la diversidad \ncultural y el reconocimien to de las culturas y los \nderechos de los pueb los ind\u00edgena s.  \nFinalment e, mani festamos nuestra decis i\u00f3n de \nconformar e integrar la Comunidad del \nCono cimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos \nInd\u00edg enas-Origi nario s, para dar continuidad  y \nseguimiento a esta primera reuni\u00f3n en el foro \nconvocado por la Comu nidad Andina.ANEXOS\nANEX OS\nLima, 6 de jul io de 20 07.95 94 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nPre\u00e1mbulo\nLos participantes del Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas afirmamos la igualdad de \nderechos entre los pueblos y, por tanto, el principio a \nla libre determinaci\u00f3n de nuestros pueblos \nind\u00edgenas; y es as\u00ed, que practicando este principio \nfundamental, nos hemos reunidos durante los d\u00edas \n4, 5 y 6 de julio de 2007, convocados por la \nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina / CAN \nen la ciudad de Lima-P er\u00fa, oportunidad en que \nhemos desarrollado un di\u00e1logo constructivo para \ncompartir experiencias, conocimientos y sabidur\u00edas, \ntanto de car\u00e1cter ancestral como contempor\u00e1neo. \nEsta iniciativa fue impulsada y realizada por la \nComunidad Andina, para fortalecer una integraci\u00f3n \nsubregional integral, atendiendo a la continuidad \nhist\u00f3rica de un proyecto de la civilizaci\u00f3n andina que \nacepta generosamente desde los \u00faltimos cinco siglos \nlos aportes de las otras culturas, hoy en espacios de \nparticipaci\u00f3n incluyente en el marco de la \nintegraci\u00f3n de la regi\u00f3n andina y sudamericana. \nRecogiendo la sabidur\u00eda de nuestros antepasados, \nrevitalizando nuestra cosmovisi\u00f3n originaria, con el \ncoraz\u00f3n puesto en nuestros sagrados y recordados \nancestros, los esp\u00edritus de nuestros lugares de poder \ny las divinidades tutelares, celebrando la fertilidad \nde nuestra Madre Tierra, el calor entra\u00f1able e \ninfaltable de nuestro Sol, con la frescura de las aguas \nen nuestro cerebro y coraz\u00f3n y la brisa serena del \naire en nuestros rostros, celebramos la \nreconstituci\u00f3n de nuestra cultura de la vida, en \nequilibrio con el mundo y armon\u00eda con la naturaleza.\nTeniendo como fundamento las normas ancestrales \nque nacen de las tradiciones mas antiguas, de \nnuestros pueblos ind\u00edgenas, la agricultura, la \nciencia, las expresiones culturales, la sabidur\u00eda y el \nconocimiento del cosmos, tenemos la obligaci\u00f3n de \ntransmitir a la juventud y a la ni\u00f1ez, como la \ncontinuidad de nuestro modo de vida, dentro de la Manifiesto: Primer Foro de Intelectuales \ne Investigadores Ind\u00edgenas\ncosmovisi\u00f3n originaria de nuestros pueblos \nind\u00edgenas.\nEncontr\u00e1ndonos profundamente preocupados por \nlos continuos procesos de deterioro de nuestras \nsociedades y de nuestros territorios, ocasionados por \nla persistencia y el fortalecimiento del colonialismo \ninterno y externo, que se agravan en el \u00e1mbito de lo \ncultural, educativo, ling\u00fc\u00edstico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico, \netc., y preocupados tambi\u00e9n por el aumento de la \ninestabilidad global del clima y el deterioro de las \ncondiciones de vida globales. A pesar de todo lo cual \nseguimos existiendo fuertemente cohesionados en \nlos aspectos esenciales que constituyen la vigencia y \nactualidad de nuestros pueblos. \n \nLos pueblos originarios comparten un \u201cmodo de \nvida\u201d cimentado en el principio de la uni\u00f3n en la \ndiversidad de paradigmas y valores comunes, como \nla paridad complementaria, que significa en primer \nlugar la relaci\u00f3n de respeto y equilibrio entre el \nvar\u00f3n y la mujer y de \u00e9stos con la fuerza de la \nnaturaleza. Igualmente compartimos la sabidur\u00eda de \nla reciprocidad, de la redistribuci\u00f3n equitativa y el \nintercambio justo, del equilibrio integral con la \nnaturaleza, y de la espiritualidad profunda que de \nella emerge. \nEsta equidad social, acorde con las leyes que rigen la \nvida misma, implica necesariamente una \nnormatividad en la administraci\u00f3n, la organizaci\u00f3n, \nla soberan\u00eda del pueblo y la delegaci\u00f3n revocable de \nfacultades a los gobernantes, as\u00ed como su rotaci\u00f3n \ncon plazo  fijo, las econo m\u00edas comun ales, la \nconcepci\u00f3n jur\u00eddica y todas las dem\u00e1s instituciones y \nexpresiones culturales que emergen de las leyes del \nequilibrio hombre-mujer-naturaleza y que sus \nrelaciones generan. De estas relaciones se genera la \n\u201cconciencia comunitaria \u201d y de la cual surge la \nestructura social de la comunidad.Consideramos que:El conocim iento y la sabidu r\u00eda ind\u00edge nas tienen una \nestrecha relaci\u00f3n o v\u00ednculos con los territorios y los \nrecursos naturales, la espiritualidad, los idiomas, las \ninstituciones tradicionales y la espiritualidad que han \nperm itido el mant enim iento y proyecci\u00f3n en el \ntiempo. \nPor tanto, es necesario reconocer a nuestros pueb los \nind\u00edgena s como fieles herederos de la sabidur\u00eda \nancestral de nuestro continente y aprender de sus \nintegrantes homb res y muje res poseedores de \nsabidur\u00eda y artes, como los transmisores de estos  \nconocimientos y talentos de valores.\nFinalmen te, \nNues tra firme decisi\u00f3n de pone r nuestro trabajo al \nservicio de la causa de nuestros pueb los. Para ello \nser\u00e1 necesario seguir comp artiendo experiencias \nsobre la realidad presente y pasada de nuestros \npueb los, dand o continuidad a estas reuniones \nnacionales e internacionales, para luego pone r en \npr\u00e1ctica sus resultados. Es necesario pone r especial \natenci\u00f3n al impu lso de la reintegraci\u00f3n de los \npueb los ind\u00edgena s divididos por zonas de frontera, \ncon el objetivo de constituirnos en el ceme nto \nprincipal que coadyu ve la integraci\u00f3n subreg ional y \ncontinental.  \nLa investigaci\u00f3n y su ampl ia divulgaci\u00f3n constituyen \ndesaf\u00edos fundamen tales para fortalecer nuestra \nidentidad, artes, conocimiento y sabidur\u00eda, y de esta \nmane ra pone r en pr\u00e1ctica sus resultados en bene ficio \nde la satisfacci\u00f3n de las necesidades de nuestros \npueb los, as\u00ed como para presentarlos ante la \ncomu nidad internacional de modo de gene rar \nprocesos de respeto mutu o entre las diversas culturas \nque conforma n la huma nidad\n \nEl uso de las lenguas originarias como instrume nto \nde transmisi\u00f3n de contenidos ajenos a la \ncosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, o la \ndeformac i\u00f3n de los idiomas ind\u00edgena s o de sus \nestructuras, destruyen la filosof\u00eda que nuestras \nlenguas expresan, por ello deber\u00e1 pone rse especial Manifestam os:inter\u00e9s en reme diar esta situaci\u00f3n, atendiendo a la \npr\u00e1ctica de una interculturalidad basada en el \nreconocimien to de la cosm ovisi\u00f3n de los pueb los \nind\u00edgena s y sus diferentes formas de expresi\u00f3n. \nHace mos un llamado a los investigadores no \nind\u00edgena s a revisar sus pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y a \naproximarlas a la realidad y a los intereses de los \npueb los ind\u00edgenas, considerando que m uchas vece s \nhan lesionado sus culturas y sus derechos,  \nlleg\u00e1ndo se, en algunos casos, a convertirse en \npr\u00e1cticas y pol\u00edticas de pirater\u00eda intelectual.  \nAlertamo s a la comu nidad cient\u00edfica mund ial sobre el \ngrave y cr\u00f3nic o deter ioro de nu estras econ om\u00eda s en \nel camp o y la ciudad, as\u00ed como el medio ambi ente, \npor la invasi\u00f3n de productos qu\u00edm icos prohibidos en \npa\u00edses industriales y el uso irracional de los \nhidrocarburos y fundamen talmente por las pr\u00e1cticas \nsistem\u00e1ticas y persistentes de un comercio \nmercantilista de las potencias come rciales, que \nutilizan el \u201c dump ing\u201d y los subsid ios a los aliment os \nque \u201cnos venden\u201d perjudicando gravemen te nuestra \nagricultura, gana der\u00eda e industria. Por estos motivos \nexigimos condiciones que garanticen el \u201cjusto \ncome rcio\u201d y reviertan las graves distorsiones que han \ncreado en nuestros mercados y aparatos productivos, \nestas pr\u00e1cticas piratas anacr\u00f3nicas que constituyen la \nprincipal herencia y continuidad del colonialismo. \nExhortamos a la Comu nidad Andina, CAN , a seguir \npropiciando eventos relacionados con la \ninvestigaci\u00f3n y el conocimiento ind\u00edgena s, teniendo \nen cuenta que estos encuentros constituyen \ninstrume ntos fund amen tales para el fortale cimiento \ndel necesario di\u00e1logo intercultural para los procesos \nde integraci\u00f3n, y la revitalizaci\u00f3n de la diversidad \ncultural y el reconocimien to de las culturas y los \nderechos de los pueb los ind\u00edgena s.  \nFinalment e, mani festamos nuestra decis i\u00f3n de \nconformar e integrar la Comunidad del \nConocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos \nInd\u00edg enas-Origi nario s, para dar continuidad  y \nseguimiento a esta primera reuni\u00f3n en el foro \nconvocado por la Comu nidad Andina.ANEXOS\nANEX OS\nLima, 6 de jul io de 20 07.97 96 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nComunicado: \nSobre la Protecci\u00f3n y Recuperaci\u00f3n \nde Bienes del Patrimonio Cultural de los \nPa\u00edses Miembros de la Comunidad Andina\nLos participantes en el Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas realizado en la sede de la \nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina, en la \nciudad de Lima, entre los d\u00edas 4 al 6 de julio de 2007:\n1. Expresamos nuestra profunda preocupaci\u00f3n en \ntorno al reciente acontecimiento sucedido en el \nReino de Dinamarca, donde fueron encontradas \nm\u00e1s de mil (1000) piezas arqueol\u00f3gicas robadas \npertenecientes a las culturas precolombinas de \nColombia, Ecuador y Per\u00fa, que se suma a las \nfrecuentes subastas de piezas arqueol\u00f3gicas \nrealizadas por empresas especializadas en \nNueva York y Par\u00eds, entre otros.\n2.  Manifestamos nuestro m\u00e1s profundo rechazo a la \nsalida, extracci\u00f3n o transferencia il\u00edcita de los \nbienes de nuestro patrimonio cultural, puesto que \nello incide negativamente sobre el legado \nhist\u00f3rico de nuestros antepasados y de nuestras \nnaciones.\n3. Instamos a nuestras autoridades nacionales \ncompetentes para que coordinen y consoliden \nesfuerzos a nivel de la Comunidad Andina para \nactuar de manera conjunta y con la mayor \nfortaleza, frente a pa\u00edses donde se registren \nactividades vinculadas con el tr\u00e1fico il\u00edcito de \nbienes del patrimonio cultural de nuestros \npueblos. 4. Exigimos que nuestros Gobiernos realicen los \nmayores esfuerzos para asignar recursos \nfinancieros que permitan la recuperaci\u00f3n y \nrepatriaci\u00f3n de los bienes culturales y \ndocumentales que hubiesen sido saqueados, \nrobados o extra\u00eddos il\u00edcitamente de nuestros \nterritorios.\n5.  Reclamamos a nuestros Gobiernos as\u00ed como a los \npa\u00edses que suscribieron las convenciones de la \nUNESCO destinadas a proveer medidas \nsuficientes para prohibir e impedir la \nimportaci\u00f3n, la exportaci\u00f3n y la transferencia de \npropiedad il\u00edcita de bienes culturales, los \nratifiquen, aquellos que a\u00fan no lo hayan hecho, o \nadopten las medidas m\u00e1s eficaces para su cabal \ncumplimiento.\n6. Reclamamos a nuestros Gobiernos para que \ninstruyan a sus representaciones diplom\u00e1ticas en \nel exterior que promuevan, ante los organismos \nmultilaterales especializados en el tema de la \nCultura y pa\u00edses amigos, el cumplimiento de la \nnormativa internacional para impedir la \nimportaci\u00f3n y la transferencia de propiedad il\u00edcita \nde bienes culturales originarios de nuestros \npueblos; y, de ser el caso, la devoluci\u00f3n de \nnuestro patrimonio.ANEXOS\nCEREMONIA DE INA UGURA CI\u00d3N\nLima, 6 de julio de 2007.97 96 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nComunicado: \nSobre la Protecci\u00f3n y Recuperaci\u00f3n \nde Bienes del Patrimonio Cultural de los \nPa\u00edses Miembros de la Comunidad Andina\nLos participantes en el Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas realizado en la sede de la \nSecretar\u00eda General de la Comunidad Andina, en la \nciudad de Lima, entre los d\u00edas 4 al 6 de julio de 2007:\n1. Expresamos nuestra profunda preocupaci\u00f3n en \ntorno al reciente acontecimiento sucedido en el \nReino de Dinamarca, donde fueron encontradas \nm\u00e1s de mil (1000) piezas arqueol\u00f3gicas robadas \npertenecientes a las culturas precolombinas de \nColombia, Ecuador y Per\u00fa, que se suma a las \nfrecuentes subastas de piezas arqueol\u00f3gicas \nrealizadas por empresas especializadas en \nNueva York y Par\u00eds, entre otros.\n2.  Manifestamos nuestro m\u00e1s profundo rechazo a la \nsalida, extracci\u00f3n o transferencia il\u00edcita de los \nbienes de nuestro patrimonio cultural, puesto que \nello incide negativamente sobre el legado \nhist\u00f3rico de nuestros antepasados y de nuestras \nnaciones.\n3. Instamos a nuestras autoridades nacionales \ncompetentes para que coordinen y consoliden \nesfuerzos a nivel de la Comunidad Andina para \nactuar de manera conjunta y con la mayor \nfortaleza, frente a pa\u00edses donde se registren \nactividades vinculadas con el tr\u00e1fico il\u00edcito de \nbienes del patrimonio cultural de nuestros \npueblos. 4. Exigimos que nuestros Gobiernos realicen los \nmayores esfuerzos para asignar recursos \nfinancieros que permitan la recuperaci\u00f3n y \nrepatriaci\u00f3n de los bienes culturales y \ndocumentales que hubiesen sido saqueados, \nrobados o extra\u00eddos il\u00edcitamente de nuestros \nterritorios.\n5.  Reclamamos a nuestros Gobiernos as\u00ed como a los \npa\u00edses que suscribieron las convenciones de la \nUNESCO destinadas a proveer medidas \nsuficientes para prohibir e impedir la \nimportaci\u00f3n, la exportaci\u00f3n y la transferencia de \npropiedad il\u00edcita de bienes culturales, los \nratifiquen, aquellos que a\u00fan no lo hayan hecho, o \nadopten las medidas m\u00e1s eficaces para su cabal \ncumplimiento.\n6. Reclamamos a nuestros Gobiernos para que \ninstruyan a sus representaciones diplom\u00e1ticas en \nel exterior que promuevan, ante los organismos \nmultilaterales especializados en el tema de la \nCultura y pa\u00edses amigos, el cumplimiento de la \nnormativa internacional para impedir la \nimportaci\u00f3n y la transferencia de propiedad il\u00edcita \nde bienes culturales originarios de nuestros \npueblos; y, de ser el caso, la devoluci\u00f3n de \nnuestro patrimonio.ANEXOS\nCEREMONIA DE INA UGURA CI\u00d3N\nLima, 6 de julio de 2007.98 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nPARTICIP ANTES AL PRIMER FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS\nFinalmente, queremos expresar nuestro profundo \nagradecimiento a los destacados expositores, \npanelistas y todos quienes nos acompa\u00f1aron \ndurante la jornada del Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas. Bolivia: Fernando \nHuanacuni, Dennys Ramos Huanca, Esteban Ticona, \nJorge Miranda, Mar\u00eda Eugenia Choque, Roberto \nChoque, Colombia:  Asdr\u00fabal Plaza, \u00c1ngel Ortiz, \nHilda Domic\u00f3, Marino Ausecha,  Ecuador:  Ampam \nKarakras, Bol\u00edvar Beltr\u00e1n, Miguel \u00c1ngel Carlosama, \nM\u00f3nica Chuji, Luis Maldonado, Rodrigo De La Cruz, \nPer\u00fa: Agust\u00edn Guzm\u00e1n, Antonio Pe\u00f1a Cabrera, \nHugo Blanco, Javier Lajo, Julio Valladolid, Jos\u00e9 \nMendivil, Juan Esteban Yupanqui, Jaime N\u00fa\u00f1ez \nHuahuasoncco, Jos\u00e9 Campos, Manuel Lajo, Roger \nRumrrill, Laura Madalengoitia, Omara Aramayo, \nSantiago Agui Mendoza, Argentina:  Nimia Apaza, \nChile:  Aucan Huilcam\u00e1n, Comunicaci\u00f3n y Prensa:  \nKarla P\u00e1ez y Pr\u00edsea Vilchez, Apoyo y Organizaci\u00f3n:  \nCarlos Arana, Edidh Casafranca, Edi C\u00f3rdova, \nLourdes Rengifo, Ceremonia de purificaci\u00f3n:  \nBeatriz Rojas, M\u00fasica y Danza:  Recital Costumbres \nde Santiago de Ishua \u201cBaile de las Tijeras\u201d.AGRADECIMIENT OS 99\nAGRADECIMIENT OS98 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA\nPARTICIP ANTES AL PRIMER FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS\nFinalmente, queremos expresar nuestro profundo \nagradecimiento a los destacados expositores, \npanelistas y todos quienes nos acompa\u00f1aron \ndurante la jornada del Primer Foro de Intelectuales e \nInvestigadores Ind\u00edgenas. Bolivia: Fernando \nHuanacuni, Dennys Ramos Huanca, Esteban Ticona, \nJorge Miranda, Mar\u00eda Eugenia Choque, Roberto \nChoque, Colombia:  Asdr\u00fabal Plaza, \u00c1ngel Ortiz, \nHilda Domic\u00f3, Marino Ausecha,  Ecuador:  Ampam \nKarakras, Bol\u00edvar Beltr\u00e1n, Miguel \u00c1ngel Carlosama, \nM\u00f3nica Chuji, Luis Maldonado, Rodrigo De La Cruz, \nPer\u00fa: Agust\u00edn Guzm\u00e1n, Antonio Pe\u00f1a Cabrera, \nHugo Blanco, Javier Lajo, Julio Valladolid, Jos\u00e9 \nMendivil, Juan Esteban Yupanqui, Jaime N\u00fa\u00f1ez \nHuahuasoncco, Jos\u00e9 Campos, Manuel Lajo, Roger \nRumrrill, Laura Madalengoitia, Omara Aramayo, \nSantiago Agui Mendoza, Argentina:  Nimia Apaza, \nChile:  Aucan Huilcam\u00e1n, Comunicaci\u00f3n y Prensa:  \nKarla P\u00e1ez y Pr\u00edsea Vilchez, Apoyo y Organizaci\u00f3n:  \nCarlos Arana, Edidh Casafranca, Edi C\u00f3rdova, \nLourdes Rengifo, Ceremonia de purificaci\u00f3n:  \nBeatriz Rojas, M\u00fasica y Danza:  Recital Costumbres \nde Santiago de Ishua \u201cBaile de las Tijeras\u201d.AGRADECIMIENT OS 99\nAGRADECIMIENT OSwww.comunidadandina.org\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}