{"title": "Entrada en RCH de personas vacunadas o aquellas que han sufrido la Covid-19", "author": null, "url": "https://www.exteriores.gob.es/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Art%C3%ADculos/Entrada-en-RCH-de-personas-vacunadas-o-aquellas-que-han-sufrido-la-Covid-19.aspx", "hostname": "exteriores.gob.es", "description": null, "sitename": "exteriores.gob.es", "date": "2021-05-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Debido al desarrollo desfavorable de la pandemia y las preocupaciones sobre la propagaci\u00f3n de nuevas mutaciones del coronavirus, las reglas para el regreso a la Rep\u00fablica Checa est\u00e1n reguladas en forma de Medidas de Protecci\u00f3n del Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Checa actualizadas continuamente. Los viajeros deben someterse a pruebas de COVID-19 antes de regresar a la Rep\u00fablica Checa desde la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Todos los pa\u00edses de la UE est\u00e1n adoptando gradualmente normas similares con el objetivo com\u00fan de prevenir otra ola de pandemias mucho m\u00e1s agresiva.\nLa medida de protecci\u00f3n del Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Checa distingue 5 categor\u00edas de pa\u00edses seg\u00fan el grado de riesgo de infecci\u00f3n por COVID-19:\npa\u00edses de bajo riesgo (verde)\npa\u00edses de riesgo mediano (naranja) ISLAS BALESARES + ISLAS CANARIAS\npa\u00edses de alto riesgo ( rojo) ESPA\u00d1A\npa\u00edses con muy alta infecci\u00f3n por COVID-19.19 (rojo oscuro)\npa\u00edses con un riesgo extremo de infecci\u00f3n (negro).\nSigue en vigor que los extranjeros pueden venir a solo por motivos esenciales, no por turismo. La nueva medida de protecci\u00f3n es v\u00e1lida hasta nuevo aviso.\nA partir del 4 de mayo de 2021, las siguientes reglas para regresar de una estancia de m\u00e1s de 12 horas desde pa\u00edses se aplican a los ciudadanos checos, sus familiares, los ciudadanos de la UE con un permiso de residencia temporal y los extranjeros con un permiso de residencia permanente:\n- Riesgo medio de COVID-19 (naranja)\nAntes de viajar a la RCh, los pasajeros de estos pa\u00edses deben notificar su llegada a la estaci\u00f3n de higiene regional competente seg\u00fan el lugar de residencia, completando el Formulario de llegada y enviando una confirmaci\u00f3n de su cumplimiento al control de fronteras.\nEn el caso de un viaje a RCh en transporte p\u00fablico (especialmente en avi\u00f3n, tren, autob\u00fas), el pasajero debe someterse a una prueba de ant\u00edgeno (realizada hasta 24 horas antes del inicio del viaje) o prueba de RT-PCR (realizada no m\u00e1s de 72 horas antes del viaje a RCh) y debe contar con la confirmaci\u00f3n por escrito del resultado del laboratorio acreditado. El transportista requerir\u00e1 la confirmaci\u00f3n de la prueba como condici\u00f3n para la aceptaci\u00f3n del pasajero para el transporte y el pasajero debe enviarla al control fronterizo de la Rep\u00fablica Checa si as\u00ed se solicita.\nEn el caso de un viaje a RCh en transporte individual, no es necesario realizar una prueba antes del inicio del viaje, pero es obligatorio presentar una prueba de ant\u00edgeno o RT-PCR para la presencia de SARS-CoV- 2 a m\u00e1s tardar el quinto d\u00eda despu\u00e9s de la llegada a la Rep\u00fablica Checa .\nA su llegada a RCh por un per\u00edodo de 14 d\u00edas se aplica a todo lo requerido para usar en cualquier lugar fuera del hogar respiradores o medios similares (siempre sin v\u00e1lvula de exhalaci\u00f3n) que cumplan al menos todas las condiciones y requisitos t\u00e9cnicos (para el producto), incluida la eficiencia de filtraci\u00f3n. de al menos el 94% de acuerdo con las normas pertinentes (por ejemplo, FFP2, KN95).\nEXCEPCI\u00d3N PARA PERSONAS VACUNADAS A REGRESO DE PA\u00cdSES CON RIESGO MEDIO DE CONTROL:\nPersonas a las que se les haya emitido un certificado del Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Checa para la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 y hayan transcurrido al menos 14 d\u00edas desde la segunda dosis de vacuna en el caso de un esquema de dos dosis de acuerdo con el Resumen del Producto. Caracter\u00edsticas, o desde la primera dosis de vacuna en el caso de una dosis \u00fanica Seg\u00fan el resumen de datos del medicamento, han transcurrido al menos 14 d\u00edas; antes de su regreso a la Rep\u00fablica Checa desde pa\u00edses con un riesgo medio de infecci\u00f3n, solo rellenan el formulario de llegada .\nOTRAS EXENCIONES DE LAS MEDIDAS ANTERIORES PARA:\na) para los trabajadores del transporte internacional , siempre que el motivo de la entrada est\u00e9 justificado por un documento apropiado;\nb) para los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea, incluidos los ciudadanos de la Rep\u00fablica Checa y los extranjeros con un permiso de residencia permanente o de largo plazo en la Uni\u00f3n Europea que transiten por v\u00eda a\u00e9rea en un plazo de 12 horas a trav\u00e9s de la Rep\u00fablica Checa o viajen hacia o desde la Rep\u00fablica Checa para un per\u00edodo que no exceda de 12 horas; dichos extranjeros que viajen desde un pa\u00eds con un riesgo de infecci\u00f3n muy elevado tienen derecho a viajar a la Rep\u00fablica Checa \u00fanicamente por los motivos indicados en el punto II.3; estas personas que transitan por tierra est\u00e1n obligadas a tener una confirmaci\u00f3n por escrito de un laboratorio acreditado sobre un resultado negativo de la prueba antig\u00e9nica o RT-PCR para la presencia de SARS-CoV-2 antes de ingresar al territorio de la Rep\u00fablica Checa; la prueba de ant\u00edgeno no debe realizarse m\u00e1s de 24 horas y la prueba de RT-PCR no m\u00e1s de 72 horas antes del inicio del viaje;\nc) para miembros acreditados de misiones diplom\u00e1ticas en la Rep\u00fablica Checa, incluidos funcionarios privados, titulares de pasaportes de servicio emitidos por la Rep\u00fablica Checa y titulares de pasaportes diplom\u00e1ticos que viajen hacia o desde la Rep\u00fablica Checa con fines comerciales y funcionarios de organizaciones internacionales registrados en el Ministerio de Relaciones Exteriores, siempre que permanezcan en el territorio no excede las 72 horas ;\nd) para personas menores de 5 a\u00f1os ;\ne) atletas profesionales y miembros del equipo nacional de la Rep\u00fablica Checa u otros pa\u00edses, incluidas las personas necesarias para la celebraci\u00f3n de un evento deportivo autorizado por una excepci\u00f3n del Ministerio de Salud, a quienes se les permite realizar actividades de entrenamiento individual o participar en un evento masivo para el cual se han establecido condiciones higi\u00e9nicas y anti-epid\u00e9micas vinculantes; solo el punto I.4 (a) no se aplica a estas personas. d) Medidas de protecci\u00f3n y est\u00e1n obligados a someterse a una prueba de RT-PCR para detectar la presencia de SARS-CoV-2 a su cargo despu\u00e9s de ingresar al territorio de la Rep\u00fablica Checa desde un pa\u00eds con alto o muy alto riesgo de infecci\u00f3n antes de comenzar el actividades anteriores y tener un resultado negativo en la prueba;\nf) para trabajadores, alumnos y estudiantes transfronterizos, quienes, con el prop\u00f3sito de realizar trabajo o educaci\u00f3n, regularmente y al menos una vez a la semana cruzan legalmente la frontera estatal con la Rep\u00fablica Checa hacia o desde un estado vecino y para viajar hacia o desde un estado vecino con el fin de ejercer el derecho de atenci\u00f3n o contacto con un menor\ng) para miembros del Servicio Penitenciario o agentes de polic\u00eda que realicen actividades de escolta o escoltas de seguridad de aeronaves;\nh) para los ciudadanos de la Rep\u00fablica Checa , ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea y titulares de una visa de larga duraci\u00f3n v\u00e1lida, un permiso de residencia de larga duraci\u00f3n, temporal o permanente emitido en la Rep\u00fablica Checa emitido por la Rep\u00fablica Checa, que presenten un certificado m\u00e9dico por escrito certificado en ingl\u00e9s, por un m\u00e9dico que trabaja en la Rep\u00fablica Checa o en otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea que declare que: 1) no tienen signos cl\u00ednicos de COVID-19, han padecido de manera demostrable COVID-19 , 2) se han graduado de acuerdo con medidas de emergencia v\u00e1lidas del Ministerio de Salud o de otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea aislamiento en la medida especificada debido a una prueba de RT-PCR positiva para SARS-CoV-2, y 3) han transcurrido al menos 14 d\u00edas desde la primera RT positiva -Prueba de PCR para SARS-CoV-2, sin embargo, no m\u00e1s de 90 d\u00edas; el certificado debe contener un sello, la identificaci\u00f3n del m\u00e9dico y un n\u00famero de tel\u00e9fono; una posible confirmaci\u00f3n de muestra se publica en el sitio web del Ministerio de Salud ;\ni) para los empleados del servicio de infraestructura cr\u00edtica , cuyo desempe\u00f1o es de inter\u00e9s para la Rep\u00fablica Checa; \u00fanicamente el punto I.3 (a) no se aplicar\u00e1 a dichas personas. d) y letra I.4 D);\n(j) para personas en posesi\u00f3n de una nota diplom\u00e1tica que acredite COVID-19 de acuerdo con el punto III.6 de la Medida de Protecci\u00f3n;\nk) para la cooperaci\u00f3n transfronteriza dentro de la intervenci\u00f3n de los componentes del sistema integrado de salvamento .\n- Alto riesgo de COVID-19 (rojo)\nAntes de viajar a la Rep\u00fablica Checa, los pasajeros de estos pa\u00edses deben notificar su llegada a la estaci\u00f3n de higiene regional competente seg\u00fan el lugar de residencia, completando el Formulario de llegada y enviando una confirmaci\u00f3n de su cumplimiento al control de fronteras.\nEn el caso de un viaje a la Rep\u00fablica Checa en transporte p\u00fablico (especialmente en avi\u00f3n, tren, autob\u00fas), el pasajero debe someterse a una prueba de ant\u00edgeno (realizada hasta 24 horas antes del inicio del viaje) o prueba de RT-PCR (realizada no m\u00e1s de 72 horas antes del viaje a la Rep\u00fablica Checa) y debe contar con la confirmaci\u00f3n por escrito del resultado del laboratorio acreditado. El transportista requerir\u00e1 la confirmaci\u00f3n de la prueba como condici\u00f3n para la aceptaci\u00f3n del pasajero para el transporte y el pasajero debe enviarla al control fronterizo de RCh si as\u00ed se solicita.\nEn el caso de un viaje a RCh en transporte individual, no es necesario realizar una prueba antes del inicio del viaje.\nA su llegada a la Rep\u00fablica Checa, cada pasajero (individual y transporte p\u00fablico) est\u00e1 autoaislado, a m\u00e1s tardar el quinto d\u00eda despu\u00e9s de su llegada a la Rep\u00fablica Checa, est\u00e1 obligado a someterse a una prueba de RT-PCR para detectar la presencia de SARS-CoV -2 a sus propias expensas . Hasta que se presenten los resultados negativos de las pruebas, los pasajeros est\u00e1n sujetos a cuarentena / autoaislamiento obligatorio (restricci\u00f3n de la libre circulaci\u00f3n). Despu\u00e9s de 14 d\u00edas de devoluci\u00f3n est\u00e1n obligados a usar en todas partes fuera del hogar respiradores o medios similares (siempre sin v\u00e1lvula de exhalaci\u00f3n) que cumplan al menos todas las condiciones y requisitos t\u00e9cnicos (para el producto), incluida la eficiencia de filtraci\u00f3n de al menos el 94% de acuerdo con las normas pertinentes. (por ejemplo, FFP2, KN95).\nEXCEPCI\u00d3N PARA PERSONAS VACUNADAS A REGRESO DE PA\u00cdSES DE ALTO RIESGO:\nPersonas a las que se les haya emitido un certificado del Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Checa para la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 y hayan transcurrido al menos 14 d\u00edas desde la segunda dosis de vacuna en el caso de un esquema de dos dosis de acuerdo con el Resumen del Producto. Caracter\u00edsticas, o desde la primera dosis de vacuna en el caso de una dosis \u00fanica Seg\u00fan el resumen de datos del medicamento, han transcurrido al menos 14 d\u00edas; antes de su regreso a la Rep\u00fablica Checa desde pa\u00edses con alto riesgo de infecci\u00f3n, solo rellenan el formulario de llegada .\nOTRAS EXENCIONES DE LAS MEDIDAS ANTERIORES PARA:\na) para los trabajadores del transporte internacional , siempre que el motivo de la entrada est\u00e9 justificado por un documento apropiado;\nb) para los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea, incluidos los ciudadanos de la Rep\u00fablica Checa y los extranjeros con un permiso de residencia permanente o de largo plazo en la Uni\u00f3n Europea que transiten por v\u00eda a\u00e9rea en un plazo de 12 horas a trav\u00e9s de la Rep\u00fablica Checa o viajen hacia o desde la Rep\u00fablica Checa para un per\u00edodo que no exceda de 12 horas; dichos extranjeros que viajen desde un pa\u00eds con un riesgo de infecci\u00f3n muy elevado tienen derecho a viajar a la Rep\u00fablica Checa \u00fanicamente por los motivos indicados en el punto II.3; estas personas que transitan por tierra est\u00e1n obligadas a tener una confirmaci\u00f3n por escrito de un laboratorio acreditado sobre un resultado negativo de la prueba antig\u00e9nica o RT-PCR para la presencia de SARS-CoV-2 antes de ingresar al territorio de la Rep\u00fablica Checa; la prueba de ant\u00edgeno no debe realizarse m\u00e1s de 24 horas y la prueba de RT-PCR no m\u00e1s de 72 horas antes del inicio del viaje;\nc) para miembros acreditados de misiones diplom\u00e1ticas en la Rep\u00fablica Checa, incluidos funcionarios privados, titulares de pasaportes de servicio emitidos por la Rep\u00fablica Checa y titulares de pasaportes diplom\u00e1ticos que viajen hacia o desde la Rep\u00fablica Checa con fines comerciales y funcionarios de organizaciones internacionales registrados en el Ministerio de Relaciones Exteriores, siempre que permanezcan en el territorio no excede las 72 horas ;\nd) para personas menores de 5 a\u00f1os ;\ne) atletas profesionales y miembros del equipo nacional de la Rep\u00fablica Checa u otros pa\u00edses, incluidas las personas necesarias para la celebraci\u00f3n de un evento deportivo autorizado por una excepci\u00f3n del Ministerio de Salud, a quienes se les permite realizar actividades de entrenamiento individual o participar en un evento masivo para el cual se han establecido condiciones higi\u00e9nicas y anti-epid\u00e9micas vinculantes; solo el punto I.4 (a) no se aplica a estas personas. d) Medidas de protecci\u00f3n y est\u00e1n obligados a someterse a una prueba de RT-PCR para detectar la presencia de SARS-CoV-2 a su cargo despu\u00e9s de ingresar al territorio de la Rep\u00fablica Checa desde un pa\u00eds con alto o muy alto riesgo de infecci\u00f3n antes de comenzar el actividades anteriores y tener un resultado negativo en la prueba;\nf) para trabajadores, alumnos y estudiantes transfronterizos, quienes, con el prop\u00f3sito de realizar trabajo o educaci\u00f3n, regularmente y al menos una vez a la semana cruzan legalmente la frontera estatal con la Rep\u00fablica Checa hacia o desde un estado vecino y para viajar hacia o desde un estado vecino con el fin de ejercer el derecho de atenci\u00f3n o contacto con un menor\ng) para miembros del Servicio Penitenciario o agentes de polic\u00eda que realicen actividades de escolta o escoltas de seguridad de aeronaves;\nh) para los ciudadanos de la Rep\u00fablica Checa , ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea y titulares de una visa de larga duraci\u00f3n v\u00e1lida, un permiso de residencia de larga duraci\u00f3n, temporal o permanente emitido en la Rep\u00fablica Checa emitido por la Rep\u00fablica Checa, que presenten un certificado m\u00e9dico por escrito certificado en ingl\u00e9s, por un m\u00e9dico que trabaja en la Rep\u00fablica Checa o en otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea que declare que: 1) no tienen signos cl\u00ednicos de COVID-19, han padecido de manera demostrable COVID-19 , 2) se han graduado de acuerdo con medidas de emergencia v\u00e1lidas del Ministerio de Salud o de otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea aislamiento en la medida especificada debido a una prueba de RT-PCR positiva para SARS-CoV-2, y 3) han transcurrido al menos 14 d\u00edas desde la primera RT positiva -Prueba de PCR para SARS-CoV-2, sin embargo, no m\u00e1s de 90 d\u00edas; el certificado debe contener un sello, la identificaci\u00f3n del m\u00e9dico y un n\u00famero de tel\u00e9fono; una posible confirmaci\u00f3n de muestra se publica en el sitio web del Ministerio de Salud ;\ni) para los empleados del servicio de infraestructura cr\u00edtica , cuyo desempe\u00f1o es de inter\u00e9s para la Rep\u00fablica Checa; \u00fanicamente el punto I.3 (a) no se aplicar\u00e1 a dichas personas. d) y letra I.4 D);) para los empleados del servicio de infraestructura cr\u00edtica , cuyo desempe\u00f1o es de inter\u00e9s para la Rep\u00fablica Checa; \u00fanicamente el punto I.3 (a) no se aplicar\u00e1 a dichas personas. d) y letra I.4 D);\nj) para personas en posesi\u00f3n de una nota diplom\u00e1tica que acredite COVID-19 de acuerdo con el punto III.6 de la Medida de Protecci\u00f3n;\nk) para la cooperaci\u00f3n transfronteriza dentro de la intervenci\u00f3n de los componentes del sistema integrado de salvamento .\nTambi\u00e9n se aplicar\u00e1 una excepci\u00f3n a los ciudadanos checos, de la UE o extranjeros con una visa de larga estad\u00eda o una residencia temporal o definitiva en la RCh quienes han sufrido la Covid-19. Dichas personas deben presentar en certificado m\u00e9dico por escrito emitido en checo o ingl\u00e9s por un m\u00e9dico que ejerce su profesi\u00f3n en RCh o en otro pa\u00eds de la UE, el cual certifique que la persona efectivamente ha sufrido la enfermedad Covid-19, que no tiene ningunos s\u00edntomas, que han coumplido con la cuarentena requerida al ser positiva la prueba y que desde el momento da la primera prueba PCR positiva han transcurrido por lo menos 14 d\u00edas y no m\u00e1s de 90 d\u00edas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/es/Paginas/Cookies.aspx", "/", "https://spanish-presidency.consilium.europa.eu/", "https://sede.maec.gob.es", "/es/Ministerio/Paginas/Contacto.aspx", "/Embajadas/praga/cs", "/Embajadas/praga/es/Paginas/Resultados-de-busqueda.aspx", "/Embajadas/praga/cs", "/Embajadas/praga/es/Embajada", "/Embajadas/praga/es/Embajada/Paginas/Embajador.aspx", "/Embajadas/praga/es/Embajada/Paginas/Contacto.aspx", "/Embajadas/praga/es/Embajada/Paginas/Consulados.aspx", "/Embajadas/praga/es/Embajada/Paginas/Horario,-localizaci%c3%b3n-y-contacto.aspx", "/Embajadas/praga/es/Embajada/Paginas/Ofertas-de-empleo.aspx", "/Embajadas/praga/es/ServiciosConsulares", "/Documents/FichasPais/CHECAREPUBLICA_FICHA%20PAIS.pdf", "/Embajadas/praga/es/ViajarA", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Recomendaciones-de-viaje.aspx", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Documentaci%c3%b3n-y-tr%c3%a1mites.aspx", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Establecerse.aspx", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Trabajar.aspx", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Educaci%c3%b3n-y-Sanidad.aspx", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Seguridad-y-otros-aspectos.aspx", "/Embajadas/praga/es/ViajarA/Paginas/Enlaces-de-inter%c3%a9s.aspx", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/GaleriaMultimedia", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias", "/es/ServiciosAlCiudadano/Paginas/Conoce-Espana.aspx", "https://sede.maec.gob.es", "/es/Ministerio/Paginas/Contacto.aspx", "/Embajadas/praga/es/Paginas/Resultados-de-busqueda.aspx", "/Embajadas/praga/es", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias", "https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2021/05/Ochrann%c3%a9-opat%c5%99en%c3%ad-%e2%80%93-omezen%c3%ad-p%c5%99ekro%c4%8den%c3%ad-st%c3%a1tn%c3%ad-hranice-%c4%8cesk%c3%a9-republiky-s-%c3%ba%c4%8dinnost%c3%ad-od-4.-5.-2021-do-odvol%c3%a1n%c3%ad.pdf", "https://www.mzv.cz/jnp/cz/cestujeme/aktualni_doporuceni_a_varovani/podminky_navratu_do_cr_ze_zahranici.html", "https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2021/05/Ochrann%c3%a9-opat%c5%99en%c3%ad-%e2%80%93-omezen%c3%ad-p%c5%99ekro%c4%8den%c3%ad-st%c3%a1tn%c3%ad-hranice-%c4%8cesk%c3%a9-republiky-s-%c3%ba%c4%8dinnost%c3%ad-od-4.-5.-2021-do-odvol%c3%a1n%c3%ad.pdf", "https://covid.gov.cz/en/", "https://twitter.com/EmbEspPraga", "https://t.co/nwVglns6ip", "https://t.co/PqVdBBfoqW", "https://t.co/Ee6nN45MZE", "https://t.co/17qewrfoZ8", "https://t.co/UEhxwgM04m", "https://t.co/PoSum234Ld", "https://t.co/H9UMiUDBDW", "https://t.co/lBMNOyV9N3", "https://t.co/2lMuhW0D1w", "https://t.co/cBCapDrfr2", "https://t.co/GCZloZNLA4", "https://t.co/PzNrbJXMh0", "https://t.co/FkNpoig6RV", "https://t.co/Cmq7JJcpDc", "https://t.co/sBFimHZUL2", "https://t.co/ABIyZ1CFxQ", "https://t.co/Vce4d9btC8", "https://t.co/sMu5zcNTzs", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Art%c3%adculos/Debate-sobre-el-Estado-de-la-Uni%c3%b3n-en-el-Parlamento-Europeo.aspx", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Art%c3%adculos/Jos%c3%a9-Manuel-Albares.aspx", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Art%c3%adculos/NIE.aspx", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Art%c3%adculos/Requisitos-de-entrada-en-Espa%c3%b1a-a-partir-del-20-de-septiembre-de-2022-.aspx", "/Embajadas/praga/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Art%c3%adculos/Resultado-definitivo-pruebas-Auxiliar-administrativo.aspx", "https://www.cooperacionespanola.es", "https://www.cervantes.es", "/es/ServiciosAlCiudadano/ParticipacionPublica", "https://www.reddecasas.es", "https://transparencia.gob.es", "/es/EmbajadasConsulados", "/es/ServiciosAlCiudadano/Paginas/Legalizacion-y-apostilla.aspx", "/Documents/PoliticasPrivacidad/Politica%20de%20Privacidad.%20RGPD%20v4.pdf", "/es/ServiciosAlCiudadano/TablonDeAnuncios", "/es/ServiciosAlCiudadano/Paginas/FAQs.aspx", "/es/Paginas/Mapa-web.aspx", "/es/Comunicacion/Paginas/Ficha.aspx", "/es/Paginas/Datos-abiertos.aspx", "https://sede.maec.gob.es/pagina/index/directorio/citaprevia", "https://sede.maec.gob.es/procedimientos/portada/ida/925/idp/58", "https://www.cooperacionespanola.es/", "https://sede.maec.gob.es/", "https://administracion.gob.es/pag_Home/index.html#.XUfurOgzZPY/", "https://www.reddecasas.es/", "http://www.aecid.es/ES", "https://cervantes.org/", "https://transparencia.gob.es/", "https://www.lamoncloa.gob.es/", "http://www.casareal.es/", "/es/Paginas/AvisoLegal.aspx", "/es/Paginas/Politica-de-privacidad.aspx", "/es/Paginas/accesibilidad.aspx", "/es/Paginas/navegacion.aspx", "/es/Paginas/Cookies.aspx", "/es/Paginas/Mapa-web.aspx", "https://twitter.com/MAECgob", "https://www.facebook.com/Exteriores.maec", "https://www.youtube.com/user/canalmaectv", "https://www.instagram.com/exteriores.maec", "https://open.spotify.com/show/6BGK97qmzrPMM7nEDuh7qi", "/_layouts/15/MAEUEC.SP.PC.Components/RSSComunication.aspx"]}