{"title": "Encuentro en el Quind\u00edo por el despertar de la conciencia", "author": "Cronica del Quindio", "url": "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/encuentro-en-el-quindo-por-el-despertar-de-la-conciencia", "hostname": "cronicadelquindio.com", "description": "Cuatro personas en la b\u00fasqueda de la evoluci\u00f3n espiritual compartieron sus testimonios de vida en el marco del Encuentro de Saberes Ancestrales y Siembra de Cristales Colombia, 2013.", "sitename": "Cronica del Quindio", "date": "2013-11-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "COMENTA ESTE ART\u00cdCULO\nEn cronicadelquindio.com est\u00e1 permitido opinar, criticar, discutir, controvertir, disentir, etc. Lo que no est\u00e1 permitido es insultar o escribir palabras ofensivas o soeces, si lo hace, su comentario ser\u00e1 rechazado por el sistema o ser\u00e1 eliminado por el administrador.\nComentarios Bloqueados solo suscriptores\nAcceda sin restricciones a todos nuestros contenidos digitales", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El campesino, figura ancestral del pueblo colombiano, hizo parte del encuentro en el que se plant\u00c3\u00b3 una palma de cera como cierre de la ceremonia de la siembra.\nCuatro personas en la b\u00fasqueda de la evoluci\u00f3n espiritual compartieron sus testimonios de vida en el marco del Encuentro de Saberes Ancestrales y Siembra de Cristales Colombia, 2013.\nTaitas, profesionales y una abuela tezcatipocla, propios de pa\u00edses hermanos, posaron sus pies sobre la regi\u00f3n cafetera en conexi\u00f3n con la naturaleza.\nEl Quind\u00edo fue elegido para ser el epicentro por tres d\u00edas, de un intercambio de saberes enfocados a la sanaci\u00f3n humana.\nGustavo M\u00e1rquez, espiritualiadd andina\nLa fuerza del guerrero. Despu\u00e9s de seguir por mucho tiempo el camino convencional y de recorrer el mundo en sus diferentes filosof\u00edas, el taita uruguayo, Gustavo M\u00e1rquez, hizo frente al deseo que albergaba su coraz\u00f3n, presente no en otro lugar m\u00e1s que en su propio hogar, la tierra de sus ancestros: el deseo de honrar y transmitir la sabidur\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas.\nM\u00e1rquez recibi\u00f3 el bast\u00f3n de mando en la ceremonia de Siembra de cristales, de manos de la colombiana Yolanda Bueno Barrero, su anterior portadora.\nEl s\u00edmbolo de unidad de los pueblos andinos, marca una nueva etapa en el camino del taita que desde \u2018su despertar\u2019 ha dedicado su vida a disfrutar plenamente la oportunidad de existir, disponi\u00e9ndose al servicio de las comunidades.\nExperto en homeopat\u00eda, iridiolog\u00eda -conocimiento del estado f\u00edsico del hombre en el estudio del iris de su ojo-, fitoterapia y aromaterapia.\n\u201cDentro de la espiritualidad andina me reencontr\u00e9. Vivir desde el sentir del eterno presente donde afirmo que todo es como debe ser. Recibir el bast\u00f3n de mando es un privilegio, pero tambi\u00e9n una responsabilidad. Una alegr\u00eda por el respaldo de mis amigos y compa\u00f1eros de camino. Significa tambi\u00e9n tomar conciencia de que el viaje sigue y que en cada pa\u00eds el bast\u00f3n se cargar\u00e1 de nuevas experiencias\u201d.\nLa abuela Nemiyolotzin, tradici\u00f3n Tezcatipocla\n\u201cEn mi cultura decimos que si usas plantas de poder, es porque no tienes tanto poder\u201d.\nHija de la cultura Tezcatipocla, la abuela Nemiyolotzin cumpli\u00f3 una funci\u00f3n de madre. Transmiti\u00f3 ense\u00f1anzas sobre la capacidad humana para desarrollar la fuerza interior, usando del mundo y la tierra solo lo necesario, sin depender de sustancias externas para alcanzar estados de conciencia, y concibiendo la muerte como la transformaci\u00f3n de la vida. \u201cSomos aspirantes a la muerte. Ante ella nos reconocemos. Todos somos de la tierra, en un cuerpo cuya energ\u00eda se trasformar\u00e1 en minerales que la nutrir\u00e1n\u201d.\nV\u00edctor Rosero, conciencia del instante-presenteRecordar lo eterno, lo trascendental. Asumir la actitud de las tortugas que sienten el ritmo de la vida a cada paso y fluyen con ella.\nEntender que el reloj distrae de la presencia de la vida, y que a pesar de los afanes de la misma, es menester tomar conciencia y disfrutar cada experiencia, retomando el estado m\u00e1s sublime del humano, la inocencia.\nFue uno de los mensajes del cham\u00e1n colombiano V\u00edctor Rosero que tuvo su primer contacto con la sabidur\u00eda Maya a los 13 a\u00f1os de edad. Junto a su esposa, tambi\u00e9n chamana, compartieron pr\u00e1cticas propias de la tradici\u00f3n ind\u00edgena. \u201cBienvenidos a la vida en el esp\u00edritu\u201d, manifest\u00f3 en saludo a quienes en la actualidad est\u00e1n asumiendo posiciones de amor y respeto frente a la vida.\nRosario Larrosa, sanaci\u00f3n femenina\nMaestra uruguaya de sanaci\u00f3n reiki, tratamiento m\u00e9dico alternativo que consiste en equilibrar los niveles de energ\u00eda del cuerpo y de esta forma intervenir el funcionamiento del mismo. Este m\u00e9todo tiene una vinculaci\u00f3n estrecha con los siete chacras o centros de energ\u00eda situados en el cuerpo de forma diferenciada, en relaci\u00f3n directa con los \u00f3rganos vitales. Larrosa efect\u00faa desde hace siete a\u00f1os otras formas de sanaci\u00f3n como lectura de registros ak\u00e1shicos. Pertenece al grupo Unificaci\u00f3n Uruguay.\nPor Mar\u00eda Isabel Meza V\u00e9lez\nLa Cr\u00f3nica", "language": null, "image": "https://www.cronicadelquindio.com/files/noticias/20131107072623.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.cronicadelquindio.com", "https://www.facebook.com/cronicadelquindio", "https://instagram.com/cronicadelquindio", "https://www.youtube.com/channel/UCjOFfhzC1HiiLJbfU_6DpRg", "https://twitter.com/croniquindio", "https://wa.link/xhylc6?utm_source=whatsapp&utm_medium=landing_page&utm_campaign=ayuda_suscripciones&utm_id=whatsapp", "https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/planes?utm_source=visitaslp&utm_medium=clic&utm_campaign=conversioneslanding&utm_id=suscripcionespieddepagina", "https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/ingreso", "#", "https://www.cronicadelquindio.com", "https://www.cronicadelquindio.com/opinion", "https://www.cronicadelquindio.com/coctelera", "https://www.cronicadelquindio.com/editorial", "https://www.cronicadelquindio.com/columnistas", "https://www.cronicadelquindio.com/caricaturas", "https://cronicadelquindio.com/noticias/deporte ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/economia ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/judicial ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/quindio ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/armenia-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/por-ejemplo ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/galerias-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/sociales-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/cronicapsula ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/cronicalle ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/croniserie ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/la-catedra ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/general ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/colombia ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/mundo-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/entretenimiento-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/politica ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/elecciones-2023 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/novedades ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/cultura-2 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/cine-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/ciencia ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/salud ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/historietas-del-mas-aca ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/fauna-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/historia-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/ambiente ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/turismo-1 ", "https://cronicadelquindio.com/noticias/tecnologia ", "#", "https://www.cronicadelquindio.com/revistas", "https://www.cronicadelquindio.com/publireportajes", "https://www.cronicadelquindio.com/especiales", "https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/planes", "https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/ingreso", "https://www.cronicadelquindio.com/contenido/11/contratos", "https://www.cronicadelquindio.com/pqrs", "https://www.cronicadelquindio.com/contactenos", "https://www.cronicadelquindio.com/clasificado/listado", "https://www.cronicadelquindio.com/clasificado/listado", "https://www.cronicadelquindio.com/edictos", "https://www.cronicadelquindio.com/clasificado/planes", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones", "", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.cronicadelquindio.com%2Fnoticias%2Fgeneraciones%2Fencuentro-en-el-quindo-por-el-despertar-de-la-conciencia&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.cronicadelquindio.com%2Fnoticias%2Fgeneraciones%2Fencuentro-en-el-quindo-por-el-despertar-de-la-conciencia", "https://www.cronicadelquindio.com/files/galerias/20131107072839.jpg", "https://www.cronicadelquindio.com/files/galerias/20131107072920.jpg", "https://www.cronicadelquindio.com/files/galerias/20131107072937.jpg", "https://www.cronicadelquindio.com/files/galerias/20131107072952.jpg", "https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/planes", "#reading", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/quindio/en-el-hospital-la-misericordia-se-reanudaron-los-servicios-de-segundo-nivel", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/quindio/en-el-hospital-la-misericordia-se-reanudaron-los-servicios-de-segundo-nivel", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/economia/bitcoin-hoy-5-cosas-que-debes-saber-sobre-esta-criptomoneda", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/economia/bitcoin-hoy-5-cosas-que-debes-saber-sobre-esta-criptomoneda", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/colombia/suarez-el-pueblo-que-anhela-la-paz-entre-sus-extensos-cultivos-de-hoja-de-coca", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/colombia/suarez-el-pueblo-que-anhela-la-paz-entre-sus-extensos-cultivos-de-hoja-de-coca", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/quindio/perros-sin-correa-estarian-poniendo-en-peligro-la-fauna-silvestre", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/quindio/perros-sin-correa-estarian-poniendo-en-peligro-la-fauna-silvestre", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/ambiente/contaminacion-atmosferica-el-trafico-urbano-es-el-principal-culpable", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/ambiente/contaminacion-atmosferica-el-trafico-urbano-es-el-principal-culpable", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/quindio/del-juego-al-fuego-la-apuesta-audiovisual-y-artistica-de-la-agrupacion-acme-records", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/quindio/del-juego-al-fuego-la-apuesta-audiovisual-y-artistica-de-la-agrupacion-acme-records", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/9-talentos-en-la-lucha-por-ser-el-dolo-ro-1", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/9-talentos-en-la-lucha-por-ser-el-dolo-ro-1", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/el-orejn-y-arepa-de-gira-por-europa", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/el-orejn-y-arepa-de-gira-por-europa", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/concierto-y-nuevo-disco-presenta-marco-antonio-1", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/concierto-y-nuevo-disco-presenta-marco-antonio-1", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/imagen-y-palabra-evento-para-los-seguidores-de-la-ilustracin", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/imagen-y-palabra-evento-para-los-seguidores-de-la-ilustracin", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/premio-proteccin-al-medioambiente", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/premio-proteccin-al-medioambiente", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/apoyo-al-arte-en-la-sala-roberto-henao-buritic-1", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias/generaciones/apoyo-al-arte-en-la-sala-roberto-henao-buritic-1", " https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/planes?utm_source=visitaslp&utm_medium=clic&utm_campaign=conversioneslanding&utm_id=suscripcionespieddepagina }}", "https://www.cronicadelquindio.com/suscriptor/ingreso", "https://news.google.com/publications/CAAiEOotOqGcQb03uflHmNyTcykqFAgKIhDqLTqhnEG9N7n5R5jck3Mp?oc=3&ceid=CO:es-419", "opinion", "https://cronicadelquindio.com/noticias/deporte", "https://cronicadelquindio.com/noticias/economia", "https://cronicadelquindio.com/noticias/judicial", "https://cronicadelquindio.com/noticias/quindio", "https://cronicadelquindio.com/noticias/armenia-1", "https://cronicadelquindio.com/noticias/por-ejemplo", "https://cronicadelquindio.com/noticias/galerias-1", "https://cronicadelquindio.com/noticias/general", "https://cronicadelquindio.com/noticias/novedades", "https://www.cronicadelquindio.com/clasificado/listado", "https://www.cronicadelquindio.com/contactenos", "https://www.cronicadelquindio.com/pqrs", "https://www.cronicadelquindio.com/contenido/2/paute-aqui", "https://www.cronicadelquindio.com/noticias-por-fecha", "https://www.cronicadelquindio.com/valide-tarjeta-oro", "https://www.cronicadelquindio.com/files/POLITICAS_LA_CRONICA_SAS.pdf", "https://www.facebook.com/cronicadelquindio", "https://instagram.com/cronicadelquindio", "https://www.youtube.com/channel/UCjOFfhzC1HiiLJbfU_6DpRg", "https://twitter.com/croniquindio", "https://ami.org.co/", "https://www.sic.gov.co/", "http://www.rhiss.net"]}