{"title": "El hospital, estresantes para pacientes con autismo", "author": "Redacci\u00f3n ConSalud", "url": "https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/el-hospital-un-ambito-estresante-para-pacientes-con-trastorno-del-espectro-del-autismo_62216_102.html", "hostname": "consalud.es", "description": "Sanitas Hospitales trabaja en un protocolo de asistencia dirigido a desensibilizar salas de espera, consultas, exploraciones, pruebas diagn\u00f3sticas", "sitename": "Consalud", "date": "2019-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Trastorno del Espectro del Autismo (TEA), que ma\u00f1ana celebra su D\u00eda Mundial bajo el lema 'Una nueva din\u00e1mica para el autismo', es una afectaci\u00f3n del neurodesarrollo que se manifiesta en la adquisici\u00f3n del lenguaje, la sociabilidad y la integraci\u00f3n sensorial. Adem\u00e1s, aparece con intereses, movimientos y conductas que son dif\u00edciles de entender por los dem\u00e1s. Cuando acuden al hospital, los pacientes con TEA lo identifican como un ambiente nuevo, generalmente desconocido y en el que suceden situaciones que invaden su espacio personal, lo que les genera estr\u00e9s y hasta cambios de comportamiento.\nPara mejorar la asistencia a estos pacientes, Sanitas Hospitales est\u00e1 trabajando en un protocolo de asistencia que alcanza a todos los \u00e1mbitos del hospital (salas de espera, consultas, exploraciones, pruebas diagn\u00f3sticas, urgencias e ingresos) y que parte de una idea b\u00e1sica: la desensibilizaci\u00f3n como palanca que modifique la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios y los oriente a las necesidades espec\u00edficas de estos pacientes.\nLos pacientes con TEA identifican el hospital como un ambiente desconocido, lo que les genera estr\u00e9s y cambios de comportamiento\nEl protocolo, en el que se trabaja incluye la adaptaci\u00f3n mediante sistema pictogr\u00e1fico de las estancias del hospital, con explicaciones visuales de estancias y procesos y, en especial, cuentos con pictogramas para las salas de espera, anticipaci\u00f3n en consulta para preparar convenientemente la primera visita, citas en primer o \u00faltimo lugar y formaci\u00f3n a los profesionales sanitarios que vayan a atender a pacientes con TEA.\n\u201cPodr\u00e1n acudir acompa\u00f1ados de su terapeuta y con su dispositivo electr\u00f3nico, si as\u00ed lo desean. Les dejamos explorar toda la consulta y no se intenta un acercamiento salvo que percibamos receptividad por su parte\u201d, explica Isabel P\u00e9rez Sebasti\u00e1n, neuropediatra del Hospital Universitario Sanitas La Moraleja. \u201cEn consultas sucesivas, siempre procuraremos realizar la misma secuencia de exploraci\u00f3n y dejaremos la propia de Otorrinolaringolog\u00eda para el final, debido a la hipersensibilidad que pueden presentar algunos de estos pacientes para con el fonendo, el otoscopio o el depresor\u201d, ha a\u00f1adido.\nLas exploraciones complementarias se realizar\u00e1n en otra consulta diferente a la de Pediatr\u00eda, para que se relacione esta como un sitio de seguridad. Ser\u00e1n indicadas siempre que sea estrictamente necesario y se agrupar\u00e1n todo lo posible, reduciendo al m\u00e1ximo las esperas y el n\u00famero de profesionales que las realiza, debidamente formados. En este \u00e1mbito es especialmente importante eliminar las esperas y otorgar un premio a la salida.", "language": null, "image": "https://www.consalud.es/uploads/s1/93/49/66/los-hospitales-pueden-causar-estres-y-cambios-de-comportamiento-en-pacientes-con-autismo.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/politica", "/industria", "/formacion", "/profesionales", "/autonomias", "/pacientes", "/opinion", "/consalud-tv", "/podcasts", "/especiales", "https://twitter.com/consalud_es", "https://www.facebook.com/ConSalud.es", "https://www.instagram.com/consalud.es/", "https://www.youtube.com/@ConsaludEs", "https://www.tiktok.com/@consalud.es", "/whatsapp.html", "/alta-newsletter.html", "/politica", "/politica/ministerio-sanidad", "/politica/consejerias", "/politica/administracion", "/politica/parlamentos", "/industria", "/industria/farmaceutica", "/industria/sanidad-privada", "/industria/innovadora", "/industria/genericos", "/industria/biotecnologicos", "/industria/aseguradoras", "/industria/medicamentos", "/formacion", "/especial-mir", "/formacion/eir", "/formacion/fir", "/formacion/pir", "/formacion/otros-fse", "/profesionales", "/profesionales/medicina", "/profesionales/enfermeria", "/profesionales/farmacia", "/profesionales/psicologos", "/profesionales/otros-profesionales", "/profesionales/conversaciones", "/profesionales/artrosis", "/profesionales/talleres-consalud", "/profesionales/foro-comunicacion-salud-digital", "/autonomias", "/autonomias/c-madrid", "/autonomias/cataluna", "/autonomias/c-valenciana", "/autonomias/andalucia", "/autonomias/castilla-y-leon", "/autonomias/castilla-la-mancha", "/autonomias/pais-vasco", "/autonomias/galicia", "/autonomias/murcia", "/autonomias/baleares", "/autonomias/aragon", "/autonomias/extremadura", "/autonomias/canarias", "/autonomias/asturias", "/autonomias/navarra", "/autonomias/la-rioja", "/autonomias/cantabria", "/pacientes", "/pacientes/pacientes-avances", "/pacientes/terapias", "/pacientes/dias-mundiales", "/opinion", "/consalud-tv", "/podcasts", "/podcasts/entrevistas-consalud", "/podcasts/deporte-vida", "/podcasts/huella-piel", "/podcasts/historias-poco-frecuentes", "/podcasts/vivir-con-salud", "/especiales", "/dia-mundial-epoc-2022", "/dia-mundial-cancer", "/especial-mir", "/mundial-sueno", "/premios-consalud-2022", "/profesionales/foro-comunicacion-salud-digital", "/salud35/", "/estetic/", "/saludigital/", "/dentalia/", "/animalcare/", "/influcare/", "https://twitter.com/consalud_es", "https://www.facebook.com/ConSalud.es", "https://www.instagram.com/consalud.es/", "https://www.youtube.com/@ConsaludEs", "https://www.tiktok.com/@consalud.es", "/whatsapp.html", "https://www.mediforum.es/", "https://www.consalud.es", "https://www.consalud.es/pacientes", "https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales", "https://www.consalud.es/redaccion-consalud_32_115.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El hospital, un \u00e1mbito estresante para pacientes con Trastorno del Espectro del Autismo&url=https%3A%2F%2Fwww.consalud.es%2Fpacientes%2Fdias-mundiales%2Fel-hospital-un-ambito-estresante-para-pacientes-con-trastorno-del-espectro-del-autismo_62216_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/el-hospital-un-ambito-estresante-para-pacientes-con-trastorno-del-espectro-del-autismo_62216_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=El hospital, un \u00e1mbito estresante para pacientes con Trastorno del Espectro del Autismo https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/el-hospital-un-ambito-estresante-para-pacientes-con-trastorno-del-espectro-del-autismo_62216_102.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=El hospital, un \u00e1mbito estresante para pacientes con Trastorno del Espectro del Autismo https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/el-hospital-un-ambito-estresante-para-pacientes-con-trastorno-del-espectro-del-autismo_62216_102.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.consalud.es/pacientes/dias-mundiales/el-hospital-un-ambito-estresante-para-pacientes-con-trastorno-del-espectro-del-autismo_62216_102.html&title=El%20hospital%2C%20un%20%C3%A1mbito%20estresante%20para%20pacientes%20con%20Trastorno%20del%20Espectro%20del%20Autismo", "https://www.consalud.es/tag/hospitales", "https://www.consalud.es/tag/autismo", "https://www.consalud.es", "https://www.consalud.es/pacientes/mas-datos-que-confirman-que-la-vacuna-contra-el-sarampion-no-causa-autismo-en-ningun-caso_61039_102.html", "https://www.consalud.es/pacientes/mas-datos-que-confirman-que-la-vacuna-contra-el-sarampion-no-causa-autismo-en-ningun-caso_61039_102.html", "https://www.consalud.es/autonomias/galicia/autismo-necesitamos-mas-ayudas-fue-el-reclamo-de-una-madre-a-feijoo-y-casado_60248_102.html", "https://www.consalud.es/autonomias/galicia/autismo-necesitamos-mas-ayudas-fue-el-reclamo-de-una-madre-a-feijoo-y-casado_60248_102.html", "/", "https://twitter.com/consalud_es", "https://www.facebook.com/ConSalud.es", "https://www.instagram.com/consalud.es/", "https://www.youtube.com/@ConsaludEs", "https://www.tiktok.com/@consalud.es", "/whatsapp.html", "https://www.consalud.es/uploads/s1/94/79/52/bocm-consalud.pdf", "/quienes-somos.html", "/comite-de-expertos.html", "http://www.mediforum.es/contacto/", "/aviso-legal.html", "/politica-de-proteccion-de-datos.html", "/politica-de-cookies.html", "/contacto.html", "http://www.mediforum.es/", "/salud35/", "/estetic/", "/saludigital/", "/dentalia/", "/animalcare/", "/influcare/"]}