{"title": "Cl\u00ednica de Asma, Alergias y Enfermedades Respiratorias Guatemala", "author": null, "url": "https://clinica-de-asma-alergias-y-enfermedades.negocio.site", "hostname": "negocio.site", "description": "Cl\u00ednica M\u00e9dica Dr. V\u00edctor Chur en Guatemala", "sitename": "Cl\u00ednica M\u00e9dica Dr. V\u00edctor Chur en Guatemala", "date": "2023-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las Enfermedades Al\u00e9rgicas son muy frecuentes, las padecen 1 de cada 4 o 5 personas en el mundo. Muchas personas no saben que por ejemplo el Asma puede tener origen al\u00e9rgico al igual que los catarros frecuentes (Rinitis Al\u00e9rgica y Conjuntivitis Al\u00e9rgica) o la Sinusitis. Otra forma de presentaci\u00f3n de las Alergias es como Urticaria o Eczema Al\u00e9rgico (Dermatitis At\u00f3pica).\nMuchos buscan a m\u00e9dicos especialistas como Neum\u00f3logos, Dermat\u00f3logos u Otorrinolaring\u00f3logos para tratar estos padecimientos e ignoran que al ser tratados por un m\u00e9dico Alerg\u00f3logo, es posible llegar a la ra\u00edz de su problema y obtener resultados duraderos en el control de su enfermedad.\nEl Dr. V\u00edctor Chur es m\u00e9dico y cirujano egresado de la Universidad de San Carlos de Guatemala y posteriormente complet\u00f3 estudios de especializaci\u00f3n en Pediatr\u00eda en el Hospital General San Juan de Dios y la especializaci\u00f3n en Alergias, Asma e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica en Klinikum Charlottenburg en Alemania.\nDesde 1989 inici\u00f3 atenci\u00f3n a pacientes con Alergias y Asma en la cl\u00ednica privada. En el a\u00f1o 2004 se fund\u00f3 el Instituto de Alergias y Enfermedades Respiratorias del cual es m\u00e9dico director, y ac\u00e1 se desarrollan actividades de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Asma y Alergias y se contin\u00faa con la atenci\u00f3n de pacientes de toda edad con este tipo de enfermedades.\nEl Dr. Chur es miembro activo de la Academia Americana de Alergia, Asma e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, la Sociedad Tor\u00e1xica Americana, la Academia Europea de Alergias, Asma e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica y la Sociedad Latinoamericana de Alergias e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica.\nEn nuestra cl\u00ednica se diagnostican y tratan todas las enfermedades Al\u00e9rgicas tanto respiratorias (Asma, Rinitis, Conjuntivitis, Sinusitis), como de piel (Eczema o Dermatitis At\u00f3pica, Urticaria aguda y cr\u00f3nica), Alergias Alimenticias y Medicamentosas. Nos especializamos en el diagn\u00f3stico y tratamiento integral que no solo incluye medicamentos, sino tambi\u00e9n medidas de prevenci\u00f3n, control ambiental y dietas espec\u00edficas.", "language": null, "image": "https://www.gstatic.com/bfe/apps/website/img/h/103947777-stethoscope-1440.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", null, "tel:+502-3304-1007", "https://www.google.com/maps/dir//Cl%C3%ADnica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respirato/data=!4m8!4m7!1m0!1m5!1m1!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb!2m2!1d-90.4848713!2d14.5822694", null, null, null, null, "/about", "//www.google.com/maps/uv?pb=!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb!3m1!7e131!4s!5sCl\u00ednica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respiratorias+Guatemala&hl=es&imagekey=!1e10!2sAF1QipPhqHSYi7T269X4iXdtFCv1hjbxzZCqNOue09YG", "//www.google.com/maps/uv?pb=!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb!3m1!7e131!4s!5sCl\u00ednica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respiratorias+Guatemala&hl=es&imagekey=!1e10!2sAF1QipOvlGbjaWL_AX2szj1auWRbZEU1uPn_ZrsSoBG-", "//www.google.com/maps/uv?pb=!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb!3m1!7e131!4s!5sCl\u00ednica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respiratorias+Guatemala&hl=es&imagekey=!1e10!2sAF1QipMnZ7iifqwOOTTc05V2r9WueQR3ZEmJAasP8DOV", "https://www.google.com/maps/place/Cl%C3%ADnica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respirato/data=!3m1!4b1!4m2!3m1!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb", "tel:+502-3304-1007", "https://www.google.com/maps/dir//Cl%C3%ADnica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respirato/data=!4m8!4m7!1m0!1m5!1m1!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb!2m2!1d-90.4848713!2d14.5822694", "https://support.google.com/business/answer/7388122", "https://www.google.com/business/how-it-works/website", null, "tel:+502-3304-1007", "https://www.google.com/maps/dir//Cl%C3%ADnica+de+Asma,+Alergias+y+Enfermedades+Respirato/data=!4m8!4m7!1m0!1m5!1m1!1s0x8589a3f2329eb26b:0x7ea861f10ace5adb!2m2!1d-90.4848713!2d14.5822694", "https://support.google.com/business/answer/9156388", null]}