{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bcn.cl/obtienearchivo?id=documentos/10221.1/82189/1/Personas_discapacidad_derechos_frente_pandemia_COVID-19.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1INFORMES COVID-19\nPersonas con discapacidad y sus \nderechos frente a la pandemia de \nCOVID-19: que nadie se quede atr\u00e1s\nIntroducci\u00f3n1\nDesde marzo de 2020, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se viene enfrentando una crisis \nsanitaria, social y econ\u00f3mica debida a la enfermedad por coronavirus (COVID-19). Esta \ncrisis ha profundizado las desigualdades que ya hab\u00eda en los pa\u00edses, ha revelado hasta \nqu\u00e9 punto est\u00e1n excluidos los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n y ha visibilizado \nla urgencia de incluir a las personas con discapacidad en las medidas de pol\u00edtica p\u00fablica \nque se tomen a corto, mediano y largo plazo (CEPAL, 2020a y 2020b; CEPAL/OPS, 2020). \nEn la regi\u00f3n hay alrededor de 70 millones de personas con discapacidad: ellas constituyen \nuno de los grupos m\u00e1s excluidos de nuestra sociedad y se encuentran entre las m\u00e1s \nafectadas por esta pandemia. Antes de esta crisis sanitaria, las personas con discapacidad \nya ten\u00edan menos probabilidades de participar en la comunidad y de acceder a la atenci\u00f3n \nsanitaria, la educaci\u00f3n y el empleo. Una proporci\u00f3n importante de ellas vive en la pobreza, \nest\u00e1 expuesta a tasas de violencia, abandono y abuso m\u00e1s elevadas que el resto de la \npoblaci\u00f3n, y se encuentra entre los grupos m\u00e1s marginados de las comunidades cuando \nestas se enfrentan a una crisis. \nLas personas con discapacidad resultan m\u00e1s afectadas debido a las barreras actitudinales, \ninstitucionales y del entorno, que se reproducen en la respuesta al COVID-19. Adem\u00e1s, \nmuchas personas con discapacidad tienen afecciones de salud preexistentes que las \nhacen m\u00e1s susceptibles de contraer el virus y de tener s\u00edntomas m\u00e1s graves al infectarse, \nlo que conduce a tasas elevadas de mortalidad. \nEn este contexto, se debe reforzar el mensaje internacional hacia los Estados para que \ntodas las acciones que ata\u00f1en a las personas con discapacidad se lleven a cabo desde el \nenfoque de los derechos, a fin de asegurar que nadie se quede atr\u00e1s, ni tampoco fuera de \nlas estrategias de mediano y largo plazo pospandemia. Se debe fortalecer la protecci\u00f3n \nde los derechos de estas personas, considerando la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el Consenso de \nMontevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. En esos instrumentos se coloca a las personas \ncon discapacidad en el centro, y se entiende que estas son sujetos de derechos que \ndeben participar en todas las etapas de las medidas que toman los Estados, desde la \nplanificaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n hasta la rendici\u00f3n de cuentas.\nLa informaci\u00f3n estad\u00edstica actualizada sobre las personas con discapacidad escasea en \nla regi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando se requiere informaci\u00f3n asociada a c\u00f3mo ha evolucionado \nel COVID-19 en este grupo de poblaci\u00f3n. No se cuenta con datos desagregados por \ndiscapacidad, lo que dificulta los an\u00e1lisis y la toma de decisiones durante esta crisis y en \nlas instancias posteriores de reactivaci\u00f3n.\n1 La informaci\u00f3n empleada para la elaboraci\u00f3n de este documento, salvo que se indique otra cosa, es la \ndisponible hasta el 30 de septiembre de 2020.Introducci\u00f3n\nA. Instrumentos internacionales en \nque se protegen los derechos de \nlas personas con discapacidad  \nen situaciones de riesgo \nhumanitario\nB. Panorama sociodemogr\u00e1fico de \nlas personas con discapacidad \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe  \nantes de la pandemia\nC. Recomendaciones sobre las \nacciones de pol\u00edtica p\u00fablica\nBibliograf\u00edaEnero de 20212En el presente documento se ofrece un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de las personas \ncon discapacidad frente al impacto que el COVID-19 podr\u00eda tener en ellas, tomando \nen consideraci\u00f3n la estructura por edad y sexo, las afecciones de salud y los tipos de \ndiscapacidad que tienen, el acceso a infraestructura b\u00e1sica y el hacinamiento que hay en \nsus hogares, el acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), \nla situaci\u00f3n laboral y la educaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se presentan algunas acciones nacionales \nque se han puesto en marcha para disminuir el impacto de la pandemia y se plantean \nrecomendaciones para enfrentar el devastador impacto social y econ\u00f3mico del COVID-19 \nen las personas con discapacidad.\nA. Instrumentos internacionales en que se protegen  \nlos derechos de las personas con discapacidad  \nen situaciones de riesgo humanitario\nEn marzo de 2020 el virus SARS-CoV-2 lleg\u00f3 a Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Varios pa\u00edses \nde la regi\u00f3n se convirtieron en el epicentro de la pandemia y encabezan las estad\u00edsticas \nmundiales de casos. En un informe reciente de CEPAL/OPS (2020, p\u00e1g.3) se indica que la \npandemia \u201cha devenido en una in\u00e9dita crisis econ\u00f3mica y social y, si no se toman medidas \nurgentes, podr\u00eda transformarse en una crisis alimentaria, humanitaria y pol\u00edtica\u201d. \nEn diferentes foros regionales sobre el COVID-19, las personas con discapacidad han \nindicado que no est\u00e1n siendo consideradas en las estrategias que se est\u00e1n llevando a \ncabo para responder a la pandemia en sus pa\u00edses. Especialmente en el contexto actual \nde pandemia de COVID-19 por el que atraviesan la regi\u00f3n y el mundo, se debe fortalecer \nla protecci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad, m\u00e1s a\u00fan cuando existe \nun instrumento internacional vinculante y otros instrumentos internacionales, mundiales \ny regionales en que se aboga en el mismo sentido.\nEn la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 \npara el Desarrollo Sostenible y el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo \nse coloca a las personas con discapacidad en el centro y, por tanto, se se\u00f1ala que estas \ndeben participar en todo el proceso de dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed \ncomo en la rendici\u00f3n de cuentas.\nEn estos instrumentos se releva la importancia de que, en situaciones de emergencia, los \nEstados se preocupen de forma especial por las personas con discapacidad, indicaciones \nque se ajustan totalmente a lo que est\u00e1 ocurriendo hoy en d\u00eda en el mundo en general \ny en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en particular. En el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad se se\u00f1ala que los Estados parte deber\u00e1n \nadoptar \u201ctodas las medidas necesarias para garantizar la seguridad y la protecci\u00f3n de las \npersonas con discapacidad en situaciones de riesgo, incluidas situaciones de conflicto \narmado, emergencias humanitarias y desastres naturales\u201d (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 9). \nPor tanto, en esta situaci\u00f3n de pandemia de COVID-19 que se vive en los pa\u00edses de la \nregi\u00f3n, los Estados deben garantizar que se adopten todas las medidas necesarias para \nevitar que las personas con discapacidad se contagien del virus y, si ya se han contagiado, \nque cuenten con acceso expedito a los sistemas de salud necesarios para su atenci\u00f3n. \nAdem\u00e1s, deben implementar acciones de apoyo econ\u00f3mico y social, pues esta crisis \nsanitaria ha golpeado con fuerza a todos los hogares y familias de la regi\u00f3n, sobre todo \na los m\u00e1s pobres y vulnerables. Sin embargo, las acciones dirigidas a los hogares que \ntienen personas con discapacidad deben ser m\u00e1s espec\u00edficas, y adaptarse a la condici\u00f3n \nde discapacidad y a la severidad de esta. \nAsimismo, en el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad, que se refiere a la salud, se se\u00f1ala que \u201clos Estados Partes reconocen \nque las personas con discapacidad tienen derecho a gozar del m\u00e1s alto nivel posible de \nsalud sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad\u201d, y se destaca la importancia de \nimpedir \u201cque se nieguen, de manera discriminatoria, servicios de salud o de atenci\u00f3n de \nla salud o alimentos s\u00f3lidos o l\u00edquidos por motivos de discapacidad\u201d (Naciones Unidas, \n2006, p\u00e1g. 16). Esto \u00faltimo cobra fuerza en las instancias actuales, porque se han 3\ndenunciado casos en que no se ha prestado atenci\u00f3n o no se ha dado prioridad a las \npersonas con discapacidad en el acceso a camas de alta complejidad. Hoy m\u00e1s que \nnunca se deben respetar estos derechos, pues ninguna persona con discapacidad debe \nquedar desatendida en esta situaci\u00f3n sanitaria, y los Estados deben hacer todo lo posible \npor evitar que estas personas sean discriminadas. Por otra parte, en el art\u00edculo 28 de \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que se refiere al \nnivel de vida adecuado y a la protecci\u00f3n social, se refuerza la importancia de que los \nEstados redoblen las medidas y acciones para asegurar un acceso en condiciones de \nigualdad a los programas de protecci\u00f3n social y para que las personas puedan gozar de \nese derecho sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad (Naciones Unidas, 2006, \np\u00e1g. 18). Los Estados deben adoptar las medidas pertinentes para proteger y promover \nel ejercicio de ese derecho. El Objetivo 3 de la Agenda 2030 va en esta misma l\u00ednea, \npues en \u00e9l se indica que se debe garantizar una vida sana y promover el bienestar de \ntodos a todas las edades. Si bien en la regi\u00f3n se hab\u00eda avanzado en lo que ata\u00f1e a estos \naspectos, la pandemia es un punto de inflexi\u00f3n que exige que los Estados se preparen \npara las emergencias sanitarias, lo que incluye destinar recursos para que se haga un \nbuen manejo de estas. \nContar con informaci\u00f3n adecuada sobre las personas con discapacidad siempre ha \nsido un gran reto en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Las recomendaciones internacionales \nhan ido en la l\u00ednea de que se capte mejor la informaci\u00f3n en los censos de poblaci\u00f3n, \nlas encuestas espec\u00edficas y los registros de personas con discapacidad, porque all\u00ed \nsiempre se han presentado subenumeraciones. En los pa\u00edses ha sido un desaf\u00edo elaborar \nestas mediciones desde el enfoque social de la discapacidad, como se sugiere en las \nrecomendaciones de las Naciones Unidas, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \ny el Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad. Estas limitaciones de \nlos instrumentos estad\u00edsticos, que ya estaban presentes antes de la pandemia, se han \nhecho m\u00e1s evidentes con la crisis sanitaria: hasta ahora no hay informaci\u00f3n sobre el \ncontagio seg\u00fan la situaci\u00f3n de discapacidad, o el tipo y la severidad de esta. Algo similar \nocurre con el n\u00famero de fallecidos: no hay registro de cu\u00e1ntos de ellos eran personas con \ndiscapacidad. En el art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad, que trata sobre la recopilaci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas, se indica que los \nEstados parte deber\u00e1n recopilar informaci\u00f3n adecuada, en particular datos estad\u00edsticos \ny de investigaci\u00f3n, que les permita formular y aplicar pol\u00edticas. Por tanto, urge que los \nEstados incorporen la situaci\u00f3n de discapacidad de las personas contagiadas y fallecidas \nen sus mediciones sobre la pandemia, para tener m\u00e1s antecedentes sobre la manera \nen que ella afecta a este grupo de poblaci\u00f3n.\nEn la meta 17.18 del Objetivo 17 de la Agenda 2030 se hace referencia a los datos, la \nsupervisi\u00f3n y la rendici\u00f3n de cuentas, y se propone \u201caumentar significativamente la \ndisponibilidad de datos oportunos, fiables y de gran calidad desglosados por ingresos, \nsexo, edad, raza, origen \u00e9tnico, estatus migratorio, discapacidad, ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y \notras caracter\u00edsticas pertinentes en los contextos nacionales\u201d. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n \nse han hecho esfuerzos para avanzar en el cumplimiento de esta meta (CEPAL, 2019c), \npero es evidente que no se ha logrado cumplirla en el \u00e1mbito de las personas con \ndiscapacidad, y menos a\u00fan en lo que respecta a la producci\u00f3n de datos estad\u00edsticos \nsobre estas personas en relaci\u00f3n con el COVID-19. Hasta ahora, en los pa\u00edses no se ha \nsistematizado dicha informaci\u00f3n y, si esta existe, no todos pueden acceder a ella. Por \ntanto, no es posible hacer an\u00e1lisis sobre este tema que permitan dise\u00f1ar acciones y \ntomar decisiones con un respaldo estad\u00edstico robusto. \nEsta ausencia de datos referidos a las personas con discapacidad tiene diversos \nefectos. En lo que ata\u00f1e directamente a la pandemia, se desconoce la morbilidad y la \nmortalidad en relaci\u00f3n con estas personas, lo que impide tomar medidas espec\u00edficas \nde prevenci\u00f3n y de contenci\u00f3n dirigidas a quienes cursan la enfermedad. La falta de \ndatos actualizados respecto de las personas con discapacidad hace que sea dif\u00edcil dar \nuna respuesta eficiente y eficaz a las necesidades de esta poblaci\u00f3n en contextos de \ncrisis, y tampoco permite establecer acciones a mediano y largo plazo dirigidas a ella. \nPor lo tanto, urge contar con informaci\u00f3n actualizada en este \u00e1mbito.Las personas con discapacidad \nno pueden quedarse atr\u00e1s \ndurante la pandemia de \nCOVID-19, ni tampoco fuera  \nde las estrategias de mediano \ny largo plazo pospandemia. 4B. Panorama sociodemogr\u00e1fico de las personas  \ncon discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe  \nantes de la pandemia\nEn Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven alrededor de 70 millones de personas con discapacidad. \nEste grupo de poblaci\u00f3n se encuentra en una situaci\u00f3n muy vulnerable en cuanto al impacto \nsanitario y social de la pandemia (CEPAL, 2020a). \nA lo largo de la historia, las personas con discapacidad han pertenecido a los grupos m\u00e1s \ndesfavorecidos de la sociedad. De forma permanente han estado excluidas del acceso \na recursos de todo tipo y se les ha negado el reconocimiento, adem\u00e1s de que se les ha \npostergado la posibilidad de participar plenamente en la vida econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica \ny cultural (CEPAL, 2019a, 2018a y 2013a). \nEn general, las personas con discapacidad presentan mayores porcentajes de pobreza, \nmenores niveles de instrucci\u00f3n y menor inserci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral. La menor \nparticipaci\u00f3n de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as, los adolescentes y los y las j\u00f3venes con discapacidad \nen la educaci\u00f3n formal da como resultado bajos logros educativos. Esto, a su vez, es muy \nprobable que afecte el acceso a un trabajo decente que permita obtener un ingreso justo \ny acceso a la protecci\u00f3n social, sobre todo cuando se trata de personas con ciertos tipos \nde discapacidades que suponen un mayor grado de limitaci\u00f3n (Gonz\u00e1lez y Stang, 2014; \nCEPAL, 2018a). Es frecuente que las personas con discapacidad enfrenten barreras de \nacceso a los recursos materiales, las instituciones, los espacios de participaci\u00f3n, los \nbienes, los derechos o los servicios fundamentales para la vida social, y que no tengan \ncontrol sobre las decisiones que les ata\u00f1en (CEPAL, 2018b).\nEn un estudio reciente de la CEPAL sobre el COVID-19 y las personas con discapacidad, se \nreconoce que este grupo poblacional es diverso y es objeto de \u201cdiscriminaciones m\u00faltiples \ny simult\u00e1neas debido a su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, su g\u00e9nero, edad, lugar de residencia, \ncondici\u00f3n \u00e9tnico-racial y estatus migratorio, entre otras\u201d (CEPAL 2020a, p\u00e1g. 1). \nLa relaci\u00f3n entre discapacidad y pobreza es compleja e interdependiente, y hay evidencia de \nque es uno de los factores que explica la persistente exclusi\u00f3n de este grupo de personas. \nEsta relaci\u00f3n se da en diversos canales y niveles; adem\u00e1s, la discapacidad es causa y, a \nsu vez, en gran medida, consecuencia de la pobreza (CEPAL, 2018b).\nDe acuerdo con la OMS (2011, p\u00e1g. 12), \u201clas personas con discapacidad presentan tasas \nm\u00e1s altas de pobreza que las personas sin discapacidad\u201d. Al respecto, en Mel\u00e9ndez (2019) \nse se\u00f1ala que \u201cexiste una suerte de v\u00ednculo bidireccional entre la pobreza y la discapacidad, \npues la pobreza incrementa el riesgo de padecer alguna discapacidad y la discapacidad \neleva el riesgo de estar dentro de la pobreza\u201d.\nEn el transcurso de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se han realizado varios estudios que revelan \nque uno de los principales problemas que enfrenta la poblaci\u00f3n con discapacidad en \nla regi\u00f3n es el desempleo y la marginaci\u00f3n laboral que, por cierto, inciden en el hecho \nde que esta poblaci\u00f3n se encuentre en situaci\u00f3n de pobreza. Un alto porcentaje de las \npersonas con discapacidad de Am\u00e9rica Latina est\u00e1n desempleadas o excluidas de la \nfuerza laboral: las diferencias de acceso al mercado de trabajo se materializan en una \ndesigualdad que adquiere un car\u00e1cter estructural (Stang, 2011). En el estudio de Gonz\u00e1lez \ny Stang (2014), que estaba basado en censos realizados a inicios de la d\u00e9cada de 2010, \nse mostraba que el panorama no hab\u00eda variado significativamente. En los seis pa\u00edses \nanalizados, la proporci\u00f3n de personas con discapacidad que pertenec\u00edan a la poblaci\u00f3n \necon\u00f3micamente activa (PEA) era menor que la de las personas sin discapacidad: las \nbrechas desfavorables para la poblaci\u00f3n con discapacidad iban del 15% en el Brasil al 31% \nen el Uruguay. Estos antecedentes reflejaban tanto desigualdad como incumplimiento \nde derechos, y adem\u00e1s coincid\u00edan con la informaci\u00f3n disponible a nivel internacional, \nseg\u00fan la cual la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la fuerza de trabajo \nera muy inferior a la de las personas sin discapacidad (Naciones Unidas, 2009). Esto se \nsuma a la falta de accesibilidad en la v\u00eda p\u00fablica y en los lugares de trabajo, as\u00ed como a la \ndiscriminaci\u00f3n y la persistencia de estereotipos negativos que acent\u00faan la baja inserci\u00f3n \nlaboral de las personas con discapacidad (CEPAL, 2018b).5\nEn los pa\u00edses de la regi\u00f3n se advierten situaciones muy similares a las que se observan en \nel resto del mundo respecto del acceso de las personas con discapacidad a los servicios de \nsalud. Estas personas son particularmente vulnerables a las deficiencias que presentan algunos \nservicios, como la atenci\u00f3n de salud primaria, la rehabilitaci\u00f3n, y la asistencia y el apoyo. No \ntodas las personas con discapacidad logran recibir la rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dica que necesitan, \nsolo una proporci\u00f3n baja de ellas recibe los dispositivos auxiliares necesarios y, por cierto, no \ntodas ellas acceden a los servicios de bienestar social. Tanto el costo del acceso a los servicios \nde salud como la ausencia de estos cerca de las \u00e1reas donde las personas con discapacidad \nresiden llevan a que estas personas no accedan a los centros de salud (OMS, 2011).\nLos antecedentes se\u00f1alados permiten constatar que, antes de la pandemia, las personas \ncon discapacidad ya estaban en situaciones de desventaja social y econ\u00f3mica frente al resto \nde la poblaci\u00f3n. Esas situaciones acent\u00faan a\u00fan m\u00e1s el riesgo de contagio y las dificultades \npara enfrentar los problemas asociados con esta crisis.\nLa informaci\u00f3n que se analiza en este documento proviene de los censos de poblaci\u00f3n de los \npa\u00edses de la regi\u00f3n. Esta fuente de informaci\u00f3n se ha elegido principalmente porque ofrece \nventajas comparativas a la hora de hacer estudios sobre las personas con discapacidad, \naunque en algunos casos las preguntas presenten ciertas limitaciones (CEPAL, 2019a). \nEntre las ventajas se encuentra el hecho de que el censo es la \u00fanica fuente de datos con \ncobertura universal y, por tanto, si las preguntas que captan informaci\u00f3n sobre este tema \nest\u00e1n bien formuladas, permite estimar la prevalencia de la discapacidad en el pa\u00eds y la \nfrecuencia de las diversas tipolog\u00edas. El censo permite, adem\u00e1s, desagregar la informaci\u00f3n \na escalas geogr\u00e1ficas menores, lo que es relevante para realizar intervenciones a nivel local. \nContribuye a esto la posibilidad de hacer una amplia caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de \nlas personas con discapacidad mediante el cruce con otras variables. Tambi\u00e9n es posible \nrealizar una comparaci\u00f3n internacional, si es que el uso de los conceptos, la estructura \nde las preguntas y las categor\u00edas de las respuestas son homog\u00e9neos (CEPAL, 2019a). \nSi bien en esta d\u00e9cada no se han realizado los censos de la ronda de 2010 en todos los pa\u00edses \nde la regi\u00f3n, hay un n\u00famero importante de estos (16) en que s\u00ed se han llevado a cabo y en 15 \nde ellos se han agregado preguntas para captar la discapacidad, lo que permite tener una \nnoci\u00f3n de la cantidad de poblaci\u00f3n que pertenecen a este grupo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). Alrededor \ndel 14% de la poblaci\u00f3n latinoamericana tiene alg\u00fan tipo de discapacidad, lo que representa \nun grupo importante de la poblaci\u00f3n regional2. Los porcentajes m\u00e1s altos se observan en \nseis pa\u00edses (Argentina, Brasil, Costa Rica, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay), donde \nla poblaci\u00f3n con discapacidad supera el 10%; en Guatemala y Honduras, por su parte, se \nobservan los porcentajes m\u00e1s bajos. Estos antecedentes sobre la proporci\u00f3n de personas con \ndiscapacidad indican que es necesario conocer sus caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, puesto \nque estas personas enfrentan enormes desaf\u00edos respecto de la accesibilidad a los espacios \ny el acceso a oportunidades de educaci\u00f3n, salud y trabajo decente, entre otros, m\u00e1s a\u00fan en \nesta situaci\u00f3n de crisis provocada por la pandemia de COVID-19 que se vive en la regi\u00f3n.\nLa informaci\u00f3n censal m\u00e1s reciente permite realizar an\u00e1lisis m\u00e1s actualizados sobre la \nsituaci\u00f3n en que se encontraban las personas con discapacidad cuando el COVID-19 lleg\u00f3 \na sus pa\u00edses, con el objetivo de identificar cu\u00e1les son los mayores efectos que la pandemia \npuede tener en ellas, dada su situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica. \nEn los \u00faltimos tres a\u00f1os se realizaron censos de poblaci\u00f3n en cuatro pa\u00edses: Chile y el \nPer\u00fa, en 2017, y Guatemala y Colombia, en 2018. En Chile, no obstante, no se incluyeron \npreguntas sobre discapacidad, ya que se realiz\u00f3 un censo m\u00e1s acotado. Por tanto, se \ncuenta con informaci\u00f3n sobre las personas con discapacidad en el Per\u00fa, Guatemala y \nColombia, aunque es importante tener en cuenta que, si bien en las preguntas incluidas \nen los censos de los tres pa\u00edses se considera el enfoque social de la discapacidad, hay \nciertas diferencias debido a las cuales la comparabilidad entre ellos no es total. En el \nrecuadro 1 se describe de qu\u00e9 manera se capt\u00f3 la informaci\u00f3n sobre discapacidad en los \ncensos de estos tres pa\u00edses, as\u00ed como las diferencias metodol\u00f3gicas que presentan y que \ninciden en el momento de comparar sus resultados.\n2 Es importante tener cautela al agregar estos datos censales a nivel regional, pues los enfoques \nmetodol\u00f3gicos que se utilizan en los pa\u00edses difieren entre s\u00ed, y solo en algunos casos se considera la \ngradualidad de la discapacidad. 6Gr\u00e1fico 1 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (15 pa\u00edses): proporci\u00f3n de personas con discapacidad, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\n051015202530\nArgentina,\n2010\nBolivia\n(Est. Plur. de),\n2012\nBrasil,\n2010\nColombia,\n2018\nCosta Rica,\n2011\nCuba,\n2012\nEcuador,\n2010\nGuatemala,\n2018\nHonduras,\n2013\nM\u00e9xico,\n2010\nPanam\u00e1,\n2010\nPer\u00fa,\n2017\nRep. Dominicana,\n2010\nUruguay,\n2011\nVenezuela\n (Rep. Bol. de),\n2011\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nRecuadro 1 \nLa medici\u00f3n de la discapacidad en los censos de Colombia, Guatemala y el Per\u00fa\nEn las recomendaciones internacionales respecto de la inclusi\u00f3n de preguntas para medir la discapacidad en los censos se \napunta a un set corto de estas en que se abarquen los siguientes seis dominios: i) la dificultad para ver aunque se usen anteojos; \nii) la dificultad para o\u00edr aunque se use un dispositivo auditivo; iii) la dificultad para caminar o subir escaleras; iv) la dificultad \npara recordar o concentrarse; v) la dificultad para realizar tareas de cuidado personal (ba\u00f1arse, vestirse), y vi) la dificultad para \ncomunicarse en el idioma habitual. Como alternativas de respuesta se proponen las cuatro siguientes: i) no puede hacerlo; \nii) tiene mucha dificultad; iii) tiene alguna dificultad, y iv) no tiene dificultad. \nEl Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad recomienda identificar como personas con discapacidad a \nquienes opten por las respuestas i) o ii) anteriores en al menos uno de los dominios. Esta informaci\u00f3n permite calcular la \nprevalencia y los diferenciales de participaci\u00f3n a los efectos de presentar informes internacionales y hacer comparaciones \nentre los pa\u00edses (Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad, 2009 y 2017).\nEn el censo de Colombia se hicieron varias preguntas, pero estas estaban alejadas de las recomendaciones internacionales: \nen la primera, que era dicot\u00f3mica, se indagaba acerca de los dominios recomendados, pero no se preguntaba sobre los \napoyos t\u00e9cnicos que permit\u00edan mitigar la limitaci\u00f3n, ya sea elimin\u00e1ndola por completo o haciendo que incidiera menos \nen las actividades de la vida diaria. Si las personas respond\u00edan afirmativamente a esta pregunta, se pasaba a la segunda, \nque inclu\u00eda nueve dominios, entre ellos, los de o\u00edr y ver, pero sin preguntar por el apoyo de los aud\u00edfonos y los lentes o \nanteojos, respectivamente. Por tanto, en las alternativas de respuesta i), ii) y iii) se\u00f1aladas en el primer p\u00e1rrafo habr\u00eda una \nsobreenumeraci\u00f3n. La pregunta siguiente tambi\u00e9n funcionaba a modo de filtro y en ella se indagaba cu\u00e1l de los dominios \nafectaba m\u00e1s a la persona en su desempe\u00f1o diario: de los nueve dominios, el empadronado solo deb\u00eda seleccionar \nuno. A continuaci\u00f3n se preguntaba qu\u00e9 hab\u00eda ocasionado la dificultad en el dominio que se hab\u00eda seleccionado en la \npregunta anterior y, por \u00faltimo, se indagaba por los apoyos t\u00e9cnicos que se utilizaban para hacer frente a la dificultad. \nEstas preguntas extensas recargaban el cuestionario, se alejaban del enfoque social de la discapacidad \u2014pese a que \nen la segunda se intentaba integrarlo\u2014 y era muy probable que, al revisar los resultados, se observaran problemas de \nsub- o sobreestimaci\u00f3n, as\u00ed como una mayor cantidad de personas que no respondieran.\nEn el censo de Guatemala, en tanto, se utilizaron los seis dominios recomendados y las cuatro respuestas alternativas \nque permit\u00edan establecer el grado de limitaci\u00f3n, pero se aplic\u00f3 un filtro de edad, ya que las preguntas se realizaron con \nreferencia a las personas de 4 a\u00f1os o m\u00e1s. Es importante detenerse en este punto. Si bien las preguntas propuestas por 7\nel Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad permiten captar mejor la informaci\u00f3n cuando se trata \nde la poblaci\u00f3n de 5 a\u00f1os y m\u00e1s, pues a esa edad hay ciertas limitaciones que ya son detectables, algunas limitaciones \npueden estar presentes desde el nacimiento y, por tanto, para no perder esos datos, es conveniente no aplicar un filtro \nde edad, teniendo claro que hay ciertas limitaciones cognitivas o psicosociales que solo se har\u00e1n evidentes a edades \nm\u00e1s avanzadas.\nEn el censo del Per\u00fa se utilizaron los seis dominios recomendados con una formulaci\u00f3n muy cercana a la de las \nrecomendaciones, pero en las respuestas no se incorpor\u00f3 la gradualidad de la limitaci\u00f3n. Por tanto, la pregunta se \najustaba al enfoque social, pero la dicotom\u00eda de la respuesta (s\u00ed o no) incid\u00eda de manera negativa en la captaci\u00f3n de \nlos datos sobre las personas con discapacidad y podr\u00eda llevar a que se sobreestimara esa poblaci\u00f3n, pues era posible \nque algunas personas que hubieran escogido la alternativa de respuesta iii) (algo de dificultad), al no contar con esa \nalternativa, respondieran afirmativamente. \nEn conclusi\u00f3n, el censo de Guatemala es el que m\u00e1s se ajusta a las recomendaciones internacionales. En el del Per\u00fa se \nhace un buen intento en cuanto a la formulaci\u00f3n de las preguntas, pero no as\u00ed en las categor\u00edas de respuesta. En el de \nColombia se complejiza la manera de preguntar porque se agregan muchas preguntas filtro y, por tanto, desde el punto \nde vista metodol\u00f3gico ese censo se aleja un tanto de las recomendaciones propuestas a nivel internacional. Con todo, \nen Guatemala y Colombia fue posible establecer las categor\u00edas i) no puede hacerlo y ii) tiene mucha dificultad como las \nque definen el n\u00famero de personas con discapacidad. En el Per\u00fa, la categor\u00eda \u201cs\u00ed\u201d en al menos un dominio determina el \nn\u00famero de personas que tienen esa condici\u00f3n.\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \u201cAspectos conceptuales de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda: desaf\u00edos \npara la definici\u00f3n de contenidos incluyentes en la ronda 2020\u201d, serie Seminarios y Conferencias , N\u00b0 94 (LC/TS.2019/67), Santiago, 2019; \nGrupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad, The Washington Group Short Set on Functioning: Question Specifications , \nWashington, D.C., 23 de octubre de 2017 [en l\u00ednea] https://www.washingtongroup-disability.com/fileadmin/uploads/wg/Documents/\nEvents/17/WG-Document-4-The-Washington-Group-Short-Set-on-Functioning-Question-Specifications.pdf; y Understanding and Interpreting \nDisability as Measured using the WG Short Set of Questions , Washington, D.C., 20 de abril de 2009 [en l\u00ednea] http://www.cdc.gov/nchs/\ndata/washington_group/meeting8/interpreting_disability.pdf.\n1. Estructura por edad y sexo \nEn el cuadro 1 se muestra la proporci\u00f3n de personas con discapacidad en los tres pa\u00edses \nque se analizaron. La proporci\u00f3n m\u00e1s alta se observa en el Per\u00fa, donde alrededor de un 10% \nde la poblaci\u00f3n presenta alg\u00fan tipo de discapacidad. En Colombia, el porcentaje bordea \nel 4% y, en Guatemala, no supera el 3%. En el Per\u00fa y Guatemala hay una mayor proporci\u00f3n \nde personas con discapacidad en las \u00e1reas urbanas que en las rurales; en Colombia, en \ncambio, se presenta la situaci\u00f3n inversa y la proporci\u00f3n es levemente mayor en el campo.\nCuadro 1 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de personas con discapacidad \nseg\u00fan \u00e1rea de residencia, 2017 y 2018\n(En porcentajes)\nTotal del pa\u00eds Urbano Rural\nPer\u00fa, 2017 10,4 10,7 8,8\nGuatemala, 2018 2,8 3,0 2,5\nColombia, 2018 4,1 3,8 4,9\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses  \ncorrespondientes procesados con REDATAM.\nCon respecto a la estructura por edad y sexo de las personas con discapacidad, en las \npir\u00e1mides de poblaci\u00f3n se observa una mayor proporci\u00f3n en las edades centrales y \nsuperiores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). En el caso de Colombia, menos del 10,6% de todas las \npersonas con discapacidad son menores de 18 a\u00f1os, mientras que el 46% tiene 60 a\u00f1os \no m\u00e1s. En Guatemala, el 15% de las personas con discapacidad tiene menos de 18 a\u00f1os \ny el 44% tiene 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Las personas con discapacidad en el Per\u00fa son sobre todo Recuadro 1 (conclusi\u00f3n)8personas mayores: el 40% corresponde a esas edades, mientras que el 14% tiene menos \nde 18 a\u00f1os. Se constata que la estructura por edad de las personas con discapacidad se \ndiferencia bastante de la que corresponde a las personas sin discapacidad: la de estas \n\u00faltimas es m\u00e1s bien joven, con una pir\u00e1mide que tiene un ancho mayor en la base y en \nlas edades de 18 a 29 a\u00f1os. \nGr\u00e1fico 2 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de personas con y sin discapacidad en el total de la poblaci\u00f3n  \npor grupos de edad y sexo, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\n40 30 20 10 0 10 20 3030 40 0 a 910 a 1718 a 29 30 a 59 60 a 7980 a\u00f1os\ny m\u00e1s\n 0 a 910 a 1718 a 29 30 a 59 60 a 7980 a\u00f1os\ny m\u00e1sA. Colombia, 2018\n40 30 20 10 0 10 20 3030 40 0 a 910 a 1718 a 29 30 a 59 60 a 7980 a\u00f1os\ny m\u00e1sC. Per\u00fa, 2017B. Guatemala , 2018\nMujeres sin discapacidadHombres sin discapacidadHombres con discapacidad\nMujeres con discapacidad40 30 20 10 0 10 20 30 40\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.9\nEl hecho de que las personas con discapacidad tengan una estructura demogr\u00e1fica m\u00e1s \nenvejecida sugiere que este grupo poblacional tendr\u00eda comorbilidades propias de las \nedades m\u00e1s avanzadas, que podr\u00edan o no tener relaci\u00f3n con el tipo de discapacidad que \npresentaran, pero que ocasionar\u00edan casos m\u00e1s graves de COVID-19 si estas personas \ncontrajeran la infecci\u00f3n, ya que el virus exacerba los problemas de salud existentes y \naumenta la probabilidad de morir en las edades m\u00e1s avanzadas (OMS, 2020b).\nSe advierte que hay una mayor prevalencia de discapacidad entre las mujeres: la relaci\u00f3n de \nmasculinidad es de 87 hombres por cada 100 mujeres en Colombia, 92,2 por cada 100 en \nGuatemala y 76 por cada 100 en el Per\u00fa. Sin embargo, al diferenciar por grupos de edad, se \nobserva que el predominio femenino se acent\u00faa a\u00fan m\u00e1s en las edades m\u00e1s avanzadas, \nsobre todo a los 80 a\u00f1os y m\u00e1s, franja en que la relaci\u00f3n de masculinidad es de 64, 85 y \n77 hombres por cada 100 mujeres en los tres pa\u00edses mencionados, respectivamente. Este \npredominio femenino se advierte en general en estudios anteriores realizados con datos \ncensales de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. Gonz\u00e1lez y Stang (2014, p\u00e1g. 83) mencionan que \n\u201cuna caracter\u00edstica sobresaliente es que las personas con al menos una discapacidad \npresentan sistem\u00e1ticamente relaciones de masculinidad inferiores a 100, es decir, hay \nuna mayor presencia femenina\u201d. Tambi\u00e9n se\u00f1alan que, en un estudio reciente, \u201cse indicaba \nque las mujeres registraban una tasa de prevalencia de discapacidad m\u00e1s alta que los \nhombres, y que esta situaci\u00f3n ocurrir\u00eda en m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n\u201d. Y \nagregan que, tambi\u00e9n en ese estudio, \u201cse apuntaba que esto se tornaba m\u00e1s evidente a \npartir de los 60 a\u00f1os, dado que la mayor esperanza de vida de las mujeres aumentar\u00eda la \nposibilidad de tener una discapacidad asociada a una enfermedad cr\u00f3nica o a un accidente \nen etapas avanzadas de la vida\u201d.\nEs fundamental que, en el momento de llevar a cabo acciones dirigidas a las personas \ncon discapacidad frente a la pandemia, se considere tanto la perspectiva de g\u00e9nero como \nel tipo de discapacidad, puesto que estos aspectos determinar\u00e1n qu\u00e9 resguardos se \ndeber\u00e1n tomar para prevenir el contagio y proteger a las personas que hayan contra\u00eddo \nla enfermedad. \nComo ya se indic\u00f3, en los tres pa\u00edses en estudio se consideraron en parte los seis dominios \nque el Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad recomendaba incluir. \nEn algunos casos incluso se incorporaron m\u00e1s dominios. Por eso es posible analizar \ny hacer comparaciones en varios de ellos. En el gr\u00e1fico 3 se presenta la proporci\u00f3n de \npersonas con discapacidad seg\u00fan el tipo de limitaci\u00f3n. Se advierte que, en los tres \npa\u00edses, el mayor porcentaje es el que corresponde a las personas que tienen limitaciones \npara ver aunque usen anteojos. En efecto, el 48%, el 27,7% y el 24% de las personas con \ndiscapacidad del Per\u00fa, Guatemala y Colombia, respectivamente, declaran tener esta \nlimitaci\u00f3n. La segunda mayor proporci\u00f3n corresponde a las limitaciones para moverse o \ncaminar (alrededor del 20% en los tres pa\u00edses). En tercer lugar se ubica la dificultad para \no\u00edr aunque se use un aud\u00edfono: el 14,7% de las personas con discapacidad de Guatemala, \nel 13,2% de las del Per\u00fa y el 9,4% de las de Colombia dicen tener esta limitaci\u00f3n, aunque \nen este \u00faltimo pa\u00eds ella ocupa el cuarto lugar. Otro dominio com\u00fan en los tres pa\u00edses es \nla dificultad para relacionarse con los dem\u00e1s: el mayor porcentaje de personas con esta \nlimitaci\u00f3n se encuentra en Guatemala (14,4%), mientras que, en Colombia y el Per\u00fa, el \nporcentaje es muy similar (alrededor del  5,5%). Respecto de las limitaciones para entender \no comprender, el 11,7% de las personas con discapacidad de Guatemala declara tener \nesta limitaci\u00f3n, mientras que, en Colombia y el Per\u00fa, ese porcentaje es del 9,7% y el 8,2%, \nrespectivamente. En el Per\u00fa y Colombia se indag\u00f3 acerca de la dificultad del habla, y la \nproporci\u00f3n de personas con discapacidad que presenta esta limitaci\u00f3n es inferior al 10% \n(5% en el Per\u00fa y 7% en Colombia). \nRespecto a las limitaciones para realizar tareas de cuidado personal, como comer, \nvestirse o agarrar cosas, los porcentajes son cercanos al 8% en Colombia y Guatemala: \neste dominio es relevante porque es un indicador indirecto del n\u00famero y la proporci\u00f3n de \npersonas que necesitan apoyo para realizar las actividades cotidianas y, por ende, que \nrequieren cuidados diarios. En Colombia se indag\u00f3 acerca de un dominio que se aleja de \nlas recomendaciones de los organismos internacionales, pues se refiere m\u00e1s bien a una \nafecci\u00f3n m\u00e9dica, a saber, las deficiencias respiratorias y card\u00edacas; sin embargo, en el \ncontexto actual de pandemia de un virus que ataca principalmente al sistema respiratorio y \ncard\u00ed aco, es interesante considerar esta categor\u00eda, que representa un 8,8% de las personas \ncon discapacidad de dicho pa\u00eds. Las personas con \ndiscapacidad tienen una \nestructura poblacional m\u00e1s \nenvejecida que podr\u00eda llevar \na que presentaran casos m\u00e1s \ncomplejos de COVID-19.10Gr\u00e1fico 3 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de personas con discapacidad seg\u00fan el tipo de limitaci\u00f3n,  \ncensos de la d\u00e9cada de 2010 \n(En porcentajes) \n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100Per\u00fa,\n2017Guatemala,\n2018Colombia,\n2018\nVer\nO\u00edr\nMoverse o caminar\nHablar\nRelacionarse con los dem\u00e1s\nEntender o comprender\nAgarrar o tomar cosas\nComer, vestirse por s\u00ed mismo\nDe\ufb01ciencia respiratoria y card\u00edaca\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nHay diferencias significativas en lo que respecta al tipo de limitaciones que presentan las \npersonas con discapacidad seg\u00fan el sexo. Por ejemplo, las limitaciones para ver aunque \nse usen anteojos y las dificultades para moverse y caminar son m\u00e1s prevalentes entre las \nmujeres, mientras que, entre los hombres, la dificultad para o\u00edr aunque se usen aud\u00edfonos \nes la m\u00e1s prevalente, seguida de las limitaciones para moverse y caminar.\nLa OMS considera que las personas con discapacidad pueden tener un mayor riesgo de \ncontraer COVID-19 debido a diferentes factores, que se intensificar\u00edan si la prevalencia \nde cierta limitaci\u00f3n fuera mayor. Por ejemplo, la aplicaci\u00f3n de algunas medidas b\u00e1sicas \nde higiene, como el lavado de manos, puede ser m\u00e1s dif\u00edcil para las personas que tienen \nlimitaciones para agarrar o tomar objetos, o que tienen dificultades para frotarse bien \nlas manos; por otra parte, las personas que tienen limitaciones para moverse o caminar, \ndeben usar silla de ruedas u otro apoyo t\u00e9cnico y no cuentan con servicios higi\u00e9nicos o \nlavamanos f\u00edsicamente accesibles para ellos tendr\u00e1n m\u00e1s obst\u00e1culos para implementar \nlas medidas de higiene recomendadas.\nOtro factor importante es la dificultad de las personas con discapacidad a la hora de \nmantener el distanciamiento f\u00edsico si necesitan apoyos adicionales para realizar las \nactividades de la vida diaria o si se encuentran institucionalizadas. Asimismo, las personas \nciegas o con limitaciones de visi\u00f3n que tienen la necesidad de tocar objetos para obtener \ninformaci\u00f3n del entorno o que deben apoyarse f\u00edsicamente en espacios de uso frecuente \ncorrer\u00e1n m\u00e1s riesgo de infectarse y contraer el virus. Por cierto, sin importar cu\u00e1l sea el \ntipo de limitaci\u00f3n, todos los obst\u00e1culos que las personas con discapacidad puedan tener \npara acceder a la informaci\u00f3n de salud p\u00fablica y, en particular, a la informaci\u00f3n sobre el \nCOVID-19 aumentar\u00e1n el riesgo de contagio (OMS, 2020b).\nEntre las personas con discapacidad hay algunas que presentan comorbilidades o trastornos \nde salud subyacentes y, en esos casos, pueden correr m\u00e1s riesgo de presentar casos \nm\u00e1s graves de COVID-19 si contraen la infecci\u00f3n. Esto se debe a que el virus exacerba los \nproblemas de salud existentes, sobre todo los relacionados con la funci\u00f3n respiratoria, \nel sistema inmunitario, las cardiopat\u00edas o la diabetes (OMS, 2020b). Pero, adem\u00e1s, las \npersonas con discapacidad podr\u00edan tener obst\u00e1culos para acceder a la atenci\u00f3n de salud, en \nparte debido a la mayor demanda de estos servicios en el contexto de la pandemia o a que \nse d\u00e9 prioridad a otros grupos de poblaci\u00f3n por diversas razones. Es en este entorno que, 11\ndesde que se inici\u00f3 la pandemia y particularmente cuando esta se intensific\u00f3 en algunos \npa\u00edses de la regi\u00f3n, tanto el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad \ncomo la Enviada Especial del Secretario General sobre la Discapacidad y la Accesibilidad \nhan emitido diversos comunicados en que se exhorta a los Estados a tomar todas las \nmedidas apropiadas para garantizar el acceso de las personas con discapacidad a los \nservicios de salud y para proporcionarles la misma variedad, calidad y nivel de atenci\u00f3n \nm\u00e9dica que se brinda a otras personas, incluidos los servicios de salud mental. Junto con \nello se debe considerar que las personas con discapacidad infectadas por el coronavirus \nsiempre tendr\u00e1n derecho a ser tratadas con dignidad, a tomar decisiones con autonom\u00eda, \na que se respete su voluntad y sus preferencias, a que se solicite su consentimiento libre \ne informado, y a que se proteja la privacidad de sus datos personales. Esto se debe hacer \nteniendo en cuenta especialmente los art\u00edculos 10, 25 y 28 de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, \nen particular el Objetivo 3 sobre salud y bienestar, y varias medidas prioritarias del Consenso \nde Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo.\n2. Hogares y familias que tienen personas con discapacidad \nUna forma diferente de aproximarse al an\u00e1lisis de la discapacidad es salir del \u00e1mbito del \nindividuo y centrarse en los hogares y las familias donde las personas con discapacidad \nest\u00e1n insertas, puesto que es desde ah\u00ed que interact\u00faan, ya sea dentro del propio grupo \nfamiliar o con la sociedad. Es importante considerar tambi\u00e9n las situaciones que ocurren \nen el hogar cuando uno o varios de sus miembros tienen alg\u00fan tipo de discapacidad, pues \nel apoyo y el cuidado que se brinden depender\u00e1n del tipo de hogar o familia. Asimismo, \nno hay que perder de vista las diferencias de g\u00e9nero existentes, puesto que adquieren \nrelevancia a escala familiar: los roles de los hombres y las mujeres no son iguales a lo largo \ndel ciclo vital de las personas y tampoco en el hogar o la familia. La carga del cuidado y \nel apoyo que se brinda a las personas con discapacidad dentro del hogar por lo general \nrecae en las mujeres, ya sean las madres, las hijas o las parejas de dichas personas. Y, en \neste contexto de crisis sanitaria, la carga que suponen el cuidado y las tareas del hogar \npuede aumentar significativamente entre las mujeres.\nEn el cuadro 2 se constata que la mayor proporci\u00f3n de hogares que tienen al menos una \npersona con discapacidad se presenta en el Per\u00fa (26%), mientras que, en Guatemala, \nla proporci\u00f3n es del 14% y, en Colombia, del 10%. Si bien en estos dos \u00faltimos pa\u00edses \nla proporci\u00f3n no supera el 15% del total de los hogares, se aprecia que el impacto de la \ndiscapacidad es mayor a escala del hogar que a escala individual.\nCuadro 2 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de hogares que tienen personas  \ncon discapacidad, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nGuatemala, 2018 14,2\nColombia, 2018 10,4\nPer\u00fa, 2017 26,3\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base  \nde microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\nCuando se considera la situaci\u00f3n de discapacidad desde la perspectiva de los hogares y \nlas familias, el grupo de poblaci\u00f3n integrado por las personas con discapacidad tiene un \nimpacto a\u00fan mayor en la sociedad, pues el hogar y la familia es el espacio donde transcurre \ngran parte de la vida de las personas (P\u00e9rez, 2016). Existe una gran variedad de arreglos \nfamiliares: las personas pueden optar por vivir solas, en parejas sin hijos, en hogares \nmonoparentales, en uniones consensuales o en uniones homoparentales (Arriagada, 2007). \nSin embargo, no es tan claro que las personas con discapacidad tengan la misma libertad \npara tomar esas decisiones, pese a que tienen derecho a vivir una vida independiente. 12Conocer la estructura de los hogares y las familias de las personas con y sin discapacidad \npermite determinar qu\u00e9 demandas espec\u00edficas surgen en estos arreglos familiares cuando \nhay personas con discapacidad y as\u00ed considerar pol\u00edticas sociales espec\u00edficas3. En el gr\u00e1fico 4 \nse presenta la distribuci\u00f3n relativa del arreglo familiar de los hogares que tienen y no \ntienen personas con discapacidad en los tres pa\u00edses que se han incluido en este an\u00e1lisis. \nHay varias similitudes y algunas diferencias entre ambos tipos de hogares. En primer \nlugar, independientemente de que haya o no haya personas con discapacidad, priman los \nhogares integrados por familias nucleares biparentales. No obstante, esa proporci\u00f3n es \nmayor entre los hogares sin personas con discapacidad: el 53% en Guatemala, y el 43% en \nColombia y el Per\u00fa. Entre los hogares que tienen personas con discapacidad, la proporci\u00f3n \nque representa esa categor\u00eda es menor, y la de las familias extendidas y biparentales con \nc\u00f3nyuge y parientes ocupa el segundo lugar. Esas dos categor\u00edas representan m\u00e1s de la \nmitad de los hogares en que hay personas con discapacidad: el 63% en Guatemala, el 52% \nen Colombia y el 53% en el Per\u00fa. Esto indica que las personas con discapacidad residen en \nfamilias nucleares y extendidas debido al apoyo y el cuidado que esas personas necesitan \nen las actividades de la vida diaria. Sin embargo, aunque los hogares unipersonales \ntienen una mayor representaci\u00f3n entre los hogares sin personas con discapacidad, una \ninformaci\u00f3n muy importante que se desprende del gr\u00e1fico es que alrededor del 10% de \nlos hogares que tienen personas con discapacidad son de ese tipo.\n3 La tipolog\u00eda de la estructura del hogar se basa en las caracter\u00edsticas de la estructura de parentesco de los \nmiembros de un hogar respecto de quien se declara jefe de este. Se establecen dos grandes tipos de unidades: \nhogares no familiares y familias. Entre los hogares no familiares se contemplan los hogares unipersonales y \nlos que no tienen n\u00facleo conyugal o v\u00ednculo paterno o materno, con o sin otros familiares. Entre las familias, \nen tanto, se incluyen las familias nucleares (solo miembros nucleares), extendidas (con presencia de otros \nparientes) y compuestas (con presencia de no parientes). Cada una de estas estructuras puede ser, a su vez, \nmonoparental o biparental.En los hogares que tienen \npersonas con discapacidad \nhay m\u00e1s demanda de apoyo \ny cuidado durante la crisis \nsanitaria, y un recrudecimiento \nde la carga que estas tareas \nsuponen para las mujeres.\nGr\u00e1fico 4 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: estructura de los hogares que tienen y no tienen personas con discapacidad,  \ncensos de la d\u00e9cada de 2010 \n(En porcentajes)\n0102030405060\nHogares que \ntienen personas \ncon discapacidad\nGuatemala, 2018 Colombia, 2018 Per\u00fa, 2017\n1. Unipersonal: solo jefe 2. Nuclear: biparental 3. Nuclear: jefe mujer con hijos\n4. Nuclear: jefe hombre con hijos 5. Extendido: biparental con c\u00f3nyuge y parientes 6. Extendido: jefe mujer con hijos y parientes\n7. Extendido: jefe hombre con hijos y parientes 8. Compuesto biparental 9. Compuesto con jefe mujer\n10. Compuesto con jefe hombre 11. Sin n\u00facleo: jefe mujer con parientes y no parientes 12. Sin n\u00facleo: jefe hombre con parientes y no parientesHogares que \nno tienen personas \ncon discapacidadHogares que \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que \nno tienen personas \ncon discapacidadHogares que \nno tienen personas \ncon discapacidad\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.13\nEn este contexto de crisis sanitaria, y con las medidas de confinamiento f\u00edsico que se \nhan implementado en los pa\u00edses para frenar la transmisi\u00f3n del virus, las personas con \ndiscapacidad y, particularmente, las que viven solas, pueden enfrentarse a situaciones \nde vulneraci\u00f3n de derechos (CEPAL, 2020a). El acceso a los bienes y servicios esenciales \nque permiten mantener el bienestar puede verse interrumpido; esto es cr\u00edtico sobre todo \nen el caso de los servicios de salud, rehabilitaci\u00f3n y cuidados, pero tambi\u00e9n en el de los \nmedicamentos, los pa\u00f1ales, los dispositivos de asistencia y los alimentos especiales, entre \notros insumos (CEPAL, 2020a). Adem\u00e1s, las relaciones de cuidado y la continuidad de \neste pueden verse suspendidas, y las redes de apoyo se debilitan o truncan debido a las \ncuarentenas totales impuestas en los pa\u00edses. Si alguna persona con discapacidad llega a \ncontagiarse y a tener s\u00edntomas graves de la enfermedad, necesitar\u00e1 apoyo y cuidados: si \nno cuenta con tecnolog\u00edas accesibles para comunicarse con los amigos o parientes, este \napoyo puede retrasarse o no llegar en el momento en que lo necesiten. \nLas mujeres son las que est\u00e1n estrechamente relacionadas con los cuidados y, en el caso de \nlos hogares donde hay una persona con discapacidad que demanda cuidados diarios, son \nsobre todo ellas las que se encargan de brindarlos. Antes de la pandemia, estos cuidados se \npod\u00edan distribuir entre arreglos formales (centros educativos y de cuidado, centros de cuidado \nde personas en situaci\u00f3n de dependencia, trabajo dom\u00e9stico remunerado) e informales (apoyo \nde familiares y vecinas o vecinos, entre otros). Sin embargo, durante la pandemia y debido a \nlas medidas de confinamiento y distanciamiento f\u00edsico, estos arreglos se han reducido o se \nha prescindido de ellos, lo que ha generado una mayor presi\u00f3n en las mujeres que prestan \ncuidados y ha incrementado de forma exponencial el trabajo que estos suponen, con una \ndistribuci\u00f3n desigual de la carga, que recae principalmente sobre las mujeres (CEPAL, 2020c).\nEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos y de cuidados, los hogares que tienen personas con discapacidad \nest\u00e1n sometidos a presiones mayores. En estos hogares hay m\u00e1s gastos de salud, \nrehabilitaci\u00f3n, educaci\u00f3n, y compra y mantenimiento de dispositivos de asistencia, as\u00ed como \nde medicamentos y transporte (CEPAL, 2020a). Por otra parte, a los efectos de satisfacer \nlas necesidades de cuidado que se comentaron en el p\u00e1rrafo anterior, alg\u00fan miembro del \nhogar puede verse obligado a abandonar su trabajo remunerado y, en general, las que se \nretiran del mercado laboral son las mujeres. Esto incide en los ingresos del hogar, que ya \nest\u00e1n afectados por la crisis econ\u00f3mica que se vive en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, lo que puede \nagravar las situaciones de pobreza si los Estados no implementan mecanismos de apoyo \npara cubrir o subvencionar los costos y las necesidades de estos hogares (CEPAL, 2020a).\n3. Hacinamiento y acceso a servicios b\u00e1sicos\nDesde que se inici\u00f3 la pandemia, las recomendaciones de la OMS y de los diferentes \nMinisterios de Salud de los pa\u00edses han estado referidas principalmente a que las personas \nse laven las manos de forma frecuente con agua y jab\u00f3n, mantengan un distanciamiento \nf\u00edsico de al menos 1 o 2 metros con los dem\u00e1s, eviten tocarse los ojos, la nariz y la boca, \ny utilicen mascarilla cuando est\u00e9n en espacios p\u00fablicos abiertos o cerrados. \nPara cumplir estas medidas de prevenci\u00f3n, la poblaci\u00f3n debe tener acceso a agua potable \nen su vivienda, pues el lavado de manos debe ser frecuente y se deben lavar y desinfectar \nlos alimentos u otras cosas que ingresan al hogar. Por tanto, el acceso a agua potable se \nvuelve una necesidad primordial y, si bien siempre lo ha sido, en este contexto se intensifica \na\u00fan m\u00e1s. En lo que respecta a las personas con discapacidad, estas deben contar con \ndicho acceso siempre dentro de la vivienda, y el ba\u00f1o o el lavamanos no debe presentar \nbarreras f\u00edsicas de accesibilidad.\nEn el Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo  (CEPAL, 2019b) y en el Informe de avance cuatrienal sobre \nel progreso y los desaf\u00edos regionales de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe  (CEPAL, 2019c) se indica que el acceso a agua potable \nha aumentado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, y que en ellos se han realizado esfuerzos \nimportantes para aumentar la cobertura; sin embargo, esa labor ha sido insuficiente, pues \ncontin\u00faan existiendo brechas entre las \u00e1reas urbanas y rurales. Con todo, a la fecha en que \nse elaboraron esos informes, m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n utilizaba fuentes mejoradas \nde abastecimiento de agua potable.14En los tres pa\u00edses que se analizaron se advierte que pr\u00e1cticamente no existen diferencias \nde acceso entre las personas con y sin discapacidad. S\u00ed se constatan diferencias entre \nlas \u00e1reas urbanas y las rurales, lo que significa que las personas con discapacidad de \nlas primeras tienen m\u00e1s acceso a agua potable que las de las segundas. En efecto, en \nel gr\u00e1fico 5 se observa que hay brechas importantes, en Colombia, mientras que el 5,6% \nde las personas con discapacidad no cuentan con acceso a agua potable en las \u00e1reas \nurbanas, este porcentaje llega a casi el 38% en las \u00e1reas rurales. En Guatemala, el 25% de \nlas personas con discapacidad no tienen acceso a agua potable dentro de sus viviendas \nen las \u00e1reas urbanas, en tanto que este porcentaje llega al 61% entre las personas con \ndiscapacidad de las \u00e1reas rurales. En el Per\u00fa, alrededor del 10% de las personas con \ndiscapacidad no accede a agua potable dentro de la vivienda en el \u00e1mbito urbano, y este \nporcentaje alcanza el 28% en las \u00e1reas rurales.\nGr\u00e1fico 5 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a agua potable dentro de la vivienda  \nseg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nUrbana\nRural 010203040506070\nPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidad\nPer\u00fa, 2017 Guatemala, 2018 Colombia, 2018\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nSi bien estas cifras indican que pr\u00e1cticamente no hay diferencias de acceso a agua \npotable entre las personas con y sin discapacidad, es necesario considerar que, cuando \nno hay acceso dentro de la vivienda, las primeras tienen m\u00e1s dificultades para poner en \npr\u00e1ctica las recomendaciones respecto del lavado de manos frecuente y la limpieza y \ndesinfecci\u00f3n de sus hogares y alimentos, pues tienen m\u00e1s barreras para acceder a otras \nalternativas que les permitan conseguir el agua potable que necesitan. En un informe de \nlas Naciones Unidas sobre el Objetivo 6 (garantizar la disponibilidad y la gesti\u00f3n sostenible \ndel agua y el saneamiento para todos), se indica que las personas sin acceso a agua \npotable tendr\u00e1n m\u00e1s dificultades para preservar su salud y bienestar, ya que la probabilidad \nde que se elimine por completo el COVID-19 es baja si no se cuenta con acceso a agua \npotable, y entonces, por ejemplo, los efectos en las personas con discapacidad ser\u00edan \nconsiderablemente m\u00e1s graves en los contextos urbanos sin agua potable ya que es en \nlas ciudades donde se ha dado con mayor intensidad la transmisi\u00f3n de contagios. \nEn un informe reciente de la CEPAL (2019b, p\u00e1g. 185) se indica que, en la regi\u00f3n, \u201cse constata \nque el servicio con menor cobertura es el saneamiento b\u00e1sico \u201d, aunque tambi\u00e9n existen \nbrechas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales. En las \u00e1reas urbanas, menos del 70% de \nlos hogares tienen acceso a saneamiento y, en las \u00e1reas rurales, el porcentaje desciende \nal 53% (CEPAL, 2019b).15\nRespecto del acceso a saneamiento dentro de la vivienda, las tendencias son similares en \nlos tres pa\u00edses en cuanto a que pr\u00e1cticamente no hay brechas de acceso entre las personas \ncon y sin discapacidad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 6). Colombia presenta la menor proporci\u00f3n de \npoblaci\u00f3n sin acceso a este servicio: menos del 10% de las personas se encuentra en esta \nsituaci\u00f3n. En Guatemala, por su parte, esta proporci\u00f3n aumenta al 48% y, en el Per\u00fa, es de \nalrededor del 33%. En estos agregados nacionales se observan brechas muy importantes \nentre las \u00e1reas urbanas y las rurales. Alrededor del 30% de la poblaci\u00f3n colombiana no \ntiene acceso a saneamiento en las \u00e1reas rurales, mientras que, en las urbanas, el porcentaje \nsolo llega al 2,5%. La proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso en las \u00e1reas rurales de Guatemala \nes mayor (m\u00e1s del 72%), aunque, en las \u00e1reas urbanas, ese porcentaje es del 25%. En el \nPer\u00fa, el porcentaje supera el 85% en las \u00e1reas rurales y se ubica en alrededor del 20% en \nlas \u00e1reas urbanas.\nGr\u00e1fico 6 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a saneamiento dentro de la vivienda  \nseg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nUrbana\nRural\nPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidad0102030405060708090100\nGuatemala, 2018 Colombia, 2018 Per\u00fa, 2017\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nLa importancia de contar con una cobertura elevada de saneamiento tanto en las \u00e1reas \nurbanas como en las rurales se debe a que \u201cel saneamiento se considera como uno de \nlos usos inherentes al agua y el acceso a este no solo es fundamental para la dignidad \nhumana, sino tambi\u00e9n para proteger la calidad de los recursos h\u00eddricos\u201d (CEPAL, 2019b, \np\u00e1g. 185; Bautista, 2013). En el caso espec\u00edfico de las personas con discapacidad \nrespecto del COVID-19, contar con acceso a saneamiento permite que haya m\u00e1s higiene \nen los lugares donde residen. El hecho de que las aguas servidas no se traten y est\u00e9n \ncontaminadas hace m\u00e1s dif\u00edcil mantener un ambiente limpio e higienizado que ayude \na protegerse del contagio.\nTanto el acceso al agua potable como el saneamiento son derechos humanos b\u00e1sicos. \nBautista (2013) indica que se debe considerar que el agua y el saneamiento son \nderechos en s\u00ed mismos (derecho humano al agua y al saneamiento), y tambi\u00e9n medios \nesenciales para garantizar todos los derechos humanos, especialmente el derecho a \nla vivienda y a la salud. En este contexto, en el art\u00edculo 28 de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad, art\u00edculo que se refiere al nivel de vida \nadecuado y a la protecci\u00f3n social, se establece que los Estados parte deben \u201casegurar \nel acceso en condiciones de igualdad de las personas con discapacidad a servicios de \nagua potable y su acceso a servicios, dispositivos y asistencia de otra \u00edndole adecuados \na precios asequibles para atender las necesidades relacionadas con su discapacidad\u201d \n(Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 18). Por tanto, los Estados deben garantizar los servicios \nb\u00e1sicos esenciales, y estos deben ser accesibles para las personas con discapacidad, 16en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s personas. As\u00ed, por ejemplo, a las personas \ncon discapacidad se les debe facilitar el acceso a agua corriente y al lavado de manos, \nsobre todo en entornos informales. \nEn el seguimiento del Objetivo 6 de la Agenda 2030, objetivo que se refiere a garantizar \nla disponibilidad y la gesti\u00f3n sostenible del agua y el saneamiento para todos, se indica \nque, en el contexto de esta pandemia, se ha puesto de manifiesto \u201cla importancia vital del \nsaneamiento, la higiene y un acceso adecuado a agua limpia para prevenir y contener las \nenfermedades\u201d (Naciones Unidas, 2020f). De esta manera, se establece que \u201cla disponibilidad \ny el acceso a los servicios de agua, saneamiento e higiene (WASH) es fundamental para \nluchar contra el virus y preservar la salud y el bienestar de millones de personas\u201d.\nEl nivel de hacinamiento que hay en los hogares es otra variable que completa la tr\u00edada \nde factores sociodemogr\u00e1ficos que aumentan la probabilidad de que el coronavirus se \ncontagie y se propague4. Esto se debe a que, cuanto mayor es el hacinamiento, mayor es \nla dificultad para cumplir con las medidas recomendadas, como el distanciamiento f\u00edsico \ny el autoaislamiento. Esto ha quedado en evidencia a medida que la pandemia ha ido \navanzando en la regi\u00f3n, ya que dicho avance se ha observado sobre todo en los aglomerados \nmetropolitanos m\u00e1s grandes, que presentan \u00e1reas con d\u00e9ficits urbanos m\u00e1s graves. \nEn los hogares que tienen personas con discapacidad, el hacinamiento es una barrera a \nla hora de aplicar las medidas de prevenci\u00f3n que se deben tomar para evitar contagiarse \nde COVID-19. Para las personas con discapacidad no es f\u00e1cil mantener el distanciamiento \nf\u00edsico, puesto que presentan distintos grados de dependencia y, por tanto, necesitan de \npersonas que les brinden apoyo. Adem\u00e1s, hay ocasiones en que, dada su situaci\u00f3n de \npobreza, deben compartir habitaci\u00f3n con varios otros miembros del hogar. Esto puede \nllevar a que aumente la probabilidad de contagio, pues si alg\u00fan miembro de ese hogar es \nportador del virus y no puede tomar medidas de aislamiento f\u00edsico dentro de \u00e9l, aumentar\u00e1 \nla probabilidad de que todo el grupo familiar se contagie. \nEn el gr\u00e1fico 7 se muestra la situaci\u00f3n de hacinamiento de los hogares que tienen y no \ntienen personas con discapacidad. En \u00e9l se advierte que hay un mayor porcentaje de \nhogares con hacinamiento entre las personas con discapacidad. En Guatemala, la mitad \nde los hogares que tienen personas con discapacidad presenta hacinamiento (51%); en el \nPer\u00fa, este porcentaje es del 21%, y, en Colombia, del 16%. Si bien el hacinamiento es mayor \nen las \u00e1reas rurales, la proporci\u00f3n de hogares que tienen personas con discapacidad y \npresentan hacinamiento en las \u00e1reas urbanas es elevada, sobre todo si esto se analiza a \nla luz de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria que se vive actualmente.\n4 Se entiende que en una vivienda hay hacinamiento cuando en ella habitan, en promedio, 2,5 o m\u00e1s personas \npor dormitorio.Si en los hogares de las \npersonas con discapacidad se \ncuenta con acceso a servicios \nb\u00e1sicos (agua y saneamiento) \ny hay un bajo nivel de \nhacinamiento, el riesgo de \ncontagio tiende a disminuir.\nGr\u00e1fico 7 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de hogares con hacinamiento seg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad  \ny \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nColombia, 2018\nPer\u00fa, 2017Guatemala, 2018\nHogares que no \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que no \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que no \ntienen personas \ncon discapacidadHogares que \ntienen personas \ncon discapacidad020406080\nTotal del pa\u00eds \u00c1rea urbana \u00c1rea rural\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.17\nEs muy relevante que los organismos de salud y los encargados de tomar medidas para \ndetener el avance del COVID-19 en los pa\u00edses de la regi\u00f3n consideren la situaci\u00f3n de \nhacinamiento que viven las personas con discapacidad a diario, pues este problema no \nsolo tiene que ver con el hecho de que duerman m\u00e1s de 2,5 personas en un dormitorio. \nEn las instancias de cuarentena y confinamiento obligatorio, las personas que residen \nen estos hogares se re\u00fanen todas en estos peque\u00f1os lugares durante todo el d\u00eda, sin \nespacios para la privacidad y sin horas o momentos de respiro para las cuidadoras o las \npersonas que brindan apoyo a las personas con discapacidad. Una situaci\u00f3n asociada al \nhacinamiento que se ha puesto de relieve en estos tiempos es la mayor exposici\u00f3n de las \nmujeres con discapacidad a la violencia dom\u00e9stica, el abuso y el maltrato de todo tipo, \nas\u00ed como la sobrecarga de cuidados dentro del hogar (Naciones Unidas, 2020b). En el \nrecuadro 2 se hace referencia a este tema y se se\u00f1alan algunas medidas que los Estados \ndeber\u00edan implementar para paliar esta situaci\u00f3n tan compleja.\nRecuadro 2 \nPersonas con discapacidad que sufren violencia durante la pandemia de COVID-19: el derecho a la protecci\u00f3n  \ny a vivir en ambientes libres de violencia\nExiste evidencia de que las personas con discapacidad corren un mayor riesgo de sufrir violencia, en particular cuando \nest\u00e1n recluidas en sus hogares o en establecimientos de larga estad\u00eda. En general, entre las mujeres y las ni\u00f1as con \ndiscapacidad se registra una mayor cantidad de episodios de violencia sexual, dom\u00e9stica, de g\u00e9nero y de pareja. El grado \nde violencia del que son objeto las ni\u00f1as y las mujeres con discapacidad es m\u00e1s alto que el que afecta al resto de las \nmujeres y tambi\u00e9n a los hombres con discapacidad. \nEn ausencia de datos sobre discapacidad y violencia de g\u00e9nero en el contexto del COVID-19, se considera informaci\u00f3n \nobtenida en circunstancias similares anteriores en que las personas con discapacidad estuvieron particularmente en riesgo. \nDurante la pandemia actual se ha se\u00f1alado que la violencia dom\u00e9stica hacia las ni\u00f1as y las mujeres ha aumentado; por \nlo tanto, se concluye que esto tambi\u00e9n est\u00e1 ocurriendo con las mujeres y las ni\u00f1as con discapacidad.\nPara las personas con discapacidad es muy dif\u00edcil denunciar alg\u00fan hecho de violencia, ya que hay barreras de acceso a \nlos servicios y la asistencia en materia de violencia dom\u00e9stica. En muchos casos, dichas personas no est\u00e1n incluidas en \nesos servicios y, en otros, no se cuenta con apoyos t\u00e9cnicos para que todos puedan acceder a ellos. A modo de ejemplo, \nen las l\u00edneas telef\u00f3nicas de denuncia de varios pa\u00edses no se ofrecen servicios de interpretaci\u00f3n para las personas sordas \no ciegas, y los refugios y servicios de emergencia no est\u00e1n preparados para atender las necesidades de las personas \ncon discapacidad. \nSi bien en varios pa\u00edses se han realizado esfuerzos y se han emitido directrices para que los servicios encargados llamen \npor tel\u00e9fono a las personas con discapacidad durante esta crisis y se comuniquen con ellas en persona cuando las medidas \nde confinamiento se levanten, a\u00fan queda mucho por hacer al respecto para cumplir con los art\u00edculos de la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos de las Personas con Discapacidad relativos a este tema y para que los Estados garanticen que las \npersonas con discapacidad vivan en un mundo sin violencia y maltrato.\nLas siguientes son algunas medidas que la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos \nHumanos (ACNUDH) recomienda que los Estados adopten en este \u00e1mbito:\n \u25cfAsegurar que los mecanismos de denuncia, las l\u00edneas telef\u00f3nicas de urgencia, los refugios de emergencia y otras \nformas de asistencia incluyan a las personas con discapacidad y sean accesibles para ellas. \n \u25cfMonitorear la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad, en particular de las que viven aisladas, mediante el contacto \nproactivo, incluso a trav\u00e9s de redes comunitarias y voluntarias. \n \u25cfConcientizar y proporcionar capacitaci\u00f3n sobre el riesgo de violencia que corren las personas con discapacidad, en \nparticular las mujeres y las ni\u00f1as, y promover la creaci\u00f3n de redes de apoyo, lo que incluye fomentar el apoyo entre pares. \nFuente: Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH), \u201cCOVID-19 y los derechos de las \npersonas con discapacidad: directrices\u201d, Ginebra, 2020 [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/Documents/Issues/Disability/COVID-19_and_\nThe_Rights_of_Persons_with_Disabilities_SP.pdf.18Otro problema que el hacinamiento ocasiona en los hogares, particularmente en los que hay \npersonas con discapacidad, es la dificultad para adoptar medidas si una persona se enferma \nde COVID-19, puesto que no es f\u00e1cil establecer espacios seguros para quienes habitan en el \nhogar y cuesta mucho limitar al m\u00ednimo la interacci\u00f3n con el resto de los miembros o con las \npersonas que brindan apoyo o asistencia. Por tanto, urge que los Estados tomen medidas \npara apoyar a las personas con discapacidad si se contagian y deben pasar la enfermedad \nen casa, pues, en general, en las opciones de residencia sanitaria no se contemplan las \nnecesidades de las personas con discapacidad, por ejemplo, los apoyos o la asistencia.\n4. Acceso a luz el\u00e9ctrica en los hogares\nEn general, el acceso a luz el\u00e9ctrica es uno de los indicadores que presenta los valores \nm\u00e1s altos en la regi\u00f3n, aunque las brechas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales siguen \nestando presentes. En un estudio reciente de la CEPAL se indica que \u201cel acceso a energ\u00eda \nel\u00e9ctrica alcanza una media superior al 98% en el \u00e1rea urbana, mientras que en el \u00e1rea \nrural el valor es levemente superior al 85%\u201d (CEPAL, 2019b, p\u00e1g.\u00a0182).\nEl seguimiento del Objetivo 7 de la Agenda 2030, objetivo que se refiere a garantizar el \nacceso a una energ\u00eda asequible, fiable, sostenible y moderna para todos en el contexto de la \npandemia, se destaca que \u201cla falta de acceso a la energ\u00eda puede obstaculizar los esfuerzos \npor contener la COVID-19 en muchas partes del mundo \u201d (Naciones Unidas, 2020f). En el \ninforme se detalla que \u201clos servicios energ\u00e9ticos son clave para prevenir las enfermedades \ny luchar contra la pandemia\u201d. El hecho de que las comunidades y los hogares no cuenten \ncon acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica podr\u00eda aumentar a\u00fan m\u00e1s la crisis sanitaria y reducir \nsignificativamente la velocidad de la recuperaci\u00f3n mundial.\nContar con acceso a la energ\u00eda es importante durante la emergencia provocada por el \nCOVID-19. En las personas con discapacidad esto se torna vital, ya que en varios casos \nnecesitan apoyos t\u00e9cnicos que funcionan con energ\u00eda el\u00e9ctrica. Por tanto, es necesario \nque est\u00e9n conectadas durante esta emergencia sanitaria.\nEn el gr\u00e1fico 8 se constata que entre las personas con y sin discapacidad pr\u00e1cticamente no \nhay brechas en cuanto al acceso a la energ\u00eda el\u00e9ctrica. En los tres pa\u00edses que se analizan \nse observa que el porcentaje de poblaci\u00f3n con discapacidad que no tiene acceso a este \nservicio b\u00e1sico es bastante similar al de la poblaci\u00f3n sin discapacidad. \nGr\u00e1fico 8 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad \ny \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nUrbana\nRural\nPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidad\nGuatemala, 2018 Colombia, 2018 Per\u00fa, 201705101520253035\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.19\nEntre las recomendaciones que realizan tanto la OMS como los organismos nacionales \nque brindan apoyo a las personas con discapacidad se encuentran algunas medidas que \nse deben considerar si estas se contagian de COVID-19. Una de ellas se relaciona con \nla importancia de que estas personas dispongan de v\u00edas de comunicaci\u00f3n diversas y \nseguras con sus redes de apoyo, mediante tel\u00e9fono celular, tel\u00e9fono fijo, WhatsApp, redes \nsociales o correo electr\u00f3nico, para que las personas amigas o familiares puedan brindarles \nasistencia cuando la necesiten. Sin embargo, todas estas formas de comunicaci\u00f3n a \ndistancia dependen del acceso a energ\u00eda el\u00e9ctrica (OMS, 2020b). \nAsimismo, algunas personas que presentan discapacidad m\u00faltiple o m\u00e1s severa y son \nelectrodependientes necesitan contar con energ\u00eda el\u00e9ctrica para usar apoyos t\u00e9cnicos, \npor tanto, en esas circunstancias se les debe asegurar el acceso a este servicio mientras \ndure la emergencia sanitaria y despu\u00e9s de ella. \nTanto en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, como en el \nObjetivo 7 de la Agenda 2030 y en la medida prioritaria 77 del Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo se promueven el desarrollo y el bienestar de las personas \nde todos los territorios, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, incluido el pleno acceso a \nservicios sociales b\u00e1sicos. Por tanto, los Estados deben garantizar el cumplimiento de \nestos derechos durante la emergencia sanitaria y cuando esta haya pasado.\n5. Distribuci\u00f3n espacial de la discapacidad y del acceso  \na los servicios b\u00e1sicos en las ciudades\nEl territorio es un espacio f\u00edsico y social donde se expresan las desigualdades sociodemogr\u00e1ficas \ny la segregaci\u00f3n residencial socioecon\u00f3mica (Gonz\u00e1lez, 2017). Esto ha cobrado fuerza \ndurante la crisis sanitaria, social y econ\u00f3mica actual, ya que el nivel de contagio y mortalidad \na causa del COVID-19, as\u00ed como las implicancias socioecon\u00f3micas de este, han afectado \ncon m\u00e1s intensidad a determinados territorios que a otros. \nEn este sentido, la CEPAL ha planteado que en esta regi\u00f3n \u201cel lugar importa\u201d: no da lo \nmismo nacer o vivir en un territorio u otro, puesto que este influye de forma importante \nen la distribuci\u00f3n de las oportunidades de acceder al bienestar (CEPAL, 2010). En varias \nsecciones de este documento se ha constatado que hay asimetr\u00edas entre las \u00e1reas urbanas \ny las rurales, y que, en general, en las \u00e1reas urbanas hay m\u00e1s servicios b\u00e1sicos, m\u00e1s acceso \na las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, mejor conectividad en materia de transporte y m\u00e1s \ndisponibilidad de servicios de salud. \nLa crisis sanitaria provocada por el COVID-19 ha tenido un fuerte impacto en las \u00e1reas \nurbanas. Sin embargo, si bien hay que esforzarse por controlar el contagio en el \u00e1mbito \nurbano, esto no debe llevar a descuidar las \u00e1reas rurales, porque all\u00ed las condiciones \nsanitarias y sociales son m\u00e1s d\u00e9biles, y la expansi\u00f3n del COVID-19 podr\u00eda ser devastadora \n(CEPAL/OPS, 2020). \nEn Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que es una regi\u00f3n muy urbanizada, las metr\u00f3polis han sido las \nm\u00e1s afectadas. Ciudades como S\u00e3o Paulo, R\u00edo de Janeiro, Lima, Santiago, Ciudad de M\u00e9xico \ny Buenos Aires lideran las cifras de contagios y defunciones por COVID-19 en sus pa\u00edses. \nLa gran concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en las ciudades y metr\u00f3polis, as\u00ed como los graves d\u00e9ficits \nacumulados en el \u00e1mbito del saneamiento, el acceso al agua potable y el hacinamiento, \ninciden en la propagaci\u00f3n del virus. Esto se acent\u00faa debido a la dificultad de cumplir el \nconfinamiento en el hogar cuando es imperioso salir a trabajar para conseguir el sustento \ndiario en momentos de crisis econ\u00f3mica, y por el hecho de que en ciudades tan concentradas \nes dif\u00edcil mantener la distancia f\u00edsica en el transporte y los espacios p\u00fablicos. \nEstos d\u00e9ficits y las dificultades para aplicar las medidas de contenci\u00f3n no se distribuyen de \nmanera homog\u00e9nea en las ciudades, sino que se concentran principalmente en las \u00e1reas \nm\u00e1s pobres y afectan con mayor fuerza a los grupos socioecon\u00f3micos m\u00e1s desaventajados. \nSobre la base de los datos que se obtienen de los censos de poblaci\u00f3n es posible analizar \nlos d\u00e9ficits de acceso a los servicios b\u00e1sicos y el hacinamiento en las ciudades y sus \ncomponentes, ya que se puede desagregar la informaci\u00f3n a escalas territoriales menores. \nEn los mapas 1, 2 y 3 se muestra c\u00f3mo se distribuyen la poblaci\u00f3n con discapacidad, El acceso a luz el\u00e9ctrica en los \nhogares de las personas con \ndiscapacidad es imprescindible \npara que estas puedan conocer \nla informaci\u00f3n relativa a la \npandemia y acceder a servicios \ny pol\u00edticas p\u00fablicas que las \nbeneficien.20el acceso al agua potable y los hogares con hacinamiento que tienen personas con \ndiscapacidad en divisiones administrativas menores de tres ciudades de la regi\u00f3n en que \nse cuenta con informaci\u00f3n reciente: Bogot\u00e1, Ciudad de Guatemala y Lima. \nEn el mapa 1 se constata que, en Bogot\u00e1, los mayores porcentajes de personas con \ndiscapacidad en el \u00e1rea metropolitana se presentan en los municipios Sop\u00f3 (5,3%), \nSibat\u00e9 (3,9%), Bogot\u00e1 (3,4%) y Cota (3,1%). Los mayores porcentajes de hacinamiento \nentre los hogares que tienen personas con discapacidad se observan en los municipios \nde Cota (15,4%) y Sibat\u00e9 (13,1%). Entre los municipios que presentan un mayor porcentaje \nde hogares sin acceso a agua potable dentro de la vivienda destacan Soacha (10,5%), \nCota (6,8%) y Sopo (6,8%). Los dos \u00faltimos tambi\u00e9n se ubican entre los que presentan \nmayores porcentajes de personas con discapacidad, por lo que all\u00ed se podr\u00eda presentar \nun mayor n\u00famero de contagios entre esas personas y es donde deben redoblarse las \nmedidas de cuidado destinadas a ellas.\nMapa 1 \nBogot\u00e1: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad,  \ny de hogares sin acceso a agua potable, por municipio, censo de 2018 \n(En porcentajes)\n0 15 30 km0 15 30 km\n0 15 30 km\nL\u00edmitesPersonas con discapacidad   \n \n \n De 2,0 a 2,5\nDe 2,5 a 3,0\nDe 3,0 a 5,3\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares donde hay\nhacinamiento y personas\ncon discapacidad   \n \n \n De 9,3 a 10,8\nDe 10,8 a 12,8\nDe 12,8 a 15,4\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares sin agua potable   \n \n \n De 0,3 a 0,5\nDe 0,5 a 1,8\nDe 1,8 a 10,5\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitana\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de Colombia procesados con REDATAM; \nCentro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2020 [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/.\nEn el caso de Ciudad de Guatemala, los municipios en que se concentra el mayor \nporcentaje de personas con discapacidad son Guatemala y San Pedro Sacatep\u00e9quez \n(3,7%), San Jos\u00e9 Pinula (3,3%), Mixco y Chinautla (3,1%), y los que presentan la mayor \nproporci\u00f3n de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad son los de \nSan Pedro Sacatep\u00e9quez (54,5%), San Juan Sacatep\u00e9quez (46,1%), Villa Canales (41,1%) y 21\nChinautla (40,5%) (v\u00e9ase el mapa 2). Por otra parte, los mayores porcentajes de hogares \nsin acceso a agua potable se encuentran en los municipios de San Juan Sacatep\u00e9quez \n(33,4%), San Pedro Sacatep\u00e9quez (21,2%), Villa Canales (14,6%) y San Jos\u00e9 Pinula (12,2%). La \nmayor proporci\u00f3n de personas con discapacidad y los d\u00e9ficits m\u00e1s graves se encuentran \nen San Pedro Sacatep\u00e9quez y San Jos\u00e9 Pinula, municipios donde hay un alto nivel de \npobreza y vulnerabilidad social. \nMapa 2 \nCiudad de Guatemala: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, de hogares donde hay hacinamiento y personas  \ncon discapacidad, y de hogares sin acceso a agua potable, por municipio, censo de 2018\n(En porcentajes)\n0 15 30 km 0 15 30 km 0 15 30 km\nL\u00edmitesPersonas con discapacidad   \n \n \n De 2,6 a 2,8\nDe 2,8 a 3,1\nDe 3,1 a 3,7\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares donde hay\nhacinamiento y personas\ncon discapacidad   \n \n \n De 26,7 a 31,4\nDe 31,4 a 37,1\nDe 37,1 a 54,5\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares sin agua potable   \n \n \n De 5,1 a 6,1\nDe 6,1 a 11,5\nDe 11,5 a 33,4\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitana\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de Guatemala procesados con \nREDATAM; Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n \ny Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2020 [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. \nLima ha sido una de las ciudades m\u00e1s golpeadas por la pandemia y 17 de los 53 municipios \nque conforman esta \u00e1rea metropolitana se ubican entre los que tienen porcentajes m\u00e1s \nelevados de personas con discapacidad (del 11,6% al 13,3%) (v\u00e9ase el mapa 3). Entre \nlos distritos que presentan la mayor proporci\u00f3n de hogares donde hay hacinamiento y \npersonas con discapacidad destacan Santa Eulalia y Pachacamac, donde el porcentaje \nvar\u00eda del 21% al 26%. La mayor proporci\u00f3n de hogares sin acceso a agua potable dentro de \nla vivienda se encuentra en 17 distritos del aglomerado, donde el porcentaje va del 40% \nal 74%. Destacan Punta Negra, Punta Hermosa y Cienaguilla, donde m\u00e1s de la mitad de los \nhogares no tienen acceso a agua potable dentro de la vivienda. Estos indicadores ponen \nde manifiesto que hay \u00e1reas de Lima donde hay d\u00e9ficits urbanos que pueden contribuir a \nque el virus se propague y surja una mayor cantidad de casos de COVID-19.22Mapa 3 \nLima: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, de hogares donde hay hacinamiento y personas con discapacidad,  \ny de hogares sin acceso a agua potable, por distrito, censo de 2017\n(En porcentajes)\nL\u00edmitesPersonas con discapacidad   \n \n \n De 7,8 a 10,2\nDe 10,2 a 11,5\nDe 11,5 a 13,3\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares donde hay\nhacinamiento y personas\ncon discapacidad   \n \n \n Menos de 15,3\nDe 15,3 a 20,7\nDe 20,7 a 26,3\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitanaL\u00edmitesHogares sin agua potable   \n \n \n Menos de 0,3\nDe 0,3 a 11,6\n11,6 y m\u00e1s\nL\u00edmite del\n\u00e1rea metropolitana0 15 30 km 0 15 30 km 0 15 30 km\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales procesados con REDATAM; Centro \nLatinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2020 [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. \nCon los tres casos que se acaban de describir se corrobora que la pandemia ha expuesto \nprofundas desigualdades en cuanto a c\u00f3mo viven las personas en las ciudades, en \nparticular, las personas con discapacidad. La poblaci\u00f3n que ya se encontraba en situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad es la que m\u00e1s ha sufrido con esta crisis (ONU-H\u00e1bitat, 2020).\nEste an\u00e1lisis tambi\u00e9n revela la importancia de los gobiernos locales y de que estos coordinen \nla gesti\u00f3n de la crisis en las ciudades, tanto en lo que respecta a la implementaci\u00f3n de \nmedidas durante la pandemia como en lo que ata\u00f1e a la planificaci\u00f3n de acciones a \nmediano y largo plazo. En este sentido, en una declaraci\u00f3n conjunta de la Enviada Especial \ndel Secretario General sobre la Discapacidad y la Accesibilidad y del Coordinador de la \nRed Cities4All sobre los gobiernos locales y las personas con discapacidad en relaci\u00f3n \ncon el COVID-19, se llama a que los gobiernos locales y regionales adquieran un mayor \nliderazgo, puesto que son ellos los que est\u00e1n en contacto directo con la poblaci\u00f3n de sus \nrespectivos territorios y conocen de cerca las demandas y necesidades que se deben \nsatisfacer durante la emergencia provocada por el COVID-19. Adem\u00e1s, ellos son los \nque est\u00e1n llamados a interactuar con los gobiernos centrales en pro del bienestar de la \npoblaci\u00f3n (Naciones Unidas, 2020a). En este sentido, en dicha declaraci\u00f3n se destaca \nque esta crisis pone de manifiesto la importancia de \u201cconsolidar de manera efectiva la \naccesibilidad universal de las ciudades y asentamientos humanos, como una forma eficaz \npara el cumplimiento de los derechos humanos y la superaci\u00f3n de la pobreza, contando para \nesto con el modelo de derechos humanos reconocido en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos El territorio importa: se \nconstata que la pandemia ha \ntenido un impacto diferente en \ndistintas zonas de las ciudades.23de las Personas con Discapacidad de Naciones Unidas, la Agenda 2030 sobre Desarrollo \nSostenible, la Nueva Agenda Urbana, el Marco de Sendai para la Reducci\u00f3n del Riesgo \nde Desastres y la Estrategia de la Red Mundial de Ciudades y Comunidades Amigables \ncon las Personas Mayores de la OMS, teniendo siempre en cuenta la realidad de cada \ncontexto local y las necesidades y propuestas ciudadanas\u201d (Naciones Unidas, 2020a, \np\u00e1g. 3). Esto plantea grandes desaf\u00edos a mediano y largo plazo, que suponen repensar \nlas ciudades y metr\u00f3polis teniendo en cuenta el Objetivo 11 de la Agenda 2030, en que se \npropone lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, \nresilientes y sostenibles, con transporte, \u00e1reas verdes y espacios p\u00fablicos accesibles, para \nno dejar a nadie atr\u00e1s. Esto se relaciona con el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n \ny Desarrollo, particularmente con varias medidas prioritarias del cap\u00edtulo G, que trata \nsobre la desigualdad territorial, la movilidad espacial y la vulnerabilidad. All\u00ed se destaca \nla importancia de dise\u00f1ar y ejecutar planes, pol\u00edticas y programas e instrumentos de \ngesti\u00f3n territorial a diferentes escalas subnacionales, urbanas y de sistemas ciudades, \nsobre la base de los derechos, la sostenibilidad ambiental, la perspectiva de g\u00e9nero y \nla interculturalidad.\n6. Nivel de instrucci\u00f3n y asistencia escolar\nLos ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad y en edad escolar enfrentan \ndiversas barreras de accesibilidad. Hay barreras que son f\u00edsicas y se relacionan con el \ntransporte y el acceso a las escuelas, pero tambi\u00e9n hay otras que ata\u00f1en al presupuesto \ny al contexto escolar (materiales de aprendizaje, capacitaci\u00f3n de profesores y curr\u00edculos \ninclusivos). Adem\u00e1s, hay barreras actitudinales que los profesores, los compa\u00f1eros de \nclase y de escuela, y los padres de los dem\u00e1s estudiantes imponen a diario (CEPAL, 2019d).\nUtilizando informaci\u00f3n de los censos realizados a inicios de la d\u00e9cada de 2010, Gonz\u00e1lez \ny Stang (2014) constataron que el porcentaje de asistencia escolar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de \nlos grupos de 3 a 4 a\u00f1os y de 5 a 11 a\u00f1os era bastante similar entre los que ten\u00edan alguna \ndiscapacidad y los que no la ten\u00edan. En efecto, advirtieron que pr\u00e1cticamente no hab\u00eda \nbrechas entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as con y sin discapacidad, y que algo similar se observaba \nen el caso de los adolescentes y j\u00f3venes (Gonz\u00e1lez y Stang, 2014). \nPor una parte, estos antecedentes indican que, cuando la discapacidad no alcanza los \ngrados m\u00e1s elevados, los programas de educaci\u00f3n inclusiva permiten que los ni\u00f1os y las \nni\u00f1as con discapacidades puedan realizar sus estudios, sea en centros especializados o \nen instituciones educacionales mixtas. Con todo, es importante considerar que los ni\u00f1os, \nni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad que se insertan en la educaci\u00f3n formal \npor lo general lo hacen en escuelas \u201cespeciales\u201d: la proporci\u00f3n que puede participar en \nprocesos inclusivos de escolarizaci\u00f3n var\u00eda entre los pa\u00edses, e incluso dentro de ellos, lo \nque quiere decir que estas personas no participan de una escolarizaci\u00f3n inclusiva. Adem\u00e1s, \nmuchos de ellos presentan rezago escolar y, en ocasiones, son mantenidos en la educaci\u00f3n \nformal pasada la edad promedio de egreso. \nLos datos censales m\u00e1s recientes de los tres pa\u00edses que se han analizado ponen de relieve \nuna situaci\u00f3n similar respecto del acceso de las personas con discapacidad a la ense\u00f1anza \nformal. Si bien el porcentaje de acceso de estas es menor que el de las personas sin \ndiscapacidad en los tres pa\u00edses, las brechas no superan los 17, 14 y 5 puntos porcentuales \nen Guatemala, Colombia y el Per\u00fa, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 9). Asimismo, se \nconstata que el acceso de los hombres con discapacidad a los espacios formativos es \nmuy similar al de las mujeres en esa situaci\u00f3n. Cuando se comparan las \u00e1reas rurales y \nlas urbanas, no obstante, s\u00ed se aprecian desigualdades de acceso: en las primeras hay \nuna proporci\u00f3n muy baja de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad que asiste a \nla escuela. Uno de los porcentajes m\u00e1s bajos de asistencia escolar es el que se observa \nen las \u00e1reas rurales del Per\u00fa, donde solo el 9% de los ni\u00f1os con discapacidad asiste a la \nescuela. En las zonas urbanas de ese pa\u00eds, en cambio, la asistencia escolar de esos ni\u00f1os \nalcanza el 91%. En Colombia, la brecha entre las \u00e1reas urbanas y las rurales es menor, \npero tambi\u00e9n se observa esta asimetr\u00eda entre el campo y la ciudad: 1 de cada 4 ni\u00f1os con \ndiscapacidad asiste a la escuela en las zonas rurales, en tanto que 3 de cada 4 lo hace en \nlas zonas urbanas. En Guatemala la brecha es menor, pero se sigue la misma tendencia: \n40% de los ni\u00f1os con discapacidad de las \u00e1reas rurales asiste a la escuela, mientras que, \nen las urbanas, la proporci\u00f3n llega al 60%. \n24Gr\u00e1fico 9 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que asisten a la escuela,  \nseg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad, sexo y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nColombia, 2018\nPer\u00fa, 2017Guatemala, 2018\n0102030405060708090100\nPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadMujeres con \ndiscapacidadHombres con \ndiscapacidadPersonas rurales \ncon discapacidadPersonas urbanas \ncon discapacidad\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nCuando el COVID-19 se instal\u00f3 en la regi\u00f3n, una de las primeras medidas que se tomaron en \nla mayor\u00eda de los pa\u00edses fue la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en todos los niveles. \nDe esta forma, con mayor o menor rapidez se dio inicio a modalidades de aprendizaje a \ndistancia, en una diversidad de formatos y plataformas (CEPAL/UNESCO, 2020). El cierre \nde las escuelas tambi\u00e9n ha significado la interrupci\u00f3n del suministro de servicios de \nalimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n a la poblaci\u00f3n estudiantil, particularmente en los sectores m\u00e1s \nvulnerables, que adem\u00e1s han sido los m\u00e1s afectados durante la pandemia. Las escuelas \nprestan otros servicios que son de gran apoyo para los estudiantes, servicios a los que \nestos no han tenido acceso durante el cierre, por ejemplo, la entrega de anticonceptivos, \nla prestaci\u00f3n de servicios de salud mental y de apoyo en el aprendizaje inclusivo, o la \norganizaci\u00f3n de actividades recreativas (CEPAL/UNESCO, 2020).\nSi bien el cierre de las escuelas ha afectado a todos los estudiantes en general, en el caso \nde los que tienen discapacidad y de sus familias se advierten complejidades espec\u00edficas. La \ninterrupci\u00f3n de las actividades presenciales tendr\u00e1 un efecto significativo en el aprendizaje \nde los estudiantes con discapacidad, pues el apoyo de los equipos multidisciplinarios que \ngu\u00edan sus actividades escolares no estar\u00e1 presente. Adem\u00e1s, las rutinas de trabajo son \nesenciales para tener buenos resultados en materia de ense\u00f1anza, y esto no es f\u00e1cil de \nimplementar en el hogar (CEPAL/UNESCO, 2020).\nSi bien se han realizado todos los esfuerzos para implementar actividades de aprendizaje \nen modalidades virtuales, ya sean sincr\u00f3nicas o asincr\u00f3nicas, en el caso de los estudiantes \ncon discapacidad esto ha sido un doble desaf\u00edo, ya que las plataformas de ense\u00f1anza \ndeben adaptarse al tipo de discapacidad que presentan (visual, auditiva o f\u00edsica, entre \notras), y eso no se ha logrado en todos los casos. Adem\u00e1s, como se mostrar\u00e1 en la \npr\u00f3xima secci\u00f3n, en los hogares que tienen personas con discapacidad hay brechas de \nacceso a las computadoras y a Internet. Por tanto, aunque se han dise\u00f1ado planes para \npromover el uso de los dispositivos digitales en los sistemas educativos, los estudiantes \ncon discapacidad han tenido muchas m\u00e1s dificultades para acceder a ellos (CEPAL, 2020a; \nCEPAL/UNESCO, 2020; Ullmann y otros, 2018).25Es importante considerar que, dadas las barreras que los estudiantes con discapacidad \npueden enfrentar para acceder a la ense\u00f1anza virtual, es posible que haya un riesgo de \ndesvinculaci\u00f3n educativa y deserci\u00f3n escolar, particularmente en el caso de los estudiantes \nque pertenecen a los grupos m\u00e1s vulnerables durante esta pandemia y crisis sanitaria, \nsocial y econ\u00f3mica (CEPAL/UNESCO, 2020). \nSe deben poner en pr\u00e1ctica medidas de corto y mediano plazo para evitar que la interrupci\u00f3n \nde la asistencia a clases sea definitiva. En un estudio reciente de CEPAL/UNESCO (2020) se \nrecomienda promover la continuidad del v\u00ednculo con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que \ntienen m\u00e1s probabilidades de desvincularse, y agotar los medios posibles para favorecer la \ncontinuidad del aprendizaje. Esto adquiere mayor relevancia en el caso de los estudiantes \ncon discapacidad, y las barreras que estos pueden encontrar deben reducirse al m\u00e1ximo, \nintentando evaluar caso a caso la necesidad de apoyo para dar continuidad a los estudios y \nrealizar las adaptaciones necesarias. Es muy importante que estos estudiantes no pierdan \nel v\u00ednculo con sus \u00e1mbitos educativos formales, para que no queden excluidos debido \na la ausencia de apoyos t\u00e9cnicos y ajustes razonables. A mediano plazo, se recomienda \ncrear mecanismos para asegurar que no exista un perjuicio pedag\u00f3gico ni en cuanto a la \npromoci\u00f3n de los estudiantes que no logren continuar con el aprendizaje en este per\u00edodo. \nPara esto se recomienda \u201carticular medidas como la eliminaci\u00f3n de la repetici\u00f3n, establecer \nmecanismos de continuidad curricular flexibles junto con estrategias de apoyo para la \nrecuperaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de aprendizajes\u201d (CEPAL/UNESCO, 2020, p\u00e1g. 15). En el caso de \nlos estudiantes con discapacidad, estas medidas son necesarias para que el aprendizaje \ncontin\u00fae, considerando que el proceso educativo debe adecuarse a sus necesidades y \nllevarse a cabo a un ritmo al que ellos puedan adaptarse. Pero a mediano y largo plazo \ntambi\u00e9n surge otro desaf\u00edo: evitar que, con el objetivo de simplificar la accesibilidad, se \ndeje a los estudiantes con discapacidad recluidos en sus casas recibiendo solo educaci\u00f3n \na distancia. La mayor riqueza de los lugares educativos inclusivos son las relaciones que \nse generan entre todos los estudiantes, y los v\u00ednculos entre ellos, sus profesores y la \ncomunidad educativa: esto no solo mejora la condici\u00f3n del estudiante con discapacidad, \nsino que enriquece las relaciones de todos.\nEn las medidas y acciones que se implementen a corto y mediano plazo se deben considerar \nla protecci\u00f3n y la garant\u00eda de los derechos de la infancia, as\u00ed como los derechos de los \nni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y los de protecci\u00f3n social de las familias que tienen hijos \ncon discapacidad. En tal sentido, en el art\u00edculo 24 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos \nde las Personas con Discapacidad, que se refiere a la educaci\u00f3n, se establece que los \n\u201cEstados Partes asegurar\u00e1n un sistema de educaci\u00f3n inclusivo a todos los niveles, as\u00ed \ncomo la ense\u00f1anza a lo largo de la vida\u201d, y se dice que una de las razones para hacer \nesto es \u201chacer posible que las personas con discapacidad participen de manera efectiva \nen una sociedad libre\u201d (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 15). Por tanto, al hacer efectivo \neste derecho que se establece en la Convenci\u00f3n, los Estados partes se asegurar\u00e1n de \nque la discapacidad no sea motivo para que las personas queden excluidas del sistema \ngeneral de educaci\u00f3n, ni para que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as queden excluidos de la ense\u00f1anza \nprimaria gratuita y obligatoria, ni de la ense\u00f1anza secundaria. Tambi\u00e9n garantizar\u00e1n que \nse hagan ajustes razonables en funci\u00f3n de las necesidades individuales, y que, en el \nmarco del sistema general de educaci\u00f3n, se preste el apoyo necesario a las personas con \ndiscapacidad para facilitar su formaci\u00f3n efectiva. Los Estados parte facilitar\u00e1n la adopci\u00f3n \nde medidas de apoyo personalizadas y efectivas en entornos que fomenten al m\u00e1ximo \nel desarrollo acad\u00e9mico y social, de conformidad con el objetivo de la plena inclusi\u00f3n \n(Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 15). Por otra parte, en el Objetivo 4 de la Agenda 2030, \nque se refiere a garantizar una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad, y a promover \noportunidades de aprendizaje permanente para todos, se establecen diversas metas en \nque se considera a las personas con discapacidad y se destaca el acceso a espacios f\u00edsicos \nescolares inclusivos y la elaboraci\u00f3n de curr\u00edculos educativos para todos. Una preocupaci\u00f3n \nen este sentido es que los estudiantes con discapacidad no se queden atr\u00e1s ni fuera de los \nsistemas educativos debido a esta pandemia mundial, pues esto podr\u00eda poner en peligro \nlos avances que tanto ha costado conseguir en materia de educaci\u00f3n inclusiva e integral. \nEl rezago en el nivel de \ninstrucci\u00f3n y la menor \nasistencia escolar de los \nestudiantes con discapacidad \npueden acentuarse en el \ncontexto de crisis humanitaria \nsi no se implementan acciones \nespec\u00edficas destinadas a ellos.267. Acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n  \ny las comunicaciones y su uso \nDurante la crisis sanitaria provocada por el COVID-19 se ha recomendado que los servicios \np\u00fablicos y las personas con discapacidad dispongan de tecnolog\u00edas de asistencia y de la \ninformaci\u00f3n y las comunicaciones que favorezcan la comunicaci\u00f3n y la autonom\u00eda de las \npersonas en situaciones de emergencia, por ejemplo, videochats para usar int\u00e9rpretes \ncuando se presten servicios m\u00e9dicos, aplicaciones celulares que permitan detectar \ncontagios, indicar la ubicaci\u00f3n y llamar a emergencias, programas que describan el entorno \na las personas ciegas, y programas para leer etiquetas, entre otros (OEA, 2020, p\u00e1g. 33). \nEl objetivo de esto es disminuir las brechas de acceso digital a la informaci\u00f3n sobre la \npandemia y durante ella, pues, en instancias de distanciamiento f\u00edsico y confinamiento \nen los hogares, el acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) \nha cobrado una importancia a\u00fan mayor, sobre todo porque esas tecnolog\u00edas pueden ser \nuna herramienta fundamental para limitar el impacto negativo sobre las personas con \ndiscapacidad y sus familias (CEPAL, 2020a).\nA inicios de la d\u00e9cada de 2010, los datos censales ya pon\u00edan de manifiesto que el acceso \na las TIC era un indicador indirecto de pobreza y desigualdad. Esto se deb\u00eda a que dicho \nacceso era menor en las \u00e1reas rurales que en las urbanas, y entre los grupos m\u00e1s pobres, \nlas personas mayores y las personas con discapacidad respecto de la poblaci\u00f3n en general \n(CEPAL, 2012). En un estudio de la OMS se indicaba que la proporci\u00f3n de personas con \ndiscapacidad que usaban TIC era significativamente menor que la de las personas sin \ndiscapacidad, y que, en algunos casos, era posible que las primeras incluso no pudieran \nacceder a productos y servicios tan b\u00e1sicos como el tel\u00e9fono, la televisi\u00f3n o Internet \n(OMS, 2011, p\u00e1g. 10). Esta situaci\u00f3n no ha cambiado mucho en la d\u00e9cada presente y las \nbrechas m\u00e1s bien se han agudizado en esta situaci\u00f3n de emergencia: de ah\u00ed la importancia \nde fortalecer el acceso a las tecnolog\u00edas, especialmente desde el punto de vista econ\u00f3mico \n(CEPAL, 2020a).\nEn los tres pa\u00edses con datos censales m\u00e1s recientes se observa que existe una brecha \nentre las personas con y sin discapacidad en lo que respecta a las TIC. En el gr\u00e1fico 10 \nse presenta el porcentaje de personas sin acceso a Internet en el hogar seg\u00fan condici\u00f3n \nde discapacidad y \u00e1rea de residencia. Destaca el caso de Guatemala, que presenta los \nmayores porcentajes de poblaci\u00f3n sin acceso, tanto entre las personas con discapacidad \ncomo entre las personas sin discapacidad. En el Per\u00fa, el 70% de la poblaci\u00f3n no tiene \nacceso a Internet en el hogar y, en Colombia, la cifra es m\u00e1s baja (50%). En los tres pa\u00edses \nlas personas sin discapacidad tienen m\u00e1s acceso a Internet, aunque esa brecha es mucho \nm\u00e1s evidente en Colombia. Pese a que el inicio de la d\u00e9cada de 2020 est\u00e1 muy cerca, \nsigue habiendo una brecha entre las zonas urbanas y las rurales en cuanto al acceso a \nInternet: el porcentaje de personas con acceso a ella en estas \u00faltimas es muy bajo en \nlos tres pa\u00edses. En las zonas urbanas, el porcentaje de poblaci\u00f3n sin acceso disminuye, \naunque sigue siendo mayor entre las personas con discapacidad.\nEl porcentaje de poblaci\u00f3n sin acceso a un computador es relativamente menor, aunque \nsigue siendo alto: en Guatemala, asciende a un 79% y, en el Per\u00fa, a un 63% (v\u00e9ase el \ngr\u00e1fico 11). Hay brechas bien marcadas entre las \u00e1reas urbanas y las rurales, sobre todo \nen el Per\u00fa. Adem\u00e1s, el porcentaje de personas con discapacidad que no tienen acceso \na un computador es mayor que el de las personas sin discapacidad: en Guatemala, esa \ncifra asciende al 82% y, en el Per\u00fa, al 65%. El porcentaje supera el 94% en las \u00e1reas rurales \nde ambos pa\u00edses, y desciende al 73,3% y al 59% en las \u00e1reas urbanas de Guatemala y el \nPer\u00fa, respectivamente. Estos datos evidencian que las personas con discapacidad en su \nmayor\u00eda no tienen acceso a un computador en sus hogares. Si bien en otros pa\u00edses de \nla regi\u00f3n la penetraci\u00f3n de estos bienes en el hogar es m\u00e1s alta, persistir\u00edan las brechas \nentre las personas con y sin discap acidad, y entre las \u00e1reas urbanas y rurales. 27Gr\u00e1fico 10 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a Internet en el hogar, \nseg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nRural\nTotalUrbana\nPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidad020406080100120\nGuatemala, 2018 Per\u00fa, 2017 Colombia, 2018\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos \ncensales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\nGr\u00e1fico 11 \nGuatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n que no tiene acceso a un computador  \nen el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y \u00e1rea de residencia,  \ncensos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nRural\nTotalUrbana\nPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidad020406080100120\nGuatemala, 2018 Per\u00fa, 2017\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos \ncensales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\n28El celular tiene una mayor penetraci\u00f3n en los hogares tanto de Guatemala como del Per\u00fa. \nAlrededor del 37% de la poblaci\u00f3n guatemalteca no tiene acceso a un celular, porcentaje \nque aumenta al 56% en el caso de las personas con discapacidad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 12). \nEn el Per\u00fa el porcentaje disminuye a un 15% en el total de la poblaci\u00f3n y a un 18% entre \nlas personas con discapacidad. En general, en las \u00e1reas rurales hay un mayor porcentaje \nde poblaci\u00f3n sin acceso a celular, tendencia que se aprecia en la mayor\u00eda de los pa\u00edses \nde la regi\u00f3n. \nEl acceso a las tecnolog\u00edas \nde la informaci\u00f3n y las \ncomunicaciones (TIC) y su \nuso brindan la oportunidad \nde acceder a la informaci\u00f3n y \ndisminuir el impacto negativo \ndel distanciamiento f\u00edsico  \ny el confinamiento.Gr\u00e1fico 12 \nGuatemala y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a celular en el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad  \ny \u00e1rea de residencia, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\nRural\nTotalUrbana\nPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidad\nGuatemala, 2018 Per\u00fa, 2017010203040506070\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nEstas asimetr\u00edas de acceso a las TIC muestran claramente que la tenencia de estas \ntecnolog\u00edas predomina en las zonas urbanas y, por cierto, se concentra m\u00e1s entre las \npersonas sin discapacidad.\nEn contextos de pandemia y confinamiento es muy importante ampliar el acceso a las TIC, \nparticularmente en las \u00e1reas rurales y entre las personas con discapacidad. Sin embargo, \ntambi\u00e9n se debe considerar que las personas con discapacidad enfrentan barreras \nespec\u00edficas respecto al uso de las TIC, seg\u00fan el tipo de discapacidad. Esto significa que \nlos porcentajes de acceso que se han descrito no muestran la medida real en que las \npersonas con discapacidad usan estas tecnolog\u00edas.\nEn algunos estudios en que se ha indagado sobre este tema se menciona que las \npersonas ciegas o con visi\u00f3n disminuida enfrentan barreras a la hora de usar los servicios \nvisuales, fundamentalmente cuando se brindan contenidos e indicaciones que aparecen \nen la pantalla del computador, el tel\u00e9fono m\u00f3vil o la tableta; por tanto, en estos casos \nes necesario utilizar una interfaz que no sea la convencional, pues esta constituye un \ngran impedimento para que estas personas puedan acceder a Internet. En cuanto a las \npersonas sordas o con limitaciones de audici\u00f3n, las principales barreras se refieren a la \nutilizaci\u00f3n de contenidos y a la prestaci\u00f3n de servicios basados en la voz, as\u00ed como a la \ncapacidad de comunicarse con otras personas a trav\u00e9s de las telecomunicaciones de \nvoz. En el caso de las personas con discapacidad f\u00edsica o movilidad reducida, si bien las \nbarreras que encuentran difieren en funci\u00f3n del grado de severidad de la discapacidad que \npresenten, dichas barreras suelen estar relacionadas con la utilizaci\u00f3n de interfaces que \nrequieren manipulaci\u00f3n precisa, como el rat\u00f3n y el teclado del computador, los botones 29del tel\u00e9fono o la pantalla de los tel\u00e9fonos t\u00e1ctiles. Por tanto, no basta con apoyar el \nacceso a las TIC solo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sino que se deben crear aplicaciones \nque permitan lograr un acceso inclusivo a ellas, considerando los distintos tipos de \ndiscapacidad. Esto permitir\u00eda que las personas con discapacidad pudieran usar las TIC \nque hubiera en sus hogares.\nEn los pa\u00edses donde hay escasa penetraci\u00f3n de las TIC en los hogares, sobre todo en \nlos de las personas con discapacidad, tambi\u00e9n es \u00fatil considerar la televisi\u00f3n y la radio \ncomo dispositivos que pueden brindar informaci\u00f3n relevante durante esta emergencia. \nPor cierto, los canales de televisi\u00f3n deben incluir lenguaje de se\u00f1as y subtitulados \npara que esta informaci\u00f3n sea inclusiva. Es importante tener esto en cuenta, pues, \nen general, la penetraci\u00f3n de la televisi\u00f3n y la radio es elevada en los hogares de los \npa\u00edses de la regi\u00f3n.\n8. Inserci\u00f3n laboral\nAntes de la crisis provocada por la pandemia de COVID-19 en nuestra regi\u00f3n, los datos \nindicaban que las tasas de desempleo eran m\u00e1s altas entre las personas con discapacidad, \ny que estas ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de no ser econ\u00f3micamente activas que las personas \nsin discapacidad. Si ten\u00edan trabajo, era m\u00e1s probable que tuvieran empleos mal remunerados, \ninformales e inestables, con limitadas perspectivas profesionales (CEPAL, 2019d).\nEn un informe reciente titulado \u201cPersonas con discapacidad ante la enfermedad por \ncoronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\u201d, se indica \nque el v\u00ednculo de las personas con discapacidad de la regi\u00f3n con el mercado laboral es \ntenue, y que, cuando estas personas participan en el mercado laboral, lo hacen sobre \ntodo en el sector de los servicios y en el empleo informal. Por tanto, es previsible que \nesta poblaci\u00f3n se vea especialmente afectada por el escenario desfavorable del mercado \nlaboral durante la crisis y el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n (CEPAL, 2020a).\nEn este documento se ha comentado que las personas con discapacidad tienen m\u00e1s \nprobabilidades de tener problemas de salud que aumentan el riesgo de contraer COVID-19, \ny se han se\u00f1alado las razones por las que esto ocurre. Adem\u00e1s, la sobrerrepresentaci\u00f3n \nde las personas con discapacidad entre las personas pobres y en la econom\u00eda informal \naumenta el riesgo de contagio. Estos riesgos se acent\u00faan entre las mujeres, las personas \nmayores y la poblaci\u00f3n ind\u00edgena con discapacidad (Naciones Unidas 2020a). Las medidas \nadoptadas para prevenir el COVID-19 pueden crear nuevas barreras para las personas con \ndiscapacidad; por tanto, los riesgos deben abordarse de una manera que proteja a estas \npersonas del contagio, pero a la vez les permita mantener su trabajo e ingresos (OIT, 2020). \nLos datos de los censos del Per\u00fa y Guatemala se pueden utilizar para obtener una idea \naproximada del porcentaje de personas con discapacidad que trabajan y para saber en \nqu\u00e9 categor\u00eda de ocupaci\u00f3n se desempe\u00f1an. La proporci\u00f3n de personas con discapacidad \nque trabajan es peque\u00f1a. En efecto, menos de un tercio de ellas se desempe\u00f1a en alguna \nactividad remunerada: el 27% en Guatemala y el 31% en el Per\u00fa.\nLa categor\u00eda ocupacional se puede utilizar como indicador indirecto para analizar las \nrelaciones de trabajo, la autoridad, el riesgo econ\u00f3mico y la precariedad laboral de las \npersonas con discapacidad que trabajan. Esta informaci\u00f3n se presenta en el gr\u00e1fico 13, \ndonde se constata que, independientemente de la edad, las personas con discapacidad \nse desempe\u00f1an sobre todo en las categor\u00edas de trabajo por cuenta propia y de empleado \nu obrero: alrededor del 80% de las personas con discapacidad que trabajan en Guatemala \ny del 90% de las que trabajan en el Per\u00fa se ubican en estas dos categor\u00edas. La proporci\u00f3n \nde empleados y obreros es mayor entre los menores de 30 a\u00f1os, mientras que la de \ntrabajadores por cuenta propia se va incrementando a medida que aumenta la edad. \nEntre un 20% y un 30% de los menores de 18 a\u00f1os, por su parte, realizan actividades de \napoyo en negocios familiares.\nTambi\u00e9n existen diferencias entre las \u00e1reas urbanas y las rurales, pues hay un mayor \nporcentaje de personas con discapacidad que trabajan como empleados u obreros en las \n\u00e1reas urbanas del Per\u00fa y Guatemala, mientras que, en las \u00e1reas rurales, se desempe\u00f1an \nmayoritariamente como trabajadores por cuenta propia.\n30Gr\u00e1fico 13 \nGuatemala y Per\u00fa: distribuci\u00f3n de las categor\u00edas ocupacionales seg\u00fan la edad de las personas con discapacidad  \nque trabajan, censos de la d\u00e9cada de 2010\n(En porcentajes)\n010203040506070\nMenores de\n18 a\u00f1osDe 18 a\n29 a\u00f1osDe 30 a\n59 a\u00f1os60 a\u00f1os\ny m\u00e1sTotal Menores de\n19 a\u00f1osDe 19 a\n29 a\u00f1osDe 30 a\n59 a\u00f1os60 a\u00f1os\ny m\u00e1sTotal\nPer\u00fa, 2017 Guatemala, 2018Patr\u00f3n o empleador\nCuenta propia\nEmpleado u obrero\nTrabajador/trabajadora del hogar\nNegocio familiar\nNo especi\ufb01cado\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes \nprocesados con REDATAM.\nLa precarizaci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad, que ya era alta, se acent\u00faa frente \na la crisis provocada por el COVID-19. Esto se debe sobre todo a que se ha constatado una \nreducci\u00f3n de las horas de trabajo, una ca\u00edda de los salarios y, por cierto, un aumento de los \ndespidos en el trabajo formal. Para que las personas con discapacidad puedan continuar \ntrabajando durante la pandemia, los empleadores deben hacer los ajustes que correspondan \nen los espacios de trabajo u ofrecer la posibilidad de teletrabajar, adem\u00e1s de garantizar que \nla informaci\u00f3n sobre los riesgos que el COVID-19 supone para la salud se proporcione a los \ntrabajadores de manera accesible (OIT, 2020). Para esto es muy importante que el contenido \ndigital sea accesible y, cuando sea necesario, que se utilicen lenguaje de se\u00f1as y formatos \nde reuni\u00f3n que tambi\u00e9n lo sean. Estas garant\u00edas no han sido f\u00e1ciles de implementar y, en \nmuchas ocasiones, ha sido m\u00e1s sencillo optar porque las personas con discapacidad se \nqueden confinadas en sus hogares y esperen a que la pandemia pase o a que aparezca una \nvacuna que las proteja. Por tanto, aunque no se cuenta con cifras, las organizaciones de la \nsociedad civil que se dedican a las personas con discapacidad en la regi\u00f3n han informado \nque el desempleo ha aumentado entre estas \u00faltimas5.\nPor otra parte, la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad que trabajan por cuenta \npropia o en la econom\u00eda informal es particularmente dif\u00edcil. Se constata que el empleo ha \nca\u00eddo debido al distanciamiento y a la prohibici\u00f3n de circular (CEPAL/OIT, 2020). Esto ha \nafectado sobre todo a los trabajos que suponen un riesgo alto y medio-alto de contagio: \nentre los primeros se encuentran, por ejemplo, el comercio, los servicios de comidas y \nla reparaci\u00f3n de veh\u00edculos, y, entre los segundos, el transporte y el almacenamiento, la \ninformaci\u00f3n y las comunicaciones, el entretenimiento y la recreaci\u00f3n, y otros servicios. Los \ntrabajadores que se dedican a esas actividades necesitan recibir apoyo para mantener sus \nmedios de vida y tomar las precauciones adecuadas. Los trabajadores con discapacidad se \nencuentran en una situaci\u00f3n vulnerable en la econom\u00eda informal, en particular con respecto \na las medidas adoptadas para mitigar la propagaci\u00f3n del coronavirus (OIT y otros, 2020).\n5 Entre los foros virtuales en que se ha tratado el tema destacan los siguientes: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe (CEPAL), \u201cSeminario web: El Impacto Multidimensional de la Crisis por la COVID-19 en las Personas \ncon Discapacidad\u201d [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/eventos/seminario-web-impacto-multidimensional-\nla-crisis-la-covid-19-personas-discapacidad; Red Latinoamericana de Organizaciones no Gubernamentales de \nPersonas con Discapacidad y sus Familias (RIADIS), \u201cEstad\u00edsticas sobre Discapacidad para Pol\u00edticas P\u00fablicas \nEficaces y Respuestas Inclusivas durante la Pandemia por el COVID-19\u201d [en l\u00ednea] https://www.facebook.com/\nRIADISORG/videos/2542436402753004, y Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB), \u201cCiclo de webinars para \nincluir a las personas con discapacidad en la respuesta a la crisis por el COVID-19\u201d [en l\u00ednea] https://www.segib.\norg/ciclo-de-webinars-para-incluir-a-las-personas-con-discapacidad-en-la-respuesta-a-la-crisis-por-el-covid-19/.En lo que respecta a la \ninserci\u00f3n laboral de las \npersonas con discapacidad, \nhay problemas de acceso, \nausencia de ajustes razonables, \ndiscriminaci\u00f3n y persistencia \nde estereotipos negativos, todo \nlo cual se acent\u00faa durante la \ncrisis sanitaria.31En el art\u00edculo 27 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad \nse aborda el tema del trabajo y el empleo, y se indica que los \u201cEstados Partes reconocen \nel derecho de las personas con discapacidad a trabajar, en igualdad de condiciones con \nlas dem\u00e1s; ello incluye el derecho a tener la oportunidad de ganarse la vida mediante un \ntrabajo libremente elegido o aceptado en un mercado y un entorno laborales que sean \nabiertos, inclusivos y accesibles a las personas con discapacidad\u201d (Naciones Unidas, 2006, \np\u00e1g. 17). Por tanto, los Estados deben crear las condiciones para que las personas con \ndiscapacidad que trabajan puedan seguir realizando estas actividades con los mayores \nresguardos posibles. Ello supone elaborar protocolos y diversas acciones en que se aborden \nestos temas junto con los actores pertinentes del mundo del trabajo, para garantizar la \nprotecci\u00f3n contra el COVID-19. Esto se podr\u00eda lograr mediante la aplicaci\u00f3n de medidas \naccesibles de salud y seguridad en el trabajo, el otorgamiento de protecci\u00f3n social \nque permitiera proporcionar una asistencia inmediata, la consulta a las personas con \ndiscapacidad, la participaci\u00f3n significativa de estas y el establecimiento de mecanismos \nfinancieros inclusivos (OIT, 2020).\nAhora m\u00e1s que nunca cobran fuerza la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible \n(ODS), particularmente el Objetivo 8, que se refiere a promover el crecimiento econ\u00f3mico \nsostenido, inclusivo y sostenible, el empleo pleno y productivo, y el trabajo decente para \ntodos. Esos principios se deben aplicar para no dejar atr\u00e1s a las personas con discapacidad \ny para que estas no queden fuera del trabajo decente. Se debe apuntar a que todas las \nmujeres y los hombres, incluidos los j\u00f3venes y las personas con discapacidad, alcancen \nel empleo pleno y productivo, y el trabajo decente. En el contexto actual es necesario \nmonitorear el cumplimiento de la meta 8.8 del Objetivo mencionado anteriormente, que \nse refiere a proteger los derechos laborales y a promover un entorno de trabajo seguro y \nsin riesgos para todos los trabajadores, incluidos los migrantes y, en particular, las mujeres \nmigrantes y las personas con empleos precarios, entre ellas las personas con discapacidad. \nA los efectos de llevar a cabo ese monitoreo es preciso redoblar los esfuerzos para obtener \ndatos y estad\u00edsticas actualizados sobre las personas con discapacidad y el empleo.\nC. Recomendaciones sobre las acciones de pol\u00edtica p\u00fablica\nEn la regi\u00f3n no ha habido una respuesta homog\u00e9nea a la hora de enfrentar la pandemia: \ncada pa\u00eds ha respondido en tiempos y maneras distintos. Por consiguiente, la cantidad \nde infectados y las tasas de mortalidad difieren entre los pa\u00edses, y varios de ellos lideran \nlas estad\u00edsticas mundiales en ambas variables. Actualmente, en la regi\u00f3n hay una gran \nincertidumbre respecto de c\u00f3mo seguir\u00e1 evolucionando esta pandemia y de cu\u00e1les ser\u00e1n \nlas consecuencias econ\u00f3micas a mediano y largo plazo. La econom\u00eda de los pa\u00edses ya \nse ha resentido, y la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n ha estado expuesta a diversos efectos sociales \ny psicol\u00f3gicos. \nEsta pandemia ha revelado las enormes desigualdades que las personas con discapacidad \nenfrentan en diferentes \u00e1mbitos, algunos de los cuales se presentan en este documento. \nUn aspecto que reviste gran importancia es el de la invisibilidad estad\u00edstica: si no se \ncuenta con informaci\u00f3n respecto de las personas con discapacidad, es muy dif\u00edcil poner \nen pr\u00e1ctica acciones de pol\u00edtica p\u00fablica que las favorezcan. Esto ha quedado en evidencia \nen este documento, donde se ha se\u00f1alado que en los pa\u00edses de la regi\u00f3n no siempre \nse cuenta con informaci\u00f3n actualizada y comparable, obtenida en cumplimiento de las \nrecomendaciones internacionales, que permita hacer una intervenci\u00f3n r\u00e1pida en situaciones \nde crisis y desastres. \nEn los diferentes informes que la CEPAL ha elaborado en relaci\u00f3n con el COVID-19 se destaca \nque \u201cla pandemia del COVID-19 tiene fuertes efectos en el \u00e1mbito de la salud y profundas \nimplicaciones sobre el crecimiento econ\u00f3mico y el desarrollo social\u201d (CEPAL, 2020d, p\u00e1g. 1). \nLa pandemia ha golpeado m\u00e1s fuerte a los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n, entre \nlos que destacan las personas con discapacidad, que ya se encontraban en una situaci\u00f3n \nde desventaja social y econ\u00f3mica.\nEntre las principales acciones que se han implementado en diferentes sectores de algunos \npa\u00edses de la regi\u00f3n para apoyar a las personas con discapacidad durante la crisis provocada \npor el COVID-19 se destacan las siguientes:\n32 \u25cfSe han dise\u00f1ado sistemas para asegurar que la informaci\u00f3n relevante se proporcione \nen formatos accesibles, considerando la utilizaci\u00f3n de int\u00e9rpretes de lenguaje de se\u00f1as \ny subtitulado, entre otros.\n \u25cfLos centros de salud familiar a escala local han distribuido informaci\u00f3n sint\u00e9tica y clara \ndirigida a las personas con discapacidad psicosocial.\n \u25cfLas organizaciones de la sociedad civil han puesto en pr\u00e1ctica medidas de precauci\u00f3n \natendiendo a la particularidad de las discapacidades, por ejemplo, han elaborado \nmascarillas transparentes para la poblaci\u00f3n sorda y mascarillas en que aparece un \ntexto para avisar que la persona tiene una discapacidad.\n \u25cfEn algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n en que se han implementado instancias de confinamiento \ntotal o cuarentena estricta se ha definido un permiso especial para que las ni\u00f1as y \nni\u00f1os del espectro autista puedan salir al espacio p\u00fablico.\n \u25cfA las personas de apoyo y las cuidadoras formales se las ha eximido de cumplir las \nrestricciones de desplazamiento y distanciamiento f\u00edsico para que puedan asistir a las \npersonas con discapacidad. \n \u25cfSe han creado redes de apoyo comunitario y se han reclutado voluntarios que apoyan a \nlas personas con discapacidad y a las personas mayores con sus compras de alimentos \ny de otro tipo. \n \u25cfSe han asignado horarios de apertura espec\u00edficos para que las personas con discapacidad \ny sus asistentes personales puedan hacer las compras esenciales.\n \u25cfEn algunos pa\u00edses, las personas que reciben prestaciones por discapacidad recibir\u00e1n \nun monto adicional debido a la crisis provocada por el COVID-19. \n \u25cfSe han elaborado recomendaciones dirigidas a los profesores sobre c\u00f3mo apoyar la \neducaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad que realizan actividades escolares \ndesde casa y sobre c\u00f3mo respaldar de la mejor manera posible su proceso educativo.\nEs muy importante que en los pa\u00edses se d\u00e9 una respuesta inclusiva a la pandemia, tanto \ndurante la cuarentena, asegurando el acceso pleno a los suministros necesarios para \nla vida y la salud, como en las medidas que se adopten despu\u00e9s de ella, garantizando \nel ejercicio efectivo de derechos como la educaci\u00f3n inclusiva de calidad y la inclusi\u00f3n \nlaboral. En este sentido, los principios de no discriminaci\u00f3n, igualdad de oportunidades \ny accesibilidad establecidos en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad son un pilar fundamental en la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria, tanto \ndurante el transcurso de esta como en la rehabilitaci\u00f3n posterior, sobre todo en lo que se \nrefiere a los servicios de salud.\nEn este sentido, se pueden enumerar algunas recomendaciones espec\u00edficas que resultan \ndel panorama trazado en este documento y que se han se\u00f1alado en distintas instancias \ninternacionales con el objetivo de que en los pa\u00edses se hagan esfuerzos para mejorar la \nsituaci\u00f3n de las personas con discapacidad:\n \u25cfLos instrumentos acordados a escala internacional, discutidos ampliamente y en \nproceso de implementaci\u00f3n, como la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad, el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, y la Agenda \n2030 para el Desarrollo Sostenible, son herramientas de referencia para priorizar las \nmedidas que tengan por objeto garantizar que la pandemia cause el menor impacto \nposible en las personas con discapacidad y que se respeten sus derechos. \n \u25cfEs urgente promover la investigaci\u00f3n sobre el impacto del COVID-19 en la salud de \nlas personas con discapacidad. Para ello se debe hacer lo siguiente: garantizar que se \npriorice la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas a las personas con discapacidad que \npresenten s\u00edntomas; identificar y eliminar las barreras que obstaculizan el tratamiento, \nlo que incluye disponer entornos accesibles en los hospitales y las instalaciones de \nprueba y cuarentena, y destinar recursos financieros a dichas investigaciones.\n \u25cfLa informaci\u00f3n y las comunicaciones sobre la salud se deben elaborar y difundir en \nmodos, medios y formatos accesibles, y se debe involucrar activamente a las personas \ncon discapacidad y a sus organizaciones en la elaboraci\u00f3n de una respuesta a la \npandemia que se base en los derechos y permita incluir a las personas con discapacidad \nen toda su diversidad.33 \u25cfRespecto de las medidas de protecci\u00f3n social, es fundamental asegurar los ingresos \ny el consumo de los hogares donde hay personas con discapacidad mediante ayuda \nfinanciera destinada a esas personas cuando no tengan ning\u00fan ingreso. Tambi\u00e9n se \ndebe garantizar que los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad accedan \na los servicios b\u00e1sicos, a la vivienda, a una alimentaci\u00f3n adecuada y a la educaci\u00f3n.\n \u25cfSe debe asegurar que las personas con discapacidad tengan acceso a servicios de apoyo \npara llevar una vida segura, saludable e independiente. Si las cuidadoras informales \nhan dejado de trabajar en el empleo formal para destinar todo su tiempo al apoyo de \nalg\u00fan pariente con discapacidad, se deben poner en marcha programas de asistencia \nfinanciera para cubrir esa falta de ingreso en el hogar. \n \u25cfEn el \u00e1mbito laboral se recomienda implementar todas las medidas necesarias de \nprotecci\u00f3n, ajustes espec\u00edficos y entornos accesibles para garantizar la seguridad de \nlas personas con discapacidad que siguen trabajando durante la pandemia. En los \ncasos en que sea necesario, los empleadores de personas con discapacidad deben \ndarles prioridad para que trabajen desde el hogar o para que se les conceda licencia \ncon goce de sueldo. \n \u25cfSe deben reabrir las instituciones de ense\u00f1anza en condiciones de seguridad. Mientras \nesto no ocurra, puede existir una oportunidad para que los sistemas educativos \nnacionales se transformen en sistemas equitativos e inclusivos. Con ese fin se \ndebe garantizar el acceso a Internet para el aprendizaje a distancia y asegurar que \nlos programas inform\u00e1ticos sean accesibles para las personas con discapacidad, \nincluso mediante el suministro de dispositivos de asistencia y la puesta en pr\u00e1ctica \nde ajustes razonables. Es necesario proporcionar orientaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y apoyo a \nlos docentes en materia de educaci\u00f3n inclusiva mediante el aprendizaje a distancia, y \ndise\u00f1ar materiales accesibles y adaptados a los estudiantes con discapacidad, para \napoyar ese tipo de aprendizaje.\n \u25cfLas personas con discapacidad tienen derecho a participar de forma plena y efectiva \nen las decisiones que afectan sus vidas. Poniendo en pr\u00e1ctica el lema \u201cnada sobre \nnosotros sin nosotros\u201d, acu\u00f1ado por quienes impulsaron la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad, es necesario garantizar una respuesta \ninclusiva. En todas las etapas de la respuesta, desde la planificaci\u00f3n y el dise\u00f1o hasta \nla ejecuci\u00f3n y la supervisi\u00f3n, se debe consultar a las personas con discapacidad y sus \norganizaciones, y ellas deben participar activamente. Esto ayudar\u00e1 a lograr la inclusi\u00f3n \ninmediata, permitir\u00e1 que todas las medidas relacionadas con el COVID-19 beneficien \na las personas con discapacidad, y contribuir\u00e1 al desarrollo y a la recuperaci\u00f3n a \nm\u00e1s largo plazo.\nEn todos los temas que se trataron en este documento se constat\u00f3 que hay una ausencia \no un importante d\u00e9ficit de datos e informaci\u00f3n sobre las personas con discapacidad. \nEn necesario contar con esta informaci\u00f3n para comprender las distintas formas en que \nlas personas con discapacidad se ven afectadas por el COVID-19, y para comprobar que \nsean incluidas en todas las fases de la respuesta y la recuperaci\u00f3n. Es indispensable \ndisponer de sistemas robustos de recolecci\u00f3n y difusi\u00f3n de datos que aseguren el \ndesglose a nivel subnacional por discapacidad, edad, sexo y causa de muerte. Estos datos \ndeber\u00edan reunirse utilizando m\u00e9todos reconocidos internacionalmente y considerando las \nrecomendaciones de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de las Naciones Unidas, as\u00ed como del Grupo \nde Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad y la OMS. Estas recomendaciones \ndeber\u00edan reflejarse en las distintas fuentes de datos: los censos de poblaci\u00f3n y vivienda, \nlas encuestas espec\u00edficas de discapacidad y los registros administrativos, particularmente \nlos registros de personas con discapacidad. La informaci\u00f3n recopilada a largo plazo \ndebe desagregarse por g\u00e9nero, edad, origen \u00e9tnico y condici\u00f3n migratoria, ya que las \ninterseccionalidades que se dan entre estos grupos vulnerables acent\u00faan los riesgos \ny pueden crear nuevas barreras para las personas con discapacidad. Por tanto, es muy \nimportante contar con esta informaci\u00f3n para dise\u00f1ar pol\u00edticas sociales basadas en \nderechos dirigidas a este grupo poblacional. \n34Bibliograf\u00eda\nACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos \nHumanos) (2020), \u201cCOVID-19 y los derechos de las personas con discapacidad: \ndirectrices\u201d, Ginebra, abril [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/Documents/Issues/\nDisability/COVID-19_and_The_Rights_of_Persons_with_Disabilities_SP.pdf.\nArriagada, I. (2007), \u201cFamilias latinoamericanas: cambiantes, diversas y desiguales\u201d, \nPapeles de Poblaci\u00f3n , vol. 13, N\u00ba 53, Toluca, Universidad Aut\u00f3noma del Estado  \nde M\u00e9xico (UAEM). \nBautista, J. (2013), \u201cEl derecho humano al agua y al saneamiento frente a los Objetivos \nde Desarrollo del Milenio (ODM)\u201d, Documentos de Proyectos  (LC/W.536), Santiago, \nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. \nCDC (Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades) (2020), \u201cPersonas con \ndiscapacidad\u201d, Atlanta, 11 de septiembre [en l\u00ednea] https://espanol.cdc.gov/\ncoronavirus/2019-ncov/need-extra-precautions/people-with-disabilities.html.\nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), \u201cPersonas con \ndiscapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina  \ny el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\u201d, Informe COVID-19,  Santiago, abril. \n (2020b), \u201cDimensionar los efectos del COVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n\u201d, \nInforme Especial COVID-19 , N\u00ba 2, Santiago, abril.\n (2020c), \u201cLa pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe\u201d, Informe COVID-19,  Santiago, abril.\n (2020d), \u201cEl desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\u201d, Informe Especial COVID-19 , \nN\u00ba 3, Santiago, mayo.\n (2019a), \u201cAspectos conceptuales de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda: desaf\u00edos \npara la definici\u00f3n de contenidos incluyentes en la ronda 2020\u201d,  serie Seminarios y \nConferencias , N\u00b0 94 (LC/TS.2019/67), Santiago.\n (2019b), Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo  (LC/CRPD.3/6), Santiago.\n (2019c), Informe de avance cuatrienal sobre el progreso y los desaf\u00edos regionales \nde la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe  \n(LC/FDS.3/3/Rev.1), Santiago.\n (2019d),  Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018  (LC/PUB.2019/3-P), Santiago.\n (2018a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017  (LC/PUB.2018/1-P), Santiago.\n (2018b), Hacia una agenda regional de desarrollo social inclusivo: bases y propuesta \ninicial  (LC/MDS.2/2), Santiago.\n (2016), La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina  (LC/G.2690(MDS.1/2)), \nSantiago.\n (2014), Informe regional sobre la medici\u00f3n de la discapacidad: una mirada a los \nprocedimientos de medici\u00f3n de la discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \n(LC/L.3860(CE.13/3)), Santiago.\n (2013a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2012 (LC/G.2557-P), Santiago.\n (2013b),  Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo  (LC/L.3697), Santiago.\n (2012), Poblaci\u00f3n, territorio y desarrollo sostenible (LC/L.3474(CEP.2/3), Santiago.\n (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir  (LC/G.2432 \n(SES.33/3)), Santiago.\nCEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional \ndel Trabajo) (2020), \u201cEl trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la \nenfermedad por coronavirus (COVID-19)\u201d, Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina  \ny el Caribe , N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago.\nCEPAL/ONU-Mujeres (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Entidad de las \nNaciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) \n(2020), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: hacia \nsistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n , Santiago, agosto.35CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n \nPanamericana de la Salud) (2020), \u201cSalud y econom\u00eda: una convergencia necesaria \npara enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d, Informe COVID-19 CEPAL-OPS , Santiago, julio.\nCEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de \nlas Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \u201cLa educaci\u00f3n \nen tiempos de la pandemia de COVID-19\u201d, Informe COVID-19 CEPAL-UNESCO , \nSantiago, agosto.\nGonz\u00e1lez, D. (2017), \u201cDesigualdades socio demogr\u00e1ficas, segregaci\u00f3n residencial \nsocioecon\u00f3mica y su expresi\u00f3n territorial\u201d, Indicadores no monetarios de pobreza: \navances y desaf\u00edos para su medici\u00f3n , P. Villatoro (comp.), serie Seminarios y \nConferencias , N\u00ba 87 (LC/TS.2017/149), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe (CEPAL), diciembre. \nGonz\u00e1lez, D. y M. Stang (2014), \u201cLas personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina a \n20 a\u00f1os de los consensos de El Cairo: la necesidad de informaci\u00f3n para pol\u00edticas y \nprogramas\u201d, Notas de Poblaci\u00f3n , vol. 41, N\u00ba 99 (LC/G.2628-P), Santiago, Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. \nGrupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad (2017), The Washington \nGroup Short Set on Functioning: Question Specifications , Washington, D.C., 23 de \noctubre [en l\u00ednea] https://www.washingtongroup-disability.com/fileadmin/uploads/\nwg/Documents/Events/17/WG-Document-4-The-Washington-Group-Short-Set-on-\nFunctioning-Question-Specifications.pdf.\n (2009), Understanding and Interpreting Disability as Measured using the WG Short \nSet of Questions,  Washington, D.C., 20 de abril [en l\u00ednea] http://www.cdc.gov/nchs/\ndata/washington_group/meeting8/interpreting_disability.pdf.\nMel\u00e9ndez, R. (2019), \u201cLas pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de discapacidad en Am\u00e9rica Latina \ny su garant\u00eda de acceso a una educaci\u00f3n inclusiva de calidad\u201d, Revista Actualidades \nInvestigativas en Educaci\u00f3n , vol. 19, N\u00ba 2, San Jos\u00e9, Universidad de Costa Rica (UCR).\nNaciones Unidas (2020a), \u201cDeclaraci\u00f3n conjunta: gobiernos locales y personas con \ndiscapacidad en relaci\u00f3n al COVID-19\u201d, Nueva York, 5 de mayo [en l\u00ednea] https://\nwww.un.org/development/desa/disabilities/wp-content/uploads/sites/15/2020/05/\nDecl-Gobiernos-locales-y-pcd-Covid-19-5mayo-F.pdf.\n (2020b), \u201cDeclaraci\u00f3n conjunta: mujeres y ni\u00f1as con discapacidad y mujeres mayores \nen relaci\u00f3n a la pandemia COVID-19\u201d, Nueva York, 28 de abril [en l\u00ednea] https://www.\nun.org/development/desa/disabilities/wp-content/uploads/sites/15/2020/04/\ndecl-mujeres-ni%C3%B1as-mujeres-mayores-COVID-19.pdf.\n (2020c), \u201cDocumento de pol\u00edticas: la COVID-19 en un mundo urbano \u201d, Nueva York, \njulio [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.un.org/files/covid-19_in_an_urban_\nworld_spanish.pdf. \n (2020d), \u201cInforme de pol\u00edticas: una respuesta a la COVID-19 inclusiva de la \ndiscapacidad\u201d, Nueva York [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.un.org/files/\nspanish_disability_brief.pdf.\n (2020e), \u201cDeclaraci\u00f3n conjunta: el derecho a la vida de las personas con discapacidad \ny personas mayores infectadas por el COVID-19\u201d, Nueva Y ork, abril [en l\u00ednea] https://\nwww.un.org/development/desa/disabilities/wp-content/uploads/sites/15/2020/04/\nVersi%C3%B3n2-Decl-Est%C3%A1ndar-Bioet-Dpcd-ES20abril.pdf.\n (2020f), \u201c17 Objetivos para transformar nuestro mundo \u201d, Nueva York [en l\u00ednea] \nhttps://www.un.org/sustainabledevelopment/es/.\n (2009), Realizaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio para las personas \ncon discapacidad mediante la aplicaci\u00f3n del Programa de Acci\u00f3n Mundial para las \nPersonas con Discapacidad y la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas \ncon discapacidad. Informe del Secretario General (A/64/180), Nueva York.\n (2006), Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad  (A/RES/61/106), \nNueva York.\nOEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2020), Gu\u00eda pr\u00e1ctica de respuestas inclusivas \ny con enfoque de derechos ante el COVID-19 en las Am\u00e9ricas,  Washington, D.C.\n36OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \u201cNadie se queda atr\u00e1s, ni ahora, \nni nunca: personas con discapacidad en la r\u00e9plica al COVID-19\u201d, Ginebra, abril \n[en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_emp/---ifp_skills/\ndocuments/publication/wcms_741305.pdf. \nOIT y otros (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y otros) (2020), \u201cRespuesta inclusiva \nde protecci\u00f3n social a la crisis del COVID-19: para las personas con discapacidad\u201d, Ginebra [en l\u00ednea] https://www.social-protection.org/gimi/gess/RessourcePDF.action?id=56039. \nOMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2020a), Fortalecimiento de la preparaci\u00f3n para \nla COVID-19 en las ciudades y otros entornos urbanos: orientaciones provisionales \npara las autoridades locales , Ginebra.\n (2020b),  Consideraciones relativas a la discapacidad durante el brote de COVID-19 , \nGinebra.\n \n(2011), Informe Mundial sobre la Discapacidad: Resumen,  Ginebra.\nONU-H\u00e1bitat (Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos) \n(2020), \u201cCOVID-19: mensajes clave\u201d, Nairobi [en l\u00ednea] https://unhabitat.org/sites/\ndefault/files/2020/05/covid19_key_messages_sp.pdf.\nOPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \u201cConsideraciones relativas a la \ndiscapacidad durante el brote de COVID-19\u201d, Ginebra [en l\u00ednea] https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/52026/OPSNMHCOVID19200009_spa.pdf. \nP\u00e9rez, A. (2016), \u201cImpacto de la discapacidad en el n\u00facleo familiar\u201d, Navarra, Universidad \nP\u00fablica de Navarra (UPNA) [en l\u00ednea] https://academica-e.unavarra.es/bitstream/handle/2454/23449/TFG_AMAIA%20PEREZ%20AYESA.pdf.\nStang, M. (2011), \u201cLas personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina: del reconocimiento \njur\u00eddico a la desigualdad real\u201d, \nserie Poblaci\u00f3n y Desarrollo , N\u00ba 103 (LC/L.3315-P), \nSantiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril.\nUllmann, H. y otros (2018), \u201cInformation and communications technologies for \nthe inclusion and empowerment of persons with disabilities in Latin America and the Caribbean\u201d, \nDocumentos de Proyectos (LC/TS.2018/48), Santiago,  \nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), octubre.\nEste documento forma parte de un conjunto de informes e laborados por la Comisi\u00f3n Eco n\u00f3mica para   \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la evoluci\u00f3n y los efectos de la pandemia de COVID-19 en la regi\u00f3n. \nFue elaborado por el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la \nCEPAL, dirigido por Paulo Saad, bajo la coordinaci\u00f3n general de Alicia B\u00e1rcena, Secretaria Ejecutiva de la CEPAL.\nLa publicaci\u00f3n de este documento se realiza gracias a la cooperaci\u00f3n del Gobierno de Alemania a trav\u00e9s del \nMinisterio Federal de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo (BMZ) y de la Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale \nZusammenarbeit (GIZ). \nLos l\u00edmites y los nombres que figuran en los mapas incluidos en este documento no implican su apoyo o \naceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas.\nCopyright \u00a9 Naciones Unidas, 202 1", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}