{"title": "El anam\u00fa, la inmunolog\u00eda y el c\u00e1ncer | Revista Pesquisa Javeriana", "author": "Carolina Navarro", "url": "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/", "hostname": "javeriana.edu.co", "description": "La doctora Susana Fiorentino y su equipo de investigaci\u00f3n de inmunolog\u00eda analizan los efectos antitumorales del anam\u00fa, una planta utilizada por a\u00f1os en la medicina ind\u00edgena. Con esto buscan contribuir no s\u00f3lo al conocimiento cient\u00edfico de nuestra biodiversidad, sino al uso del mismo para luchar contra el c\u00e1ncer, abriendo oportunidades para ponerlo al alcance de la comunidad.", "sitename": "Revista Pesquisa Javeriana", "date": "2008-12-08", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "Sirve para minimizar miomas?\n14/10/2021 Hola buenas tardes, si alguien est\u00e1 interesado en esta planta yo se las puedo vender. Llamenme al 503 7874 5043 Tengo en todas las presentaciones.\nDe acuerdo a ecografia me aparacen ganglios bajo la axila, tengo dolor de seno y en la garganta. Llevo tamando te de ANAMU por mas de un mes y he sentido mejoria del dolor de seno, debo esperar los resultados de la biopsia.\nHola yo tengo un tumor en la boca ya me.operaron y ya me dieron quimios pero desafortunadamente el tumor a vuelto a aparecer en menos de un a\u00f1o y ya no pueden volver a operar porque lo tengo cerca de la yugular y van a darme de.nuevo quimios yo quisiera saber d\u00f3nde puedo conseguir esa plata aqu\u00ed en M\u00e9xico y como se toma y cada cuando \u2026 Les agradecer\u00eda mucho su ayuda\nBuenas tardes soy de Venezuela y hace poco me diagnosticaron con fibromas a parte de que sufro de c\u00e1lculos en los ri\u00f1ones ya tenia dos a\u00f1os sin ver menstruaci\u00f3n y desde que me enferme ya tengo dos meses que me ha bajado la menstruaci\u00f3n el primer mes sin dolor pero me duro mas de 12 d\u00edas fui al m\u00e9dico y me dice que me tengo que operar y no quiero xq estoy en Venezuela y aqu\u00ed la salud es p\u00e9sima este mes me volvi\u00f3 a venir la menstruaci\u00f3n pero si con dolor muy fuerte tuve que ir al m\u00e9dico me mandaron calmante y vitamina k para detener el sangrado quisiera saber si puedo tomar esta mata el anamu o mapurite para los fibroma yo la sembr\u00e9 en el patio de mi casa\nYo en mi caso tengo en mi casa en el patio yo una vez a la semana cojo 3 hojas con todo y las mastico y me las trago.\n\u00bfC\u00f3mo puedo curarme de un fibroma con comentarios de respuesta y publicaciones?\nbuenas tardes: quisiera saber si esta infusi\u00f3n de esta hierva se puede tomar como m\u00e9todo preventivo ya que en mi familia han fallecido varios familiares de c\u00e1ncer y aun hay unos con esta enfermedad \u2026\nsi es por m\u00e9todo preventivo cuanto tiempo se debe tomar y de que forma yo sufro de migra\u00f1a y rinitis me ayudar\u00eda en algo para esto tambi\u00e9n ??\nmuchas gracias\nTengo una familiar con cancer de esofago ya esta en obtrucion del paso de los alimentos y vomita todo el tiempo por cuanto tiempo lo debe tomar y en q docis muchas gracias\nBuen d\u00eda! Estoy muy interesada en este producto! Por parte paterna hay demasiado Cancer en todas las edades y en distintos lugares! Me interesa adquirirlo y saber si es prev\u00e9ntivo! En este momento tengo un familiar muy joven con Cancer Linf\u00e1tico! Les agradecer\u00e9 su atenci\u00f3n ! Mil\nGracias! A sus \u00f3rdenes\nBuenas tardes. Tube CA de seno recientemente. Voy a iniciar radioterapia y quisiera saber la dosificacion en que debo tomar la infusion del anamu.\nMuchas gracias.\nBuenos d\u00edas soy la se\u00f1ora gloria yo fui diagnosticada de canser en el cueyo uterino llB ASE 5meses yo como me vi desesperada me dieron de esta planta comense a tomarla ASE dos meses antes de averla tomado tenia constantes fluidos de sangre mi hemoglobina era de 6 y mi estado era desalentador estaba muy flaca y muchas cosas mas Desde q la estoy tomando e sentido cambios ful ya no tengo fluido de sangre camino mi hemoglobina siento q esta bien el tumor esta mas peque\u00f1o los de la vajina estan mas reducidos y estoy tomando tramadol todav\u00eda porque lle temo al dolor q ago no tomo ?no se si deba y solo tengo un fluido de un agua cristalina sin olor q sale de mi vagina no me a visto un oncologo todav\u00eda pero quisiera saber porque tengo nervios en las piernas ASE unos d\u00edas una sensaci\u00f3n claro tengo algunos problemas sera eso el dividivi lo e empesado a tomar pero poco solo cuando no tengo anamu orienteme por favor\nbuen dia el anamu lo puede sembrar en el patio de su casa en poco tiempo crece rapido yo lo estoy tomando para un nodulo que me salio en el seno y poco a poco a bajado la inflamacion y el dolor si debe de tomar tambien jugos de guayaba para subir la hemoglobina y bastante jugo de zanahoria para que refuerze las defensas del organismo.\nSi mama sobrevivio de cancer pero no solo tomo anamu, ben, mapurite, anamus y alelhi, esta tres planta la pones sus hojas a hervir 3 litro y deja a un litro, y eso te lo tomas un vasito con ron si no le echas ron y lo guarda en la nevera, endulzar con miel\nAcompa\u00f1ala de llanten un litro diario alivia un dolor y tiene propiedades antitumorales antiinflamatorias\nHola, en Chile crece una planta llamada Palo Negro (Leptocarpha rivularis) la cual se ha comprobado posee una mol\u00e9cula, leptocarpina, que es antitumoral. Pueden ver los estudios ac\u00e1: https://www.palonegrochile.cl\nGracias, tengo un glumus carot\u00eddeo el anamu puede ayudar a sanarme? Lo puedo tomar si sufro de hipoglicemia? No quiero operarme, la cirug\u00eda es bastante riesgosa, gracias por su ayuda\ndebes evitar el anam\u00fa si sufres crisis de hipoglucemias\nGenial justo esto es lo que me faltaba para terminar mi trabajo, al fiiiiin T.T GRACIAS!\nHola buenas noches queria saber si alguien me podria decir en que lugar puedo comprar anamu en cordoba capital o en tucuman o en cualquier parte de la argentina desde ya muchas gracias\nHola Ese Anamu lo puedes consegui en una compa\u00f1ia americana que se llama Amazon. Buscala en Google. Lo tienen en TE y en capsulas. Suerte\nYucat\u00e1n. Y tambi\u00e9n crece en nuestros solares o patios. En mi casa est\u00e1 cundi\u00f3 de esa planta y la consumo regularmente como preventivo.\nHola y usted me podra vender esa planta, soy del estado de Oaxacaa\nBuena noche, soy de la ciudad de Medellin Colombia tengo una amiga q tiene plantas de Anamu, incluso me la ha recomendado, si a\u00fan la necesitas escr\u00edbeme a mi E-mail\ndiosa169@gmail.com\nes muy probable que en los potreros o lugares de crianza de ganado la encuentre de manera natural. Para que pueda asegurarse se trata del Anam\u00fa y no otra las hojas y floraci\u00f3n son similares a la del encabezado de este art\u00edculo. Para m\u00e1s seguridad compruebe ha localizado la correcta con un experto, normalmente si la vaca la come la leche no hay quien se la tome\nBuenas disculpe como la consume y por cu\u00e1nto tiempo la tomas ??\nSi ensanto domigo\nHola buen d\u00eda\u2026 Quisiera que me guiar\u00e1n o ayudar\u00e1n a saber como tomar el anamu\nYa que me diagnosticaron c\u00e1ncer de seno\nHola, por experiencia propia te puedo decir que el zumo es mejor, una copita diaria y descansas unos d\u00edas y vuelves a tomarlo\nComo se prepara el zumo ?\nlimpiar muy bien y luego la picas como para una ensalada y te la comes\nes muy buena esa planta yo la tengo en la finca\nMe diagnosticaron c\u00e1ncer de seno. Como debo comenzar a tomar anamu. En pastas, infusi\u00f3n, la ra\u00edz en vino o licuar las hojas\nGracias por su ayuda\nGracias por compartir con nosotros este valioso contenido, Efectivamente como se explica este articulo el control de la diabetes es algo muy importante para todos aquellos que la padecemos, se deben considerar aspectos tan sensibles como nuestra nutrici\u00f3n el control de peso y buena actividad f\u00edsica para su control. Particularmente he estado mirando una serie de recomendaciones que me han ayudado a mantener controlada mi diabetes hasta el punto que ya no uso insulina.\nComo preparo el anamu pa l cancer\nLo recomendable es tomar el zumo de la hoja de anam\u00fa. (SIN ABUSAR); todos los extremos son malos. si pasa por agua caliente el anam\u00fa pierde propiedades, y puede causar contra-indicaciones.\nA- Remedio para tratar c\u00e1ncer de seno:\n90 Hojas de Guazuma ulmifolia\n15 Hojas de Anam\u00fa\nPreparaci\u00f3n:\nSe lavan las hojas, se licuan, luego se cuelan y se completa 3 litros de agua en total para esa cantidad de hojas. Debe ponerlo en lugar fresco, en su refrigerador. y Tomar cada 8 horas 6 onzas, hacer este proceso durante 4 meses, sin dejar sus medicamentos.\nB- Cada ma\u00f1ana use dos limones con 3 gramos de bicarbonato\nTomar\u00e1 dos limones lo cortar\u00e1 en trozos y proceder\u00e1 a licuarlo en una tasa de agua, luego lo cuela y con 3 gramos (NO M\u00c1S) de bicarbonato. Liga el zumo y loma en ayuna antes de ir a caminar.\nC- Eliminar todas bebidas y comidas l\u00e1cteas, su dieta debe de cambiar si quieres vivir, comer frutos secos y tomar agua moderado.\nHola .coge unas 10 hojas y las pones a cocinar en un litro de agua unos 5 minutos la deja hervir y tomas esa agua todos los d\u00edas..tambi\u00e9n es muy bueno las hojas las calientas un poquito en un sart\u00e9n las machacas y te las pones como emplasto en el seno\nEl anam\u00fa en c\u00e1psulas lo consigo en la cdmx\nEl anamu lo pueden tomar personas q padecen de lupuserimatoso\nMi hija de 8 a\u00f1os la diagnosticaron con insuficiencia renal hace 3 a\u00f1os.\nVi una recomendaci\u00f3n de tomar anamu.\nEn que dosis la puede consumir. Edad 8a\u00f1os estatura 1.30 , peso 27 kilos\nSe puede hacer tintura de anamu\n7 hojas licuadas para 2 litros de agua tomar durante el dia\nEl agua mantener en lugar fresco\nBUENAS TARDES: MI HIJA TIENE 23 A\u00d1OS Y TIENE LEUCEMIA MELOIDE AGUDA MUY AGREVISA.\nQUISIERA SABER SI ES POSIBLE TOMAR ALGN MEDICAMENTE A BASE DEL ANAMU. PARA NOSOTROS ES MUY IMPORTANTE BUSCAR ALGO ADCIONAL AL TRATAMIENTO CONVENCIONAL POR LA LEUCEMIA ESTA MUY DIFICIL DE CURAR. ME GUSTARIA QUE LA DOCTORA SUSANA FIORENTINO NOS AYUDARA, ES MUY URGENTE Y ENTENDERAN LA ANGUSTAI TAN GRANDE QUE TENEMOS. GRACIAS\n5 hojas en medio litro de alcohol etilico tomar 1 copia por la ma\u00f1ana\nY en la noche antes de acostarse 1/2 bas\u00f3 de agua tibia con 2gr de bicarbonato sodico disolver en agua y a\u00f1adir media tapita de lim\u00f3n\nEsto por 15 d\u00edas\nHola cualquiera q sepa la formula mas egectiba del anamu pra poder hacerle el tratamiento a mi papa del tumor que tiene en el hueso iliaco les agradesco mucho por favor gracias\nMe gustaria saber si el anamu es efectivo para el enfisema pulmonar tengo un hermano muy enfermo\nmuchas gracias y gracias a dios por entrar en el tema: el anam\u00fa y la salvia en iguales proporciones se cuece unos 10 minutos y se toma tres tomas al dia y cura el cancer de pulmon eso lo aseguro me consta como tambi\u00e9n lo referente a los pulmones\nMe diagnosticaron C\u00e1ncer Ductal Infiltrante hace 2 meses. Estoy tomando infusiones de anam\u00fa pero quisiera que me indicaran en Bogot\u00e1 en que lugares espec\u00edficos puedo encontrar las pastillas de anam\u00fa.\nTengo tambi\u00e9n la duda veo en los comentarios que algunos usan infusi\u00f3n pero otros sugieren licuar la hoja. Cual m\u00e9todo es mas contundente ?\nse consigue donde venden plantas en cualquier punto en colombia si de repente no la tienen, ellos te dicen donde, es muy com\u00fan como maleza ambas el anam\u00fa y la salvia\nYo me la estoy tomando ervida todas las hojas asi no me sirve y tomo todo el dia\nComo.preparas cual es la.cantidad de agua y de hojas\nUn yerno mio el a\u00f1o pasado apareci\u00f3 con leucemia mieolitica aguda seg\u00fan los m\u00e9dicos no tien cura, nosotros primero le oramos mucho a Dios y cuando ya el Sr encontraba casi muriendo le comenzamos a dar anam\u00fa en c\u00e1psulas una cada 8 horas el tenia los leucocitos en 143 mil en 10 d\u00edas el anam\u00fa le baj\u00f3 los leucocitos a 53 mil cada diez d\u00edas lo llevaban a la cl\u00ednica x una u otra cosa la cuesti\u00f3n es q al cabo de un mes ya tenia los leucocitos en 22 mil y solo le hicieron una sesi\u00f3n de Quimio y ya no tiene Leucemia la gloria sea para Dios\nOye c\u00f3mo la preparaban\nHe tenido la oportunidad de consumir el anam\u00fa en infusi\u00f3n y en c\u00e1psulas y puedo decir con toda seguridad q es mas efectivo en c\u00e1psulas es la hoja molida lo q consumes 100% efectivo\nen donde puedo conseguir las capsulas de anamu. Le agradezco infinitamente a quien me suministre la direccion o me oriente de alguna manera en este prop\u00f3sito\nHola. Lo puedes conseguir en c\u00e1psulas oen Te en Amazon unacompa\u00f1ia american.buscala en Google. Te lo envian a tu casa. Suerte.\nBNAS NOCHES A TODOS, Y GRACIAS A LA DRA SUSANA FLORENTINO POR SUS VALIOSOS APORTES A LA SALUD DE LAS PERSONAS, NUESTRA FUNDACION EN MEDELLIN COLOMBIA, ELABORA LAS CAPSULAS DE ANAMU Y SUS APLICACIONES SON EFECTIVAS EN EL CANCER Y CONTRA TODA CLASE DE TUMOR, NODULOS TIROIDEOS Y PARA EL DOLOR.\nsoy cubano, yerbero y aqui siempre se a recomendado su uso en las raiz\ncierto desarrollado por el doctor edwin cevallos de ecuador un gran oncologo ademas este jarabe esta patentado en estados unidos y lo hacen en base a la dulcamara saludos desde guadalajara ademas tambien recomendamos la planta de la vida\nHola buenas tarde soy dominicana tengo 32 a\u00f1os y tengo un tumor en mi los ovario me dijeron que me tengo que operar pero no quiero y me dijo una se\u00f1ora que tomara el te de anamu diario y que lo refrigerara , empeze a tom\u00e1rmelo en el nombre del padre que me aconsejan me lo puedo tomar\nMira Maira Robles, tome 3 vasos de agua y 30 hojas de anam\u00fa sin cocinarlas y \u00e9chelas en la licuadora hasta que el jugo de la planta se vea bien verde y cu\u00e9lelas, se toma los los tres vasos diarios por espacio de 3 meses y ver\u00e1 que el c\u00e1ncer se va, porque esto es para salvar a mucha gente que tiene c\u00e1ncer y me cuenta como le fue.Las otras hojas que sobran gu\u00e1rdelas en la nevera en la parte de abajo en una bolsa negra para conservarlas para el otro d\u00eda. Me dice como le va en el tratamiento del primer mes del segundo mes y la mejor\u00eda. Esto es para la Gloria de DIOS Bendiciones.\nEstimado Jorge te envio cordial saludo, por favor explicame los tres vasos de jugo se toman todos juntos o un vaso por la ma\u00f1ana tarde y noche.Antes o.despues de cada comida\nSe toma un vaso por la ma\u00f1ana , otro al medio d\u00eda y otro por la noche antes de cada comida.\nlo importante es que se tome los tres vasos de anam\u00fa , as\u00ed sea poco a poco en el t\u00e9rmino del d\u00eda, puede ser en cualquier tiempo sin dejar de tomarse los tres vasos de anam\u00fa .\nJorge donde puedo conseguir las hojas en bogota, o las pastillas. gracias\njuana\njuanaangelja@gmail.com\nEsta planta es muy f\u00e1cil de conseguir en las plazas de mercado, es mejor la planta que las pastillas, h\u00e1galo con dedicaci\u00f3n y mucha fe.\nHola Jorge soy de Venezuela mi pregunta es : si el anamu debe ser la planta fresca ? Y si son 30 hojas para cada vaso o las 30 hojas son para los tres vasos? Es que quiero tomarlo fuerte pero no se si es prudente porque tengo c\u00e1ncer de \u00fatero y estoy muy preocupada porque desde que me lo diagn\u00f3sticaron hace ya un a\u00f1o, no me he podido hacer nada ya se me extendi\u00f3 un poco lo \u00fanico que hago es comer natural en lo posible por favor respondeme r\u00e1pido.\nSon 30 hojas frescas en total, en tres vasos de agua, se toma un vaso por la ma\u00f1ana, al medio d\u00eda y en la noche, el resto de hojas las guarda en la nevera, donde las verduras, para el otro d\u00eda por 3 meses, me comenta los resultados que esto sirve para motivar a otras personas, y que Dios te bendiga.\nHola Jorge no se si es normal al tomar esta planta de reaccion como diarea, sudoracion fuerte, un malestar como despues de las quimioterapias , no se si seguir tomando.\nMi hija de 8 a\u00f1os la diagnosticaron con insuficiencia renal hace 3 a\u00f1os.\nVi una recomendaci\u00f3n de tomar anamu.\nEn que dosis la puede consumir. Edad 8a\u00f1os estatura 1.30 , peso 27 kilos\nSe puede hacer tintura de anamu\nlo mejor y mas efectivo es tener tu propia plantica yo te enseno como mantenerla y todos los dia cojes 3 hojitas y la masticas con ajo y limon,\nsin animo de lucro quiero ayudar al que me responda .es mi deber ante dios ayudarles mi cel 573226082365 colombia, con gusto le respondere\nhola me gustaria contarctarme contigo porque quiero que pruebes un producto a base de anamu. no tiene ningun valor. escribeme alberto.ing.oil@gmail.com\nBuenas\nMe gustar\u00eda probar este producto gracias.\nLupita el anam\u00fa no produce diarrea, y si es el caso aumente el agua, pero sin dejar de tomar las 30 hojas de anam\u00fa, lo que produce diarrea es la quimioterapia cuando finaliza por varias semanas despu\u00e9s de que finaliza el tratamiento, el anam\u00fa sirve para el malestar estomacal, y detiene la diarrea.\nbuenas tardes yo tome el anamu y me sent\u00ed muy mal quisiera saber el porque, creo que me bajo el az\u00facar xq estaba mareada y p\u00e1lida. gracias\nEl anamu para los que toman en infucion no se debe tomar tibia o caliente si no fresca porque reacciona en la presi\u00f3n arterial\nTengo una hija que diangnosticaron cancer de seno y esta entratamiento pero me gustaria conocer su producto.\nTeng un hija con leucemia xfavor quisiera conocer su product graacs\nBuenas tarde dctr que puedo tomar para un tumor del cuello de utero que mide 6 cm y dreno mucho liquido por un ovario y no me puedo hacer la radioterapia porque estan da\u00f1ada los aparatos soy de venezuela espero su respuesta lo mas pronto posible gracias\n10 hojas de anamu en alcohol en 1/2 litro todos los d\u00edas una copita en ayunas dejar la preparaci\u00f3n 3 d\u00edas para que se fermente\ntomalo con fe mimama en un mes elimino quistes en los senos\nSi\nMe ha encantado este post y nunca hab\u00eda estudiado una opini\u00f3n como esta sobre el tema, impresionante !\nFelicidades\nHola muy interesante este articulo. es super gracias.. Por favor diganme si tengo tumores de tiroides es bueno tambien para esto?\nUna sra me dio esta receta.. No se , apenas la voy a hacer .\nraiz de anamu no me dijo cuanto.\n1 botella de vino seco blanco.\nLavar la raiz echarla en la botella de vino , guardarle en lugar oscuro por 9 dias .\na los 9 dias empezar a tomar.\n1 copa en la ma\u00f1ana y otra en la noche .\nMe comento la sra que el cancer de senos desaparecio . Gracias a Dios y a este compuesto..\nDe los medicamentos de anam\u00fa cu\u00e1l me recomiendan para el c\u00e1ncer en las tiroides si pudieran ayudarme se los agradecer\u00eda\nEl jarabe BIRM es incre\u00edble en tratamientos para cualquier c\u00e1ncer.\nTambi\u00e9n es de anamu,???y d\u00f3nde lo puedo comprar!???\npor favor tome dos hojas de guanabana que no sea injerta, echelas en un vaso, agregarle agua hervida, deje reposar y tomar, en ayunas,a medio d\u00eda y al acostar. tenga mucha fe. tome por muchos dias.\nBuenas tardes, Doctora gracias por su informaci\u00f3n y brindarnos su conocimiento sobre la planta Anamu. Quiero contarle que mi padre tiene c\u00e1ncer de pr\u00f3stata el tiene 83 a\u00f1os, \u00faltimamente se ha sentido muy d\u00e9bil y cansado el PSA le salio en 15.427ng/ml quisiera saber que me puede recomendar que cantidad de hojas anamu puede consumir si es mejor licuado en t\u00e9 o la ra\u00edz como dicen algunos en sus comentarios. Agradecer\u00eda su respuesta. Bediciones\nComo se prepara el anamu para el canceri y como setoma gracias\nAs\u00ed es como lo tomo yo. Dzclandole miel, una cucharada por la ma\u00f1ana y otra por la noche, me ha ido fantastico para curar mi sinositis y rinitis, a mi me mandan la ra\u00edz de cuba\nEn vino seco o alcohol etilico es para sacar el estracto son 4 cm de ra\u00edz y picarla\nPingback: Cerebral P\u00edldoras Health Supplement Mercado | Limitless Brain\nvivo en costa rica como consigo el producto. gracias\nHola, soy de Peru probe esta planta pr un problema de psoriasis y artritis a mi edad 23 a\u00f1os ehace 2 a\u00f1os me limpie totalmente, los dolores se fueron y mis defensas subieron\nLa recomiendo totalmente, hay distintas maneras de prepararlas en enfusion o licuadas pero eso si tener una alimentacion mas saludable a la par para que haga efecto\nMuy buenas tardes .\nDios los bendiga\nSaben tengo problemas con el higado los tres niveles estan 1n .\n12.03.02 por favor ayudemen\nY tengo y tengo artritis reumatoide\nSeropositiva. Muchas gracias\nhe estado viendo los estudios de esta planta es exelente la tomo una amiga q tenia cancer al utero y se curo estoy hoy x mi nieto de 7 anos q tiene inmunehepatica pero desearia administrarle correctamente como debe tomarla x favor me puede ayudar\nMe dar\u00edas la receta que se tomo tu amiga para el c\u00e1ncer de \u00fatero yo lo tengo y esta avanzando en met\u00e1stasis ayuda por favor\nCarlos en el Per\u00fa como se le conoce al anam\u00fa, o como lo consegu\u00edste dime por favor urgente. Soy de per\u00fa Gracias\nse le conoce como mucura!\nDra.buenas tardes.\nA mi Me hicieron una nefrectomia de abdomen y me quedaron n\u00f3dulos pulmonares,como debo consumir el anamu\u2026.yo lo he tomado : la ra\u00edz en vino blanco una copista diaria\u2026.sirve as\u00ed o es otra la manera de consumirlo\u2026\nMuchas gracias\u2026!!\nUn excelente art\u00edculo y bastante aconsejable.\nSaludos\nCon que otro nombre se lo conoce al tamu\u2026.SOY DE ECUADOR ME DETECTARON \u2026NEOPLASIA FOLICULAR EN LA TIROIDE \u2026ESTOY PREOCUPADA\nEn mercado libre hay las pastillas\npor favor quisiera me informara que sucederia si tomo el agua de mapurite muy fuerte cuales serian sus consecuencias .Gracias Daniel caraballo .Venezuela\nQuisiera saber si esta planta El Anam\u00fa la puedo mezclar con vira vira para una afecci\u00f3n de la prostata. Agradezco inmensamente a quien pueda darme una respuesta. Saludos\ndoctora fiorentino tengo un hermano con cancer de prostata, puede tomar el anamu\nLas sustancias de las plantas es para todo tipo de c\u00e1ncer posee cumarinas y striptipenos de gran nivel\nPr\u00f3stata\n6 hojas diarias licuadas con cortes\u00eda de naranja y un tomate de arbol con c\u00e1scara, al tomate retirar la cabeza y cola\nHola doctora buenas noche como puedo ingerir la planta tengo tumores en ambos ovarios\u2026tengo una tia que curo su cancer de ovario tomando el agua de esta quisiera saber si es la forma correcta de ingerir espero su pronta respuesta ya que estoy desesperada y tengo mis ni\u00f1as por la que quiero vivir\nDra. Buena tarde !!!!! Dios la bendiga tengo mi hermano de 66 a\u00f1os con un CA G\u00c1STRICO avanzado, agradecer\u00eda mucho me ayudara estoy al borde la la locura, hace un mes se lo diagnosticaron, ay\u00fademe por favor con su planta milagrosa .\nHola Mar\u00eda que sucedi\u00f3, tom\u00f3 el Anam\u00fa, o no , se pudo curar ?\nhola buenas tardes que cantidad de anamu se le puede dar a una persona que tiene leucemia meloides cronica\nhola, don wilson tengo 31 a\u00f1os, llevo casi un a\u00f1o con dolor en la vejiga y la uretra; me han hecho examenes y me han dado tratamiento para infeccion urinaria varias veces, durante el tratamiento mejoro, pero luego vuelven los dolores. aqui en per\u00fa la medicina y los m\u00e9dicos son bastante deficientes y no me ayudan, s\u00f3lo me mandan a mi casa con calmantes, pero no mejora mi condici\u00f3n. no tengo ningun diagn\u00f3stico as\u00ed que no se si sufro de alguna enfermedad, infecci\u00f3n u otro mal. por favor aconsejenme que puedo hacer. me gustar\u00eda probar las gotas olas capsulas gracias por responderme.\nResponder\nWilson dijo:\n7 enero, 2017 en 9:20\nhola gissella, por lo que dec\u00eds , seguramente con las capsulas con las gotas te va a ayudar, ya tuve varios casos con infecci\u00f3n urinaria y mejoraron en 2 o 3 d\u00edas, con cualquiera de los dos , pero yo no puedo envi\u00e1rtelo estoy en colombia , as\u00ed que busca en quien se las pueda llevar alguien en colombia. Suerte tel 3118581044\nResponder\ndra, vivo en valledupar cesar, si usted necesita un contacto, para la planta del anamu puedo conseguirsela, mi celulares 3008288763\nDra soy de Quevedoaca hay esa planta ,fono 0997057431\nHola soy m\u00e9dico y vivo en Quito,ecuador,recientemente me hn diagn\u00f3sticado un n\u00f3dulo de seno de.dos cent\u00edmetros y quisiera tomar de manera urgente el anamu,agradecer\u00eda a quien me pudiera decir como lo encuentro en c\u00e1psulas,la planta o ambas aqu\u00ed en Ecuador. vivo en Quito,tengo 35 a\u00f1os y una beb\u00e9 de 8 meses. estoy desesperada. mil gracias\nHOLA SOY DE ECUADOR ,AQUIEN QUEVEDO SI HAY RSA PLANTA,ES LA QUE CONOCENCOMO ZORRILLA Y DICEN CURA EL+CANCER,MI FONO ES 0997057431\nEspero hayas solucionado tu problema, podria ayudarte si me escribes a funcovifut@gmail.com.\nLizandra, en ecuador se le conoce como zorrilla, y crece en Manab\u00ed. Suerte.\nComplementalo con BIRM Inmunomulador aprovecha que se fabrica en Ecuador y lo consigues en todas las farmacias es muy efectivo desde la inmunolog\u00eda.\nDra SUSANA RECIBA MIL BENDICIONES DE DIOS TODOPODEROSO POR TODAS LAS INVESTIGACIONES EN BENEFICIO DE LA HUMANIDAD ESPECIALMENTE SOBRE EL CANCER. le cuento tengo dos hermanos con ca de colon la segunda resulto con ca en higado y ri\u00f1on y le estan haciendo quimio. quisiera saber si ellos pueden tomar el anamu y en que cantidad. agradezco su informacion mi correo es josermbetancourt @gmail.com muchas gracias-\nHola Jos\u00e9\nQuiero saber si la doctora te contesto?\nSabes si se puede tomar haciendo quimioterapia o con los medicamentos despu\u00e9s de la quimio\nAgradezco tu respuesta\nHola soy paname\u00f1a, tengo 40 a\u00f1os y desde que era adolescente conoc\u00ed de las propiedades del anam\u00fa cuando mi padre regres\u00f3 de un congreso en Espa\u00f1a all\u00e1 la vi\u00f3 en una farmacia en forma de t\u00e9 y tanto la foto como el sabor de la planta coincid\u00ed\u00f3 con la que ten\u00eda mi abuelo sembrada en Panam\u00e1, ahora vivo en otra casa y la estoy cultivando para tomar t\u00e9 cuando no ando bien del h\u00edgado o est\u00f3mago, pero no sab\u00eda de sus otras propiedades antitumorales, gracias doctora Florentino por sus avances en estudios de la flora.\npara que el anam\u00fa sea eficaz y eficiente sobre nuestro organismo debemos ayudarla a que nos ayude, quiero decir que mientras la tomemos no debemos comer o tomar alimentos da\u00f1inos para nuestro organismo y sus efectos se ver\u00e1n mucho m\u00e1s r\u00e1pido.\nHace un mes me diagnosticaron c\u00e1ncer de seno, aun no empiezo las quimio terapias. Estoy tomando te verde, puedo tomar el te verde y el anamu simultaneamente?\nhola.Mi padre tiene leucemia ,diabetes y piedras en un rinon,le agadeceria mucho si me proporciona mas informacion,o si le puedo dar el anamu,gracias .Dios los bendiga grandemente\nHola buen dia dra mi madre esta con un diagnostico de linfoma no hodking vsa leucemia linfoide aguda podrias regalarme la receta con el anamu para iniciarla y si es conveniente para su patologia. mi correo es erika.santos2401@gmail.com\nHola soy de chile. Y quisersconseguir anamu para mi papa que esta linfoma hodgkin hace mas de 1 a\u00f1o. Como lo puedo hacer?\nHola Dra susana\nSoy Adriana mi hija tiene 7 a\u00f1os y la diagnosticaron de leucemia la\nQuiero darle la planta anamu como debo d\u00e1rsela gracias\nEscribanme . Para la mata de anamu . 3007767124 y wasap 3157763911\nEn Ecuador tenemos full\nse licua el anam\u00fa con ra\u00edz en el jugo con gelatina sin sabor y le puede hechar colageno y sirve es bendito para el cancer\nHola Erika buen d\u00eda\nOye una pregunta la doctora te contesto\nAgradezco su respuesta mi pap\u00e1 est\u00e1 pasando por el.mismo proceso gracias\nMe parece exelente la participaci\u00f3n de todos, para ayudarnos entre si, mi prima tiene c\u00e1ncer en la pelvis, la tiene con cuidados paliativos, ha tenido hemorragias y v\u00f3mitos, esta en sus \u00faltimos d\u00edas, me g\u00fastaria saber si d\u00e1ndole el te de \u00e9sta planta a\u00fan la podr\u00eda ayudar, tengo la bendici\u00f3n que en el patio de mi casa crece \u00e9sta planta.\ndoctora SUSANA FIORENTINO AL LEER LA PAGINA ME DIRIJO A USTED XQUE SUFRO DE C\u00c1NCER OSEO ,, IDENTIFICADO CIENT\u00cdFICAMENTE ENFERMEDAD DE PAYET MI INQUIETUD ES SABER SI ESTA PLANTA ANAMU SIRVE PARA ESTA ENFERMEDAD Y COMO SE TOMA ,, COMO PUEDO ADQUIRIRLA SOY DE SAN CARLOS DE BARILOCHE ARGENTINA SALUDO ATENTAMENTE J.C .P\nQuiero ponerme en comunicaci\u00f3n con el m\u00e9dico investigador con el objeto de saber de su an\u00e1lisis de respuesta que hice hace unos minutos.\nGracias,\nJULIO ERNESTO SALAS VITERI.\nClaro que s\u00ed, por favor d\u00e9jeme su correo y le enviar\u00e9 los datos de contacto. Feliz d\u00eda.\nClaro que s\u00ed, el contacto es Susana Fiorentino. Para mayor informaci\u00f3n comun\u00edquese en el 3208320, extensi\u00f3n 3442.\nDoctora\nMI nombre es Juan Manuel Moya, soy nvestigador y emprendedor, con conocimiento y experiencia ancestral sobre el algarrobillo, caranganito, Anam\u00fa y otras, me interesa poder sembrarlas de forma tal que podamos transformarla para el bien de nuestros semejantes y por que no; el propio.\nPor medio de mi Fundaci\u00f3n tenemos alianzas con campesinos dispuestos a sembrar de forma ordenada e industrializarla a la medida que se requiera.\nYa habiamos pensado hacerlo de forma individual, pero si lo desea hacemos una sociedad, uni\u00f3n temporal o convenio mi cel personal es 3014170837 funcovifut@gmail.com\nHOLA PESQUISA ALGUN MAIL O WHASAP YA QUE SOY DE MEXICO Y SE ME HACE MUY COSTO Y POR LA ENFERMEDAD DE MI PAPA (MIELOMA MULTIPLE) ME ES DIFICIL MARCAR A UN NUMERO NORMAL YA QUE LA COBRAN MUY CARA AQUI EN MEXICO GRACIAS M\nPuede int\u00e9ntalo lava lashojasy Raize picala i erbelas cuelala enfriala pola enfrascados cristal cuado laballatomal 2cucharadita mesclala1/1tazade jug\u00f3 o1gotademiel Dios te bendiga y alopol unacemana2 veses aldia iteche quea con e lmedico\nYo me cure de cancer de Utero hace 25a\u00f1os y de hemolisis autoinmune hace 15 a\u00f1os tomando anamu pero no en infucion si no en jugo formula cubana con la que lllevan curando el cancer y las enfermedades autoinmunes ylas producidas por virus FORMULA 30HOJAS DE ANAMU X 3 VASOS DE AGUA SE LICUA SE CUELA Y SE TOMA ESTOS 3 VASOS DURANTE EL DIA X 3 MESES a las personas que les he dado la formula se han curado de carcer de seno , papiloma, y leucemia. Animo mi tel es3188036283\ngracias claudia galvis,por esta receta,de todas fue la que m\u00e1s de gust\u00f3,se la har\u00e9 a mi esposo que tiene c\u00e1ncer de pulmon.Dios la bendiga por compartir.\npara Claudia Galvis\ndonde conseguiste el anama\u00fa (mapurite) me urge conseguirla\nyo estoy en M\u00e9xico y aqu\u00ed no la conocen.\ngracias\nSilvia\nEn M\u00e9xico la puedes conseguir en la universidad de chapingo\nGracias Claudia , por su tan bello testimonio, en cuanto a su c\u00e1ncer uterino tuvo que hacer radios y quimios o solo bebiendo la planta se cur\u00f3?, espero ansiosa su respuesta!\nBuenas tardes, hace tres a\u00f1os tengo el diagnostico de c\u00e1ncer en cabeza de pancr\u00e8as, ayer una vecina charlando largo rato me recomend\u00f3 el anam\u00f9, lo tome esta ma\u00f1ana y al leer lo poquito que llevo me deja sin palabras, por que el medico me dijo que no tengo cura. Pero Yo a El no le comento esto por que es capaz de llamarme la atenci\u00f3n.\nClaudia tamb\u00ecen poseo un aneurisma cavernoso. Seguir\u00e9 tomando el anam\u00f9 haber qu\u00e9 pasa.\nhola claudia, me gustaria saber mas de como usar esta planta, la tengo sembrada en el patio de mi casa y en el momento me est\u00e1n tratando de diagnosticar un linfoma hodking, y me gustaria inciar el tratamiento del que hablas \u2026 estar\u00e9 atenta, a cualquier informaci\u00f3n te agradecer\u00eda mucho\nFELICITACIONES AMIGA MANOS QUE DAN MANOS QUE RECIBEN\nhola buenas tardes se toma por 3 meses sin parar tengo fibromas\nHola buen dia me hices unos examamenes y me salieron unos miomas y quistes tengo mucho derrame como tomaria el mapurite alguien que me ayude no aguanto los dolores\nEl numero de que pais es, me interesa mucho, donde lo consigo. me han dicho que no se puede tomarse directamente, se caen las muelas\nHola me gustaria saber si tambien funciona para el cancer de garganta gracias\nGracias Claudia Galvis, el anam\u00fa tiene que ser fresco?\nHola claudia mi nombre es mariana queria preguntarle si el anamu en gotas da el mismo resultado.soy de Argentina y tengo un tumor en el ovario izquierdo muy grande que pronto va a cirugia.agradezco su comentario.\nMuchas gracias claudia por el \u00e1nimo que le da a las personas que estamos viviendo este proceso\nBuenas Claudia Galvis. Esa dosis sera.reconendada para mi ya me diagnosticaron ina lesion en,el cuello uterino causa del VPH y actualmente tengo el utero demasiado inflamado osea una inflamacion severa. Soy de Venezuela\nClaudia, todos los d\u00edas 30 horas o se hace la infusi\u00f3n para 3 meses?\ncorreo: mar.10252@hotmail.com\nPara bronquitis cr\u00f3nica, gracias.\nSi presenta tos convulsiva tome infusi\u00f3n de TOMILLO, dos veces al d\u00eda, ver\u00e1 al tercer d\u00eda desaparecer su tos, esta se consigue en los mercados en departamentos de condimentos, puede tomarlo por uno o dos a\u00f1os, consulte en la Internet y ver\u00e1 mas beneficios en esta infusi\u00f3n preparaci\u00f3n una taza de agua, una cucharadita plana de tomillo, hervir por uno a dos minutos, colarla y beber, espero le resulte.\nSe hierve el agua luego se tiran las hojas despues de 5 minutos se retira de la hornilla y deje reposar por 10 minutos mas si deja hirviendo con las hojas el calor quemara las hojas haciendo que sus esenciaa naturales no sean eficaz.\nAc\u00e1 en Panam\u00e1, provincia de Chiriqu\u00ed, conocemos el Anam\u00fa como Zorrillo por su olor peculiar, he masticado la hoja cruda para el dolor de muelas y es muy efectivo por su efecto antiinflamatorio y analg\u00e9sico, es lo m\u00e1ximo el dolor de muelas se fu\u00e9 a los quince minutos y no me ha vuelto a doler esa pieza dental desde hace unos 4 meses.\nSufro de cancer de seno desde diciembre estoy en tratamiento quimiotwrapia no sabia del anamu quisiera saber si puedo tomarmela estando cin las quimios\nYo lo bebo por 1 a\u00f1o o mas. Me va lo mas bien. Lo venden en Ebay.com y Amazon.com suerte\nEl uso del anamu desde siempre se ha usado para ayudar a curar el cancer porque es parte de las medicinas traicionales de las Islas de San Andres. Porque mat a las celulas cancerosas solamrnte.\nTambien estimula el sistema inmunologico y ayuda a que las celulas cancerigenas no se repliquen.\nHola doctora susana. Le escribo desde venezuela . A mi hermana le diagnosticaron cancer en el seno, pero la operaron y despues de un a\u00f1o le aparecio en la columna y en un pulmon. Quiero saber como se toma el anamu conocido aqui en venezuela como (el mapurite) para curar el cancer de columna y pulmon le agradesco que me conteste a la brevedad posible. se lo agradesco. Dios le bendiga y le guarde.\nHola doctora susana . A mi hermana le diacnosticaron cancer en el seno izquierdo pero la operaron y despues de un a\u00f1o le aparecio en la columna y en un pulmon. Me acabo de enterar q el anamu conocido aqui en venezuela como el mapurite cura el cancer quiero saber como se toma para curar el cancer en la columna y el pulmon por favor le agradesco m conteste a la brevedad posible. Muchas gracias. Dios les bendiga y les guarde.\nMe dijo el doctor que tengo c\u00e9lulas anticancerosas en la matriz grado 4 que tengo que sacarme la creen que el Anananamu me puede ayudar despu\u00e9s de mi se\u00f1or Jesucristo claro\nhay capsulas de anamu se toman 2 capsulas con mucha agua 3 veces al dia por un total de 6 pastillas ala dia la orina va ha salir con un olor fuertismo es normal esta planta sirve para eliminar celulas cancerosas a mi me iban a hacer una histerectomia habce 25 anos me salio cancer en el ovario izquierdo y me pasaba al utero enel sonograma me salia muy grande me dieron solo 1 mes ara prepararme para la operacion cuando estaba en la operacion el medico salio a decirle a mi esposo que no teniaque sacarme nada que todo estaba Perfecto tome el anamu todos los dias 6 capsulas diarias despues de todo tuve 2 ninas que ahora tienen 20 y 18 anos en Venezuela la Universiad Central hizo unos estudios al dares cuenta que la vaca se alimentaba con esta mata para limpiarse cuando se sentia enferma y la leche no se puede usar porque sale amarga y los lecheros la tienen que botar la vaca la usa para limpiarse ella misma de enfermedades por eso se hizo el studio a la planta esto lo ley hace mas de 25 anos cuando me la recomendaron\nDonde puedo conseguirla ac\u00e1 en saltillo coahuila M\u00e9xico mi esposo le detectaron leucemia y necesito de su ayuda dios la bendiga espero su respuesta gracias\nBendiciones , me puedes decir si conseguiste la planta o capsulas. Tambien soy de Saltillo, Coahuila M\u00e9xico.\nTe agradeceria mucho si te comunicaras conmigo (0448442984595)\nEstimada Doctora, soy Odont\u00f3loga y env\u00edo un calido saludos desde Chile y mis admiraciones por su completa labor.\nTengo unas buenas preguntas sobre el anam\u00fa:\nYa que en chile no se consigue la planta como para hacer infusiones, la he conseguido en c\u00e1psulas.\nPuede ser administrado a una persona diabetica?\nEs decir, mi madre tuvo un peque\u00f1o nodulo canceroso en el pancreas, fu\u00e9 operada y con exito se extrajo la formaci\u00f3n aunque debieron tambi\u00e9n extraer 2/3 del pancreas y por consiguiente, el bazo.\nComo resultado de esta cirug\u00eda es que ella qued\u00f3 diab\u00e9tica y se controla con metformina.\nDebido a su predisposicion a estos nodulos, ya que tambien los sufrio hace a\u00f1os en la tiroides, y tambien fue extraida.\nPuedo darle estas capsulas para evitar una futura formacion en las mismas o distintas areas?\nPuede darse de forma preventiva o solo funciona cuando ya hay un cancer o tumor declarado?\nInfluir\u00eda el algo con su diabetes?\nFinalmente y muy importante: Le\u00ed un art\u00edculo, no se que tan confiable, donde se habla de las propiedades anticancerigenas de anam\u00fa y luego en el mismo art\u00edculo mencionan propiedades mutag\u00e9nicas y potencialmente carcinogenas si se usa en exceso\u2026.. eso me dej\u00f3 bastante confundida.\nPor supuesto creo que usted es la adecuada para aclarar estas dudas ya que es una experta en el tema y no creo en art\u00edculos sin una sustentacion cient\u00edfica comprobable.\nMuchas gracias y espero con ansias su respuesta.\nTengo una hermana con c\u00e1ncer de mam\u00e1 y le hizo met\u00e1stasis en el cerebro que hago\nDoctora : FIORENTINO . La sra liguia jimenez ..lic Nutricionista ,le diacnosticaron LUPUS ,en el 1980 desde entonces comenzo una investigaci\u00f3n del anam\u00fa y otras plantas medicinales y desarrollo una formula con un potencial curativo sorprendente y fabric\u00e1ndolos de forma artesanal y tom\u00e1ndolos en capsulas y superando crisis fue Recuper\u00e1ndose paulatinamente y en el a\u00f1o 1990 un examen nuclear arrojo NEGATIVO ,,.desde entonces hemos estado investigando y produciendo un medicamento artesanal con un potencial curativo para el c\u00e1ncer. y yo . Andry Jimenez y la Doctora Siorelis Grangel hemos continuado con la investigaci\u00f3n ,y quisi\u00e9ramos compartir con ud experiencias vividas con pacientes que evolucionaron al medicamento \u2026saludo\nHola Andry, soy docente de una universidad en Barrancabermeja santander y me gustaria conocer tu investigacion en el Anamu\u2026. gracias julio.fontalvo@unipaz.edu.co, 3106217883\nDonde consigo su producto, lo necesito para mi papa\nHola desearia saber donde conseguir las capsulas artesanales\nHola. Soy de argentina. 5 personas por c\u00e1ncer y por otros problemas de salud deseamos obtener el producto. Como hacer?. Sirve para la endometriosis?. Y para colitis numerosas?. Espero respuesta y gracias por tan linda info. Dios los bendiga. No olviden que es el quien pone a ntro alcance todo para ntro bien.\nVivo en Villa hermosa, Tabasco , M\u00e9xico, vida no le puedo hacer para conseguir la planta tengo c\u00e1ncer en una gl\u00e1ndula mamaria accesoria y quisiera tomarla por favor necesito su informaci\u00f3n. Espero su respuesta.\ncual es la dosis para tomar?\nok.en la amazonia ecuatoriana el anamu con jugo de totumo,cristal de sabila,y hojarasion o dulcamara ha hecho milagros en varios casos de cancer llamados incurables esa es una formula de los misioneros gnosticos que alguien averiguo y lo llamo Birm\u2026pero tambien lo haces en casa y es mas efectivo pues el efecto es mejor que dicho BIRM intentalo y convencete por ti mismo bye bye\nbuenas tardes Manuel, soy de Ecuador. Quien me puede preparar esa mezcla, como hago, me interesa muchisimo. Le agradezco un monton\nBuenos dias. A mi hermano menor de 35 a\u00f1os le diagnosticaron hace dos granulomatosis de wegner, quisiera saber si hay alguna esperanza con el anamu para esta enfermedad. Mil gracias\nEn d\u00f3nde puedo comprar el anamu, con las dosis recomendadas, para ayudar a personas con artritis, diabetes o c\u00e1ncer, entre esos mi padre, 312 7812012 (2) 3975417 Cali.\nBuenas sera q me podr\u00edan dar informaci\u00f3n de donde puedo comprar esa planta. Soy de C\u00facuta pero no se donde la pueda conseguir la necesito para darsela a mi mama q tiene cancer, por favor les agradecer\u00eda mucho\nHola Marina, vivo en mariquita Tolima y aqu\u00ed hay mucho anamu, si aun lo necesitas yo te lo puedo enviar, mi numero de celular es 3004293806\nHOLA AMIGA ESAS PLANTAS ENCUENTRAS EN LA AMAZONIA DE ECUADOR\nHOLA AMIGA ESAS PLANTAS ENCUENTRAS EN LA AMAZONIA DE ECUADOR\nen la sexta la consigue\nNECESITO SABER SI EN SANTIAGO DE CHILE PUEDO ADQUIRIR EN ANAMU. MI HERMANO TIENE CANCER PULMUNAR .GRACIAS URGENTE\nDoctora susana al leer el art. Entendi que tienen dificultad para obtener plantas de anamu para los fines cientifico-humanitarios que usted encabeza.yo ernesto guevara arroyo vivo en soncelejo sucre y en estas tierras se produce tanto el anamu que es considerado como una plaga o maleza. Por tanto solicito a usted la posibilidad de que les colavore en el sentido enviarles buenas cantidades de plantas de anamu solo pido la direccion a donde yo pueda enviarcelas. Yo asumo los costos de envio sabiendo que es lo mininimo que puedo hacer para con tan benefico y loable proyecto. Mi numero del celu es 3135001242 y mi direccion es carrera 6i # 3142 del barrio gaitan en sincelejo sucre. Espero y acepten este ofresimiento.\nM\nEstimado Ernesto. Hay posibilidad que nos envie la planta a Ecuador, la necesito para mi para para el cancer que tiene. Es una luz ese articulo y su mensaje, por favor.\nAMIGO SI HAY EN ECUADOR ,AQUI SE LLAMA ZORRILLA\nSIY DE QUEVEDO,ACA HAY BASTANTE,TEL 0997057431,PARA AYUDARTE\nyo me cure un cancer de papiloma con solo ingerir anamu te recuerdo que ya charlamos\nHola mi pap\u00e1 tiene c\u00e1ncer de garganta, por favor dime d\u00f3nde compraste las c\u00e1psulas\nHola c\u00f3mo lo tomaste me interesa\nEstimado Ernesto, soy de la provincia de C\u00f3rdoba , Argentina. Hace varios a\u00f1os mi abuela trajo esta planta del Norte y la sembr\u00f3 en la casa, all\u00e1 por los a\u00f1os 85, porque se dec\u00eda que ahuyentaba a los esp\u00edritus de los muertos, pero no conoc\u00eda sus propiedades terapeuticas, y lamentablemente muri\u00f3 de diabetes, teniendo la cura en el patio de su casa en el a\u00f1o 92.\nEn mi ignorancia , comenc\u00e9 a eliminarla por desconocer sus propiedades curativas\u2026hasta que se me ocurri\u00f3 buscar informaci\u00f3n y descubr\u00ed este art\u00edculo.\nHoy s\u00f3lo tengo 3 plantas peque\u00f1as de Anam\u00fa y Quisiera obtener informaci\u00f3n sobre la manera de reproducirlas para ponerlas al servicio de aquel que lo necesite.\u00a1Muchas Gracias!\nMariela, soy de temperley gran buenos aires, te pido por favor, como poder comprarte algunas plantitas de anamu. Mi whapp 0111167557466 gracias soy graciela diaz\nDr. Susana felicitaciones, quisiera saber si cualquier persona puede tomar infusiones de anamu y tambien de hojaracin, tiene efectos secundarios. Mi esposa le da miedo consumir el anamu por dicen que es un antibiotico muy bravo, ella al parecer tiene problemas de seno, me puede orientar por favor, gracias\nBuenas tardez doctora mi pregunta es la siguiente, puede una persona despues de ser diagnosticada con cancer de seno y despues de haber recivido quimoterapias y radiaciones puede tomar el anamu como manera de prevencion para que no vuelva. Gracias\nDoctora muchas gracias y muchas felicitaciones por su inter\u00e9s en la humanidad. Deseo saber si el anam\u00fa tiene contraindicaciones y si se puede tomar de por vida.\nTambi\u00e9n deseo saber si una persona que no ha sido diagnosticada con c\u00e1ncer lo puede consumir, como prevenci\u00f3n.\nFinalmente, tengo la inquietud si el anam\u00fa sirve para tratar problemas de tiroides.\nCordial saludo.\nHace cuatro d\u00edas termin\u00e9 de hacerme treinta y ocho radioterapias, pues me diagnosticaron un tumor maligno en la pr\u00f3sta. \u00bfPuedo tomar infusiones de anam\u00fa?\nUn abrazo.\nHen\u00e1n Jose Villa Ortega\nCel. 320-5296343\nCartagena -Colombia\nMi pap\u00e1 tiene un tumor cancer\u00edgeno, que le causa mucho dolor porque est\u00e1 presionando la clav\u00edcula izquierda, aun est\u00e1n en estudios, le estamos aplicando gotas de veneno de escorpi\u00f3n cubano para dolor, tambi\u00e9n c\u00e1psulas de medicina natural. Quisiera saber si puedo darle anam\u00fa. En el patio de mi casa hay bastante y en los campos aleda\u00f1os. Vivimos en Panam\u00e1, en un campo de la provincia de Los Santos. Gracias. Ofrezco enviar de esta planta siempre y cuando pueda ser enviada ya sean hojas, semillas o ra\u00edz, a dios gracias ac\u00e1 hay bastante.\namigo oscar no soy doctor soy paciente y ami me ayudo a reducir un cancer me opere por ignorancia pero estoy 100% seguro que le favorecera a tu papa el anamu es como si fuera una quimioterapia eso si no abandones los chequeos si avanza o disminuye por seguridad\nSeria de gran ayuda a muchisima persona que alguien, ojala la misma dott. florentino o alguien de su staff puedan confirmar que opina al respecto de el uso preventivo de la planta sobre todo el uso prolungado y eventuales sugerecias y efectos colaterales, muchisima gracias\nQuisiera saber si para la tensi\u00f3n alta es recomendable.\nHola, Quer\u00eda preguntar si alguien tuvo experiencia en tratar con anamu la leucemia mieloblastica aguda? A mi papa le diagnosticaron esta enfermedad hace unos meses y quer\u00eda saber si es eficaz y como deber\u00eda tomarlo, infusiones o pastillas?Vivo en Europa y es m\u00e1s complicado conseguir las hojas. Les agradezco la informaci\u00f3n. Felicidades a la doctora y su equipo por buen trabajo.\nHola:\nEscribo para decirles a todos los que buscan alternativas naturales con los extractos vegetales, que existen varias hierbas medicinales anticancer\u00edgenas y las m\u00e1s importantes y efectivas descubiertas hasta el momento son la Graviola, el maravilloso y milagroso Cardo Mariano, el Lapacho y la U\u00f1a de Gato.\nHay una p\u00e1gina en Facebook que se llama Hierbas Medicinales Especiales y ellos publican distintos informes relacionados a las hierbas medicinales anticancer\u00edgenas.\nSon los que m\u00e1s saben de estas terapias porque est\u00e1n investigando constantemente, buscando nuevas alternativas en materia de plantas curativas.\nYo comenc\u00e9 hace algunos a\u00f1os tomando algunos extractos de plantas que mejoraron mi salud y cambiaron mi condici\u00f3n.\nPropablamente los dem\u00e1s encuentren la informaci\u00f3n y la ayuda que necesitan en \u00e9sa p\u00e1gina.\nSaludos y bendiciones para todos.\nMercedes\nHola\u2026Soy Ingeniero y doy testimonio verdadero de las maravillosas propiedades del anamu\u2019\u2026Desde hace 13 a\u00f1os los consumo en infusion diaria como un te verde, 3 -4 hojas secas en un litro de agua hervida con unas gotas de limon..es una bebida excelente para quitar la sed\u2026ademas \u2026.\n1. Me ha controlado la Diabetis Melitus II , pues no tomo droga alguna\n2. Me curo\u2019 de problemas de inflamacion severa de prostata\u2026con el consumo de uchuvas por las ma\u00f1ana\u2026en ayunas\u2026\n3. Es un poderoso purgante natural . Ayuda en afecciones del estomago y colon.\n4. Ayuda a controlar la leucemia\u2026y varios tipos de cancer.\n5. No he notado alteracion alguna de la vision, debido a que la tomo diluida en agua con limon lo cual ayuda al sistema inmunologico.\nSe consigue en las plazas de mercado de los barrios de Bogota, Cali, Medellin. Es muy economica . Se adquiere facilmente en nuestros pueblos de clima templado por ej. Mesitas, Viota\u2019 . La semilla se puede cultivar dentro de casa como un invernadero, con buena humedad ..\nLos medicos naturalistas de Cuba , Venezuela y Brazil la usan desde hace largos a\u00f1os con buenos resultados terapeuticos para control de diversas manifestaciones de cancer , al mejorar el sistema inmunologico. Hay buena literatura disponible para consulta.\nMuchas Bendiciones a Uds y aprovechen las bondades de esta planta maravillosa , regalo del Se\u00f1or.\nSe\u00f1or Carlos, la felicito, usted public\u00f3 lo que yo quiria aschuchar, el uso prolongado del anam\u00fa segun su report no genera efecto colaterale esto es muy importante como tambien el uso preventivo que puede ser la otra posibilitad de utilizo de la planta. Mil gracias por su inteligente publicaccion\nO sea, que no es verdad que cura?. Solo controla las enfermedades?. Quisiera que alguien me aclare ese punto. Muchas gracias.\nbuenos dias, tengo una hija de 20 a\u00f1os le diagnosticaron tumor en un seno benigno, quisiera saber como tomar el anamu, por cuanto tiempo, mil gracias y que DIOS los vendiga.\nGracias a la dra por sus investigaciones que dios la siga iluminando y d\u00e1ndole sabidur\u00eda, un abrazo a todos por sus comentarios es una esperanza de vida para todas las personas que estamos en busca de metodos alternativos en la lucha contra el cancer\n\u00bfCon qu\u00e8 otra cosa puedo usar el anam\u00f9 para el cancer\ncon factores de transferencia y bicarbonato de sodio 33 grs en un litro de agua y tomar una copa 2 veces por dia\nHola, a mi hermana le acaban de diagnosticar c\u00e1ncer de mama y es maligno, una amiga me inform\u00f3 acerca de esta planta y quiero conseguirla para ella. Quisiera saber c\u00f3mo debo prepararla y cu\u00e1ntas cantidades al d\u00eda debe tomar. Muchas gracias por esta maravillosa investigaci\u00f3n. Dios les bendiga\nHola, el anam\u00fa es una planta parra el Cancer , pones a hervir el agua y luedo antes de hervir cuando empieza aparecer las burbujitas, apaga luego le metes 2 hojitas de anam\u00fa lavadas con agua y tapas la olleta hasta que el agua est\u00e9 verdesita y te la tomas. Lo pudiste conseguir ?gracias, galero21@hotmail.com\nBuen dia. El anamu lo pueden conseguir en Bogota en el celular 312-4646887\nSandra Passos.\nEnlace a un art\u00edculo sobre elestudio y uso de Anam\u00fa en Cuba https://www.bvs.sld.cu/revistas/san/vol8_3_04/san10304.htm\nLa doctora no va a contestar porque no se puede diagnosticar y recetar por internet, a\u00fan si fuera m\u00e9dico. Lo m\u00e1s que se puede hacer es experimentar con las distintas recomendaciones provistas aqu\u00ed por los que las han usado. Yo s\u00e9 de casos de c\u00e1nceres avanzados que se han curado con infusi\u00f3n. N o creo en los extractos y medicinas creadas abase de las plantas medicinales, sino su uso directo. Estaba siguiendo un tratamiento de natur\u00f3logo con infusions. Era lento, pero iba bien. Luego cambi\u00f3 a extrctos concentrados y se me inflame elh\u00edgado. Tuve que volver a las infusiones. El cuerpo necesita tiempo para ir eliminando las c\u00e9lulas muertas y otros desperdicios. Si se hace de manera muy intensa, se provocan las \u201ccrisis curativas\u201d que, aunque pasan, son muy desagradables y hacen que algunas personas dejen los tratamientos. A veces los m\u00e9dicos no entienden una crisis curativa y dan m\u00e1s medicamentos para los s\u00edntomas de la descarga y complican el escenario. Por eso prefiero las hierbas (sea llant\u00e9n, anam\u00fa, guan\u00e1bana, granada, s\u00e1bila, achiote, etc) al natural y no en extractos . Los extractos a\u00f1aden alcohol u otras sustancias al proceso. Tambi\u00e9n las plantas funcionan de modo sinerg\u00e9tico, o sea que no es una substancia aislada la que cura, sino todo lo que contiene la planta en su forma natural combinada. Sobre las p\u00edldoras, las puede hacer usted mismo cortando las hojas, sacando la vena,secando en sombra, triturando y poni\u00e9ndo en c\u00e1psulas. Hay un video de c\u00f3mo hacerlo con hojas de grviola (guan\u00e1bana).Recuerde descansar por un periodo igual al que usa la infusi\u00f3n. Si a\u00fan tiene dudas busque un natur\u00f3pata o un taita con experiencia para que le ayude con su situaci\u00f3n particular.\nAsegurarse que est\u00e1n aereadas y no cogen hongos. Se puede secar en horno a fuego muy bajo.\nhola, no se pueden hacer tes o infuciones con hojas verdes??? la verdad no se como preparar los tes .. para combatir celulas cancerosas\nEsta Planta sirve Para el tratamiento de la vena varice??? Porfavor Si Me Podrian Responder seria de gran ayuda Gracias..\nEn Pereira se encuentra Anamu en cualquier patio de la casa es una yerba natural que se multiplica bastante en toda America. Parece que es una planta de tierra media. Algunas investigaciones se han encontrado que tiene Interferon, la droga usada para el cancer costosa. No se hasta ahora si sirve para la Diabetes ya que es inmunologica.\nTengo una psoriasis desde hacia muchos a\u00f1os. Con las cremas hasta drogras que combatn los canceres ensaye, pero alguien me hablo sobre el anamu, ya que tenia muchas partes del cuerpo con llagas. Estoy tomando el anamu dos veces hasta tres por semana y fueron desapareciieron casi todas. Tuve que viajar a Etados Unidos dificiles de llevar ramas, me enferme y tuve que comprar el anamu en capsulas de 400mg del laboratorio Mason Natural. segun la nota que acompa\u00f1a el frasco dice: immuno stimulating properties Lo vende como \u201ca dietary supplement\u201d manifiesta que todavia no esta aprobrado por \u201cFood and drug Administration\u201d ademas para evitar demandas manifiesta que no sana nada. Como se dice Ja..Ja..Ja\nComo se prepara porfavor. Cancer est\u00f3mago ay\u00fademe\nQuisiera informaci\u00f3n de c\u00f3mo puedo tomar el anam\u00fa, s\u00e9 que hay pastillas en las tiendas naturistas. Este a\u00f1o tuve una cirug\u00eda por tumor maligno en el intestino delgado, actualmente tomo Glivec, pero algo que proteja mi cuerpo aun mas\u2026. estar\u00eda perfecto y algo natural mejor\u2026. \u00bfme pueden guiar para empezar con el anam\u00fa?\nDebemos ser optimistas, el optimismo puede destruir cualquier c\u00e1ncer, pero hay que reforzar, hasta donde conozco, con anam\u00fa y penca s\u00e1bila. Se pela la penca, se lic\u00faa bastante para que le entre bastante aire y as\u00ed se pueda tomar f\u00e1cilmente porque pierde sabor. La penca s\u00e1bila, o \u00e1loe vera, es desinfectante, cicatrizante y posee un n\u00famero importante de minerales, y, se dice, es anticancer\u00edgena. Nada perdemos con probar distintos remedios naturales, lo que tambi\u00e9n contribuye a no dejarnos deprimir y a conservar la esperanza de que vamos a curar.\nQuisiera saber si tomar el anam\u00fa en agua arom\u00e1tica me ayuda a sanar los avarios y eliminar quiste y miomas\ngracias por su colaboraci\u00f3n.\nHola.. me gustatia saber que tanto da\u00f1o puede causal esta planta al higado . gracias\nDoctora muchas felicitaciones por las investigaciones que realiza en pro del beneficio de las personas y publicarlos para que las personas que nos aqueja este mal tengamos una luz de esperanza. Yo quisiera saber qu\u00e9 cantidad y durante cu\u00e1nto tiempo se debe de tomar el anam\u00fa. A mi me diagnosticaron un linfoma difuso de alto grado. Le agradezco con la informacion.\nFelicitaciones a la dra Susana. Ya los laboratorios de productos naturales lo producen por toneladas. En COLOMBIA en todas las tiendas naturistas lo venden en diferentes presentaciones. LO IMPORTANTE ES CREER QUE SI CURA.\nHola a todos. Decia mi abuelo que el anamu era la planta milagrosa ya que servia para todo. mi madre la usaba constantemente y abunda el los campos su forma de sembrar es facil ,solo riega la semilla seca, dicen q la raiz es mejor`, pero igual sus jojas y ramas son muy buenas. se hierbe un litro de agua, se apaga y se le coloca de 8 a 10 hojas y de tapa cuando esta fresco se toma como agua de pasto se toma 7 dias seguido, paras por 7diasy vuelves a hacerlo por 7 mas y si es t\u00e8 lo que quieres , solo usa una taza de agua herbida y le colocas 3 hojas y listo. Todo que se haga con fe es bueno.\nSoy Rebecca Mart\u00ednez tambi\u00e9n me puede contesta a este email tambien sobre13rm@GMAIL.COM OK\nTengo un amigo q salio cancer en los pulmones tumor en espina dorsal le esta dando quimo yhora le van. Da radioterapia le puede da anamu y cua ta veces caliente o fio necesito su ayua me puede co testa a mi email asbecky@hotmail.com espero su contesta ok prontgracia\nMe hicieron cirugia de cancer de seno, radioterapia y quimioterapia. Quisiera saber donde consigo las capsulas y como es la dosis de esta presentacion de anamu;y como debo tomar la infusion de las hojas en caso de que no pueda conseguir las capsulas de anamu.\nmuchas gracias\nEN LAS TIENDAS NATURISTAS COMO ARTEMISA LAS PUEDE CONSEGUIR, MUCHA SUERTE\nhola muy buenas tardes mi nombre es fernanda hace mes y medio me diagnosticaron cancer de seno etapa 2 me estoy tomando el anamu hace un mes y siento que el tumor se ha disminuido mucho, ya el oncologo me ordeno quimioterapias pero no quiero DRA. SUSANA necesito su opinion por favor el viernes tengo de nuevo cita con el mastologo yo la verdad le tengo mucha fe a mi anamu y a Nuestro Se\u00f1or Jesus , me he querido sacar una ecografia por particular \u00b4para llevarle al doctor que me sugiere doctora SUSANA no quiero quimio yo se que con el anamu tengo por favor necesito su opinion muchas gracias Dios me la bendiga\nA mi hermano reci\u00e9n le diagnosticaron c\u00e1ncer de col\u00f3n, esta pendiente de iniciar tratamiento con quimioterapia, en el momento se le est\u00e1n dando infusiones de anam\u00fa, me puede indicar como es la preparaci\u00f3n y como debe ser su consumo. El tiene 59 a\u00f1os.Gracias por compartir los resultados de sus investigaciones, las cuales benefician a todo el mundo. Dios la proteja.\nHace poco mi madre fue diagnosticada con cancer de seno. Lo que ella palpaba como el \u00e1rea de un nacido, ahora lo tiene como menos que un grano de fr\u00edjol. Anam\u00fa 3 al d\u00eda, hoja de guanaba tambi\u00e9n 3 bebidas al d\u00eda y micelio de cordiceps 2 c\u00e1psulas 30 min antes de cada comida. Estamos muy optimistas por los resultados.\nDios los siga bendiciendo en sus investigaciones Doctora , a usted y a su equipo.\nAtte. C\u00e9sar Cardona.\nCartago Valle.\nHola Miguel ay\u00fadame donde puedo conseguir en Bogot\u00e1 estas 3 cosas\nTengo cancer de mama y requiero esto urgente, tengo una chiquita de 6 a\u00f1os y dese\u00f3 vivir\nMuchas gracias\nSandra\nHola sandra yo creo que lo consigues en abastos el ana\u00fa, porfa dime si lo conseguiste y como te ha ido, gracias.\nSandra: como en Bogot\u00e1, te puedo suministrar el nombre de una tienda naturista donde venden una f\u00f3rmula homeop\u00e1tica en la que combinan el anam\u00fa con u\u00f1a de gato y otros dos elementos. La estoy tomando y me parece sensacional, porque noto, entre otras cosas, que me est\u00e1 desinflamando la pr\u00f3stata. Dos amigos han estado tomando el anam\u00fa por a\u00f1os y me hablan maravillas. Si quieres, mi celular es 3118680155. Abrazos\nhola como toman el anamu ??? te lo agrdezco\nDoctora a usted y a su excelente equipo, muchas gracias, por divulgar tan excelentes resultado de sus investigaciones, de gran beneficio para la humanidad. En la literatura de ayurveda, se mencionan tambi\u00e9n como planta con poderes anticancer\u00edgeno el NEEM y la guan\u00e1bana, ser\u00eda bueno tambi\u00e9n incluirlos en sus investigaciones.\nDios les bendice.\nDra la felicito por su investigacion siga adelant. Mi esposa tiene ri\u00f1ones poliquisticos ella puede tomar el anamu como tratamiento\nlos efectos secundarios, como el de la visi\u00f3n, desaparecen cuando se termina el tratamiento, persiste todo el tiempo, cuanta visi\u00f3n quita??\nsi el paciente recibe tratamiento de quimio, puede suministrarse junto con graviola o hay alg\u00fan tipo de interacci\u00f3n medicamentosa??\nles agradecer\u00eda una respuesta, tengo un familiar con c\u00e1ncer de cerebro, muy joven, quisiera ayudarlo; gracias por este espacio\nDoctora, muchas gracias por la labor que desempe\u00f1a, en este momento tengo un sobrino de seis a\u00f1os con diagnostico de leucemia, deseo que usted directamente me resuelva algunas inquietudes, si es posible me gustaria tener su numero telefonico. Estoy a la espera de una pronta respuesta.\nMuchas gracias\nMe han diagnosticado,carcinoma en el pulmon derecho,y en cuerda bucal del mismo lado.Que no es operable y como no tengo recursos,Debo esperar hasta que me de n una orden para un especialista.Los ataques de tos son tremendos.Pero hace unos quince dias,un amigo me preparo unos cuatro litros de infucion anamu,la cual me tome tres vasos diarios.Despues yo lo he preparado,10 hojas licuadas en agua erviday lo estoy tomando igualmente .Apenas llevo16 dias en ello,nose si esta bien.Gracias cualquier comentario a mi email Ferjairoz@gmail.com\u2026\u2026.. Gracias a todo aquel que quiera darme algun consejo Y QUE SEA LO QUE DIOS QUIERA.JFZ\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\nHola Jairo como te ha ido con el anam\u00fa, garcias por tu respuesta, dios lo bendiga\nFELICITACIONES DRA. SUSANA POR SU INVESTIGACION. ME DIAGNOSTICARON CANCER DE MAMA, ME ESTAN APLICANDO QUIMIOTERAPIA, LA MASTECTOMIA FUE HACE 3 MESES, DESEO SABER LA DOSIFICACION DEL ANAMU EN INFUSION, VIVO EN FUSAGASUGA Y ESA PLANTA ES FACIL DE CONSEGUIRLA.EN DONDE VENDE LAS CAPSULAS? ESPERO SU RESPUESTA, MUCHAS GRACIAS Y MUCHO EXITO.\nBuenos D\u00edas\u2026\nDoctora, una pregunta es bueno aspirar el anam\u00fa, es decir en una botella tener hojas de anam\u00fa y respirar ese olor bien fuerte hasta sentir que le llega a bien profundo el olor?\nEspero tener respuesta pronto porque muchos me dicen que es muy malo pero no he enontrado razones de peso para que mi esposo lo deje de hacer, debido a que tiene sinositis\u2026.\nGracias\nDoctora Susana Dios la bendiga, quisiera consultarle sobre una sobrina que tiene 30 a\u00f1os de edad, le diagnosticaron cancer de mama,fue operada y le iniciaron el tratamiento quimioterapia y radioterapia;quisiera saber si elle puede tomar el anamu , y si asi fuese como seria su dosificacion para el tratamiento. le agradesco de todo corazon su respuesta.\nDoctora hace un mes me diagn\u00f3stico c\u00e1ncer no se que hacer no quieroquimioterapia me da mucho miedo ,consegui el anamu como lo consumo ,como me har\u00eda mejor ay\u00fadame doc.\nDoctora a un familiar mio,joven (30 a\u00f1os) le diagnosticaron c\u00e1ncer en el \u00fatero ,fue operada ,y va a iniciar la quimio y la radioterapia,puede tomar el anamu,Por favor me gustar\u00eda conocer su respuesta .Gracias.\nDoctora Susana,es un honor para los Colombianos ,tener grandes cient\u00edficos como usted ,que toman las plantas ,que contienen todas las sustancias que necesitamos para sanar nuestras dolencias.Dios en su infinito poder y misericordia dejo todo al servicio del hombre,para que sea bien utilizado ,le agradezco infinitamente en nombre de todas aquellas personas que sufren est\u00e1n penosa enfermedad,su preocupaci\u00f3n por ayudarlos a sanar .gracias ,mil gracias.Que el Esp\u00edritu de Dios le de mas sabidur\u00eda,y grandes \u00e9xitos en su gran investigaci\u00f3n.\nBuenas noches.\nMi madre fue diagnosticada con c\u00e1ncer me gustar\u00eda saber con quien me puedo comunicar para obtener mas informaci\u00f3n de su investigaci\u00f3n. he le\u00eddo mucho de los beneficios de esta planta, pero me gustar\u00eda asesorarme con profesionales como ustedes en el adecuado manejo y dosificaci\u00f3n para un posible tratamiento. y de esta manera ampliar el horizonte de posibilidades de tratamiento.\nMuchas gracias.\nMe acaban de operar pr\u00f3stata. Me sacaron el Adenoma por v\u00eda transuretral. Se esperaba sangrado durante 15 d\u00edas. Al quinto d\u00eda tom\u00e9 Anam\u00fa (1/2 litro de agua con 3 hojas ) y en 24 horas dej\u00e9 de sangrar totalmente!!!!! Y eso a pesar de ser consumidor de Plavix durante 4a\u00f1os!!!\nBuenas tardes.. Dios los bendiga por trabajar en esta investigaci\u00f3n que ayudar\u00e1 a que muchas personas tengan una luz de esperanza, a mi hermano le diagnosticaron un tumor cancerigeno en el pancreas y los medicos lo desauciaron, quisiera saber urgentemente donde podemos obtener este medicamento, por ahora estamos suministrandole bebidas en infusi\u00f3n del anam\u00fa pero nos gustar\u00eda saber cual es la dosificaci\u00f3n exacta para atacar este terrible mal \u00f3 si existe otra presentaci\u00f3n (pastillas, liquido etc) de la planta que nos ayude a lograr su recuperaci\u00f3n.\nLes agradezco por favor urgentemente una respuesta.\nBuenas Noches, Doctora Susana\nHace dos a\u00f1os me dignosticaron cancer mamario grado II a la fecha lo tengo controlado, ya pase por las quimioterapias, las radioterapias y estoy tomando en estos momentos Tamoxifeno, me gustaria saber si yo puedo tomar el anamu, pues no quiero que esta enfermedad vuelva aparecer. Gracias por su colaboraci\u00f3n.\nDra. la felicito por su gran Humanidad, hace un a\u00f1o derrote un c\u00e1ncer de mama pero estoy interesada de tomar esta bendita planta Anamu, para evitar otra recaida, vivo en Venezuela y quer\u00eda saber donde la puedo conseguir y como la debo tomar por q tengo mi hija de 23 a\u00f1os y sufre de una enfermedad en la piel q se llama GRANULOMA ANULAR, y me dicen q no tiene cura, espero q me responda para poder ayudar a mi hija\u2026Que Dios la Bendiga y le de mucha salud para q siga ayudando a todos los q la necesita. Gracias.\nHola, quisiera saber como hacer la infusi\u00f3n del anamu para una persona de 80 a\u00f1os con leucemia mielodidplasia aguda. Agradezco de todo coraz\u00f3n su ayuda ya que ex para mi mam\u00e1. Quedo atenta a su sugerencia.\ndeseo saber en que dosis se puede tomar para un familiar que padece mielomas m\u00faltiples. gracias\nGracias quisiera por favor comunicarme con la Doctora para realizarle una consulta urgente. Mi correo es sandyg.gonzalezp@gmail.com\nMil gracias\nquisiera saber donde puedo conseguirla para mi hermana que tiene cancer al pulmon y los medicos ya la desauciaron mi hermana vive en Peru\nDoctora Florentino. La felicito por su trabajo de investigacion, a su equipo y a la PUJ. Me gustaria saber que conocimiento tienen ustedes sobre los resultados del medicamento que desde el a\u00f1o 2010 producen los cubanos, basado en las hojas y el tallo del ANAMIU. Por otra parte, me gustaria sugerirle que lo mismo se hiciera con las hojas de la guanabana; con el Aloe Arborescens (Sabila) y con la granada, que igualmente, gozan de un amplio reconocimiento como plantas con poderes medicinales contra el cancer y otras patologias, fortalecen el sistema inmunologico, son desintoxicantes, etc . La Cirugia, la quimioterapia y la radioterapia, han demostrado ser un rotundo fracaso desde que en la decada de los sesenta los gringos supuestamente le declararon la guerra al cancer. Los unicos beneficiados han sido las multinacionales farmaceuticas, con la complicidad de los Estados y de las propias Naciones Unidas. Adelante con su trabajo.\nQue bueno tu comentario, ser\u00eda de gran ayuda que muchos que yo s\u00e9 que tienen otros iguales, los\npublicaran para que la gente no caiga en el grave error de utilizar esas drogas y esos procedimientos que a la larga s\u00f3lo sirven para minar la salud mas r\u00e1pidamente y aumentar el sufrimiento de los pacientes\nPor otro lado el anam\u00fa es una alternativa grandiosa , barata y con efectos secundarios ben\u00e9ficos; impresionantes resultados incluso a los pocos dias en la salud. Y Bendijo Dios el Anam\u00fa!\nQue Alegria me causo esta Noticia : https://www.canalrcnmsn.com/noticias/desarrollan_medicina_contra_el_c%C3%A1ncer_partir_del_anam%C3%BA\nDios la Bendiga !\nDoctora buenos d\u00edas que lindo que el todo poderoso nos ponga personas como t\u00fa y todo tu equipo que tengan un \u00e1nimo de brindar estas clases de ayudas. Mi esposa tiene 41 a\u00f1os y hace tres a\u00f1os le est\u00e1n tratando de un c\u00e1ncer de colon con radioterapias y quimios, pero el tumor sigue ah\u00ed y solo disminuyo un poquito, quisiera saber si este tratamiento se le puede aplicar, mil gracias y que el Esp\u00edritu Santo los ilumine con todos los dones.\nGracias,por favor como Y cuantas veces se puede\nPERSONAS COMO USTED, SON LAS QUE UNO REZA PARA QUE MI DIOS LES DE LARGA VIDA,PERSONAS QUE TRABAJAN EN BIEN DE LA HUMANIDAD,OJALA NO SE DEJE TENTAR POR EL DINERO, DE LAS MULTINACIONALES.Y PA LANTE ES PA LANTE,MUCHOS EXITOS EN SUS INVESTIGACIONES.\nYo tomo bebidas de anamu para mantener la prostata desinflamada,como su sabor es un poco desagradable se me ocurrio echarle un poco de limon y su sabor cambio totalmente me agradaria saber si estoy haciendo lo correcto o por el contrario estoy danando su efecto medicinal gracias\nDra Susana: que el Se\u00f1or a Ud y a su grupo los bendiga, tienen una mision especial que cumplir para bien de la humanidad\nMe gustaria saber algo mas sobre las propiedades del Anamu, y en donde lo puedo conseguir en Bogota\nQuedo en espera de su informacion Cordial saludo\nmi padre le diagnosticaron cancer de prostata avnazado el esta tomando por 2 meses ( acetato de ciproterona de 50 mg ) me gustaria saber si el podria tomar el extracto de anamu y que cantidades deberia de tomar donde lo podria encontar aqui en colombia si el que encuentra uno en las droguerias naturales como la sanjorge son los mismos?\nmuchas gracias por su atencion espero pronta respuesta\nMi esposa tiene un c\u00e1ncer de seno fue tratada con cirug\u00eda, quimioterapia y radioterapia, hace un mes la enfermedad volvi\u00f3, inflamando el seno totalmente pues ahora el tumor esta en la piel, como debo prepararle el anamu, necesito mucho de esta informacion\nvivo en Villavicencio mi mama, fue diagnosticada en diciembre con glioblastoma multiforme frontal izquierdo , la operaron, le hicieron radio y quimio con temozolamida, nacio un nuevo tumor no operable, conozco de alguien que cultiva anamu, y a personas que ha curado otro tipo de lesiones, tal vez pueda interesarle, pero no se ni como debo prepararlo ni en que dosis debo darselo, y si se lo puedo dar ya que termino radio terapia pero en unos dias comenzar\u00e0 de nuevo con la temozolamida.\nquisiera, enviarle un correo a la doctora directamente, con el caso para que me acoseje y por si puede estar interesada en el testimonio de personas que lo han tomado, en la persona que cultiva la planta\nHola la estoy tomando hace 15 d\u00edas, y sufr\u00eda mucho de fri\u00f3 y dolores en las articulaciones, yo estoy en silla de ruedas hace 27 a\u00f1os por trauma raqui-medular, le cuento que tambi\u00e9n ten\u00eda comienzos de infecci\u00f3n urinaria y ya me siento mucho mejor y la orina esta limpia.\nSeg\u00f9n le\u00ed arriba: La Universidad Javeriana dice que se bebe emplear 1 litro de agua y 10 hojas de Unamu dejandolkas hervir por 10 minutos. La dosis una bedida en la ma\u00f1ana enayunas, al medioddia y en la noche\ncon el anamu puedo curar ami hija de leucemia que veneficios le trae ala emfermeda para que no sea repetida en su sitema inmune isea curada total espero informacion iamicorreo gracias por que tambiem le estoydando el cocimiento de la hoja de guanabano\nsoy de medellin deseo saver como consigo lo planta anamu y ojala en semillas o las hojas para mi salud\nla planta se encuentra en forma silvestre en todo el valle de aburra, en las \u00e1reas rurales\nEn el centro de Medell\u00edn en tiendas naturistas venden el anam\u00fa en tabletas y en las tiendas de plantas medicinales las hojas, se lo garantizo, all\u00e1 las compr\u00e9\nsoy de colombia del departamento de antioquia y deseo saver donde consigo la olanta anamu me interesa mucho si por favor saven donde la puedo conseguir. espero su respuesta gracias.\nMI HERMANA SUFRE DE RI\u00d1ONES POLIQUISTICOS, QUISIERA SABER SI ELLA PUEDE CONSUMIR EL ANAMU.\nGRACIAS\nDOCTORA FELICITACIONES POR ESE TRABAJO PUES LE DIGO QUE PARA LAS PERSONAS QUE HEMOS SIDO DIAGNOSTICAS DE C\u00c1NCER ES UNA LUZ DE ESPERANZA EN EL CAMINO. ADEMAS PORQUE PUEDE SER UNA EXCELENTE AYUDA PARA LAS PERSONAS QUE NO PUEDEN ACCEDER A LOS SERVICIOS DE SALUD TAN F\u00c1CILMENTE O NO TIENEN LOS MEDIOS PARA HACERLO. ME GUSTAR\u00cdA PODER TENER UN CONTACTO CON USTED PARA TENER MAS INFORMACI\u00d3N SOBRE DONDE ENCONTRAR EL PRODUCTO.\nEn noviembre de 2011 se diagnostic\u00f3 cancer gastrico grado III a mi madre, despues de lo cual se le retir\u00f3 el estomago y se someti\u00f3 a quimio y radio terapia, pero recientemente y despues de terminar estos tratamientos se descubri\u00f3 que el cancer habia hecho metastasis en el higado y su cancer ya se considera grado IV, por lo que ante estos resultados tan desfavorables estamos interesados en hacer uso de esta planta tan prometedora, pero nos gustaria poder adquirir algun tipo de medicamento que contenga los compuestos anti tumorales del anamu, debidamente dosificado, por lo que si tienen alguna informacion al respecto les agradezco me la hagan llegar a mi correo electronico.\nDe antemano muchas gracias.\nBuenas noches Alexander, tengo el mismo caso de su mam\u00e1, con mi pap\u00e1, yo quisiera saber si pudo darle el tratamiento a su mam\u00e1 con el anamu y que resultados? Gracias\nDonde se puede conseguir algun medicamento ya procesado con anam\u00fa, capsulas, soluci\u00f3n, tabletas, etc. Vivo en Colombia\nSe q ejemplo Puerto Rico y USA la venden en los Health Food. Para Colombia la pueden pedir de Espa\u00f1a.\nEl Anam\u00fa en tabletas se puede conseguir en tiendas naturistas en el centro de Medell\u00edn y tambi\u00e9n se consiguen la hojas en tiendas de plantas medicinales. Creo que se pueden conseguir en la plaza del 7 de Agosto en Bogot\u00e1, y en las plazas de mercado de los pueblos de Cundinamarca de clima caliente\nHOLA, SE PUEDE PEDIR PASTILLAS, SUPPLEMENTOS EN CAPSULAS EN AMAZON. EN USA. GRACIAS.\nCecilia: como est\u00e1s en Bogot\u00e1, te puedo suministrar la direcci\u00f3n de una tienda naturista donde venden una f\u00f3rmula homeop\u00e1tica en la que combinan el anam\u00fa con u\u00f1a de gato y otros dos elementos. La estoy tomando y me parece sensacional, porque noto, entre otras cosas, que me est\u00e1 desinflamando la pr\u00f3stata. Dos amigos han estado tomando el anam\u00fa por a\u00f1os y me hablan maravillas. Si quieres, mi celular es 3118680155. Abrazos\nHola, soy la mama de una ni\u00f1a de 6 a\u00f1os que fue diagnosticada con un neuroblastoma, desafortuonadamente no es operable y el tratamiento convencional no ha sido exitoso, yo puedo conseguir la planta de anamu ya que somos de Cachipay, quisiera saber como hago el proceso de extraccion o simplemente puedo hacer una infusion como te, ademas en que dosis darsela. Gracias espero obtener respuesta rapido\nMe informaron en la Javeriana, que la forma es tomar 10 hojas y en un litro de agua hirviendo se echan y se dejan hervir 3 minutos. Se toman tres vasos diarios\nQue alguien me diga c\u00f3mo preparar el anamu para la sinositis cr\u00f3nica ya no puedo casi respirar y el m\u00e9dico lo unico que me formula es beclometasona que no hace ningun efecto.\ndonde consigo el anamu es para mi abuela somos del putumayo por favor ayudenos\nProcedes a cortar las raices en pedazos de 2 \u00f2 3 pulgadas. Previamente esos trozos los raspas para que suelten el fuerte olor que tienen. Esos trozos los pones en una botella y le agregas alcohol \u00f2 ginebra. Esa mezcla despide un fuerte olor a cebolla. Tomas la botella y procedes a oler repetida y profundamente su contenido y veras que la nariz se te despeja. Este proceso lo puedes realizar varias veces \u00f2 cuantas veces quieras durante el dia. Puedes seguir con este tratamiento hasta que consideres que hallas recuperado tu respiracion normal. Manten ese frasco a mano para cualquier eventualidad (tambien se puede frotar en areas donde tengas dolores musculares).\nSUERTE.\nPuedo recomendarte aceite de poleo o aceite de gomenolado para cinucitis. Untado en la nariz, y 1-2 gotas adentro del poro. Usalo hasta que desaparezca el problema. Espero te funcione!\nAlguna ves sufri de sinocitis y me colocaba bastante mal, en alg\u00fan momento una anciana me recomend\u00f3 que tomara un pu\u00f1ado de hojas de anam\u00fa y las pusiera al fuego con unas dos tasas de agua y cuando hirviera la bajara y me colocara una toalla sobre la cabeza a manera de manta y pusiera la cara sobre la olla y aspirara estos vapores, asi lo hice dos veces o sea dos d\u00edas consecutivos y como dice el dicho \u201cSANTO REMEDIO.\u201d. De esto han pasado como 15 a\u00f1os y jamas me volvi\u00f3 a dar sinocitis.\nSoy un cirujano general de 75 a\u00f1os, recientemente me diagnosticaron un carcinoma de Pr\u00f3stata avanzado estadio IV, grado 8 de Gleason. Estoy en tratamiento de supresi\u00f3n hormonal (Testosterona). Quisiera saber si en mi caso me pudo beneficiar con el uso del anam\u00fa en extracto o en otra presentaci\u00f3n y d\u00f3nde lo puedo conseguir.\nDoctor Dur\u00e1n, soy Luz Amparo Restrepo, no soy yo quien deba contestarle sino la Doctora Susana Fiorentino a quien pedimos el favor de contestar las inquietudes de los lectores quienes con una esperanza de curar tan terrible enfermedad o ayudar a alguien, esperan una respuesta, yo solo le puedo decir Doctor Dur\u00e1n que una persona cercana a mi con c\u00e1ncer fue desausiado por los m\u00e9dicos y alguien le recomendo tomar infusiones de anam\u00fa, seguidamente suspendio el tratamiento tradicional y empez\u00f3 a tomar el anam\u00fa. Al cabo de unos meses volvi\u00f3 al m\u00e9dico para q lo revisara, quien le pregunto a que deb\u00eda el milagro de estar curado. Si usted se encuentra en condiciones de contactar con migo, le puedo dar semillas y hojas de anam\u00fa cultivadas en mi casa. Puede escribirme al correo electr\u00f3nico pequis1010@hotmail.com Le envio un saludo\nLuz Amparo le\u00ed su comentario sobre la persona que fue sanada de c\u00e1ncer con anamu.\nnecesito saber como es la preparaci\u00f3n y la dosificaci\u00f3n diaria.\ngracias por su colaboraci\u00f3n . Dios le Bendiga\ncomo es la dosis?\nTengo una hermana con c\u00e1ncer de pulmon avazadisimo. Como y en que dosis debo darle el anamu. Es bueno combinarlo con algo mas.\nHola buenas tardes, gracias por su comentario. en donde puedo localizar esta planta, yo estoy en Guadalajara, Jal. M\u00e9xico y me gustaria poder empezar a tomarla y como es que tengo que prepararla.\nAgradezco mucho la informaci\u00f3n que me puediera dar.\nGracias, saludos cordiales\u2026..!!\nSi gracias LUZ AMPARO le agradezco como obtener las semillas , creame es una planta milagrosa\nHola, hace poco conoc\u00ed el caso de una persona que se cur\u00f3 de c\u00e1ncer tomando esta planta. No s\u00e9 exactamente que clase de c\u00e1ncer padeci\u00f3, pero seg\u00fan su hija qui\u00e9n fue la que me cont\u00f3, ya estaba desahuciado. Simplemente dice ella que cocinaban gran cantidad de la planta y la beb\u00edan todo el d\u00eda como \u00fanico liquido y hasta se ba\u00f1aban con dicha agua. Cuando el m\u00e9dico lo volvi\u00f3 a examina lo encontr\u00f3 limpio de la enfermedad y dice ella que despu\u00e9s de eso esta persona vivi\u00f3 15 a\u00f1os m\u00e1s. Espero que esta informaci\u00f3n le sea de ayuda a alguna persona. Dios les bendiga.\nEstimado alfonso, mi papa tambien padecio de cancer en la prostata, el se realizo un tratamiento con achiote, se toma infusion 3 veces al dia por quince dias, y descansa 1 semana.\nencima de las comidas tomar una pizca de bicarbonato, el repitio el tratamiento 3 veces, y los resultados salieron bien.\nespero lo intentes\nsaludes\nSe\u00f1ores\nMi esposa de 45 a\u00f1os fue diagnosticada con Cancer en estado avanzado; estamos en tratamiento de quimioterapia; pero me gustar\u00eda complementarlos con esta planta. Qui\u00e9n me puede colaborar para su adquisici\u00f3n y forma de suministrarlo. Gracias Henry Devia 3188006982 henry.devia@alfa.com.co.\nPor favor lo m\u00e1s pronto que puedan.\nGracias\nHenry Devia\nesta planta podr\u00eda servir para la gastritis, curar definitivamente este mal acabando con la bacteria que lo producce?\nDECEO SABER LA CANTIDAD DE HOJAS Y AGUA PARA EL TRATAMIENTO DEL CANCER GASTRICO GRADO 3, PTE DE 63 A\u00d1OS. POR QUE TIEMPO SE DEBE TOMAR, CUANTAS VECES AL DIA ?\nHola a todos. Me han detectado un carcinoma baso celular. Empec\u00e9 a tomarme el agua me dijeron que en ayunas, cantidad lo que hace un tinto. La persona que me lo recomend\u00f3 fu\u00e9 curada de un c\u00e1ncer en el seno hace 7 a\u00f1os. La planta es la mas efectiva. A\u00fan no he ido para que me tomen mas ex\u00e1menes ya les contar\u00e9.\nSaludos.\nquisiera saber mas de las propiedades del anamu para curar canceres\nDonde se puede conseguir algun medicamento ya procesado con anam\u00fa, capsulas, soluci\u00f3n, tabletas, etc.\nya qwue lo he buscado en vatios estados como Jaliscxo, michoacan y nayarit, y no lo encuentro.\ngracias\nUna familiar tenia todos los sintomas de una persona con cancer en el estomago, lo empez\u00f3 a tomar licuado, y esta super bien, tan bien se encuentra que ya puede comer de todo.\ndoy testimonio de una familiar que se curo e c\u00e1ncer de la matriz con zumo de anamu y una compa\u00f1era de trabajo\nte cuento que en mi provincia , esta planta es muy comun y silvestre..de hecho, lo puedes encontrar en cada cuadra en terrenos vald\u00edos.\nlamentablemente la gente ignora su gran valor medicinal.\nBuenas tardes, soy de Zacatecas y me dicen que esta planta cura la sinusitis cr\u00f3nica. Agradecer\u00eda si me ayudan a conseguirla. Gracias.\nLo venden en Ebay.com bien varata y T\u00e9 tambi\u00e9n\nOtoniel: la molesta sinusitis cr\u00f3nica se cura radicalmente si pones un sola gota del jugo de remolacha (no licuada, sino aplastada con mortero, por ejemplo), disuelta en agua esterilizada. Te repito: una sola gota en cada fosa nasal. Le doler\u00e1, pero le podr\u00e1 decir adi\u00f3s a esta inc\u00f3moda patolog\u00eda.\nmuy bueno\ntengo una ni\u00f1a de tres a\u00f1os y cinco meses tiene paralis celebral pero ella se ve normal le falta hablar y fuerza en los musculos para poder caminar ,ella coje las cosas, se queda sentada tiene control de su cabeza no se como la dra me pudiera colaborar con un medicamento natural para ella ya que la in\u00f1a fue de ocho meses de nacida agradezco toda su colaboracion\nQue tal, les saludo desde Ecuador y les env\u00edo enormes felicitaciones, por la excelente labor que estan cumpliendo dentro de la Universidad y por difundir este tipo de informaciones, que son muy alentadoras, para todas las personas que directa o indirectamente, est\u00e1n sufriendo por ese gran azote que se llama c\u00e1ncer.\nYo hace tiempo conoc\u00ed, atrav\u00e9s de otras publicaciones en Internet, de las propiedades y beneficios de esta planta anam\u00fay como es obvio, se las mantiene ocultas, por los intereses econ\u00f3micos de las Multinacionales farmac\u00e9uticas.\nPor eso, como actualmente se me ha presentado, el caso de un familiar que le fue diagnosticado, c\u00e1ncer de col\u00f3n, he retomado la lectura, de estas medicinas naturales, en que particularmente creo y conf\u00edo, con el gran beneficio adicional, de que no causan tanto da\u00f1o, en sus efectos secundarios o colaterales, claro est\u00e1, con la dosificaci\u00f3n apropiada.\ndiagnosticaron esta semana a un familiar con cancer e inmediantamente comenze a buscar soluciones a este tema, quiero saber como te ha ido con esta planta.\nMe gustaria saber mas de los resultados de ingerir esta bebida\n..\nDra.DIANA .Le saludo desde Bogota, Le comento que tuve el gusto de conocer Ecuador con mi esposa y nos\ngusto mucho. Tenemos una nieta nacida en Quito.\nUd debe conocer un producto que se llama BIRM producido en Ecuador , y lo tomo para un problema de prostata. Con el mayor gusto si lo desea le puedo informar donde consigue en Bogota el Anamu en capsulas.\nEspero sus comentarios\nGustavo Hernandez\nMi esposa sufre de ancef de mama deseo inf sobre laz capsuulaz de anamu. Graciaz\nsoy paciente de cancer no muy avansado necesito ayuda soy dominicano gracias\nHola Roberto los productos Natures Sunshine venden el anamuen capsula\nestimado amigo soy medico de profesion y sufri de caNCER HACE TRES ANOS Y MEDIO. LIPO SARCOMA MXOIDE DEL MUSLO IZQUIERDO. NO QUISE QUIMIO NI RADIO, YA QUE SI FUE EXTIRPADO Y SUS BORDES ERAN LIMPIOS, NO ERA NECESARIO LAS RADIACIONES, Y COMO ESTABA LOCAlizado, tampoco la quimio bajo mi responsabilidad. llevo tratamiento naturalista con. los principios activos de la guanabana, la sabila o el aloe, y el anamu, junto con la tuna. cuatro hojas de guanabana, la misma proporcion de tuna que de sabila o alor, o sea tres dedos mas o menos, clARO ESTA LA SABILA SIN LA CASCARA, Y TRES HOJAS DE ANAMU, CON UNO O DOS DEDOS DE Agua las centrifugos en baTIDORA o en una NUEVA LLAMADA NUTRIBULLET, QUE TIENE 10 MIL REVOLUCIONES POR MINUTO Y TODO LO QUE SE LE PONGA PRACTICAmente lo haCE LIQUIDO. ESO LO TOMO EN Las mananas , y despues de treita MINUTOS PUES LA comida normal en la manana segun el paIS. EN LOS CAsos que ya no tienen el tumor se hace profilacticamente una vez al dia EL QUE TENGA EL TUMOR O ESTE BAJO TRATAmiento debe tomarlo dos veces al dia. por otra parte mantener una dietA MIENTRAs este en traTAMIENTO PURAMENTE VEGETERIANA, O SEA FRUTAs, vegetales y cereaLES. PARA mas informacion con respecto a la misma te informas. en internet. el secreto mejor guaRDdo. la dieta alcalina y alimentos para estimular el sistema inmunologico o de defensa, segun mi experiencia , todo lo que se hable de medicina alternativa, independientemente del idioma O PAIS, SE BASA EN ESTIMULAr el sistema DE DEFENSA DEL ORGAnismo, para luchar contra la enfermedad. recordar que haY CANCERES MUY AGRESIVOS Y OTROS MODERADOS O LIGERAMENTE AGRESIVOS, POR ESO DEPENDIENDO DEL MISMO A UNOS LES DA RESULTADO UN TRATAMIENTO Y A OTYROS NO. ABRAZOS FRTATERNAL\ndeseo saber donde puedo encontrar las capsulas de anamu en colombia\nDonde puedo encontrar el amamu en pastillas , que parte de bogota\nGustavo: agradezco much\u00edsimo sus comentarios. Si es tan amable d\u00edgame en qu\u00e9 sitio de Bogot\u00e1 puedo encontrar el Anam\u00fa. Mil gracias. Dios le pague.\nQUISIERA PREGUNTAR SI EL ANAMU SIRVE PARA EL MIELOMA MULTIPLE\nbuenos d\u00edas mi madre le salio un tumor en el estomago le sacaron el tumor pero ahora dicen que tienen que hacerle quimio y radio terapia porque le quedaron ra\u00edces y le va ha salir nuevamente quisiera por favor saber donde consigo esta planta vivimos en bogota DIOS LOS BENDIGA.\nHola yo lkebo 1 a\u00f1o tomando pastillas de Anamu y Llanten. Bebo T\u00e9 de Anamu de Noche. Me va muy bien. Lo vendem en Ebay.com o Amazon. Com suerte\nGracias don carlos le agradeceria informarme donde consigo las capsulas de anamu en bogota me diagnosticaron cancer en el estomago gracias Dios los bendiga\nGustavo te pido el favor me diga en Bogota donde consigo el BIRM, gracias por u colaboracion\nbuenos dias Gustavo\ndonde puedo conseguir esta planta en bogota o cartagena ? gracias de antemano por su colaboracion.\nQue tal, les saludo desde medellin y les env\u00edo enormes felicitaciones, por la excelente labor que estan cumpliendo dentro de la Universidad y por difundir este tipo de informaciones, que son muy alentadoras, para todas las personas que directa o indirectamente, est\u00e1n sufriendo por ese gran azote que se llama c\u00e1ncer.\na my esposa le fue diagnosticado, c\u00e1ncer de col\u00f3n, le hicieron una colonoscopia, le han hecho quimios y suministrado medicamentos y no se nota mejoria, he retomado la lectura, de estas medicinas naturales, en que particularmente creo y conf\u00edo, con el gran beneficio adicional, de que no causan tanto da\u00f1o, en sus efectos secundarios o colaterales, claro est\u00e1, con la dosificaci\u00f3n apropiada. agradezco la atencion prestada y que DIOS LOS BENDIGA en sus proyectos.\nDoctora: es increible que haya personas como usted con ese sentido de ayuda por la humanidad. Cu\u00e1nto diera por poder preguntarle c\u00f3mo tomar el anam\u00fa para un melanoma que empez\u00f3 en el dedo gordo del pie.\nqUISIERA SABER SI ES CIERTO QUE CUANDO SE TOMA LA INFUSION DE ANAMU MUY SEGUIDO ES MALO PARA LOS OVARIOS\nGRACIAS. QUIERO SALIR DE ESTA DUDA\nola quisiera saber el anam\u00fa cura el c\u00e1ncer terminal\nbuenos dias, al fin alguien se dio cuenta de las propiedades de esta planta, ya que esta planta se lleva usando hace m\u00e1s de cien a\u00f1os. el tratamiento que le he hecho a personas con diferentes tipos de cancer es de 3 por 3 o de 6 por 6, yo por lo general recomiendo el 3 por 3 . osea tomas 3 hojas haces la infusi\u00f3n y te la tomas por 3 dias y descansa 3, ya que esta planta corta un poco la vista, por eso se hace de 3 dias de tratameinto por 3 dias de descanso. y si quieres la tomas por varios dias , pero tienes que quitarle la vena, ya que esta es la que produce el efecto no deseado, osea es la que corta la vista. espero haberte ayudado. cabe anotar que hay muchas plantas que sirve para el cancer y que contienen gran cantidad de cobre y catalazas, ya que una defiencia de estas es la que hace que el sistema inmune se debilite y que tengas esos problemas.\nsaludos estoy tomando el anam\u00fa 3*3 quisiera saber por cuanto tiempo lo tomo para ri\u00f1itis atr\u00f3fica me servido llevo 15 d\u00edas gracias\nEl anam\u00fa: pones a hervir el agua y luego antes de hervir cuando empiezan a aparecer las burbujitas, apagas. Luego le metes 2 hojitas de anam\u00fa lavadas con agua y tapas la olleta hasta que el agua est\u00e9 verdecita y te la tomas.\nHola, quisiera comunicarme con la doctora Susana Fiorentino para un caso de neurosarcoma en la m\u00e9dula. me podr\u00edan dar un n\u00famero de contacto? Gracias\nCuando se presentan casos de c\u00e1ncer cerebral, cabe la posibilidad de suministrar la infusi\u00f3n de esta planta para su curaci\u00f3n o detener el crecimiento de las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas?? En d\u00f3nde puedo o me pueden brindar informaci\u00f3n de preparaci\u00f3n, dosificaci\u00f3n y suministro de esta infusi\u00f3n.\nMil gracias y que Dios los bendiga. Cualquier informaci\u00f3n me es de gran valor.\nHOLA. MI NOMBRE ES LUIS FERNANDO BOTERO, SOY MEDICO EGRESADO DE LA UNIVERSIDAD JAVERIANA,Y DISPONGO DE GRANDES CANTIDADES DE TIERRA EN LOS DEPARTAMENTOS DE CESAR, MAGDALENA Y ATLANTICO. ESTOY EN ESTE MOMENTO DESARROLLANDO UN PROYECTO DE CULTIVO Y COMERCIALIZACION E INVESTIGACION DE ANAMU Y OTRAS PLANTAS MEDICINALES. DESEO COPNTACTARME CON LA DRA SUSANA FLORENTINO O QUIEN CORRESPONDA,MUCHAS GRACIAS.\nme detectaron cancer d e colon hace dos meses , hace 20 dias estoy tomando el ANAMU y ya no tengo Colicos o Dolores abdominales, creo que e s muy bueno sigan en el proyecto y que Dios les ayude para ayudar a otras personas que tantnto lo necesitan Bendiciones\nHola Juan carlos, por favor dime como te fu\u00e9 con el consumo de las infusiones de esta planta, realemente te curo tu cancer de colon, por favor respondeme que es muy importante saber tu respuesta,saludos\nhola ivan, me l llamo miryam y tengo c\u00e1ncer de mama, tengo una compa\u00f1era de quimioterapia que esta tomando bebidas de anamu y ya se le desapareci\u00f3 el tumor los medicos est\u00e1n asombrados. ella pone un pu\u00f1o de esta hoja a hervir ,la deja enfriar y la toma 3veses al d\u00eda,es como si tomaras agua.yo comenc\u00e9 hace 4 d\u00edas ,te estar\u00e9 informando de mi progreso ,SUERTE\nSi alguien sabe como comunicarme con la Dr. favor de avisarme. Gracias.-\nSOY DE ARGENTINA, BUENOS AIRES, CAPITAL FEDERAL, Y NECESITO CONTACTARME CON LA DRA.SUSANA FIORENTINO.\npedrocouturiergarcia@gmail.com\nTengo un terreno a 10 cuadras del mar, si les sirve para algo, que tenga que ver con esta planta, ESTA A SU DISPOSICI\u00d3N. GRACIAS.-\nIv\u00e1n: si est\u00e1s en Bogot\u00e1, te puedo suministrar el nombre de una tienda naturista donde venden una f\u00f3rmula homeop\u00e1tica en la que combinan el anam\u00fa con u\u00f1a de gato y otros dos elementos. La estoy tomando y me parece sensacional, porque noto, entre otras cosas, que me est\u00e1 desinflamando la pr\u00f3stata. Dos amigos han estado tomando el anam\u00fa por a\u00f1os y me hablan maravillas. Si quieres, mi celular es 3118680155. Abrazos\nJuan Carlos, nos puedes dar o decirnos como haces el te de anamu, y adonde compras la mata, gracias.\nsoy homeopata hace 20 a\u00f1os , experimento con anamu para difentes tipos de cance tumolral y en efecto es es efectivo junto asistemas trofoterapeuticos ,gracias\ncuales osn las moleculas activas que tiene?\nBuenos dias\nCOmo hago para contactar alguien que me pueda ayudar mi madre tiene cancer de seno como consigo la planta de anamu??\nen mi finca el anamu abunda yo t colaboro\nDr Botero,felicitaciones por sus buenas intenciones con los productos naturales de origen bot\u00e1nico.\nMe gustar\u00eda saber si ya est\u00e1 produciendo MORINGA o si est\u00e1 interesado en sembrarla.\nEspero su comentario.\nCarlos A Giraldo\ncalgipa@gmail.com\nbuenas noches doctora vivo en la ciudad de Bogota, Mi nombre es Marco Martinez. requiero de su colaboraci\u00f3n, hace 20 d\u00edas recib\u00ed una noticia que mi hermana menor tiene un tumor en un Ri\u00f1\u00f3n, esta totalmente invadido, por lo que los m\u00e9dicos de la eps dicen que lo mas probable es que tiene c\u00e1ncer, ayer le tomaron un examen de contraste para poder saber como esta y operar. quiero pedirle la receta del anamu mi papa tiene una parcela en Cachipay lo cual es de manera f\u00e1cil conseguir esta planta como podemos tomarla para que sea mas efectiva y si usted necesita que de mi parte le consiga cantidad de esta planta me comprometo a sembrarla en este predio pero ayudeme a mi hermana yo se que con el poder de DIOS, Y USTED TODO LO PODEMOS HACER\nBuenas noches .bueno quiero un consejo tengo ami papa con un tumor o masa en el huezo iliaco ya hace un mes q le mandaro un examen y le salio eso los medicos nk me lo an querido atemder con rapidez pero ya el perdio la movilidad de las piernas la pregunta es le puedo dar el anamu\nTengo problemas de bronquitis cronica, el anamu en infusi\u00f3n esbueno para esa enfermedad, o existe algo esperimentativo que me cure esta enfermedad, ruego por su atencion esperando la repuesta por mi gmail, gracias.\nPosterior a la estirpaci\u00f3n de mi pulm\u00f3n izquierdo qued\u00e9 con tos combulc\u00edva por un mes, una se\u00f1ora anciana Espa\u00f1ola me recomend\u00f3 la infuci\u00f3n de TOMILLO esta es una hoja seca envasada como bolsitas de t\u00e9 o puede adquirirla es supermarque se recomend\u00f3 una cucharadita plana hervirla en una taza de agua colarla y tomarla tibia 2 a 3 veces al d\u00eda, pude endulzar con miel de abeja, de seguro la tos desaparecer\u00e1, esto puede hacerlo por espacio de un a\u00f1o, ver\u00e1 en los primeros 3 dias su tos desaparecer, mas otros veneficios, vea la Wed.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201c\u00bfPara qu\u00e9 va a estudiar el anam\u00fa si ya sabemos todo lo que hay dentro de esa planta?\u201d, le dec\u00edan algunos. Susana Fiorentino, directora del Grupo de Inmunolog\u00eda y Biolog\u00eda Celular de la Pontificia Universidad Javeriana de Bogot\u00e1, les respond\u00eda: \u201cEs sorprendente que sabiendo todo lo que hay dentro de esa planta, nadie la use\u201d.\nHoy Susana y su equipo de investigaci\u00f3n han encontrado, por medio de sofisticadas tecnolog\u00edas, los efectos antitumorales de la Petiveria alliacea o anam\u00fa, una planta que crece como maleza en \u00e1reas tropicales y cuyos variados usos son bien conocidos por la medicina ind\u00edgena en pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y Latinoam\u00e9rica. En Colombia, los yerbateros y taitas recomiendan infusiones de esta planta a personas que sufren de graves enfermedades, incluyendo el c\u00e1ncer.\nEn 2004, la investigadora termin\u00f3 dos posdoctorados en Francia y regres\u00f3 al pa\u00eds con la ilusi\u00f3n de unir la inmunolog\u00eda (rama de la biolog\u00eda que estudia el sistema de defensa del organismo) con las plantas, pensando en la gran biodiversidad de Colombia. Colciencias dispuso los recursos para empezar la investigaci\u00f3n con el anam\u00fa.\nDe la planta entera a las mol\u00e9culas: buscando los efectos antitumorales\nLa planta es tra\u00edda fresca de Cachipay o de Viot\u00e1, en Cundinamarca, y secada. Luego es puesta en etanol y se hace un proceso de mezclas con diferentes solventes con el fin de extraer sus compuestos, obteniendo as\u00ed varios extractos.\nCon los extractos se hacen dos cosas. Por un lado, se fraccionan y se aplican a c\u00e9lulas tumorales para conocer los distintos efectos biol\u00f3gicos del anam\u00fa. El grupo observ\u00f3 efectos antitumorales en aquellos extractos de la planta producidos a partir de una mezcla de acetato de etilo y otros solventes, en distintas proporciones. Estos fueron enviados al Instituto de Productos Naturales en Francia, en donde, mediante sofisticadas tecnolog\u00edas, se identifican las caracter\u00edsticas de sus compuestos. Estas caracter\u00edsticas sirven como datos referenciales con los que la doctora Fiorentino y su grupo buscan en la literatura a qu\u00e9 mol\u00e9culas corresponden esos compuestos. Conocer la funci\u00f3n biol\u00f3gica de cada compuesto presente en los extractos es un trabajo inmenso. Para eso, ya empezaron a purificar los extractos, labor necesaria para tal fin.\nLos efectos que el grupo de investigaci\u00f3n ha detectado al exponer c\u00e9lulas tumorales de c\u00e1ncer de seno y de leucemia a los extractos de anam\u00fa incluyen la estimulaci\u00f3n del sistema inmune y alteraciones que acaban las c\u00e9lulas tumorales como, por ejemplo, la muerte programada de las mismas (suicidio celular), algunas expresiones que indican alteraciones en su consumo de energ\u00eda, la detenci\u00f3n del ciclo celular que no permite que la c\u00e9lula se replique, algunas alteraciones en su esqueleto y el aumento de unas prote\u00ednas especiales que indican estr\u00e9s celular.\nCrear empresa, un sue\u00f1o cerca de la realidad\n\u201cNo queremos presentar estos resultados de la investigaci\u00f3n a una casa farmac\u00e9utica. Creo que es una riqueza nuestra y eso, unido a la posibilidad de que la universidad los pueda poner al servicio de la comunidad, hace que el prop\u00f3sito del equipo no sea venderle los compuestos a las casas farmac\u00e9uticas sino montar unas estructuras que permitan el desarrollo de procesos de investigaci\u00f3n y desarrollo para ser aplicados en la sociedad\u201d.\nSusana Fiorentino tiene claro hacia d\u00f3nde quiere llegar. M\u00e1s de 25 a\u00f1os de experiencia dedicados a la investigaci\u00f3n le han ampliado su perspectiva de las cosas. En todos esos a\u00f1os, trabaj\u00f3 en diferentes campos, como por ejemplo, en infecciones como la tuberculosis y el sida. Y no s\u00f3lo se ha beneficiado de sus investigaciones y estudios cient\u00edficos. Conocer de cerca la comercializaci\u00f3n de frutas gracias a la empresa de su esposo la hace pensar en la creaci\u00f3n de empresas para el desarrollo basadas en el conocimiento cient\u00edfico, y lo hace pensando siempre en la Javeriana, de la que nunca se ha desvinculado.\n\u201cNosotros quisi\u00e9ramos que la universidad se viera favorecida con estos desarrollos, que se crearan empresas de base tecnol\u00f3gica asociadas a la academia\u201d, afirma Susana. Sue\u00f1a con un proyecto empresarial en el cual se pueda cultivar el anam\u00fa y el dividivi (una planta con enormes beneficios medicinales que tambi\u00e9n investiga con su grupo) de forma controlada, producir los extractos, realizar estudios, venderle las plantas a quienes puedan transformarlas y otorgarles un valor agregado, y poder desarrollar medicamentos.\n\u201cLo que queremos es estandarizar los procesos involucrados en la obtenci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los compuestos con efectos antitumorales del anam\u00fa y tener todos los requerimientos legales y normativos aplicables a los medicamentos. Para esto es fundamental determinar las interacciones del anam\u00fa con los otros medicamentos contra el c\u00e1ncer (para incluir la planta en las terapias es importante conocer los efectos de las drogas al combinarlas, ya que \u00e9stos pueden variar desde la toxicidad hasta la ineficacia). Adem\u00e1s, es necesario conocer los efectos del anam\u00fa sobre varios tipos de tumores\u201d, comenta la investigadora. Tambi\u00e9n imagina otros efectos indirectos y deseables de este gran proyecto: poder reemplazar cultivos il\u00edcitos con el divididi y el anam\u00fa.\nPor eso present\u00f3 el proyecto en Davinci, un programa de la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 orientado a impulsar la generaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica. El proyecto acaba de ganar el tercer puesto en el Premio Santander, en la modalidad de Ciencia e Innovaci\u00f3n. Con este premio y el apoyo de la universidad, Susana y su grupo esperan seguir el sue\u00f1o de crear empresa.\nDificultades y gratificaciones\nLa investigadora comenta que ha sido dif\u00edcil la obtenci\u00f3n de la planta, ya que el acceso a los recursos naturales est\u00e1 fuertemente normatizado, y a veces los tr\u00e1mites necesarios le restan fluidez a los procesos de investigaci\u00f3n. Seg\u00fan Susana, \u201cla protecci\u00f3n de los recursos naturales no significa que \u00e9stos sean intocables. Si conocemos mejor nuestra biodiversidad, mejor la podremos proteger\u201d. Muchos investigadores coinciden al afirmar que en Colombia las pol\u00edticas y la reglamentaci\u00f3n orientadas a la conservaci\u00f3n, el conocimiento y el uso sostenible de la biodiversidad son demasiado complejas.\nSusana Fiorentino afirma que lo mejor del proyecto son sus estudiantes. \u201cEl hecho de convencerlos de que no es solamente tener un t\u00edtulo sino trabajar por algo que genera desarrollo\u201d, comenta la doctora, \u201cy darse cuenta del momento en que ya est\u00e1n comprometidos, entonces me digo que puedo morir en paz\u201d.\nEn su grupo de inmunobiolog\u00eda dedicado al trabajo con las plantas hay un estudiante de posdoctorado, cuatro estudiantes de doctorado, tres de maestr\u00eda y un semillero con estudiantes de pregrado. Los lunes todos presentan los resultados de lo que hicieron en la semana, los martes tienen un club de revistas en el que se presentan y se discuten art\u00edculos de revistas cient\u00edficas, los jueves realizan un seminario investigativo, y cada semana Susana se re\u00fane con cada uno de ellos para revisar sus procesos, pues todos tienen funciones espec\u00edficas: obtener los extractos, analizar los efectos antitumorales, identificar los compuestos, escalar el extracto siguiendo las normas, etc.\n\u201cYo ya no bajo al laboratorio a hacer todas esas cosas \u2018hipersofisticadas\u2019 que hacen mis estudiantes. Al principio les ense\u00f1o, pero luego ellos aprenden solos. De hecho me dicen \u2018deja la pipeta, sube a pensar para d\u00f3nde vamos y d\u00e9janos a nosotros manipular, porque bajas y nos contaminas las c\u00e9lulas\u2026\u2019\u201d, comenta Susana, entre risas.\nPoder mezclar la ciencia b\u00e1sica con las tecnolog\u00edas de \u00faltima generaci\u00f3n en un tema tan nuestro, como son nuestras plantas, tambi\u00e9n la gratifica. Recuerda con satisfacci\u00f3n las m\u00faltiples llamadas y mensajes de personas y colegas a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n de los resultados y los premios del proyecto. Cuenta por ejemplo casos como el de una se\u00f1ora con c\u00e1ncer por papiloma que tom\u00f3 anam\u00fa y al mes volvi\u00f3 al m\u00e9dico antes de someterse a una cirug\u00eda y no fue operada. O de m\u00e9dicos que quieren colaborar en las futuras fases de estudios cl\u00ednicos.\nDe mente inquieta, Susana piensa en el desarrollo del pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 la motiva? Curar el c\u00e1ncer, el amor por el conocimiento, por la ciencia\u2026 \u201c\u00a1Todas las anteriores!\u201d, responde. \u201cMe fascina la investigaci\u00f3n, pero no cualquier investigaci\u00f3n. Me motiva la posibilidad de que la investigaci\u00f3n pueda ser la base del desarrollo en el pa\u00eds\u201d.\nPara saber m\u00e1s:Fiorentino, S., Barreto, A. & Asea, A. (2007). Prote\u00ednas de choque, muerte celular y respuesta antitumoral. Universitas Scientiarum, XII (2), 5-22. Disponible en:\n[https://www.javeriana.edu.co/universitas_scientiarum/](https://www.javeriana.edu.co/universitas_scientiarum/)", "language": null, "image": "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/wp-content/uploads/2008/12/el-anamu-y-el-cancer.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/covid-19/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ambiente/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cultura/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/opinion/columnistas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/entrevistas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/huellas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/jovenes-que-investigan/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/opinion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/perfiles/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/resenas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/innovacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/perfiles/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/multimedia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/especiales-pesquisa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/multimedia/podcast/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/pesquisa-impresa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/javeriana-cali-investiga/", "https://www.facebook.com/PesquisaJaveriana/", "https://twitter.com/PesquisaPUJ", "https://www.instagram.com/pesquisajaveriana/?hl=es", "https://www.youtube.com/channel/UCalB-7ndT4rRA6fVCRSHLvA", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/javeriana-cali-investiga/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/especiales-pesquisa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/impresa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/acerca-de-pesquisa/", "https://www.facebook.com/PesquisaJaveriana/", "https://twitter.com/PesquisaPUJ", "https://www.instagram.com/pesquisajaveriana/?hl=es", "https://www.youtube.com/channel/UCalB-7ndT4rRA6fVCRSHLvA", "#", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/covid-19/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/salud-mental/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/hongos-tapabocas-problema-ambiental/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/hongos-tapabocas-problema-ambiental/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ciclo-menstrual-vacuna-covid-19/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ciclo-menstrual-vacuna-covid-19/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/viruela-mono-colombia-enfermedad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/viruela-mono-colombia-enfermedad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/vacuna-covid-19-para-ninos-y-ninas-menores-de-12-anos-esta-todo-claro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/vacuna-covid-19-para-ninos-y-ninas-menores-de-12-anos-esta-todo-claro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dia-mundial-salud-mental-quien-cuida-a-los-psicologos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dia-mundial-salud-mental-quien-cuida-a-los-psicologos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-dolor-de-quien-presencia-el-dolor-ajeno/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-dolor-de-quien-presencia-el-dolor-ajeno/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/prosocialidad-en-tiempos-de-pandemia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/prosocialidad-en-tiempos-de-pandemia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/en-la-mente-de-un-bully-y-su-victima/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/en-la-mente-de-un-bully-y-su-victima/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/remedio-y-fitomedicamento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/remedio-y-fitomedicamento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigacion-con-animales/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigacion-con-animales/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diferenciacion-sexual-genetica/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diferenciacion-sexual-genetica/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ambiente/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ambiente/cambio-climatico/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ambiente/en-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ambiente/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/anfibios-de-paramo-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/anfibios-de-paramo-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diatomeas-lagunas-paramo/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diatomeas-lagunas-paramo/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/huerta-citadina-bogota-alimentos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/huerta-citadina-bogota-alimentos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/anfibios-de-paramo-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/anfibios-de-paramo-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/restauracion-ecologica-claves-exito/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/restauracion-ecologica-claves-exito/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/hidrogeno-verde-combustible-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/hidrogeno-verde-combustible-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/orquideas-comunes-en-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/orquideas-comunes-en-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/informe-ipbes-especies-exoticas-invasoras/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/informe-ipbes-especies-exoticas-invasoras/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/economia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/educacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/genero/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/paz-y-conflicto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/sociedad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/reforma-pensional-discusion-futuro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/reforma-pensional-discusion-futuro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/precio-del-dolar-investigacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/precio-del-dolar-investigacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/100-dias-petro-avances-economia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/100-dias-petro-avances-economia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/impacto-del-turismo-en-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/impacto-del-turismo-en-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/becas-informacion-univerisdad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/becas-informacion-univerisdad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/riesgo-desastres-naturales-colegios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/riesgo-desastres-naturales-colegios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ciencia-inclusiva-viceministra/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ciencia-inclusiva-viceministra/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dislexia-en-colombia-reconocimiento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dislexia-en-colombia-reconocimiento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/futbol-femenino-reflexiones/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/futbol-femenino-reflexiones/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/genero-en-pelicula-barbie/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/genero-en-pelicula-barbie/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/futbol-practicado-por-mujeres/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/futbol-practicado-por-mujeres/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ministerio-de-la-igualdad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ministerio-de-la-igualdad/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dialogos-comunitarios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dialogos-comunitarios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/jurisdiccion-agraria-campesinos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/jurisdiccion-agraria-campesinos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/violencia-universidad-cordoba/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/violencia-universidad-cordoba/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/5-documentales-javerianos-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/5-documentales-javerianos-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ciberataque-ifx-networks-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ciberataque-ifx-networks-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/etica-en-la-academica/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/etica-en-la-academica/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dialogos-comunitarios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/dialogos-comunitarios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cultura/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cultura/artes/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cultura/literatura/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cultura/musica/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cultura/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/5-documentales-javerianos-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/5-documentales-javerianos-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/creacion-grafica-para-contar-ciencia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/creacion-grafica-para-contar-ciencia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/maria-acaso-encuentro-arte-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/maria-acaso-encuentro-arte-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ruth-adams-universidad-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ruth-adams-universidad-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/literatura-infantil-emociones/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/literatura-infantil-emociones/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/las-tramas-de-un-tejido-sobre-lo-comun/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/las-tramas-de-un-tejido-sobre-lo-comun/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/semantica-para-lenguajes-sublunares-libro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/semantica-para-lenguajes-sublunares-libro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/encuentro-javeriano-arte-creatividad-v/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/encuentro-javeriano-arte-creatividad-v/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/punk-no-ha-muerto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/punk-no-ha-muerto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/canto-silencioso-musica-aves/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/canto-silencioso-musica-aves/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/encuentro-sonoro-musica-e-investigacion-unidas-por-la-ciencia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/encuentro-sonoro-musica-e-investigacion-unidas-por-la-ciencia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/kissinger-y-los-manguera-tripita/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/kissinger-y-los-manguera-tripita/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/punk-no-ha-muerto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/punk-no-ha-muerto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/congreso-la-investigacion-2023/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/literatura-infantil-emociones/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/literatura-infantil-emociones/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/viche-mas-que-licor-historia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/viche-mas-que-licor-historia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/huellas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/jovenes-que-investigan/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/semilleros/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/investigadores/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/concepcion-puerta-bula-la-vida-entre-pipetas-y-tubos-de-ensayo/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/concepcion-puerta-bula-la-vida-entre-pipetas-y-tubos-de-ensayo/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/mujeres-cientificas-javerianas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/mujeres-cientificas-javerianas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/liliana-otero-mendoza-de-los-dientes-al-sueno-y-al-corazon/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/liliana-otero-mendoza-de-los-dientes-al-sueno-y-al-corazon/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/jaime-hernandez-garcia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/jaime-hernandez-garcia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diego-alejandro-suarez/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diego-alejandro-suarez/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/juliana-reyes-laura-cano-psicologia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/juliana-reyes-laura-cano-psicologia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/canto-silencioso-musica-aves/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/canto-silencioso-musica-aves/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/mujeres-cientificas-javerianas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/mujeres-cientificas-javerianas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/exposemilleros-semilleros-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/exposemilleros-semilleros-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cambiar-carcel-por-servicio-social-ley/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/cambiar-carcel-por-servicio-social-ley/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-reto-de-promover-la-salud-integral-en-ninos-con-labio-y-paladar-hendido/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-reto-de-promover-la-salud-integral-en-ninos-con-labio-y-paladar-hendido/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/del-aula-de-clases-a-la-realidad-penitenciaria-un-dia-en-la-carcel-distrital/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/del-aula-de-clases-a-la-realidad-penitenciaria-un-dia-en-la-carcel-distrital/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/premio-bienal-javeriano-en-investigacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/premio-bienal-javeriano-en-investigacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diego-alejandro-suarez/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/diego-alejandro-suarez/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/juliana-reyes-laura-cano-psicologia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/juliana-reyes-laura-cano-psicologia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/canto-silencioso-musica-aves/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/canto-silencioso-musica-aves/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/innovacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/alistair-nolan-en-la-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/alistair-nolan-en-la-javeriana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/casa-tetra-pak-terremoto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/casa-tetra-pak-terremoto/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/chatgpt-escenario-academico-y-social/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/chatgpt-escenario-academico-y-social/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/chatgpt-cual-es-su-impacto-social/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/chatgpt-cual-es-su-impacto-social/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/colombia-2040-oportunidades-y-desafios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/colombia-2040-oportunidades-y-desafios/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/multimedia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/multimedia/podcast/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/multimedia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/podcast-javeriana-cotidiano/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/podcast-javeriana-cotidiano/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-claraboya-episodio-9-mentiras-politicas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-claraboya-episodio-9-mentiras-politicas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/como-evoluciona-el-grito-de-gol-en-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/como-evoluciona-el-grito-de-gol-en-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-claraboya-episodio-8-indigenismo/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-claraboya-episodio-8-indigenismo/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/ranas-de-paramo-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/anfibios-de-paramo-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/anfibios-de-paramo-peligro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/lenguas-indigenas-vida-comunidades/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/lenguas-indigenas-vida-comunidades/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tejedoras-wayu-tejido-dos-mundos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tejedoras-wayu-tejido-dos-mundos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/opinion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/opinion/columnistas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/opinion/editorial/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/opinion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/genero-en-pelicula-barbie/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/genero-en-pelicula-barbie/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/justicia-digital-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/justicia-digital-colombia/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/vision-global-en-la-calidad-del-aire-de-bogota/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/vision-global-en-la-calidad-del-aire-de-bogota/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/humedales-nuevos-ecosistemas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/humedales-nuevos-ecosistemas/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-conocimiento-mundo-en-transformacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-conocimiento-mundo-en-transformacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-comunicacion-conocimiento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-comunicacion-conocimiento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-mujeres-investgaio-creacion-innovacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-mujeres-investgaio-creacion-innovacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tras-las-huellas-de-una-bogota-imaginada/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tras-las-huellas-de-una-bogota-imaginada/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-conocimiento-mundo-en-transformacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-conocimiento-mundo-en-transformacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-comunicacion-conocimiento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-comunicacion-conocimiento/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/genero-en-pelicula-barbie/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/genero-en-pelicula-barbie/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-mujeres-investgaio-creacion-innovacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/editorial-mujeres-investgaio-creacion-innovacion/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/", "#", "#", "#", "https://bit.ly/Pesquisa64", "https://bit.ly/Pesquisa64", "https://bit.ly/Pesquisa64", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/salud/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/author/carolina-navarro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F&text=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer", "https://wa.me/?text=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer%20https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "mailto:?subject=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer&body=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "#", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/wp-content/uploads/2008/12/el-anamu-y-el-cancer.jpg", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/melanoma-el-tipo-de-cancer-de-piel-mas-peligroso/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/melanoma-el-tipo-de-cancer-de-piel-mas-peligroso/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-extracto-de-susana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-extracto-de-susana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-revolucion-de-los-fitomedicamentos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-revolucion-de-los-fitomedicamentos/", "https://www.javeriana.edu.co/universitas_scientiarum/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tag/antitumoral/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tag/cancer/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tag/fitomedicamentos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/tag/inmunologia/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F&text=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer", "https://wa.me/?text=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer%20https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fwp-content%2Fuploads%2F2008%2F12%2Fel-anamu-y-el-cancer.jpg&description=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer", "mailto:?subject=El%20anam%C3%BA%2C%20la%20inmunolog%C3%ADa%20y%20el%20c%C3%A1ncer&body=https%3A%2F%2Fwww.javeriana.edu.co%2Fpesquisa%2Fel-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer%2F", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/author/carolina-navarro/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/melanoma-el-tipo-de-cancer-de-piel-mas-peligroso/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/melanoma-el-tipo-de-cancer-de-piel-mas-peligroso/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-extracto-de-susana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-extracto-de-susana/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-revolucion-de-los-fitomedicamentos/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/la-revolucion-de-los-fitomedicamentos/", "#", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-22618", "#comment-22618", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-22600", "#comment-22600", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-22001", "#comment-22001", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21939", "#comment-21939", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21824", "#comment-21824", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21585", "#comment-21585", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21189", "#comment-21189", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9637", "#comment-9637", "https://Calzadoartesanalwendyananeiva.co", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9658", "#comment-9658", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9772", "#comment-9772", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21841", "#comment-21841", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9555", "#comment-9555", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9734", "#comment-9734", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21830", "#comment-21830", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-22622", "#comment-22622", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9473", "https://www.palonegrochile.cl", "#comment-9473", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9514", "#comment-9514", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9750", "#comment-9750", "https://testthissite.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8083", "#comment-8083", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8008", "#comment-8008", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8270", "#comment-8270", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8853", "#comment-8853", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9574", "#comment-9574", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9708", "mailto:diosa169@gmail.com", "#comment-9708", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9751", "#comment-9751", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21664", "#comment-21664", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9700", "#comment-9700", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7988", "#comment-7988", "https://3135503796", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8024", "#comment-8024", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8127", "#comment-8127", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9528", "#comment-9528", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9463", "#comment-9463", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7720", "#comment-7720", "https://5blogger.com/diabetescontrol", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7913", "#comment-7913", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8027", "#comment-8027", "https://www.horabuena.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7932", "#comment-7932", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9420", "#comment-9420", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7585", "#comment-7585", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7878", "#comment-7878", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7575", "#comment-7575", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8040", "#comment-8040", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7543", "#comment-7543", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8041", "#comment-8041", "https://3223053858", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7390", "#comment-7390", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7209", "#comment-7209", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7253", "#comment-7253", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7102", "#comment-7102", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7254", "#comment-7254", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7916", "#comment-7916", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8565", "#comment-8565", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7671", "#comment-7671", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7997", "#comment-7997", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7672", "#comment-7672", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8018", "#comment-8018", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8271", "#comment-8271", "https://www.fundasermedellin.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-22529", "#comment-22529", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7093", "#comment-7093", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7037", "#comment-7037", "https://Gmail.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6935", "#comment-6935", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6955", "#comment-6955", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7008", "#comment-7008", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7222", "#comment-7222", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7285", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7180", "mailto:juanaangelja@gmail.com", "#comment-7180", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7223", "#comment-7223", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7243", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7248", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7281", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7446", "#comment-7446", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9422", "#comment-9422", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6967", "mailto:alberto.ing.oil@gmail.com", "#comment-6967", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7202", "#comment-7202", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7286", "#comment-7286", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7557", "#comment-7557", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8042", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8051", "#comment-8051", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8072", "#comment-8072", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7229", "#comment-7229", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8043", "#comment-8043", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7232", "#comment-7232", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8272", "#comment-8272", "https://www.mundosalud.org/2016/01/saca-la-energia-que-llevas-dentro.html", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6925", "#comment-6925", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6673", "#comment-6673", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6846", "#comment-6846", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6849", "#comment-6849", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7147", "#comment-7147", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6937", "#comment-6937", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7050", "#comment-7050", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7111", "#comment-7111", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7922", "#comment-7922", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8044", "#comment-8044", "https://es.limitlessbrain.pro/nootropicos/cerebral-p%c3%adldoras-health-supplement-mercado/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6592", "#comment-6592", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6526", "#comment-6526", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7018", "#comment-7018", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7376", "#comment-7376", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7931", "#comment-7931", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9546", "#comment-9546", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9722", "#comment-9722", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6207", "#comment-6207", "https://www.dietarapidayefectiva.com/2016/08/dietas-online-secretos-para-el-exito.html", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-4723", "#comment-4723", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-2565", "#comment-2565", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8572", "#comment-8572", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1696", "#comment-1696", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1668", "#comment-1668", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1613", "#comment-1613", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8045", "#comment-8045", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1592", "#comment-1592", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-2168", "#comment-2168", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6791", "#comment-6791", "https://ibague", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1564", "#comment-1564", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1405", "#comment-1405", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1261", "#comment-1261", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-5842", "#comment-5842", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1232", "#comment-1232", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-5689", "#comment-5689", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6809", "mailto:funcovifut@gmail.com", "#comment-6809", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7267", "#comment-7267", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7269", "#comment-7269", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1105", "#comment-1105", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7308", "#comment-7308", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1080", "#comment-1080", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1081", "#comment-1081", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1019", "#comment-1019", "https://yoliizaguirre73@gmail.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-920", "#comment-920", "https://ELBELLODESPERTAR", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-756", "mailto:erika.santos2401@gmail.com", "#comment-756", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1243", "#comment-1243", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6019", "#comment-6019", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6822", "#comment-6822", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8046", "#comment-8046", "https://medellin", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1418", "#comment-1418", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7309", "#comment-7309", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-506", "#comment-506", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-486", "#comment-486", "https://www.jusavite.blogspot.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-241", "#comment-241", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-385", "#comment-385", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-402", "#comment-402", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6810", "mailto:funcovifut@gmail.com", "#comment-6810", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9580", "#comment-9580", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1163", "#comment-1163", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-235", "#comment-235", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-236", "#comment-236", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-396", "#comment-396", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7445", "#comment-7445", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-568", "#comment-568", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-594", "#comment-594", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-690", "#comment-690", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-775", "#comment-775", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1176", "#comment-1176", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6962", "#comment-6962", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1177", "#comment-1177", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1247", "#comment-1247", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1657", "#comment-1657", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7038", "#comment-7038", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8116", "#comment-8116", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8447", "#comment-8447", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21767", "mailto:mar.10252@hotmail.com", "#comment-21767", "https://MPCS", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-234", "#comment-234", "https://MPCS", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-233", "#comment-233", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1072", "#comment-1072", "https://??????", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-230", "#comment-230", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-222", "#comment-222", "https://AnamuyLlanten", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-219", "#comment-219", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-217", "#comment-217", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1074", "#comment-1074", "https://internet", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-216", "#comment-216", "https://internet", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-215", "#comment-215", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-213", "#comment-213", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-388", "#comment-388", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-211", "#comment-211", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-766", "#comment-766", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-210", "#comment-210", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6668", "#comment-6668", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-206", "#comment-206", "https://Gmail.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-697", "mailto:julio.fontalvo@unipaz.edu.co", "#comment-697", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1178", "#comment-1178", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7143", "#comment-7143", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7521", "#comment-7521", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-204", "#comment-204", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-203", "#comment-203", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-195", "#comment-195", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1179", "#comment-1179", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-194", "#comment-194", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-192", "#comment-192", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-190", "#comment-190", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-207", "#comment-207", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1136", "#comment-1136", "https://0993570411", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1138", "#comment-1138", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9743", "#comment-9743", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-189", "#comment-189", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-188", "#comment-188", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-1180", "#comment-1180", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-5693", "#comment-5693", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-4332", "#comment-4332", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8331", "#comment-8331", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21202", "#comment-21202", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7551", "#comment-7551", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9714", "#comment-9714", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-185", "#comment-185", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-186", "#comment-186", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-182", "#comment-182", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-179", "#comment-179", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-178", "#comment-178", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-4333", "#comment-4333", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-177", "#comment-177", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-172", "#comment-172", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-168", "#comment-168", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-166", "#comment-166", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-165", "#comment-165", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-176", "#comment-176", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7664", "#comment-7664", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-164", "#comment-164", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-163", "#comment-163", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-136", "#comment-136", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-147", "#comment-147", "https://Hotmail", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-129", "#comment-129", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-161", "mailto:galero21@hotmail.com", "#comment-161", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-128", "#comment-128", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-124", "https://www.bvs.sld.cu/revistas/san/vol8_3_04/san10304.htm", "#comment-124", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-123", "#comment-123", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-691", "#comment-691", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-122", "#comment-122", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-121", "#comment-121", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-120", "#comment-120", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-119", "#comment-119", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-115", "#comment-115", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-118", "#comment-118", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-114", "#comment-114", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-193", "#comment-193", "https://hotmail", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-113", "#comment-113", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-107", "#comment-107", "https://panama", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-106", "#comment-106", "https://Gmail", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-105", "mailto:sobre13rm@GMAIL.COM", "#comment-105", "https://Gmail", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-104", "mailto:asbecky@hotmail.com", "#comment-104", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-100", "#comment-100", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-142", "#comment-142", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-98", "#comment-98", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-97", "#comment-97", "https://www.tiens.com.co", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-95", "#comment-95", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-126", "#comment-126", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-159", "#comment-159", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-228", "#comment-228", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-692", "#comment-692", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-93", "#comment-93", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-92", "#comment-92", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/?p=298", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-89", "#comment-89", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-86", "#comment-86", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-85", "mailto:Ferjairoz@gmail.com", "#comment-85", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-158", "#comment-158", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-83", "#comment-83", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-81", "#comment-81", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-80", "#comment-80", "https://glooble", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-78", "#comment-78", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-77", "#comment-77", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-76", "#comment-76", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-69", "#comment-69", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-62", "#comment-62", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-58", "#comment-58", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-57", "#comment-57", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-56", "#comment-56", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-55", "#comment-55", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-53", "#comment-53", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-52", "mailto:sandyg.gonzalezp@gmail.com", "#comment-52", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-51", "#comment-51", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-49", "#comment-49", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-221", "#comment-221", "https://cosmos.webcindario.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-46", "https://www.canalrcnmsn.com/noticias/desarrollan_medicina_contra_el_c%C3%A1ncer_partir_del_anam%C3%BA", "#comment-46", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-45", "#comment-45", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-43", "#comment-43", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-38", "#comment-38", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-35", "#comment-35", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-34", "#comment-34", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-33", "#comment-33", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-32", "#comment-32", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-31", "#comment-31", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-167", "#comment-167", "https://ibaguetolima", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-28", "#comment-28", "https://jose_arte_restrepo@hotmail.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-27", "#comment-27", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-87", "#comment-87", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-91", "#comment-91", "https://jose_arte_restrepo@hotmail.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-26", "#comment-26", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-25", "#comment-25", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-24", "#comment-24", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-23", "#comment-23", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-8054", "#comment-8054", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-22", "#comment-22", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-66", "#comment-66", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-90", "#comment-90", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-173", "#comment-173", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-227", "#comment-227", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-21", "#comment-21", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-61", "#comment-61", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-20", "#comment-20", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-48", "#comment-48", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-102", "#comment-102", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-183", "#comment-183", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-239", "#comment-239", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-19", "#comment-19", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-29", "mailto:pequis1010@hotmail.com", "#comment-29", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-59", "#comment-59", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-138", "#comment-138", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-212", "#comment-212", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-171", "#comment-171", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-205", "#comment-205", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-36", "#comment-36", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-101", "#comment-101", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-18", "mailto:henry.devia@alfa.com.co", "#comment-18", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-17", "#comment-17", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-125", "#comment-125", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-181", "#comment-181", "https://inmunologiapesquisa", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-16", "#comment-16", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-15", "#comment-15", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-37", "#comment-37", "https://hotmail", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-130", "#comment-130", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-75", "#comment-75", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-170", "#comment-170", "https://AnamuyLlanten", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-220", "#comment-220", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-229", "#comment-229", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-14", "#comment-14", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-13", "#comment-13", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-12", "#comment-12", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-30", "#comment-30", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-40", "#comment-40", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-103", "#comment-103", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-127", "#comment-127", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-180", "#comment-180", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-184", "#comment-184", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-133", "#comment-133", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-137", "#comment-137", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-169", "#comment-169", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-174", "#comment-174", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-214", "#comment-214", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-218", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-175", "#comment-175", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-208", "#comment-208", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-630", "#comment-630", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-50", "#comment-50", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-11", "#comment-11", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-79", "#comment-79", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-238", "#comment-238", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-82", "#comment-82", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-237", "#comment-237", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-151", "#comment-151", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-10", "#comment-10", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-9", "#comment-9", "https://susana", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-84", "#comment-84", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-88", "#comment-88", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-132", "#comment-132", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-134", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-223", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-224", "mailto:pedrocouturiergarcia@gmail.com", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-226", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-711", "#comment-711", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-162", "#comment-162", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-209", "#comment-209", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-628", "#comment-628", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-187", "#comment-187", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-225", "mailto:calgipa@gmail.com", "#comment-225", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-6989", "#comment-6989", "https://3223053858", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-7389", "https://MPC", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-231", "#comment-231", "https://MPCS", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#comment-232", "#comment-232", "/pesquisa/el-anamu-la-inmunologia-y-el-cancer/#respond", "mailto:pesquisaweb@javeriana.edu.co", "https://www.facebook.com/PesquisaJaveriana/", "https://twitter.com/PesquisaPUJ", "https://www.instagram.com/pesquisajaveriana/?hl=es", "https://www.youtube.com/channel/UCalB-7ndT4rRA6fVCRSHLvA", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/impresa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/especiales-pesquisa/", "https://www.javeriana.edu.co/pesquisa/acerca-de-pesquisa/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.es_ES", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.es_ES"]}