{"title": "Aceites esenciales para evitar las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos causados por la quimioterapia", "author": null, "url": "https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/", "hostname": "oncologiaintegrativa.org", "description": null, "sitename": "oncologiaintegrativa.org", "date": "2017-04-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Uno de los s\u00edntomas de la quimioterapia que m\u00e1s preocupa a los pacientes son las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos. Entre un 70 y un 80% aproximadamente de los pacientes experimenta estos s\u00edntomas que, si bien mejoran con la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos antiem\u00e9ticos\u2500\u2500que reducen el v\u00f3mito y las n\u00e1useas\u2500\u2500, siguen suponiendo en algunos casos una molestia que tiene efectos profundos en la calidad de vida del paciente.](https://oncologiaintegrativa.org/web/wp-content/uploads/2017/04/shutterstock_110500922.jpg)\nSe han hecho numerosas investigaciones sobre los agentes antiem\u00e9ticos que pueden ayudar a prevenir las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos inducidas por quimioterapia en adultos (CINV). Entre ellos, existen plantas recomendadas para prevenir estos s\u00edntomas por sus efectos antiem\u00e9ticos, como la menta piperita (Mentha x piperita). De hecho, existen estudios que muestran la eficacia de su aceite esencial en la reducci\u00f3n de las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos postoperatorios.\nUn estudio cl\u00ednico aleatorizado doble ciego publicado por la revista ecancermedicalscience evalu\u00f3 la eficacia de este aceite esencial en pacientes con diferentes tipos de c\u00e1ncer del Omid Chemotherapy Hospital de la Universidad M\u00e9dica de Mashhad, en Ir\u00e1n\n[1](#footnote1) [. Sus tratamientos anticancerosos tambi\u00e9n eran variados, incluyendo el etop\u00f3sido, la ifosfamida, el cisplatino, el carboplatino, la epirrubicina, la ciclofosfamida, la adriamicina y/o el irinotec\u00e1n.]\nLos pacientes se dividieron en 4 grupos:\n-El primero de ellos recibi\u00f3 unas c\u00e1psulas que conten\u00edan 2 gotas de aceite esencial de menta piperita 30 minutos antes de recibir su tratamiento y dos veces m\u00e1s cada cuatro horas.\n-El segundo, el mismo tratamiento pero con aceite esencial de hierbabuena (Mentha spicata)\n-El tercero, un placebo\n-El cuarto su antiem\u00e9tico convencional (granisetr\u00f3n, dexametasona o metoclopramida)\nMientras, los pacientes o sus tutores registraron en un cuestionario el n\u00famero de episodios em\u00e9ticos y la intensidad y duraci\u00f3n de las n\u00e1useas durante las 24 horas posteriores a la quimioterapia.\nLos resultados del estudio afirmaron que los pacientes tratados con las c\u00e1psulas de aceite esencial tuvieron una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa de los eventos em\u00e9ticos durante las 24 horas posteriores al tratamiento, frente a los pacientes tratados con placebo, que registraron m\u00e1s1. Tambi\u00e9n ocurri\u00f3 lo mismo con la intensidad de la n\u00e1usea, que se redujo mayormente en el grupo de pacientes tratados con las c\u00e1psulas de aceites esenciales. No hubo diferencias estad\u00edsticas entre la menta piperita y la hierbabuena en el control de las n\u00e1useas* y ninguno de los pacientes present\u00f3 efectos adversos durante el tratamiento con el uso de estos aceites esenciales.\nPor ello, la investigaci\u00f3n concluye que los aceites esenciales de menta piperita y hierbabuena, adem\u00e1s de ser menos costosos, son una opci\u00f3n terap\u00e9utica segura y eficaz para prevenir las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos inducidos por la quimioterapia.\nA nivel pr\u00e1ctico se pueden ingerir estos aceites esenciales sin necesidad de encapsularlos. Basta con diluirlos en un poco de miel o de aceite de oliva para suavizar su sabor. Tambi\u00e9n es posible emplearlos por v\u00eda olfativa, es decir, colocando dos gotas en un pa\u00f1uelo e inhal\u00e1ndolo cada vez que sea necesario. La gran aportaci\u00f3n de esta v\u00eda es que puede repetirse tantas veces como se desee sin riesgo alguno de toxicidad, lo que permite potenciar la eficacia de la v\u00eda oral. Sin embargo los pacientes asm\u00e1ticos tienen desaconsejado inhalar aceites esenciales por riesgo de broncoespasmo.\n*Es preferible emplear el AE de menta piperita, puesto que la hierbabuena contiene altas concentraciones de pulegona, una mol\u00e9cula que podr\u00eda resultar t\u00f3xica.\n[1](#footnote1back) Tayarani-Najaran Z, Talasaz-Firoozi E, Nasiri R, Jalali N and Hassanzadeh MK. Antiemetic activity of volatile oil from Mentha spicata and Mentha \u00d7 piperita in chemotherapy-induced nausea and vomiting. ecancer 2013 \u2018Ecancermedicalscience\u2019 2013;7:290\nSi eres profesional de la salud y quieres conocer m\u00e1s acerca de los aceites esenciales que pueden ayudar a reducir las n\u00e1useas y v\u00f3mitos causados por la quimioterapia, d\u00e9janos tus datos en este formulario:\nAdvertencia:\nEl contenido del presente sitio web es de car\u00e1cter general y tiene una finalidad meramente informativa, sin que se garantice plenamente el acceso a todos los contenidos, ni su exhaustividad, correcci\u00f3n, vigencia o actualidad, ni su idoneidad o utilidad para un objetivo espec\u00edfico.\nToda la informaci\u00f3n que se ofrece a trav\u00e9s de esta p\u00e1gina web no sustituye, en ning\u00fan caso, un asesoramiento sanitario cualificado.\nLa Asociaci\u00f3n de Oncolog\u00eda Integrativa declina toda responsabilidad sobre las consecuencias que un mal uso de este contenido pueda tener en la salud de los pacientes. As\u00ed mismo se recomienda que los pacientes comuniquen a su onc\u00f3logo convencional qu\u00e9 terapias complementarias les acompa\u00f1an durante los tratamientos convencionales.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://oncologiaintegrativa.org/", null, "https://oncologiaintegrativa.org/carrito/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/como-nace/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/objetivos/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/oncologia-integrativa-en-las-universidades/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/oncologia-integrativa-en-el-mundo/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/organo-de-gobierno-comite-asesor/", "https://oncologiaintegrativa.org/memoria/", "https://oncologiaintegrativa.org/events/", "https://oncologiaintegrativa.org/?page_id=9", "https://oncologiaintegrativa.org/category/evidencia/", "https://oncologiaintegrativa.org/jornada-el-cancer-como-enfermedad-metabolica/", "https://oncologiaintegrativa.org/courses/alimentacion-y-cancer-con-la-dra-odile-fernandez/", "https://oncologiaintegrativa.org/producto/curso-todo-sobre-el-cancer-con-la-dra-natalia-eres-2/", "https://oncologiaintegrativa.org/producto/curso-de-alimentacion-y-cancer-con-la-dra-odile-fernandez/", "https://oncologiaintegrativa.org/producto/curso-para-frenar-la-perdida-de-peso-durante-el-cancer/", "https://oncologiaintegrativa.org/guias_de_recetas_durante_el_cancer_oncologia_integrativa/", "https://oncologiaintegrativa.org/category/blog/", "https://oncologiaintegrativa.org/asociacion/contacto/", null, "https://facebook.com/asociacion.oncologia.integrativa", "https://www.instagram.com/oncointegrativa/", "https://www.youtube.com/channel/UCO6cY03yJS5NgXw3qYbwRfg", "https://oncologiaintegrativa.org/category/articulos-interesantes/", "https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/&t=Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia", "http://twitter.com/home?status=Currently%20reading:%20'Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia'%20https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/&media=https://oncologiaintegrativa.org/wp-content/uploads/2017/04/shutterstock_110500922.jpg&description=Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia", "mailto:?subject=I+wanted+you+to+see+this+post&body=Check+out+this+post%20:%20Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia%20-%20https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/", "https://oncologiaintegrativa.org/web/wp-content/uploads/2017/04/shutterstock_110500922.jpg", "#footnote1", null, "#footnote1back", "https://oncologiaintegrativa.org/tag/aceites-esenciales/", "https://oncologiaintegrativa.org/tag/farmacos-antiemeticos/", "https://oncologiaintegrativa.org/tag/menta-piperita/", "https://oncologiaintegrativa.org/tag/nauseas/", "https://oncologiaintegrativa.org/tag/vomitos/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/&t=Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia", "http://twitter.com/home?status=Currently%20reading:%20'Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia'%20https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/&media=https://oncologiaintegrativa.org/wp-content/uploads/2017/04/shutterstock_110500922.jpg&description=Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia", "mailto:?subject=I+wanted+you+to+see+this+post&body=Check+out+this+post%20:%20Aceites+esenciales+para+evitar+las+n%C3%A1useas+y+los+v%C3%B3mitos+causados+por+la+quimioterapia%20-%20https://oncologiaintegrativa.org/aceites-esenciales-para-evitar-las-nauseas-y-los-vomitos-causados-por-la-quimioterapia/", "https://oncologiaintegrativa.org/actividades-desarrolladas-durante-el-primer-trimestre-del-2017/", "https://oncologiaintegrativa.org/actividades-desarrolladas-durante-el-primer-trimestre-del-2017/", "https://oncologiaintegrativa.org/actividades-desarrolladas-durante-el-primer-trimestre-del-2017/", "https://oncologiaintegrativa.org/mudate-a-un-suburbio-frondoso-para-reducir-el-riesgo-de-cancer/", "https://oncologiaintegrativa.org/mudate-a-un-suburbio-frondoso-para-reducir-el-riesgo-de-cancer/", "https://oncologiaintegrativa.org/mudate-a-un-suburbio-frondoso-para-reducir-el-riesgo-de-cancer/", "https://oncologiaintegrativa.org/author/asociacion-oncologia-integrativa/", "https://oncologiaintegrativa.org/category/blog/", "https://oncologiaintegrativa.org/beneficios-del-masaje-durante-el-cancer/", "https://oncologiaintegrativa.org/beneficios-del-masaje-durante-el-cancer/", "https://oncologiaintegrativa.org/category/articulos-interesantes/", "https://oncologiaintegrativa.org/el-masaje-con-aceites-esenciales-en-la-mejora-de-la-inmunidad/", "https://oncologiaintegrativa.org/el-masaje-con-aceites-esenciales-en-la-mejora-de-la-inmunidad/", "https://oncologiaintegrativa.org/category/articulos-interesantes/", "https://oncologiaintegrativa.org/aromaterapia-en-oncologia/", "https://oncologiaintegrativa.org/aromaterapia-en-oncologia/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}