{"title": "MEDICINA PARA LA AUTOORGANIZACI\u00d3N :: Clinicaolmoangelvandeyzenvalencia", "author": null, "url": "https://www.clinicaolmoangelvandeyzenvalencia.com/medicina-para-la-autoorganizacion/", "hostname": "clinicaolmoangelvandeyzenvalencia.com", "description": "Medicina para el Ser Singular con Dolor Persistente u otros problemas complejos.", "sitename": "Clinicaolmoangelvandeyzenvalencia", "date": "2023-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MEDICINA PARA LA AUTOORGANIZACI\u00d3N\nMedicina para el Ser Singular con Dolor Persistente u otros problemas complejos.\nEscrito por el Dr. Pablo Rub\u00e9n Koval, m\u00e9dico especialista en Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n, Argentina.\nLa salud y la enfermedad desde lo hol\u00edstico\nLa Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n no es una medicina alternativa, es una medicina de verdad, con todas sus letras. Tiene una visi\u00f3n totalizadora del ser humano: no acepta su fraccionamiento, su estudio por partes y no lo a\u00edsla de su entorno. Por el contrario entiende a la persona como una unidad esp\u00edritu-cuerpo-mente interrelacionada e interactiva con la sociedad y la Naturaleza.\nLa Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n nace a partir del conocimiento m\u00e9dico tradicional, pero modificado y enriquecido con lo aportado por la f\u00edsica cu\u00e1ntica, la cibern\u00e9tica, la teor\u00eda del caos, la teor\u00eda de los sistemas, la teor\u00eda de las estructuras disipativas, el concepto de complejidad, la teor\u00eda de los fractales, los conceptos de autoorganizaci\u00f3n y de autopoyesis, la teor\u00eda Gaia, la teor\u00eda de los cristales l\u00edquidos que est\u00e1n revolucionando las ciencias. Esta Medicina comprende a la terapia neural, a la modulaci\u00f3n neuromuscular y a la odontolog\u00eda neurofocal.\nPara la Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n la enfermedad no es lo opuesto a la salud, sino parte del proceso que hace el organismo en su devenir vital. El organismo se enferma y de ese modo busca encontrar un nuevo camino mediante los procesos de autoorganizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los cuales hallar su sanaci\u00f3n y de ese modo seguir el camino de su vida. Esta Medicina promueve, facilita los procesos de autoorganizaci\u00f3n naturales. Desde la Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n, consideramos que la salud, como proceso vital, no es medible, comparable, ni controlable, es la sensaci\u00f3n propia y profunda de bienestar, es el sentirse bien f\u00edsicamente, consigo mismo y con el entorno. Cuando se entiende que la salud, la vitalidad f\u00edsica y ps\u00edquica son el emergente del funcionamiento en equilibrio arm\u00f3nico y din\u00e1mico de todos los componentes interactuantes que constituyen la persona singular, en su relaci\u00f3n con la sociedad y la Naturaleza, la idea de salud no puede quedar limitada por valores estad\u00edsticos normatizados que se reflejan en estudios de laboratorio, im\u00e1genes radiogr\u00e1ficas o preparados anatomopatol\u00f3gicos. Ese \"sentirse bien\" engloba lo ps\u00edquico, lo f\u00edsico, lo social, lo econ\u00f3mico, lo pol\u00edtico, lo cultural, lo hist\u00f3rico y lo ecol\u00f3gico. As\u00ed, desde esta perspectiva la salud no es, necesariamente, sin\u00f3nimo de la ausencia de un proceso patol\u00f3gico.\nLa Medicina Cl\u00e1sica plantea el tema de salud-enfermedad desde una racionalidad diferente a la de la Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n. No obstante, es necesario aclarar que la concepci\u00f3n de la primera es absolutamente \u00fatil e imprescindible en los cuadros de urgencia que ponen en riesgo la vida, como lo son los traumatismos, las rupturas u obstrucciones vasculares o viscerales, las infecciones generalizadas, ciertos cuadros psiqui\u00e1tricos, etc. Sin embargo, a nuestro modo de ver, todas las dem\u00e1s situaciones cl\u00ednicas, desde los problemas de salud agudos que no ponen en riesgo la vida, hasta los persistentes o recurrentes, no pueden explicarse ni resolverse siguiendo dichos criterios.\nEs importante comprender que el concepto que se tenga sobre la salud y la enfermedad determina \u00edntimamente la actuaci\u00f3n pr\u00e1ctica del m\u00e9dico. Si se entiende la salud como aquella situaci\u00f3n en la que los par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos, bioqu\u00edmicos y de im\u00e1genes se encuentran dentro de los l\u00edmites considerados normales de acuerdo a estudios estad\u00edsticos obtenidos en ciertos grupos poblacionales y aplicados en forma universal a toda la humanidad, y a la enfermedad como la situaci\u00f3n en la que esos par\u00e1metros salen de dichos l\u00edmites, el m\u00e9dico intentar\u00e1 llevar a esa persona singular al espacio ocupado por la mayor\u00eda estad\u00edstica de modo de poder considerarla sana.\nEs sabido que una persona puede sentirse bien, y sin embargo sus valores hematol\u00f3gicos, urinarios, radiol\u00f3gicos u otros, de acuerdo con los est\u00e1ndares m\u00e9dicos aceptados, indican lo contrario. Tambi\u00e9n puede ocurrir la situaci\u00f3n opuesta, o sea, que la persona se sienta mal pero todos los valores, estudios e im\u00e1genes sean \"normales\". En la primera situaci\u00f3n lo com\u00fan es que se implementen tratamientos con el fin de \"normalizar\" a la persona, en la segunda, lo m\u00e1s frecuente es que se le eche la culpa a problemas de orden personal o psicol\u00f3gico. En cambio, el m\u00e9dico con la moderna forma de pensar de la Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n, ante la consulta en busca de ayuda, no forzar\u00e1 la entrada de ese ser singular a la estad\u00edstica general, sino que promover\u00e1 mediante la facilitaci\u00f3n de la autoorganizaci\u00f3n biol\u00f3gicamente econ\u00f3mica, la recuperaci\u00f3n de las funciones naturales de la persona enferma, dando lugar a que el organismo haga su proceso de autocuraci\u00f3n porque cada ser singular est\u00e1 capacitado para hacer la b\u00fasqueda de su armon\u00eda dentro de un orden que le es propio.\nLa autoorganizaci\u00f3n es una propiedad de los seres vivos que permite mantener su estructura y su orden pero dentro de un estado de movimiento permanente. Ese movimiento se observa no s\u00f3lo en las partes del cuerpo sino tambi\u00e9n en el interior de cada una de las c\u00e9lulas donde ocurren miles de millones de reacciones qu\u00edmicas constantemente, en las interrelaciones, en las interacciones entre las diferentes partes del ser, con la capacidad asombrosa de mantener la vida, la supervivencia, la autocuraci\u00f3n, el desarrollo, la evoluci\u00f3n y la creaci\u00f3n de otros seres. Dicho de otro modo, no puede haber vida sin autoorganizaci\u00f3n.\nLa Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n tiene una funci\u00f3n facilitadora, no es impositiva como la Medicina Convencional. Los tratamientos facilitadores consisten en permitir que el organismo que ha hecho una enfermedad, recupere sus circuitos de autoorganizaci\u00f3n biol\u00f3gicamente econ\u00f3micos y de ese modo haga su proceso de curaci\u00f3n.\nEl ser humano no puede ser fraccionado y analizado por partes, pues de ese modo se pierde la condici\u00f3n de ser vivo. Si bien en todo sistema pueden identificarse partes, estas partes no est\u00e1n aisladas y la naturaleza del conjunto es siempre distinta de su simple suma. Las propiedades de las partes s\u00f3lo se pueden comprender a trav\u00e9s de los procesos y de las relaciones entre ellas. Por estas razones, la Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n eval\u00faa a la persona como una unidad, no diferencia entre cuerpo-esp\u00edritu-mente y como ser singular, es decir como alguien irrepetible que requiere de un tratamiento absolutamente personalizado.\nLa Medicina para la Autoorganizaci\u00f3n es \u00fatil para tratar la mayor\u00eda de las enfermedades agudas, cr\u00f3nicas, funcionales, auto-agresivas (autoinmunes), por falta de defensas, por falta de capacidad de reparaci\u00f3n. No cura el c\u00e1ncer, pero puede ayudar a sobrellevarlo; no resuelve una fractura, pero es \u00fatil para tratar las secuelas; no puede reemplazar a una cirug\u00eda en un abdomen agudo (apendicitis, peritonitis, etc.), pero sirve para tratar las complicaciones y secuelas; no resuelve un cuadro infeccioso grave instalado, pero ayuda a prevenirlo y tambi\u00e9n a tratar sus secuelas; no es \u00fatil para tratar un cuadro psiqui\u00e1trico grave descompensado, pero en ciertas personas permite resolver la depresi\u00f3n, la angustia, el p\u00e1nico, el insomnio, una fobia, etc.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/home/", "#", "#", "/home/", "/sobre-nosotros/", "/servicios/", "/contacto/", "/enfermedades/", "/a/", "/medicina-para-la-autoorganizacion/", "/epilepsias-ausencias/", "/problemas-de-cicatrizacion/", "/artrosis-osteoartritis/", "/rodilla/", "/neuralgia-del-occipital/", "/artritis-reumatoide/", "/talon-y-planta-del-pie/", "/osteoporosis/", "/medicamentos-impositivos-y-sus-complicaciones/", "/problemas-de-la-piel-pelo-unas-y-mucosas/", "/tono-psiquico/", "/distrofia-simpatica-refleja/", "/medicamentos-analgesicos/", "/dolor-por-causa-neurologica/", "/perdida-de-vitalidad/", "/dolor-en-las-piernas/", "/dolor-en-el-hombro-dolor-en-la-mano/", "/dificultad-para-caminar/", "/garganta-lengua/", "/clonazepan/", "/dolor-hombro-mano/", "/radioterapia/", "/dolor-muscular/", "/dolor-abdominal/", "/whiplash/", "/fibromialgia/", "/dolor-persistente/", "/dolor-lumbar/", "/organos-internos/", "/cefaleas-dolor-de-cabeza/", "/problema-sexual-femenino/", "/sistema-nervioso-vegetativo/", "/dolor-por-amputacion/", "/sindrome-de-reiter/", "/dolor-y-columna-vertebral/", "/cicatrices/", "/b/", "/espondilitis-anquilosante/", "/biocibernetica-y-equilibrio/", "/c/", "/hernia-de-disco/", "/enfermedad-de-dupuytren/", "/colon-irritable/", "/extremidad-superior/", "/edema-persistente/", "/dolor-postoperatorio/", "/columna-lumbar/", "/neuralgia-del-ciatico/", "/dolor-cervical/", "/herpes-zoster/", "/dolor-de-cintura/", "/perdida-de-equilibrio/", "/dolor-en-el-anciano/", "/dolor-post-caida/", "/dolor-por-cancer/", "/d/", "/dolor-miofascial/", "/odontologia-neurofocal/", "/distonia-vegetativa/", "/e/", "/extremidad-inferior/", "/f/", "/pregabalina/", "/filosofia/", "/fatiga-cronica/", "/g/", "/neuralgia-del-trigemino/", "/h/", "/problemas-urinarios/", "/tiroides-nodulos/", "/herpes-labial-bucal/", "/i/", "/incontinencia-fecal/", "/dolor-y-problemas-funcionales-urinarios/", "/j/", "/k/", "/l-/", "/sindrome-de-meniere/", "/tratamiento-con-lidocaina-al-0-375/", "/terapia-neural/", "/m/", "/lidocaina-procaina/", "/dolor-y-problemas-funcionales-en-genitales-femeninos/", "/problemas-del-ojo/", "/artrosis-de-la-rodilla/", "/n/", "/n2/", "/o/", "/ozono/", "/dolor-y-problemas-funcionales-en-genitales-masculinos/", "/dolor-y-problemas-funcionales-respiratorios/", "/dolor-y-problemas-funcionales-circulatorios/", "/p-/", "/dolor-muscular-por-puntos-gatillo/", "/problemas-neurologicos/", "/q/", "/quemaduras-graves/", "/r/", "/s/", "/t/", "/recursos-terapeuticos/", "/u/", "/v/", "/w/", "/x/", "/y/", "/z/", "/casos-clinicos/", "/blog/", "/testimonios/", "/cursos/", "https://www.webnode.es/?utm_source=text&utm_medium=footer&utm_content=wnd2&utm_campaign=signature", "#"]}