{"title": "La Aromaterapia", "author": null, "url": "https://accademia-sol.com/es/la-aromaterapia/", "hostname": "accademia-sol.com", "description": null, "sitename": "accademia-sol.com", "date": "2023-02-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Es una herramienta terap\u00e9utica que nada tiene que ver con una suerte de \u00abremedio emp\u00edrico\u00bb que nace de la imaginaci\u00f3n de \u00abcuradores\u00bb improvisados, y que tiene como base las mismas disciplinas que subyacen a la terapia cl\u00e1sica: qu\u00edmica, fisiolog\u00eda, f\u00edsica, microbiolog\u00eda, anatom\u00eda, patolog\u00eda, farmacolog\u00eda.\nSu principal caracter\u00edstica es que se puede analizar y clasificar: son las mol\u00e9culas que contiene las que determinan sus propiedades terap\u00e9uticas, toxicidad, posibles contraindicaciones y al mismo tiempo dan cuenta de su extrema versatilidad.\nTras el an\u00e1lisis de los destilados, el laboratorio productor es capaz de identificar el quimiotipo: la \u00abmol\u00e9cula caracter\u00edstica\u00bb, la que define indiscutiblemente sus propiedades, dosis, toxicidad y contraindicaciones.\nPor ello, la Aromaterapia debe ser interpretada como alopat\u00eda, aunque sea de origen natural, y su administraci\u00f3n, adem\u00e1s del uso t\u00f3pico o inhalatorio, tambi\u00e9n incluye la v\u00eda oral a realizarse siempre bajo la atenta supervisi\u00f3n de un terapeuta especializado y eventualmente, siempre en opini\u00f3n del terapeuta, integrado con la medicina acad\u00e9mica pero en todo caso siempre en cumplimiento de sus c\u00e1nones y protocolos, tal y como exige la pol\u00edtica regulatoria acordada por la Comisi\u00f3n Europea en Bruselas. El extraordinario poder de penetraci\u00f3n t\u00f3pica de la Materia Arom\u00e1tica, debido a sus caracter\u00edsticas de alta lipofilicidad, la convierte tambi\u00e9n en una valiosa herramienta en cuanto a la aplicaci\u00f3n externa, aunque cabe se\u00f1alar que en el caso de la Materia Arom\u00e1tica la l\u00ednea fronteriza entre el uso externo es muy fina e interna ya que al aplicarse t\u00f3picamente llega f\u00e1cilmente a la microcirculaci\u00f3n y con ella a todo el organismo, adem\u00e1s las mol\u00e9culas que lo constituyen son vol\u00e1tiles por naturaleza y se mezclan r\u00e1pidamente con el aire por lo que por un lado se \u00abrespiran\u00bb y a trav\u00e9s de la v\u00eda pulmonar pueden llegar nuevamente a la v\u00eda circulatoria, por otro lado, una vez que han entrado en contacto con la mucosa nasal las mol\u00e9culas olorosas (odorantes) impactan receptores espec\u00edficos que determinan la transmisi\u00f3n de una se\u00f1al que llega al cerebro l\u00edmbico, el m\u00e1s \u00abAntiguo\u00bb del cerebro, donde residen los \u00abrecuerdos\u00bb olfativos y ancestrales, pero tambi\u00e9n el control de comportamientos y emociones.\nPor tanto, es evidente no solo el amplio campo de acci\u00f3n de la Materia Arom\u00e1tica sino tambi\u00e9n que nos encontramos ante la herramienta terap\u00e9utica m\u00e1s poderosa presente en la Naturaleza.\nLos estudios cient\u00edficos al respecto son ahora numerosos y es posible leer para empezar a utilizar la Materia Arom\u00e1tica, la recomendaci\u00f3n es entrenar de manera cuidadosa y consciente para poder convertirla en una herramienta eficaz y a la vez segura a trav\u00e9s de una cuidadosa asesoramiento y fruto de una adecuada preparaci\u00f3n.\nDra. Stefania Sartoris\nFarmacista \u2013 Biologo \u2013 Naturopata", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://accademia-sol.com/es/home-espanol/", "https://accademia-sol.com/", null, "https://accademia-sol.com/la-storia-di-accademia-sol/", "https://accademia-sol.com/riconoscimenti/", "https://accademia-sol.com/il-nostro-staff/", "https://accademia-sol.com/percorsi/", null, "https://accademia-sol.com/vantaggi-di-accademia-sol/", "https://accademia-sol.com/il-piano-didattico/", "https://accademia-sol.com/le-scuole/", "https://accademia-sol.com/contatti/", "tel:03311498783", "https://accademia-sol.com/iscriviti-ora-ad-accademia-sol/", "https://www.facebook.com/AccademiaSolNaturopatia/", "https://www.instagram.com/accademiasol/", "https://www.youtube.com/channel/UCu2yEstKCsGRqyYFk9CJYeA", "https://accademia-sol.com/laromaterapia/", "https://accademia-sol.com/en/aromatherapy/", "https://accademia-sol.com/es/la-aromaterapia/", "https://www.facebook.com/AccademiaSolNaturopatia/", "https://www.instagram.com/accademiasol/", "https://www.youtube.com/channel/UCu2yEstKCsGRqyYFk9CJYeA", "https://accademia-sol.com/privacy-policy/", "https://accademia-sol.com/?page_id=981", "tel:+ 393394535240", "mailto:info@accademiasol.com", "https://www.google.com/maps/dir//Via+G.+Puccini,+4,+21013+Gallarate+VA/data=!4m6!4m5!1m1!4e2!1m2!1m1!1s0x478689eedf82dd83:0xa4c67aeb38e4b00b?sa=X&ved=2ahUKEwiBqMKx5oX8AhXbX_EDHUutBUQQwwV6BAgaEAM"]}