{"title": "Mindfulness: la vacuna natural para la depresi\u00f3n post vacacional", "author": "Admin", "url": "https://iamindfulness.com/mindfulness/mindfulness-la-vacuna-natural-para-la-depresion-post-vacacional/", "hostname": "iamindfulness.com", "description": "Mindfulness es algo que puedes entrenar y desarrollar para evita caer en el estr\u00e9s, desgaste, ansiendad y depresi\u00f3n originadas en el trabajo", "sitename": "Instituto Asturiano de Mindfulness", "date": "2019-08-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Este es un mensaje para ti, que no quieres convertirte en una v\u00edctima m\u00e1s de la ansiedad, la depresi\u00f3n y el sufrimiento que proliferan en los entornos laborales, y m\u00e1s en estas fechas tras la vuelta de las vacaciones.\nPara ti, que vives con la mente bien abierta, que no quieres que tu vida se reduzca a los fines de semana, o a los d\u00edas de descanso o vacaciones de tu trabajo.\nPrepara tu propia vacuna natural basada en mindfulness, remedio eficaz, sencillo y a tu alcance desde ya mismo, con beneficios asegurados. Hasta los efectos secundarios son positivos.\nComposici\u00f3n de la vacuna natural antiestr\u00e9s y antidepresi\u00f3n postvacacional basada en Mindfulness:\n\u2013 COMPONENTE 1: 95% AGRADECIMIENTO, 5% REPROCHES Y QUEJAS:\nQue surja en ti el reproche y la queja por circunstancias laborales es algo natural, somos seres vulnerables, lo que ya no es tan natural es que te quedes con el foco constantemente en todo lo que no est\u00e1 como t\u00fa quieres.\n\u201c Aquello en lo que te enfocas crece y crece\u201d, la situaci\u00f3n laboral no siempre es un camino de rosas, no te lo pongas m\u00e1s dif\u00edcil cayendo en el juego (de la mente) de quejarse y reprochar constantemente, porque caer\u00e1s en una espiral de agotamiento que te puede conducir al estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n.\nAgradecer es algo que puedes hacer t\u00fa, no necesitas de nadie, ni de nada m\u00e1s, lo puedes hacer aqu\u00ed y ahora, y mientras est\u00e1s sintiendo ese agradecimiento, te ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil estar quej\u00e1ndote y reprochando.\n\u00bfNo se te ocurren cosas que agradecer?, preg\u00fantale a alguien que creas est\u00e1 peor que t\u00fa, tal vez te puedas poner en la piel de alguna de esas personas que se juega la vida en el mediterr\u00e1neo huyendo del horror en el que se ha convertido su hogar en guerra, te har\u00edan un listado bastante amplio de cosas por las que sentir agradecimiento.\nAl agradecer pongo m\u00e1s foco en lo que s\u00ed est\u00e1 aqu\u00ed y ahora (Mindfulness o Conciencia Plena), y desde ah\u00ed es m\u00e1s f\u00e1cil construir nuevas oportunidades y soluciones.\nEl agradecimiento es muy atractivo, la queja y reproche suelen generar repulsi\u00f3n, si tuvieses que elegir a una persona con la que compartir trabajo, \u00bfa qui\u00e9n elegir\u00edas?, \u00bfa una personas que tiende a agradecer o a una que tiende a quejarse y reprochar?\n\u2013 COMPONENTE 2: 80% ATENCI\u00d3N PLENA, 20% PILOTO AUTOM\u00c1TICO\nEl piloto autom\u00e1tico (\n[red neuronal por defecto](https://en.wikipedia.org/wiki/Default_mode_network)), te permite estar con la atenci\u00f3n perdida en el mundo de tus pensamientos mientras realizas las tareas rutinarias en el trabajo, en la vida.\nRecuerda, \u201cla vida es eso que pasa mientras haces otros planes\u201d, el precio que pagas por vivir con exceso de piloto autom\u00e1tico es perderte tu vida, y perderte las infinitas posibilidades que tienes a tu disposici\u00f3n.\nToda situaci\u00f3n laboral tiene sus pros y sus contras, y es en esas infinitas posibilidades que puedes darte cuenta de matices que hacen de las tareas algo interesante, o puedes descubrir soluciones a los problemas con los que est\u00e1s tropezando.\nLa vida es aqu\u00ed y ahora mismo, despierta y presta atenci\u00f3n plena (\n[red neuronal ejecutiva central](https://www.letraskairos.com/inspiracion/cmo-es-el-cerebro-de-los-meditadores)) a lo que percibes a trav\u00e9s de tus sentidos en este instante, date cuenta de tus sentimientos y de tus pensamientos, sin que tu atenci\u00f3n se quede secuestrada en el mundo mental, evita caer as\u00ed en el estr\u00e9s, la ansiedad o la depresi\u00f3n.\nCuando despiertas a esta conciencia plena o mindfulness (Atenci\u00f3n Plena), te das cuenta de los matices que hacen la vida, los trabajos, m\u00e1s interesantes, eres m\u00e1s consciente de las oportunidades que siempre est\u00e1n disponibles en cualquier trabajo o situaci\u00f3n laboral.\n\u2013 COMPONENTE 3: 98% ACEPTACI\u00d3N, 2% RESIGNACI\u00d3N\nAcepta que las cosas est\u00e1n como est\u00e1n, y son como son, aqu\u00ed y ahora, en tu situaci\u00f3n laboral sea la que sea, no te resistas m\u00e1s, no podr\u00e1s ir al pasado para que cambien ya.\n\u201cEl Presente es un futuro que se mueve en el pasado\u201d, lo que est\u00e1 sucediendo en el momento presente en el trabajo, har\u00e1 que el futuro laboral sea de una u otra manera, y t\u00fa eres parte influyente en este presente que ser\u00e1 un futuro.\nAcepta que todo est\u00e1 en continuo cambio, que nada permanece, que el malestar que te ocasionan hoy ciertos aspectos de tu trabajo, se transformara.\nAceptar no es resignarse a que las cosas sean as\u00ed para siempre, aceptar no tiene nada que ver con quedarse de brazos cruzados a verlas venir, no confundas aceptaci\u00f3n con resignaci\u00f3n. Esta confusi\u00f3n llena las consultas m\u00e9dicas de personas afectadas por estr\u00e9s, la ansiedad, y la depresi\u00f3n.\n\u201c Aquello que aceptas se transforma, aquello a lo que te resistes persiste\u201d, con las pr\u00e1cticas de mindfulness y conciencia plena, aprendes a vivir en el presente con aceptaci\u00f3n y sin caer en la resignaci\u00f3n.\n\u2013 COMPONENTE 4: 95% OCUPARSE, 5% PREOCUPARSE\nNo te distraigas con aspectos de tu trabajo de los que no te puedes ocupar aqu\u00ed y ahora, a eso se le llama preocuparse.\nOc\u00fapate de tu parte y conf\u00eda en que el universo haga el resto, \u00bfacaso puedes hacer otra cosa?, si te ocupas de tu parte, como m\u00ednimo aprender\u00e1s, evolucionar\u00e1s, crecer\u00e1s, ser\u00e1s m\u00e1s capaz, con m\u00e1s recursos, se te valorar\u00e1 m\u00e1s.\nEsto te dar\u00e1 una mayor sensaci\u00f3n de control, algo fundamental para sentirse con m\u00e1s seguridad y evitar as\u00ed el desgaste excesivo por estr\u00e9s, la ansiedad o la depresi\u00f3n por razones laborales.\nConecta con tu alrededor, y sobre todo con tu interior. A tu alcance hay infinitas posibilidades para ocuparte, adem\u00e1s, ya hay una parte de ti que inconscientemente se preocupa, as\u00ed que si te pillas preocup\u00e1ndote, algo natural, es que est\u00e1s con vida, entr\u00e9nate para volver a algo de lo que s\u00ed te puedas ocupar en el momento presente, como si es simplemente el atender a tu respiraci\u00f3n.\n\u2013 COMPONENTE 5: 85% PARAR, 15% PRISAS\n\u201cDa igual lo en serio que te tomes la vida, nadie sale vivo de ella.\u201d Aprende a parar y soltar la prisa, son la urgencia y la prisa las que te hacen sufrir.\nEn tu vida laboral habr\u00e1 situaciones dolorosas, como tambi\u00e9n circunstancias agradables, y si practicas mindfulness o conciencia plena, ser\u00e1s consciente del instinto reactivo que lleva a tener prisa porque el dolor desaparezca, como tambi\u00e9n a tener prisa por aprovechar el momento de placer antes de que desaparezca.\nVivir tu situaci\u00f3n laboral s\u00f3lo desde esta reactividad genera el sufrimiento, estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n, as\u00ed que aprende a parar, a estar con tu incomodidad, o con el placer, sabiendo que se transformar\u00e1n, aceptando que nada permanece.\nHas crecido en un mundo mental en el que ante el problema, te pones en modo hacer para solucionarlo, pero en muchas ocasiones los problemas se solucionan parando para ver m\u00e1s posibilidades y caminos, solo parando existe el trabajo inteligente.\nAdem\u00e1s, desde la prisa ni siquiera vas a saber qu\u00e9 es lo que te mueve a hacer las cosas, no habr\u00e1 conexi\u00f3n con la intenci\u00f3n, as\u00ed que con el mindfulness o conciencia plena aprender\u00e1s a parar y verle el sentido a tu vida, darle un significado a lo que haces laboralmente, de ah\u00ed nacer\u00e1 tu motivaci\u00f3n, tu disciplina, tu compromiso, y conectaras con la intenci\u00f3n que te mueve a estar en tu trabajo.\nCuando est\u00e1s en conexi\u00f3n con tu intenci\u00f3n, los baches o contratiempos en el trabajo no se convierten en razones para salir huyendo, sino en oportunidades en las que crecer y aprender.\nDOSIS Y V\u00cdA DE ADMINISTRACI\u00d3N DE LA VACUNA NATURAL BASADA EN MINDFULNESS\nEsta vacuna has de administr\u00e1rtela diariamente durante alg\u00fan tiempo para que puedas notar sus beneficiosos efectos, no se trata de una vacuna que proporcione una soluci\u00f3n r\u00e1pida, es totalmente natural y org\u00e1nica, por lo que no esperes que la vacuna transforme tu vida en una tarde.\nLas pr\u00e1cticas basadas en mindfulness o conciencia plena han demostrado ser muy \u00fatiles para reducir los niveles de estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n, cada vez hay m\u00e1s lugares en los que te puedes informar para iniciarte en las pr\u00e1cticas, en Asturias peri\u00f3dicamente realizamos\n[sesiones gratuitas de iniciaci\u00f3n en Mindfulness](https://www.iamindfulness.com/sesion-iniciciacion-orientativa-iamindfulness/) con la intenci\u00f3n de que cada vez haya m\u00e1s personas equipadas con los componentes adecuados de esta vacuna anti estr\u00e9s, anti ansiedad y antidepresi\u00f3n laboral.", "language": null, "image": "https://iamindfulness.com/wp-content/uploads/2019/08/47619318_s.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://iamindfulness.com", null, "https://iamindfulness.com/sesion-iniciacion-gratuita/", "https://iamindfulness.com/programa-tranquilamente/", "https://iamindfulness.com/grupos-de-meditacion/", "https://iamindfulness.com/programa-mbsr/", "https://iamindfulness.com/retiros/", "https://iamindfulness.com/centros-educativos/", "https://iamindfulness.com/conocenos/", "https://iamindfulness.com/blogcast/", "https://iamindfulness.com/contacto/", null, "https://iamindfulness.com/sesion-iniciacion-gratuita/", "https://iamindfulness.com/programa-tranquilamente/", "https://iamindfulness.com/grupos-de-meditacion/", "https://iamindfulness.com/programa-mbsr/", "https://iamindfulness.com/retiros/", "https://iamindfulness.com/centros-educativos/", "https://iamindfulness.com/conocenos/", "https://iamindfulness.com/blogcast/", "https://iamindfulness.com/contacto/", "https://iamindfulness.com/author/admin/", "https://iamindfulness.com/2019/08/14/", "https://iamindfulness.com/mindfulness/mindfulness-la-vacuna-natural-para-la-depresion-post-vacacional/#respond", "https://en.wikipedia.org/wiki/Default_mode_network", "https://www.letraskairos.com/inspiracion/cmo-es-el-cerebro-de-los-meditadores", "https://www.iamindfulness.com/sesion-iniciciacion-orientativa-iamindfulness/", "https://iamindfulness.com/familias-conscientes/asi-afecto-a-mi-autoestima-el-regalazo-que-le-hice-a-mama/", "https://iamindfulness.com/chirunning/el-dia-que-decidi-hacerme-runner/", "/mindfulness/mindfulness-la-vacuna-natural-para-la-depresion-post-vacacional/#respond", "https://iamindfulness.com/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fiamindfulness.com%2Fmindfulness%2Fmindfulness-la-vacuna-natural-para-la-depresion-post-vacacional%2F", "https://www.facebook.com/IAMindfulness/", "https://www.youtube.com/channel/UCfYluK_VqIMnPt9w6dzEYGA", "https://www.instagram.com/iamindfulness/", "https://open.spotify.com/show/5KhVnq4T49a8RpITWwM5Qh?si=0f7334114e4a4d33", "https://iamindfulness.com/aviso-legal/", "https://iamindfulness.com/politica-de-privacidad/", "https://iamindfulness.com/politica-de-cookies/", "https://iamindfulness.com/aviso-legal/", "https://iamindfulness.com/politica-de-privacidad/", "https://iamindfulness.com/politica-de-cookies/", "https://carloscorral.net/", "https://turkesa.es/"]}