{"title": "#ENVIVO | Vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os | Desde Playa Miller, damos inicio a la inmunizaci\u00f3n contra la #COVID19 de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os con comorbilidades e inmunosupresi\u00f3n y menores de... | By Seguro Social de Salud del Per\u00fa - EsSalud | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/EsSaludPeruOficial/videos/envivo-vacunaci%C3%B3n-para-ni%C3%B1os-y-ni%C3%B1as-de-5-a-11-a%C3%B1os/1567761690260941/", "hostname": "facebook.com", "description": "Desde Playa Miller, damos inicio a la inmunizaci\u00f3n contra la #COVID19 de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os con comorbilidades e inmunosupresi\u00f3n y menores de...", "sitename": "FacebookWatch", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "#ENVIVO | Vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os | Desde Playa Miller, damos inicio a la inmunizaci\u00f3n contra la #COVID19 de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os con comorbilidades e inmunosupresi\u00f3n y menores de... | By Seguro Social de Salud del Per\u00fa - EsSalud", "language": null, "image": "https://scontent-fra5-1.xx.fbcdn.net/v/t15.5256-10/272430243_1567763450260765_8606283499792683086_n.jpg?_nc_cat=102&ccb=1-7&_nc_sid=776239&_nc_ohc=w8NnUe7a9EIAX8AqkZZ&_nc_ht=scontent-fra5-1.xx&oh=00_AfAN4oMaZ-aKrUJIzzQFs8zjhol7zZ9NH__wAWYpnEn1Hg&oe=65106A77", "pagetype": "article", "links": []}