{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.micof.es/bd/archivos/archivo24082.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Informe \nsobre la \nobesidad \ninfantil  \nen Espa\u00f1a\n2021DIRECTOR  \nAlejandro Mart\u00ednez Berriochoa\nREDACTORA JEFE  \nRosa Cuevas\nCOORDINADORA  \nDEL PROYECTO  \nMiren Rodr\u00edguez\nREDACCI\u00d3N Y \nADMINISTRACI\u00d3N  \nde EROSKI CONSUMER  \nB\u00ba San Agust\u00edn s/n. 48230 \nElorrio (Bizkaia). Tel: 946 211 627  \nDep\u00f3sito legal: TO-707-1997  \nISSN: 2254-6499\nEDITAN  \nEROSKI S.Coop.  \ny Fundaci\u00f3n EROSKI  \nwww.consumer.esREALIZA  \nLA FACTOR\u00cdA/PRISA NOTICIAS  \nValent\u00edn Beato, 44.  \n28037 Madrid, ESPA\u00d1A.  \nTel. +34 915 386 104\nDIRECTORA  \nVirginia Lav\u00edn\nSUBDIRECTOR   \nJavier Olivares Le\u00f3n\nDIRECTORA DE PROYECTOS  \nInma Garrido\nCOORDINACI\u00d3N Y EDICI\u00d3N  \nAna Lamas\nCOORDINACI\u00d3N WEB   \nLaura Caorsi\nEDICI\u00d3N GR\u00c1FICA   \nRosa Garc\u00eda Villarrubia\nCOLABORADORES  \nMar\u00eda Corisco,Irene Crespo, \nSalom\u00e9 Garc\u00eda, Jes\u00fas Escudero, \nManuela Garc\u00eda Llanos,  \nVer\u00f3nica Palomo, Manuela \nSanoja y Ramiro Varea.\nAsesor: Bittor Rodr\u00edguez, \ndietista-nutricionista y profesor \ninvestigador de la UPV-EHU.\nFecha de publicaci\u00f3n: enero 2022EROSKI  \nCONSUMERSumario\n1 Todos somos  \nresponsables  7\n\u2022  Un problema de mayores.  Objetivos de este proyecto.  8\n\u2022  Entrevista a Luis Alberto Moreno, del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica  \nen Red de Fisiopatolog\u00eda de la Obesidad y la Nutrici\u00f3n (CIBEROBN).  10\n2 \u00bfQu\u00e9 papel juega  \nla administraci\u00f3n?  16\n\u2022  Entrevista a Alberto Garz\u00f3n, ministro de Consumo.  17\n\u2022  L\u00edderes de un triste r\u00e1nking.  Situaci\u00f3n de la obesidad infantil en Espa\u00f1a.  23\n\u2022  Entrevista a Liv Elin Torheim, vicepresidenta del Consejo Noruego de Nutrici\u00f3n.  29\n3 La industria  \nalimentaria, a examen  33\n\u2022  \u00bfCon qu\u00e9 alimentamos a nuestros hijos? Analizamos qui\u00e9n controla la industria de la alimentaci\u00f3n.  34\n\u2022  Entrevista a Jos\u00e9 Mar\u00eda Bonmat\u00ed, director general de la Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola  \nde fabricantes y distribuidores (AECOC).  41\n\u2022  Alimentos (poco saludables) que entran por la vista.  Los riesgos de la publicidad en la poblaci\u00f3n infantil.  44\n4 El sistema  \np\u00fablico de salud  50\n\u2022  \u00bfCu\u00e1nto nos cuesta la obesidad?  Cu\u00e1nto se gasta en tratar las patolog\u00edas relacionadas  \ncon el exceso de peso y qu\u00e9 puede hacer el sistema sanitario.  51\n\u2022  Entrevista a Jos\u00e9 Serrano, pediatra y colaborador del programa Infadimed  \npara la prevenci\u00f3n de la obesidad infantil.  55\n\u2022  Entrevista a Jos\u00e9 Mar\u00eda Capit\u00e1n, miembro del Colegio Profesional de Dietistas  \nNutricionistas de Andaluc\u00eda (CODINAN).  60\n5 La labor  \nde las familias  61\n\u2022  El gran desaf\u00edo en el hogar.  Obst\u00e1culos y retos con los que se encuentran los padres  \npara combatir el sobrepeso y la obesidad de sus hijos.  62\n\u2022  Entrevista a Carlos Casabona,  pediatra y divulgador.  65\n\u2022  Un plato equilibrado. Propuestas para preparar un men\u00fa completo para los ni\u00f1os.  716 C\u00f3mo combatir  \nel sedentarismo  74\n\u2022  Ejercicio f\u00edsico: la mejor medicina frente a la obesidad.  \nFomentar el deporte desde peque\u00f1os es la clave para que disfruten del ejercicio.  75\n\u2022  Entrevista a Idoia Labayen,  profesora de Ciencias de la Salud de la Universidad P\u00fablica de Navarra.  81\n\u2022  Juego de la Oca de los h\u00e1bitos saludables.  87\n7 La alimentaci\u00f3n  \nen los colegios  89\n\u2022  Qui\u00e9n decide qu\u00e9 comen nuestros hijos en la escuela. Cada comunidad aut\u00f3noma  \nes la encargada de decidir qui\u00e9n y c\u00f3mo se gestiona este servicio.  90\n\u2022  La escuela: un espacio para aprender y comer. C\u00f3mo se fomenta en las aulas  \ny los comedores una alimentaci\u00f3n saludable y sostenible.  100\n\u2022  Entrevista a Eduardo Cifri\u00e1n, responsable de la Escuela de Alimentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Eroski.  106\n8 Medios de comunicaci\u00f3n  \ny noticias falsas  108\n\u2022  Bulos sobre alimentaci\u00f3n: cuando a los adultos nos enga\u00f1an como a ni\u00f1os.  \nC\u00f3mo funciona la informaci\u00f3n sobre nutrici\u00f3n y c\u00f3mo puede afectar la alimentaci\u00f3n infantil.  109\n\u2022  Entrevista a Mikel L\u00f3pez Iturriaga,  director de El Comidista.  116\n\u2022  Redes sociales: \u00bfnos podemos fiar?  119\n9 \u00bfHacia d\u00f3nde  \nva la ciencia?  121\n\u2022  El papel esencial de la ciencia. La investigaci\u00f3n es la herramienta imprescindible  \npara conocer c\u00f3mo prevenir la obesidad y c\u00f3mo tratarla.  122\n\u2022  Investigaciones sobre obesidad infantil. Grupos de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a  \nque se dedican actualmente al estudio de los problemas de sobrepeso en menores.  127\n\u2022  Entrevista a \u00c1ngel Gil,  presidente de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana de Nutrici\u00f3n (FINUT).  130\n10 Conclusiones.  \nBar\u00f3metro de las comunidades aut\u00f3nomas  136Editorial\nCuando hace ya algunos a\u00f1os analizaba con mi equipo de la \nFundaci\u00f3n EROSKI los resultados del Estudio Nutricional de \nla Poblaci\u00f3n Espa\u00f1ola (ENPE, 2014), que nos permiti\u00f3 poner \ncifras al problema del sobrepeso y la obesidad a partir del an\u00e1lisis \nde los h\u00e1bitos alimentarios de 6.800 personas representativas \nde la realidad de nuestro pa\u00eds, nuestro estado de \u00e1nimo era de \npreocupaci\u00f3n. No solo por los datos de prevalencia de sobrepeso y \nobesidad en general \u2013aunque con diferencias entre comunidades \naut\u00f3nomas\u2013 y por su elevado incremento respecto de las tasas de \na\u00f1os precedentes, sino sobre todo por la progresi\u00f3n del problema \nentre los m\u00e1s j\u00f3venes. \nHoy, siete a\u00f1os m\u00e1s tarde, comprobamos c\u00f3mo diferentes \ninvestigaciones y estudios confirman las cifras que obtuvimos \ncon el estudio ENPE. El tiempo juega en contra: a medida que \nse asienta en la sociedad el contexto obesog\u00e9nico que facilita \nla obesidad infantil, esta se normaliza y se da por supuesta, \ncomo algo inevitable que no se puede revertir. Si damos carta de \nnaturaleza a la obesidad infantil y hacemos de ella parte ineludible \nde la normalidad estamos cayendo en una f\u00e1cil y c\u00f3moda tentaci\u00f3n \nfatalista, cuando lo procedente (por responsabilidad hacia los \nm\u00e1s peque\u00f1os, por salud p\u00fablica, por un mejor aprovechamiento \nde los recursos p\u00fablicos, por un imperativo \u00e9tico...) es trabajar \npara cambiar la realidad. Debemos ocuparnos en resolver el \nproblema, porque con una prevalencia de cerca del 40% entre \nsobrepeso y obesidad, es seguro que, de no revertir estas cifras, las \ngeneraciones del futuro vivir\u00e1n menos y peor que las que las hemos \nprecedido, algo inaudito, salvo en tiempos de guerra, en el mundo \noccidental. Pocas profec\u00edas puede haber m\u00e1s seguras que esta.\nEl exhaustivo trabajo que, a lo largo de 10 magn\u00edficos cap\u00edtulos el \nequipo de EROSKI CONSUMER  ha desarrollado en la revista este \na\u00f1o, permite conocer con rigor y veracidad la proteica naturaleza \ndel problema de la obesidad infantil. Invito calurosamente a su \nlectura, que no dejar\u00e1 indiferente a quien tenga sensibilidad por \ntrabajar para un futuro mejor y descubra cu\u00e1l es el estado de la \ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre el tema, c\u00f3mo influyen la escuela y \nla educaci\u00f3n, qu\u00e9 papel juegan y cu\u00e1l es la responsabilidad de la \nindustria alimentaria y de la publicidad de alimentos dirigida a \nlos menores, c\u00f3mo podemos medir el coste social y sanitario de la \nobesidad infantil, cu\u00e1n relevante es el papel del entorno dom\u00e9stico \ny familiar, c\u00f3mo la proliferaci\u00f3n incontrolada de bulos y creencias \nno rigurosas y muchas veces malintencionadas est\u00e1 influyendo \nnegativamente en las familias, cuyo papel es determinante\u2026\nAlejandro  \nMart\u00ednez Berriochoa\nDirector General  \nFundaci\u00f3n EROSKI\n0506Editorial\nHemos querido tambi\u00e9n comparar la realidad objetiva de cada \ncomunidad aut\u00f3noma, considerando m\u00faltiples variables para \ndimensionar la posible desigualdad de los entornos en que desarrollan \nsu d\u00eda a d\u00eda los ciudadanos de este pa\u00eds, y la conclusi\u00f3n es clara: asistimos \na un escenario de desigualdad entre unos territorios y otros, lo que debe \npreocupar a los ciudadanos de los entornos con peor situaci\u00f3n (lo tienen \nobjetivamente m\u00e1s dif\u00edcil para enfrentarse a la obesidad de sus hijos e \nhijas, tanto para prevenirla como para revertirla). An\u00e1lisis transversales \ncomo el que publica EROSKI CONSUMER  deber\u00edan tambi\u00e9n favorecer la \nreflexi\u00f3n y la acci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas.\nDesde Fundaci\u00f3n EROSKI ya estamos actuando. A la labor informativa \nde EROSKI CONSUMER  tenemos que sumar los buenos resultados \nde Energ\u00eda para crecer,  un plan educativo en alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos \nsaludables que, en sus pocos a\u00f1os de vida, ha conseguido la confianza de \nmiles de centros escolares de Primaria, lo que ha permitido mejorar la \neducaci\u00f3n de m\u00e1s de un mill\u00f3n de escolares.\nDesde hace casi ya dos a\u00f1os vivimos envueltos en una pandemia que \nha acentuado algunas caracter\u00edsticas del entorno obesog\u00e9nico en que \nse desenvuelve nuestra sociedad: empeoramiento de la calidad de \nlos servicios de salud, que han tenido que priorizar la atenci\u00f3n a los \nafectados por la pandemia; mayor sedentarismo de los m\u00e1s peque\u00f1os, \nque han pasado confinados y con menor movilidad de la habitual \ndurante meses; empeoramiento de la salud mental de una poblaci\u00f3n m\u00e1s \ntensa, procupada y crispada, con las consecuencias que todo ello tiene \nsobre la calidad de la alimentaci\u00f3n, a lo que se une la crisis econ\u00f3mica \naparejada a la crisis sanitaria, entre otros factores.\nTodos esperamos que la pandemia pase pronto y miramos con esperanza \nla llegada de la normalidad. Mi esperanza es que esa normalidad no sea \nla de siempre, sino una verdadera nueva normalidad donde todas las \npartes implicadas (familias, escuela, servicios de salud, investigaci\u00f3n, \nindustria alimentaria y publicidad\u2026) est\u00e9n a la altura de lo que exige este \nreto, uno de los m\u00e1s importantes para el presente pero tambi\u00e9n para el \nfuturo de millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as de nuestro pa\u00eds: la prevenci\u00f3n de la \nobesidad infantil.\nLean lo que hemos preparado para ustedes.\nY luego piensen y act\u00faen en consecuencia. \nNos jugamos mucho en ello.\nMuchas gracias.\u201cDebemos \nresolver el \nproblema, \nporque de no \nrevertir estas \ncifras, las \ngeneraciones \ndel futuro \nvivir\u00e1n menos \ny vivir\u00e1n peor \nque las que \nlas hemos \nprecedido\u201dTodos somos \nresponsablesCAP\u00cdTULO 1A FONDO / TODOS SOMOS RESPONSABLES\nEl sobrepeso de la poblaci\u00f3n infantil se ha duplicado en los \u00faltimos 35 a\u00f1os y representa \nun grave problema de salud p\u00fablica. Debido a sus implicaciones y su alcance, a lo largo de \nlos pr\u00f3ximos n\u00fameros, Consumer Eroski analizar\u00e1 con rigor las causas de esta enfermedad \ny debatir\u00e1 sobre c\u00f3mo atajar su impacto con todos los involucrados: desde la industria y \nla administraci\u00f3n p\u00fablica hasta las campa\u00f1as publicitarias, las familias y la escuela.UN PROBLEMA \nDE MAYORES\nuatro de cada diez ni -\n\u00f1os en Espa\u00f1a tienen \nsobrepeso u obesidad. \nEsta patolog\u00eda, que se \ndefine por la acumula -\nci\u00f3n excesiva de grasa corporal, no pasa \npor una cuesti\u00f3n est\u00e9tica o de imagen; \nva mucho m\u00e1s all\u00e1. La obesidad dispa -\nra el riesgo de sufrir enfermedades car -\ndiovasculares, problemas locomotores \ny diabetes de tipo 2. Tambi\u00e9n entre los \nni\u00f1os. Se trata de una patolog\u00eda que pro -\nvoca dificultades respiratorias, un mayor \nriesgo de fracturas e hipertensi\u00f3n, resis -\ntencia a la insulina y marcadores tem -\npranos de enfermedades cardiovascula -\nres. La \u201cenfermedad de enfermedades\u201d, \ncomo es conocida, favorece que los ni\u00f1os \npadezcan dolencias de adultos. \nLa obesidad, por supuesto, no es \nnueva, pero su incidencia se ha extendi -\ndo y agravado en la infancia. Si en 1985 \nel 15% de los ni\u00f1os espa\u00f1oles presenta -\nba sobrepeso, hoy son casi 5 de cada 10. \nSeg\u00fan el \u00faltimo informe Aladino, pu -\nblicado en 2020,  el 40% de los peque -\n\u00f1os de entre 6 y 9 a\u00f1os tiene sobrepeso, \nsu prevalencia aumenta con la edad y \nafecta especialmente a los hogares con menos recursos. Pero no solo a ellos. \nLa evoluci\u00f3n creciente de la obesidad \ninfantil en nuestro pa\u00eds acompa\u00f1a una \ntendencia global que se observa en casi \ntodas las regiones del mundo. La Or -\nganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \nestima que hay m\u00e1s de 380 millones de \nni\u00f1os y adolescentes con este problema, \ny cifra en 41 millones los menores de 5 \na\u00f1os que presentan obesidad, un dato \nque podr\u00eda casi duplicarse para 2025 de \ncontinuar como hasta ahora.\n\u00bfQu\u00e9 hacer para remediarlo? \u00bfC\u00f3 -\nmo se ataja y corrige un problema que \nha sido catalogado por la propia OMS \ncomo \u201cla pandemia del siglo XXI\u201d de -\nbido a su alcance y su gravedad? \u00bfSe \nconocen estrategias que hayan da -\ndo resultado? Estas son solo algunas \npreguntas que nos hemos hecho y que \nhan marcado el punto de partida de un \nproyecto period\u00edstico exhaustivo en el \nque contaremos con la opini\u00f3n de los \nprincipales expertos de todos los sec -\ntores implicados, incluso el ministro de \nConsumo, Alberto Garz\u00f3n.\nLa obesidad es un problema mul -\nticausal y de gran complejidad. No se \nresuelve ni agota con frases hechas ni Obesidad infantil\nC\n08OBESIDAD INFANTIL09los modelos de ocio y los ejemplos que \ndamos los adultos son tambi\u00e9n factores \nque inciden en esta patolog\u00eda.  \n\u00bfQu\u00e9 dicen las \u00faltimas investiga -\nciones? \u00bfMejorar\u00eda el panorama si hu -\nbiese nutricionistas en atenci\u00f3n prima -\nria? \u00bfEs preciso erradicar la publicidad \nde los ultraprocesados? En plena era \nde noticias falsas, \u00bfqu\u00e9 se puede hacer \npara aumentar la informaci\u00f3n fiable y \nde calidad sobre alimentaci\u00f3n? \u00bfSon \nlos padres responsables de la obesidad \nde sus hijos? \u00bfDeben mejorarse las po -\nl\u00edticas p\u00fablicas? Para conocer en pro -\nfundidad cu\u00e1les son las catapultas de la \nobesidad infantil, hay que saber qu\u00e9 se \nest\u00e1 haciendo y, sobre todo, qu\u00e9 m\u00e1s se \npodr\u00eda hacer. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con ma -\nyor tasa de obesidad infantil. Por eso, y \nporque lo que est\u00e1 en juego es la salud \npresente y futura de los ni\u00f1os, a lo largo \nde 2021 descubriremos las principales \ncausas y conoceremos cu\u00e1les podr\u00edan ser \nlas soluciones. Como subraya Alejandro \nMart\u00ednez Berriochoa, director general \nde la Fundaci\u00f3n Eroski y de la revis -\nta Consumer Eroski,  \u201csi se mantiene la \ntendencia actual, en 2022 el n\u00famero de \nni\u00f1os y adolescentes de entre 5 a 19 a\u00f1os \ncon exceso de peso superar\u00e1 al de los que \nsufren desnutrici\u00f3n y presentan un peso \nmuy bajo, advierte la OMS. En la Funda -\nci\u00f3n somos conscientes del aumento de \nla obesidad infantil y queremos contri -\nbuir a revertir esa tendencia\u201d.con ingenuidad. La obesidad infantil \nes un problema de salud p\u00fablica muy \ngrave que debe abordarse como lo que \nes: un enorme desaf\u00edo comunitario. \nLa expresi\u00f3n \u201ccomer menos y andar \nm\u00e1s\u201d, que coloca la responsabilidad \nen las personas \u2013en este caso, en los \nni\u00f1os\u2013 se antoja insuficiente para \nafrontar un escenario que tiene m\u00fal -\ntiples capas y actores. Todo empieza en \ncasa: los adultos somos conscientes de \nla amenaza, pero no siempre aplica -\nmos este libreto a la hora de elaborar \nsu men\u00fa: el ritmo de vida y el engorro \nde decidir c\u00f3mo alimentar d\u00eda a d\u00eda a \nlos menores nos lleva a conformarnos \ncon darles productos socorridos y \u2013a \nveces\u2013 poco saludables. \nEsa mala alimentaci\u00f3n y la falta de \nejercicio son los precursores m\u00e1s cono -\ncidos, pero no los \u00fanicos. El poder ad -\nquisitivo, el tiempo para cocinar, el ba -\nrrio o pueblo en el que vivimos y las rela -\nciones sociales, el acceso a especialistas \nen diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n, los comedores \nescolares, la publicidad de alimentos \ninsanos dirigida a los m\u00e1s peque\u00f1os, la \noferta creciente de productos ultrapro -\ncesados, el sedentarismo, la gen\u00e9tica, Durante a\u00f1os, el aspecto rollizo  se ha asociado a saludable. Raro es el padre que reconoce a su hijo \u201cgordito\u201d . Seg\u00fan la OMS, un 69,1% de los \nescolares con \u201cexceso de peso\u201d (88,6% con sobrepeso; 42,7% con obesidad) seg\u00fan sus progenitores tienen \u201cpeso normal\u201d . Otro ejemplo: el \n67,1% de los ni\u00f1os con \u201cobesidad severa\u201d , seg\u00fan sus padres, tienen \u201cligero sobrepeso\u201d y el 19,1% lo considera \u201cpeso normal\u201d .\u00bfC\u00f3mo ven los padres a sus hijos en edad escolar?\nFuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\n\u201cSi se mantiene la tendencia \nactual, en 2022 el n\u00famero \nde menores con exceso \nde peso superar\u00e1 al de los \nque sufren desnutrici\u00f3n\u201d .Delgadez\nPeso norma l\nSobrepesoObesidadObesidad sever a\nExceso de pesoPERCEPCI\u00d3N DEL PROGENITO RSITUACI\u00d3N DEL ESCOLAR \nSEG\u00daN EST\u00c1NDARES DE LA OMSPeso demasiado baj o Peso norma l Ligero sobrepeso Mucho sobrepeso\n56,7% 1,1%\n0,5%0,1%\n0,2%42,2%\n90,7% 8,7 %\n88,6% 0,7% 10,5%\n42,7% 0,2% 52,3% 4,8%\n2,1%19,1% 0,4% 13,4% 67,1%\n69,1% 0,6% 28,2%OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / TODOS SOMOS RESPONSABLEScidas. Probablemente, toda esa informaci\u00f3n que se \nmaneja en las redes sociales, por ejemplo, llegar\u00e1 m\u00e1s \na las personas que lo necesitan menos.\nTambi\u00e9n se habla mucho de la obesidad infantil co -\nmo una pandemia. \u00bfLo es? No me gustan mucho los \ntitulares demasiado populistas; pero, sin duda, la \nobesidad infantil y la obesidad en general son una \npandemia. No hablamos de un virus, sino de una \nenfermedad cr\u00f3nica. \u00bfQu\u00e9 define a una epidemia? \nQue aumenta mucho el n\u00famero de casos en un pe -\nriodo corto de tiempo. Pas\u00f3 sobre todo en los a\u00f1os \nochenta y noventa, cuando se materializ\u00f3 el despe -\ngue que se ha mantenido y ha acabado afectando a \ntodo el mundo. Ahora mismo, en todos los pa\u00edses, \nes m\u00e1s frecuente la obesidad que la malnutrici\u00f3n. \nIncluso en los m\u00e1s pobres.\nSi hablamos de epidemia en Espa\u00f1a, y con el es -\ntudio Aladino como referencia, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan los \ndatos m\u00e1s alarmantes? Si hacemos caso al estu -\ndio Aladino, en Espa\u00f1a tenemos unas cifras de Las cifras siguen sin ser buenas. El \u00faltimo estudio realizado por el Mi -\nnisterio de Consumo y la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria \n(AESAN) sobre la alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica, desarrollo infantil y \nobesidad de Espa\u00f1a, el estudio Aladino 2020, confirm\u00f3 que la inci -\ndencia de la obesidad infantil sigue estancada desde 2015. El 40% de \nlos ni\u00f1os de entre 6 y 9 a\u00f1os tienen sobrepeso u obesidad. Los medios \npara combatirla parecen claros: alimentaci\u00f3n saludable, actividad \nf\u00edsica y buen descanso. Pero llevar a la pr\u00e1ctica esas rutinas parece \nser lo complicado. La gen\u00e9tica tambi\u00e9n juega un papel importante, \npero no definitivo, como nos explica Luis Alberto Moreno, experto \nen epidemiolog\u00eda y prevenci\u00f3n de los problemas nutricionales de los \nni\u00f1os y adolescentes, que ha participado en numerosos estudios tanto \nen Espa\u00f1a como en Europa sobre la obesidad infantil, como el estudio \nHelena, impulsado por la Comisi\u00f3n Europea para comprender y me -\njorar de forma eficaz los h\u00e1bitos nutricionales de los menores.\nEn un mundo cada vez m\u00e1s preocupado por la alimentaci\u00f3n sana \u2013como \nvemos en redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n\u2013, \u00bfpor qu\u00e9 el caso \ninfantil no parece seguir el ejemplo? No s\u00e9 si esos mensajes llegan a la \ngran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, porque uno de los aspectos a que tener \nen cuenta con respecto a la obesidad son las desigualdades sociales. La \nobesidad es bastante m\u00e1s frecuente en las poblaciones m\u00e1s desfavore -Luis Alberto Moreno\nProfesor de la Universidad de Zaragoza.  \nMiembro del Centro de Investigaci\u00f3n  \nBiom\u00e9dica en Red de Fisiopatolog\u00eda  \nde la Obesidad y la Nutrici\u00f3n (CIBEROBN). \n\u201cEs inaceptable \nque el 40% de \nla poblaci\u00f3n \ninfantil espa\u00f1ola \ntenga sobrepeso \nu obesidad\u201dA FONDO / ENTREVISTA A LUIS ALBERTO MORENO\n10OBESIDAD INFANTILobesidad inaceptables. Es inaceptable que el 40% de la poblaci\u00f3n \ninfantil tenga sobrepeso u obesidad. Pero tambi\u00e9n es verdad que \npuede que est\u00e9 un poco sobredimensionado.\n\u00bfPor qu\u00e9? Porque el metro  que se usa para medir identifica demasia -\ndos ni\u00f1os que tienen sobrepeso u obesidad. Los resultados del estudio \nAladino se han analizado comparando con los valores de referencia \nde la OMS, que dan valores m\u00e1s elevados que otros m\u00e9todos, como el \nutilizado por la Federaci\u00f3n Mundial de Obesidad, por ejemplo.\n\u00bfCu\u00e1l cree que ser\u00eda un dato m\u00e1s real?  Seguramente, que el 25% de \nla poblaci\u00f3n infantil espa\u00f1ola tiene sobrepeso u obesidad, lo cual \nsigue siendo mucho. \nEl estudio se\u00f1ala que la mayor\u00eda de los progenitores cree que sus \nhijos tienen un peso \u201cnormal\u201d, aunque padezcan sobrepeso u obe -\nsidad. \u00bfC\u00f3mo pueden los padres reconocer ese problema? Los pe -\ndiatras de los centros de salud en las revisiones peri\u00f3dicas del ni\u00f1o \nsano deber\u00edan medir siempre el peso y la talla, y calcular el \u00edndice \nde masa corporal (IMC). Eso ser\u00eda lo m\u00ednimo indispensable, pero \nse pueden hacer otras cosas. El problema es que no tenemos a\u00fan \nun m\u00e9todo f\u00e1cil y preciso para diagnosticar la obesidad. Porque la \nobesidad es un exceso de grasa, no de peso. Fij\u00e9monos en Cristiano \nRonaldo, por citar a alguien muy popular: si calculamos su IMC a \npartir de su peso y talla seguramente nos va a dar un resultado de \nobesidad o, al menos, de sobrepeso. Y , sin embargo, l\u00f3gicamente, \nRonaldo no tiene un gramo de grasa, pero s\u00ed tiene mucho m\u00fasculo. \nNo obstante, en los ni\u00f1os, esta medida, como una primera aproxi -\nmaci\u00f3n, puede estar bien. El problema es que hay distintos metros  \npara medir la obesidad. \n\u00bfCu\u00e1les son los m\u00e1s usados y fiables o eficaces? Hay unos m\u00e1s de \ninvestigaci\u00f3n, como el usado en Aladino. Pero creo que en los centros \nde salud usan unas gr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, que a nivel de \nla pr\u00e1ctica cl\u00ednica parecen perfectas. Seg\u00fan esas gr\u00e1ficas, se \ndefine sobrepeso cuando el ni\u00f1o est\u00e1 por encima del percentil \n85 y obesidad cuando est\u00e1 por encima del 95. Si los pediatras \nmanejan esas gr\u00e1ficas \u2013que son de la Fundaci\u00f3n Orbegozo\u2013, \nidentificar a los ni\u00f1os con sobrepeso u obesidad es sencillo.\nEl problema viene despu\u00e9s. Una vez diagnosticado, \u00bfqu\u00e9 se \npuede hacer? Estar\u00eda bien dar unas recomendaciones al ni\u00f1o \ncon sobrepeso \u2013o insistir un poco m\u00e1s en unos consejos que \nya se les da siempre a todos los ni\u00f1os\u2013 para que no lleguen \na sufrir obesidad. A los menores con obesidad no hay que \nponerles una dieta, pero s\u00ed marcarles unos objetivos. Y ah\u00ed \nsurge otro problema: para perseguir y alcanzar esos objetivos \nse necesita tiempo, que normalmente no se tiene. Por eso, \ncreo que ser\u00eda muy importante contar con nutricionistas en \nlos centros de salud, que ahora mismo no hay. Porque las \nenfermeras juegan un papel importante, pero, sin duda, un \nespecialista en esa materia concreta en los centros de aten -\nci\u00f3n sanitaria ser\u00eda lo ideal.\u00bfQu\u00e9 objetivos se les podr\u00eda marcar a las familias? \nInicialmente, habr\u00eda que conocer la cultura alimen -\ntaria y los estilos de vida de la familia. No puedes \nproponer algo que sepas que no van a cumplir por -\nque tienen, de entrada, muchas deficiencias para \nrealizarlo y porque es mejor empezar proponiendo \nalgo que se adapte f\u00e1cilmente a lo que ellos ya hacen \ny reforzarlo. Decirles: \u201cEso que ya hac\u00e9is tres d\u00edas \na la semana, ser\u00eda mejor si lo hicierais cinco\u201d. Lo \nideal es conocer bien los h\u00e1bitos y, a partir de eso, \nmarcar objetivos adaptados. Por ejemplo: \u201cTienes \nque comer cinco porciones de fruta y verdura al d\u00eda \ndurante los pr\u00f3ximos meses\u201d. Ese va a ser el objetivo \npara el ni\u00f1o y para toda la familia, porque lo ideal es \nque la mejora se afronte en conjunto.\nAdem\u00e1s de la mala cultura alimentaria personal o fa -\nmiliar, \u00bfla carga gen\u00e9tica es determinante en el so -\nbrepeso o la obesidad infantil? Sin duda, la gen\u00e9tica \ninfluye. El 60% de lo que llamamos la variabilidad \nen el IMC depende de la gen\u00e9tica. Y si nos ponemos \na pensar en cada persona, esto es como una loter\u00eda: \ncuantos m\u00e1s n\u00fameros tengas en tu bombo personal, \nm\u00e1s f\u00e1cil va a ser que te toque  la loter\u00eda negativa. En \neste caso, que tengas obesidad. A m\u00e1s susceptibili -\ndad gen\u00e9tica, m\u00e1s facilidad para padecer obesidad. \nDicho esto, no te puedes abandonar y pensar que, \ncomo te sienta bien todo lo que comes y tienes mu -\ncho apetito, no hay hacer nada m\u00e1s. \n\u00bfSe puede corregir, frenar o cambiar esa carga ge -\nn\u00e9tica? Cuantos m\u00e1s n\u00fameros de la loter\u00eda tenga un \nni\u00f1o, es m\u00e1s dif\u00edcil. Pero se pueden hacer muchas \ncosas y desde muy peque\u00f1itos. Una acci\u00f3n impor -\n\u201cEl 60% de la \nvariabilidad en el \n\u00edndice de masa \ncorporal depende de la \ngen\u00e9tica. Es como una \nloter\u00eda, cuantos m\u00e1s \nn\u00fameros se tengan, \nm\u00e1s f\u00e1cil va a ser que \nse padezca obesidad\u201d .OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL\n11A FONDO / ENTREVISTA A LUIS ALBERTO MORENO OBESIDAD INFANTILtante y factible es que los menores co -\nman una gran variedad de alimentos; \nes decir, que haya una gran diversidad \nen su dieta. Si nos guiamos un poco \npor sus gustos, a los cuatro o cinco \na\u00f1os acabar\u00e1n comiendo solo pasta, \nhamburguesas o patatas fritas. Si al \nofrecerles verduras, no les gustan y no \nse las volvemos a dar, damos a enten -\nder que no les van a gustar en su vida, \npero no es verdad. Si se le repite un \nplato a cualquier ni\u00f1o peque\u00f1o, acaba \naceptando todos los sabores y todos \nlos alimentos, o la gran mayor\u00eda. Es \nuna idea que los pediatras y las perso -\nnas con ni\u00f1os a cargo deben transmitir: hay que tener paciencia, por -\nque los menores se deben incorporar a la alimentaci\u00f3n de la familia.\nPero cuando tienes un ni\u00f1o que no come o lo hace mal, se acaba la \npaciencia. Es decir, volvemos a esa falta de tiempo. Hay que jugar \ncon las cosas. Muchas veces, cuando dicen \u201cmi ni\u00f1o no come\u201d, lo \nllevan al pediatra. All\u00ed le miden, le pesan... y est\u00e1 en el percentil 75. \nPues algo tiene que comer, eso est\u00e1 claro. Lo que pasa es que no \ncome lo que no quiere. Hay mucha casu\u00edstica. Y , por supuesto, hay \nni\u00f1os que comen menos.\nEn relaci\u00f3n con los factores tempranos asociados a un mayor riesgo \nde obesidad, \u00bfhasta cu\u00e1ndo y c\u00f3mo se recomienda empezar con la \nalimentaci\u00f3n complementaria? La lactancia materna es muy posi -\ntiva para prevenir la obesidad, y se deber\u00eda prolongar por lo me -\nnos hasta los seis meses. Otra cosa m\u00e1s discutida es si deber\u00eda ser \nexclusiva esos primeros seis meses. Parece que en las zonas m\u00e1s desfavorecidas o en los pa\u00edses \nmenos desarrollados s\u00ed de -\nbe ser exclusiva, porque es el \nmejor alimento que pueden \ntener en ese momento. Sin \nembargo, en los pa\u00edses desa -\nrrollados idealmente se debe -\nr\u00eda empezar antes de los seis \nmeses a introducir algunos \nalimentos. En la alimentaci\u00f3n \ncomplementaria, que se lleva \ndiscutiendo no muchos a\u00f1os, \nse daban pautas basadas en el \nsentido com\u00fan o la experien -\ncia de los m\u00e9dicos, pero inves -\ntigaci\u00f3n ha habido poca. \n\u00bfPor qu\u00e9 no existen muchos \nestudios? Porque se trata de \nuna edad complicada. Es aho -\nra cuando empieza a haber \nestudios bien hechos de ese \nperiodo, de los que salen resul -\ntados. Por ejemplo, parece que \nlo mejor para evitar al m\u00e1ximo \nla enfermedad celiaca es in -\ntroducir los cereales progresi -\nvamente entre los cuatro y los \nseis meses. Pero est\u00e1 todo en \nproceso de cambio, en funci\u00f3n \nde esas investigaciones que se \nest\u00e1n realizando. En cualquier \ncaso, es muy importante tener \nconfianza en el pediatra: to -\ndas estas cosas generales que \nestamos hablando las conocen \nperfectamente, y cuenta mucho la experiencia per -\nsonal de cada m\u00e9dico. As\u00ed lo he hecho yo: siempre \nhe puesto plena confianza en el pediatra que tuviera \na cargo a mis hijos.\nDe hecho, el estudio, el tratamiento y la prevenci\u00f3n \nde la obesidad infantil lleva solo unas pocas d\u00e9ca -\ndas. En Espa\u00f1a se origin\u00f3 a mediados de los ochenta. \nS\u00ed, probablemente, cuando se le ha dedicado m\u00e1s \ninter\u00e9s y m\u00e1s recursos ha sido en este siglo. Es un \npoco corta la experiencia. De todas maneras, lo \nideal es prevenir y cambiar o mejorar los compor -\ntamientos de las personas, y eso resulta complica -\ndo. Para conseguirlo tenemos que ir por muchas \nv\u00edas. Va a costar mucho, pero iremos mejorando. \nPorque, al final, todos esos mensajes de salud que \ncoment\u00e1bamos, s\u00ed van calando. Y hablamos de ali -EL DESAYUNO IDEAL\nSeg\u00fan Aladino 2020, tres de cada 10 \nni\u00f1os en Espa\u00f1a no desayunan todos \nlos d\u00edas. Y solo un 20,1% incluye fruta \nfresca en el men\u00fa. La ausencia de \nun desayuno sano en nuestra rutina \nalimentaria est\u00e1 asociada a un riesgo \nmayor de obesidad. \u201cLo ideal es que \nlos ni\u00f1os, y tambi\u00e9n los adultos, \nconsuman cuatro comidas al d\u00eda, a ser \nposible cinco. Una es el desayuno\u201d, \nexplica Luis A. Moreno. Pero no vale \ncon unas galletas ingeridas a la carrera \nde camino al colegio. \u201cLos ni\u00f1os tienen \nque irse a dormir temprano, levantarse \ncon margen suficiente para no salir \ncorriendo... Si les recomendamos que \nconsuman tres tipos de alimentos en \nel desayuno, no es tan f\u00e1cil hacerlo en \nausencia de tiempo\u201d. \u00bfY en qu\u00e9 consiste \nun desayuno saludable? \u201cDebe incluir \nun l\u00e1cteo de entrada que, en general, les \ngusta y se cumple. Un alimento a base \nde cereales integrales (como avena o \npan integral). Y, por \u00faltimo, lo ideal ser\u00eda \nincluir una fruta\u201d, explica Moreno. Esa \nes la parte m\u00e1s complicada y menos \nextendida. Para intentar cumplirla, \nMoreno aconseja: \u201cCuando se habla de \nlas recomendaciones para un desayuno \nsaludable se incluye el almuerzo \nde media ma\u00f1ana, y la fruta podr\u00eda \ncomerse en ese almuerzo\u201d.\n12A FONDO / ENTREVISTA A LUIS ALBERTO MORENO OBESIDAD INFANTILmentaci\u00f3n. Pero en el campo de la actividad f\u00edsica, que tambi\u00e9n es \nmuy importante, se est\u00e1 mejorando mucho, igualmente.\nUsted no habla solo de dieta mediterr\u00e1nea, sino de \u201cestilos de vida \nmediterr\u00e1neos\u201d en los que se incluyen dieta, actividad f\u00edsica y sue\u00f1o. \nEn el caso de los ni\u00f1os, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan unos niveles de actividad f\u00edsica \nadecuados? Eso est\u00e1 muy claro. Desde la edad preescolar hasta la \nadolescencia deber\u00edan hacer 60 minutos al d\u00eda, como m\u00ednimo, de \nactividad f\u00edsica moderada o intensa: correr, jugar\u2026 Y a los que tienen \ntendencia a ser m\u00e1s parados, habr\u00e1 que estimularlos un poco. \nEstos meses de pandemia, en los que los ni\u00f1os han podido mo -\nverse menos, jugar\u00e1n en contra. S\u00ed, todo influye. Por ejemplo, \nhace unos meses se puso en contacto conmigo un compa\u00f1ero \nde la universidad preocupado porque sus hijos se quedaban a \ncomer en el colegio y les pon\u00edan un v\u00eddeo que duraba todo el \ntiempo de la comida. Despu\u00e9s, claro, no ten\u00edan oportunidad \nde moverse, enganchados a esa actividad audiovisual. Proba -\nblemente, no es lo ideal. Entiendo que dadas las circunstancias \nactuales es m\u00e1s complicado que est\u00e9n jugando fuera. Pero es -\ntar al aire libre, por mucho fr\u00edo que haga, es lo mejor. No tienes \nm\u00e1s que irte a Finlandia, donde hace m\u00e1s fr\u00edo que aqu\u00ed, y los \nmenores est\u00e1n jugando siempre en el exterior.\nPrecisamente, en los pa\u00edses n\u00f3rdicos, el \u00edndice de obesidad infan -\ntil es menor. En Noruega, por ejemplo, es del 6%. Adem\u00e1s de con los h\u00e1bitos, \u00bflos datos tienen que ver con sus pol\u00edticas \np\u00fablicas de prevenci\u00f3n? Sin duda, tienen mejores \npol\u00edticas de prevenci\u00f3n. Por ejemplo, cuentan con \ntradici\u00f3n de trabajo comunitario. Est\u00e1n muy bien \norganizados. Para todo lo que es salud esa tradici\u00f3n \nayudar\u00eda mucho. Los centros de salud y los muni -\ncipios deber\u00edan fomentar la participaci\u00f3n de las \npersonas de la comunidad en la mejora de la salud. \nIdealmente, identificando los problemas m\u00e1s im -\nportantes y buscando soluciones eficaces adaptadas \na las necesidades de cada comunidad.\n\u201cDesde preescolar \nhasta la adolescencia \ndeber\u00edan hacer 60 \nminutos al d\u00eda, como \nm\u00ednimo, de actividad \nf\u00edsica moderada o \nintensa: correr, jugar\u2026 \u201d Exceso de pes o\nNi\u00f1os Ni\u00f1as TOTAL Ni\u00f1os Ni\u00f1as4 de cada 10Ni\u00f1asNi\u00f1os\n39,7%41,3%TOTAL\n6-9 a\u00f1os\n40,6 %Delgadez Peso norma l Sobrepeso Obesidad Obesidad\nsever a\n020406080100\n0,9% 1,1% 0,8%4,2 % 6,0 % 2,4 %\n58,5 % 57,6 % 59,5 %23,3 % 21,9 % 24,7 %13,1 % 13,4 %12,6 %Estudio que se viene realizando, a trav\u00e9s de la \nEstrategia NAOS  (Nutrici\u00f3n, Actividad F\u00edsica y \nPrevenci\u00f3n de la Obesidad) de la AESAN, desde \nel a\u00f1o 2011 en escolares de 6 a 9 a\u00f1os.\n16.665 escolares de 276 colegios, distribuidos \nde forma proporcional por comunidades y \ntama\u00f1o de municipio.\nObtiene datos antropom\u00e9tricos de los escolares \npor medici\u00f3n directa, pero tambi\u00e9n tiene \ninformaci\u00f3n sobre diferentes factores familiares, \nambientales y de estilo de vida de los escolares y \nde sus colegios.\nFuente: Informe Aladino 2019.Prevalencia de sobrepeso, obesidad y exceso de peso en Espa\u00f1aOBESIDAD INFANTIL\n13A FONDO / ENTREVISTA A LUIS ALBERTO MORENO OBESIDAD INFANTIL\u00bfQu\u00e9 cree que se podr\u00eda o deber\u00eda hacer en Espa\u00f1a \nen ese sentido?  Es complicado, porque tenemos \ncostumbres que no queremos tocar: cenar tarde, \nsalir tarde\u2026 Los ni\u00f1os tienen que cenar pronto y \nacostarse temprano, como mucho a las 10 de la \nnoche. Un menor en edad preescolar deber\u00eda dor -\nmir unas 11 horas. Y eso implica haber cenado ho -\nra y media antes, por lo menos. Tambi\u00e9n influyen \nlos programas de televisi\u00f3n que les gustan a cierta \nhora. Si, adem\u00e1s, tienen televisor en la habitaci\u00f3n \ny no estamos muy pendientes\u2026 Eso, sin culpa -\nbilizar a los padres, que es lo \u00faltimo que hay que \nhacer: bastante tenemos con trabajar y adaptarnos \na la vida moderna. \n\u00bfC\u00f3mo se puede ayudar a los padres? Una acci\u00f3n \npuede ser lo que los anglosajones llaman el parent \neducation,  es decir, ense\u00f1ar sobre la manera de \neducar a los hijos. Cuando tenemos hijos no vienen \ncon manual de instrucciones, cada padre se basa en \nlo que ha visto en su casa, lo que le ha parecido bien \no le ha parecido mal. Crear escuelas de padres ayu -\ndar\u00eda mucho. Cuando tienes el primer hijo o inclu -\nso cuando la pareja est\u00e1 embarazada, es el mejor \nmomento, porque eres m\u00e1s receptivo. Ah\u00ed s\u00ed se po -\ndr\u00edan hacer muchas cosas desde el \u00e1mbito sanitario \no el escolar. Existen distintos modelos de pr\u00e1cticas \nde crianza. Por ejemplo, el modelo \u201cdemocr\u00e1tico\u201d, \nque fomenta la toma de decisiones conjunta entre \npadres e hijos y en el que el ejemplo positivo de los \nprogenitores juega un papel muy importante.\n\u00bfQu\u00e9 se puede hacer desde las pol\u00edticas p\u00fablicas? \nPrimero, poner m\u00e1s \u00e9nfasis en las poblaciones LA DIETA HECHA A MEDIDA\nNadie discute ya que la carga gen\u00e9tica es decisiva en la obesidad \ny el sobrepeso, pero esta tambi\u00e9n puede desempe\u00f1ar un \npapel fundamental en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la \nenfermedad. La nutrici\u00f3n de precisi\u00f3n, una de las protagonistas \nde la investigaci\u00f3n en el sector durante este siglo, pretende \nla creaci\u00f3n de dietas y pautas personalizadas a partir no solo \ndel estudio del genoma humano, sino tambi\u00e9n de elementos \nexternos (emocionales, conductuales...). La aplicaci\u00f3n de \nla nutrigen\u00e9tica, la nutrigen\u00f3mica o la epigen\u00e9tica podr\u00eda \ndarle un buen repaso a la sencilla y manida idea de las dietas \nmediterr\u00e1neas. Pero a\u00fan queda mucho por hacer. \u201cDigamos \nque hay algunas piezas del puzle, pero todav\u00eda queda mucho \npor rellenar. No va a ser sencillo que el m\u00e9dico o el nutricionista \ntenga un manual que le diga: \u2018como usted tiene este gen y \nhemos visto que le sienta mal esto, haga aquello...\u201d, cuenta Luis \nA. Moreno. \u201cQuiz\u00e1 en 20, 30 o 40 a\u00f1os s\u00ed se puedan aplicar m\u00e1s. \nSeguramente, se crear\u00e1n algoritmos con inteligencia artificial \nque, al final, en muchas ocasiones nos van a decir lo mismo \nque decimos ahora, pero que tambi\u00e9n es posible sirvan para \nrecomendar algo distinto a personas o grupos concretos\u201d.\n\u201cNo se puede \nculpabilizar a los \npadres. Cuando \ntenemos hijos no \nvienen con manual \nde instrucciones, \ncada uno se basa \nen lo que ha visto \nen su casa\u201d .\n14A FONDO / ENTREVISTA A LUIS ALBERTO MORENO OBESIDAD INFANTILm\u00e1s vulnerables. Por ejemplo, en el Centro de Investigaci\u00f3n Bio -\nm\u00e9dica en Red de Fisiopatolog\u00eda de la Obesidad y la Nutrici\u00f3n \n(CIBEROBN) estamos haciendo un estudio en ni\u00f1os con riesgo \nde obesidad porque los padres la tienen. Que los progenitores pa -\ndezcan obesidad puede venir de que tengan un componente de \nsusceptibilidad gen\u00e9tica o de unos h\u00e1bitos o estilos de vida que les \nlleven a ello. O de las dos cosas. Son familias con riesgo de obesi -\ndad. Deber\u00edamos focalizarnos en ellas. Porque, de hecho, en los \nprogramas que hab\u00edamos realizado previamente para toda la po -\nblaci\u00f3n ve\u00edamos que los que ten\u00edan un peso saludable segu\u00edan as\u00ed. \nMientras, los que sufr\u00edan sobrepeso, mejoraban. Pero no era un \nprograma de tratamiento, sino de prevenci\u00f3n. \n\u00bfQu\u00e9 conclusiones se sacan de estos datos? Nos indican que al ac -\ntuar por separado en aquellos que ten\u00edan sobrepeso s\u00ed pod\u00edamos ser \neficaces. Hay que intensificar el trabajo en las familias con sobrepeso \ny en las que son m\u00e1s vulnerables. Ah\u00ed existen distintas estrategias. \nPor ejemplo, trabajamos y queremos trabajar con supermercados: \ncuando se llevan a cabo promociones o estrategias de marketing, los \n\u201cpremios\u201d muchas veces son alimentos no precisamente saludables. \nQueremos intentar que se premie o se fomente la venta de alimentos \nm\u00e1s saludables y que las familias puedan hacer la cesta de la compra \nsaludable a un precio relativamente asequible.Volvemos al factor socio-econ\u00f3mico, decisivo en \neste problema. Se conoce como vulnerabilidad \nsocial, un concepto que ya se recoge en muchos si -\ntios, como en convocatorias de la Uni\u00f3n Europea. \n\u00bfQu\u00e9 incluye? Lo cl\u00e1sico era el nivel de ocupaci\u00f3n \ny el nivel de estudios: el salario, tener o no tener \ntrabajo, la educaci\u00f3n\u2026 Pero hay otros elemen -\ntos, como ser inmigrante o no serlo, tener una \nred social m\u00e1s o menos extensa, la estructura de \nla familia\u2026 Muchas m\u00e1s cosas. Todo eso hay que \nconsiderarlo.\n\u00bfQu\u00e9 consecuencias tendr\u00e1 la covid-19 en esta \nllamada \u201cenfermedad de enfermedades\u201d? Proba -\nblemente en este periodo se van a incrementar las \ndesigualdades. Las familias menos vulnerables lo \nhan hecho igual o incluso un poco mejor, y las m\u00e1s \nvulnerables lo han hecho igual o algo peor. Como \ncreo que va a pasar en muchas asuntos sociales, \nse va a incrementar la desigualdad. En cuanto a la \ntendencia global sobre la obesidad, las cifras pro -\nbablemente seguir\u00e1n estancadas o en una progre -\nsi\u00f3n muy lenta de disminuci\u00f3n. \nEspa\u00f1a se encuentra entre los pa\u00edses con mayor n\u00famero de ni\u00f1os y ni\u00f1as con exceso de peso. Datos en % de la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud. A\u00f1os 2015 a 2017.Panorama de la obesidad infantil en Europa\nFuente: OMS.OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL\n15A FONDO / ENTREVISTA A LUIS ALBERTO MORENO OBESIDAD INFANTIL\u00bfQu\u00e9 papel \njuega la \nadministraci\u00f3n?CAP\u00cdTULO 2A FONDO / ENTREVISTA. LA SITUACI\u00d3N EN ESPA \u00d1A\nALBERTO GARZ\u00d3N\nMinistro de Consumo\nllamamos la \u201ccorrelaci\u00f3n de clase\u201d, que indica que la \ntasa de obesidad infantil es el doble entre las familias \ncon unas rentas m\u00e1s humildes que en aquellas con \nrentas m\u00e1s altas. Y eso nos habla de desigualdad, de \npobreza, de malos h\u00e1bitos vinculados a la renta. Es \nuna fotograf\u00eda problem\u00e1tica que afecta al sector m\u00e1s \nvulnerable de nuestra sociedad: los menores.\n\u00bfQu\u00e9 se puede hacer para paliar esa brecha, para lle -\ngar a las familias vulnerables y centrarse en ellas? \nHablamos de un fen\u00f3meno socioecon\u00f3mico, no solo \nde h\u00e1bitos. En primer lugar, tenemos que comba -\ntir la pobreza y hacer que el estado social funcione; \nmejorar la vida del conjunto de la poblaci\u00f3n, pero \nespecialmente de aquellos m\u00e1s vulnerables. Eso va \na ayudar a que sea m\u00e1s f\u00e1cil cambiar los patrones \nde consumo y de ejercicio f\u00edsico. Nosotros vamos a \npromoverlo desde m\u00faltiples \u00e1mbitos. Desde el de la \nregulaci\u00f3n, por supuesto: lo relativo a la fiscalidad, \nla sensibilizaci\u00f3n, la publicidad infantil, la infor -\nmaci\u00f3n en el etiquetado... Estamos ante diferentes \nl\u00edneas de trabajo que atraviesan el mismo problema y \ndeben ir parejas a reformas estructurales. La pobreza \nno se resume con medidas meramente regulatorias, En Espa\u00f1a, un 40% de los menores presentan exceso de peso. A lo \nlargo de 10 n\u00fameros, Consumer Eroski  analiza las causas de este \ngrave problema de salud p\u00fablica desde el punto de vista de todos \nlos agentes involucrados. En este segundo cap\u00edtulo hablamos del \npapel de la administraci\u00f3n p\u00fablica. La subida del IV A a las bebidas \nazucaradas y la implantaci\u00f3n voluntaria del etiquetado Nutri-Sco -\nre son las dos medidas m\u00e1s medi\u00e1ticas que el Ministerio de Consu -\nmo ha puesto en marcha para intentar frenar uno de los problemas \nque m\u00e1s preocupan: la obesidad infantil. Se trata de dos decisiones \npol\u00e9micas y que solas no pueden hacer frente a un fen\u00f3meno com -\nplejo. El ministro Alberto Garz\u00f3n defiende que la sola existencia de \nla cartera que ocupa ya env\u00eda un mensaje en la buena direcci\u00f3n para \ntratar de contrarrestar la ventaja que otros pa\u00edses europeos le lle -\nvan a Espa\u00f1a hacia la concienciaci\u00f3n sobre una vida y alimentaci\u00f3n \nsaludable o en una regulaci\u00f3n publicitaria m\u00e1s estricta.\n\u00bfCu\u00e1les son los datos del informe Aladino 2019 sobre obesidad infantil \nque m\u00e1s le preocupan? Es un trabajo tan extenso que existen m\u00falti -\nples perspectivas para abordarlo, pero a nosotros nos han parecido \nsiempre especialmente dram\u00e1ticos los niveles de obesidad infantil. \nAunque hay una cierta estabilidad a lo largo de los a\u00f1os, no dejan de \nser enormemente preocupantes. Estamos hablando de que cuatro \nde cada 10 menores de entre 6 y 9 a\u00f1os tienen alg\u00fan tipo de exceso \nde peso. Adem\u00e1s, existen muchos matices, y uno de ellos es lo que \u201cLa buena voluntad \nde la industria est\u00e1 \nbien, pero, si no \nfunciona, hay que \nestablecer reglas\u201d\n17OBESIDAD INFANTILSecci\u00f3n\n18lo que requiere nuestro pa\u00eds es cambiar las estructuras, porque en los \n\u00faltimos 10 a\u00f1os hemos vivido dos crisis econ\u00f3micas y estas siempre \nafectan m\u00e1s a los m\u00e1s pobres. Y todav\u00eda no tenemos datos de c\u00f3mo ha \ninfluido la pandemia a estos estratos.\nDe hecho, parece que la pandemia y los confinamientos jugar\u00e1n en \ncontra de la obesidad y de la desigualdad. \u00bfTienen prevista alguna ac -\nci\u00f3n o pol\u00edtica especial en este sentido? La pandemia, probablemente, \ntraer\u00e1 un retroceso muy importante porque los patrones de consumo \nvan vinculados a la vida cotidiana. Un confinamiento en el que se ha \nretenido en casa durante tanto tiempo a la totalidad de la poblaci\u00f3n, \ny muy particularmente a los peque\u00f1os, y que ha alterado tanto las \ncondiciones de vida, acarrea un perjuicio muy grande. A eso se suma \nel impacto econ\u00f3mico sobre las familias m\u00e1s vulnerables, que desde \neste Gobierno hemos tratado de mitigar lo m\u00e1ximo posible con un \nescudo social. Pero a\u00fan as\u00ed, es evidente que, ante una crisis econ\u00f3mica, \nlas familias m\u00e1s humildes sufren m\u00e1s. Y disponer de menos dinero \nsuele implicar el consumo de un tipo de productos que no son tan sa -\nludables. Despu\u00e9s de la pandemia, tenemos que acentuar, m\u00e1s si cabe, \ntoda la l\u00ednea de trabajo que hab\u00edamos ya previsto desde el principio. \n\u00bfSer\u00e1 la subida del IVA a las bebidas azucaradas una realidad este a\u00f1o? \nEst\u00e1 en vigor la parte que corresponde a los Presupuesto Generales del \nEstado. Es una herramienta para desincentivar el consumo, no para recaudar. De hecho, en t\u00e9rminos cuantitativos, no \nsube una gran cantidad de c\u00e9ntimos por cada pro -\nducto individual. Lo que hace es trasladar un men -\nsaje de salud p\u00fablica desde las autoridades hacia la \nsociedad: \u201cEste tipo de producto no es saludable y su \nconsumo excesivo puede tener unas consecuencias \nmuy dram\u00e1ticas en el medio y largo plazo en t\u00e9rmi -\nnos de obesidad infantil\u201d. Como sabemos, esta tiene \nuna correlaci\u00f3n muy importante con la obesidad en \nedad adulta y, a su vez, empeora los pron\u00f3sticos de \nmuchas enfermedades. Recientes experiencias pilo -\nto en algunos lugares del mundo \u2013podr\u00edamos poner \nel ejemplo de Catalu\u00f1a, como modesta prueba pilo -\nto\u2013 han funcionado, las encuestas que se hacen des -\npu\u00e9s revelan que la gente entiende el mensaje y trata \nde cambiar sus h\u00e1bitos. Evidentemente, esto por \ns\u00ed solo no resuelve todo. Hay que combinarlo, pero \nten\u00edamos la oportunidad de incorporarlo de forma \ninmediata en los presupuestos. Vamos a estar muy \natentos a la evoluci\u00f3n, a hacer encuestas posterior -\nmente para ver si funciona, para comprobar hasta \nqu\u00e9 punto ha sido \u00fatil y c\u00f3mo se puede reforzar. \n\u00bfPor qu\u00e9 solo se ha decidido aumentar el grava -\nmen de los refrescos y no el de otros productos ul -\ntraprocesados, tambi\u00e9n ricos en az\u00facares? Es una \nespecie de prueba piloto. Probamos con una serie \nde productos, los m\u00e1s agresivos en t\u00e9rminos de sa -\nlud, para ver c\u00f3mo funciona. Despu\u00e9s, haremos un \nseguimiento, una pol\u00edtica de control. Si vemos que \nfunciona, tendremos que expandirlo. Estamos ha -\nblando de una preocupaci\u00f3n que, aunque ha crecido \nmucho en los \u00faltimos a\u00f1os, es relativamente nueva. \nEs decir, hace 30 a\u00f1os nadie se preocupaba por el \nconsumo saludable y, por eso, las pol\u00edticas p\u00fablicas \ntambi\u00e9n son nuevas. Tenemos que ver c\u00f3mo hace -\nmos pol\u00edticas p\u00fablicas exitosas. No buscamos titu -\nlares. De hecho, no se trata de un asunto extraordi -\nnariamente atractivo. Simplemente, creemos que es \n\u00fatil para el prop\u00f3sito de reducir la obesidad infantil. \nY forma parte de un pack.\nAdem\u00e1s de aumentar el impuesto a los productos \nmenos saludables, \u00bfse plantean reducciones fiscales \no ayudas que incentiven el consumo de alimentos \nsaludables? No le decimos a la gente lo que tiene que \ncomer: puede comer lo que quiera. Pero hay que en -\ntender que el componente educativo es central y, por \nlo tanto, tratamos de mostrar se\u00f1ales que enviamos \na trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n, como la fiscalidad; o ense -\n\u00f1ar con campa\u00f1as de informaci\u00f3n, un etiquetado \nm\u00e1s \u00fatil, m\u00e1s transparente. Desde luego, en casos \nextraordinariamente necesarios s\u00ed vamos a la regu -\nOBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. LA SITUACI\u00d3N EN ESPA \u00d1A\n18OBESIDAD INFANTILen las \u00faltimas d\u00e9cadas. Algunas claves son coin -\ncidentes en los distintos estudios: la expansi\u00f3n de \nlas grandes superficies en las que la mayor parte \nde los productos son procesados y ultraprocesa -\ndos en detrimento de la compra en comercios de \nproximidad, el cambio en los h\u00e1bitos de consumo \ny ocio, en el que prima la compra r\u00e1pida debido \na las jornadas de trabajo intensas, la publicidad, \nque se\u00f1ala la alimentaci\u00f3n procesada como \u201cf\u00e1 -\ncil, moderna, accesible y sana\u201d... Hay muchos \nfactores. Estamos trabajando para tener un buen \nan\u00e1lisis de los elementos y poder dise\u00f1ar pol\u00edticas \nadecuadas y eficaces.\nLa estrategia NAOS para la prevenci\u00f3n de la obesi -\ndad existe desde hace 15 a\u00f1os, pero no parece muy \neficaz: Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayores ta -\nsas de obesidad de Europa. A la luz de los datos, \u00bfes \nrazonable seguir apostando por ella? La estrategia \nNAOS tiene much\u00edsimos elementos positivos y ha \npermitido dar un salto hacia adelante muy impor -\ntante en un pa\u00eds que no ten\u00eda nada, pero es cierto \nque hay elementos cruciales, como la publicidad \ninfantil en el c\u00f3digo PAOS, que fallan de manera laci\u00f3n directa. Es el caso de la publicidad infantil, con la que entende -\nmos que se ha sobrepasado la capacidad de ofrecer cualquier producto \na cualquier persona, porque hablamos de sectores especialmente \nvulnerables como son los menores.\n\u00bfQu\u00e9 formas manejan para incentivar un consumo saludable? Varias. \nPor ejemplo, la mayor\u00eda de los productos saludables tienen el IV A m\u00e1s \nreducido posible. Hablamos de productos que forman parte de una \ndieta equilibrada y que se han ido perdiendo. En nuestro pa\u00eds somos \nafortunados por tener una dieta mediterr\u00e1nea, pero se da la paradoja \nde que se pierde como h\u00e1bito de consumo, y especialmente en las fa -\nmilias m\u00e1s pobres, por m\u00faltiples razones, sobre todo, socioecon\u00f3mi -\ncas: hay menos tiempo, se visitan m\u00e1s restaurantes de comida r\u00e1pida \nque tienen efectos m\u00e1s perjudiciales\u2026 Todo eso hay que abordarlo \nde manera conjunta, pero no es sencillo. Sobre todo, porque cuando \nhemos llegado al Ministerio nos hemos dado cuenta de que hab\u00eda una \ntendencia a combatir eso, pero dispersa y poco contundente. El hecho \nde que tengamos un Ministerio de Consumo ya es en s\u00ed mismo un \nmensaje. Y creo que puede ayudar en esta direcci\u00f3n.\n\u00bfPor qu\u00e9 Espa\u00f1a, que siempre ha presumido de la dieta mediterr\u00e1 -\nnea, tiene uno de los peores datos de obesidad infantil de Europa?  \nExiste numerosa bibliograf\u00eda que trata de dar respuesta a por qu\u00e9 \nse ha abandonado la dieta mediterr\u00e1nea, de manera muy r\u00e1pida, En funci\u00f3n de los ingresos familiares\n51,8 %\n62,5 % 22,8 % 13,7 % 1,0%\n54,1 % 24,3 % 20,6 % 1,0%\n51,2 % 24,6 % 23,7 % 0,5%\n54,9 % 21,2 % 22,7 % 1,2%54,4 %\n64,6 %23,9 %\n24,2 %\n23,0 %24,3 %\n21,4 %\n12,4 %Peso normal Delgadez Sobrepeso Obesidad\nMenos de 18.000\u20ac 18.000 a 30.000\u20ac M\u00e1s de 30.000\u20ac0,852,0\n24,1 23,2\n1,057,0\n24,8\n17,2\n1,165,1\n21,8\n11,9A\u00f1o 2019. Ni\u00f1os de 6 a 9 a\u00f1os.\nFuente: Inf orme Aladino 2019.Desigualdad social y obesidad infantil\nNivel de estudios m\u00e1s alto alcanzado por uno de los padres\nFacilidad para llegar a \ufb01n de mes con los ingresos propios de la unidad familiarPrimarios\nSecundariosUniversitariosEl sobrepeso y la obesidad se asocian al grado de estudios alcanzados por los padres y al nivel socioecon\u00f3mico familiar. \nLlegan f\u00e1cilmente \nCon alguna di\ufb01cultadTienen problemasNo lleganA FONDO / ENTREVISTA. LA SITUACI\u00d3N EN ESPA \u00d1A\n19OBESIDAD INFANTILestrepitosa: dependen de la buena voluntad de una industria cuyo \ncriterio rector, por definici\u00f3n, es maximizar beneficios. Ah\u00ed hay un \nconflicto entre los efectos de la salud de los menores y las estrategias \nde marketing  que se utilizan para conseguir esos beneficios. \n\u00bfQu\u00e9 se puede hacer?  Como padre de dos ni\u00f1as, una de dos a\u00f1os y \npico y otra de un a\u00f1o, soy consciente de que la mayor ya empieza a \nabsorber una publicidad infantil dirigida, de manera muy agresiva \nen muchos casos, para que haga uso de un tipo de producto que sa -\nbemos no es saludable. Eso no se puede permitir. Desde el punto de \nvista de la salud, no podemos ir a un c\u00f3digo tan suave. Estamos en \nconversaciones para reformarlo, pero el objetivo es evitar ese tipo \nde publicidad. No podemos permitirlo, hay espacios con los que no \nse puede transigir, porque tienen que ver con lo m\u00e1s fundamental, \nque es la salud. Especialmente, la de los m\u00e1s peque\u00f1os.\nAdem\u00e1s de la publicidad, \u00bfprev\u00e9n controlar de alg\u00fan modo las es -\ntrategias de marketing,  como promociones de 2x1, descuentos, \nformatos XXL o la ubicaci\u00f3n de estos productos en los supermerca -\ndos? Queremos abordarlo todo. Pero cuando llegamos y nos dimos \ncuenta de lo que hab\u00eda que hacer, nos vimos algo desbordados. Ca -\nda uno de estos cambios implica negociaciones, y muchas veces no \ndispones de ese tiempo. La clave est\u00e1 en entender que los menores \nson un colectivo vulnerable, m\u00e1s sensible a la publicidad. Cuando \nmi hija ve sus dibujos animados preferidos en un determinado \nproducto, tiende a cogerlo. No hablamos de una persona de 30, \n40 o 50 a\u00f1os a la que no vamos a decirle lo que tiene que comer, s\u00ed \nde un colectivo especialmente vulnerable a proteger: los menores. \nY ah\u00ed las reglas tienen que ser enormemente estrictas. No lo est\u00e1n \nsiendo en la actualidad, porque dependen de la buena voluntad. Y \nla buena voluntad de la industria est\u00e1 bien, pero si se demuestra \nque no funciona, hay que establecer reglas.\n\u00bfSe han planteado impulsar la educaci\u00f3n nutricional en las escuelas? \nPor supuesto. En algunas comunidades aut\u00f3nomas esta educaci\u00f3n \nnutricional ya viene recogida en los pliegos de contrataci\u00f3n de los \ncomedores escolares. Sin embargo, hay un amplio margen de mejora. \nTenemos que avanzar hacia planes m\u00e1s integrales que incluyan, como \nse\u00f1alas, a las familias, y mejorando el conocimiento tanto nutricional \npara dar las claves de c\u00f3mo mantener una dieta sana, sostenible, acce -\nsible y que no quite tiempo. Estas claves son cruciales para introducir \ncambios en los h\u00e1bitos que sean realistas con la sociedad actual.\n\u00bfLa implantaci\u00f3n del etiquetado Nutri-Score tendr\u00e1 lugar este a\u00f1o? \nEl etiquetado Nutri-Score se va a regular despu\u00e9s del verano y ser\u00e1 \nvoluntario. Y, adem\u00e1s, forma parte del acuerdo de Gobierno. Cree -\nmos que 2021 es el mejor momento. Somos conscientes de que Nu -\ntri-Score es un instrumento que ayuda, pero no es perfecto. Tiene \nalgunos d\u00e9ficits importantes. Al fin y al cabo, se trata de un algoritmo, \nun indicador sint\u00e9tico que trata de resumir en una sola imagen mucha \ninformaci\u00f3n, y eso tiene lagunas. Probablemente, es el mejor de los \nque podamos poner en marcha dentro de la regulaci\u00f3n actual europea, \npero tiene carencias. Trabajamos para corregirlas. \u00bfQu\u00e9 se quiere corregir? Por ejemplo, el caso de mo -\nnoingredientes como el aceite de oliva. El algoritmo \nlos penaliza, y no es justo, porque no es cierto, des -\nde el punto de vista cient\u00edfico, considerar al aceite \nperjudicial para la salud. Si los monoingredientes \nno est\u00e1n bien valorados, no queremos incluirlos. \nNo queremos trasladar ning\u00fan mensaje que no sea \ncient\u00edfico y, por lo tanto, la protecci\u00f3n del aceite de \noliva est\u00e1 garantizada. \n\u00bfQu\u00e9 supone este sistema? Va a ayudar a que las \nempresas se adapten al algoritmo y modifiquen \nsus propios componentes, para que eso no solo \nsea una din\u00e1mica de buena voluntad o de adapta -\nci\u00f3n a los deseos de los consumidores que, como \ndigo, est\u00e1n siendo cada vez m\u00e1s exigentes. Nu -\ntri-Score es tambi\u00e9n una invitaci\u00f3n a que las em -LA HOJA DE RUTA  \nDE NUTRI-SCORE\nYa casi est\u00e1 aqu\u00ed. El objetivo del Ministerio \nde Consumo es regular, despu\u00e9s del verano, \nla implantaci\u00f3n voluntaria del etiquetado \nfrontal Nutri-Score para que las empresas \nlo utilicen de forma correcta. Voluntario, \ns\u00ed, porque las competencias para hacerlo \nobligatorio son de la Comisi\u00f3n Europea. \nNutri-Score traer\u00e1 consigo, adem\u00e1s, una \ngran campa\u00f1a de acciones formativas para \nexplicar a los consumidores para qu\u00e9 sirve y \nc\u00f3mo se utiliza esta herramienta. Pero, \u00bfpor \nqu\u00e9 se ha elegido este sistema y no otro? \nDesde el ministerio reconocen que este \netiquetado no es perfecto, pero cuenta con \nun gran respaldo dentro de la comunidad \ncient\u00edfica. Adem\u00e1s, al estar ya implantado \nen algunos pa\u00edses de nuestro entorno, \ncomo Francia, Alemania y B\u00e9lgica, ayudar\u00e1 \na las empresas espa\u00f1olas a competir en \nigualdad de condiciones en esos mercados. \nTras su regulaci\u00f3n, llegar\u00e1 el turno de la \npublicidad. Seg\u00fan fuentes del ministerio, \neste etiquetado va a proporcionar \nperfiles nutricionales que servir\u00e1n \nde base para abordar a finales de a\u00f1o \nla regulaci\u00f3n de la publicidad de los \nproductos insanos,  con especial atenci\u00f3n \na aquella dirigida a los menores.OBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. LA SITUACI\u00d3N EN ESPA \u00d1A\n20OBESIDAD INFANTILpresas hagan los cambios oportunos para todo tipo de productos, \ncon el fin de llegar a tener un abanico mucho m\u00e1s saludable. Y al \nhecho fundamental de que quien va a consumir sepa lo que est\u00e1 \ncomprando, que no se deje guiar \u2013o por lo menos sea mucho m\u00e1s \ndif\u00edcil\u2013, por ese tipo de informaciones err\u00f3neas que muchas veces \nse trasladan desde algunas empresas.\nNutri-Score levanta mucha pol\u00e9mica. \u00bfTienen en cuenta lo que se hace \nen otros pa\u00edses de nuestro entorno? Participamos recientemente en \nun encuentro internacional con bastantes pa\u00edses que ya lo tienen im -\nplantado. En el Comit\u00e9 Rector de Nutri-Score en la UE est\u00e1n Francia, \nAlemania\u2026 Y Espa\u00f1a. Aunque no lo tenemos implantado todav\u00eda, \nestamos ya dentro. Tenemos claro que va a salir hacia adelante. Nu -\ntri-Score es el mejor de los sistemas que podemos poner en marcha \ndentro de la UE. Fuera existen otros etiquetados. Incluso algunos que \nrecomienda la OMS, como el de Chile, un modelo distinto porque \nimplica obligatoriedad. Pero la normativa europea, de momento, no lo \npermite. En el Comit\u00e9 Rector del Nutri-Score, donde nos incorpora -\nmos progresivamente, vamos a intentar avanzar y cambiar para que la \nindustria acompa\u00f1e necesariamente a los gobiernos y se tenga que ir \nadaptando a las normas para que, m\u00e1s temprano que tarde, pasemos \na algo mejor que el Nutri-Score. Pero, de momento, Nutri-Score va a \nsuponer un salto cualitativo, porque hoy en d\u00eda no existe nada.\n\u00bfNo cree que Nutri-Score podr\u00eda crear una brecha entre las propias \nempresas fabricantes? Las que tienen m\u00e1s recursos para invertir en una \nreformulaci\u00f3n de sus productos frente a otras que no los tienen. No es \nun riesgo real. Las inversiones que hacen falta para adaptar tu produc -to a un consumo m\u00e1s saludable no son relevantes. \nHay que hacer lo que no se ha hecho antes porque \nno hab\u00eda conciencia. No se trata de una cuesti\u00f3n \nmoral. Antes, sencillamente, no hab\u00eda esa demanda \npor parte de la poblaci\u00f3n; no hab\u00eda un conocimien -\nto cient\u00edfico, no se conoc\u00edan los impactos a medio y \nlargo plazo de determinado tipo de producto. Todo \neso est\u00e1 cambiando, y muchas empresas han mo -\ndificado ya la mayor parte de los ingredientes de sus \nproductos estrella, adaptando o rebajando aquellos \ningredientes perjudiciales.\n\u00bfDir\u00eda que todas son conscientes?  S\u00ed, y los cambios \ntienen que seguir la normativa. Nosotros les empu -\njamos a ello por un motivo de salud p\u00fablica, no por \nning\u00fan capricho: creemos que se tiene que hacer de \nforma m\u00e1s r\u00e1pida. Es decir, no obligamos a ninguna \nempresa a cambiar su producci\u00f3n; ni lo que venden \nni c\u00f3mo lo distribuyen. El consumidor va a tener a su \ndisposici\u00f3n un indicador que le dir\u00e1 si un producto \nes mejor o peor. Y luego har\u00e1, naturalmente, lo que \nle parezca oportuno. Las empresas van a tener un \nincentivo para mejorar su producto, porque a nadie \nle gusta tener unos indicadores que el consumidor \npueda detectar como peligroso.\nHablemos de otras pol\u00edticas. \u00bfSiguen otros ejemplos, \ncomo el de Reino Unido, en su regulaci\u00f3n de la publici -\ndad? Seguimos todas las experiencias internaciona -\nles. En Espa\u00f1a tenemos un Ministerio de Consumo \npor primera vez, pero en otros pa\u00edses, especialmente \nen los anglosajones, es una competencia muy desa -\nrrollada y una preocupaci\u00f3n desde hace tiempo. Hay \nl\u00edneas de trabajo de la Comisi\u00f3n Europea en las que \nya vamos retrasados y queremos acelerarlas. Habla -\nmos, por ejemplo, de la nueva Agenda del Consumi -\ndor, prevista para 2020-2025 y que habla de con -\nsumo ecol\u00f3gico, de derechos de los consumidores, \nde etiquetado, de mejorar la informaci\u00f3n... En otros \npa\u00edses esto lo tienen mucho m\u00e1s avanzado, y sus in -\ndustrias tambi\u00e9n est\u00e1n m\u00e1s adelantadas. Hoy, en \nlos supermercados espa\u00f1oles ya hay productos que \nhan incorporado el Nutri-Score como herramienta \nde marketing,  pero tambi\u00e9n porque en sus pa\u00edses de \norigen ya est\u00e1 implantado.\nHay fabricantes y distribuidores que quieren in -\nfluir positivamente en la alimentaci\u00f3n saludable. \n\u00bfQu\u00e9 camino les animar\u00eda a seguir? Hay empresas \nmuy concienciadas con esta tarea. Es su negocio, \ny conocen muy bien las demandas cambiantes de \nla poblaci\u00f3n. Hace 30 a\u00f1os no exist\u00edan estas exi -\ngencias. Las empresas lo saben, hacen estudios de QU\u00c9 ES LA AGENDA  \nDEL CONSUMIDOR\nLa aplicaci\u00f3n y presentaci\u00f3n completa de la Agenda del \nConsumidor, aprobada por la Comisi\u00f3n Europea, es uno de \nlos objetivos de este a\u00f1o en el Ministerio de Consumo. Se ha \nretomado donde la pandemia la interrumpi\u00f3, para mejorar la \nprotecci\u00f3n de los consumidores en el comercio digital, impulsar \nun consumo ecol\u00f3gico y sostenible con productos m\u00e1s duraderos \ny circulares y velar por los colectivos m\u00e1s vulnerables, como \nlos menores. Este \u00faltimo punto se aprob\u00f3 en enero en un Real \nDecreto-ley que pide a las empresas responsabilidad a la hora de \ndirigirse a este colectivo (menores, personas de avanzada edad, \ncon discapacidad funcional, intelectual, cognitiva o sensorial, \ncon bajo nivel de digitalizaci\u00f3n), traslad\u00e1ndoles informaci\u00f3n m\u00e1s \nclara y transparente en campa\u00f1as publicitarias o en el etiquetado \ny facilit\u00e1ndoles la gesti\u00f3n de reclamaciones. La Agenda del \nConsumidor naci\u00f3, principalmente, con el objetivo de proteger \na los consumidores en este momento especial de la pandemia.  \nEstudiar\u00e1 los efectos de la covid-19 en los patrones de consumo \npara impulsar nuevas pol\u00edticas que protejan al consumidor dentro \ny fuera de sus fronteras, online  y offline.A FONDO / ENTREVISTA. LA SITUACI\u00d3N EN ESPA \u00d1A\n21OBESIDAD INFANTILmercado y conocen perfectamente que la gente demanda produc -\ntos m\u00e1s naturales, menos ultraprocesados. M\u00e1s producto cercano, \nm\u00e1s conexi\u00f3n local. Todo eso lo saben y lo van adaptando. A aque -\nllas empresas sensibilizadas con este asunto, no solo por razones \nde negocio, sino porque comparten como valores y principios, \nuna situaci\u00f3n peligrosa de obesidad infantil, las invitamos a que \naceleren. Las que vayan en esa direcci\u00f3n, van a tener a trav\u00e9s del \netiquetado Nutri-Score una especie de premio.\n\u00bfEn qu\u00e9 sentido?  Me refiero a que la gente va a preferir comprar los \nproductos menos nocivos. Y, en ese sentido, hay un alineamiento \nde intereses. Puede haber resistencias, pero vendr\u00e1n de aquellas \nempresas cuya existencia depende en gran medida de productos \nmalos para la salud. Es decir, dejaremos tiempo a la adaptaci\u00f3n, \npero como Gobierno no podemos permitir que haya un vector por \nel que los menores pongan su vida en riesgo.\u00bfQu\u00e9 objetivos realistas, alcanzables, se ha trazado \npara esta legislatura? Es dif\u00edcil... A m\u00ed, por defor -\nmaci\u00f3n profesional, como economista, me gustan \nmucho los n\u00fameros. Y, adem\u00e1s, creo que, sin mate -\nria prima, sin datos, no se puede hacer bien pol\u00edtica \np\u00fablica. Pero nos ha tocado una pandemia que ha \ndistorsionado toda la serie temporal. Es decir, ha -\nb\u00eda una evoluci\u00f3n muy lenta, pero positiva, en los \nindicadores. Y , ahora, de repente, la epidemia y la \ncrisis econ\u00f3mica hacen que todo eso se distorsio -\nne. No sabemos en qu\u00e9 punto estamos. Mientras no \nhaya informaci\u00f3n y datos nuevos \u2013que no tenemos \nporque son indicadores complejos, requieren m\u00e1s \ntiempo\u2013, es dif\u00edcil marcarse un objetivo completo. \n\u00bfPuede un \u00fanico Ministerio hacer frente a un pro -\nblema como el de la obesidad infantil? La obesidad \ninfantil requiere una aproximaci\u00f3n multidimen -\nsional. Desde el Ministerio de Consumo tratamos \nhumildemente de ser la palanca con m\u00e1s fuerza, \nporque tenemos mucha capacidad regulatoria. Pe -\nro hablamos de un fen\u00f3meno con muchas aristas, \nque abarca desde la educaci\u00f3n en las familias a la \nforma de transmitir de las empresas, de los medios \nde comunicaci\u00f3n\u2026 Todos estamos integrados en \nla cadena de mensajes que, al final, est\u00e1n detr\u00e1s de \nnuestros patrones de consumo. Incluso tiene que \nver con el urbanismo: \u00bfpueden los menores en sus \nbarrios hacer ejercicio f\u00edsico? \u00bfEstamos construyen -\ndo ciudades donde solo hay casas de apuestas? En el \nMinisterio vamos a hacer todo lo posible, y creo que \nlo estamos haciendo bien. Pero somos conscientes \nde que se necesita el trabajo de todas las adminis -\ntraciones y de la sociedad civil. Hay una creciente \nconciencia sobre estos temas, en la parte ecol\u00f3gica \ny en la de la salud. Eso hace que el consumo res -\nponsable y el saludable sean dos vectores. Pero hay \nmuchas resistencias que tienen que ver con grandes \npoderes econ\u00f3micos que han sacado mucho be -\nneficio con un modelo de negocio que no quieren \ncambiar. Vamos a hacer que se pueda cambiar.\n\u00bfQu\u00e9 queda por hacer?  Todav\u00eda tenemos muchos re -\ntos. Las pol\u00edticas que se han ido impulsando, aunque \nhan conseguido frenar la subida vertiginosa de los \n\u00edndices de obesidad infantil, no consiguen reducir -\nlos. Fomentar la mejora de los h\u00e1bitos nutricionales \nfamiliares, impulsar el ejercicio f\u00edsico, establecer \nmedidas del control de la publicidad mucho m\u00e1s \nrigurosas y redoblar esfuerzos desde las administra -\nciones p\u00fablicas para incluir en los criterios de com -\npra de alimentos la perspectiva ambiental, cultural \ny nutricionalmente adecuada son algunas de ellas.\n\u201cEl c\u00f3digo PAOS falla \nde manera estrepitosa: \ndepende de la buena \nvoluntad de una  \nindustria cuyo criterio \nrector, por definici\u00f3n,  \nes maximizar beneficios\u201d . OBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. LA SITUACI\u00d3N EN ESPA \u00d1A\n22OBESIDAD INFANTIL23L\u00cdDERES DE \nUN TRISTE \n\u2018R ANKING\u2019OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL PAPEL DE LA ADMINISTRACI\u00d3N\n2324Las cifras de obesidad infantil en Espa\u00f1a \ncontin\u00faan siendo alarmantes. Pese a que \nhace ya tres d\u00e9cadas se comenz\u00f3 a tildar \neste fen\u00f3meno de epidemia, y a que se \nhan ido implementando diferentes es -\ntrategias para combatirlo, a\u00fan no hemos \nsido capaces de atajar el problema. Por \nel contrario: se ha agravado. Seg\u00fan los \n\u00faltimos datos, procedentes del estudio \nAladino 2019, un 40% de los ni\u00f1os es -\npa\u00f1oles de entre 6 y 9 a\u00f1os tiene exceso \nde peso (el 23,3%, sobrepeso y el 17,3%, \nobesidad). Es adem\u00e1s, una tendencia \nque crece. Seg\u00fan datos del Estudio Nu -\ntricional de la Poblaci\u00f3n Espa\u00f1ola (EN -\nPE), promovido por la Fundaci\u00f3n Eroski, \nla prevalencia de la obesidad en meno -\nres de 25 a\u00f1os en Espa\u00f1a ha aumenta -\ndo desde el 2000 entre un 3 y un 5% en \nfunci\u00f3n del grupo de edad. Para la Or -\nganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \nesta prevalencia es de las m\u00e1s altas de \nEuropa, solo por detr\u00e1s de Grecia e Italia.\nDesde el Ministerio de Sanidad se \ninsiste en que la obesidad infantil es \nuno de nuestros principales problemas \nde salud p\u00fablica y se asocia, junto con el \nsobrepeso, a numerosas complicacio -\nnes en la edad adulta, como la diabetes \ny las cardiopat\u00edas. \nUN PROBLEMA ANTIGUO.\nLa obesidad infantil comenz\u00f3 a dispa -\nrarse en las d\u00e9cadas de los 80 y los 90 del \nsiglo pasado. Son muchos los factores \nimplicados: \u201cEstilos de vida no adecua -\ndos, patrones de alimentaci\u00f3n incorrec -\ntos, d\u00e9ficit de actividad f\u00edsica\u2026\u201d, resume \nMar\u00eda Puy Portillo, presidenta de la So -\nciedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n e investi -\ngadora principal del Grupo Nutrici\u00f3n y \nObesidad en el Instituto de Salud Carlos \nIII. \u201cLe unimos la escasez de tiempo pa -\nra organizar planes de comida y men\u00fas \ndiarios, la tentaci\u00f3n que supone la oferta alimenticia de la industria\u2026 y realmente \nes muy dif\u00edcil cambiar esto\u201d, explica. \nUna vez que se vio la amenaza de \nuna epidemia de obesidad infantil y que \nse asumi\u00f3 que era un problema tan com -\nplejo y multifactorial cuya responsabi -\nlidad no pod\u00eda descargarse solo en las \nfamilias, fueron surgiendo numerosos \nproyectos y actuaciones institucionales. \nLA ESTRATEGIA NAOS.\nEn el a\u00f1o 2005, el Ministerio de Sanidad \ny Consumo elabor\u00f3 la Estrategia para la \nNutrici\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Prevenci\u00f3n \nde la Obesidad  (NAOS).  Su finalidad, \ndec\u00eda la entonces ministra Elena Salga -\ndo, era \u201cmejorar los h\u00e1bitos alimenta -\nrios e impulsar la pr\u00e1ctica regular de la \nactividad f\u00edsica de todos los ciudadanos, \nponiendo especial atenci\u00f3n en la preven -\nci\u00f3n durante la etapa infantil\u201d. Con ella \nse establecieron algunas medidas que se \nhan mantenido con los a\u00f1os:\n\u2022 Prohibici\u00f3n de la presencia  de m\u00e1qui -\nnas de vending  en centros educativos.\n\u2022 Prohibici\u00f3n en centros escolares  de \nventa de alimentos y bebidas ricos en \u00e1cidos grasos saturados, \u00e1cidos grasos \ntrans, sal y az\u00facares.\n\u2022 Creaci\u00f3n de un c\u00f3digo de conducta  (el \nc\u00f3digo PAOS) para que la propia indus -\ntria regule la publicidad de alimentos y \nbebidas dirigidas a menores de 15 a\u00f1os.\nApenas 15 a\u00f1os despu\u00e9s, las cifras \nde obesidad no acompa\u00f1an. \u00bfQu\u00e9 ha \nfallado? \u201cLa teor\u00eda nos la sabemos, pero \nhay m\u00faltiples circunstancias que hacen \nque el \u00e9xito no sea el que deseamos. Po -\ndemos dise\u00f1ar planes de nutrici\u00f3n ex -\ncelentes, pero existen muchos factores \ndif\u00edciles de solucionar: \u00bfC\u00f3mo vencer \nlas resistencias de comodidad, la ten -\ntaci\u00f3n de la oferta de la industria, las \ndiferencias sociales y educativas?\u201d, se \npregunta la doctora Mar\u00eda Puy Portillo.\nMEDIDAS QUE NO FUNCIONAN.\nPor si fuera poco, nos encontramos con \nque cada administraci\u00f3n cuenta con sus \npropios planes, estrategias y programas \nque, demasiadas veces, pretenden abar -\ncarlo todo. Asimismo, otra de las cr\u00edticas \npor parte de pediatras, dietistas y nutri -\ncionistas es el excesivo peso que tiene la \n\u00bfPOR QU\u00c9 HAY QUE ACTUAR YA?\nDistintas proyecciones y estudios estiman que el 57% de los ni\u00f1os padecer\u00e1n \nobesidad cuando lleguen a la edad de 35 a\u00f1os. Si, adem\u00e1s, ya tienen exceso \nde peso en la infancia, las posibilidades aumentan claramente: tan solo uno \nde cada cuatro ni\u00f1os con obesidad tendr\u00e1 un peso saludable en la edad \nadulta.  Seg\u00fan los expertos, uno de los principales factores que fomentan esta \nsituaci\u00f3n es que muchos padres no ven como un problema el hecho de que su \nhijo presente sobrepeso; en los m\u00e1s peque\u00f1os, se suele asociar a un estado de \n\u201clozan\u00eda\u201d que se ir\u00e1 perdiendo de forma natural con los a\u00f1os.\nLas alarmantes cifras de obesidad infantil hacen que cada vez haya m\u00e1s \nni\u00f1os con enfermedades de adultos.  Los pediatras lo advierten: entre las \nconsecuencias m\u00e1s inmediatas de la obesidad infantil est\u00e1 que cada vez hay \nm\u00e1s ni\u00f1os con diabetes tipo 2, hipercolesterolemia e hipertensi\u00f3n arterial, lo \nque les predispone a sufrir enfermedades cardiovasculares.Espa\u00f1a se encuentra en los primeros puestos de una clasificaci\u00f3n con las peores consecuencias: \nes el tercer pa\u00eds de Europa, solo por detr\u00e1s de Grecia e Italia, en prevalencia de obesidad infantil. \n\u00bfPor qu\u00e9 una de las cunas de la dieta mediterr\u00e1nea presenta unas cifras tan preocupantes? \nRepasamos qu\u00e9 se ha hecho y qu\u00e9 se puede hacer para combatir esta epidemia.OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL PAPEL DE LA ADMINISTRACI\u00d3Nindustria en el dise\u00f1o de estas medidas.  \nPara el pediatra Carlos Casabona es dif\u00ed -\ncil solucionar el problema de la obesidad \ninfantil \u201cpor los intereses econ\u00f3micos de \nlas grandes multinacionales de la indus -\ntria alimentaria, que entran y salen con \nlas puertas giratorias de los gobiernos\u201d. \nEn este sentido, la OMS insiste en \nla importancia de evitar las presiones de \nla industria para reducir la obesidad in -\nfantil. En 2015, Margaret Chan, entonces \ndirectora de la organizaci\u00f3n, declar\u00f3 que \n\u201cla industria alimentaria no debe tener ni \nvoz ni voto en la orientaci\u00f3n t\u00e9cnica emi -\ntida por la OMS\u201d. Pero, la industria est\u00e1 \npresente en muchos de los planes que se \ninician para combatir esta epidemia, y se \nsuele apostar por las propuestas de ca -\nr\u00e1cter voluntario, que no normativo.  \n17 AUTONOM\u00cdAS, 17 VISIONES.\nEn el campo de las administraciones, ca -\nda comunidad aut\u00f3noma ha ideado, con \ndiferentes resultados, su propia estrate -\ngia. Seg\u00fan datos del Ministerio de Sani -\ndad correspondientes a 2017, la media \nde obesidad (IMC superior a 30) en ni\u00f1os \nde 2 a 17 a\u00f1os es de 10,3%. Por comuni -\ndades, la m\u00e1s castigada ser\u00eda Murcia, con \nun 14,2%, y la que presenta mejores da -\ntos, Arag\u00f3n: 2,5%. \nEn el Pa\u00eds Vasco y en Catalu\u00f1a, don -\nde las distintas estrategias adoptadas \nno hab\u00edan logrado la eficacia deseada, \nse han implementado recientemente \nnuevos programas con los que se pre -\ntende ser m\u00e1s eficaces en la lucha contra \nla obesidad y se han adoptado con \u00e9xito \nmedidas pioneras, como la subida de im -\npuestos a las bebidas azucaradas que se \nha llevado a cabo en Catalu\u00f1a. \nPA\u00cdS VASCO : LOS MIL D\u00cdAS.\n\u201cEstamos cansados de organizar planes \ny programas que nunca se consiguen; \nde poner objetivos a 30 a\u00f1os que se ter -\nminan olvidando\u201d, explica Portillo. Ella \nha participado en el dise\u00f1o del conocido \ncomo Plan de los mil d\u00edas, incorpora -\ndo al Plan de Iniciativas Saludables del \nGobierno Vasco. \u201cSe trata de poner un \nplazo razonable, ni muy corto ni muy \nlargo, para ver si se consiguen efectos. Y de fijar tambi\u00e9n unos objetivos realis -\ntas\u201d. As\u00ed, en estos mil d\u00edas se pretende: \n\u2022 Aumentar en un 20%  el n\u00famero de \nmenores que consumen fruta y verdura.\n\u2022 Reducir el consumo de sal un 20%.\n\u2022 Rebajar los az\u00facares libres en la dieta \nen un 20%.\n\u2022 Lograr que el 50% de los agentes  e ini -\nciativas que trabajan a favor de la ali -\nmentaci\u00f3n saludable en el Pa\u00eds Vasco lo \nhagan en red y de forma alineada.\nPara cumplir estos objetivos, se han \nadoptado medidas como:\n\u2022 Vending  inteligente y saludable: im-\npulsar la instalaci\u00f3n (en empresas, uni -\nversidades, en la calle...) de m\u00e1quinas en \nlas que uno de cada dos productos que se \nofertan sean frutas, verduras y otros ali -\nmentos saludables.\n\u2022 Una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil l\u00fadico-pedag\u00f3gi -\nca para fomentar h\u00e1bitos de vida saluda -\nble entre la poblaci\u00f3n infantil.\n\u2022 El proyecto Puesta al d\u00eda de comedores \nescolares  para mejorar la elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los men\u00fas, y para ges -\ntionar los tiempos dedicados a la comida.\n\u2022 Elaboraci\u00f3n de un calendario multi -\ncanal de frutas y verduras de temporada \npara impulsar su consumo.\n\u2022 Vigilancia del etiquetado y composici\u00f3n \nnutricional  de los alimentos.\nEn breve se mostrar\u00e1n los resulta -\ndos de este plan, que se encuentra en su \nfase final. De momento, se\u00f1ala Mar\u00eda \nPuy Portillo, \u201chemos visto que, al cabo de \nun a\u00f1o, los ni\u00f1os han incrementado un \npoquito el consumo de fruta. No pode -\nmos pretender conseguir que cumplan \ncon las cinco raciones diarias de fruta y \nverdura; aspiramos a que incorporen a \nsu rutina tomar al menos una pieza al \nd\u00eda. Esto es una carrera de fondo\u201d. \nCATALU\u00d1A : MIRADA SOCIAL.\nEn 2008, el Departamento de Salud de \nCatalu\u00f1a puso en marcha el Plan Inte -\ngral para la Promoci\u00f3n de la Salud me -\ndiante la actividad f\u00edsica y la alimenta -\nci\u00f3n saludable  (PAAS).  Una vez m\u00e1s, se \ntrataba de una estrategia que englobaba \n\u201cPodemos dise\u00f1ar planes de \nnutrici\u00f3n excelentes, pero hay \nfactores dif\u00edciles de solucionar\u201d , \ncomenta una experta.\n25OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL PAPEL DE LA ADMINISTRACI\u00d3NUN FEN\u00d3MENO Y M\u00daLTIPLES CAUSAS\nLa gen\u00e9tica no es la \u00fanica responsable de la actual epidemia de obesidad infantil. Tan solo el 40% del \u00edndice de masa corporal (IMC) est\u00e1 \ndeterminado por la herencia gen\u00e9tica; en el 60% restante entran en juego factores culturales, sociales, econ\u00f3micos, de estilo de vida...\nOcio sedentario\nLa OMS recomienda que ni\u00f1os y adolescentes realicen, al menos, 60 minutos diarios de ejercicio \nf\u00edsico. En Espa\u00f1a, el 63,6% incumple esta recomendaci\u00f3n \u201370,4% en el caso de las ni\u00f1as y 56,5% en \nel de los ni\u00f1os\u2013, como recogen en el Estudio Pasos, promovido por la Fundaci\u00f3n Gasol para evaluar \nla actividad f\u00edsica y los estilos de vida de la poblaci\u00f3n de entre 8 y 16 a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 causas hay detr\u00e1s de \neste ocio sedentario?\n\u2022 Las tardes, en casa. Los abuelos (y muchos padres, que tambi\u00e9n fueron ni\u00f1os) lo recuerdan: los \nmenores, antes, jugaban en la calle. Escondite, polis y cacos, rescate, pilla-pilla... Son muchos los \nmotivos que han sacado a los ni\u00f1os de plazas y parques: inseguridad, incremento del tr\u00e1fico, ausencia \nde zonas verdes, dificultades de los padres para acompa\u00f1arlos a la calle.\n\u2022 De la bicicleta a la pantalla. Esto se acompa\u00f1a de la enorme atracci\u00f3n que ejercen las pantallas. \nConsolas, redes sociales, televisi\u00f3n, plataformas. El 80% de la poblaci\u00f3n infantil incumple la \nrecomendaci\u00f3n de un uso de pantallas inferior a las dos horas diarias. El promedio entre semana es de \ncasi tres horas, mientras que los fines de semana alcanza casi las cinco horas al d\u00eda.\nCambios en la alimentaci\u00f3n\nDeber\u00edan comer mejor que nunca. Hoy tenemos acceso a informaci\u00f3n nutricional y disponemos \nde una enorme oferta a nuestro alcance. Pero la cesta de la compra se ha vaciado de alimentos \nfrescos y se ha llenado de ultraprocesados. El men\u00fa diario ha cambiado.\n\u2022 Transici\u00f3n nutricional. As\u00ed se denomina a la transformaci\u00f3n que estamos experimentando en \nEspa\u00f1a. La tradicional dieta mediterr\u00e1nea se ha visto reemplazada por otras con mayor densidad \nenerg\u00e9tica: se incrementa la grasa de origen animal y los alimentos con az\u00facar a\u00f1adido, y se \ndisminuye el consumo de fibra y carbohidratos complejos.\n\u2022 Auge de los productos alimenticios de conveniencia.  El trabajo de ambos progenitores fuera \nde casa, con la escasez de tiempo para comprar y cocinar, \u201cse traduce en que se consumen \nfundamentalmente alimentos precocinados de producci\u00f3n industrial y hay mucha comida lista \npara comer\u201d , se\u00f1ala el pediatra Jes\u00fas Garrido. \nCausas socioecon\u00f3micas \nLa obesidad infantil castiga con mayor dureza a los ni\u00f1os de familias con bajo nivel  \nsocio-econ\u00f3mico. El estudio Aladino hace hincapi\u00e9 en ello:\n\u2022 Se da un 23%  de obesidad infantil en rentas bajas, frente a un 11,9% en rentas superiores  \na 30.000 euros (ver gr\u00e1fico de la p\u00e1gina 25).\n\u2022 Es m\u00e1s barata y consume menos tiempo de preparaci\u00f3n la comida hipercal\u00f3rica y los productos \nultraprocesados  que los alimentos frescos. As\u00ed, la cesta de la compra es m\u00e1s cara cuanto menos \ncal\u00f3ricos sean los alimentos.OBESIDAD INFANTIL\n26OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL PAPEL DE LA ADMINISTRACI\u00d3Nacciones comunitarias, tanto desde la \nsociedad civil como desde las admi -\nnistraciones y la industria, y en el que \nse involucraba a profesionales de todos \nlos \u00e1mbitos. Los datos, no obstante, se -\ngu\u00edan sin ser buenos. Seg\u00fan los \u00faltimos \ndatos de la Generalitat, correspondien -\ntes a 2017 y 2018, el 35,6% de los ni\u00f1os \ncatalanes de entre 6 y 12 a\u00f1os sufre ex -\nceso de peso. De ellos, el 25% presenta \nsobrepeso y el 10 % restante, obesidad. \nEstos datos han llevado a iniciar un \nnuevo abordaje para tratar el exceso de \npeso en la poblaci\u00f3n infantil. \u201cEl proble -\nma comienza a edades muy tempranas y \nest\u00e1 condicionado por factores ambien -tales. Si no jugamos bien las cartas, esta \ngeneraci\u00f3n tendr\u00e1 una salud peor de la \nque han tenido sus padres\u201d, analiza Joan \nGuix, secretario de Salud P\u00fablica.\nEl programa pretende actuar sobre \nalimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica, seden -\ntarismo y horas de sue\u00f1o. Se ha tenido \nen cuenta la brecha socio-econ\u00f3mica, \nque, en palabras de la consejera de Sa -\nlud, Alba Verg\u00e9s, \u201chace que el exceso de \npeso infantil afecte especialmente a los \ncolectivos m\u00e1s vulnerables\u201d. Por ello, el \nproyecto piloto se ha puesto en marcha \nen dos de las zonas m\u00e1s castigadas por \nla obesidad infantil. Una de ellas, el ba -\nrrio de La Mina de Sant Adri\u00e0 del Bes\u00f2s \n(Barcelona), tiene una tasa del 24%, \nnueve veces superior a la del acomodado \nbarrio de Sarri\u00e0-Sant Gervasi. El plan se \ncentra en las familias m\u00e1s desfavorecidas \ny plantea actuaciones progresivas para \natender las necesidades infantiles.\n\u2022 En una primera etapa, se trata de ac -\ntuar en prevenci\u00f3n:  para ello, se for -\nmar\u00e1 a los equipos de pediatr\u00eda, a las \nescuelas y a los centros comunitarios.\n\u2022 Posteriormente, se sumar\u00e1n dietis -\ntas-nutricionistas de apoyo,  tanto pa -\nra el abordaje individual como para el \ngrupal o comunitario. \n\u2022 Se incorporar\u00e1n tambi\u00e9n expertos en \npsicolog\u00eda y actividad f\u00edsica y se traba -\njar\u00e1 para identificar c\u00f3mo hacer llegar \nlos mensajes clave a las familias con di -\nficultades especiales. \nCatalu\u00f1a ha sido la primera comu -\nnidad en aumentar los impuestos a be -\nbidas azucaradas: en 2017, subi\u00f3 8 c\u00e9nti -\nmos por litro para las que tuvieran entre 5 \ny 8 g de az\u00facar cada 100 ml, y 12 c\u00e9ntimos \npara las que lo superaran. El resultado ha \nsido positivo, y se ha reducido su consu -\nmo entre un 8% y un 22%, en funci\u00f3n de \nla presentaci\u00f3n del producto, seg\u00fan un \nestudio de la Universidad Pompeu Fabra.\nEN BUSCA DE SOLUCIONES.\nLos datos de obesidad en Espa\u00f1a no han \nmejorado, por lo que a\u00fan queda mucho \npor hacer. Entre los aspectos que m\u00e1s se \nest\u00e1n debatiendo en las distintas admi -\nnistraciones, destacan:\u2022 Nutrici\u00f3n como asignatura. En el a\u00f1o \n2005, Jap\u00f3n puso en marcha la Ley Ba -\nse sobre el Shokuiku (educaci\u00f3n nutri -\ncional), que obliga tanto a los colegios \ncomo a los escolares y a sus familias. \nLos centros escolares incorporan la fi -\ngura del nutricionista, se les anima a \nconocer los productos locales y a coci -\nnarlos, y la alimentaci\u00f3n es una asigna -\ntura transversal. El \u00e9xito de esta inicia -\ntiva (el 74,5% de los colegios aument\u00f3 \nel consumo de productos locales) ins -\npira la demanda de llevar la educaci\u00f3n \nnutricional a la escuela. \n\u2022 Incorporaci\u00f3n de dietistas y nutri -\ncionistas al Sistema Nacional de Sa -\nlud. Puede parecernos ins\u00f3lito, pero \nestos profesionales no se encuentran \ndentro del sistema p\u00fablico de salud en \nla mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3 -\nnomas. Su incorporaci\u00f3n es una an -\ntigua demanda de este sector: si tanto \nse insiste en que la obesidad infantil es \nmulticausal y debe abordarse de for -\nma multidisciplinar, parece evidente \nque este profesional titulado, experto \nen alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica, \npuede ser muy eficaz para combatirlo. \n\u2022 Control efectivo de la publicidad. El \n71% de los anuncios en horario infan -\ntil son de alimentos poco saludables. \nEs cierto que existe el c\u00f3digo PAOS de \nautorregulaci\u00f3n de la publicidad de ali -\nmentos y bebidas dirigidas a menores; \nel problema es que habla de autorregu -\nlaci\u00f3n, es decir, la propia industria es la \nque se regula, por lo que no se trata de \nuna norma vinculante. Como conse -\ncuencia, es frecuente el incumplimien -\nto, y solo se sanciona en los casos muy \nllamativos o que saltan a los medios. \n\u2022 Impuestos sobre bebidas y alimen -\ntos azucarados. La cuesti\u00f3n fiscal est\u00e1 \nsiempre sobre la mesa. Existe la op -\nci\u00f3n de seguir el ejemplo de Catalu\u00f1a \ny gravar las bebidas azucaradas. Otra \nopci\u00f3n, que est\u00e1 en estos momentos en \ndebate, es la de subir directamente el \nIV A, del 10 al 21% a estos productos, as\u00ed \ncomo a los ultraprocesados. PANDEMIA Y  \nCONFINAMIENTO:  \n\u00bfRIESGO U  \nOPORTUNIDAD?\nVolver a comer en casa, pasar \nm\u00e1s tiempo en familia... \n\u00bfha tenido efecto sobre la \nobesidad infantil? No hay una \nrespuesta \u00fanica: los expertos \nde la Sociedad Espa\u00f1ola para el \nEstudio de la Obesidad (SEEDO) \nprev\u00e9n un posible aumento de \npeso, en promedio de un 5%. \nIdoia Labayen, profesora de \nFisiolog\u00eda de la Universidad de \nNavarra y directora del grupo de \ninvestigaci\u00f3n ELIKOS, ha dirigido \nun estudio en el que se ha visto \nque \u201cel 95% de los ni\u00f1os redujo \ndurante el confinamiento su \nnivel de actividad f\u00edsica. Esta \nreducci\u00f3n se cifra en 90 minutos \nmenos de actividad al d\u00eda\u201d.  \nNo obstante, en lo que respecta a \nla alimentaci\u00f3n, se apunta que la \ncuarentena puede haber supuesto \ntambi\u00e9n una oportunidad para \nrecuperar el h\u00e1bito de una \nalimentaci\u00f3n en familia, m\u00e1s \ncocina casera, comer sentados... \nH\u00e1bitos que ser\u00eda aconsejable que \nperduraran en el tiempo.\n27OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL PAPEL DE LA ADMINISTRACI\u00d3NMapa de la obesidad infantil en Espa\u00f1a\nA\u00f1o 2017. Ni\u00f1os de  2 a 17 a\u00f1os.\nPara dete rmina r la obesidad en ni \u00f1os de 2 a 17 a\u00f1o s se ha n utilizado lo s punto s de co rte pub licados en \"Establis hing a stand ard \nde\ufb01nition for child ove rweight and  obesity  world wide:  interna tiona l survey\",  de Tim J. Co le. Fuente: Ministe rio de Sani dad.Ni\u00f1os\nM\u00e1s del 12% Del 10% al 12%% del total\nDel 5% al 10% Menos del 5%\nGalicia\n7,6\n6,2\n4,6Asturias\n9,3\n7,9\n6,4Pa\u00eds Vasco\n12,8\n11,1\n9,4 Catalu\u00f1a\n14,8\n12,7\n10,1\nMurcia\n18,3\n14,2\n10,1\nMelilla\n12,8\n11,5\n10,5Ceuta\n18,4\n18,0\n17,7Madrid\n9,3\n7,5\n5,8\nAndaluc\u00eda\n14,4\n12,5\n10,6Castilla\ny Le\u00f3n\n7,5\n5,6\n4,0\nExtrem adura\n12,7\n10,4\n7,8\nCanar ias\n10,9\n10,4\n9,9ESPA\u00d1A\n10,4\n10,3\n10,2Baleares\n12,6\n10,0\n7,8Arag\u00f3n\n3,5\n2,5\n1,6Navarra\n1,5\n1,4\n1,4\nComu nidad\nValenciana\n12,7\n12,0\n11,2Castil la-\nLa Mancha\n11,7\n10,1\n8,6La Rioja\n12,1\n8,3\n5,2Cantabria\n4,0\n2,6\n0,9Prevalencia de:\ncon obesidadNi\u00f1as TOTAL\nNi\u00f1as Ni\u00f1osOBESIDAD INFANTIL\n28OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL PAPEL DE LA ADMINISTRACI\u00d3Ntegia m\u00e1s completa, para 2007-2011, que inclu\u00eda \nobjetivos, medidas y responsabilidades concre -\ntas. Esta estrategia, que fue evaluada por la OMS \nen Europa, ha resultado fundamental a la hora de \nllevar a cabo las pol\u00edticas y acciones de prevenci\u00f3n \nde la obesidad que est\u00e1n contribuyendo a reducir el \nsobrepeso en el pa\u00eds. \n\u00bfCu\u00e1les fueron exactamente esos objetivos sobre \nlos que se centr\u00f3 aquella estrategia? Se centr\u00f3 fun -\ndamentalmente en los ni\u00f1os y en los j\u00f3venes. Ellos \nfueron el principal grupo de inter\u00e9s, junto con la \nreducci\u00f3n de las desigualdades sociales en materia \nde salud. Pero adem\u00e1s de poner la atenci\u00f3n en me -\ndidas estructurales, el plan tambi\u00e9n puso el foco en \nla comunicaci\u00f3n, en la informaci\u00f3n que hab\u00eda que \ntransmitir a los consumidores. \n\u00bfQu\u00e9 promocionaban?  La lactancia materna, el \naumento de la ingesta de frutas, verduras, horta -Algo diferente tiene que estar haciendo \nNoruega para que sus cifras sobre obe -\nsidad vayan a contracorriente del res -\nto de Europa. El pa\u00eds n\u00f3rdico tiene a un \n25% de sus habitantes con sobrepeso, \nmientras que en Espa\u00f1a la cifra alcanza \nya el 55%. Adem\u00e1s, entre 2000 y 2018 ha \nconseguido reducir la ingesta de az\u00facar \npor habitante, pasando de los 43 kg que \nse consum\u00edan por a\u00f1o a los 23 kg. Parte \nde este \u00e9xito se debe a su pol\u00edtica nutri -\ncional, basada en colaborar estrecha -\nmente con la industria alimentaria, en \nuna dura legislaci\u00f3n que controla la pu -\nblicidad dirigida al p\u00fablico infantil y en \nel lanzamiento de potentes campa\u00f1as de \ncomunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n. Con todo, la \nf\u00f3rmula n\u00f3rdica no es perfecta, y prueba \nde ello es la reciente bajada de impuestos \nen los alimentos no saludables (az\u00facar y \nrefrescos) despu\u00e9s de a\u00f1os consecutivos \nde subidas, pero s\u00ed es muy ambiciosa. Liv \nElin Torheim, vicepresidenta del Conse -\njo Noruego de Nutrici\u00f3n y profesora de \nNutrici\u00f3n en Salud P\u00fablica en la Univer -\nsidad Metropolitana de Oslo, ha parti -\ncipado en la elaboraci\u00f3n de las medidas \npara continuar esa tendencia a la baja de \nsus \u00edndices de obesidad y sobrepeso, so -\nbre todo entre la poblaci\u00f3n infantil, que \nse marca el gobierno para los pr\u00f3ximos \na\u00f1os. Nos cuenta en qu\u00e9 consisten.\nLas primeras intervenciones para luchar contra el sobrepeso y la obe -\nsidad infantil en los pa\u00edses n\u00f3rdicos se iniciaron en los a\u00f1os 70. \u00bfC\u00f3mo \nhan cambiado desde entonces las pol\u00edticas y acciones para tratar y \nprevenir este problema de salud? Noruega fue uno de los primeros \npa\u00edses del mundo en adoptar una pol\u00edtica alimentaria en 1974. Pero \nen la d\u00e9cada de los 70 la atenci\u00f3n se centraba en la dieta saludable en \ngeneral y en la autosuficiencia alimentaria (en generar un sistema \nalimentario propio en el pa\u00eds). A lo largo de los 80 se fue prestando \ncada vez m\u00e1s atenci\u00f3n a la promoci\u00f3n de una dieta saludable que \nespec\u00edficamente aconsejaba una reducci\u00f3n en la ingesta de \u00e1cidos \ngrasos saturados, az\u00facar y sal; as\u00ed como el aumento del consumo de \nfrutas, verduras, cereales integrales y pescado. Pero la atenci\u00f3n no \nse centraba espec\u00edficamente en la obesidad, un problema que no se \npuso en evidencia hasta 2000. \n\u00bfE n qu\u00e9 se basaron esas primeras iniciativas contra la obesidad? En \n2002 se elabor\u00f3 un libro blanco sobre la salud p\u00fablica cuando el so -\nbrepeso y la obesidad \u2013as\u00ed como las enfermedades cardiovasculares, \nel c\u00e1ncer y la diabetes\u2013 fueron se\u00f1alados como los principales retos \nsanitarios de Noruega. Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde se defini\u00f3 una estra -LIV ELIN TORHEIM\nVicepresidenta del Consejo Noruego de Nutrici\u00f3n\n\u201cLa mejor acci\u00f3n \nque ha llevado \na cabo Noruega \nes prohibir \nla publicidad \ndestinada a  \nlos menores\u201dOBESIDAD INFANTIL\n29OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. UN EJEMPLO EUROPEOSecci\u00f3n\n30lizas y alimentos integrales. Se fomentaba el agua \ncomo bebida principal y la reducci\u00f3n de grasas, \nproductos l\u00e1cteos y c\u00e1rnicos grasos, sal y az\u00facar \n(bebidas azucaradas, dulces y aperitivos). Los re -\nsultados desde entonces han sido positivos, pero \nla estrategia ha sido sustituida por una nueva que \nplantea mejorar la alimentaci\u00f3n para 2017-2023, \nel Plan de Acci\u00f3n Nacional para una Dieta m\u00e1s \nSaludable.  \nLos expertos suelen hacer similitudes entre la die -\nta n\u00f3rdica y la mediterr\u00e1nea. \u00bfEn qu\u00e9 se basa este \ntipo de alimentaci\u00f3n?  En el consumo de alimentos \nvegetales y cereales enteros que se cultivan local -\nmente. Se centra en las bayas del bosque [alimen -\ntos silvestres], en el pan de centeno, el aceite de \ncolza, el nabo, la col y el bacalao, productos que se \ncultivan y producen localmente y han demostrado \nque aportan beneficios para la salud. En gene -\nral esta dieta se basa en un patr\u00f3n saludable, pero \ntambi\u00e9n en la sostenibilidad.La obesidad infantil sigue siendo un proble -\nma en la regi\u00f3n escandinava, pero Noruega se \ncita como ejemplo de \u00e9xito. \u00bfCu\u00e1les han sido \nlos avances m\u00e1s relevantes en este sentido? \nRecientemente he dirigido un proyecto en el \nque hemos evaluado las pol\u00edticas nutricio -\nnales noruegas para reducir la obesidad y las \nenfermedades ENT [siglas de \u201cno transmisi -\nbles\u201d: cardiovasculares, respiratorias, c\u00e1ncer \ny diabetes] utilizando el m\u00e9todo Food-EPI. \nSe trata de una herramienta internacional \nque usan los gobiernos para crear un am -\nbiente nutricional m\u00e1s saludable, y que for -\nma parte de un proyecto m\u00e1s amplio de la \nUni\u00f3n Europea (WP1 de la Red de Evaluaci\u00f3n \nde Pol\u00edticas). Un grupo de expertos ha revi -\nsado estas pol\u00edticas y, compar\u00e1ndolas con las \nmejores pr\u00e1cticas internacionales, concluy\u00f3 \nque las de Noruega son bastante mejores que \notras que se llevan a cabo satisfactoriamente \nen otros pa\u00edses. \nDe todas esas medidas, \u00bfcu\u00e1l cree que es la \nm\u00e1s exitosa?  Como parte de este \u00e9xito des -\ntacar\u00eda que el gobierno noruego restringe \ntoda la publicidad dirigida espec\u00edficamen -\nte a los ni\u00f1os a trav\u00e9s de la Ley de Radio -\ndifusi\u00f3n de 1992. Esta norma se considera \nmuy importante a la hora de proteger a los \nmenores de la publicidad en general y, en \nparticular, de la de los alimentos y bebidas \npoco saludables. En el 2013 se fue m\u00e1s all\u00e1, \ny la industria alimentaria acord\u00f3 una prohibici\u00f3n autorregulada \ndel marketing  en alimentos y bebidas azucaradas dirigido a ni\u00f1os \nmenores de 13 a\u00f1os. Algunos expertos en nutrici\u00f3n consideraron \nque esta normativa podr\u00eda incluso mejorarse (por ejemplo, su -\nbiendo el l\u00edmite de edad a los 18 a\u00f1os y extendiendo la regulaci\u00f3n \nal marketing  de los envases), pero a\u00fan as\u00ed ha tenido un fuerte im -\npacto y, como consecuencia, la reducci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n de \nalimentos y bebidas poco saludables para los ni\u00f1os.\n\u00bfEste tipo de campa\u00f1as fueron las empleadas para reducir la ingesta \nde az\u00facar entre la poblaci\u00f3n?  S\u00ed. Cuando las encuestas diet\u00e9ticas \nde principios de 2000 mostraron que los ni\u00f1os noruegos ten\u00edan \nun alto consumo de az\u00facar, se tomaron medidas. Se realizaron \ncampa\u00f1as para informar a los padres y al personal sanitario sobre \nla importancia de reducir la ingesta de az\u00facar, las guarder\u00edas se \ncentraron en ello con campa\u00f1as como Celebra el cumplea\u00f1os sin \naz\u00facar.  Adem\u00e1s, la industria de alimentos para beb\u00e9s redujo el \ncontenido de este compuesto en las papillas. Padres y madres co -\nmenzaron a ser mucho m\u00e1s conscientes de la importancia de redu -\ncir el consumo de, por ejemplo, refrescos con az\u00facar. El resultado \nfue que la ingesta de az\u00facar en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os es ahora OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. UN EJEMPLO EUROPEOmuy baja. Es cierto que aumenta con la edad, pero \nal menos la mayor\u00eda de los menores empiezan sus \nprimeros a\u00f1os de vida ingiriendo menos az\u00facar. \n\u00bfEn su pa\u00eds la nutrici\u00f3n tiene un papel importante en la \nsanidad p\u00fablica y en la educaci\u00f3n? En Noruega, todos \nlos ni\u00f1os desde el nacimiento acuden al centro de \nsalud infantil para que un profesional de la sanidad \np\u00fablica les haga un seguimiento y les aconseje. Se \nmide a los ni\u00f1os (peso, altura) regularmente duran -\nte los primeros a\u00f1os y se da consejos a los progeni -\ntores sobre la lactancia materna y la alimentaci\u00f3n \nde los beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os. Adem\u00e1s, casi todos \nlos menores van a la guarder\u00eda, donde en general se \nlleva prestando desde hace a\u00f1os m\u00e1s atenci\u00f3n a la \nalimentaci\u00f3n sana. Todo puede mejorarse, pero esta \nf\u00f3rmula funciona y tiene un papel muy importan -\nte a la hora de comenzar con buen pie la educaci\u00f3n \nnutricional de los ni\u00f1os. Actualmente no tenemos \nuna pol\u00edtica general para servir comidas escolares en \nNoruega, pero algunas escuelas ofrecen en sus desa -\nyunos o almuerzos la posibilidad de comprar leche, \nfrutas y/o verduras a un econ\u00f3mico precio.\nOtro \u00e1mbito en el que el Gobierno noruego est\u00e1 \nactuando es el de la colaboraci\u00f3n con la industria \nalimentaria. S\u00ed. El ministro de Sanidad ha estable -\ncido una colaboraci\u00f3n con los principales agentes \nde la industria alimentaria del pa\u00eds, que se han \ncomprometido a reducir el contenido de az\u00facar, \nsal y grasas saturadas en sus productos, contri -\nbuyendo as\u00ed a una mayor ingesta de alimentos sa -\nludables por parte de los peque\u00f1os. Las autorida -\ndes sanitarias, adem\u00e1s, tienen que contribuir con \ncampa\u00f1as de informaci\u00f3n. En general, las pol\u00edti -\ncas noruegas combinan las medidas estructurales \ncon informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. \nEn 2018, Noruega aument\u00f3 los impuestos sobre los \nalimentos y bebidas azucarados. \u00bfHa funcionado \nesta medida? Este aumento de impuestos trajo una \nfuerte presi\u00f3n por parte de la industria alimenta -\nria, que se quejaba de una p\u00e9rdida de negocio al in -\ncrementarse a\u00fan m\u00e1s las compras que realizan los \nnoruegos en la frontera: los ciudadanos se pasaban \na la vecina Suecia a adquirir refrescos, chocolates y \nalcohol baratos, ya que all\u00ed no tienen esa tasa. Por \nesa presi\u00f3n, este a\u00f1o el impuesto se ha reducido \ncasi un 50%, en el caso de los refrescos, y se ha eli -\nminado por completo en algunos alimentos poco \nsaludables. Adem\u00e1s, la industria se opuso tambi\u00e9n \na una regulaci\u00f3n m\u00e1s estricta sobre la comercia -\nlizaci\u00f3n de alimentos y bebidas poco saludables \u201cHabr\u00e1 que ver si nuestro \nmodelo de colaboraci\u00f3n \nestrecha con la industria \nacaba funcionando o si \nes demasiado ingenuo\u201d .\nSecci\u00f3n\n31OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. UN EJEMPLO EUROPEOdirigida a los ni\u00f1os. Por todo ello, \naunque la salud p\u00fablica tiene \nuna posici\u00f3n fuerte en Noruega, \npodr\u00eda ser a\u00fan mejor, ya que no \nsiempre la salud p\u00fablica prima \nsobre las decisiones pol\u00edticas. A \nmenudo vemos que los pol\u00edticos \nla ponen en una balanza frente a \notros intereses.\n\u00bfEs mucha la presi\u00f3n de la indus -\ntria alimentaria? La industria lucha \ncontra las medidas con las que no \nest\u00e1 de acuerdo. Con el impuesto, \ndio un paso atr\u00e1s, rompi\u00f3 esa co -\nlaboraci\u00f3n que exist\u00eda con el go -\nbierno para reducir el az\u00facar de \nsus productos. Ahora, con la re -\nducci\u00f3n reciente de la tasa, vuelven \na colaborar. Les gusta ser socios, \npero no que les digan lo que tienen que hacer. Creo \nque habr\u00e1 que ver si el modelo noruego de colaborar \nestrechamente con la industria alimentaria acaba \nfuncionando o si es demasiado ingenuo.\n\u00bfCree que la reducci\u00f3n en el consumo de az\u00facar \nentre la poblaci\u00f3n se ha producido principalmente \ngracias a ese impuesto? Ha sido una combina -\nci\u00f3n de factores, ya que se han lanzado campa\u00f1as \nde informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y tambi\u00e9n se han \nrealizado acciones por parte de la industria para \nreducir el contenido de az\u00facar en los alimentos. \nPor ejemplo, en el yogur, ha disminuido mucho.\nPuede haber influido el incremento de impuestos. \nQuiz\u00e1, pero como esta tasa se ha reducido recien -\ntemente, el precio de \u2013por ejemplo\u2013 una tableta de \nchocolate ha bajado. A partir de ahora esto podr\u00eda \ntener un efecto negativo para la poblaci\u00f3n con me -\nnos recursos y es algo que me preocupa. Los norue -\ngos beben gran cantidad de refrescos, y muchos de \nellos se han pasado de los endulzados con az\u00facar a \nlos endulzados artificialmente. Ello ha contribuido \nbastante a reducir el consumo de az\u00facar. En gene -\nral, los noruegos son conscientes de que el consu -\nmo de az\u00facar debe ser bajo y tratan de reducirlo.\nLa obesidad infantil se suele relacionar con la si -\ntuaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica de las familias. \u00bfOcurre \nlo mismo en Noruega? S\u00ed, hay un clara relaci\u00f3n \nentre pobreza y obesidad. Los ni\u00f1os de familias \ncon menos recursos sufren en mayor medida el \nsobrepeso. Son menores que toman m\u00e1s bebidas azucaradas, comen menos frutas y verduras y participan menos en \nactividades de ocio y deportes. \nComo en el resto de pa\u00edses, en t\u00e9rminos de gasto social, \u00bfen Noruega \nsale m\u00e1s rentable invertir en prevenci\u00f3n que en curar? Sin duda, la \nprevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud siempre ser\u00e1n m\u00e1s baratas que \nfinanciar el tratamiento de las enfermedades que provoca la obesidad.\nA pesar de estos buenos datos, \u00bfcree qu\u00e9 todav\u00eda existen aspectos \nque deber\u00edan mejorarse? Centr\u00e1ndonos en los ni\u00f1os m\u00e1s peque -\n\u00f1os, parece que la industria alimentaria se est\u00e1 apostando ahora en \nla comercializaci\u00f3n de productos dulces a base de fruta, como esas \nbolsitas  con pur\u00e9s de fruta o fruta deshidratada, que no son mejo -\nres que las golosinas. A menudo se comercializan como alimentos \nsaludables y sustitutos de las frutas y verduras frescas, pero apenas \ncontienen vitaminas, minerales o fitoqu\u00edmicos, son muy dulces y \nnada saludables. Espero que Noruega tome cartas en el asunto y \nadopte medidas m\u00e1s estrictas.\n\u00bfCu\u00e1l es entonces la asignatura pendiente en materia de obesi -\ndad infantil en Noruega? Los expertos del proyecto Food-EPI, una \nevaluaci\u00f3n reciente realizada en 11 pa\u00edses de los cinco continen -\ntes, recomendaron acciones concretas, como reducir el precio de \nlos alimentos saludables y aumentar el de los no saludables. Por \ndesgracia, el gobierno noruego ha hecho justo lo contrario y ha \nreducido el impuesto sobre las bebidas azucaradas, el alcohol y los \ndulces. El grupo de expertos tambi\u00e9n recomend\u00f3 introducir frutas \ny verduras gratuitas para los ni\u00f1os en el colegio y, al menos, una \ncomida escolar gratuita, que no tenemos en Noruega. Adem\u00e1s, \ntambi\u00e9n aconsejaron reforzar la labor en materia de nutrici\u00f3n en \nlos municipios y en los entornos p\u00fablicos. Hay muchas directrices \nque a\u00fan no se siguen debido a la falta de capacidad y competencia \nde los diferentes municipios.\u2018FISKESPRELL\u2019  \nUN EJEMPLO DE EDUCACI\u00d3N \nNUTRICIONAL EN LAS AULAS\nTraducido ser\u00eda algo similar a \u201cDiversi\u00f3n con el \npescado\u201d. Se trata de un programa diet\u00e9tico nacional \ndestinado a aumentar la ingesta de marisco entre \nni\u00f1os y adolescentes noruegos. Es uno de los planes \nque fomenta el gobierno, a trav\u00e9s de cada regi\u00f3n, para educar a los m\u00e1s peque\u00f1os y \nfomentar la alimentaci\u00f3n saludable desde una temprana edad. Con Fiskesprell, los \nprofesores de las escuelas y jardines de infancia intentan promover el pescado y el \nmarisco (producto del que Noruega es un gran exportador) como opci\u00f3n natural en las \ncomidas. Para ello, el gobierno ofrece gratuitamente recursos did\u00e1cticos y cursos al \npersonal de estos centros educativos sobre nutrici\u00f3n infantil. Con ingredientes frescos \ny m\u00e9todos de cocina variados, se les ense\u00f1a a preparar platos sencillos de marisco \nque gusten a los ni\u00f1os y que se adapten a la vida cotidiana en el jard\u00edn de infancia.\nOBESIDAD INFANTIL\nSecci\u00f3n\n32OBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTILOBESIDAD INFANTIL A FONDO / ENTREVISTA. UN EJEMPLO EUROPEOLa industria \nalimentaria,  \na examenCAP\u00cdTULO 3Cerca de la mitad de los menores espa\u00f1oles presenta \nsobrepeso u obesidad. El origen es multifactorial, pero \nno puede obviarse el papel de una alimentaci\u00f3n \npoco saludable. \u00bfEs responsabilidad de los \nfabricantes? Representantes de la industria, \nnutricionistas y expertos en seguridad alimentaria \nanalizan las causas y apuntan posibles soluciones.\u00bfCON QU\u00c9 \nALIMENT AMOS   \nA NUESTROS \nHIJOS?\nasi uno de cada dos \nni\u00f1os espa\u00f1oles entre \ntres y ocho a\u00f1os pre -\nsenta obesidad o so -\nbrepeso. Son las pre -\nocupantes cifras que revela el Estudio \nNutricional y de H\u00e1bitos Alimenta -\nrios de la Poblaci\u00f3n Espa\u00f1ola (ENPE), \npromovido por la Fundaci\u00f3n Eroski. \nUn problema multifactorial en el que \nconfluyen condicionantes gen\u00e9ticos, \nel entorno obesog\u00e9nico del menor, el \ncreciente sedentarismo y, por supues -\nto, una inadecuada selecci\u00f3n de los ali -\nmentos que componen su dieta. \n10 EMPRESAS CONTROLAN  \nEL MERCADO MUNDIAL.\nCuando el consumidor empuja el ca -\nrrito en el supermercado rara vez es \nconsciente de que buena parte de los \nalimentos procesados que elige proce -\nden de una decena de grandes multi -nacionales. Oxfam los rebautiz\u00f3 como \nlos Big Ten  (los 10 grandes): enormes \nconglomerados que no solo concentran \nmarcas de alimentaci\u00f3n, tambi\u00e9n dis -\ntribuyen droguer\u00eda y hasta productos \npara animales. Estas 10 compa\u00f1\u00edas son:\n\u2022 Nestl\u00e9 (Suiza). Es la primera empresa \nalimentaria mundial. Adem\u00e1s de l\u00e1c -\nteos y derivados, tambi\u00e9n produce ga -\nlletas y alimentos infantiles.\n\u2022 PepsiCo (EE UU). Conocida por sus \nrefrescos, tiene una amplia presencia \nen la categor\u00eda de aperitivos con marcas \ncomo Lays, Cheetos, Doritos o Ruffles.\n\u2022 Unilever (EE UU). De origen brit\u00e1 -\nnico-holand\u00e9s, tiene un hueco en la \nalimentaci\u00f3n con marcas como Frigo, \nKnorr, Hellmann\u2019s o Flora.\n\u2022 Coca-Cola (EE UU). Es la reina de \nlas bebidas azucaradas con marcas co -\nmo Coca-Cola, Sprite, Fanta,  Nestea, \nPowerade o Aquarius.C\n34OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMEN35OBESIDAD INFANTIL\n35OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMEN\u2022 Mars (EE UU). Los chocolates son \nlos protagonistas de esta empresa, que \naglutina marcas como Twix, M&M\u2019s, \nMars o Bounty.\n\u2022 Mondelez (EE UU). Destaca por sus \nproductos de picoteo, con chocolates  y \ngalletas como marcas m\u00e1s conocidas:  \nOreo, Milka,  Pr\u00edncipe, Suchard o Lu.\n\u2022 Danone (Francia). Es el l\u00edder del sec -\ntor de los l\u00e1cteos (con productos como \nActimel, Activia o Danone), aunque \ntambi\u00e9n tiene presencia en el mercado \nde la alimentaci\u00f3n para beb\u00e9s.\n\u2022 Associated British Foods (Reino Uni -\ndo). En alimentaci\u00f3n, se dedica mayo -\nritariamente a la boller\u00eda y panader\u00eda. \n\u2022 General Mills (EE UU). Su oferta es \nmuy variada y va desde los helados H\u00e4a -\ngen-Dazs hasta marcas como Gigante \nVerde, Old El Paso y Nature Valley.\n\u2022 Kellogg\u2019s (EE UU). La reina de los de -\nsayunos infantiles, con una gran varie -\ndad de cereales azucarados, tambi\u00e9n es \nla due\u00f1a de la marca Pringles. \nComo se ve, en el cat\u00e1logo de estas \nempresas hay absolutamente de todo \n(ver despiece en la p\u00e1gina 22), pero \nsobresalen las galletas, los chocolates, \nlos refrescos, las salsas, los aperitivos \ny los precocinados. Precisamente, los \nfavoritos de los ni\u00f1os. En muchos ca -\nsos, su presencia es tan abrumadora \nque la mitad del lineal procede de una \nsola empresa, con marcas diferentes \nque compiten entre s\u00ed (Lays, Ruffles, \nChurrer\u00eda Santa Ana o Doritos; todas \nellas de la misma empresa, PepsiCo). \nAparentemente se trata de una diver -\nsificaci\u00f3n de la oferta, pero tambi\u00e9n es \nuna pol\u00edtica de marketing  que elimi -\nna espacio para otros competidores. \nDe esta forma, la decisi\u00f3n de modifi -\ncar las f\u00f3rmulas de los productos m\u00e1s \nconflictivos pasa de ser una respuesta \nal mercado a una estrategia de negocio \nvoluntaria. \nParalelamente, crean nuevas \nmarcas para extender su cuota a li -\nneales menos masivos y con mensa -\njes o etiquetas mejor valorados por el \nconsumidor: alimentos light,  ecol\u00f3 -\ngicos, de comercio justo, sin gluten, veganos\u2026 Es el caso de las galletas con \ncarbohidratos de \u201cliberaci\u00f3n lenta\u201d \nBelVita (Mondelez), los bizcochitos \naltos en fibra y bajos en calor\u00edas Fibre \nOne (General Mills) o las bebidas de \navena AdeS y los caf\u00e9s ecol\u00f3gicos Ho -\nnest (ambos de Coca-Cola).\nESPA\u00d1A: M\u00c1S FIAMBRE. \nPese a ser colosos a escala mundial, no \ntodas las multinacionales tienen la mis -\nma penetraci\u00f3n en Espa\u00f1a. Nuestro pa\u00eds \npresenta una peculiaridad: se consumen \nmenos snacks,  pero m\u00e1s fiambre y mu -\nchos l\u00e1cteos. Sobre todo, de producci\u00f3n \nlocal. Esto hace que el retrato de las 10 \nmarcas (no empresas) con mayor peso \nen la cesta de la compra de los hoga -\nres espa\u00f1oles sea algo diferente. Seg\u00fan \nel \u00faltimo informe Brand Footprint de \nKantar (2020),  Coca-Cola es la marca \nm\u00e1s elegida en Espa\u00f1a. Est\u00e1 presente en \nel 74,5% de los hogares. Le siguen El Po -\nzo, Campofr\u00edo (en ambos casos, con una \npresencia superior al 70%), Central Le -\nchera Asturiana, Gallo, Danone, Activia, \nPescanova, Bimbo y Puleva. \nDe nuevo se trata de marcas habi -\ntuales en el men\u00fa infantil: muy apete -\ncibles para los peque\u00f1os, asequibles y \ncon una imagen familiar. Pero, sobre \ntodo, f\u00e1ciles de consumir y sin discu -\nsiones con los peque\u00f1os. En tiempos \nde prisas o, simplemente, con pocas ganas de conflictos, los productos fres -\ncos ceden posiciones frente a los listos \npara abrir y tomar (yogures bebibles, \nfiambre loncheado y envasado al va -\nc\u00edo o varitas de merluza como opci\u00f3n \nde pescado \u201crico y sin espinas\u201d). Los \npadres delegan parte del men\u00fa en la \nindustria alimentaria y esta determina \nqu\u00e9 y c\u00f3mo comen los ni\u00f1os.\nLA VOZ DE LOS FABRICANTES.\nPero, \u00bfqu\u00e9 opina la industria? Hemos \npreguntado a las 10 empresas que con -\ntrolan el mercado mundial de la alimen -\ntaci\u00f3n sobre su responsabilidad en la \nobesidad infantil y si, como compa\u00f1\u00edas, \nest\u00e1n implicadas en el impulso de una \ndieta saludable entre los m\u00e1s peque\u00f1os. \n\u201cEst\u00e1 claro que nuestra sociedad se en -\nfrenta a retos de gran impacto social y \nsanitario, que van a estar directamente \nvinculados a la actuaci\u00f3n de las empre -\nsas de alimentaci\u00f3n\u201d, cuentan desde \nNestl\u00e9, una de las dos compa\u00f1\u00edas que ac -\ncedieron a responder. La multinacional \nsuiza dispone de una red privada mun -\ndial de I+D dedicada a la nutrici\u00f3n, con \n23 centros de investigaci\u00f3n distribuidos \npor todo el mundo. \u201cEn uno de estos \ncentros, el Nestl\u00e9 Research Center, en \nLausana  (Suiza), se hacen avances cien -\nt\u00edficos en el \u00e1rea de az\u00facares, sal y grasas \ny sus efectos en la salud, y se investiga \nacerca de innovaciones tecnol\u00f3gicas que \npermitir\u00e1n reducir los que a\u00f1adimos en \nnuestra cartera de productos sin com -\nprometer la seguridad, la calidad y el sa -\nbor\u201d, explican los responsables. \nDesde Nestl\u00e9 inciden en los cam -\nbios de sus productos infantiles. \u201cPo -\nnemos especial foco en los productos \ndestinados a ni\u00f1os; por ejemplo, he -\nmos reducido en un 40% de az\u00facar en \nalgunas variedades de cereales de desa -\nyuno como Chocapic o Fitness\u201d, cuen -\ntan. En cuanto a la publicidad, desde \nNestl\u00e9 aseguran que no hacen publici -\ndad directa a menores de seis a\u00f1os. \u201cNo \npublicitamos chocolates, bebidas azu -\ncaradas, galletas ni helados dirigidos a \nni\u00f1os de entre seis y 12 a\u00f1os. Tampoco \nrealizamos comunicaciones en escuelas \nde educaci\u00f3n primaria\u201d, concluyen. \u201cLos acuerdos \nvoluntarios \nsolo ser\u00e1n \nefectivos si las \nautoridades \nlos supervisan \ny cuentan con \nsanciones\u201d , \ndice Urrialde.  \n36OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMENSecci\u00f3n\nPara Unilever, la segunda empre -\nsa en responder, \u201cla obesidad infantil \nes una enfermedad multifactorial que \ndebe abordarse desde todos los \u00e1mbi -\ntos: sanitario, educacional, familiar y \ncomunitario, y empresarial (entre ellos, \nla industria alimentaria, como ya est\u00e1 \nhaciendo)\u201d. Entre las medidas que ha \npuesto en marcha la multinacional es -\ntadounidense, destaca el Plan Unilever \npara una Vida Sostenible. \u201cEn 10 a\u00f1os, \nredujimos m\u00e1s de 15.000 toneladas de \naz\u00facar de nuestros helados. En nuestros \nrefrescos a base de t\u00e9, disminuimos el \naz\u00facar en un 23%\u201d, enumeran. En cuan -\nto a la publicidad, opinan que \u201cel C\u00f3digo \nPAOS est\u00e1 funcionando bien\u201d.\n\u00bfQU\u00c9 HACEN MAL? \nCon las cifras de sobrepeso y obesidad \ninfantil en la mano cabe plantearse \ncu\u00e1nta responsabilidad tiene la indus -tria alimentaria. Sin perder de vista que \nestamos ante un problema con otros \nactores involucrados: los padres y las \nmadres, el men\u00fa escolar, la hosteler\u00eda y \nel sistema p\u00fablico de salud. \n\u201cEn el caso de la industria alimen -\ntaria, tanto de la transformaci\u00f3n co -\nmo de la distribuci\u00f3n, toca reformular \ny desarrollar productos alimenticios \ncon composiciones adecuadas a los re -\nquerimientos poblacionales\u201d, explica \nRafael Urrialde, profesor de microbio -\nlog\u00eda en la Facultad de Ciencias Biol\u00f3 -\ngicas de la Universidad Complutense \nde Madrid y experto en Alimentaci\u00f3n, \nSeguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n.\nEn el \u00faltimo medio siglo las ne -\ncesidades cal\u00f3ricas se han reducido \ncomo consecuencia de la automoci\u00f3n, \nlos ascensores o el ocio sedentario. Sin \nembargo, la industria sigue lanzando \npropuestas muy energ\u00e9ticas, desde bo -ller\u00eda alta en grasas y az\u00facares a bolsas \nde aperitivos salados en los famosos \ntama\u00f1os familiares que distorsionan la \nidea de raci\u00f3n. \nPor si fuera poco, la puesta en esce -\nna es implacable. Se busca embelesar a \nlos peque\u00f1os y convencer a los adultos. \n\u201cDeber\u00eda eliminarse la comunicaci\u00f3n \ndirigida a ni\u00f1os de productos con ex -\ncesivos nutrientes cr\u00edticos (grasas, sal \ny az\u00facar, fundamentalmente)\u201d, se\u00f1ala \nUrrialde. Se apunta a los anuncios con -\nvencionales y a la poca conveniencia de \nregalar juguetes con este tipo de alimen -\ntos (el ya habitual regalo dirigido a los \nm\u00e1s peque\u00f1os que se encuentra en los \nformatos grandes de ColaCao o el propio \nhuevo Kinder). Pero tambi\u00e9n se cuestio -\nnan los crecientes patrocinios de famo -\nsos (el chef Daviz Mu\u00f1oz con Donuts o \nyoutubers  confesando que desayunan \nRed Bull para estar m\u00e1s despiertos). \nTampoco se salvan los reclamos \nen la parte delantera de los propios en -\nvases: el \u201cenriquecido con vitaminas y \ncalcio\u201d, \u201cmejora el rendimiento inte -\nlectual\u201d, \u201crecomendado por pediatras\u201d \no \u201cpatrocinador del equipo ol\u00edmpico\u201d \ninducen a pensar en s\u00faper alimentos  o \nen elementos habituales en la dieta de \nlos deportistas, camuflando la realidad \nde productos de bajo inter\u00e9s nutricio -\nnal y altos en calor\u00edas. \nAUTOCONTROL, REGULACI\u00d3N O \nSANCIONES, \u00bfQU\u00c9 FUNCIONA?\nEn 2005 el Ministerio de Sanidad y \nConsumo pon\u00eda en marcha la estrategia \nNAOS para revertir la obesidad infantil. \n16 a\u00f1os despu\u00e9s, industria y nutricio -\nnistas coinciden: fue una oportunidad \nperdida ya que no se acompa\u00f1\u00f3 de una \ncampa\u00f1a de educaci\u00f3n nutricional para \nla poblaci\u00f3n general. Cuando los padres \nno saben interpretar una etiqueta de nu -\ntrientes dif\u00edcilmente har\u00e1n elecciones \nacertadas en la cesta de la compra.   \nAun as\u00ed, la Federaci\u00f3n de Indus -\ntrias de Alimentaci\u00f3n y Bebidas (FIAB) \nse aline\u00f3 al plan elaborando el C\u00f3digo \nAutorregulaci\u00f3n de la Publicidad de \nAlimentos (PAOS), una serie de gu\u00edas \npara atemperar los mensajes publici -\n37OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMEN10 MULTINACIONALES  \nCONTROLAN TODO LO QUE COMEMOS\nNuestra cesta de la compra est\u00e1 en manos de muy pocas empresas. Un informe de la ONG Oxfam, Behind the Brands  \n(Detr\u00e1s de las marcas), se\u00f1ala c\u00f3mo est\u00e1n de conectadas las marcas m\u00e1s populares del mercado. \n38OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMENOBESIDAD INFANTIL\ntarios destinados a ni\u00f1os menores de \n12 a\u00f1os. \u201cLos acuerdos voluntarios o de \nautocontrol funcionan muy bien para \nrecortar los ingredientes cr\u00edticos o mo -\nderar los mensajes en la publicidad, pe -\nro solo ser\u00e1n efectivos si las autoridades \nlos supervisan y cuentan con sanciones. \nHabr\u00eda que establecer una regulaci\u00f3n \nespec\u00edfica para los productos dirigidos \na menores de 16 a\u00f1os, como ya hacen en \nPortugal\u201d, recalca Rafael Urrialde.  \nEntre 2017 y 2020 el sector se \ncomprometi\u00f3 a mejorar los perfiles nu -\ntricionales de muchos alimentos. En la \npr\u00e1ctica, significaba eliminar un 10% \nde az\u00facar a los n\u00e9ctares de fruta, un 5% \nde grasas saturadas a las galletas o un \n13,8% de sal a las patatas fritas. Para \nEnrico Frabetti, director de Pol\u00edtica Ali -\nmentaria, Nutrici\u00f3n y Salud de FIAB, \n\u201chay alternativas tecnol\u00f3gicas que per -\nmitir\u00edan reducir a\u00fan m\u00e1s esos porcen -\ntajes, incluso eliminarlos sin poner en \nriesgo la seguridad alimentaria. Pero \nel sabor o la textura se modificar\u00edan de \nforma notable. Lo m\u00e1s probable es que \nel paladar del consumidor los rechaza -\nra. Los cambios deben ser graduales\u201d. \nMENSAJES POCO COHERENTES.\nPara los m\u00e1s cr\u00edticos, la industria peca \nde hipocres\u00eda. En especial cuando re -\ncuerdan la necesidad de llevar una dieta \nequilibrada, comer cinco piezas de fru -\ntas y verdura al d\u00eda y realizar actividad \nf\u00edsica en las propias cajas de galletas con \nalto contenido en az\u00facar o en las bol -\nsas de snacks,  por ejemplo. \u201cEs cierto \nque practicar deporte no compensa una \ndieta desordenada, pero no se puede \nprohibir todo ni modificar todo en un \ninstante. He llegado a leer que se debe -\nr\u00edan incorporar advertencias respecto al \naz\u00facar similares a las de las cajetillas de \ntabaco. Es un disparate que no se sostie -\nne a nivel cient\u00edfico. Todo depende del \ngasto cal\u00f3rico de cada ni\u00f1o, de la canti -\ndad y de la frecuencia. No demonicemos \nalimentos, eduquemos al ciudadano \nsobre nutrici\u00f3n\u201d, se defiende Frabetti. \n\u201cSaber qu\u00e9 aporta cada alimento per -\nmitir\u00eda a los padres decidir si se puede \no no consumir a diario o si en vez de una raci\u00f3n entera, deben dar al ni\u00f1o solo \nla mitad. Mientras tanto, el paquete le \nrecuerda que realizar ejercicio es mejor \npara la salud que pasar toda la tarde en -\nganchado a un videojuego y que no est\u00e1 \nde m\u00e1s incorporar algo de ensalada en \nla cena\u201d, a\u00f1ade. Una ecuaci\u00f3n comple -\nja para los padres que deber\u00edan calcular \nel gasto cal\u00f3rico real de cada uno de sus \nhijos seg\u00fan su edad y actividad f\u00edsica y \nsuministrar los porcentajes adecuados \nde alimento en cada situaci\u00f3n.\nM\u00c1S PROPUESTAS SALUDABLES EN \nEL S\u00daPER.\nDesde la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de In -\ndustrias de Alimentaci\u00f3n y Bebidas \ndestacan los cambios que ha llevado \na cambio la industria. \u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os hemos aumentado la oferta de \nrefrigerados y congelados f\u00e1ciles de \nconsumir con una mayor presencia de \ningredientes saludables\u201d, cuenta En -\nrico Frabetti. Tarrinas de palitos de za -\nnahoria, ensaladas con pollo ali\u00f1ado \nlistas para consumir o bolsas de frutas \ntroceadas y congeladas son algunas de \nesas propuestas. \u201cImplica un reto pa -\nra los padres: tomarse un tiempo para \nhacer la compra, descubrir esos nuevos \nproductos e incorporarlos a la cesta\u201d, \na\u00f1ade. Despu\u00e9s queda un reto a\u00fan ma -\nyor: incorporarlos de forma habitual a \nla dieta de toda la familia y no solo a la \nde los peque\u00f1os. De nada sirve que el \nni\u00f1o tome un picoteo de vegetales si los \npadres se sientan en el sof\u00e1 con un bol \nde ganchitos.El dilema de las raciones\nEs una costumbre muy mediterr\u00e1nea poner comida de m\u00e1s, no sea que el ni\u00f1o \no la ni\u00f1a se quede con hambre y no crezca. Pero mientras la poblaci\u00f3n infantil \ncada vez se mueve menos, las raciones medias no han parado de aumentar. \nY no hay una tabla oficial realizada con metodolog\u00eda cient\u00edfica, contrastable, \nespec\u00edfica y repetible con la porci\u00f3n de referencia de cada alimento para \ncada edad. \u201cLas que hay son inventadas por la industria con mejor o peor \ncriterio. Y deber\u00edan ser las instituciones p\u00fablicas de salud conjuntamente con \nnutricionistas quienes las establecieran, como ya sucede en EE UU y Portugal\u201d, \ncuentan desde la Academia Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica. El etiquetado \ntampoco ayuda a determinar qu\u00e9 cantidad servir. La legislaci\u00f3n europea \nsolo obliga a desglosar el aporte nutricional por cada 100 g o 100 ml. Sin \nembargo, rara vez la unidad o la raci\u00f3n que indican los fabricantes se ajusta \na esa medida.  Puede que la raci\u00f3n sean varias unidades (en el caso de las \ngalletas) o que la unidad supere ese peso (un yogur son 125 g). Leer el listado \nde ingredientes por 100 g induce a equ\u00edvocos y a creer que la comida ser\u00e1 \nbastante menos energ\u00e9tica de lo que realmente es.  \n39OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMENEL ACTUAL ESTILO DE VIDA.\nQuedan otros escollos. El primero, los \nmen\u00fas escolares, en los que la presen -\ncia de fruta, verduras y legumbres a\u00fan \nsigue siendo baja y abundan los fritos \ny los postres l\u00e1cteos azucarados. Tam -\nbi\u00e9n las m\u00e1quinas de vending  que fas -\ncinan a los m\u00e1s peque\u00f1os. Aunque se \nhan hecho intentos de incorporar ali -\nmentos frescos (desde frutas cortadas a \ntarrinas de humus), la propia inminen -\ncia de la caducidad y la baja demanda \nlos convierte en productos caros en \ncomparaci\u00f3n con los industriales y con \nescasa presencia. Finalmente, es hora \nde que la restauraci\u00f3n revise el concep -\nto de men\u00fa infantil, casi siempre inte -\ngrado por bolo\u00f1esas, croquetas, empa -\nnados y patatas fritas. Un simple filete \na la plancha con unos tomates cherry es \nuna opci\u00f3n m\u00e1s nutritiva. \nEn casa tambi\u00e9n hay que incorporar \ncambios. Hace apenas medio siglo las familias se reun\u00edan al menos una vez al \nd\u00eda en torno a la mesa. Y se cocinaba a \ndiario. En la actualidad, las jornadas la -\nborales y el enorme tiempo empleado en \nlos desplazamientos en las grandes ciu -\ndades complica la conciliaci\u00f3n. Y hace \nmella en la dieta. Padres y madres llegan \na casa agotados y estresados, tienen que \nponerse con la cena de los peque\u00f1os. \nPara acelerarlo, se recurre a soluciones \ninmediatas: platos precocinados, fritos \nultracongelados, patatas fritas, salchi -\nchas y postres dulces. Manjares a ojos \nde los ni\u00f1os, cada vez en raciones m\u00e1s \ngrandes, que han hecho que, en apenas \ncuatro d\u00e9cadas, el sobrepeso y la obesi -\ndad infantil aumenten en un 400%.  \nCOMER BIEN DESDE  \nLOS PRIMEROS PUR\u00c9S.\nPara el doctor \u00c1ngel Gil, presidente de \nla Fundaci\u00f3n Iberoamericana de Nu -\ntrici\u00f3n, el problema nace ya en los pri -meros meses de vida del ni\u00f1o. \u201cDesde \nel destete, deber\u00edan establecerse bue -\nnos patrones nutricionales. Pero vemos \nun consumo excesivo de cereales refi -\nnados y de prote\u00ednas en detrimento de \nlas leguminosas o la fruta\u201d, explica este \nexperto. Este desequilibrio provoca ca -\nrencias de algunas vitaminas, como los \nfolatos o la vitamina D. \u201cUn ni\u00f1o gordi -\nto no es un ni\u00f1o sano. Tampoco todos se \nestilizan al dar el estir\u00f3n. Unos, s\u00ed; otros, \nse convierten en adolescentes y adultos \ncon problemas de peso. La obesidad es \nuna forma de malnutrici\u00f3n por exceso \nque en muchos casos se prolonga tam -\nbi\u00e9n en la edad adulta. Ya tenemos casos \nde ni\u00f1os con s\u00edndrome metab\u00f3lico o co -\nlesterol. Esto supone adelantar entre 20 \ny 30 a\u00f1os la aparici\u00f3n de una posible en -\nfermedad cardiovascular\u201d, advierte Gil. \nUna buena estrategia para imple -\nmentar unas mejoras en la dieta sin \nsacrificar tiempo a diario es planificar Las marcas de gran consumo m\u00e1s elegidas en Espa\u00f1a\nContactos con el consumidor (CRP) En millones\nHogares compradores En %\nFrecuencia de compra Compras anualesContactos con \nel consumidor(CRP)\nFuente: \u201cBrand Footprint 2020\u201d Kantar. Estudio realizado sobre 22.900 marcas en los cinco continentes (52 pa\u00edses) con una cobertura del 74% de la poblaci\u00f3n mundial.050100150\n050100\n76,8 70,3 56,5 62,5 45,1 35,7 63,4 49,3millones116 100 96 61 58 57 54 54 53 134\n74,5 %2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 1. 10.\n34,9\n10,2 8,4 8,4 7,9 9,2 5,3 7,1 9,1 4,7 6,1POBLACI\u00d3N\nN\u00famero de hogares+ = +% de hogares que compran la marcaal menos una vez al a\u00f1oPENETRACI\u00d3N\nN\u00famero de veces que cada hogar compra la marca anualmenteOCASIONES\n40OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMEN41\u00bfQu\u00e9 opinan fabricantes y distribuidores de las \nmedidas para frenar la obesidad infantil? El di -\nrector general de AECOC, Jos\u00e9 Mar\u00eda Bonmat\u00ed, \nvalora las medidas lanzadas desde el Gobierno, \ncomo como la subida del IV A en las bebidas azu -\ncaradas, y repasa el papel que tienen como indus -\ntria en atajar este problema.\u00bfEs un objetivo prioritario para los miembros de AECOC participar \nactivamente en el intento de revertir el problema de la obesidad \ninfantil? Se trata de un problema multifactorial que exige de co -\nlaboraci\u00f3n en la b\u00fasqueda de soluciones y en el que, l\u00f3gicamen -\nte, la alimentaci\u00f3n tiene un papel importante, pero tambi\u00e9n hay \nque considerar elementos como el sedentarismo o la predispo -\nsici\u00f3n gen\u00e9tica. La cadena de valor del gran consumo est\u00e1 muy \ncomprometida con el impulso de una dieta alimenticia saluda -\nble y con frenar la obesidad, especialmente entre los menores. \nDesde el Gobierno se han aprobado medidas para frenar estas \ncifras como la subida del IVA a bebidas azucaradas, \u00bfqu\u00e9 les pa -\nrece? En AECOC consideramos que la mejor manera de avan -\nzar en materia de salud no es a trav\u00e9s de la fiscalidad. No hay \nevidencias de que este tipo de  medidas conlleven una mejora \nen la salud de la poblaci\u00f3n. Pa\u00edses que hab\u00edan optado por estas \npol\u00edticas, como Dinamarca y Eslovenia, dieron marcha atr\u00e1s \npoco despu\u00e9s por el nulo efecto que ten\u00edan sobre la salud y por el \nimpacto negativo que supon\u00eda sobre el consumo y la competiti -\nvidad de las empresas afectadas.\nLa publicidad es otra de las patas fundamentales de la estrategia \nNAOS a trav\u00e9s del C\u00f3digo PAOS, que depende de la buena volun -\ntad de sus partes, \u00bfchoca esa buena voluntad con la rentabilidad \nde las empresas? El debate sobre la conveniencia de publicitar \no no determinados tipos de productos tambi\u00e9n genera con -\ntroversia, si bien, la mayor dificultad consiste en determinar \nqu\u00e9 productos y en base a qu\u00e9 deben estar en el punto de mira, \ncu\u00e1les no y, sobre todo, hacerlo seg\u00fan la evidencia cient\u00edfica. \n\u00bfEst\u00e1n los distribuidores dispuestos a quitar de las zonas ca -\nlientes de las cajas los productos poco o menos saludables a \nlos que pueden acceder los ni\u00f1os? Este tipo de planteamientos \nparte de la base de catalogar los productos en buenos y malos, \ncuando seguir una dieta sana y equilibrada no est\u00e1, en absoluto, \nre\u00f1ida con ciertos momentos de indulgencia que, adem\u00e1s, el \nconsumidor aprecia y demanda. En cualquier caso, este tipo de \ndecisiones est\u00e1n relacionadas con el posicionamiento estrat\u00e9 -\ngico de cada compa\u00f1\u00eda, por lo que no hay una visi\u00f3n un\u00e1nime.   \nEn esta dicotom\u00eda entre salud e \u201cindulgencia\u201d, \u00bfd\u00f3nde se sit\u00faan \nfabricantes y distribuidores? Seg\u00fan datos de AECOC, dos de ca -\nda tres consumidores buscan una alimentaci\u00f3n m\u00e1s saludable. \nNo obstante, esto es compatible con momentos de indulgencia \nque, si se llevan a cabo ocasionalmente, no tienen por qu\u00e9 estar \nre\u00f1idos con una buena dieta. De acuerdo a nuestros estudios, \nel 32% de los consumidores reconoce que con la pandemia pi -\ncotea m\u00e1s entre horas, pero tambi\u00e9n confirma que el concepto \nde \u201cpremiarse\u201d va de la mano, en numerosas ocasiones, del \nconsumo de productos premium  que pueden encajar en ese eje \nde salud. Por tanto, existe una tendencia clara a apostar por la \nsalud combinada con ocasiones especiales de indulgencia que \nel sector ha sabido interpretar correctamente.JOS\u00c9 MAR\u00cdA BONMAT\u00cd\nDirector general de AECOC (Asociaci\u00f3n \nespa\u00f1ola de fabricantes y distribuidores)\n\u201cLa mejor manera \nde avanzar en \nmateria de salud \nno es a trav\u00e9s  \nde la fiscalidad\u201d\n41OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMENla compra y el men\u00fa semanal, cocinar \ndel tir\u00f3n un d\u00eda y congelar de domingo \na domingo. E incorporar guarniciones \ncon verduras y hortalizas y postres con \nfrutas. Nunca es tarde para invitar a los \npeque\u00f1os a probar sabores y produc -\ntos nuevos. \u201cNo es cierto que los ni\u00f1os \npor sistema rechacen los vegetales. La \nprimera vez que le damos a un beb\u00e9 \nun pur\u00e9 de verduras pone cara rara. La \nsegunda vez, ya no tanto. Y a partir de \nla tercera, lo acepta sin problemas. El \npaladar se hace a la diversidad de sabo -\nres si se le ofrecen esos alimentos. Otra \ncuesti\u00f3n es que sean m\u00e1s caros en el \npunto de venta, pero no en origen. Ah\u00ed \nquiz\u00e1s toca analizar el papel del sector \nde la distribuci\u00f3n\u201d, contin\u00faa Gil.\n\u00bfQU\u00c9 SE PUEDE HACER?\nNo hay alimentos malos. Tampoco hay \nque prohibir. As\u00ed lo recalcan los nutri -\ncionistas: todo depende de las cantida -\ndes y la frecuencia. No hay que sentirse \nculpable por dar al ni\u00f1o pizza un d\u00eda, ni \npor que coma tarta en un cumplea\u00f1os \no una hamburguesa en un d\u00eda especial. \nPero deben ser momentos puntuales \ndentro de una dieta variada y rica en \nnutrientes de calidad. \nLa industria y la restauraci\u00f3n apor -\ntan tanto propuestas saludables como \ntentaciones golosas. Los padres tienen \nla \u00faltima palabra sobre qu\u00e9 ponen en el plato de sus hijos. Lo que necesitan \nes conocimiento para elegir correcta -\nmente. Tambi\u00e9n, ayuda para abordar \nla obesidad de sus hijos en edades tem -\npranas. \u201cEs necesario un gran esfuerzo \ndesde las instituciones p\u00fablicas a ni -\nvel nacional. La estrategia NAOS esta -\nba muy bien sobre el papel, pero no se \ndot\u00f3 de recursos. Y hace falta invertir \nen formaci\u00f3n nutricional para la pobla -\nci\u00f3n general y financiar programas de \ninvestigaci\u00f3n y abordaje de la obesidad \ninfantil, tanto en atenci\u00f3n primaria \ncomo en hospitales. Con equipos mul -\ntidisciplinares que integren tambi\u00e9n a \nnutricionistas, incluso a profesionales \nde la actividad f\u00edsica para combatir el \nsedentarismo\u201d, propone \u00c1ngel Gil. \nEn la actualidad, cuando se detec -\nta un problema de obesidad infantil, se \ntrata desde pediatr\u00eda. \u201cTenemos unos \npediatras excelentes, pero cuentan con \npoco tiempo en la consulta para tratar \nel problema en profundidad. Al final, se \nqueda en unas recomendaciones aisla -\ndas cuando hacen falta medidas de con -\njunto\u201d, destaca el doctor Gil. Considera \nla obesidad infantil como una aut\u00e9ntica \n\u2018pandemia\u2019. \u201cSi no se previene ahora, en \nunos a\u00f1os se multiplicar\u00e1n las enferme -\ndades cardiovasculares. Y eso tiene un \ncoste econ\u00f3mico para el sistema sanitario \ny humano para toda la sociedad\u201d, a\u00f1ade. \nLos sistemas de sem\u00e1foros, como \nNutri-Score, ayudan a padres y madres \na detectar los alimentos nutricional -\nmente m\u00e1s beneficiosos para sus hijos. \n\u201cEn cambio, los impuestos sobre los \nproductos azucarados, si no se acompa -\n\u00f1an de m\u00e1s medidas, se quedan en me -\nras medidas recaudatorias. Y lo pagan \nlos bolsillos de los consumidores\u201d, de -\nnuncia el doctor Gil. Aun as\u00ed, lo cierto es \nque muchos de los alimentos m\u00e1s ase -\nquibles presentan perfiles nutricionales \nmuy cuestionables. Una situaci\u00f3n que, \nunida a la actual crisis econ\u00f3mica, hace \nque la obesidad se cebe con especial cru -\ndeza en los hogares con menos recursos. \nEs uno de los puntos clave de la Agenda \n2030 de las Naciones Unidas: garantizar \nel acceso a alimentos de calidad, nutriti -\nvos y asequibles a toda la poblaci\u00f3n.\u00bfQU\u00c9 HAY \nDETR\u00c1S DE \nLOS FAVORITOS \nDE LOS \nPEQUE\u00d1OS?\nLos ni\u00f1os tienen de \nforma natural una mayor \npredisposici\u00f3n al dulce. \nLa naturaleza se asegura \nas\u00ed que no le har\u00e1n ascos \na la leche materna, cuyo \ncontenido en lactosa es el \ndoble que en la de vaca. \nEste az\u00facar naturalmente \npresente en la leche \nmaterna asegura el correcto \ndesarrollo del cerebro y el \nsistema nervioso en las \nprimeras semanas de vida. \nEl dulce gusta y reconforta. \nLa industria no crea esa \nnecesidad en los peque\u00f1os, \npero la aprovecha y \namplifica a\u00f1adiendo \naz\u00facares. Tambi\u00e9n abusa \ndel sabor f\u00e1cil de lo salado \no de las texturas jugosas \nque aportan los alimentos \ngrasos. Desde la Academia \nde Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica \nrepasan algunos de los \nalimentos que m\u00e1s triunfan \nentre los menores y explica \npor qu\u00e9 deben tomarse con \nmoderaci\u00f3n.\nGALLETAS Y BOLLER\u00cdA\nNo todas son iguales. \nMientras una Mar\u00eda aporta \n23 kcal y 1,5 g de az\u00facar, \nuna Oreo se dispara a \n53 kcal y 4,10 g de az\u00facar. \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud aconseja que los \naz\u00facares libres no superen \nel 10% de la ingesta cal\u00f3rica \ntotal. En ni\u00f1os ser\u00edan 30-35 g, Los progenitores \ntienen la \u00faltima \npalabra sobre \nqu\u00e9 poner en \nel plato. Lo que \nnecesitan es \nconocimiento \npara elegir \ncorrectamente.  \n42OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMENtanto mejor si no se pasa de \n15-20 g. Una cantidad que ya \nse alcanza solo con dos Oreo \nde chocolate blanco (210 kcal \ny 20 g de az\u00facar).\nIncorporar el reclamo \u201cde la \nabuela\u201d o \u201creceta tradicional\u201d \nen el envoltorio de un \nbizcocho funciona siempre \na los ojos de los padres. \nSugiere una elaboraci\u00f3n m\u00e1s \nnatural y evoca recuerdos \nde la infancia, pero no deja \nde ser un gancho m\u00e1s en \nun producto industrial. \nOtra estrategia habitual \nes reducir el tama\u00f1o, pero \nofrecer m\u00e1s cantidad. Es el \ncaso de los Donettes o las \nmini galletas.\nConsejo nutricional. \nTanto la boller\u00eda como las \ngalletas ultraprocesadas y \ncon un elevado aporte de \naz\u00facares libres deber\u00edan \ntomarse, como mucho, 2-3 \nveces al mes. Si queremos \ndulces, mejor hacerlos en \ncasa moderando el az\u00facar. \nTambi\u00e9n hay que tener \ncuidado con las raciones: \nparece que van a comer \nmenos, pero al final se \nacaban el paquete. \nREFRESCOS Y ZUMOS\nLas bebidas de cola y los \nrefrescos de sabores \ntienen entre 90 y 106 g de \naz\u00facar por litro. Aunque \nhay alternativas light  con \nedulcorantes, su potente \nsabor dulce condiciona el \npaladar para preferir ese \ntipo de sabores, que es el \nque se quiere controlar. La \ncantidad de az\u00facar en los \nzumos y n\u00e9ctares es similar \na la de los refrescos.Consejo nutricional. Los \nni\u00f1os no deber\u00edan tomar \nde forma asidua ni unos ni \notros. La mejor bebida es \nun vaso de agua fresca. Ni \nrefrescos light,  ni sin cafe\u00edna. \nTampoco se debe dar \nbebidas a base de t\u00e9, tanto \npor su contenido en te\u00edna \ncomo por los az\u00facares. \nYOGURES\nRaro es hogar o el men\u00fa \nescolar donde no hay \nyogures de sabores \nazucarados. Cada vasito \nde 125 g puede tener entre \n15 y 20 g de az\u00facar: con \nun solo yogur ya superan \nla cantidad de az\u00facar \ndiaria recomendada. No \nse nota el dulzor porque \nest\u00e1 enmascarado por \notros ingredientes, pero \nequivaldr\u00eda a disolver 3-4 \nterrones de az\u00facar en un \nvaso de agua y beb\u00e9rselo.\nConsejo nutricional. \nLa alternativa para no \nrenunciar a los beneficios \nde este l\u00e1cteo son los \nyogures naturales, \nenteros o desnatados. \nLa regla se extiende a los \nyogures o postres de soja: \nsolo si no llevan az\u00facar \na\u00f1adido. Los postres \nl\u00e1cteos (natillas, copas de \nvainilla o chocolate) deben \nproponerse siempre de \nforma excepcional. \nCEREALES  \nDE DESAYUNO\nLlevan copos de trigo u \notro cereal, normalmente, azucarado y con alg\u00fan \ntipo de cobertura grasa \npara preservar la textura \ncrujiente al mojarlos en \nleche. Algunos incluyen \nadem\u00e1s pepitas de \nchocolate o chips \nazucarados de fruta.\nConsejo nutricional. Llevan \nmucho az\u00facar y, aunque \nno lo parezca, bastante \nsal (0,83 gramos/100 g). \nDeber\u00edan tomarse de forma \nmuy espor\u00e1dica, m\u00e1ximo \n2-3 veces al mes. Incluso \nuna tostada de pan integral \ncon mermelada o aceite \nes mejor porque no lleva \ntanta sal. Los fabricantes \nrecomiendan una raci\u00f3n \nde 30-40 gramos para \nlos ni\u00f1os (seg\u00fan el tipo de \ncereales, suele equivaler a \n5-6 cucharadas soperas). \nLa realidad es que se suele \nservir bastante m\u00e1s.\nPRECOCINADOS\nAbrir, calentar y servir. Es \nel secreto de las lasa\u00f1as \ncongeladas, el pur\u00e9 de \npatatas en copos, los \ntallarines instant\u00e1neos \ny todos los empanados \ny rebozados listos para \nfre\u00edr. Contienen un alto \nporcentaje de grasas \nsaturadas, sodio, az\u00facar, \nfosfatos... Y escasean los \nfitoqu\u00edmicos y compuestos \nbioactivos del mundo \nvegetal que tienen un papel \nprotector frente al c\u00e1ncer, la \nobesidad o la enfermedad \ncardiovascular. \nConsejo nutricional. \nResuelven una situaci\u00f3n \nde prisas, pero no deben formar parte del men\u00fa \ndiario de los m\u00e1s peque\u00f1os.\nAPERITIVOS SALADOS\nCerca de la tercera parte de \nuna bolsa de patatas fritas \nson grasas (normalmente, \naceite de girasol, ma\u00edz u \noliva). Y mucha sal (1,2 g por \n100 g). Fabricantes como \nPepsiCo sugieren una raci\u00f3n \nde 30 g, sin embargo, es \ndif\u00edcil de calibrar cu\u00e1nto se \ntoma cuando las bolsas \nllevan 160-170 g. Pese a \nque puedan parecer m\u00e1s \nsaludables, el perfil de \ngrasas y sal de las chips de \nverduras o legumbres es \nsimilar. Y no cuentan ni como \nlegumbre ni como verdura.\nConsejo nutricional. Ese \naperitivo es innecesario \ny solo aporta un extra de \ncalor\u00edas. Si queremos dar \nun picoteo, vayamos a \nalternativas naturales m\u00e1s \nsaludables, como una pieza \nfruta, palitos de zanahoria o \nun pu\u00f1ado de frutos secos \n(ni fritos ni salados).\nCHOCOLATE\nDa igual que sea con leche o \nblanco, solo mejora el perfil \nnutricional si nos vamos al \nnegro con un 80% m\u00ednimo \nde cacao.\nConsejo nutricional. Para \nmerendar, puestos a elegir \nentre boller\u00eda industrial y el \ncl\u00e1sico pan con unas onzas \nde chocolate, mejor lo \nsegundo. Y siempre que el \npan sea integral.\n43OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA INDUSTRIA ALIMENTARIA, A EXAMENa dos tercios de los anuncios corresponden a pro -\nductos no saludables por sus altos contenidos en \ngrasas saturadas, az\u00facares o sal. \nGalletas, boller\u00eda, cereales de desayuno azu -\ncarados, golosinas, comida r\u00e1pida, batidos o re -\nfrescos est\u00e1n entre los m\u00e1s t\u00edpicos. Lo sabe bien \nel investigador de la Escuela Nacional de Salud \nP\u00fablica del Instituto de Salud Carlos III, Miguel \n\u00c1ngel Royo-Bordonada, quien ha dirigido dis -\ntintos estudios sobre esta cuesti\u00f3n. \u201cCuanto m\u00e1s \nexpuestos est\u00e1n los menores a la publicidad, peo -\nres h\u00e1bitos alimentarios tienen: consumen m\u00e1s \nultraprocesados y menos productos frescos\u201d, ad -\nvierte este especialista. Recuerda, por ejemplo, \nque un ni\u00f1o o adolescente ve de media unos 20 \nanuncios de bebidas y alimentos al d\u00eda, la mayor\u00eda \nde ellos no recomendables. \nUn estudio de 2019 de la Universitat Oberta \nde Catalunya y publicado en la revista Nutrients  \ndemuestra que los productos de desayuno que se alletas que ayudan a aprender idiomas. Desayu -\nnos repletos de aventuras. Un queso con poderes \nsobrenaturales. Personajes de fantas\u00eda que ayudan \na comer a los ni\u00f1os al sentarse en la mesa. Estos \nejemplos reales demuestran el enorme poder que \ntiene la publicidad para influir en la alimentaci\u00f3n de los menores. \nLa industria despliega toda su artiller\u00eda para que sus mensajes, \nmuchas veces enga\u00f1osos, lleguen a los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa. \nPara conseguirlo, recurre a todas las t\u00e9cnicas de mercadotecnia \nposibles a su alcance con el fin de atraer la atenci\u00f3n del p\u00fablico in -\nfantil y de sus padres, los encargados de efectuar la compra. Trucos \ny recursos que, en principio, est\u00e1n regulados por la ley.\nDesde 2005, el C\u00f3digo PAOS se encarga de corregular en Es -\npa\u00f1a la publicidad de alimentos y bebidas dirigida a menores de \n15 a\u00f1os para prevenir la obesidad, promover h\u00e1bitos saludables y \nevitar la presi\u00f3n de los anuncios sobre este colectivo. La realidad \nes que, pese a las buenas intenciones, casi nueve de cada 10 inser -\nciones publicitarias lo ignoran. El verdadero problema radica en lo \nque oculta esa publicidad con la que se bombardea a los menores \nen televisi\u00f3n y en internet, sobre todo a trav\u00e9s de YouTube: en torno Colores chillones que llaman la atenci\u00f3n, dibujos animados que engatusan a los \nni\u00f1os, desayunos y meriendas con mensajes divertidos, ingredientes con propiedades \ncasi milagrosas... La industria de la alimentaci\u00f3n emplea el marketing  para atraer el \ninter\u00e9s de grandes y peque\u00f1os, sin que muchos de los anuncios de productos \npoco saludables cumplan con la normativa publicitaria.  Algo que parece no \npreocupar a los anunciantes, que aplican t\u00e9cnicas de neuromarketing  en sus estrategias \ncomerciales para triunfar entre el p\u00fablico infantil. ALIMENTOS  \n(POCO SALUDABLES)  \nQUE ENTRAN  \nPOR LA VISTA\nG\n44OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LOS RIESGOS DE LA PUBLICIDADSecci\u00f3n\nOBESIDAD INFANTIL A FONDO / LOS RIESGOS DE LA PUBLICIDADven en la publicidad infantil triplican el contenido \nen az\u00facar a los dirigidos al p\u00fablico en general. La \nmedia de az\u00facares en este tipo de alimentos para \nni\u00f1os es de un 36,20% frente al 10,25% de los en -\nfocados a los adultos. Es decir, los m\u00e1s peque\u00f1os \ncorren el riesgo de tomar comida menos saludable \nque sus padres, algo que puede tener consecuen -\ncias en su salud. Con el problema a\u00f1adido de que \nuna vez que los ni\u00f1os se enganchan a estos sabo -\nres, ya va a ser muy dif\u00edcil olvidarlos. \n\u201cAl contener potenciadores del sabor, tienen \nuna gran capacidad de adicci\u00f3n. Los menores se \nhabit\u00faan a ellos, adem\u00e1s, en un momento en el \nque deben consumir todo tipo de alimentos con \ndiferentes gustos y texturas\u201d, avisa el doctor Ro -\nyo-Bordonada. \u00c9l es el coautor del mayor estudio \nrealizado en Espa\u00f1a sobre la publicidad televisiva \nde alimentos dirigidos a los ni\u00f1os. Tras analizar \n169 anuncios emitidos durante una semana en \ntres canales infantiles (Boing, Disney Channel y \nNeox) y en el horario infantil de dos cadenas ge -\nneralistas (Antena 3 y Telecinco), su conclusi\u00f3n \nes clara: m\u00e1s de la mitad utiliz\u00f3 reclamos nutri -\ncionales y de salud como \u201crico en vitaminas y mi -\nnerales\u201d, \u201cbajo en grasas\u201d, \u201cbajo en sal\u201d\u2026 \u201cSon \nproductos no saludables que han hecho un uso \ngeneralizado de t\u00e9cnicas de marketing  nutricional \ny persuasivo\u201d, resume el trabajo. \u201cTres de cada \ncuatro infringen el C\u00f3digo PAOS vigente en Espa -\n\u00f1a, que se revela ineficaz. Es recomendable susti -\ntuirlo por una regulaci\u00f3n que proteja de verdad a \nlos menores de esta publicidad\u201d, insiste.\nLOS TRUCOS DE LA INDUSTRIA.\nPara aumentar sus ventas y ganarse a este p\u00fablico, \nla industria utiliza todas las estrategias posibles. \nDesde recurrir a ganchos comerciales, como ba -\nlones, juguetes o adhesivos de regalo, a promo -\nciones, descuentos y alegaciones nutricionales \ncomo \u201cfresco\u201d, \u201cnatural\u201d, \u201cbueno para los hue -\nsos\u201d, \u201cayuda al crecimiento de los ni\u00f1os\u201d\u2026 Estos \nmensajes hacen que los consumidores \u2013los pa -\ndres, en este caso\u2013 perciban err\u00f3neamente esos \nproductos como m\u00e1s saludables o nutritivos de lo \nque en realidad son. \u201cY no solo eso. Adem\u00e1s, pue -\nden llevar avales de sociedades cient\u00edfico-sanita -\nrias, y esto lo permite la ley. Si un padre ve que un \nproducto tiene el sello de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nPediatr\u00eda, pensar\u00e1 que es bueno para sus hijos\u201d, \nsostiene Royo-Bordonada.  \nNo son las \u00fanicas t\u00e9cnicas de marketing  a \nlas que acuden las marcas. Tambi\u00e9n es muy ha -\nbitual ense\u00f1ar im\u00e1genes o grafismos de carac -C\u00d3DIGO PAOS   \nUNA SIMPLE DECLARACI\u00d3N  \nDE BUENAS INTENCIONES\nAprobado en 2005 y ampliado en 2012 , el C\u00f3digo \nPAOS regula en Espa\u00f1a el control de la publicidad \nsobre alimentos y bebidas dirigida a menores. Esta \nnormativa se fundamenta en la supuesta \u201cmejora \nde la calidad de los mensajes publicitarios dirigidos \na menores, siguiendo las recomendaciones sobre \nmarketing  de alimentos dirigidos a ni\u00f1os de la OMS\u201d. \nEsta instituci\u00f3n establece que \u201cel objetivo general \nde las pol\u00edticas debe ser reducir tanto la exposici\u00f3n \nde los ni\u00f1os como el poder de la promoci\u00f3n de los \nalimentos ricos en grasas saturadas, \u00e1cidos grasos \nde tipo trans, az\u00facares libres o sal\u201d. \nSin embargo, el C\u00f3digo PAOS no regula la \nfrecuencia de exposici\u00f3n ni el perfil nutricional \nde los productos anunciados.  \u201cEs puro efectismo \nde cara a la galer\u00eda para dar la impresi\u00f3n de que \nla industria colabora para regular la publicidad. \nNi siquiera es de obligado cumplimiento porque \nes voluntario y se limita a regular ciertas normas \n\u00e9ticas, que adem\u00e1s ya est\u00e1n recogidas en la Ley \nGeneral de Publicidad\u201d, denuncia el investigador de \nla Escuela Nacional de Salud P\u00fablica del Instituto de \nSalud Carlos III, Miguel \u00c1ngel Royo-Bordonada.\nY, \u00bfqui\u00e9n vela por su cumplimiento?  La encargada \nde estimar si las empresas cumplen o no este \nc\u00f3digo es la Asociaci\u00f3n para la Autorregulaci\u00f3n \nde la Comunicaci\u00f3n Comercial (Autocontrol), \ncompuesta por empresas anunciantes, agencias \nde publicidad, medios de comunicaci\u00f3n y \nasociaciones profesionales. Es decir, es la propia \nindustria la que se juzga a s\u00ed misma.\nEl C\u00f3digo PAOS prev\u00e9 sanciones a los anunciantes \nque van desde 6.000 a 180.000 euros. Oficialmente, \ndesde 2005, Autocontrol solo ha recibido 30 \nreclamaciones, de las cuales 20 se han solventado \ncon el cese o rectificaci\u00f3n del anuncio. En cambio, un \nestudio de la Universidad Complutense demostr\u00f3 \nque nueve de cada 10 anuncios de alimentaci\u00f3n \ny bebidas incumplen una de las normas del \nC\u00f3digo PAOS, y un tercio vulnera tres a la vez.  \n\u201cHay intereses encontrados entre salud p\u00fablica y \nla industria\u201d, comenta el doctor Royo-Bordonada, \nquien apunta una soluci\u00f3n: impedir que se emita \npublicidad de productos que no son saludables a los \nmenores , \u201cya que se vulneran derechos como el de \nla protecci\u00f3n de la salud, entre otros\u201d.\n46OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LOS RIESGOS DE LA PUBLICIDADter\u00edsticas saludables, mostrar personajes muy \natractivos para los ni\u00f1os (como dibujos anima -\ndos o superh\u00e9roes, por ejemplo) o asociar los \nproductos a una serie de emociones positivas o \nbeneficios. \u201cSiempre tratan de atribuirles pro -\npiedades que no tienen, del tipo \u2018si lo compras, \nvas a ser m\u00e1s inteligente, tendr\u00e1s m\u00e1s amigos, \nvas a crecer m\u00e1s\u2026\u2019\u201d, enumera el experto. Mucha \nde esta publicidad, adem\u00e1s, est\u00e1 repleta de ele -\nmentos de fantas\u00eda. El objetivo \u00faltimo es apelar \na la confianza de los ni\u00f1os con los adultos, sobre \ntodo con sus padres, para que piquen el anzuelo \ny compren lo que no deber\u00edan.\nEL PAPEL DEL \u2018NEUROMARKETING\u2019.\nLa explicaci\u00f3n a toda esta estrategia radica en el \nneuromarketing,  un conjunto de t\u00e9cnicas de mer -\ncadotecnia que, apoyadas en estudios y pruebas \ncient\u00edficas, mide el comportamiento objetivo de \nlos compradores y permite elaborar t\u00e1cticas m\u00e1s \nefectivas en las que se apela a los sentimientos y a ciertas conductas del subconsciente para aumentar las ventas. Para \nllevar a cabo estos estudios, los expertos en neuromarketing  rea -\nlizan a los voluntarios que participan en ellos una serie de pruebas \npara estudiar sus respuestas cerebrales a los diferentes est\u00edmulos: \ndesde electromiograf\u00edas (un test que, a trav\u00e9s de electrodos, com -\nprueba expresiones faciales mediante la actividad el\u00e9ctrica de los \nm\u00fasculos de la cara para medir las emociones y sentimientos) a \nseguimientos oculares (saber si una imagen despierta inter\u00e9s a \ntrav\u00e9s de una herramienta que mide el movimiento de los ojos, \nel parpadeo, la dilataci\u00f3n de la pupila o el tiempo de fijaci\u00f3n de la \nvista en un punto determinado), electrocardiogramas y electroen -\ncefalograf\u00edas, entre otras. \nLos resultados obtenidos en estas pruebas se aplican a poste -\nriori  en el dise\u00f1o del producto, su envasado, en los colores que se \nemplean en el paquete o en los anuncios publicitarios. Porque, m\u00e1s \nall\u00e1 de las palabras y los mensajes que aparecen en las etiquetas, \naspectos como la forma del envase, las im\u00e1genes mostradas en su \nfrontal o incluso las tipograf\u00edas influyen en c\u00f3mo el consumidor \npercibe el producto. \u201cA partir de los elementos que componen el \nembalaje (su aspecto, textura, color, tipograf\u00eda, mensajes textua -\nles, tama\u00f1o), el cerebro configura una imagen sobre lo que pue -An\u00e1lisis de las 300 campa\u00f1as publicitarias m\u00e1s vistas por los ni\u00f1os espa\u00f1oles de entre 4 y 12 a\u00f1os. Periodo analizado: 2016-2018.\nCantidad de az\u00facar en los productos de desayuno anunciados C\u00f3mo son los anuncios de comida que ven los menores en la televisi\u00f3n\n25\ncampa\u00f1as8%8%\n56\ncampa\u00f1as19 %\n78\ncampa\u00f1as26 %\n102\ncampa\u00f1as34 %\n10,25 %39\ncampa\u00f1as13%\nFuente: Food Advertising and Prevention of Childhood Obesity in Spain: Analysis of the Nutritional Value of the Products and Discursive Strategies Used in the Ads Most Viewed by \nChildren from 2016 to 2018. Mireia Monta\u00f1a, M\u00f2nika Jim\u00e9nez-Morales y Merc\u00e8 V\u00e0zquez. Universidad Oberta de Catalunya y Universidad Pompeu Fabra (2019).\nProductos dirigidos a adultos36,20 %\nProductos dirigidos a ni\u00f1os\nFuente: Breakfast Food Advertisements in Mediterranean Countries: Products' Sugar Content in the Adverts from 2015 to 2019.  Mireia Monta\u00f1a, Universidad Oberta de Catalunya (2020).\n47OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LOS RIESGOS DE LA PUBLICIDADden en que dirigir las preferencias alimentarias \nde los ni\u00f1os a trav\u00e9s del marketing  y la publicidad \npuede ser poco \u00e9tico, pues los m\u00e1s peque\u00f1os no \nentienden sus consecuencias, muchas veces rela -\ncionadas con problemas de salud graves como la \nobesidad infantil y otras enfermedades. \nRIESGOS DEL \u2018MARKETING\u2019 DIGITAL.\nDe hecho, la alimentaci\u00f3n es el factor que m\u00e1s \ncontribuye a la carga global de la enfermedad \nen el mundo. De ah\u00ed que la propia Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) ya haya advertido a de contener dentro y c\u00f3mo son las caracter\u00edsticas del producto\u201d, \nafirma el profesor del departamento de Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o y \nFabricaci\u00f3n de la Universidad de Zaragoza, Ignacio Gil. Todas estas \nestrategias funcionan tanto en adultos como en los ni\u00f1os, quienes \ncarecen de la capacidad de plantearse si el mensaje es enga\u00f1oso. \nLo mismo cree la responsable de la Unidad de Trastornos de la \nConducta Alimentaria del Hospital La Paz (Madrid), Rosa Calvo. \nEn su opini\u00f3n, las mentes de ni\u00f1os y adolescentes \u201cson m\u00e1s sus -\nceptibles a la persuasi\u00f3n publicitaria\u201d, ya que la parte de su cerebro \nque controla la impulsividad y la toma de decisiones \u201cno est\u00e1 com -\npletamente desarrollada hasta la edad adulta temprana. Por eso la \napariencia juega un papel important\u00edsimo\u201d. Los expertos coinci -\nNueve productos infantiles que se anuncian en televisi\u00f3n\nPATATAS  \nPRINGLES \nPerfil nutricional.  \nDestaca por el exceso de \nsal (18,3% del producto). El \n15,5% corresponde a grasas \nsaturadas. \nPublicidad. No permitida, \nseg\u00fan la categor\u00eda 3 de la \nOMS, que estipula que no \ndeber\u00edan promocionarse los \n\u201caperitivos salados\u201d , como \nlos snacks  de patata, que \nexcedan el umbral de sal \npermitida (0,1\u00a0g). El anuncio \ntambi\u00e9n incumple el punto 6 \ndel C\u00f3digo PAOS, pues sugiere \n\u201cque posee caracter\u00edsticas \nparticulares, cuando todos los \nproductos similares posean \ntales caracter\u00edsticas\u201d .\nEl experto en Salud P\u00fablica Miguel \u00c1ngel Royo-Bordonada analiza varios alimentos dirigidos al p\u00fablico infantil. \u00bfSon recomendables\nOREO BA\u00d1ADAS EN \nCHOCOLATE BLANCO\nPerfil nutricional. Sobresale \npor su exceso de grasas \nsaturadas y az\u00facar. \nPublicidad. No permitida, \nseg\u00fan la categor\u00eda 2 de la \nOMS, que establece que no \ndeber\u00edan publicitarse las \n\u201ctartas, bizcochos y boller\u00eda\u201d . \nEl anuncio tambi\u00e9n incumple \nvarios aspectos del C\u00f3digo \nPAOS relativos al uso de \ndibujos animados (punto \n7), las caracter\u00edsticas del \nproducto promocionado \n(punto 4) y \u201cla explotaci\u00f3n de \nla especial confianza de los \npadres\u201d (punto 14).QUESITOS  \nMINI BABYBEL\nPerfil nutricional. Producto \ncon exceso de grasas \nsaturadas y sal (1,8 g/100\u00a0g).\nPublicidad. No permitida, \nseg\u00fan la categor\u00eda 8 de la \nOMS, que desaconseja la \npromoci\u00f3n de \u201cquesos\u201d que \nexceden el umbral de sal \npermitida (1,3\u00a0g). El anuncio \ntambi\u00e9n incumple el punto 6 \ndel C\u00f3digo PAOS, pues sugiere \n\u201cque posee caracter\u00edsticas \nparticulares, cuando todos los \nproductos similares posean \nlas mismas\u201d . Por ejemplo, \nen el anuncio una voz en \noff que dice: \u201cMini Babybel, \n\u00a1un superqueso para un \nsuperrecreo!\u201d . Es decir, parece \nque este producto posee unas \ncaracter\u00edsticas \u201cespeciales\u201d .NUTELLA\nPerfil nutricional. Destaca \npor el exceso de grasas \nsaturadas y much\u00edsimo \naz\u00facar (21\u00a0g por raci\u00f3n, dos \ncucharadas).\nPublicidad. No permitida, \nseg\u00fan la categor\u00eda 1 de la \nOMS, que no recomienda la \npromoci\u00f3n de \u201cchocolate y \nconfiter\u00eda, barritas energ\u00e9ticas \ny coberturas y postres \ndulces\u201d . El anuncio incumple \nel punto 5 del C\u00f3digo PAOS: \n\u201cNo se deber\u00e1 inducir a error \na los menores [...] sobre los \nbeneficios derivados del uso \ndel producto\u201d . En este caso, la \npublicidad vincula su consumo \nde una rebanada de pan con \nNutella \u201ccon la alegr\u00eda de \nempezar el d\u00eda\u201d .\n48OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LOS RIESGOS DE LA PUBLICIDADlos pa\u00edses europeos de que tomen medidas fren -\nte a la exposici\u00f3n al marketing  digital que sufren \nlos menores, pues es un fen\u00f3meno m\u00e1s dif\u00edcil de \ncontrolar que los anuncios televisivos. Internet, \nen especial YouTube, se ha convertido en un canal \nmuy seguido por ni\u00f1os y adolescentes, que han \ndesplazado su atenci\u00f3n de la tele convencional a \notras plataformas digitales. Ante este nuevo con -\ntexto, la OMS recomienda limitar la comercializa -\nci\u00f3n digital de productos no saludables dirigida a \nmenores de edad. La industria, consciente de que los contenidos que se emiten a trav\u00e9s de redes sociales y dispositi -\nvos m\u00f3viles son m\u00e1s complicados de rastrear, ya ha fijado su radar \nen ellos. El fen\u00f3meno creciente del advergaming , es decir, los \nanuncios que combinan publicidad con juegos interactivos, es un \nejemplo. Cada vez m\u00e1s empresas de comida r\u00e1pida usan los adver -\ngames  para dirigirse a los ni\u00f1os. \u201cLas marcas de alimentos pueden \ncrear relaciones mucho m\u00e1s profundas en los menores. Adem\u00e1s de \nsu influencia negativa, es particularmente insidiosa la cantidad de \ndatos personales que recopilan\u201d, afirma Rosa Calvo. Una cuesti\u00f3n \nmuy compleja que demuestra una vez m\u00e1s que los menores son el \neslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil de toda la cadena.\nGALLETAS TOSTA RICA \nOCEANIX\nPerfil nutricional. \nSobresale por el exceso \nde grasas saturadas. \nPublicidad. No \npermitida, seg\u00fan \nla categor\u00eda 2 de la \nOMS, que aconseja \nno publicitar \u201ctartas, \nbizcochos y boller\u00eda\u201d .\nTambi\u00e9n incumple el \npunto 7 del C\u00f3digo \nPAOS respecto al \nuso de animaciones: \n\u201cDebe evitarse que su \nutilizaci\u00f3n publicitaria \ncree expectativas \ninalcanzables o explote \nla ingenuidad de los \nni\u00f1os a la hora de \ndistinguir entre fantas\u00eda \ny realidad\u201d .\nHUESITOS\nPerfil nutricional.  \nExceso de grasas \nsaturadas y de az\u00facar. \nPublicidad. No \npermitida, seg\u00fan la \ncategor\u00eda 2 de la OMS. \nEl anuncio tambi\u00e9n \nincumple el punto 4 \ndel C\u00f3digo PAOS, ya \nque la voz en off de la \nfrase \u201cCon Huesitos \ntodo es m\u00e1s divertido\u201d \ninduce a error acerca \nde las caracter\u00edsticas \ndel producto \npromocionado.\nDONUTS\nPerfil nutricional.  \nLas grasas saturadas \ny la sal est\u00e1n muy por \nencima de la cantidad \nrecomendada. \nPublicidad. No \npermitida, seg\u00fan la \ncategor\u00eda 2 de la OMS. \nEl anuncio tambi\u00e9n \nincumple el punto 5 del \nC\u00f3digo PAOS, ya que \n\u201cinduce a error sobre \nlos beneficios derivados \ndel uso del producto\u201d \n(vincula su consumo \ncon un estado de alegr\u00eda \ny felicidad).\nMIKADO\nPerfil nutricional. M\u00e1s \ngrasas saturadas de las \nrecomendables a nivel \nnutricional.\nPublicidad. No \npermitida, seg\u00fan la \ncategor\u00eda 2 de la OMS. \nEl anuncio tambi\u00e9n \nincumple el punto 31 del \nC\u00f3digo PAOS, al mostrar \nun mensaje sexista \u201ccon \ncontenido inapropiado\u201d \npara los menores. En \nel anuncio, vincula su \nconsumo con el sexo.\nKINDER BUENO\nPerfil nutricional. \nGrasas saturadas \ny az\u00facares por \nencima de los niveles \nrecomendados. \nPublicidad. No \npermitida, seg\u00fan la \ncategor\u00eda 2 de la OMS. \nEl anuncio tambi\u00e9n \nincumple el punto 14 \ndel C\u00f3digo PAOS, que \nafirma que \u201cno podr\u00e1 \nmostrar personajes \nconocidos o famosos\u201d . \nEn el anuncio aparecen \nactores de la serie de \ntelevisi\u00f3n La que se \navecina.\ny no deber\u00edan, seg\u00fan la OMS y el C\u00f3digo PAOS\npara los ni\u00f1os? \u00bfC\u00f3mo intentan llamar la atenci\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os?\n49OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LOS RIESGOS DE LA PUBLICIDADEl sistema \np\u00fablico  \nde saludCAP\u00cdTULO 451 51OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUD52Secci\u00f3n\n\u00bfCU\u00c1NTO NOS \nCUESTA LA \nOBESIDA D?\nLos espa\u00f1oles pagamos 265 euros de impuestos al a\u00f1o \npara tratar los problemas de salud generados por la \nobesidad y el sobrepeso, seg\u00fan datos de la OCDE. Un \ncoste para nuestros bolsillos que seguir\u00e1 creciendo si \nno se reducen las alarmantes cifras de obesidad infantil. \nSeg\u00fan el \u00faltimo informe Aladino, el 40% de los menores \nde entre seis y nueve a\u00f1os tienen una acumulaci\u00f3n \nexcesiva de grasa en su cuerpo que les puede provocar \npatolog\u00edas graves normalmente asociadas a adultos, \ncomo la hipertensi\u00f3n, la diabetes o enfermedades \ncardiovasculares. Repasamos cu\u00e1nto cuesta tratar estas \npatolog\u00edas relacionadas con el exceso de peso y qu\u00e9 puede \nhacer el sistema sanitario para paliar esta \u201cpandemia\u201d.\na obesidad infantil es uno de los problemas de salud p\u00fablica m\u00e1s \ngraves del siglo XXI\u201d, sentencia la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(OMS). De esta epidemia no se salva ning\u00fan pa\u00eds (tampoco Espa\u00f1a) \ny cada vez va a peor. Seg\u00fan el \u00faltimo estudio Aladino, este problema \nafecta a 40% de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de entre seis y nueve a\u00f1os. Algo \nque, tarde o temprano, les puede provocar patolog\u00edas graves normalmente asociadas \na adultos como la diabetes de tipo 2, enfermedades cardiovasculares e incluso algu -\nnos tipos de c\u00e1ncer. Todas ellas, dice la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, preveni -\nbles si se ataja su origen. En Espa\u00f1a, el gasto p\u00fablico destinado al tratamiento de esta \nenfermedad y las patolog\u00edas asociadas asciende a 2.500 millones de euros, seg\u00fan el \nLibro Blanco Costes sociales y econ\u00f3micos de la obesidad y patolog\u00edas.  Y va en au -\nmento: la Asociaci\u00f3n Europea para el Estudio de la Obesidad (EASO, por sus siglas \nen ingl\u00e9s) estima que, en 2030, la obesidad supondr\u00e1 un gasto de 3.081 millones de \neuros anuales para los espa\u00f1oles.L\n52OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUDEl gran problema es que en materia de pre -\nvenci\u00f3n fallan cuestiones estructurales. En opi -\nni\u00f3n de Nancy Babio, vicepresidenta de la Socie -\ndad Espa\u00f1ola de Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, \u201cla ad -\nministraci\u00f3n no ha dimensionado realmente el \ngrave problema que supone la prevalencia de la \nobesidad infantil\u201d. Por esto, siguen faltando me -\ndidas fundamentales. Por ejemplo, seguimos sin \ncontar con dietistas-nutricionistas en la Atenci\u00f3n \nPrimaria, una figura que los expertos consideran \nfundamental para reducir el problema. Seg\u00fan el \nConsejo General de Colegios Oficiales de Die -\ntistas-Nutricionistas (CGCODN), incorporar a \nestos profesionales en Atenci\u00f3n Primaria puede \nahorrar al sistema de salud de 5,8 a 105 euros en \ntratamientos posteriores por cada euro invertido. \nPara el pediatra Jos\u00e9 Serrano, miembro de la Aso -\nciaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, los dietistas-nutri -\ncionistas deber\u00edan tener sus consultas \u201cpuerta con \npuerta\u201d con las de los pediatras en los centros de \nsalud para trabajar mano a mano cada d\u00eda. Ade -\nm\u00e1s, falta educaci\u00f3n nutricional tanto para los \nni\u00f1os como para los adultos. Las asociaciones del sector sanitario hacen campa\u00f1as cons -\ntantes y llamamientos a mejorar la situaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Pri -\nmaria para no solo poder atender los problemas derivados de la \nobesidad infantil, sino atajarla de ra\u00edz a trav\u00e9s de pol\u00edticas de pre -\nvenci\u00f3n. En 2013, por ejemplo, el Colegio de M\u00e9dicos de Bizkaia \npuso en marcha una campa\u00f1a formativa para educar a los meno -\nres, pero sobre todo a los padres, sobre la importancia de una bue -\nna alimentaci\u00f3n y los peligros que conlleva no seguirla. Otro caso \nsimilar es el de las farmacias coru\u00f1esas, que en 2017 lanzaron su \npropia campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de la obesidad infantil. Estrategias \nque, para expertos como el pediatra Jos\u00e9 Serrano, siempre suman: \n\u201cEste tipo de acciones son un grano de arena m\u00e1s, aunque ser\u00edan \nm\u00e1s deseables m\u00e1s medidas legisladoras de gran calado\u201d. Babio \ncoincide en que las administraciones p\u00fablicas \u201cdeben ser el eje \ncentral. Si vamos por ah\u00ed va a ser muy dif\u00edcil abordarlo\u201d. \nEL GASTO DE LOS TRATAMIENTOS.\nLa obesidad repercute en las arcas p\u00fablicas y en los bolsillos de \ntodos los ciudadanos. De hecho, supone un enorme coste al pa\u00eds. \nSeg\u00fan el informe de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el De -\nsarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), La pesada carga de la obesidad,  \npublicado a finales de 2019, la obesidad y el sobrepeso representan \nel 9,7% del total del gasto en salud en Espa\u00f1a, lo que supone que \n53OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUD54\nLa obesidad infantil acarrea \ntoda clase de secuelas, \nexplican desde la Fundaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola del Coraz\u00f3n: \n\u201cAdem\u00e1s de suponer un \nproblema de autoestima, \naumentar la dificultad para \nrealizar actividades f\u00edsicas y \nfomentar la discriminaci\u00f3n \nentre los dem\u00e1s ni\u00f1os, \nimplica un importante \nriesgo para la salud\u201d. Entre \nlos \u00faltimos, facilita la \naparici\u00f3n de enfermedades \ncoronarias, diabetes, \nhipertensi\u00f3n arterial, \ninfarto cerebral, apnea del \nsue\u00f1o u osteoartritis. Todas \nellas, tradicionalmente \nconsideradas de como \nenfermedades de adultos.  \n\u201cLa obesidad hace que \nlos ni\u00f1os que la sufran \nsumen 30 a\u00f1os a su salud \nvascular\u201d, apuntan desde \nesta fundaci\u00f3n. Un enorme \npeso para el organismo \nque aumenta el riesgo \nde padecer problemas \ncardiovasculares, y \notros par\u00e1metros como \nla glucosa, el colesterol total y los triglic\u00e9ridos. \n\u201cLa alta prevalencia de \nla obesidad condiciona \nla aparici\u00f3n en ni\u00f1os de \nenfermedades como la \ndiabetes, la hipertensi\u00f3n y \notras patolog\u00edas asociadas. \nUn ni\u00f1o que tiene obesidad \ntiene una enfermedad que \npuede avanzar a otras \npatolog\u00edas y reducir la \ncalidad de vida de ese ni\u00f1o\u201d, \nexplica Nancy Babio.\nTal es la magnitud del \nasunto que, tras presentar \nel informe Riesgo \nCardiovascular desde \nla infancia,  en 2019, la \nSociedad Espa\u00f1ola de \nCardiolog\u00eda (SEC) urg\u00eda a \nlas instituciones a tomar \nmedidas y propon\u00eda una \nserie de propuestas de \nactuaci\u00f3n dirigidas a los \nmenores para mejorar la \nsalud futura de la poblaci\u00f3n \nespa\u00f1ola. En total, seis \nrecomendaciones, \nrelacionadas con el ejercicio \nf\u00edsico y la alimentaci\u00f3n, y \nun sello de calidad como \nreconocimiento a los \ncentros escolares que \nfomenten la actividad f\u00edsica, \nla educaci\u00f3n nutricional y \napuesten por la calidad de \nsus men\u00fas escolares. \u201cLos \nexpertos recomendamos \nincluir una hora diaria \nm\u00e1s de actividad f\u00edsica a \nla semana en Educaci\u00f3n \nInfantil y Primaria, ya \nque no solo contribuye al desarrollo f\u00edsico y mental \ndel ni\u00f1o, sino que tambi\u00e9n \nfomenta la sociabilizaci\u00f3n \nde los peque\u00f1os\u201d, explica \nEmilio Luengo, miembro \nde la Sociedad Espa\u00f1ola \nde Medicina del Deporte. \n\u201cEn general, los colegios \nson uno de los lugares \nclave para llevar a cabo las \nmedidas de prevenci\u00f3n por \nsu capacidad para educar en \nuna buena salud nutricional \ny que los ni\u00f1os a su vez lo \ntransmitan a sus padres\u201d, \nanaliza Babio.  \nAdem\u00e1s de las medidas \nf\u00edsicas, la SEC recomienda mejorar la gesti\u00f3n y la calidad \nde la oferta alimentaria en la \norganizaci\u00f3n de los men\u00fas \nescolares. Adem\u00e1s de evitar \nlas m\u00e1quinas dispensadoras \nde alimentos en los colegios \ne institutos.\nPor \u00faltimo, propone la \ncreaci\u00f3n de un sello de \ncalidad para los centros \nescolares que cumplan \nciertas caracter\u00edsticas \nrelacionadas con la \npromoci\u00f3n de la actividad \nf\u00edsica, la educaci\u00f3n \nnutricional y la calidad de la \nalimentaci\u00f3n servida en el \ncentro.NI\u00d1OS CON  \nENFERMEDADES  \nDE ADULTOS\n54OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUDJOS\u00c9 SERRANO\nPEDIATRA Y COLABORADOR DEL PROGRAMA INFADIMED  \nPARA LA PREVENCI\u00d3N DE LA OBESIDAD INFANTIL\n\u201cLos pediatras no \npodemos dedicarle  \nel tiempo que necesita  \nun ni\u00f1o o una ni\u00f1a  \nque viene cada tres meses\u201d265 euros de los impuestos de cada ciudadano es -\nt\u00e1n destinados a estos tratamientos. Todo esto se \ntraduce en que el sobrepeso reduce el PIB espa\u00f1ol \nen un 2,9%. Esto es mucho m\u00e1s que la media de \nlos pa\u00edses de la OCDE, que de destinan una carga \nde 8,4% del gasto sanitario a este problema y cuyo \ncoste en impuestos individuales se sit\u00faa en 181,60 \neuros por persona al a\u00f1o.\nLa pregunta inevitable es a qu\u00e9 se destina to -\ndo este dinero que nos cuesta la obesidad. Y cuan -\ndo toca responder, los ministerios que se encar -\ngan de todo aquello relacionado con este asunto \nse pasan la pelota mutuamente. \u201cEste tema lo \nlleva Consu -\nmo\u201d, nos res -\nponden desde \nSanidad. \u201cEsta \ncuesti\u00f3n debe -\nr\u00eda ir dirigida \nal Ministerio \nde Sanidad\u201d, \nnos aseguran \ndesde Consu -\nmo. A falta de \nrespuesta ofi -\ncial por parte \nde las institu -\nciones guber -\nnamentales, el \ninforme de la \nOCDE da al -\ngunas pistas de \nc\u00f3mo se divide \neste dinero.  \nDe media, el \nsobrepeso es responsable del 70% de todos los \ncostes de tratamientos de diabetes, del 23% de lo \nque cuesta curar enfermedades cardiovasculares \ny del 9% del coste de los tratamientos de c\u00e1ncer. \nLA PREVENCI\u00d3N, \u00daNICA SOLUCI\u00d3N.\nEspa\u00f1a cuenta con la estrategia NAOS (para la \nNutrici\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Prevenci\u00f3n de la \nObesidad). El Ministerio de Consumo y la Agen -\ncia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutri -\nci\u00f3n (AESAN) tambi\u00e9n lanzaron, en noviembre \ndel pasado a\u00f1o, la campa\u00f1a Pon m\u00e1s h\u00e9roes en \ntu plato y llena tu vida de superpoderes,  con la \nque pretend\u00eda fomentar una alimentaci\u00f3n salu -\ndable entre los menores. Todo un despliegue de \nv\u00eddeos, carteles, filtros para las redes sociales y \nuna p\u00e1gina web con juego incluido en la que los \nm\u00e1s peque\u00f1os pueden aprender qu\u00e9 alimentos De media, el \nsobrepeso es \nresponsable  \ndel 70% de \ntodos los \ncostes de \ntratamientos \nde diabetes, \ny el 9%, de los \ndel c\u00e1ncer.Los pediatras de Atenci\u00f3n \nPrimaria son la primera \nl\u00ednea de defensa contra \nla obesidad infantil. Sin \nembargo, su trabajo est\u00e1 \nlleno de obst\u00e1culos que hace \ncasi imposible hacer un \nseguimiento constante a los \nmenores. Hablamos de ello \ncon Jos\u00e9 Serrano, pediatra \ncatal\u00e1n y colaborador del \nprograma Infancia y Dieta \nMediterr\u00e1nea (Infadimed), \nuna iniciativa impulsada por \nprofesionales de Atenci\u00f3n \nPrimaria que promueve la \ndieta mediterr\u00e1nea entre \nlos alumnos de entre tres y \nnueve a\u00f1os con el objetivo \nde dar herramientas \na los ni\u00f1os para que \npuedan decidir qu\u00e9 es \nm\u00e1s beneficioso para su \nsalud. \u201cSe basa en ir a las \nescuelas y ponerles dibujos \nanimados adaptados a \nsus edades con los que se \nense\u00f1an h\u00e1bitos saludables. \nPrueba de que funciona es \nque en el supermercado me \nhe encontrado con padres \nque me echan la culpa de \nno poder comprar bollos \nporque el ni\u00f1o les rega\u00f1a\u201d, \ncuenta Jos\u00e9 Serrano.\u00bfCree que se est\u00e1 haciendo \nsuficiente para prevenir \nla obesidad infantil? La \nobesidad infantil est\u00e1 \nalcanzando unas cifras \ntremendas. El \u00faltimo estudio \nAladino, el de 2019, muestra \nun aparente descenso frente \nal anterior, que es de 2015. \nPero si ahondamos un poco \nen los datos, vemos que en \nlas familias que tienen rentas \npor debajo de los 18.000 \neuros anuales, estas tasas \nde sobrepeso y obesidad \nhan aumentado. Es decir, \nno solo vamos mal, sino \nque vamos peor porque la \nepidemia de la obesidad \nest\u00e1 afectando cada vez m\u00e1s \na las clases sociales menos \npudientes, que la mayor \nparte de las veces tienen \nmenos posibilidades de \nresolver el tema tanto a nivel \necon\u00f3mico como social y \neducativo. \n\u00bfCu\u00e1les cree que son las \ncausas de estas cifras? Ha ido \na peor por muchos factores \ncomo la prevenci\u00f3n en s\u00ed \nmisma y los entes encargados \nde ello, como la Atenci\u00f3n \nPrimaria. \u00bfTenemos la culpa \n55OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUD56Secci\u00f3n\nlos equipos de pediatr\u00eda? \nPodemos tenerla, pero \nla verdad es que, con la \ncantidad de visitas diarias \nque tenemos, no podemos \ndedicarle el tiempo que \nnecesita un ni\u00f1o o una ni\u00f1a \nque viene cada tres meses. \nTambi\u00e9n tiene la culpa la \nindustria alimentaria, que \nvende unos productos que son \ngeneradores de la obesidad y \ncon un p\u00fablico muy claro que \nes la poblaci\u00f3n infantil. De ah\u00ed \ntodas esas cajas con dibujos, \ncolores y superh\u00e9roes. \nY adem\u00e1s de todo eso, \nle suman regalitos que \nhacen que el ni\u00f1o pida a los \npadres que se los compren. \nY en \u00faltima instancia, las \nautoridades reguladoras. Si \npermitiesen que la Atenci\u00f3n \nPrimaria pudiera dedicar \nm\u00e1s tiempo, que dietistas-\nnutricionistas participasen en \nlas consultas, que no dejasen \nque la industria alimentaria \ncampase a sus anchas, y que \npusieran impuestos a los \nproductos azucarados para \nimpedir que se compraran \ncon tanta facilidad, todo \nllevar\u00eda un cauce mucho m\u00e1s \nl\u00f3gico.\u00bfSon los padres culpables?  \nYo dir\u00eda que no porque \ntodos ellos quieren lo mejor \npara sus hijos e hijas. M\u00e1s \nque culpables son v\u00edctimas \nque acabar\u00e1n sufriendo la \nobesidad de sus hijos. \n\u00bfLas autoridades \nresponsables de regular \nest\u00e1n haciendo suficiente? \nNo. Todos estos factores \ndependen en \u00faltima instancia \nde la administraci\u00f3n. No ya \ncontrolar el problema que \nya existe, sino previamente \ndedicar recursos para \neducar sobre lo que es la \nalimentaci\u00f3n saludable \ny, cuando vea que se \nvan de las pautas, poner \nremedio. Si permitieran \na los especialistas de la \nAtenci\u00f3n Primaria dedicar \na sus pacientes m\u00e1s de 15 \nminutos cada tres meses, las \ncosas estar\u00edan mucho m\u00e1s \norientadas y no llegar\u00edamos \na los extremos en los que \nestamos. \nCuando habla de que es \nnecesario m\u00e1s tiempo en \nlas consultas, \u00bfde cu\u00e1nto \nestar\u00edamos hablando? Hemos cuantificado que \ncualquier ni\u00f1o que tenga \nuna patolog\u00eda cr\u00f3nica, \nen las que se incluye la \nobesidad, se merece como \nm\u00ednimo 30 minutos al \nmes. Algo que con la \nsobrecarga de consultas \ny la infradotaci\u00f3n de las \nplantillas es imposible. Para \nprevenci\u00f3n tenemos los mal \nllamados \u201ccontroles del \nni\u00f1o sano\u201d, que tambi\u00e9n \nson insuficientes porque \nson visitas programadas \npara coincidir con la \naplicaci\u00f3n de vacunas, \nque en los primeros meses \nde vida son frecuentes, \npero a partir de los cuatro \na\u00f1os \u2013cuando empiezan a \ndesarrollar obesidad o han \nadquirido malos h\u00e1bitos \nalimenticios\u2013 los dejamos \nde ver durante a\u00f1os. No \nestar\u00eda de m\u00e1s poder hacer \nlos controles al menos una \nvez al a\u00f1o, si no m\u00e1s, para \nhablar de h\u00e1bitos saludables \ncomo la alimentaci\u00f3n, la \nactividad f\u00edsica\u2026\nEn cuando a medidas de \nprevenci\u00f3n, \u00bfse ha tomado \nalguna buena en su opini\u00f3n? \nLo \u00fanico bueno que veo \n\u00faltimamente es que cada \nvez hay m\u00e1s profesionales \nconcienciados con el tema, \npero con las manos atadas \nque les imposibilitan seguir \nhacia adelante.\n\u00bfQu\u00e9 ser\u00eda lo primero \nque habr\u00eda que hacer \npara que la prevenci\u00f3n \nfuera m\u00e1s efectiva? M\u00e1s \nprofesionales dedicados y \nformaci\u00f3n espec\u00edfica a los \nprofesionales en el tema. \nTambi\u00e9n ense\u00f1ar a los \neducadores en las escuelas \ny a los ni\u00f1os desde que son peque\u00f1os, que lo que \naprenden les dura para toda \nla vida. Si hubiera una clase \na la semana, desde que son \nmuy peque\u00f1os, tendr\u00edan \nlos h\u00e1bitos saludables \ninstaurados de por vida. \nEducaci\u00f3n para las familias, \nmuchas no tienen capacidad \npor el poder adquisitivo, \npero es que la mayor\u00eda no \nsabe lo que est\u00e1 comprando. \nUn etiquetado frontal que \nindique a las familias lo que \nes m\u00e1s saludable y lo que \nno, para que no tengan que \nir a las etiquetas traseras, \nque incluso a m\u00ed me \ncuestan. Todo esto depende \nde la administraci\u00f3n. \nTambi\u00e9n las tasas e \nimpuestos sobre bebidas \nazucaradas y alimentos \npoco saludables. Fomentar \nla actividad f\u00edsica y difundir \nlas recomendaciones de la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud sobre cuestiones \ncomo las horas m\u00e1ximas \nque deben estar los ni\u00f1os \ndelante de pantallas. Hay \nmuchas cosas para hacer. \n\u00bfConsidera que se deber\u00eda \nincluir en la Atenci\u00f3n \nPrimaria a los dietistas-\nnutricionistas? Totalmente. \nTanto en pediatr\u00eda como en \nmedicina de familia y para \nprevenir enfermedades \nespec\u00edficas. Los pediatras \ntenemos nuestra formaci\u00f3n \nen nutrici\u00f3n infantil, pero \nellos tienen mucha m\u00e1s que \nnosotros y conocimientos \nde c\u00f3mo afecta a la salud \np\u00fablica que nosotros no \nsolemos tener. Por lo tanto, \nestoy a favor de tenerlos \ncomo compa\u00f1eros. No como \nconsultores que vienen una \nvez cada 15 d\u00edas, sino como \ncompa\u00f1eros d\u00eda a d\u00eda.\n56OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUDno son saludables y los que s\u00ed. Esta campa\u00f1a no \nes la primera (y suponemos que tampoco la \u00falti -\nma). Como se puede observar en el hist\u00f3rico de las \ncampa\u00f1as publicitarias del Ministerio de Consu -\nmo, hay otros ejemplos como \u00a1Despierta y desa -\nyuna! (de 2006 y 2007), con la que se pretend\u00eda \ninculcar la importancia de un desayuno saludable \ny de la pr\u00e1ctica frecuente de actividad f\u00edsica. Pero \nsi hay una medida que aplauden los expertos es, \nsin duda, el aumento de los impuestos sobre los \nrefrescos que pretende llevar a cabo el Gobierno \n(en Catalu\u00f1a ya se hace desde 2017). \u201cSabemos \nque el consumo de bebidas azucaradas es uno de \nlos motivos de la obesidad infantil, limitarlas a \ntrav\u00e9s de pol\u00edticas nutricionales es una gran ini -\nciativa\u201d, asegura Babio.Las comunidades aut\u00f3nomas tambi\u00e9n \ngestionan y tienen la capacidad de desarrollar \nsus propios planes sanitarios, y tambi\u00e9n de -\nsarrollan sus metodolog\u00edas de acci\u00f3n contra \nla obesidad. Por citar algunas, el gobierno del \nPa\u00eds Vasco ha desarrollado un programa de \niniciativas para una alimentaci\u00f3n saludable \nencaminado a reducir en un 20% la ingesta \nde sal y az\u00facares libres en 1.000 d\u00edas. Anda -\nluc\u00eda cuenta con un Plan Integral de Obesidad \nInfantil, que se centra en la formaci\u00f3n y en la detecci\u00f3n precoz; \nla Comunidad de Madrid tiene InfaSEN, que promueve una die -\nta saludable y hace hincapi\u00e9 en la importancia del descanso y la \nactividad f\u00edsica; y Catalu\u00f1a implement\u00f3 en 2019 un plan piloto \ncon el que pretend\u00eda atajar el problema en las comunidades m\u00e1s \ndesfavorecidas.\nOtros ejemplos son el del Departamento de Salud del Pa\u00eds \nVasco cuenta con la estrategia de prevenci\u00f3n Sano,  a trav\u00e9s de \nla cual promueve un mayor consumo de frutas y verduras, m\u00e1s \ntiempo de actividad f\u00edsicas y menos horas delante de las panta -\nllas. \u201cEl sedentarismo es otra de las causas asociadas a la obesi -\ndad y hay estudios que muestran una asociaci\u00f3n positiva entre ver \nm\u00e1s de dos horas al d\u00eda la televisi\u00f3n y el aumento del sobrepeso. \nPor lo tanto, es otro factor de riesgo sobre el que se tienen que ha -\ncer estrategias\u201d, indica la vicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola \nde Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n.\nPorcentaje de gasto en salud relacionado  \ncon el sobrepeso y enfermedades asociadas\nSeg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), el 9,7% del gasto sanitario espa\u00f1ol  \nse dedida a tratar la obesidad y sus enfermedades asociadas. Un porcentaje superior al 8,4% de la media en la OCDE.\nFuente: La pesada carga de la obesidad,  OCDE (2019).En %\n12\n10\n8\n6\n4\n2\n0En Espa\u00f1a, el sobrepeso  \nrepresenta el 9,7%   \ndel gasto en saludMedia  \nde la Uni\u00f3n \nEuropea\nLTU\n UE\n BEL\n LUX\n FRA\n DEU\n MLT\n EST\n SVK\n BGR\n NLD\n AUT\n ROU\n LVA\n GRC\n FIN\n HUN\n POL\n IRL\n HRV\n SVN\n DNK\n ITA\n SWE\n ESP\n PRT\n CYP\nIncorporar a nutricionistas \nen Atenci\u00f3n Primaria puede \nahorrar de 5,8 a 105 euros \npor cada euro invertido.\n57OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUD\u00bfQu\u00e9 se hace en otros pa\u00edses?\nFuera de nuestras fronteras \nexisten diversos ejemplos de \nestrategias para combatir la \nobesidad infantil. En Europa, \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud ha puesto en marcha \nuna serie de estrategias de \nactividad f\u00edsica, alimentaci\u00f3n \ny nutrici\u00f3n destinadas tanto \na adultos como a ni\u00f1os \npara educar y detener el \naumento de sobrepeso, \nobesidad y malnutrici\u00f3n. \nSin embargo, estos planes \nno son obligatorios, sino \nque reconocen y respetan \nla libertad de acci\u00f3n de los \nestados.\nA pesar de la no exigencia, \nmuchos gobiernos cuentan \ncon sus respectivos planes \npara abordar los problemas de la obesidad, seg\u00fan el \nestudio Euro Health.  El primer \npa\u00eds en incluir la obesidad \ndentro de su programa \nde salud nacional con el \nobjetivo de detener su \naumento fue Moldavia, en \nel 2014. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, \nReino Unido puso en \nmarcha su plan de acci\u00f3n \ncontra la obesidad infantil. \nTambi\u00e9n en Reino Unido, \nla Ofcom (el organismo \nindependiente que regula \nla televisi\u00f3n, la radio y \nlas telecomunicaciones) \nprohibi\u00f3 la emisi\u00f3n de \ntoda clase de publicidad \nde alimentos azucarados \npara menores de 16 a\u00f1os. \nPolonia tambi\u00e9n ha hecho lo \npropio y puso en el foco de \nsu estrategia la alimentaci\u00f3n en el sistema educativo. Su \nobjetivo, a\u00fan vigente, es el de \npromover una dieta saludable \nentre los m\u00e1s peque\u00f1os. \nSimilar al caso espa\u00f1ol es el \nde Malta, donde la obesidad y \nel sobrepeso infantil tambi\u00e9n \nrondan el 40%. Por ello, el \npa\u00eds ha implementado una \nserie de medidas legislativas \npara reducirlo. En 2016, se \naprob\u00f3 la Ley de Promoci\u00f3n \nde Estilo de Vida Saludable y \nAtenci\u00f3n de Enfermedades \nNo Transmisibles, que tiene \ncomo objetivo la promoci\u00f3n a \ntrav\u00e9s de distintas acciones \nde la actividad f\u00edsica y una \ndieta saludable. Este pa\u00eds \ntambi\u00e9n cuenta con un \nConsejo dedicado a asesorar \nen materia de obesidad. Entre \notras cuestiones que han \nconseguido han estado la de \nimplementar un programas \nde h\u00e1bitos de vida saludable \nen las escuelas y regular los \nalimentos que se venden a \nlos ni\u00f1os en los colegios. Para \ncomprobar que se cumplen, \nel gobierno lleva a cabo \ninspecciones peri\u00f3dicas. \nEn cuanto a la figura del \ndietista-nutricionista, tan \nimportante en la prevenci\u00f3n, \npa\u00edses como Canad\u00e1, \nEstados Unidos y algunos \nde la Uni\u00f3n Europea como \nPortugal ya incorporan \nesta figura en sus sistemas \nsanitarios.  Canad\u00e1, por \nejemplo, estableci\u00f3 en \n2009 un ratio m\u00ednimo \nde un dietista por cada \n50.000 habitantes, pero \nposteriormente lo cambi\u00f3 \na uno por entre 16.000 y \n29.000 pacientes. Desde el Consejo General \nde Colegios Oficiales de \nDietistas-Nutricionistas \ncuentan con un manifiesto \nen el que piden la inclusi\u00f3n \nde estos especialistas en \nel Sistema Nacional de \nSalud. Seg\u00fan su propuesta \nconsideran necesario un \nexperto por cada 100 camas \nen Atenci\u00f3n Especializada, \nuno por cada 50.000 \ntarjetas sanitarias en \nAtenci\u00f3n Primaria y uno por \ncada 500.000 habitantes \nen Salud P\u00fablica. \u201cLos \ndietistas-nutricionistas que \nejercen en Atenci\u00f3n Primaria \npueden ahorrar al sistema \nde salud de 5,8 a 105 euros \npor cada euro invertido en \nlos tratamientos. En los \nhospitales se ha visto que \nla intervenci\u00f3n del dietista-\nnutricionista reduce la \nestancia hospitalaria (una \ninversi\u00f3n de 76 euros genera \n1 d\u00eda menos de ingreso) y \ndisminuyen los casos de \nreingreso. Esta cifra se reparte as\u00ed\nFuente: Costes sociales y econ\u00f3micos de la obesidad y patolog\u00edas.Obesidad\n65%Enfermedades \nmusculoesquel\u00e9ticas 1%Dislipemias \n(colesterol, \ntriglic\u00e9ridos o \nambos)\n2,4%\nEnfermedades \ncardiovasculares\n22,6%Diabetes \ntipo 2\n9%El coste sanitario  \ndel sobrepeso  \ny de las  \nenfermedades \nasociadas2.500 \nmill.\n58OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUDDIETISTAS-NUTRICIONISTAS  \nEN LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA\nIncluir a estos profesionales en los servicios de Atenci\u00f3n Primaria \nsupondr\u00eda un ahorro del 500% del gasto sanitario.\nFuente: Colegio de Dietistas-Nutricionistas de Catalu\u00f1a (Codinucat).Por cada euro \ninvertido \nen los \ntratamientos \nnutricionalesen t\u00e9rminos \nde mejora  \nde la salud56 \u20ac\nde ahorro\nen costes sanitarios \n(medicaci\u00f3n e ingresos \nhospitalarios)3 \u20ac\nde ahorro\nde productividad \n(menos absentismo \nlaboral)4 \u20ac de \nganancias\nCatalu\u00f1a, adem\u00e1s de haber \nsido pionera en Espa\u00f1a con el \nimpuesto a las bebidas azuca -\nradas, tambi\u00e9n tiene su estra -\ntegia, en la que se pone el acento \nen las familias con menos re -\ncursos y se cuenta con expertos \nen ejercicio y en psicolog\u00eda para \ncrear mensajes efectivos que \nlleguen a los ni\u00f1os. Algo im -\nportante, ya que \u2013seg\u00fan el es -\ntudio Aladino\u2013 la prevalencia \nde la obesidad infantil es mayor \nen las rentas bajas. \u201cEs nece -\nsario tener esto en cuenta para \ndesarrollar cualquier medida, \nya sea de prevenci\u00f3n o de tra -\ntamiento\u201d, a\u00f1ade Babio. Desde \n2013, la Xunta de Galicia cuenta con su plan Xer-\nmola  a trav\u00e9s del cual se llevan a cabo controles de \nnutrici\u00f3n saludable en las escuelas, se da informa -\nci\u00f3n a trav\u00e9s de la asistencia sanitaria y se promue -\nven la actividad f\u00edsica entre los menores.\nC\u00d3MO REDUCIR ESTOS GASTOS.\nTodos los expertos coinciden que todas estas \ncampa\u00f1as son insuficientes para atajar el pro -\nblema de la obesidad. Para la OCDE es necesario implementar un paquete de pol\u00edticas que incluya un etiquetado \nque especifique si un alimento saludable o no, la prescripci\u00f3n \nm\u00e9dica de actividad y el fomento de programas de bienestar. Se -\ng\u00fan sus c\u00e1lculos, esto podr\u00eda suponer un ahorro de 32 millones de \neuros al a\u00f1o en costes sanitarios. Dice tambi\u00e9n que lograr una re -\nducci\u00f3n cal\u00f3rica del 20% en los alimentos con alto contenido en \naz\u00facar, sal, calor\u00edas y grasas saturadas podr\u00eda prevenir 472.000 \nenfermedades no transmisibles en los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os y aho -\nrrar 169 millones de euros al a\u00f1o en costes sanitarios. \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud apela directamente \na los pol\u00edticos: \u201cPara frenar la epidemia de obesidad infantil es \nnecesario un compromiso pol\u00edtico sostenido y la colaboraci\u00f3n de \nmuchas partes interesadas, tanto p\u00fablicas como privadas. Los \ngobiernos, los asociados internacionales, la sociedad civil, las \norganizaciones no gubernamentales y el sector privado tienen \nun papel fundamental en la creaci\u00f3n de entornos saludables y \nde condiciones de asequibilidad y accesibilidad de opciones die -\nt\u00e9ticas mejores para los ni\u00f1os y los adolescentes\u201d.  De hecho, en \n2019, pidi\u00f3 prohibir el exceso de az\u00facar en los alimentos para \nbeb\u00e9s y que no se publicitaran comidas y bebidas dulces para este \nsector de la poblaci\u00f3n. \nDentro del su marco de estrategia, la OMS llev\u00f3 a cabo entre \n2013 y 2020 un plan de acci\u00f3n mundial para la prevenci\u00f3n y con -\ntrol de enfermedades no transmisibles. O lo que es lo mismo, una \nestrategia global para abordar las enfermedades prevenibles y \ncr\u00f3nicas que derivan de la epidemia de la obesidad infantil. Ade -\nm\u00e1s, cuenta con una comisi\u00f3n destinada \u00fanicamente a acabar \ncon este problema.Sin \nprofesionales \nde la nutrici\u00f3n.  \nEspa\u00f1a es de los \npocos pa\u00edses de \nla Uni\u00f3n Europea \nque no cuenta \ncon dietistas-\nnutricionistas \nen Atenci\u00f3n \nPrimaria. \nIncorporar estos \nprofesionales \npuede ahorrar \nal sistema de \nsalud entre 5,8 \ny 105\u00a0euros \npor cada euro \ninvertido.\n59OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUD60Secci\u00f3n\nLa inclusi\u00f3n de la figura del \ndietista-nutricionista dentro \nde los servicios de Atenci\u00f3n \nPrimaria es una de las \nreivindicaciones hist\u00f3ricas \nde los colegios profesionales. \nJos\u00e9 Mar\u00eda Capit\u00e1n, \nmiembro del Colegio \nProfesional de Dietistas-\nNutricionistas de Andaluc\u00eda \n(CODINAN), nos habla de \nesta demanda y de c\u00f3mo se \npuede abordar el problema \nde la obesidad infantil desde \ndiferentes \u00e1mbitos.\n\u00bfQu\u00e9 medidas cree que son \nnecesarias para combatir \nla obesidad infantil? \nAumentar los impuestos \nen los alimentos insanos y \nrebajarlos en los m\u00e1s sanos. \nO una ley de etiquetado \nclara. Hace falta realmente \nque las familias tengan \nacceso a informaci\u00f3n \nnutricional en sus centros \nde Atenci\u00f3n Primaria con \nla figura clave del dietista-\nnutricionista al frente de la \nprevenci\u00f3n. En definitiva, \nmedidas que no sean \ncosm\u00e9ticas.\n\u00bfQu\u00e9 papel juegan los \ndietistas-nutricionistas en \nel sistema p\u00fablico de salud? \nNo se cuenta con nosotros y \nes algo incre\u00edble. Imag\u00ednese que intenta hacer un plan \nde carreteras sin ingenieros. \nEn ninguno de los planes \nque hay actualmente en \nEspa\u00f1a para luchar contra la \nobesidad estamos incluidos \nlos dietistas-nutricionistas, \nque somos los profesionales \ncualificados para ello. Esto es \nuna anomal\u00eda que ocurre en \nEspa\u00f1a, donde ni siquiera se \nnos incluye en los sistemas \nde salud auton\u00f3micos \ncorrespondientes a cada \ncomunidad. En el resto de \nEuropa es una figura clave \nen la Atenci\u00f3n Primaria, \nen los centros de atenci\u00f3n \nhospitalaria y en otros \nmuchos sectores: no \nsolo en sanidad, sino en \nrestauraci\u00f3n, en la industria \nalimentaria para mejorar \nperfiles\u2026 Todav\u00eda nos queda \nmucho camino que recorrer. \nSi queremos tomarnos esto \nen serio y luchar contra la \npandemia de la obesidad, \nvamos a tener que contar con \nlos profesionales que est\u00e1n \nespec\u00edficamente cualificados \npara ello.\n\u00bfCu\u00e1l cree que debe ser el \npapel de los pediatras en \nesta lucha? No tenemos el \nmismo papel. Los pediatras \nno son especialistas en \nnutrici\u00f3n infantil y, a no ser que se preocupen por \nconocer sobre alimentaci\u00f3n \ny tenga nociones, no pueden \nabordar completamente \neste problema.\n\u00bfLa prevenci\u00f3n empieza \npor ense\u00f1ar a los m\u00e1s \npeque\u00f1os? S\u00ed. La epidemia \nde la obesidad, que est\u00e1 \nmatando a mucha m\u00e1s \ngente que la covid, se est\u00e1 \ncebando especialmente \nen nuestro pa\u00eds. Un 40% de los ni\u00f1os padecen una \npatolog\u00eda que la gente no \nes consciente de hasta \nqu\u00e9 punto afecta. Es una \nenfermedad cr\u00f3nica que no \nsabemos curar. Una persona \nque es obesa va a serlo por el \nresto de su vida. Esto explica \nque hasta el 98% de la \ngente que lleva una dieta de \nadelgazamiento recupera en \nun plazo de cinco a\u00f1os todo \nel peso perdido, y a veces \nm\u00e1s, por el efecto yo-yo. JOS\u00c9 MAR\u00cdA CAPIT\u00c1N\nMIEMBRO DEL COLEGIO PROFESIONAL DE DIETISTAS-\nNUTRICIONISTAS DE ANDALUC\u00cdA (CODINAN)\n\u201cLa obesidad es una \nenfermedad cr\u00f3nica  \nque no sabemos curar\u201d\n60OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL SISTEMA P\u00daBLICO DE SALUDLa labor  \nde las familiasCAP\u00cdTULO 5La familia es fundamental para extender los h\u00e1bitos \nsaludables entre los m\u00e1s peque\u00f1os. Sin embargo, con una \nsociedad cada vez m\u00e1s estresada y con largas jornadas \nlaborales, a los progenitores no les queda mucho tiempo \npara planificar men\u00fas, hacer la compra o cocinar. \nAnalizamos los principales obst\u00e1culos y retos con los que \nse encuentran los padres para  combatir el sobrepeso y la \nobesidad de sus hijos.EL GRAN \nDESAF\u00cdO\nEN EL HOGAR\nUn ejemplo para los ni\u00f1os.  Si los adultos en casa consumen \nalimentos saludables, sus hijos tambi\u00e9n lo har\u00e1n.\n62OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAS63Secci\u00f3n\n63OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAScicio\u2026), as\u00ed como el ejemplo que dan \nlos padres y las madres son fundamen -\ntales y pueden formar parte tanto del \nproblema como de la soluci\u00f3n.\nEn este terreno, es importante \ndelimitar los diferentes \u00e1ngulos des -\nde los que se puede abordar el an\u00e1lisis: \nuna sociedad estresada en la que ape -\nnas hay tiempo para planificar men\u00fas \nequilibrados, comprar alimentos con \ncriterio y cocinar; una industria que se \nbrinda como ayuda para compensar \nesta falta de tiempo y que ofrece comi -\nda r\u00e1pida, sabrosa e hipercal\u00f3rica; una \npresi\u00f3n publicitaria a la que es muy di -\nf\u00edcil resistirse\u2026a obesidad infantil es \nun problema de salud \np\u00fablica, y combatirla, \nun desaf\u00edo que hay que \nafrontar desde nume -\nrosos frentes. Pol\u00edticas educativas, sa -\nnitarias y sociales resultan necesarias, \npero no suficientes si no integran a la \nfamilia. Porque la familia es, probable -\nmente, la instituci\u00f3n m\u00e1s relevante a \nla hora de favorecer un peso saludable: \nlos h\u00e1bitos que se siguen en el hogar \n(elecci\u00f3n de los alimentos y su forma \nde elaboraci\u00f3n, horarios de comidas, \nnormas para ver la televisi\u00f3n o jugar \ncon las pantallas, rutinas de ocio y ejer -\u201cPor encima de las causas, hay que \nrecordar que ninguno de los factores \nque intervienen en la obesidad est\u00e1n \nbajo el control del ni\u00f1o\u201d. Son palabras \nde la doctora Margaret Chan, directora \nde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sa -\nlud (OMS) hasta 2017. En este mismo \nsentido, un informe de la Asociaci\u00f3n \nInternacional para el Estudio de la \nObesidad (IASO) publicado en 2013 en \nla revista Obesity Reviews  concluy\u00f3 que \nfomentar la responsabilidad paterna \nresulta crucial para evitar la aparici\u00f3n \nde la obesidad infantil o para tratarla \ncuando ya est\u00e1 instaurada. \u201cLos ex -\npertos en el \u00e1rea de la obesidad infan -\ntil recomiendan que la prevenci\u00f3n y el \ntratamiento del sobrepeso en los a\u00f1os \nde formaci\u00f3n preescolar y primaria se \ncentren en los padres y las madres\u201d, se -\n\u00f1ala la investigaci\u00f3n.\n\u00bfQU\u00c9 SE COME EN CASA?  \nUN ASUNTO DE TODOS\nEL PESO DEL ENTORNO.\nSi hablamos de poner el foco en la fa -\nmilia, no se puede eludir el entorno en \nel que se encuentra: el nivel socioeco -\nn\u00f3mico y cultural va a determinar bue -\nna parte de los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos y de \nlas elecciones de compra. Igualmente, \nno podemos obviar el cambio social \nproducido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, en \nel que la incorporaci\u00f3n de la mujer al \nmercado laboral ha creado nuevas di -\nn\u00e1micas y roles en el hogar.\nCon jornadas laborales marato -\nnianas, exigencias en cuanto a disponi -\nbilidad y movilidad geogr\u00e1fica, largos \ntrayectos hasta el trabajo\u2026 no queda \nmucho tiempo para planificar men\u00fas, \nhacer la compra o cocinar, y esperar \nque, adem\u00e1s, la dieta sea equilibrada y \nsaludable. \u201cNo hay tiempo, ni fuerza ni \nganas\u201d, corrobora el pediatra, escritor \ny divulgador Carlos Casabona. El papel \ndel ama de casa tradicional se ha difu -\nminado y no existe en la mayor\u00eda de los \nhogares una figura sobre la que pueda \nrecaer el compromiso de procurar una \nalimentaci\u00f3n familiar sana.La cocina.  Los hogares con conocimientos culinarios sobre c\u00f3mo elaborar la \ncomida, ahorrar tiempo y gestionar recursos, logran un resultado m\u00e1s saludable.L\n64OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAS65Secci\u00f3n\nLleva m\u00e1s de 30 a\u00f1os \natendiendo una consulta de \npediatr\u00eda. Un tiempo que le \nha permitido ver en primera \nfila todos los cambios  \n\u2013demogr\u00e1ficos, sociales, \necon\u00f3micos y culturales\u2013 \nque han favorecido el auge \nde la obesidad infantil. \nCarlos Casabona no vacila \nen denunciar los factores \nque est\u00e1n detr\u00e1s de esta \nepidemia. De entre ellos, \ndestaca que \u201clas decisiones de \nlas familias a la hora de elegir \nlos alimentos est\u00e1n muy \ncondicionadas por el influjo \nde la industria alimentaria y \nel poder de la publicidad\u201d. \n\u00bfPor qu\u00e9 a los padres y \nmadres les cuesta elegir \nproductos saludables? La \ndisponibilidad de alimentos \nsaludables fuera de casa es \nescasa y poco asequible. Si \nsalimos de viaje, ni en las \nestaciones de tren, ni en \nel avi\u00f3n ni en gasolineras \nvamos a encontrar a un \nprecio razonable fruta fresca \nentera. En los restaurantes, \nel postre que ofrecen son \nflanes, natillas, mousses\u2026 \nY , adem\u00e1s, es muy dificil \nobviar la publicidad.\u00bfY en la compra en el \nsupermercado? Estamos \nbombardeados por \nalegaciones de salud en \nproductos que no son \nsaludables. Bollos con \nalto contenido en hierro, \ncacaos vitaminados que, \ncombinados con leche, \u201cte \ndan fuerza y energ\u00eda\u2026\u201d. \nEstos mensajes dificultan \nque conozcamos el verdadero \ncontenido del producto. \n\u00bfLos progenitores no est\u00e1n \nm\u00e1s informados que antes? \nS\u00ed, pero no es suficiente. \nLas familias ya saben que \nla boller\u00eda industrial y los \nrefrescos no son saludables; \na partir de ah\u00ed, act\u00faan en \nconsecuencia. Pero siguen \nconfundi\u00e9ndose con los \ncereales mal llamados \u201cde \ndesayuno\u201d. Los menores \nest\u00e1n condicionados por \nlos dibujos del envase y los \nregalos; los padres, por la \ninformaci\u00f3n de vitaminas y \nminerales, sin darse cuenta \nde su gran cantidad de \naz\u00facar. Otro problema lo \nencontramos en los l\u00e1cteos \nque \u201cayudan a las defensas\u201d, \nlos yogures azucarados \u201ccon \nsabor\u201d a fruta\u2026Cuando en consulta les hablan \nde todo esto, \u00bfqu\u00e9 responden \nlos padres? Dicen que sus \nhijos comen muy bien porque \nno toman boller\u00eda industrial. \nNo se dan cuenta de que \nse est\u00e1n metiendo calor\u00edas \nl\u00edquidas en los zumos, en los \nl\u00e1cteos azucarados, az\u00facar y \nf\u00e9cula en el jam\u00f3n de york\u2026 \nEn alimentos que, adem\u00e1s, \nno les quitan el hambre, \nporque luego deben tomarse \nel bocadillo. \n\u00bfInfluye la condici\u00f3n \nsocioecon\u00f3mica de los \npadres? S\u00ed. Lo vemos en el \nestudio Aladino. Entre el \n70 y el 80% de ni\u00f1os con \nobesidad pertenecen a clases \nbajas. Tienen menos acceso \na la informaci\u00f3n de calidad \ny poco tiempo en el centro \nde salud para las revisiones. \nTienen menos recursos \necon\u00f3micos y culturales.\n\u00bfQu\u00e9 es el \u201caburrimiento \necon\u00f3mico\u201d? Hay familias \nque no tienen opciones de \nocio saludable. Ni montar \nen bici, hacer una excursi\u00f3n \nal campo, extraescolares\u2026 \nMuchas de ellas solo tienen \ncomo recurso l\u00fadico la comida. Comer da placer, y \nse compran unas bolsas de \ncruasanes, o de ganchitos. \n\u00bfEs imposible comer sano y \nbarato? Es dif\u00edcil, a menos \nque sigas una alimentaci\u00f3n \nmuy repetitiva. La fruta de \ncalidad, quitando manzanas \nGolden, pl\u00e1tanos de oferta y \nperas, est\u00e1 cara siempre. La \ncarne y el pescado de calidad, \nlo mismo. Y lo no saludable \nes muy barato. Pero, adem\u00e1s, \nest\u00e1 la saciedad. Un kilo de \ngalletas cuesta un euro y \ntiene 4.000 calor\u00edas; uno de \ntomates tambi\u00e9n cuesta un \neuro, pero tiene 200 kcal. \n\u00bfQu\u00e9 implica el que ambos \nprogenitores trabajen \nfuera de casa? Hay que \nintegrarlo en el entorno \nsocioecon\u00f3mico. Si tienes \npocos recursos y, adem\u00e1s, \nte pasas el d\u00eda trabajando \nfuera de casa, cuando llegas \nlo \u00faltimo que puedes hacer \nes ir a hacer la compra, \npreparar un sofrito, cocinar \na fuego lento\u2026 Y ah\u00ed entra la \nindustria, que ha conseguido \nelaborar productos sabrosos, \npreparados, saciantes y \nbaratos. Si no tienes tiempo, \nhar\u00e1s croquetas congeladas \nque solo llevan patata, o \ntirar\u00e1s de un bote de tomate \nfrito que lleva mucho az\u00facar. \nLos \u00faltimos estudios reflejan \nun estancamiento en las \ncifras de obesidad infantil, \nincluso de un descenso\u2026 Era \nimposible ir a peor. En los \n\u00faltimos a\u00f1os, solo han bajado \nun punto. Eso significa que \nnecesitar\u00edamos un siglo para \nvolver a las cifras de 1984 \n[un 3% de obesidad infantil, \nactualmente es del 40%]. Es \nun problema estructural. CARLOS CASABONA\nPEDIATRA Y DIVULGADOR\n\u201cNecesitar\u00edamos \nun siglo para \nvolver a las cifras \nde obesidad \ninfantil de 1984\u201d\n65OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAS\u00bfCOMER SANO ES CARO?\nLa falta de tiempo se hace m\u00e1s eviden -\nte en las familias con menos recursos. \nHace ya a\u00f1os que se viene estudiando \nla asociaci\u00f3n entre pobreza y obesidad \ninfantil. As\u00ed se vio claramente en Esta -\ndos Unidos, en donde se conoce como \n\u201cdesiertos alimentarios\u201d a las zonas m\u00e1s \ndesfavorecidas. \u201cEn ellas no se suelen \nofrecer alimentos frescos o de calidad. \nAqu\u00ed, en EE UU, es mucho m\u00e1s barato \ncomer mal que comer sano\u201d, expone el \ndoctor Jos\u00e9 Ordov\u00e1s, director del Labo -ratorio de Gen\u00f3mica y Nutrici\u00f3n de la \nUniversidad de Tufts (Boston) y coor -\ndinador del libro Obesity.  En Espa\u00f1a, \nla tendencia parece ser similar, as\u00ed lo \nvemos en los resultados del informe \nAladino: el 23,2% de los ni\u00f1os de fami -\nlias con rentas inferiores a 18.000 euros \nbrutos anuales sufre obesidad; este por -\ncentaje se sit\u00faa en el 11,9% en aquellos \ncasos de familias con rentas superiores a \nlos 30.000 euros. \u201cEl kilo de verdura es \nm\u00e1s caro que una bolsa de panecillos de \nleche. No todo el mundo se puede gastar \nel dinero en fruta y en alimentos fres -\ncos\u201d, explica la doctora Teresa Cenarro, \nvicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Espa -\n\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria \n(AEPap).  As\u00ed, se da la paradoja de que, \nen los pa\u00edses desarrollados, resulta m\u00e1s \nbarato engordar que perder peso. \nEn este sentido, el doctor Casabo -\nna explica que \u201cmuchos divulgadores \ndicen que se puede comer bien y barato.  \nNo estoy del todo de acuerdo. Es cierto \nque se puede, pero comiendo de manera \nalgo repetitiva y con calidades medias: \nlegumbres, arroz, pasta y patatas; fruta, \npoca; hortalizas b\u00e1sicas, y de segunda o \ntercera categor\u00eda. Sin embargo, la bolle -\nr\u00eda, embutidos y fiambres, otras carnes \nprocesadas, zumos envasados, refres -\ncos, patatas fritas de bolsa, ganchitos, est\u00e1n tirados de precio y son calor\u00edas a \nmont\u00f3n y encima potentes de sabor y \nadoradas por los ni\u00f1os\u201d.\nLA EDUCACI\u00d3N DE LOS PADRES.\nLos resultados del estudio Infancia y \nfuturo: nuevas realidades, nuevos re -\ntos,  realizado por el Observatorio de la \nInfancia, sugieren que los ni\u00f1os cuyos \npadres han terminado la secundaria \ntienen menos probabilidad de tener \nobesidad, especialmente si los padres \n\u2013y, en concreto, la madre\u2013 tienen es -\ntudios universitarios. Las distintas in -\nvestigaciones apuntan que es el nivel \ncultural de la madre el que m\u00e1s cuenta, \nposiblemente porque sigue siendo ella \nla que gestiona las comidas en el hogar. \nEn este sentido, un proyecto reconoci -\ndo por el Ministerio de Sanidad con el \npremio Estrategia NAOS y coordinado \npor la doctora Etelvina Su\u00e1rez, jefa de \nPediatr\u00eda del Hospital San Agust\u00edn de \nAvil\u00e9s, encontr\u00f3 que \u201ca menor grado \nde instrucci\u00f3n de la madre \u2013el padre, \ncuriosamente, no influ\u00eda\u2013 mayor era \nel porcentaje de ni\u00f1os con sobrepeso\u201d. \nPero, \u00bfes tan importante la educa -\nci\u00f3n nutricional? Si tenemos en cuenta \nel consumo de alimentos saludables por \ntipo de familias, los hogares con hijos \npeque\u00f1os son los que comen menos El ejemplo \nque damos \na los hijos es \nclave. Hay \nque dedicar \ntiempo \ntanto dentro \ncomo fuera \nde casa.El consumo \nocasional.  La expresi\u00f3n \n\u201cde vez en cuando\u201d para \nhablar de la frecuencia \nde consumo de \nproductos como pizzas, \nhelados o galletas \ndeber\u00eda traducirse como \n\u201cuna vez al mes\u201d .\n66OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIASAlimentos ocasionales que se convierten en habituales\nMuchos menores en edad escolar toman con frecuencia productos que deber\u00edan evitarse y solo comer \u201cmuy de vez en cuando\u201d \n(por ejemplo, una vez al mes). As\u00ed lo reflejan los porcentajes de menores que ingieren estos alimentos cuatro veces a la semana.\nTotal\nRefrescos  \ncon az\u00facar 3,5% 4,0% 3,0%\nRefrescos sin az\u00facar  \n(light,  zero o diet) 2,4% 2,7% 2,6%Batidos9,3% 10,1% 8,4%\nAperitivos salados  \n(patatas fritas, ma\u00edz frito,  \npalomitas o cacahuetes)4,3% 4,2% 4,2%Caramelos, golosinas  \no chocolate 6,2% 5,5% 7,0%\nPizzas, patatas fritas, \nhamburguesas, salchichas  \no empanadas2,8% 3,2% 3,0%Mantequilla5,2% 5,5% 4,8%\nMargarina2,1% 2,2% 2,2%Galletas,  \npasteles o bollos 23,4% 27,1% 25,3%\nBebidas o n\u00e9ctares  \nde fruta y/o verdura  \ncon az\u00facares a\u00f1adidos9,7% 10,3% 9,1%\nFuente: Informe Aladino, 2019. Ni\u00f1os Ni\u00f1asQu\u00e9 tipo de familia come m\u00e1s fruta\nLas parejas con hijos peque\u00f1os son las que menos kilos de fruta por persona consumen al a\u00f1o. Los jubilados, los que m\u00e1s. Esto \ndemuestra que los h\u00e1bitos y el entorno social son m\u00e1s importantes a la hora de mantener una dieta saludable.  \nFuente: Informe del Consumo Alimentario en Espa\u00f1a, 2019.Media de kilos de fruta consumidos \npor persona al a\u00f1o\n94,4\nJ\u00f3venes \nindependientes47,3\nParejas  \ncon hijos \npeque\u00f1os83,2\nParejas  \ncon hijos \nmayores134,1\nParejas  \nadultas  \nsin hijos174,4\nJubilados90,9\nMedia  \nEspa\u00f1a68,9\nParejas \nj\u00f3venes  \nsin hijos58,2\nParejas  \ncon hijos de  \nedad media63,6\nHogares \nmono-  \nparentales164,8\nAdultos \nindependientes\n67OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIASQui\u00e9n decide qu\u00e9 se come en casa.  Los adultos son los que tienen el poder de \ndecisi\u00f3n; si sus h\u00e1bitos son malos, cambiarlos es muy complicado.cantidad de fruta (47,3 kilos por persona \nal a\u00f1o), seg\u00fan el Informe de Consumo \nAlimentario en Espa\u00f1a 2019.  Los ju -\nbilados, sin embargo, casi multiplican \npor cuatro este consumo (174,4 kilos por \npersona al a\u00f1o). Es decir, los h\u00e1bitos si -\nguen siendo muy importantes a la hora \nde elegir los alimentos m\u00e1s saludables y, \npor eso, las generaciones m\u00e1s mayores, \nque han crecido en una \u00e9poca con me -\nnos opciones de alimentos industriales, \nson los que mayores cantidades de fru -\ntas y verduras consumen.\nUN FACTOR A\u00d1ADIDO.\nEl estudio Infancia y futuro tambi\u00e9n \nrevelaba que \u201cel porcentaje de ni\u00f1os \nde origen inmigrante que presentan \nproblemas de obesidad es superior al \nde ni\u00f1os aut\u00f3ctonos (21 y 16%, respec -\ntivamente). Si controlamos el efecto de \notras caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1 -\nficas, los ni\u00f1os de cinco a 10 a\u00f1os de \norigen inmigrante presentan un riesgo \ncasi un 80% m\u00e1s alto de padecer obe -\nsidad que los hijos de padres espa\u00f1o -\nles. Estos tres factores, apunta el pe -\ndiatra Carlos Casabona, a menudo se \nimbrican entre s\u00ed: \u201cNos encontramos \na personas que vienen con m\u00faltiples \ncondicionantes: a menudo no tienen \nuna buena educaci\u00f3n sanitaria y pro -\nceden de pa\u00edses en los que no hay tanta \noferta alimentaria. En consulta veo m\u00e1s \nobesidad en clases con menos recursos, \ntanto econ\u00f3micos como culturales\u201d. \nTodo esto se suma a que, en las fami -\nlias con menos recursos, los alimentos \ninsanos como los refrescos azucarados \no las hamburguesas, son vistos muchas \nveces como un premio, al no poder per -\nmitirse otros caprichos. \nEL CONSEJO PROFESIONAL.\n\u00bfQui\u00e9n decide lo que debe comer un \nni\u00f1o? La influencia del profesional de \nla salud (pediatra, enfermera pedi\u00e1tri -\nca o dietista-nutricionista) disminuye \na medida que el ni\u00f1o crece. Es decir, \npedimos consejo y seguimos sus ins -\ntrucciones cuando es un beb\u00e9, pero al -\nrededor del a\u00f1o de vida es un momento \nde especial riesgo nutricional, al dismi -nuir la influencia de la recomendaci\u00f3n \npedi\u00e1trica y ganar en importancia los \npatrones alimentarios familiares, que \nse alejan en muchas ocasiones de la ali -\nmentaci\u00f3n saludable. \nLOS NI\u00d1OS COMEN,  \nLOS PADRES ELIGEN.\nEn su primera infancia, cuando apenas \nha dejado de ser un beb\u00e9, el menor no \nelige: come lo que se le da. Es el momen -\nto de ofrecerle una dieta con alimentos \nvariados, frescos y sanos. \u201cLos ni\u00f1os no \nson los que compran ni los que cocinan\u201d, \ncorrobora la doctora Cenarro. \u201cEn las casas se toma lo que se ha comprado, lo \nque est\u00e1 en la despensa o en la nevera. \nLos adultos son los que tienen el poder de \ndecisi\u00f3n; si sus h\u00e1bitos son malos, cam -\nbiarlos es muy complicado\u201d. As\u00ed es: un \nni\u00f1o peque\u00f1o no pide el filete empanado \nen vez de a la plancha, ni poner nata a una \ncrema, bechamel a una coliflor o tocino a \nunas legumbres. Pero, si se acostumbra \ndesde peque\u00f1o a alimentos tan palata -\nbles, despu\u00e9s los seguir\u00e1 pidiendo. \nLa cuesti\u00f3n de los h\u00e1bitos nos lle -\nva a los progenitores espejo: somos un \nejemplo (bueno o malo) para los hijos. Si \nno tomamos verduras ni fruta, si come -\n68OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIASOBESIDAD INFANTIL\nmos bollos industriales y alimentos ul -\ntraprocesados, nuestros hijos se educan \npensando que esa es la pauta habitual. El \nejemplo que damos a nuestros hijos es \nfundamental. Hay que dedicar tiempo, \ndentro y fuera de casa. Muchas familias \nhacen la compra en torno al ni\u00f1o, y eso \npuede ser bueno, pero tambi\u00e9n malo, \ndependiendo de c\u00f3mo les orientemos. \nDEL SABER POPULAR  \nAL PESO DE LAS DIETAS  \nDE LOS MAYORES\nPero los condicionantes econ\u00f3micos, \nsociales y culturales no bastan pa -\nra explicar el papel de la familia en \nel problema de la obesidad infantil. \nPrueba de ello es que un 12% de los \nni\u00f1os con rentas altas tambi\u00e9n la su -\nfren, seg\u00fan el estudio Aladino. \u201cLos \nfactores de riesgo se dan en todos los \nhogares. La diferencia es que, en las \nfamilias con obesidad infantil, con -\ncurren varios de estos factores simul -\nt\u00e1neamente y, adem\u00e1s, se prologan \ndurante m\u00e1s tiempo\u201d. Es una de las \nconclusiones a las que ha llegado So -\nnia Moreno, miembro del Grupo de \nInvestigaci\u00f3n en Sociolog\u00eda de la Ali -\nmentaci\u00f3n de la Universidad de Ovie -\ndo y autora del estudio La obesidad \ncomo problema social: un an\u00e1lisis de \nlas pr\u00e1cticas alimentarias y de ac -\ntividad f\u00edsica en hogares con y sin \nobesidad infantil.  Seg\u00fan su investi -\ngaci\u00f3n, los hogares en los que hay una \nfuerte base en el saber popular acerca \nde c\u00f3mo elaborar la comida, ahorrar \ntiempo y gestionar recursos, aunque \nno tengan mucho dinero, logran un \nresultado m\u00e1s saludable. \u201cLas com -\npetencias culinarias ayudan mucho\u201d, \nexplica Moreno. Adem\u00e1s, cuando al -\nguno de los padres sufre obesidad y ha \nrealizado a lo largo de su vida dietas \nfrustrantes, se observa la influencia \ndel discurso gen\u00e9tico de los \u00faltimos \na\u00f1os. \u201cSe quedan con esa idea de \u2018no \nhay nada que hacer, es mi metabo -\nlismo\u2019, pese a que hoy se sepa que el \ncambio de h\u00e1bitos tiene m\u00e1s peso que \nla base gen\u00e9tica\u201d, analiza Moreno.  CONSEJOS PARA PREPARAR  \nUN MEN\u00da SALUDABLE\nFUERA DE CASA\nMuchas veces, los men\u00fas infantiles suelen abusar de carnes procesadas, \nsalsas, patatas fritas y pasta. En estos casos, es mejor seleccionar platos \ndel men\u00fa general. Un ni\u00f1o puede comer exactamente lo mismo que un \nadulto, pero en menor cantidad.\nFuente: Daniel Urs\u00faa, dietista-nutricionista.EN LA COMPRA\n\u2022   Planificar el men\u00fa semanal y \nevitar la improvisaci\u00f3n. Por lo \ngeneral, si no se lleva una lista de \nla compra se termina eligiendo \ncomida r\u00e1pida y alimentos que \npromueven h\u00e1bitos insanos. \n\u2022    No debe faltar la fruta, la verdura \ny la legumbre y variar las fuentes \nde prote\u00edna.  Lo mejor es elegir \nproductos de temporada, suelen \nser m\u00e1s econ\u00f3micos.\n\u2022  Elegir opciones saludables y \nf\u00e1ciles de preparar.  Productos como la verdura troceada y \ncongelada (no pierden sus \npropiedades nutricionales), \nconservas de verduras, pescado \no legumbres ya cocidas son \nopciones f\u00e1ciles y r\u00e1pidas de hacer.\n\u2022    Evitar todo tipo de \nultraprocesados.  No hace falta \nprohibir su consumo, pero se \nrecomienda que los menores no \nencuentren ese tipo de productos \nen casa. Son para un consumo \npuntual y, como tal, no es \nnecesario tenerlos en el hogar. \nEN LA COCINA\n\u2022  Evitar saborizantes, como  \nel az\u00facar. Si los menores  \nse acostumbran a a\u00f1adir az\u00facar  \na productos como la leche  \no el yogur, no van a poder apreciar \nel sabor dulce de la fruta y, por  \nlo tanto, va a ser m\u00e1s dif\u00edcil que  \nlos acepten en su alimentaci\u00f3n.  \nSe pueden utilizar alternativas \npara endulzar, como los d\u00e1tiles  \no la canela.\n\u2022  Introducir especias.   El objetivo \nes que que prueben distintos \nsabores, pero siempre sin ocultar \nel gusto del alimento. Tambi\u00e9n nos \nayudan a reducir la cantidad de sal \no el uso de potenciadores de sabor.\u2022  No preparar platos espec\u00edficos \npara los peque\u00f1os. Lo mejor es \npreparar un solo men\u00fa saludable \npara los ni\u00f1os y los progenitores.\n\u2022  Priorizar las t\u00e9cnicas culinarias \nque no a\u00f1adan grasa ni alteren \nmucho el producto.  Lo mejor: la \nplancha, el horno, el papillote o el \nvapor. A evitar: frituras, rebozados \no empanados.\n\u2022  Utilizar alimentos imprescindibles. \nPreparar hortalizas en la comida \ny en la cena como ingredientes \nprincipales o en guarniciones. Las \nfrutas (enteras y no en zumo) en el \ndesayuno, el postre y entre horas.\n69OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAS\u00bfHASTA D\u00d3NDE SE PUEDE \nEXIGIR A LOS PADRES?\nSeg\u00fan el pediatra Carlos Casabona, \nse han identificado m\u00e1s de 100 facto -\nres relacionados con el fen\u00f3meno de la \nobesidad. \u201cEn lo que respecta a los ni -\n\u00f1os, mi opini\u00f3n es que la familia \u2013y los \nfactores ligados a ella\u2013 tiene un peso de \nal menos un 85%\u201d. Los progenitores tie -\nnen un papel fundamental para crear y \ndesarrollar unos h\u00e1bitos saludables en \nsus hijos desde peque\u00f1os, pero no pue -\nde dejarse esta ingente tarea solo en sus \nmanos, sino aportarles todos los recur -\nsos y el apoyo necesario para transmitir \na los ni\u00f1os unos h\u00e1bitos saludables.\nFALLOS EN LA PERCEPCI\u00d3N. \nUno de los posibles factores implicados \nen la obesidad infantil es la insuficiente \npercepci\u00f3n de gravedad del problema \npor parte de los padres cuyos hijos tie -\nnen exceso de peso y, por tanto, tambi\u00e9n \npor parte de los propios ni\u00f1os. Este pro -\nblema se observa en los resultados del \nestudio Aladino, que ponen de mani -\nfiesto que \u201cmuchos progenitores tienen \nuna visi\u00f3n distorsionada de la realidad \nque cuanto a la situaci\u00f3n ponderal que \npresentan sus hijos e hijas\u201d. As\u00ed, nueve \nde cada 10 padres de escolares con so -\nbrepeso piensan que los peque\u00f1os tie -\nnen un peso normal. Y casi dos de cada \n10 progenitores de ni\u00f1os con obesidad \nsevera no son conscientes de que tengan \nun problema. Solo el 11,7% piensa que \nsus ni\u00f1os tienen un \u201cligero sobrepeso\u201d. \n\u00bfLos padres son conscientes de este \nproblema? Es un debate que ha llegado a \nla comunidad cient\u00edfica y que inquieta a \nlos pediatras. La doctora Teresa Cenarro \nnos explica que, aunque hay un elevado \nporcentaje de padres y madres que se \npreocupan en las revisiones sobre el es -\ntado nutricional de sus hijos, \u201chay otro \nporcentaje, nada desde\u00f1able, de los que \npiensan que el sobrepeso en la infancia \nni es importante ni tiene consecuencias. \nA menudo te dicen que ya perder\u00e1 esos \nkilos de m\u00e1s cuando den el estir\u00f3n\u201d. \nCon ella coincide Guillermo Rodr\u00edguez, \nvicepresidente del Colegio de Dietistas Nutricionistas de Madrid (CODINMA): \n\u201cMuchos padres siguen con esa idea \ndel estir\u00f3n, pero no es cierto que toda la \ngrasa se estire  y desaparezca. Adem\u00e1s, \nlos primeros a\u00f1os son clave para la ad -\nquisici\u00f3n de buenos h\u00e1bitos\u201d.\nPREVENCI\u00d3N  \nY TRATAMIENTO\n\u201cEn consulta no hacemos percepciones \nsubjetivas, tenemos los medios para me -\ndir y objetivar si un ni\u00f1o tiene exceso de \npeso para su talla y edad\u201d, asegura Cena -\nrro, quien a\u00f1ade que, no obstante, \u201cre -\nsulta muy dif\u00edcil obtener buenos resulta -dos en este campo, es un poco frustrante \ny nos da muy pocas satisfacciones\u201d. \nNo se trata solo de que los padres \nse resistan a reconocer la situaci\u00f3n; es, \nfundamentalmente, que para corregirla \n\u201cdeben cambiar su forma de comer. No \nse puede culpabilizar a nadie, entre otras \nrazones porque lo \u00fanico que consigues \nes que la familia no colabore. As\u00ed que, sin \nre\u00f1ir, debes dar explicaciones para que, \nde manera conjunta, se puedan adoptar \nlas medidas necesarias. Imponer, en te -\nmas de obesidad, no conduce a nada\u201d, \nanaliza. El primer paso es conocer lo que \nrealmente se come en casa. \u201cPor eso, es \nmuy interesante hacerles una encuesta \nen la que se les pide que escriban lo que \ncomen los ni\u00f1os a lo largo de varios d\u00edas \ny se estudia c\u00f3mo se alimentan\u201d, explica \nCenarro. \u201cSe analiza con la familia d\u00f3nde \npuede estar el fallo y, despu\u00e9s, se dan los \nconsejos nutricionales adecuados para \nese caso en concreto\u201d, a\u00f1ade.\nLA RESPONSABILIDAD DE ELEGIR.\nLos padres y las madres son quienes tie -\nnen la responsabilidad de proteger a los \nmenores de los productos poco saluda -\nbles. Pero, al mismo tiempo, a menudo \nse enfrentan al problema de la gesti\u00f3n \ndel tiempo. Quienes trabajan muchas \nhoras fuera de casa y no cuentan con los \nmedios para tener a una persona que \nles ayude en las tareas del hogar, debe -Nueve de \ncada 10 \npadres de \nescolares con \nsobrepeso \npiensan que \nsus hijos \ntienen un \npeso normal.\n70OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAS71Secci\u00f3n\nPrimer plato: hortalizas y farin\u00e1ceos  \nintegrales, legumbres o tub\u00e9rculos.\nSegundo plato: alimento proteico  \n(legumbres, pescado, huevos, carne).\nGuarnici\u00f3n: hortalizas y/o farin\u00e1ceos  \nintegrales, legumbres o tub\u00e9rculos.\nPostres: fruta fresca.\nAcompa\u00f1amiento: pan integral y agua.\nPara cocinar y ali\u00f1ar: aceite de oliva virgen.UN PLATO EQUILIBRADO\nMuchas veces, las familias se quedan sin ideas para preparar una comida o una cena saludable. Para ayudarles, la \nEscuela de Salud P\u00fablica de Harvard cre\u00f3 un modelo de plato en el que se incluyen todas las catagor\u00edas de alimentos \nimprescindibles en la dieta. Aqu\u00ed van unas propuestas para preparar un men\u00fa completo para los ni\u00f1os.\nFuente: La alimentaci\u00f3n saludable en la etapa escolar (2020), Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a (ASPCAT).Hortalizas  \n+ farin\u00e1ceo  \nJud\u00edas verdes  \ncon patatas \nsalteadas con ajo\nProteico  \nTortilla a la francesa\nFruta  \nManzana laminadaHortalizas  \nCrema de calabaza  \ny patata con pipas\nProteico + hortaliza \n+ farin\u00e1ceo  \nFilete de gallo \nrebozado con \nremolacha rallada\nFruta  \nGranadaHortalizas + proteico  \nEnsalada de  \nlentejas (lentejas, \ntomate, pimiento, \ncebolla y aceitunas)\nFarin\u00e1ceo  \nPan integral\nFruta  \nMacedonia de frutaFarin\u00e1ceo  \nSopa de pasta \nintegral\nHortalizas + proteico  \nCroquetas  \nde pollo con \nhortalizas salteadas\nFruta  \nGajos de manzanaProteico + hortaliza  \nEnsalada de \ngarbanzos con \nlechuga, espinacas, \ncan\u00f3nigos, manzana \ny nueces\nFruta  \nMandarinas1 2 3 4 5 LUNES MARTES MI\u00c9RCOLES JUEVES VIERNESPropuestas para la cenaHortalizas:  la mitad  \ndel men\u00fa debe basarse  \nen frutas y verduras.\nProteicos: una cuarta \nparte, incluir\u00e1 pescado, \ncarne de aves, legumbres \no frutos secos, fuentes de \nprote\u00ednas saludables. Hay \nque reducir el consumo de \ncarnes rojas, fiambres y las carnes procesadas.\nFarin\u00e1ceos: cereales \nen grano variados (pan \nintegral, pasta integral, \narroz integral\u2026). Hay que \nlimitar el consumo de \ncereales refinados como  \nel arroz o el pan blancos.HortalizasAceite  \nde oliva\nAgua\nFruta\nPrimer plato Segundo platoProteicosFarin\u00e1ceosEste modelo se puede estructurar en uno o dos platos.\nLos diferentes tipos de alimentos se pueden  \ncombinar de infinidad de maneras. Por ejemplo:\nPLATO DE \nHARVARD\n71OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIASr\u00e1n realizarlas en el poco tiempo de que \ndisponen al volver del trabajo. Seg\u00fan \nse\u00f1ala el pediatra Jes\u00fas Garrido, esto \nfavorece que en la casa \u201cse consuman \nfundamentalmente alimentos preco -\ncinados de producci\u00f3n industrial y que \nhaya mucha comida lista para comer. \nUna caracter\u00edstica com\u00fan en la comida \nindustrial es que, para vender m\u00e1s que \nla competencia, tiene que saber mejor \nque la del competidor. Y eso es f\u00e1cil de \nconseguir: basta con destacar los sabo -\nres a\u00f1adiendo m\u00e1s sal, grasas satura -\ndas o az\u00facar, junto con conservantes, \ncolorantes y otros aditivos sin ninguna \nfunci\u00f3n nutricional. Su objetivo es que \nresulten m\u00e1s apetecibles\u201d. Son muchos los condicionantes del \nentorno que dificultan que los padres \nhagan elecciones saludables. Se les pide \nque asuman su responsabilidad, pero \nel debate se plantea tambi\u00e9n en t\u00e9rmi -\nnos de si tienen capacidad para superar \nesos condicionantes y decir que no. Es \nla reflexi\u00f3n que encontramos en el ar -\nt\u00edculo Libertad parental como barrera \nfrente a la publicidad de productos ali -\nmentarios malsanos dirigidos al p\u00fabli -\nco infantil, escrito por el nutricionista \nJulio Basulto y Francisco Ojuelos, abo -\ngado experto en derecho alimentario, y \npublicado en la Revista de Pediatr\u00eda de \nAtenci\u00f3n Primaria. En \u00e9l, se concluye \nque \u201cla mayor parte de los progenitores no tienen conocimientos nutricionales \no sanitarios suficientes, ni tampoco una \ncapacidad real de contrarrestar la mani -\npulaci\u00f3n con inter\u00e9s comercial, en mu -\nchas ocasiones orientada a que el menor \ntransgreda los consejos de los adultos a \nsu cargo\u201d. Y a\u00f1aden que situar el debate \n\u201cen el plano de la libertad de rechazar \nla compra de los productos malsanos \ndirigidos a los ni\u00f1os por parte del pro -\ngenitor es consecuencia de la voluntad \nde falsearlo, en un escenario de incum -\nplimientos masivos y acreditados de las \nnormas, porque antes de situarse en la \nopci\u00f3n de elegir, el consumidor ha de -\nbido recibir una protecci\u00f3n eficaz frente \na la publicidad desleal\u201d.Cuesti\u00f3n de cantidad: raci\u00f3n recomendada para cada edad\nSeg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el tama\u00f1o de las raciones ha aumentado de manera notable en los \u00faltimos \n20 a\u00f1os. Esta peque\u00f1a gu\u00eda puede servir de orientaci\u00f3n para ajustar las cantidades de los distintos grupos de alimentos.\nFuente: Acompa\u00f1ar  \nlas comidas de los ni\u00f1os, \nAgencia de Salud  \nP\u00fablica de Catalu\u00f1a,  \ny elaboraci\u00f3n propia.3-6 a\u00f1os 7-12 a\u00f1os\nVerduras Plato principal 120-150 g (un bol) 120-150 g (un bol)\nGuarnici\u00f3n 60-75 g (medio bol) 60-75 g (medio bol)\nLegumbres Plato principal 30 g (5 cucharadas \nsoperas ya cocidas)60 g (10 cucharadas \nsoperas ya cocidas)\nGuarnici\u00f3n 15 g (3 cucharadas \nsoperas ya cocidas)30 g (5 cucharadas \nsoperas ya cocidas)\nPatatas Guarnici\u00f3n 90-100 g 90-100 g\nArroz o pasta Plato principal 50-60 g  \n(7-8 cucharadas soperas \nya cocido)60-80 g  \n(8-10 cucharadas \nsoperas ya cocido)\nGuarnici\u00f3n 20-25 g (4 cucharadas \nsoperas ya cocido)20-25 g (4 cucharadas \nsoperas ya cocido)\nPan integral Acompa\u00f1amiento 1 rebanada o una pieza de \n3 dedos de ancho (30 g)1 rebanada o una pieza de \n3 dedos de ancho (30 g)\nYogur natural Media o 1 unidad 1 unidad (125 g)\nPescado Un filete mediano  \n(70-80 g) Un filete grande  \n(100-120 g)\nHuevos 1 unidad 1-2 unidades\nCarne Un filete peque\u00f1o  \n(50-60 g)Un filete mediano  \n(80-90 g)2 piezas de frutas \npeque\u00f1as,  como kiwis, \nmandarinas o ciruelas\n1 pieza de frutas \nmedianas,  como manzana, \nnaranjas o pl\u00e1tanos\n1 rodaja de 2 dedos  de \nancho de sand\u00eda o mel\u00f3n1 raci\u00f3n \nequivale a:Fruta (al menos, tres \nraciones al d\u00eda)\n72OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIAS73Secci\u00f3n\nAnimarles a \nparticipar en su \nalimentaci\u00f3n.\nHacer la lista de \nla compra, ir al \nmercado, ayudar \nen la cocina\u2026 Se \ntrata de actividades \neducativas y que, \nadem\u00e1s, favorecen \nuna alimentaci\u00f3n \nm\u00e1s saludable.\nVer la tele, los \ncanales de \nYoutube y las redes \nsociales con ellos.\nHay que ayudarles \na identificar los \nproductos insanos, \na detectar los \nmensajes que \nutiliza la publicidad. \nPor ejemplo, si \nusan para atraer \nsu atenci\u00f3n \npersonajes de \ndibujos animados o  \ndeportistas.Cocinar en casa \ncon los menores.\nEs una buena \noportunidad para \nque los ni\u00f1os \nprueben diferentes \nalimentos y as\u00ed \naumentar\u00e1 su \ninter\u00e9s por los \nplatos que ellos \nmismos han hecho.\nConstruir l\u00edmites.\nLos l\u00edmites son \nnecesarios a lo \nlargo del desarrollo \ny hacen que la \npoblaci\u00f3n infantil \ncrezca de forma \nsegura y confiada. \nLos adultos son \nlos que deciden lo \nque van a comer \no cenar seg\u00fan sus \nnecesidades, no los \nmenores seg\u00fan sus \napetencias.Comer (o cenar)  \nen familia.\nExiste numerosa \nevidencia cient\u00edfica \nacerca de que \neste h\u00e1bito es \nbeneficioso en \ndiferentes sentidos; \nentre ellos, reduce \nla probabilidad de \npadecer obesidad \na lo largo de la \ninfancia.\nAprender  \na pedir consejo.\nEs esencial que \nlos padres y \nmadres sepan \nrecibir el consejo \nde especialistas, \nnutricionistas o  \npediatras como \nun asesoramiento \nque les ayuda en su \npapel educador.Es un ni\u00f1o,  \nhay que vigilar sus \nraciones.\nLas raciones que \nse ofrecen a los \nni\u00f1os son cada vez \nmayores, lo que \ncontribuye a que \ncoman en exceso y \naumente el riesgo \nde sufrir sobrepeso \nu obesidad.\nSer un buen \nejemplo.\nLa familia \ncercana act\u00faa \ncomo modelo de \nreferencia en el que \nconstantemente \nlos ni\u00f1os se reflejan, \ncomparan para \naprender actitudes, \ncomportamientos y \nestilos de vida.Es mejor la \nrecompensa  \nque el castigo.\nCastigar por no \nhaber comido fruta \npuede hacer que \ntermine generando \nrechazo hacia \nese alimento. Es \npreferible darles un \nrefuerzo positivo \ncuando se toman la \ncomida saludable.DEC\u00c1LOGO NUTRICIONAL PARA PADRES\n01\n0602\n0703\n0804\n0905\n10\n73Fuente: Estudio  \nsobre la situaci\u00f3n  \nde la obesidad infantil \nen Espa\u00f1a.Ense\u00f1arles  \na leer  \nla informaci\u00f3n \nnutricional.\nAs\u00ed elegir\u00e1n los \ningredientes m\u00e1s \nsaludables.\nOBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA LABOR DE LAS FAMILIASC\u00f3mo combatir  \nel sedentarismoCAP\u00cdTULO 6LA MEJOR  \nMEDICINA FRENTE  \nA LA OBESIDAD\nEl 40,6% de los menores de entre tres y ocho a\u00f1os en Espa\u00f1a sufre sobrepeso  \nu obesidad, y la mayor\u00eda de ellos seguir\u00e1n padeci\u00e9ndolo de adultos.  \nA la atracci\u00f3n que ni\u00f1os y adolescentes sienten por el az\u00facar y los alimentos \nultraprocesados, se une otro condicionante que empa\u00f1a a\u00fan m\u00e1s su bienestar: \nsolo un 37% de ellos alcanza la hora m\u00ednima diaria de actividad f\u00edsica que \nrecomienda la OMS. Fomentar el deporte desde peque\u00f1os e implicarse con  \nellos en su actividad es la clave para que disfruten del ejercicio y lo incorporen  \nen su vida cotidiana, sin traumas ni sacrificios. Damos las pautas para lograrlo.Ejercicio f\u00edsico\n75OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOOBESIDAD INFANTIL\ni existiera una pastilla que garantiza -\nra a nuestros hijos una buena salud de \npor vida, \u00bfse la dar\u00edamos? La respuesta \nes obvia, pero quiz\u00e1 lo que muchos des -\nconocen es que esta p\u00edldora milagrosa y \ncarente de efectos secundarios ya exis -\nte: se llama ejercicio y est\u00e1 al alcance de todos. No es un \nf\u00e1rmaco, pero se puede decir que es medicina. La ciencia \nconfirma que practicarlo incrementa considerablemen -\nte las posibilidades de que nuestros peque\u00f1os no sufran \nenfermedades cardiovasculares, hipertensi\u00f3n, diabetes o \ndiferentes tipos de c\u00e1ncer en su edad adulta. De paso, ade -\nm\u00e1s, la actividad f\u00edsica tambi\u00e9n ayuda considerablemente \na socializar, favorece la autoestima y mejora el rendimien -\nto acad\u00e9mico. Es cierto que practicarlo no es tan senci -\nllo como meterse algo en la boca, pero moverse tampoco \nrequiere de mucho esfuerzo, o al menos eso parece si nos \nce\u00f1imos a los argumentos que nos da la biolog\u00eda: estar \nactivo es algo para lo que los seres humanos estamos na -\nturalmente dise\u00f1ados y no hacerlo deteriora poco a poco \nnuestro organismo. Justo, lo que est\u00e1 ocurriendo.\nUNA GENERACI\u00d3N CON MENOS ESPERANZA DE VIDA.\nSeg\u00fan el estudio Pasos 2019 realizado por la Fundaci\u00f3n Ga -\nsol, solo un 36,4% de los ni\u00f1os y adolescentes de nuestro \npa\u00eds cumple con el m\u00ednimo de 60 minutos al d\u00eda de activi -\ndad moderada a intensa que recomienda la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS). Este sedentarismo, unido a \nuna dieta nada saludable, forma un nocivo c\u00f3ctel capaz de \nprovocar que, por primera vez en la historia, esta genera -\nci\u00f3n de ni\u00f1os se convierta en la primera que viva menos que \nsus padres. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el \nDesarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), para el 2050 se reducir\u00e1 la \nesperanza de vida en tres a\u00f1os. Esto ser\u00eda consecuencia de \nla aparici\u00f3n prematura en los j\u00f3venes de enfermedades que \nhasta ahora hab\u00edan sido t\u00edpicas de adultos. Patolog\u00edas f\u00edsicas \nprovocadas por el exceso de peso, pero tambi\u00e9n emociona -\nles, como la falta de autoestima y depresi\u00f3n. \u201cCuando un \nni\u00f1o en su infancia acumula grasa y llega a la adolescencia \ncon esos kilos de m\u00e1s, es m\u00e1s que probable que sea un adul -\nto con sobrepeso u obesidad. \nEsto se traduce en kilos extra \npara el organismo, pero tam -\nbi\u00e9n en un estado latente de \ninflamaci\u00f3n capaz de alterar \nel metabolismo de la persona, \nalgo que termina generando \nenfermedades como diabetes, \nhipertensi\u00f3n y colesterol alto \nen sangre\u201d, explica Carmen \nP\u00e9rez-Rodrigo, especialista \nen Medicina Preventiva y Sa -\nlud P\u00fablica y profesora de la S\nM\u00e1s all\u00e1  \ndel deporte.  \nMantenerse activo \nno solo se refiere a \nla recomendaci\u00f3n \nde practicar ejercicio \nintenso durante una \nhora al d\u00eda, tambi\u00e9n \na no quedarse \nsentado durante \nm\u00e1s de una hora \nseguida.\n76OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOUniversidad del Pa\u00eds Vasco. \u201cLo normal era que este tipo \nde trastornos se presentara en la cuarta \u00e9poca de la vida de \nlas personas, pero los m\u00e9dicos lo estamos viendo cada vez \nantes, en concreto en chavales de 12 y 14 a\u00f1os\u201d, a\u00f1ade. \nCADA VEZ SE MUEVEN MENOS.\nLa realidad es que las cifras son descorazonadoras. El 34% \nde la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de entre 3 y 24 a\u00f1os tiene obesi -\ndad o sobrepeso, cifra que asciende hasta el 40% en el caso \nde los ni\u00f1os entre tres y ocho a\u00f1os, seg\u00fan indica el Estu -\ndio Nutricional de la Poblaci\u00f3n Espa\u00f1ola (ENPE 2020), \npublicado en la Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda  (REC) \ne impulsado en su origen por Fundaci\u00f3n Eroski. El estu -\ndio analiz\u00f3 la influencia que tiene el estilo de vida de los \nm\u00e1s peque\u00f1os con el exceso de peso y los factores de riesgo \ncardiovascular. Una de las causas de estos datos es que los \nni\u00f1os no se mueven. El m\u00ednimo que marca la OMS para los \nmayores de cinco a\u00f1os es una hora de actividad f\u00edsica en la \nque combine actividades de intensidad de moderada a vi -\ngorosa o alta, es decir, que acelere la respiraci\u00f3n y el ritmo \ncardiaco. Adem\u00e1s, a medida que los ni\u00f1os van cumpliendo \na\u00f1os, el n\u00famero de minutos empleados en el ejercicio va \ndisminuyendo. El estudio Pasos tambi\u00e9n refleja que, en \nsecundaria, los datos de actividad son a\u00fan peores, con el \n72% de los estudiantes declarados completamente seden -\nMenos actividad de la recomendada\nTres de cada cinco ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no cumplen con la recomendaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \nde pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico diario: una hora de actividad moderada o vigorosa, es decir, movimientos corporales intensos \ncomo correr, saltar o bailar. Este es el porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes que no cumplen con este consejo.\nFuente: Estudio Pasos 2019, Fundaci\u00f3n Gasol.80MENORES QUE NO CUMPLEN, SEG\u00daN SEXO Y ETAPA VITAL\n40\n0\nInfancia Ni\u00f1os Ni\u00f1as Adolescencia70,1%56,1% 55,5%69,9%40SEG\u00daN LA PR\u00c1CTICA DIARIA\n20\n07,6%\n0 d\u00edas 1 d\u00eda 2 d\u00edas 3 d\u00edas 4 d\u00edas 5 d\u00edas 6 d\u00edas 7 d\u00edas3,4%7,2% 7,5%63,3% 36,7%NO CUMPLEN CUMPLEN\n14% 14,6%9%\n77OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOOBESIDAD INFANTIL\ntarios, frente a los 55% de primaria. Hay muchas razones \npara que esto ocurra, m\u00e1s all\u00e1 de la pereza t\u00edpica de la edad \ndel pavo  o la adicci\u00f3n a los videojuegos.\nACTIVOS DESDE LA CUNA.\nMoverse no es sin\u00f3nimo de hacer deporte, sino de saltar, \ntrotar, escalar, bailar, correr... En definitiva, lo que es im -\nportante es la actividad f\u00edsica. \u201cHay que fomentarla desde \nque los ni\u00f1os son lactantes, ya que es entonces cuando \nlos peque\u00f1os aprenden a moverse y adquieren todas esas \nhabilidades que les van a permitir desplazarse con m\u00e1s \ndestreza y, por lo tanto, disfrutar mientras se mueven\u201d, \nexplica Carmen P\u00e9rez-Rodrigo. Es m\u00e1s f\u00e1cil adquirir los \nh\u00e1bitos en la infancia. Ocurre con la alimentaci\u00f3n. Es \ncomplicado y poco realista cambiar el patr\u00f3n alimenti -\ncio de forma dr\u00e1stica a los 40 a\u00f1os. Y aunque se puede \nconseguir, lo normal es que para lograrlo o se est\u00e1 muy \nmotivado \u2013casi siempre subyace un motivo de salud\u2013 o \nse termina reincidiendo en los \u201cmalos h\u00e1bitos\u201d. Con el \nejercicio ocurre lo mismo. \u201cPor ello es importante esti -\nmular las habilidades motrices desde peque\u00f1os y que los \nmenores aprendan a disfrutar mientras lo hacen, porque \nsi se obliga a un adolescente a que se mueva cuando no \nest\u00e1 acostumbrado y, adem\u00e1s, tiene dificultades o resulta \ntorpe a consecuencia de que nunca ha practicado ejercicio, \nse le puede crear un conflicto psicol\u00f3gico y social, ya que \nlamentablemente la mayor\u00eda de las actividades deportivas \nque se plantean para los menores, tanto desde los centros \nescolares como fuera, son competitivas\u201d, relata la experta.\nMENOS TIEMPO SENTADOS.\nHay que moverse m\u00e1s y, para ello, no hay que estar mucho \ntiempo sentado. \u201cCuando llevamos m\u00e1s de 60 minutos sen -\ntados, tanto ni\u00f1os como adultos, hay que levantarse y esti -\nrarse, aunque solo sea para mover las extremidades y activar \nlas masas musculares, la circulaci\u00f3n y el metabolismo\u201d, co -\nmenta P\u00e9rez-Rodrigo. En algunos centros escolares existen \nalgunas iniciativas al respecto, con interrupciones dentro \ndel horario escolar para provocar que los ni\u00f1os dentro del \naula roten, se cambien de sitio, se levanten y se muevan, \nevitando que pasen mucho tiempo quietos en el mismo si -\ntio. En otros, tienen puesto en pr\u00e1ctica otra t\u00e1ctica, llamada \nel descanso activo, que introduce peque\u00f1as p\u00edldoras de tres \na cinco minutos de ejercicios entre clase y clase. En casa el \nsedentarismo se agrava. Con una media de seis horas de \ndeberes a la semana, somos uno de los pa\u00edses que m\u00e1s ta -\nreas encarga a los menores. Y a este exceso de deberes se \nsuman con fuerza el uso de las pantallas, que ha aumentado \nde manera generalizada durante la pandemia.\nUN ASUNTO DE TODA LA FAMILIA.\nLas pantallas tienen mucha culpa de todas estas preocu -\npantes cifras, pero tambi\u00e9n la pasividad de los progeni -Razones por las que los ni\u00f1os  \ny las ni\u00f1as tienen que moverse\n1. Aumenta el tama\u00f1o \nde su coraz\u00f3n y su \nresistencia respiratoria. \nCon una sola contracci\u00f3n, \nel coraz\u00f3n de un ni\u00f1o \nactivo env\u00eda al resto \ndel organismo m\u00e1s \nsangre que el de un ni\u00f1o \nsedentario. Las personas \ninactivas desarrollan \nvasos sangu\u00edneos de \nmenor elasticidad, \ndimensi\u00f3n y capacidad \nvasodilatadora, un \nescenario que predispone \na la hipertensi\u00f3n. \n2. Mejora la condici\u00f3n \nf\u00edsica. M\u00e1s agilidad, \npotencia de reflejos, \naumento de velocidad y \nrefuerza su resistencia. \n3. Disminuye el desarrollo \nde la arterioesclerosis. La \nacumulaci\u00f3n de grasa en \nlas paredes de las arterias \nes una enfermedad \nde adultos que ya se \nest\u00e1 diagnosticando en \nmenores.\n4. Se incrementan los \ngl\u00f3bulos blancos en \ncirculaci\u00f3n. Esto crea \nuna mejor defensa ante \nel desarrollo de c\u00e9lulas \ncancer\u00edgenas y de \ninfecciones causadas por \nvirus y bacterias. \n5. Mayor rendimiento \nacad\u00e9mico. El ejercicio \nes un alimento para su \ncerebro, ya que le asegura \nuna buena llegada de \nsangre y con ello ayuda \nal desarrollo de este \n\u00f3rgano. El proyecto Active \nBrains, de la Facultad de \nCiencias del Deporte de la Universidad de Granada, \nanaliz\u00f3 el impacto de la \nactividad f\u00edsica en los \ncerebros de 110 ni\u00f1os \nentre 8 y 11 a\u00f1os con \nsobrepeso u obesidad. \nSeg\u00fan sus conclusiones, \nlos menores que hacen \nejercicio constante tienen \nm\u00e1s materia gris, lo que \nredunda en un mayor y \nmejor rendimiento escolar.\n6. Aumenta la producci\u00f3n \nde hormonas. Por \nejemplo, la del crecimiento \n(GH), que facilita en gran \nmedida el desarrollo de \nlos huesos, m\u00fasculos y el \nresto de las articulaciones.\n7. Beneficios emocionales. \nLos ni\u00f1os que practican \nejercicio f\u00edsico \nregularmente tienden a \ntener mayor autoestima y \nuna actitud m\u00e1s positiva. \nTambi\u00e9n logran dormir \nmejor y son capaces \nde afrontar mayores \ndesaf\u00edos, tanto f\u00edsicos \ncomo emocionales. \n8. Mejora la \nsociabilizaci\u00f3n.  El \ndeporte ense\u00f1a a aceptar \nlas reglas, valorar \nel compa\u00f1erismo, \na integrarse con \nlos otros y a asumir \nresponsabilidades. \n9. Relega h\u00e1bitos \ninsanos. Contribuye a que \nlos menores no se inicien \nen el alcohol y el tabaco.\n10. Reduce la grasa \ncorporal. Con ello, las \nposibilidades de sufrir \nsobrepeso.\n78OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOtores ante el ejercicio. Un estudio elaborado por la Uni -\nversidad Internacional de Barcelona (UIC Barcelona) y \npublicado en febrero de 2021 por la revista Healthcare,  \nanaliz\u00f3 la relaci\u00f3n estrecha que existe entre estar sentado \ndelante de una pantalla y la ingesta de los alimentos poco \nsaludables, y concluy\u00f3 que los ni\u00f1os que pasan m\u00e1s de una \nhora frente a ellas comen m\u00e1s dulces, bebidas azucaradas, \ncomida r\u00e1pida y snacks  que aquellos que ocupan su tiempo \nlibre practicando deporte. Una vez m\u00e1s, lo mejor es con -\nvertirse en un ejemplo y animar a nuestros hijos a practicar \nhabitualmente alg\u00fan deporte y organizar actividades f\u00edsi -\ncas en familia, como hacer ejercicio, senderismo, paseos \nal aire libre, nadar, montar en bicicleta, ir en patines\u2026 Los \nni\u00f1os y las ni\u00f1as necesitan que se les acompa\u00f1e y tener \nmodelos de referencia, bien sus hermanos y hermanas \nmayores, progenitores u otros familiares, en los que fijarse \na la hora de moverse. Solo con el hecho de bajar las esca -\nleras sin usar el ascensor o ir andando al colegio, ya se est\u00e1 \ndando ejemplo. \nLos ni\u00f1os aprenden de sus padres, tanto lo bueno co -\nmo lo malo. As\u00ed lo demostr\u00f3 un estudio realizado por la \nUniversidad de La Rioja y publicado en el Journal of Sports \nSciencie and Medicine, que escogi\u00f3 aleatoriamente a 1.978 \nalumnos entre 12 y 16 a\u00f1os. Seg\u00fan estos investigadores, \nque un adolescente sea f\u00edsicamente inactivo es cuatro veces \nm\u00e1s probable si sus padres nunca han participado en ac -\ntividades f\u00edsico-deportivas en su tiempo libre. Cuando los padres se involucran en actividades o le dan gran impor -\ntancia al ejercicio f\u00edsico, el sedentarismo se reduce.\nLA ESCUELA: UN ESCENARIO  \nPARA MANTENERSE ACTIVO\nEDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA: LA ASIGNATURA PENDIENTE.\nEl colegio desempe\u00f1a un papel fundamental en la adqui -\nsici\u00f3n de esas competencias necesarias para la pr\u00e1ctica \nde la actividad f\u00edsica y para que disfruten realiz\u00e1ndolas, \nsobre todo porque un 80% de los menores solamente las \nrealiza durante el horario escolar. Espa\u00f1a es uno de los \npa\u00edses europeos que dedica menos horas semanales a la \nEducaci\u00f3n F\u00edsica. En concreto, una media de dos horas. \nA caballo entre las tres horas que aconseja el Parlamento \nEuropeo y el m\u00ednimo de una hora semanal que estipula \nla legislaci\u00f3n espa\u00f1ola. Esto hace que la mayor\u00eda de las \ncomunidades aut\u00f3nomas impartan dos horas, aunque hay \nnuevos posicionamientos. Madrid, por ejemplo, acaba \nde aprobar la tercera hora, que se implantar\u00e1 a partir del \ncurso 2022-2023. No obstante, todav\u00eda estamos muy lejos \nde las que imparten pa\u00edses como Francia, que dedica cinco \nhoras del horario escolar al ejercicio. Este es precisamen -\nte el pa\u00eds que, seg\u00fan Vicente Mart\u00ednez de Haro, profesor \nde Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deporte y Motricidad Humana de la \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid, deber\u00eda servirnos de \nejemplo. \n\u201cEl modelo franc\u00e9s de Secundaria consiste en dos \nhoras de Educaci\u00f3n F\u00edsica y tres horas de actividades f\u00edsi -\nco-deportivas, un total cinco horas a la semana. La asig -\nnatura de Educaci\u00f3n F\u00edsica consiste en ense\u00f1ar a trav\u00e9s \ndel movimiento y aspira a formar futuras personas activas \ny conscientes de lo que pueden hacer,  por qu\u00e9,  c\u00f3mo y \nqu\u00e9 capacidades tienen. La actividad f\u00edsico-deportiva se \ntrata simplemente en practicar aquello que a uno le gusta\u201d, \nanaliza Mart\u00ednez de Haro. En el sistema educativo hay que \nbuscar un equilibrio entre las diferentes asignaturas para \nobtener ciudadanos cultos y bien formados para el futuro, \nense\u00f1ando aquello que les sea \u00fatil. En una l\u00ednea parecida \nest\u00e1 Alejandro Luc\u00eda Mulas, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda del \nEjercicio en la Universidad Europea. Este estudioso del \nejercicio opina que \u201cdeber\u00eda ser una asignatura diaria, \nllamarse Actividad F\u00edsica y dedicar, al menos, una hora \nde juego activo, como caminar r\u00e1pido o saltar todos los \nd\u00edas, adem\u00e1s de dos o tres sesiones semanales de fortale -\ncimiento general (tipo gimnasia)\u201d. \nUN PROFESOR BIEN FORMADO Y QUE MOTIVA. \nLuc\u00eda Mulas destaca el papel esencial de los maestros. \u201cLa \nsalud de los adultos del ma\u00f1ana depende mucho de estos \nprofesionales, aunque hasta hoy he tenido mis dudas so -\nbre si las clases de Educaci\u00f3n F\u00edsica han hecho m\u00e1s contra \nel sedentarismo o m\u00e1s bien a favor de este\u201d. El especialista 8 a\u00f1os150 \nmin.\n120 \nmin.\n90 \nmin.\n60 \nmin.\n30 \nmin.\n0\n9 a\u00f1os 10 a\u00f1os 11 a\u00f1os 12 a\u00f1os 13 a\u00f1os 14 a\u00f1os 15 a\u00f1os\nFuente: Estudio Pasos 2019, Fundaci\u00f3n Gasol.Cuanto m\u00e1s crecen los ni\u00f1os, \nmenos se mueven\nA medida que los menores van pasando de curso,  \nmenos minutos al d\u00eda dedican a la actividad f\u00edsica.\nDisminuci\u00f3n total entre  \nlos 8 y 15 a\u00f1os.\n-1 hora y media\n79OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOOBESIDAD INFANTIL\nPATIOS INCLUSIVOS: JUEGOS PARA TODOS.\nLos expertos aseguran que, adem\u00e1s de la importancia de \nampliar el n\u00famero de horas dedicadas a la actividad f\u00edsica \nen los centros, hay que implantar m\u00e1s recreos activos. Esta \niniciativa requiere de un redise\u00f1o del patio, pero tam -\nbi\u00e9n de la monitorizaci\u00f3n de profesores o de un equipo \nencargado de mantenerles activos y evitar el aislamiento \nque se produce entre muchos alumnos que no encuentran \nalternativas para el juego o la actividad f\u00edsica. Muchos de \nlos conflictos entre los alumnos nacen en el recreo y gran \nculpa de ello la tiene el hecho de que tradicionalmente en \nestos espacios no han existido actividades y posibilidades hace referencia a ciertas metodolog\u00edas que durante a\u00f1os \nse han implantado en las clases y que a su juicio hay que \ncambiar. \u201cPor ejemplo, al ni\u00f1o con sobrepeso y poco do -\ntado para el deporte le puedes apartar para siempre de \nuna vida activa o de que le guste hacer deporte si le pones a \ncompetir en inferioridad de condiciones frente a chavales \ncon una mejor predisposici\u00f3n gen\u00e9tica o a hacer un test de \nCooper, que consiste en recorrer la mayor distancia en 12 \nminutos. No se trata de ense\u00f1ar deporte \u2013que es maravi -\nlloso, pero que yo dejar\u00eda para actividades extraescolares\u2013, \nsino de practicar actividad f\u00edsica y, por tanto, salud\u201d, ex -\nplica el profesor de la Universidad Europea. \ntres d\u00edas a la semana, actividades de \nintensidad alta que fortalezcan los \nm\u00fasculos y huesos, como atletismo, \nbaloncesto, tenis, artes marciales o \nf\u00fatbol. En general, los que involucren \nsalto y cambios r\u00e1pidos de direcci\u00f3n. \nEn esta etapa debe haber mucha \nvariedad de actividades, pero sin \nespecializaciones. Es la \u00e9poca de \naprender a patinar, a montar en bici, a \nnadar, a trepar, a probar un pat\u00edn y los \nesqu\u00edes, manejar todo tipo de pelotas \ny balones -preferentemente blandos-, \nutilizar accesorios como raquetas \n-adaptadas a su tama\u00f1o para evitar \nlesiones-, bates, palas\u2026 Cuanta m\u00e1s MENORES DE 1 A\u00d1O. Tienen que estar \nf\u00edsicamente activos varias veces al d\u00eda \ny de diferentes formas, como el juego \ninteractivo en el suelo, en la piscina o \ndurante la hora del ba\u00f1o. Cuanto m\u00e1s, \nmejor. Los beb\u00e9s que a\u00fan no se muevan \ntienen que estar al menos 30 minutos \nboca abajo, repartidos a lo largo del d\u00eda, \nmientras est\u00e1n despiertos. No hay que \nmantenerlos sujetos al carrito, silla o \ntrona o a la espalda del cuidador m\u00e1s de \nuna hora seguida.\nDE 1 A 6 A\u00d1OS. Tienen que pasar al \nmenos tres horas realizando diversas \nactividades f\u00edsicas de cualquier \nintensidad; incluidas actividades \nmoderadas e intensas a lo largo del \nd\u00eda, tanto fuera como dentro de casa. \nNo deben permanecer sujetos m\u00e1s de \nuna hora ni sentados durante largos \nperiodos de tiempo. En esta etapa todo \nel aprendizaje de los ni\u00f1os y ni\u00f1as se \nbasa en el cuerpo y en el movimiento: \njugar, sentir, cantar y relacionarse a \ntrav\u00e9s de juegos en el ba\u00f1o, en la manta \nde juegos, a caballito o juegos de agua.\nDE 5 A 12 A\u00d1OS. Hay que dedicar al \nmenos una hora diaria de actividad \nf\u00edsica de moderada a intensa, \nprincipalmente aer\u00f3bica, ya que \nsuperar los 60 minutos procurar\u00e1 \na\u00fan m\u00e1s beneficios para la salud. \nHay que incluir tambi\u00e9n, al menos variedad de desplazamientos, saltos, \ngiros y lanzamientos, mejor. Siempre \nutilizando el juego como metodolog\u00eda.\nA PARTIR DE 12 A\u00d1OS. Los ni\u00f1os ya se \npueden especializar, dedic\u00e1ndose a la \nactividad f\u00edsica que les guste, ya sea un \ndeporte, el baile o fitness.  Es la \u00e9poca de \nentrar en clubes y asociaciones. Ahora \ntienen fuerza y resistencia suficiente \npara aumentar el entrenamiento de la \nt\u00e9cnica del deporte elegido y, si quieren, \ncomenzar a competir, ya que esto les \nmantendr\u00e1 motivados.LO QUE DEBER\u00cdAN MOVERSE LOS NI\u00d1OS\nEJERCICIOS DE INTENSIDAD LEVE.\nLos que permiten mantener una conversaci\u00f3n perfectamente mientras \nse realizan. Por ejemplo, pasear una media de tres o cuatro kil\u00f3metros/\nhora, jugar a los dardos, caminar para ir al colegio, tocar cualquier \ninstrumento (la OMS lo reconoce como un ejercicio de intensidad leve).\nEJERCICIOS DE INTENSIDAD MODERADA.\nLos que permiten mantener la conversaci\u00f3n, pero con cierta \ndificultad: el juego activo, andar a paso ligero -hasta seis kil\u00f3metros/ \nhora-, golf, montar en bicicleta o en patinete.\nEJERCICIOS DE INTENSIDAD VIGOROSA O INTENSA.\nAquellos en los que el jadeo y la falta de aliento te dejan sin poder \nconversar. Correr -a partir nueve km/hora-, trepar una ladera, el \nbaile aer\u00f3bico, los juegos de persecuci\u00f3n, el f\u00fatbol, baloncesto, tenis, \nnadar a crol\u2026 En general, todos los deportes de esfuerzo.\n80OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOLa profesora de la \nUniversidad P\u00fablica de \nNavarra y directora del \nequipo de investigaci\u00f3n \nELIKOS del Instituto de \nInnovaci\u00f3n y Sostenibilidad \nen la Cadena Agroalimentaria \n(IS-FOOD), que estudia \nlos riegos para los menores \nde la acumulaci\u00f3n excesiva \nde grasa en el h\u00edgado, nos \ncuenta que este da\u00f1o puede \nser reversible si frenamos la \nobesidad antes de terminar \nla pubertad. Eso es algo que \ndeber\u00eda estimularnos para \ncomenzar a comer saludable \ny ser m\u00e1s activos. Para ello, \nla investigadora aboga por \nestrategias de prevenci\u00f3n \na medio y largo plazo y \ndefiende la implicaci\u00f3n y la \neducaci\u00f3n familiar en h\u00e1bitos \nsaludables y un programa de \nejercicio supervisado, intenso \ny aer\u00f3bico como tratamiento.   \nLas cifras de menores con \nobesidad son alarmantes. \nDesde hace d\u00e9cadas se \ndesarrollan diferentes \nestrategias y programas \nde prevenci\u00f3n por parte \nde distintos organismos, \npero no se ven resultados. \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo mal? \nSe ha hecho mucho m\u00e1s \npor describir la epidemia \ny analizar sus causas que \npor ponerle remedio. Ha \nhabido algunas iniciativas \ntanto p\u00fablicas como \nprivadas, pero en general se \nha tratado de estrategias a \ncorto plazo y sin involucrar \na todas las disciplinas y \n\u00e1mbitos implicados.\n\u00bfEstas estrategias se \nhan centrado m\u00e1s en la \nalimentaci\u00f3n que en el \nejercicio f\u00edsico? Hay muy \npocas estrategias a medio y \nlargo plazo. La mayor\u00eda de \nestas t\u00edmidas iniciativas se \nhan centrado en los h\u00e1bitos \ndiet\u00e9ticos; pero incluso \nen ese caso, nos faltan \nprogramas educativos bien \ndise\u00f1ados y que impliquen \ntanto al \u00e1mbito escolar \ncomo al sanitario, a los \nni\u00f1os y ni\u00f1as y a sus padres, \ny que incidan tambi\u00e9n en la \nindustria alimentaria y en la \npublicidad.\nEn Espa\u00f1a, el 63% de los \nni\u00f1os y ni\u00f1as entre 8 y \n16 a\u00f1os no cumple con IDOIA LABAYEN\nPROFESORA DE CIENCIAS DE LA SALUD  \nDE LA UNIVERSIDAD P\u00daBLICA DE NAVARRA\n\u201cLa esperanza de vida  \nde la generaci\u00f3n actual  \nde ni\u00f1os podr\u00eda reducirse \ncomo consecuencia \nde la obesidad\u201dde ocio para todos ellos. En el patio se corre de un lado \npara otro y se grita mucho, pero pocos menores son ca -\npaces de agruparse y jugar. Por otro lado, el f\u00fatbol en la \ngran mayor\u00eda de los centros escolares es el rey del recreo y, \nliteralmente, sus pelotazos se adue\u00f1an de \u00e9l, dejando poco \nespacio para aquellos a los que no les gusta su pr\u00e1ctica. \nHace ya tiempo que los docentes se percataron de que el \npatio tradicional era urban\u00edsticamente agresivo y decidie -\nron sustituirlo por otro m\u00e1s amable desde el que reeducar \na los alumnos en el juego y en el que tanto ni\u00f1os como ni -\n\u00f1as estuvieran incluidos. Los valores que se transmiten \nen el aula, de empat\u00eda, respeto, tolerancia y diversidad, \nhab\u00eda que trasladarlos tambi\u00e9n al recreo. Esa es la idea del \npatio inclusivo, un proyecto que ya se ha materializado en \nmuchos centros y que, seg\u00fan sus responsables, funciona.\nDOS CASOS DE \u00c9XITO.\nUn ejemplo es el colegio p\u00fablico Nuestra Se\u00f1ora de la Pa -\nloma en Madrid, que desde el 2018 disfruta de este con -\ncepto de patio. Seg\u00fan su directora, Bel\u00e9n Gonz\u00e1lez, \u201cel ba -\nlance es positivo. Se trata de un proyecto puesto en marcha \nde forma conjunta en el que toda la comunidad educativa \n(profesores, padres y alumnos) fue part\u00edcipe\u201d, explica la \nresponsable. Por un lado, se produjo un cambio de dise -\n\u00f1o, ya que se incluyeron m\u00e1s elementos de juego para que \nfuera posible una mayor diversidad, m\u00e1s vegetaci\u00f3n, color, \ndibujos y formas, pero tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n, ya que el \ndocente tiene que servir de gu\u00eda para promover acciones \nque incluyan a todo el alumnado. El resultado es que \u201clos \njuegos no competitivos han ganado espacio, favoreciendo \nun mayor equilibrio y reparto de un espacio en el que an -\ntes el f\u00fatbol y el baloncesto eran los reyes indiscutibles\u201d, \ncuenta Bel\u00e9n Gonz\u00e1lez. \nEl tiempo frente a las pantallas\nFuente: Estudio Pasos 2019, Fundaci\u00f3n Gasol.La OMS \nrecomienda\n4,71  \nhoras al d\u00edaFines de \nsemanaEntre \nsemana\n2,98  \nhoras al d\u00eda<2  \nhoras  \nal d\u00edaMedia de horas que pasan  \nlos ni\u00f1os espa\u00f1oles\n81OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOlas recomendaciones de \nactividad f\u00edsica. \u00bfCree que se \nest\u00e1 haciendo lo suficiente \nen las aulas? En la etapa \nescolar, las horas dedicadas \na la educaci\u00f3n f\u00edsica son \nclaramente insuficientes \ny, adem\u00e1s, las actividades \nformativas est\u00e1n pensadas \npara que los ni\u00f1os est\u00e9n \nsentados. Por otro lado, \nlas actividades deportivas \nen muchos casos est\u00e1n \npensadas con un esp\u00edritu \nmuy competitivo que deja \nfuera a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as \ncon menos habilidades y \ndestrezas.\n\u00bfTrasciende la actividad f\u00edsica \na otros \u00e1mbitos? Tenemos \npendiente entender la \nactividad f\u00edsica y los h\u00e1bitos \ndiet\u00e9ticos como parte integral \nde la salud y, en particular, \nde la de la infancia. La \neducaci\u00f3n en estilos de \nvida saludables deber\u00eda \nimpregnar la educaci\u00f3n en \nel sentido m\u00e1s amplio. La \nactividad f\u00edsica no es solo ese \nrato que se dedica a entrenar \na f\u00fatbol o al baloncesto, es \ntambi\u00e9n ir al colegio andando \no en bicicleta, que los recreos sean activos, compartir \nmucho m\u00e1s tiempo de ocio \nen familia\u2026\n\u00bfVe posible, tal y como \nauguran los expertos, \nque la esperanza de vida \nde la pr\u00f3xima generaci\u00f3n \ndisminuya debido al \nsobrepeso y  a la obesidad? \nS\u00ed, la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud estima que \nla esperanza de vida de \nla generaci\u00f3n actual de \nni\u00f1os podr\u00eda reducirse \ncomo consecuencia de la \nobesidad [la OCDE lo cifra \nen tres a\u00f1os menos]. En \nlos \u00faltimos 10 a\u00f1os se ha \ndisparado la prevalencia de \nesteatosis hep\u00e1tica o h\u00edgado \ngraso, que incrementa a\u00fan \nm\u00e1s el riesgo de diabetes, \nenfermedad cardiovascular \ny disfunci\u00f3n hep\u00e1tica. Hoy \nen d\u00eda, el 25% de los adultos \ny cerca del 40% de los ni\u00f1os \ncon sobrepeso u obesidad \ntienen el h\u00edgado graso. \n\u00bfC\u00f3mo se puede abordar este \nproblema? La obesidad es \nuna enfermedad. Tenemos \nque interiorizar esto para \nempezar a prevenirla \ny tratarla. La obesidad \nperjudica gravemente la salud \nde los ni\u00f1os en el presente \ny en su futuro. Porque los \nni\u00f1os con sobrepeso tienen \nm\u00e1s riesgo de desarrollar \ndiabetes, enfermedades \ncardiovasculares y c\u00e1ncer y, \nadem\u00e1s, perjudica su salud \nemocional y su rendimiento \nacad\u00e9mico.\n\u00bfUn ni\u00f1o con obesidad y \nsobrepeso siempre va a \nacarrear consecuencias de \nesto cuando sea adulto? \nHay trabajos cient\u00edficos \nmuy importantes que demuestran que si la \nobesidad infantil se \ncura antes de finalizar \nel desarrollo puberal \n-alrededor de los 13 a\u00f1os-, \nel riesgo de desarrollo de \ndiabetes es igual al de un \nni\u00f1o que no la padeci\u00f3. Esto \ndeber\u00eda servirnos como \nest\u00edmulo. \nEl proyecto EFIGRO, un \nprograma de educaci\u00f3n \nfamiliar en estilos de vida \nsaludables, pudo demostrar \nque implicar a las familias \ny el ejercicio f\u00edsico ayudan \na mejorar la salud. Nuestra \ninvestigaci\u00f3n demuestra \nque los programas que \nincluyen educaci\u00f3n \nfamiliar en estilos de vida \nsaludables, acompa\u00f1ados \nde educaci\u00f3n psico-afectiva \npara ayudar a incorporar ese \ncambio de h\u00e1bitos y mejorar \nla salud emocional de los \nni\u00f1os, y el ejercicio f\u00edsico \nreducen la grasa corporal \ny, sobre todo, disminuye \nla resistencia a la insulina \n(prediabetes) y la esteatosis \nhep\u00e1tica hasta en un 20%.\n\u00bfQu\u00e9 papel juegan los \npadres en este aprendizaje? \nLos menores aprenden en \nsus primeros a\u00f1os de vida \nm\u00e1s por imitaci\u00f3n que por \nlos mensajes que lancemos. \nNo sirve de mucho decir \n\u201ccome fruta que es muy \nsana\u201d o \u201cdeja de ver la tele\u201d \nsi no nos ven comer fruta \no si no proponemos una \nactividad alternativa a la \ntelevisi\u00f3n. Si los padres \nincorporan una forma \nde vida saludable, si las \nescuelas son lugares en los \nque se fomenta, habremos \nempezado a ganarle terreno \na la obesidad infantil.  \u00bfCu\u00e1ntas horas a la \nsemana de ejercicio f\u00edsico \ne intensidad necesitan \nrealizar los peque\u00f1os \npara notar los beneficios? \nEl ejercicio m\u00e1s eficaz \npara la mejora de la salud \nhep\u00e1tica y cardiovascular \nes el que tiene como \nobjetivo la intensidad; es \ndecir, hay que fatigarse, \ny en el caso de los ni\u00f1os, \nes muy importante \ntambi\u00e9n que se diviertan. \nEs lo que observamos en \nnuestro estudio, los ni\u00f1os \npracticaban ejercicio \nmientras jugaban tres \nveces por semana durante \n90 minutos. Igualmente, \ncada 15 d\u00edas toda la familia \nacud\u00eda a aprender buenos \nh\u00e1bitos con especialistas en \nnutrici\u00f3n y psicolog\u00eda.\n\u00bfSe puede vencer a una \ngen\u00e9tica que nos predispone \na la obesidad?  Sabemos \nque la salud de las personas \ndepende en buena medida \nde los estilos de vida y del \nentorno en el que crecen \ndurante los primeros 1.000 \nd\u00edas de vida. Esto es, desde \nla concepci\u00f3n hasta los dos \na\u00f1os. Aunque tengamos \npredisposici\u00f3n gen\u00e9tica \na padecer obesidad, si \nmantenemos un estilo \nde vida saludable no se \ndesarrollar\u00e1. La nutrici\u00f3n y \nla actividad f\u00edsica afectan al \nfuncionamiento de nuestros \ngenes. Esto es m\u00e1s acusado \nque nunca en esos primeros \nd\u00edas de vida en los que la \ndivisi\u00f3n celular se produce \na un ritmo alt\u00edsimo por el \ncrecimiento. Esta es una \nde las razones por las que \ndecimos que la prevenci\u00f3n \nde la obesidad comienza en \nel embarazo.\n82OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMO \nLa experiencia de la ikastola Kurutziaga, en Durango, \nparti\u00f3 de un proceso de reflexi\u00f3n que emprendieron sus \ndocentes tambi\u00e9n en 2018. \u201cNos preguntamos qu\u00e9 pasaba \nen los patios y pensamos que ser\u00eda interesante aprove -\ncharlos como lugar para la educaci\u00f3n y la socializaci\u00f3n, \npara fomentar h\u00e1bitos saludables como el deporte, as\u00ed co -\nmo la autonom\u00eda, inter\u00e9s, motivaci\u00f3n y curiosidad de los \nalumnos\u201d, relata Urko Rodr\u00edguez, su director. El patio se \nredise\u00f1\u00f3 y hoy en d\u00eda est\u00e1 compuesto por un espacio ex -\nterior constituido de peque\u00f1as monta\u00f1as y desniveles, un \ncarril bici que bordea el terreno, un anfiteatro natural,  es -\npacios para el encuentro con mesas, estructuras de madera \nque invitan a la imaginaci\u00f3n y narrativa del juego, como \nuna autocaravana y la silueta de un drag\u00f3n, una zona para \npracticar actividades deportivas como la pelota vasca, ba -\nloncesto, f\u00fatbol o escalada, una tirolina... El patio ahora se \nadapta a cada etapa escolar y se ha creado un grupo multi -\ndisciplinar formado por responsables de \u00e1rea, monitores \no cuidadores del comedor que est\u00e1n presentes cuando el \nprofesor se ausenta y que tienen el tiempo del recreo orga -\nnizado en diferentes \u00e1reas y propuestas: deporte, danza, \nteatro, juego libre\u2026 \u201cEn estos tres a\u00f1os de experiencia, los \nconflictos se han reducido, ya que cada uno tiene su sitio \npara disfrutar de lo que quiere. El alumnado tiene alterna -\ntivas y esto ha influido de forma positiva en la convivencia. \nLo cual es un logro muy importante\u201d, concluye Rodr\u00edguez. Estas experiencias son un ejemplo de c\u00f3mo se puede \nadaptar el patio para que sea m\u00e1s inclusivo. En la etapa de \nEducaci\u00f3n Infantil (de 0 a 6 a\u00f1os), por ejemplo, los ni\u00f1os \ntienen inter\u00e9s y una curiosidad innata por descubrir y ex -\nplorar. En estas edades necesitan estudiar el entorno na -\ntural y tambi\u00e9n poder elegir aquello que les interesa y c\u00f3mo \nles motiva. Por ello, como en el caso de la ikastola Kurutzia -\nga, la naturaleza tiene gran protagonismo en el patio, que \ncuenta con un riachuelo, piedras, un estanque y una huerta. \nEn Primaria (de 6 a 12 a\u00f1os), el patio se vincula al juego en \ngrupo y m\u00e1s organizado. Ya sea juegos con reglas y normas \nya establecidas, o las que ellos mismos crean. Es un lugar de \nencuentro y un lugar no dirigido por los adultos. Lo mismo \nocurre en Secundaria (de 12 a 16 a\u00f1os), siendo  el aspecto \nsocial y el deportivo los que adquieren m\u00e1s relevancia.  \nCIUDADES PARA DISFRUTAR  \nDEL DEPORTE\nLA IMPORTANCIA DEL ENTORNO.\nEl entorno urbano es otro factor que influye a la hora de \nla pr\u00e1ctica deportiva. Respirar al aire libre pone de buen \nhumor, revitaliza y motiva m\u00e1s, pero no todas las familias \ntienen la suerte de vivir cerca de espacios que favorecen \nesta pr\u00e1ctica, por lo que se hace imprescindible que las \nciudades impulsen el deporte en sus espacios p\u00fablicos y Qu\u00e9 peso tiene la asignatura  \nde Educaci\u00f3n F\u00edsica en el horario escolar\nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos que menos tiempo dedica a la actividad f\u00edsica. La asignatura solo representa  \nel 6% del total de horas lectivas en Primaria y el 3% en Secundaria. En Francia, aumentan al 10% y 14%, respectivamente.\nFuente: Cifras clave de la educaci\u00f3n y atenci\u00f3n a la primera infancia en Europa, 2014. Informe de Eurydice y Eurostat.  \n1. Durante  Primaria, en Italia y Portugal la Educaci\u00f3n F\u00edsica es una asignatura obligatoria con horario flexible. Educaci\u00f3n Primaria (en %) Educaci\u00f3n Secundaria general obligatoria a tiempo completo (en %)\n12 1214 1416 16\n10 10\n8 8\n6 6\n4 4\n2 2\n0 0\nAlemania Francia Noruega Ruman\u00eda Dinamarca Grecia B\u00e9lgica Espa\u00f1a Francia Noruega Italia(1)B\u00e9lgica Grecia Dinamarca Alemania Portugal(1)Ruman\u00eda Espa\u00f1a\n83OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOque dise\u00f1en estos lugares de manera que favorezcan la \npr\u00e1ctica de ejercicio y la actividad f\u00edsica. Ya sea haciendo \nposible una mayor proximidad entre instalaciones de -\nportivas, creando espacios p\u00fablicos multifuncionales que \nfomenten el ocio y el deporte al aire libre o desarrollando \nciudades m\u00e1s sostenibles. Se trata de acercar el deporte a \nlas personas y las administraciones tienen que ser capaces \nde poner en pr\u00e1ctica pol\u00edticas que lo hagan posible. \nVitoria-Gasteiz, que en 2012 se convirti\u00f3 en Capital \nVerde de Europa, y en 2019 fue proclamada Ciudad Verde \nGlobal, es un ejemplo de estas pol\u00edticas:  \u2022 Cantidad y calidad de espacios para practicar diversi -\ndad de disciplinas. La capital vasca cuenta con 200 insta -\nlaciones deportivas repartidas por la ciudad entre centros \nc\u00edvicos, polideportivos, piscinas, frontones, campos de \nf\u00fatbol, canchas exteriores de f\u00fatbol y baloncesto\u2026 Una \nparte sustancial est\u00e1n dise\u00f1ada a la medida del barrio \ndonde se ubican.\n\u2022 Combinar deporte y naturaleza. Vitoria lo consigue con \nel anillo verde, un cintur\u00f3n vegetal de m\u00e1s de 30 kil\u00f3me -\ntros de extensi\u00f3n que conecta 10 parques periurbanos y \ndonde las opciones de realizar actividades al aire libre se \nmultiplican. Este espacio es clave para que disciplinas \nasociadas al senderismo, el running  o la bicicleta tengan \ntantos seguidores en la ciudad.\n\u2022 Hacer a la poblaci\u00f3n part\u00edcipe en el dise\u00f1o de proyectos. \nLa participaci\u00f3n ciudadana ha sido determinante a la hora \nde dise\u00f1ar equipamientos como varios parques para prac -\nticar skate,  un parque de calistenia, un circuito BMX o la \npr\u00f3xima construcci\u00f3n de unas pistas deportivas exteriores \nde Aldaia. Vitoria-Gasteiz inaugur\u00f3 en 2018 sus primeras \npistas de parkour  (deporte urbano que consiste en sal -\ntos y acrobacias sobre escaleras y desniveles de la ciudad) \nconstruidas mediante presupuestos participativos. La idea \nparti\u00f3 de un ciudadano apoyado por la Asociaci\u00f3n Araba -\ntarren Parkour Elkartea y supuso una inversi\u00f3n municipal \nde 200.000 euros en un proyecto que se convirti\u00f3 en un \nreferente de esta especialidad. \nDentro del mismo programa de presupuestos parti -\ncipativos, destaca una iniciativa a\u00fan m\u00e1s ambiciosa: im -\nplicar a todo un barrio (Lakua) en el dise\u00f1o de un parque \nintergeneracional al aire libre, donde ni\u00f1os, adolescentes y \npersonas adultas comparten deporte y actividades l\u00fadicas. \nEl resultado ha sido un conjunto de 11 actuaciones reparti -\ndas por todo el barrio, que se pueden utilizar en forma de \ncircuito, para practicar todo tipo de especialidades, desde \nel vuelo de cometas hasta el b\u00e1dminton, creando espacios \nque invitan a la ciudadan\u00eda a practicar deporte a pie de calle.\n\u2022 Fomentar la movilidad sostenible. Dos de cada tres des -\nplazamientos en la ciudad se realizan a pie y en bicicleta. \nTras este porcentaje tan significativo est\u00e1 su red de carriles \nbici que alcanza los 170 kil\u00f3metros. Adem\u00e1s, Vitoria ha fo -\nmentado la movilidad sostenible a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n \nde un espacio p\u00fablico m\u00e1s peatonal y amable. Desde 2014, \nla velocidad en las v\u00edas de un \u00fanico carril est\u00e1 limitada a \n30 kil\u00f3metros/hora, una restricci\u00f3n que a d\u00eda de hoy se ha \nextendido a toda la ciudad. \n\u2022 Promover el ocio activo en familia. Vitoria-Gasteiz ha \ncomplementado la oferta de parques, piscinas y dem\u00e1s \nzonas de ba\u00f1o, como los pantanos, con diversas opciones Que un adolescente \nsea sedentario es \ncuatro veces m\u00e1s \nprobable si sus padres \nnunca han participado \nen actividades \nf\u00edsico-deportivas.\n84OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMOpara el alquiler de bicicletas y as\u00ed conocer la ciudad y su \nentorno cercano sobre dos ruedas. De cara a motivar a la \npoblaci\u00f3n a la hora de practicar ejercicio, otra baza es su \noferta de actividades f\u00edsicas en la red de centros c\u00edvicos e \ninstalaciones deportivas. Cada trimestre se lanzan dece -\nnas de cursos con miles de plazas disponibles en las es -\npecialidades m\u00e1s diversas. Hay programas orientados al \nmantenimiento f\u00edsico, a la iniciaci\u00f3n deportiva, a la edad \nescolar\u2026 Esta red cuenta con el apoyo de 12 parques de sa -\nlud para mayores instalados al aire libre, dotados con apa -\nratos de gimnasia donde hacen ejercicio f\u00edsico libremente \no con el apoyo, gratuito, de un entrenador o entrenadora.\nPara que una ciudad se convierta en l\u00edder en pol\u00edti -\ncas de deporte asociado a la salud requiere de una gran \ninversi\u00f3n: cerca de 60 millones de euros al a\u00f1o. De ellos, \nel Ayuntamiento de Vitoria-Gasteiz gasta 12,87 millones \nen mantener la actividad de los nueve polideportivos con \npiscina cubierta que est\u00e1n abiertos en la ciudad (cada uno \nrequiere un gasto de 1,43 millones de euros anuales). En el \ncaso de los 14 centros c\u00edvicos de la ciudad, el Ayuntamiento \ninvierte 46,2 millones de euros anuales (3,3 millones de \neuros anuales por centro). \nLA BRECHA DE G\u00c9NERO\n\u00bfPOR QU\u00c9 LAS NI\u00d1AS SON M\u00c1S SEDENTARIAS?\nEl g\u00e9nero es otro factor de riesgo de sufrir sedentarismo. \nLos j\u00f3venes en edad escolar son mayoritariamente seden -\ntarios, pero el porcentaje es a\u00fan mayor en ni\u00f1as. \u00bfCu\u00e1l \nes el motivo? Germ\u00e1n Ruiz Tendero, doctor en Ciencias \ndel Deporte y profesor de la Universidad Complutense \nde Madrid, lo explica: \u201cEs algo multifactorial: intereses \npersonales, cultura, biolog\u00eda, influencias de los iguales y la \nfamilia, el propio entorno f\u00edsico, sistema educativo, las ex -\nperiencias de vida...\u201d. Pero este experto, m\u00e1s que intentar \ndar con la causa, prefiere aportar soluciones:\n\u2022 La importancia de la madre activa. El inter\u00e9s de la mu -\njer por el deporte crece cada a\u00f1o.  Prueba de ello es que en \nla primera encuesta de h\u00e1bitos deportivos que se hizo en \nEspa\u00f1a en 1968, un 6,8% de las mujeres espa\u00f1olas practi -\ncaba alg\u00fan deporte, frente al m\u00e1s del 18% de los hombres. \nHoy en d\u00eda, un 44,4 % de espa\u00f1olas practican deporte ha -\nbitualmente, pero son ellos todav\u00eda los que m\u00e1s deporte \nrealizan: un 51%. Ruiz Tendero reconoce que \u201cpara que se \nproduzca un giro en los porcentajes es importante poner \nen valor la figura activa y deportiva de la madre, ya que \ntendr\u00e1 un mayor impacto en las ni\u00f1as que si estas solo \nobservan al padre\u201d. El hecho de que el deporte masculino \ntenga m\u00e1s presencia medi\u00e1tica y que sean menos los re -\nferentes femeninos no ayuda tampoco a la hora de acabar \ncon los estereotipos de g\u00e9nero. Combatirlos comienza con una mayor aceptaci\u00f3n social de la mujer deportista, co -\nmenzando por la figura de la madre activa. Aunque ambos, \npadre y madre, son referentes para sus hijos, por cuestio -\nnes de identificaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de las emociones, la \nmadre es el modelo de conducta a seguir de la hija.    \n\u2022 Compartir la experiencia. No basta con apuntar a las \nni\u00f1as a un deporte, hay que participar de esa experiencia, \nacompa\u00f1\u00e1ndolas, vi\u00e9ndolas jugar o haciendo la actividad \nf\u00edsica juntos (incorporando hermanos y amigos).  Como \ndice la neurociencia, si una actividad viene asociada a una \nemoci\u00f3n positiva, uno se siente acompa\u00f1ado y querido, \npor lo que nuestras opciones de \u00e9xito para la generaci\u00f3n de \nh\u00e1bitos saludables se ver\u00e1n incrementadas. \n\u2022 Incorporar en nuestras actividades a las menores desde \nmuy peque\u00f1as. A\u00fan hoy en d\u00eda, pese al gran avance de \nparticipaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de las mujeres en el deporte, \nlos padres tienen el convencimiento de que los chicos son \n\u201cm\u00e1s activos\u201d que las chicas, seg\u00fan destaca el estudio La \ninfluencia parental en la motivaci\u00f3n y participaci\u00f3n de \nlos alumnos en actividades f\u00edsico-deportivas en edad es -\ncolar , de la Universidad Complutense de Madrid. \u201cNo hay \nque preocuparse tanto por cuestiones ideol\u00f3gicas, como si \nnuestras hijas se inclinan m\u00e1s a los mal llamados deportes \nde chicos o chicas, sino que tengan libertad de escoger \naquello que a ellas les gusta y les permita ser m\u00e1s activas, \ntener experiencias de \u00e9xito, pero tambi\u00e9n una educaci\u00f3n \nen el fracaso, lo cual lleva a la superaci\u00f3n personal\u201d, apun -\nta el profesor y autor del estudio Ruiz Tendero. \n\u2022 Buscar un equilibrio sin caer en el sedentarismo. En la \nadolescencia, los intereses cambian. En este punto, las \namigas y amigos ser\u00e1n clave para permanecer activas: si \nel grupo de toda la vida no se mueve, habr\u00e1 que incorporar \nentornos sociales activos de forma paralela, como apun -\ntarse en familia a un grupo de monta\u00f1a, animarla a formar \nparte de alg\u00fan equipo de la zona para practicar un depor -\nte\u2026 La pubertad es un buen momento para hablar sobre la \nimagen corporal. Si el objetivo de practicar una actividad \nf\u00edsica es \u00fanicamente mejorar el cuerpo, al final las proba -\nbilidades de convertirse en mujeres activas a medio y largo \nplazo ser\u00e1n menores. \n\u2022 Incorporar referentes en el deporte femenino como \nmodelos en las aulas. Son peque\u00f1os gestos que suman \nmucho. Los viajes de ocio activo desde el colegio tambi\u00e9n \ndejan una huella muy positiva en la infancia (esqu\u00ed, nata -\nci\u00f3n, campamentos\u2026). \u201cSi hay que hacer una salida esco -\nlar, podemos ir a ver un partido de f\u00fatbol femenino para \napoyarlo y, de paso, mejorar el pensamiento t\u00e1ctico a la vez \nque lo trabajamos en nuestras clases\u201d, aconseja Germ\u00e1n \nRuiz Tendero. \n85OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMO10 actividades para hacer en familia\n01\nRutas al aire libre\nUna excursi\u00f3n \npor la naturaleza \nadaptada a la edad \nde los ni\u00f1os es una \nforma perfecta \nde mantenerse \nactivos y disfrutar \nde un d\u00eda en familia. \nDesde que son \nbeb\u00e9s pueden \nrealizar senderismo \ndesde la mochila \nportabeb\u00e9s de sus \npadres. \n02\nBailar\n\u00bfA qui\u00e9n no le gusta \ndejarse llevar por \nel ritmo? Solo es \nnecesario elegir las \ncanciones favoritas \ny no tener miedo en \ndescubrir ritmos \ny movimientos \nnuevos. \n03\nJuegos \ntradicionales\nEs hora de \nrememorar esos \njuegos de la \ninfancia. Saltar a la \ncomba, el juego del \npa\u00f1uelo, la rayuela, \nel escondite\u2026 \nEs probable que \nlos peque\u00f1os \nde la casa no los \nconozcan. Hay que \nense\u00f1\u00e1rselos y \njugar todos juntos. 04\nOrientaci\u00f3n\nEsconder objetos, \ncrear un mapa\u2026 \u00a1Y \na buscar! Es una \ndivertida actividad \nque se puede \nrealizar tanto en \ncasa como al aire \nlibre.\n05\nYoga\nEsta actividad \nes perfecta para \nrelajarse y aliviar la \ntensi\u00f3n. Practicarla \nen familia ayuda a \nconectarse con los \nm\u00e1s peque\u00f1os.\n06\nSobre ruedas\nDar un paseo en \nbicicleta, patines \no monopat\u00edn son \nsiempre unas \nactividades que \ntriunfan.\n07\nActividades \nacu\u00e1ticas\nNadar, hacer \nsnorkel o animarse \ncon un kayak o tabla \nde surf puede ser la \nactividad ideal para \nun d\u00eda en familia.08\nCircuitos\nPoner a prueba la \ncreatividad y dise\u00f1ar \ncircuitos de todo \ntipo con rollos de \npapel, libros, sillas, \naros de hula hoop,  \nescobas\u2026 Se pueden \ncrear obst\u00e1culos \nque los ni\u00f1os y \nmayores tendr\u00e1n \nque esquivar, \nagach\u00e1ndose, \nsalt\u00e1ndolos o \narrastr\u00e1ndose, \nmientras compiten \npor ver qui\u00e9n \ntermina antes.\n09\nMalabares\nSe puede montar \nun peque\u00f1o circo \nfamiliar por un \nd\u00eda y convertirse \nen malabaristas, \nequilibristas, \nacr\u00f3batas o incluso \nmimos.\n10\nConcurso de retos\nLanzar un reto e \nintentar superarlo. \n\u00bfCu\u00e1ntos toques \nse puede dar a un \nglobo o un bal\u00f3n \nantes de que caiga \nal suelo? \u00bfSe es \ncapaz de aguantar \nun minuto en \nequilibrio? \u00bfUna \ncarrera de sacos en \nel jard\u00edn?El colegio \ndesempe\u00f1a \nun papel \nclave. Un \n80% de los \nmenores \nsolo realiza \nejercicio \nf\u00edsico \ndurante \nel horario \nescolar. \nFuente: Josune Rodr\u00edguez-Negro, maestra de Educaci\u00f3n F\u00edsica  \ny Doctora en Actividad F\u00edsica y Deporte.\n86OBESIDAD INFANTIL A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMO87JUEGO DE LA OCA de los\nh\u00e1bitos  \nsaludables\n\u00bfEres capaz de superar el reto de este juego de la oca? Mu\u00e9vete y demuestra  \ntus conocimientos sobre alimentaci\u00f3n hasta llegar a la casilla final.  \nSolo necesitas buscar una ficha para cada jugador y un dado. \u00a1Buena suerte!\nCasilla 1.   \u00a1Empezamos!\nCasilla 2.  \u00bfQu\u00e9 es m\u00e1s saludable?  \n\u00bfComer la fruta entera o en zumo?\nCasilla 3, 9, 14, 19, 24, 29 y 34. De \ntrampol\u00edn en trampol\u00edn... Y vuelve a tirar.\nCasilla 4. Camina dando 20 zancadas \nseguidas.\nCasilla 5. Di el nombre de cinco frutas  \no verduras que empiecen por M.\nCasilla 6. Retrocede dos espacios.\nCasilla 7. Salta con los pies juntos hacia \ndelante y llega lo m\u00e1s lejos posible.\nCasilla 8. Menciona los grupos de \nalimentos necesarios en una dieta \nequilibrada.\nCasilla 10. Tienes que inventarte  \nun baile y hacerlo en 30 segundos.\nCasilla 11 y 22. Vuelve a tirar.\nCasilla 12. Come una pieza de fruta.\nCasilla 13. \u00bfCu\u00e1ntos l\u00e1cteos  \ndebemos tomar al d\u00eda?\nCasilla 15. Di el nombre de cinco frutas  \no verduras que empiecen por la letra C.\nCasilla 16. Te caes y pierdes un turno.\nCasilla 17. Tienes que representar  \nalg\u00fan deporte solo con gestos.  \nQuien lo adivine, adelanta una casilla.Casilla 18. \u00bfCu\u00e1ntas raciones  \nde fruta y verdura debes tomar,  \ncomo m\u00ednimo, al d\u00eda?\nCasilla 20. Adelanta cinco casillas.\nCasilla 21. \u00bfQu\u00e9 es un producto \u201cLocal\u201d?\nCasilla 23. Realiza 10 abdominales.\nCasilla 25. Realiza 10 saltos seguidos.  \nSi tienes una cuerda, mejor.\nCasilla 26. Cierra los ojos y adivina  \nel alimento saludable que te dan  \na probar los otros jugadores.\nCasilla 27. Dos turnos sin jugar.\nCasilla 28. \u00bfCu\u00e1l es el ali\u00f1o m\u00e1s \nsaludable para una ensalada?\nCasilla 30.  Adelanta una casilla.\nCasilla 31. Tienes que representar  \nalg\u00fan animal solo con gestos.  \nQuien lo adivine, adelanta una casilla.\nCasilla 32. Mantente a la pata coja con \nlos brazos estirados 15 segundos.\nCasilla 33. Vuelve a la casilla de salida.\nCasilla 35. Haz 10 sentadillas.\nCasilla 36. \u00bfCu\u00e1l es la bebida m\u00e1s \nsaludable para cuando tenemos sed?\nCasilla 37. Retrocede seis casillas.\nCasilla 38. Anda como  \nlos cangrejos 15 segundos.\nENCUENTRA  \nLAS SOLUCIONES  \nY APRENDE M\u00c1S EN:\n87A FONDO / C\u00d3MO COMBATIR EL SEDENTARISMO\n OBESIDAD INFANTIL88 88\nLa alimentaci\u00f3n  \nen los colegiosCAP\u00cdTULO 7QUI\u00c9N DECIDE QU\u00c9 \nCOMEN NUESTROS \nHIJOS EN LA ESCUELA\nEl 65,8% de los menores de 12 a\u00f1os se alimentan todos los d\u00edas en el comedor del \ncolegio, seg\u00fan el Ministerio de Educaci\u00f3n. Cada comunidad aut\u00f3noma es la encargada \nde decidir qui\u00e9n gestiona este servicio, qu\u00e9 caracter\u00edsticas debe cumplir y c\u00f3mo se ofrece. \nLas familias, por su parte, reclaman tener m\u00e1s voz para decidir qu\u00e9 comen sus peque\u00f1os \ny, aunque la gesti\u00f3n no siempre influye en la calidad, los expertos aseguran que, cuanto \nm\u00e1s alejada est\u00e9 del centro, menos control tienen los padres. Queda mucho por hacer.\n90OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSl an\u00e1lisis de la obesidad infantil en Espa\u00f1a \nno se entiende sin el papel que juegan los \ncomedores escolares y los centros edu -\ncativos. Es all\u00ed donde m\u00e1s de un mill\u00f3n \ny medio de alumnos en Espa\u00f1a ingieren \nla comida m\u00e1s importante del d\u00eda. Pese a \nque existen gu\u00edas de buenas pr\u00e1cticas y recomendaciones de \nexpertos sobre c\u00f3mo deber\u00eda ser un men\u00fa equilibrado y sos -\ntenible, la alimentaci\u00f3n en las escuelas ha sido muy critica -\nda en este pa\u00eds a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Tambi\u00e9n \nes cierto que asociaciones de padres y madres, empresas de \ncatering,  colegios y administraciones p\u00fablicas tienen, en \nmayor o menor medida, un papel determinante a la hora de \nconfeccionar un plato saludable en el que la calidad juegue \nun papel primordial. \u00bfQu\u00e9 pasos se est\u00e1n dando?\nEN QUI\u00c9N RECAE LA RESPONSABILIDAD. \nDesde la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Padres \ny Madres de Alumnos (CEAPA) llevan a\u00f1os pregunt\u00e1ndose si \nquienes gestionan los comedores velan por la salud nutricio -\nnal de los peque\u00f1os o si solo buscan reducir costes y maximi -\nzar su beneficio. \u201cEn las licitaciones la oferta econ\u00f3mica sigue \nsiendo de forma mayoritaria un criterio b\u00e1sico para lograr las \nadjudicaciones. Entran grandes conglomerados de restaura -\nci\u00f3n con capacidad para acometer bajadas de hasta un 20% \nen el precio, en parte por su enorme capacidad de negociar \ncon los proveedores, ya que manejan pedidos enormes\u201d, ex -\nplica Olga Leralta Pi\u00f1\u00e1n, vocal de Andaluc\u00eda en CEAPA. \nAnte propuestas as\u00ed, poco pueden hacer las peque\u00f1as \nempresas de \u00e1mbito local. \u201cLas administraciones p\u00fablicas \nno pueden desentenderse de lo que sucede en los comedo -\nres de los colegios p\u00fablicos. Son los responsables \u00faltimos \nde todo lo que acontece en una escuela, tanto a nivel de es -\ntructuras como de servicios. Y el comedor es un servicio \nm\u00e1s, con el agravante de que para muchas familias en si -\ntuaci\u00f3n vulnerable el men\u00fa escolar ser\u00e1 la comida m\u00e1s im -\nportante del d\u00eda para el ni\u00f1o\u201d, destaca Leralta Pi\u00f1\u00e1n. Una \nposible soluci\u00f3n que pone sobre la mesa ser\u00eda inyectar m\u00e1s \ndinero p\u00fablico para los comedores, \u201cy no desentenderse\u201d, \nsubraya. Para Leralta Pi\u00f1\u00e1n resulta parad\u00f3jico que desde \nlas instituciones \u201cse lancen campa\u00f1as contra la obesidad \ninfantil, un problema muy grave entre la poblaci\u00f3n en edad \nescolar, y luego no vigilen qu\u00e9 se come en los colegios\u201d. \nCONSUMIDOR PEQUE\u00d1O Y CAUTIVO. \nLa vuelta paulatina a la \u201cnormalidad\u201d tras la irrupci\u00f3n del \ncoronavirus hace pensar en una recuperaci\u00f3n de los \u00edndices \nde usuarios a los comedores escolares, que se redujeron en \nun 45% en 2019 por el temor a la pandemia y el te letrabajo \nde los progenitores. Los \u00faltimos registros del Ministerio de \nEducaci\u00f3n, de 2016-17, se\u00f1alaban que aproximadamente \nel 35% del alumnado de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y un \n10% en Secundaria hac\u00edan uso del comedor escolar. E\n91OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSTambi\u00e9n se rebaja hasta 15 puntos sobre 100 el peso \nde la oferta econ\u00f3mica. \u201cPero la f\u00f3rmula prima a las em -\npresas que hagan las mayores rebajas, cuando los precios \npublicados ya son bajos. \u201cEsto puede ir en detrimento de la \ncalidad alimentaria, del pago que se ofrece a las personas \nproductoras, de las condiciones laborales de las personas \ntrabajadoras o de las ratios\u201d, explican desde la Asociaci\u00f3n \nde Padres y Madres (APYMAS) de Navarra.\nOtras comunidades aut\u00f3nomas, como la valenciana \no la andaluza, han realizado en los \u00faltimos a\u00f1os estudios \npara conocer la calidad del servicio de los comedores y \npromover cambios. Es el caso del Plan Evacole,  de la Junta \nde Andaluc\u00eda, en el que un t\u00e9cnico de la Consejer\u00eda de Sa -\nlud visita el centro y eval\u00faa el estado de la cocina (si la hay) \ny del men\u00fa. El informe llama la atenci\u00f3n sobre los preco -\ncinados ocultos. Es decir, al margen de las empanadillas o \ncroquetas congeladas, se\u00f1alan el abuso de caldo precoci -\nnado que se a\u00f1ade a la paella o de base de pizza congelada A diferencia de otros \u00e1mbitos en los que el consu -\nmidor puede elegir men\u00fa, en los comedores escolares \nse produce una situaci\u00f3n de \u201cconsumidor cautivo\u201d. Fa -\nmilias y comunidad educativa tienen escaso margen de \nmaniobra a la hora de decidir o modificar el men\u00fa. En \nespecial en los centros p\u00fablicos, en los que la legislaci\u00f3n \nestablece que la asignaci\u00f3n de los comedores ser\u00e1 por \nlicitaci\u00f3n. En los concursos p\u00fablicos se valora la calidad \nnutricional de los alimentos, pero tambi\u00e9n otros fac -\ntores, como el precio final por cubierto o la capacidad \nde gesti\u00f3n de la adjudicataria (log\u00edstica, personal de \ncocina, transporte, compras\u2026). \n\u201cMuchas veces los pliegos son un traje a medida de \nlas grandes adjudicatarias, como cuando se exigen a\u00f1os \nde experiencia en la gesti\u00f3n de comedores o haber de -\nsarrollado proyectos de sostenibilidad en los a\u00f1os ante -\nriores. Estas condiciones cortan el paso a las peque\u00f1as \nempresas locales o de nueva creaci\u00f3n y favorecen la con -\ncentraci\u00f3n en manos de los grandes grupos de restau -\nraci\u00f3n\u201d, denuncia desde CEAPA Leralta Pi\u00f1\u00e1n. Aunque \ntambi\u00e9n es cierto que solo el 58% de los comedores en \nEspa\u00f1a quedan en manos de las cuatro principales em -\npresas de restauraci\u00f3n colectiva \u2013Serunion, Compass \nGroup, Aramark y Ausolan\u2013, seg\u00fan desvela el informe \nLos comedores escolares en Espa\u00f1a,  de 2018, coordina -\ndo por Andr\u00e9s Mu\u00f1oz Rico, junto con Carro de Combate \ny SEO BirdLife.\nL\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3N PARA EL CAMBIO.\nEl objetivo a largo plazo tanto de padres como de insti -\ntuciones es lograr que los ni\u00f1os tengan men\u00fas m\u00e1s salu -\ndables, sostenibles y de proximidad. Las v\u00edas que piden \nel cambio son diversas y, por lo general, las novedades \nllegan a cuentagotas. Las m\u00e1s significativas vienen de la \nmano de las modificaciones obligatorias en la regulaci\u00f3n \nde las contrataciones en el sector p\u00fablico para alinearse \ncon la Agenda 2030. En este sentido, se reduce el peso de \nla oferta econ\u00f3mica en beneficio de sus valores nutricio -\nnales, de sostenibilidad y proximidad.\nUna l\u00ednea de trabajo que ha comenzado a seguir \nNavarra este curso escolar. La comunidad aut\u00f3noma ha \nmejorado las condiciones de licitaci\u00f3n para los come -\ndores escolares, que est\u00e1n obligados a servir todas las \nsemanas verduras y hortalizas frescas y a priorizar los \ncereales integrales en el pan, la pasta y el arroz. Adem\u00e1s, \nestablece que los productos l\u00e1cteos deber\u00e1n ser siempre \nnaturales y sin az\u00facar, y el men\u00fa solo podr\u00e1 incluir un \nplato procesado al mes (como rebozados y empanados no \ncaseros, alb\u00f3ndigas industriales, hamburguesas, salchi -\nchas...) y un plato frito a la semana. Tambi\u00e9n proh\u00edbe los \npescados provenientes de largas distancias (m\u00e1s de 200 \nkil\u00f3metros) y obliga a incluir, al menos dos veces al mes, \nlegumbres ecol\u00f3gicas y de proximidad. \n92OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSSecci\u00f3n\nLOS PADRES Y LAS MADRES  \nNO SE TRAGAN EL MEN\u00da\nPoco ha cambiado el panorama que fotografi\u00f3 EROSKI \nCONSUMER en los dos an\u00e1lisis de men\u00fas escolares elaborados \nhace una d\u00e9cada, de los primeros que se llevaban a cabo en \nEspa\u00f1a. En 2008, tras escrutar los platos de 211 colegios \nespa\u00f1oles, se observ\u00f3 que, si bien la calidad nutricional de los \nmen\u00fas hab\u00eda mejorado con respecto a a\u00f1os anteriores, el 17% no \nofrec\u00edan verduras y hortalizas como m\u00ednimo un d\u00eda a la semana, \ny el 10% ni siquiera tomaban un plato semanal de pescado \nfresco. Eso s\u00ed, la boller\u00eda y los dulces solo se dispensaban en \nocasiones especiales. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, lejos de una mejora, un \nnuevo an\u00e1lisis demostr\u00f3 que la calidad de los men\u00fas escolares \niba en retroceso y ca\u00eda de un \u201cbien\u201d holgado a un \u201caceptable\u201d \njusto. El motivo es que los precocinados fritos, los rebozados, \nlos empanados y la romana se hab\u00edan convertido en habituales \nen los men\u00fa. En algunos de los 209 colegios estudiados en \n19 provincias espa\u00f1olas, estas preparaciones contaban con \nuna presencia casi diaria. Adem\u00e1s, las guarniciones eran \ndeficientes y, aunque las patatas fritas hab\u00edan dejado de ser el \nacompa\u00f1amiento m\u00e1s recurrido en los segundos platos, las \nensaladas eran muy simples y poco atractivas para los escolares.\nA d\u00eda de hoy, una encuesta realizada por la Federaci\u00f3n Valenciana \nde Municipios y Provincias (FVMP) y la Universidad de Valencia, \nentre 3.115 centros educativos de la Comunidad Valenciana, revela \nque se sigue abusando de los precocinados y de los carbohidratos, \ny que los men\u00fas adolecen de falta de frutas y verduras. Seg\u00fan \nla presidenta de la Confederaci\u00f3n Valenciana de APAs/AMPAs \n(Covapa), Sonia Terrero, los consejos escolares acumulan cada \na\u00f1o reclamaciones de \u201ccaldos o pur\u00e9s aguados o filetes que est\u00e1n \ncomo una suela de zapato. Por eso normalmente las escuelas cambian muy a menudo de empresa\u201d . Este cambio solo es posible \nen aquellas comunidades donde el centro tiene la posibilidad de \nelegir a la concesionaria. La encuesta tambi\u00e9n muestra que hay un \ninter\u00e9s por eliminar los alimentos ultraprocesados, mientras que \nla reducci\u00f3n de c\u00e1rnicos y el aumento del consumo de pescado \nno representa una prioridad alta para la mayor\u00eda de los centros. \nPor otro lado, menos de la mitad de los encuestados considera de \ngran importancia aumentar el volumen de alimentos ecol\u00f3gicos.LAS PRINCIPALES CARENCIAS  \nDE LOS COMEDORES\nExceso de \nhidratos de \ncarbono \nprocedentes \nde cereales y \npatatas, frente a \nla poca presencia \nde las legumbres.\nVerduras: pocas, \nen pur\u00e9 o como \nguarnici\u00f3n (que se \ndejan en el plato).\nPocos huevos.\nDemasiados \nprecocinados: \ncroquetas, \nflamenquines, san jacobos  \ny patatas fritas \ncongeladas.\nDemasiada  \ncarne roja.\nPoca fruta  \ny siempre  \nla misma \n(pl\u00e1tanos, \nmanzanas  \ny peras).\nPostres l\u00e1cteos \nazucarados.\nPoco pescado \nazul, tipo sardinas \no trucha.\nen una pizza que en el men\u00fa publicado consta como \u201cde \nelaboraci\u00f3n propia\u201d. Tambi\u00e9n critican el hecho de que las \nrecetas se repiten demasiado para un mismo ingrediente, \nlo que acaba por hacer mon\u00f3tono el men\u00fa, y punt\u00faan de \nmanera positiva la variedad en los alimentos a lo largo de \nla semana. No obstante, no se prev\u00e9n sanciones ni multas. \nAl final, son solo visitas rutinarias y consignas para mejo -\nrar que quedan a la buena voluntad de los gestores.\nCastilla-La Mancha, por su parte, empezar\u00e1 a valorar \nen los pliegos la presencia de productos con Denomina -\nci\u00f3n de Origen Protegida, con Indicaci\u00f3n Geogr\u00e1fica Pro -\ntegida o productos con Especialidad Tradicional Garan -\ntizada. \u201cSe trata de garantizar una comida de calidad que \nfavorezca tambi\u00e9n los productos de Castilla-La Mancha\u201d, \nrecalca su consejera de Igualdad y Portavoz, Blanca Fer -\nn\u00e1ndez. Tambi\u00e9n valorar\u00e1n la ubicaci\u00f3n de las cocinas de \nlos caterings  con un criterio de cercan\u00eda, donde la cocina \ndebe estar a un m\u00e1ximo de 150 kil\u00f3metros.LAS DEMANDAS DE LAS FAMILIAS.\nParalelamente, crece la fuerza de iniciativas en defensa de \notra forma de gestionar la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os duran -\nte la jornada escolar. Es el caso de la Plataforma Comedores \nEscolares P\u00fablicos de Calidad de Arag\u00f3n o de Gure Platera \nGure Aukera en Pa\u00eds Vasco. Esta \u00faltima reivindica, adem\u00e1s, \nlas cocinas dentro de los colegios (in situ),  en retroceso en \nesa comunidad desde que se cedieron a concesionarias.\nEn Bizkaia, nueve escuelas agrupadas en la iniciativa \nBerton Bertokoa  exigen mayor capacidad de decisi\u00f3n \nde las familias sobre la alimentaci\u00f3n de sus hijos en el \ncolegio, algo que desde el a\u00f1o 2000 depende por ley de \nconcesionarias en todo el territorio vasco. \u201cActualmente \nse prioriza la homogeneizaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n \nsobre el acceso a una alimentaci\u00f3n sana y de calidad\u201d, ex -\nplican desde Berton Bertokoa. La plataforma apuesta por \nuna mayor presencia de alimentos locales y ecol\u00f3gicos y \nexigen que la gesti\u00f3n del producto recaiga en las escuelas \n93OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSen colaboraci\u00f3n con los ayuntamientos y no en las con -\ncesionarias. La procedencia de los ingredientes es un pi -\nlar dinamizador para la econom\u00eda local. Abogar por este \nsistema supondr\u00eda comprar los alimentos en el mercado \nlocal, un hecho que proporcionar\u00eda ingresos al comercio \nde barrio o municipal. Pero tambi\u00e9n importa qu\u00e9 y c\u00f3mo \nse cocina, as\u00ed como qui\u00e9n controla la calidad nutricional \nde los platos. Desde la Plataforma Comedores Escolares \nP\u00fablicos de Calidad de Arag\u00f3n denuncian, por ejemplo, \nla falta de nutricionistas independientes contratados por \nlos gobiernos auton\u00f3micos para contrastar el valor nu -\ntricional de los men\u00fas. En la mayor\u00eda de los casos ese aval \nviene solo del dietista-nutricionista de la concesionaria \ny puede verse sesgado por motivos empresariales. \u201cHay \nuna gran diferencia entre las enfermedades \nque vemos en nuestros mayores, vinculadas a \nla falta de alimentos en la infancia, con las que \ntendr\u00e1n nuestros hijos en un futuro, asociadas \na una mala alimentaci\u00f3n. Esto se soluciona di -\nse\u00f1ando las condiciones de contrataci\u00f3n con \nla nutrici\u00f3n como prioridad\u201d, se\u00f1ala Noelia \nPanillo, t\u00e9cnica en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n.\nDesde las empresas de catering  explican \nque en los men\u00fas escolares siguen las reco -\nmendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud (OMS) y del Departamento de Salud \nde cada comunidad aut\u00f3noma. En el caso de \nSerunion Educa, su director comercial, Ak -\nsel Helbek, afirma que en el men\u00fa mensual \nse incorporan alimentos de temporada y de \nproximidad, as\u00ed como ecol\u00f3gicos, adem\u00e1s de la opci\u00f3n \nde cuatro frutas frescas a la semana de postre. \u201cEstamos \nen un proceso de recortar la prote\u00edna animal en favor de \nla vegetal y dando un impulso a la presencia de cereales \nintegrales (pan, pasta o arroz) y a la incorporaci\u00f3n de \npseudocereales como la quinoa. Por \u00faltimo, estamos tra -\nbajando en reducci\u00f3n del consumo de az\u00facar ofreciendo \nmenos yogures azucarados\u201d, se\u00f1ala.\nLAS COMUNIDADES TIENEN LA \u00daLTIMA PALABRA.\nQu\u00e9 comen los ni\u00f1os en los colegios p\u00fablicos y qui\u00e9n se \nencarga de elaborar y servir esos alimentos se determina \npor un complejo marco jur\u00eddico definido en los a\u00f1os no -\nventa en el que las comunidades aut\u00f3nomas tienen la \u00fal -\ntima palabra, salvo en las ciudades de Ceuta y Melilla, que \ndependen del Ministerio de Educaci\u00f3n. Eso para alum -\nnos de educaci\u00f3n Primaria y Secundaria obligatoria. En el \ndocumento Comedores preescolares y escolares. Gu\u00edas, \nrecomendaciones y normativa en Espa\u00f1a , publicado en \nenero de 2021 por de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pedia -\ntr\u00eda, se incide en un dato preocupante: no existe ninguna \nlegislaci\u00f3n auton\u00f3mica ni estatal sobre los men\u00fas en las \nescuelas infantiles (hasta los tres a\u00f1os). El servicio del comedor escolar se fij\u00f3 hace ya tres d\u00e9 -\ncadas en la Orden de 24 de noviembre de 1992. En ella se \ncontemplan cinco modelos de gesti\u00f3n:\n\u2022 La concesi\u00f3n de todo el servicio a una empresa, que utili -\nza las cocinas in situ  de los centros.\n\u2022 La gesti\u00f3n desde el propio centro que, a su vez, puede \ndelegar en terceros la compra de ingredientes, cocinado \ny/o servicio, usando o no la cocina del colegio.\n\u2022 La contrataci\u00f3n a una empresa externa del suministro y \ntransporte de comidas diarias ya elaboradas.\n\u2022 La gesti\u00f3n desde los ayuntamientos de cada ciudad.\n\u2022 Conciertos con otros establecimientos, entidades o ins -\ntituciones.\nUN GALIMAT\u00cdAS TERRITORIAL.\nHay comunidades aut\u00f3nomas que controlan directamente \nel sistema de contrataciones. Es el caso de Madrid, Pa\u00eds Vas -\nco o La Rioja. En Andaluc\u00eda, un decreto de la Junta en 2017 \neliminaba los convenios con las Asociaciones de Madres y \nPadres de Alumnos (AMPA) y pasaba a una gesti\u00f3n solo por \nempresas de catering.  Como situaci\u00f3n intermedia se con -\ntempla que aquellos centros p\u00fablicos que vinieran realizando \nla prestaci\u00f3n del servicio de comedor escolar con medios pro -Cuestiones a mejorar.  \nLas asociaciones de \npadres denuncian que \nen los men\u00fas escolares \ntodav\u00eda abundan los \nm\u00e9todos de preparaci\u00f3n \npoco saludables, como \nlos rebozados y las \nfrituras, y alimentos de \nbaja calidad nutricional, \ncomo las frutas en \nalm\u00edbar o las salchichas.\n94OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSNo hay un men\u00fa \u00fanico y perfecto, \npero s\u00ed ciertas l\u00edneas maestras. \u201cSon \nlas marcadas por el Documento de \nConsenso sobre comedores escolares,  \nde AESAN, en el que se se\u00f1alan los \nobjetivos generales, la organizaci\u00f3n y \nlas condiciones nutricionales por grupos \nde edad. El resto queda en manos de las \nrecomendaciones de las comunidades \naut\u00f3nomas\u201d, explica el profesor Jos\u00e9 \nManuel Moreno Villares, director de \nPediatr\u00eda de la Cl\u00ednica Universitaria \nde Navarra. Estas recomendaciones \ncontemplan, entre otras, fruta al menos \ncuatro d\u00edas, potenciar los cereales integrales, priorizar las carnes magras \nfrente a las m\u00e1s grasas e incorporar \npescado de una a tres veces por semana.\nEl tal\u00f3n de Aquiles es la ausencia de \nun marco normativo que obligue a \nsu cumplimiento y la desigualdad de \nplanteamiento de m\u00ednimos entre las \ndiferentes regiones. \u201cDe nada sirven \nlas recomendaciones si no hay una \nlegislaci\u00f3n clara que obligue a su \ncumplimiento ni instrumentos de \nvigilancia. En otras palabras, las gu\u00edas \nnutricionales sugieren que el men\u00fa de \nmediod\u00eda debe proporcionar el 35% de las calor\u00edas del d\u00eda. Pero las prote\u00ednas \npueden ser garbanzos o salchichas. Y \nlos hidratos de carbono, pasta o arroz \nintegral o patatas fritas. \nUna pauta para valorar la calidad \nnutricional de la comida de los \ncolegios la encontramos en el \ndocumento La alimentaci\u00f3n saludable \nen la etapa escolar, de la Agencia \nde Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a. Esta \ngu\u00eda recoge las recomendaciones de \nfrecuencias de alimentos y de t\u00e9cnicas \nculinarias para la programaci\u00f3n de los \nmen\u00fas escolares.\u00bfSE COME BIEN EN LA ESCUELA?\nPRIMEROS PLATOSFRECUENCIA  \nSEMANAL\nHortalizas (no incluye patatas) 1-2\nLegumbres 1-2 (\u22656 al mes)\nArroz (integral) 1\nPasta (integral) 1\nOtros cereales (ma\u00edz, trigo sarraceno\u2026)  \no tub\u00e9rculos (patata, boniato\u2026 )0-1\nSi el primer plato incluye carne, pescado o huevos,  \nel segundo ya no los tiene que llevar.\nSEGUNDOS PLATOSFRECUENCIA  \nSEMANAL\nProteicos vegetales (legumbres y derivados)  \nCocinados sin carne, ni pescado ni huevos. 1-2 (\u22656 al mes)\nCuando en el d\u00eda no se sirva carne,  \npescado ni huevos, tienen que incluir  \nuna raci\u00f3n de una prote\u00edna vegetal  \n(preferentemente legumbres y derivados,  \nu otras opciones como seit\u00e1n o frutos secos)5\nCARNES\nCarnes blancas (ave o conejo)\nCarnes rojas (buey, ternera, cerdo o cordero)  \ny procesadas (jam\u00f3n, salchichas, carne en conserva, \ncarne seca, preparaciones y salsas a base de carne)\u22656 al mes\n1-2\n0-1\nPescado  \n(intercalar blanco y azul)1\nHuevos 1GUARNICIONESFRECUENCIA  \nSEMANAL\nEnsaladas variadas 3-4\nOtras guarniciones (patatas, hortalizas, \nlegumbres, pastas, arroz, setas)1-2\nPOSTRESFRECUENCIA  \nSEMANAL\nFruta fresca 4-5\nOtros postres no azucarados  \n(yogur, queso fresco, reques\u00f3n...)0-1\nOTROSFRECUENCIA  \nSEMANAL\nPresencia de hortalizas crudas o fruta fresca Cada comida\nPresencia de hortalizas en el men\u00fa Cada comida\nAceite de oliva o de girasol alto oleico  \npara cocinar y para fre\u00edrCada comida\nAceite de oliva virgen para ali\u00f1ar Cada comida\nPan integral Cada comidaT\u00c9CNICA CULINARIASFRECUENCIA  \nPrecocinados (rebozados, canelones, \ncroquetas, empanadillas de at\u00fan...)\u2264 2 por mes\nFritos (segundos platos) \u2264 2 semana\nFritos (guarniciones) \u2264 1 semana\n95OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSpios puedan seguir haci\u00e9ndolo, pero sin posibilidad de efec -\ntuar nuevas contrataciones de personal. A medida que ese \npersonal se jubile, los comedores pasar\u00e1n a ser gestionados \npor empresas de catering.  Catalu\u00f1a, por el contrario, sigue \ncontemplando a las AMPA como gestoras.  \nOtras comunidades ceden la responsabilidad a los \nmunicipios, quienes, a su vez, pueden delegar en con -\ncesionarias o en entidades de solvencia, como las aso -\nciaciones de padres. As\u00ed, el ayuntamiento de Santiago \nde Compostela opta por confiar en Serunion, mientras \nque en la ciudad de Pontevedra se encomienda a la Fe -\nderaci\u00f3n de ANPA de centros p\u00fablicos de la provincia de \nPontevedra (FANPA) que, a su vez, ha adjudicado el con -\ntrato a la empresa Arume. Algo similar sucede en el CEIP \nde Bara\u00f1ain (Navarra), en el que la asociaci\u00f3n de padres \ndelega en la empresa Ausolan Jangarria. En estos casos, \nno obstante, el control del men\u00fa por parte de los padres \nes m\u00e1s directo que cuando se trata de una concesi\u00f3n \notorgada desde la comunidad aut\u00f3noma. Frente a estos \nmodelos, en el municipio de Portonovo (Pontevedra), \npor ejemplo, el comedor del colegio p\u00fablico se gestiona \ndirectamente desde la asociaci\u00f3n de padres. \n\u201cEl modelo de gesti\u00f3n no siempre influye negativa -\nmente en la calidad del men\u00fa, pero cuanto m\u00e1s alejada \nest\u00e9 su gesti\u00f3n del centro educativo, menos control tie -\nnen los padres sobre qu\u00e9 comen sus hijos, menos capa -\ncidad para cambiarlo en un plazo corto y menor impacto \nsocioecon\u00f3mico a nivel local. Esto es, el pan, la carne \no los pl\u00e1tanos no proceden de un proveedor local, sino \nde grandes distribuidores a nivel comarcal o regional\u201d, \ndestaca Olga Leralta, de CEAPA.\nDesde las empresas aseguran que los men\u00fas los di -\nse\u00f1an nutricionistas conforme a la Estrategia NAOS, \npromovida por la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Se -\nguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN). As\u00ed mismo, \n\u201cmes a mes, nuestros equipos presentan una propuesta \nde men\u00fas a los centros escolares y estos los aprueban o \nnos piden realizar alguna modificaci\u00f3n\u201d, explica Aksel \nHelbek, de Serunion Educa.\nCOCINAR O NO EN LA ESCUELA.\nBien por falta de espacio, por razones presupuestarias o \nde otra \u00edndole, no todos los colegios cuentan con su pro -\npia cocina. En Zaragoza, por ejemplo, el 75% de los co -\nlegios p\u00fablicos no la tienen. Galicia es la comunidad con \nm\u00e1s centros con cocina in situ:  333 frente a los 103 sin \nella. En el polo opuesto, Andaluc\u00eda, con solo 107 escuelas \ncon cocina entre las ocho provincias, si bien la Junta se ha \ncomprometido en dotar de fogones a otros 150 colegios \nen los pr\u00f3ximos a\u00f1os. \nTener o no tener cocina determina la necesidad de \ntraer los alimentos ya preparados desde fuera. Sin em -\nbargo, incluso en escuelas con cocinas propias cada vez es m\u00e1s frecuente la subcontrataci\u00f3n y externalizaci\u00f3n del \nmen\u00fa escolar. No todas las comunidades aut\u00f3nomas son \nigual de transparentes en cuanto a facilitar datos respec -\nto a los comedores escolares. El estudio Los comedores \nescolares en Espa\u00f1a 2018 estima que un 63,6% de los \ncentros utilizan servicios externos de catering,  frente a \nun 36,4% cocinas in situ. \nL\u00cdNEA CALIENTE O FR\u00cdA.\nElaborar el men\u00fa en la cocina del colegio no difiere mucho \nde un restaurante com\u00fan. Pero hacerlo fuera supondr\u00e1 \ntrazar un delicado equilibrio entre preservar el sabor y la \nseguridad alimentaria. Por eso, en los servicios externa -\nlizados normalmente se opta por el sistema de l\u00ednea fr\u00eda. \nLos platos se elaboran en las cocinas de la concesionaria, \nse enfr\u00edan de forma r\u00e1pida y se transportan en bandejas \na 40 \ufffdC. Al llegar al colegio, se calientan en hornos y se \nsirven. El enfriamiento r\u00e1pido encapsula los sabores y \npreserva las texturas de los alimentos. De cara a la con -\ncesionaria, permite gestionar de forma m\u00e1s eficiente los \nsuministros, pudiendo comprar en grandes lotes, cocinar \ny refrigerar hasta su consumo.\nCon menor frecuencia se encuentra el sistema l\u00ednea \ncaliente. En este m\u00e9todo los alimentos se cocinan y man -\ntienen a m\u00e1s de 65 \u00baC sin romper la cadena de calor. \n96OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOS97\nColegios con sobresaliente\nEN LA ACTUALIDAD HAY VARIAS EXPERIENCIAS PILOTO EN DISTINTOS COLEGIOS ESPA\u00d1OLES  \nCON MEN\u00daS SALUDABLES Y ADAPTADOS A LOS CRITERIOS DE DESARROLLO SOSTENIBLE.\nALICANTE\nHace dos a\u00f1os, el colegio p\u00fablico Manuel Riquelme, situado en el municipio de Hurchillo, en Alicante, recibi\u00f3 \nel Premio Nacional de Alimentaci\u00f3n Escolar del Ministerio de Sanidad y Consumo por su proyecto Sabor de \nVivir.  Esta iniciativa, que comenz\u00f3 hace 12 a\u00f1os, se basa en una alimentaci\u00f3n sana, con productos ecol\u00f3gicos \ny comida tradicional. En el men\u00fa diario de este centro priman los productos ecol\u00f3gicos, algunos de lo cuales \nprovienen del huerto de la escuela, que cuidan los propios alumnos. Este proyecto se combina con otro, \nViajando por Espa\u00f1a:  cada mes se dedica a una ciudad espa\u00f1ola diferente para que los escolares puedan \nconocer sus monumentos, sus paisajes y, por supuesto, su gastronom\u00eda.\nBARCELONA\nEl proyecto Comedores sanos y sostenibles,  impulsado por el ayuntamiento de la ciudad, apuesta por \nmen\u00fas con m\u00e1s presencia de prote\u00edna vegetal (principalmente legumbres) y menos carne roja y procesada. \nAdem\u00e1s, aumenta la presencia de fruta de temporada y guarniciones basadas en ensaladas, se incluyen \nopciones integrales de pan y pasta y se promocionan proyectos de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, de proximidad y \nfrescos. Actualmente, ya se aplica en 36 escuelas y durante el curso 2021-22 se ir\u00e1 implantando en el resto \nde centros escolares. La iniciativa no afecta al precio del men\u00fa, pero s\u00ed a lo que los ni\u00f1os se encuentran en \nel plato. Pueden adherirse los centros que lo deseen y cuentan con el asesoramiento del Equipo de Salud \nComunitaria de la Agencia de Salud P\u00fablica de Barcelona.\nCANARIAS\nEl programa Ecocomedores escolares  de Canarias une al Instituto Canario de Calidad Agroalimentaria (ICCA) y al gobierno \nauton\u00f3mico para incorporar productos ecol\u00f3gicos, frescos, locales y de temporada en los men\u00fas. Para evitar los vaivenes \ndel mercado, cada a\u00f1o se marca un precio justo con los productores. \u201cAmoldamos el men\u00fa del colegio a la temporalidad \nde los alimentos. Es lo m\u00e1s equilibrado\u201d, resume Pedro J. L\u00f3pez, cocinero del CEIP La Luz.  \nCuenta con m\u00e1s de 40 colegios adscritos. Alumnos, padres y cocineros reconocen que ha  \nservido para aumentar la cultura alimentaria de los ni\u00f1os y para dinamizar la econom\u00eda local.\nPA\u00cdS VASCO\nDesde 2016 se vienen desarrollando experiencias piloto en cuatro escuelas p\u00fablicas (Gernika, Mungia, \nMarkina-Xemein y Ordu\u00f1a) para lograr comedores escolares m\u00e1s saludables. Los cuatro disponen de \ncocina en el centro, personal de cocina dependiente del Departamento de Educaci\u00f3n (excepto en Ordu\u00f1a) \ny son las AMPA las responsables del abastecimiento de alimentos y de la elaboraci\u00f3n del men\u00fa. Se \npriorizan los alimentos aut\u00f3ctonos, ecol\u00f3gicos y de temporada sin necesidad de aumentar el presupuesto. \nEl objetivo a largo plazo es forzar un nuevo marco legal que regule modelos de gesti\u00f3n de los comedores \nescolares innovadores y descentralizados. La normativa vasca actual, vigente desde el a\u00f1o 2000, solo \ncontempla el sistema de catering.\nVALENCIA\nEl ayuntamiento de esta ciudad modificar\u00e1 progresivamente los pliegos de condiciones para contratar \nservicios de comedor en los centros educativos municipales (tres escuelas de Primaria y cuatro de Infantil) \npara dar cabida a otros criterios nutricionales, sociales, ambientales y educativos. \u201cQueremos men\u00fas con \nm\u00e1s verduras y hortalizas, menos alimentos de origen animal, eliminar o reducir el uso de ultraprocesados, \naz\u00facar y frituras e impulsar el uso de cereales integrales y panes de fermentaci\u00f3n lenta\u201d, explica el concejal \nde Agricultura, Alimentaci\u00f3n Sostenible y Huerta, Alejandro Ram\u00f3n.\n97OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSDesde CEAPA apuestan por la cocina in situ frente \na la l\u00ednea fr\u00eda como dinamizador socioecon\u00f3mico a nivel \nlocal, sobre todo, en el \u00e1mbito rural. Tanto m\u00e1s en tiem -\npos de crisis. \u201cDe nada sirve hablar de estrategias para la \nEspa\u00f1a vaciada si luego el comedor se gestiona a cientos \nde kil\u00f3metros, privando de oportunidades laborales a sus \nvecinos. Por no hablar del caso contrario: colegios rurales \nque ninguna gestora quiere asumir porque no es rentable \ntransportar la comida hasta all\u00ed\u201d, apunta Olga Leralta. \nCALIDAD Y SERVICIO, A CONCURSO.\nEn Espa\u00f1a, el concurso p\u00fablico es un tr\u00e1mite indispensable \npara asegurar el suministro de comida en los colegios p\u00fa -\nblicos, cuando se subcontrata con una empresa del sector.  \nEn los pliegos de licitaci\u00f3n actuales se valoran aspectos re -\nlacionados con el men\u00fa, como la variedad de ingredientes y recetas, raciones semanales de los \nprincipales grupos de alimentos \nacorde a lo determinado por cada \ncomunidad aut\u00f3noma, estrategias \npara evitar el desperdicio, incor -\nporaci\u00f3n de grano integral\u2026 Tam -\nbi\u00e9n se tiene en cuenta el precio y la \ncapacidad de gesti\u00f3n, que engloba \nel volumen de cocinas, personal, \nsolvencia para hacer frente a la \ncompra y, en su caso, transporte \nde materias primas. Andr\u00e9s Mu -\n\u00f1oz Rico en su documento sobre los \ncomedores de 2018 detalla que ese \n\u00faltimo punto supone el nudo gor -\ndiano para entender el porqu\u00e9 de \nla concentraci\u00f3n en manos de unas \npocas grandes gestoras de restau -\nraci\u00f3n: las peque\u00f1as y medianas \nempresas de catering  cuentan con \nmenos margen de negociaci\u00f3n con \nlos proveedores y menor capacidad \npara elaborar men\u00fas a gran escala. \nA igualdad de men\u00fa, una compa\u00f1\u00eda \ngrande, a priori, puede competir \ncon precios m\u00e1s bajos.\nA VUELTAS CON PRECIO.\nY es precisamente el precio de los \nmen\u00fas uno de los elementos que \nm\u00e1s se cuestiona. En Espa\u00f1a cada \ncomunidad aut\u00f3noma fija el im -\nporte que pagan las familias por \neste servicio y es el criterio que \nm\u00e1s se valora en la licitaci\u00f3n. Se -\ng\u00fan el informe de Andr\u00e9s Mu\u00f1oz \nRico, \u201cese importe debe cubrir no \nsolo la comida, sino tambi\u00e9n el coste del personal, como \nlos monitores y otros gastos que implica el servicio\u201d. Pero \nlo cierto es que en cada comunidad este importe incluye \ndiferentes partidas. Algunas incorporan el coste de los \nmonitores, mientras que en otras se cobra por separado. \nMuchas comunidades aut\u00f3nomas determinan al ini -\ncio del curso el precio m\u00e1ximo del servicio de comedor; \notras, sin embargo, no establecen ninguna cifra. Seg\u00fan las \nestimaciones de CEAPA para el curso 2019-2020, los pre -\ncios del comedor de las diferentes regiones van desde los \n3,50 \u20ac de Asturias y Canarias hasta los 6,50 \u20ac de Navarra. \nCon estos precios, \u00bfse pueden cubrir todos los gastos? \nSeg\u00fan el Tribunal Superior de Catalu\u00f1a, no. En 2017, la \nJusticia catalana consider\u00f3 que el precio m\u00e1ximo de co -\nmedor escolar que se paga en esta comunidad aut\u00f3noma, \n6,20 euros, no cubre los costes m\u00ednimos del servicio, por \u00bfCu\u00e1nto cuesta comer en el comedor?\nPrecio medio por d\u00eda.\nPor debajo de la media Media nacional: 4,75 \u20ac Superior a la media\nGaliciaAsturiasCantabria Pa\u00eds Vasco(1)\nNavarra\nArag\u00f3n\nBaleares\nCanariasCastilla-  \nLa ManchaCatalu\u00f1a\nCastilla y Le\u00f3nComunidad \nde Madrid\nExtremadura (2)\nComunidad \nValenciana\nMurcia\nCeuta\nMelillaAndaluc\u00edaLa Rioja4,50 \u20ac3,50 \u20ac4,50 \u20ac 4,60 \u20ac\n6,25 \u20ac\n4,89 \u20ac\n6,50 \u20ac\n3,50 \u20ac4,65 \u20ac6,20 \u20ac\n4,50 \u20ac\n4,88 \u20ac\n4,16 \u20ac\n4,25 \u20ac\n4,00 \u20ac\n3,55 \u20ac\n4,00 \u20ac4,38 \u20ac4,02 \u20ac\nMEDIA\n4,75 \u20ac\nFuente: CEAPA. Curso 2019-20.  \n1. Datos del Gobierno Vasco. 2. Datos del curso 2018-2019.\n98OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSlo que es \u201cecon\u00f3micamente inviable\u201d. Aunque la sentencia \nno anulaba el precio, que se manten\u00eda congelado desde \nhac\u00eda diez a\u00f1os, s\u00ed determinaba que era necesario un estu -\ndio o memoria econ\u00f3mica para explicar ese importe. \nPero \u00bfes posible gestionar el comedor a estos precios? \nDesde CEAPA lo tienen claro. \u201cEs posible y tenemos el ejem -\nplo de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Padres de Alumnos \n(FAPA) de Ourense, que est\u00e1 gestionando los comedores de \nalgunos colegios p\u00fablicos con un catering  externo, pero con \ncalidad y un precio similar al de otras comunidades aut\u00f3no -\nmas\u201d, nos cuenta Olga Leralta. Para la asociaci\u00f3n, \u201cel proble -\nma es que las empresas de restauraci\u00f3n buscan maximizar el \nbeneficio, y eso es dif\u00edcil con un men\u00fa a esos precios, porque \nde ah\u00ed tienes que deducir no solo los costes de los alimentos, \ntambi\u00e9n el de las estructuras (las cocinas, en caso de haber -\nlas) y el personal. En los alimentos pueden abaratar costes \ncomprando en grandes cantidades. Si tienen que ara\u00f1ar en \notras partidas, las que pierden suelen ser las monitoras, que \ntrabajan de forma muy precaria\u201d, a\u00f1ade Leralta.\nPara muchas familias, estos precios siguen siendo \nmuy altos. Aunque exiten becas, estas ayudas p\u00fablicas no \nllegan a todos los hogares. Seg\u00fan un estudio de CEAPA de \n2016, un 84,19% de las familias no recibe ning\u00fan tipo de \nayuda para el comedor y un 24,2% de las familias tienen \nproblemas para pagar estos precios.\u00bfINFLUYE EL DINERO EN LA CALIDAD NUTRICIONAL? \n\u00bfEs mejor un men\u00fa de 6 euros que uno de 4,88? \u201cEs com -\nplicado dar una respuesta \u00fanica porque el coste de los \ningredientes var\u00eda seg\u00fan las distintas regiones. Y no es \nigual que lo gestione un AMPA sin \u00e1nimo de lucro a que \nlo lleve una gestora que, adem\u00e1s, a\u00f1ade gastos de trans -\nporte\u201d, destaca Leralta Pi\u00f1\u00e1n desde CEAPA. Apunta que, \nindependientemente del precio, cada gestora es un mun -\ndo. La calidad no es solo cu\u00e1nto cuesta, sino qu\u00e9 se da a \nlos ni\u00f1os y c\u00f3mo se prepara. Y en los men\u00fas a\u00fan abundan \nm\u00e9todos de preparaci\u00f3n poco saludables (rebozados, \nfrituras\u2026) o alimentos de baja calidad nutricional y alto \nvalor cal\u00f3rico (frutas en alm\u00edbar, varitas de pescado, l\u00e1c -\nteos azucarados\u2026). \nM\u00e1s aun, incluso con un precio m\u00e1s barato se puede \nlograr un buen men\u00fa saludable desde el punto de vista \nnutricional, si se optimiza la gesti\u00f3n. \u201cPodemos reducir \ncostes recortando el despilfarro de alimentos en la cocina; \nsustituyendo materias primas m\u00e1s caras por otras de igual \nvalor nutricional, pero m\u00e1s asequibles y cercanas; elimi -\nnando los envases individuales y apostando por formatos a \ngranel, por ejemplo, en los yogures; o cambiando algunas \nraciones de carne por prote\u00edna vegetal\u201d, se\u00f1ala Isabel Co -\nderch, fundadora de  Te lo sirvo verde,  consultor\u00eda especia -\nlizada en restauraci\u00f3n sostenible.\nLas empresas que gestionan los comedores tienen que ajustar el tama\u00f1o de las raciones a las necesidades nutricionales  \nde los peque\u00f1os. Para ello, se rigen por el documento de consenso sobre la alimentaci\u00f3n en los centros educativos,  \nregulado por Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN). Estas son algunas de las raciones que \nestablece este documento seg\u00fan cada grupo de edad:CADA GRUPO DE EDAD, UN TAMA\u00d1O DE RACI\u00d3N\n3-6 A\u00d1OS 7-12 A\u00d1OS 13-15 A\u00d1OS 16-18 A\u00d1OS\nVERDURAS  \n(PLATO PRINCIPAL)1 plato llano \nmediano  \n(120-150 g)1 plato llano \nmediano  \n(120-150 g)1 plato llano \ngrande  \n(200-250 g)1 plato llano \ngrande  \n(200-250 g)\nHUEVOS 1 unidad 1-2 unidades 2 unidades 2 unidades\nARROZ O PASTA \n(PRINCIPAL)1 plato hondo \npeque\u00f1o (50-60 g)1 plato hondo \nmediano (60-80 g)1 plato hondo \ngrande (80-90 g)1 plato hondo \ngrande (80-90 g)\nPOLLO (GUISADO  \nO ASADO)1 muslito peque\u00f1o \n(80-90 g)1 muslo peque\u00f1o \n(150-160 g)1 muslo grande \n(230-250 g)1 muslo grande  \no 2 medianos \n(300-320 g)\nFRUTA FRESCA1 pieza peque\u00f1a \n(80-100 g)1 pieza mediana \n(150-200 g)1 pieza mediana \n(150-200 g)1 pieza mediana \n(150-200 g)\n99OBESIDAD INFANTIL A FONDO / LA ALIMENTACI\u00d3N EN LOS COLEGIOSUN ESP ACIO  \nPA R A  \nCOMER\u2026  \nY APRENDER\nEl cambio de roles en la sociedad y las dificultades  \nde las familias para conciliar han obligado a las escuelas \na transformarse en un espacio donde ense\u00f1ar a comer \nbien. Y esto significa fomentar en las aulas y los \ncomedores una alimentaci\u00f3n saludable y sostenible. La escuela\nas largas jornadas la -\nborales y el trabajo de \nambos progenitores \nhan convertido a los \ncomedores escola -\nres en una pieza cla -\nve para la conciliaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n \nen un espacio para aprender a comer. \nParte de esa educaci\u00f3n que en los a\u00f1os \nochenta se gestaba en los pucheros a \nfuego lento, en sentarse en familia a la \nmesa cada d\u00eda, ha pasado de los hoga -\nres a las escuelas para el 65,8% de los \nmenores de 12 a\u00f1os que cada d\u00eda comen \nen los colegios. Y si bien existen ma -\nnuales de buenos usos, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1n ha -\nciendo las escuelas para fomentar unos \nbuenos h\u00e1bitos alimentarios?El objetivo es que el comedor sea \nun lugar con encanto en el que los \nmonitores y las monitoras dediquen \nel tiempo necesario a cada comensal \npara que \u201caprendan\u201d a comer y que se \naborde la alimentaci\u00f3n como algo di -\nvertido, pero la realidad es otra. Con \nuna media de un monitor por cada 30 \nalumnos en Primaria y Secundaria y de \n20 en Infantil o la necesidad de esta -\nblecer varios turnos de comida, resulta \ncomplicado que estos profesionales, \nadem\u00e1s de poner orden, cumplan con \nesa tarea educativa. No obstante, la \nescuela puede complementar esa la -\nbor a trav\u00e9s de programas educativos \ncentrados en el fomento de una vida \nsaludable y sostenible. EDUCAR DESDE CUATRO EJES.\nSeg\u00fan el Documento de consenso sobre \nla alimentaci\u00f3n en los centros educati -\nvos,  elaborado en 2010 por la Agencia \nEspa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y \nNutrici\u00f3n (AESAN), el comedor escolar, \ncomo servicio complementario a la en -\nse\u00f1anza, debe cumplir cuatro objetivos: \n\u2022 Salud, higiene y alimentaci\u00f3n. El fin \nes que los ni\u00f1os aprendan a desarrollar \ny reforzar h\u00e1bitos alimentarios saluda -\nbles, normas de comportamiento y un \ncorrecto uso de los cubiertos. \n\u2022 Responsabilidad.  En funci\u00f3n de la \nedad y del nivel educativo, el docu -\nmento recomienda hacer part\u00edcipe al L\n100OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEalumnado en las tareas, intervencio -\nnes y proyectos que se desarrollen en \neste espacio.\n\u2022 Ocio. El servicio de comedor no so -\nlo incluye el tiempo de la comida, si -\nno tambi\u00e9n la hora o hora y media que \ntranscurre entre que terminan la ingesta \ny la reanudaci\u00f3n de las clases. Es en ese \ntiempo en el que los centros escolares y \nlas empresas gestoras del servicio im -\npulsan actividades de ocio y tiempo libre \nque contribuyen al desarrollo de la per -\nsonalidad y al fomento de h\u00e1bitos socia -\nles y culturales. Tambi\u00e9n se trata de que \nese periodo de comida se convierta en \nun espacio de ocio, organizando activi -\ndades relacionadas con la alimentaci\u00f3n.\u2022 Convivencia. Otro objetivo es fomen -\ntar el compa\u00f1erismo y las actitudes de \nrespeto, educaci\u00f3n y tolerancia entre \nlos miembros de la comunidad esco -\nlar, en un ambiente emocional y social \nadecuado. \nUN ESPACIO CON ENCANTO.\nMaterializar con mayor o menor \u00e9xi -\nto todas estas acciones divulgativas \ndepender\u00e1 en gran medida de que los \ncolegios dispongan de un espacio f\u00edsi -\nco \u201ccon encanto\u201d: un lugar agradable \nen el que disfrutar de la comida en un \nambiente relajado. Los ni\u00f1os necesitan \nun espacio que les inspire y ayude a po -\nner el foco de atenci\u00f3n en la educaci\u00f3n \nnutricional, pero, como se\u00f1ala el Libro Blanco de la Alimentaci\u00f3n Escolar,  la \nrealidad del d\u00eda a d\u00eda no es as\u00ed. Seg\u00fan \neste informe, la mayor\u00eda de los espacios \nque acogen el comedor de los colegios \np\u00fablicos no re\u00fane las caracter\u00edsticas de \nlo que deber\u00eda ser un recinto acogedor. \n\u00bfPero c\u00f3mo tiene que ser? La Aso -\nciaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, en su \ngu\u00eda El comedor escolar: situaci\u00f3n ac -\ntual y gu\u00eda de recomendaciones,  ofrece \nalgunas pistas. Una decoraci\u00f3n senci -\nlla, alegre y agradable, con iluminaci\u00f3n \nsuficiente y medidas de insonorizaci\u00f3n \nque contribuyan a disminuir el nivel de \nruido y favorezcan la conversaci\u00f3n en \nun tono sosegado influyen a la hora de \nhacer el momento de la comida un es -\npacio de convivencia. Tambi\u00e9n aboga Media hora.  Este  \nes el tiempo m\u00ednimo \npara que los ni\u00f1os \ncoman sin prisas.  \nHay que procurar  \nque el ambiente  \nsea el adecuado.\n101OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEpor la colocaci\u00f3n de cortinas o mam -\nparas divisorias de espacios, carteles y \ndibujos elaborados por los alumnos que \nincorporen mensajes educativos rela -\ncionados con la alimentaci\u00f3n saludable \no pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas relacionadas con \nla ingesta, fotograf\u00edas de alimentos\u2026 \nTodo suma. \nLa normativa y los diferentes do -\ncumentos, como la Gu\u00eda de comedores \nescolares del programa PERSEO,  con -\ntemplan unos requisitos m\u00ednimos res -\npecto a las condiciones del espacio y el \nambiente, pero lo cierto es que se puede \nhacer mucho m\u00e1s (ver ilustraci\u00f3n).\n30 MINUTOS PARA COMER.\nEl horario del comedor escolar, gene -\nralmente unas dos horas, se divide en \nun tiempo dedicado a comer y otro, pa -\nra la educaci\u00f3n y el ocio. Los minutos \ndestinados a la alimentaci\u00f3n dependen \nde la normativa de cada centro. Lo nor -\nmal es establecer tres turnos, teniendo \nen cuenta los ciclos formativos: Infan -\ntil, Primaria y ESO. \nLo que s\u00ed menciona la normati -\nva auton\u00f3mica es el tiempo que deben \ndurar esos turnos: 30 minutos.\u201cEs \nel tiempo m\u00ednimo para que los ni -\n\u00f1os puedan comer con tranquilidad, \naunque para conseguir esa calma \ntambi\u00e9n hay que procurar que el am -\nbiente sea el adecuado y que los ni\u00f1os \ncoman sin prisas\u201d, explica Eva P\u00e9rez \nGentico, presidenta del colegio de \nDietistas-Nutricionistas de La Rioja  \n(CODINULAR). \nSeg\u00fan esta experta, a los peque -\n\u00f1os siempre hay que darles el tiempo \nque necesiten, sin presionarlos para \nque coman m\u00e1s r\u00e1pido. Tambi\u00e9n pue -\nde ocurrir el caso contrario, el de ni\u00f1os \nque comen en menos de media hora. \n\u201cCuando los menores comen muy r\u00e1 -\npido y sin masticar, el monitor tiene \nque saber aprovechar este tiempo pa -\nra ense\u00f1arles a comer m\u00e1s despacio y \nmasticar bien\u201d, a\u00f1ade.\nLa labor del monitor incluye tam -\nbi\u00e9n supervisar, ofrecer cuidados, co -\nnocer la relaci\u00f3n con la comida de los \nalumnos y mantener el orden.M\u00c1S QUE UN VIGILANTE.\nEl papel de los monitores es fundamen -\ntal para garantizar un servicio \u00e1gil y \nacorde con las necesidades de los alum -\nnos. Se ocupan del tiempo de ocio y, en \nalgunos casos, de la educaci\u00f3n nutri -\ncional dentro del horario de comidas. \nEstos formadores deben acreditar su \ntitulaci\u00f3n de monitor de Tiempo Libre \ny Manipulador de Alimentos. Algunas \nempresas de catering,  adem\u00e1s de la for -\nmaci\u00f3n obligatoria sobre prevenci\u00f3n de \nriesgos laborales, tambi\u00e9n les ofrecen \ncursos m\u00e1s espec\u00edficos, como los rela -\ncionados con las intolerancias y alergias.\n\u201cLa mejor manera para asegurar un \nservicio excelente es formar a nuestro \npersonal en distintos \u00e1mbitos, como \nseguridad alimentaria, buenos h\u00e1bitos \nalimenticios en etapas infantiles, ocio \ny tiempo libre, inteligencia emocional, \ninclusi\u00f3n, prevenci\u00f3n y mediaci\u00f3n en \ncaso de acoso escolar, protocolos ante la \ncovid-19\u201d, explica Aksel Helbek, direc -\ntor comercial de Serunion Educa.\nIratxe Casado, directora de Inno -\nvaci\u00f3n en Askora, empresa que gestiona \n16 comedores en el Pa\u00eds Vasco, destaca \nla formaci\u00f3n de su personal como uno \nde los grandes pilares de su gesti\u00f3n. \u201cNo \nsolo hay que contribuir al desarrollo \npersonal y en valores de los peque\u00f1os, \nsino que tambi\u00e9n hay que incidir en el \nempoderamiento del equipo de cocina y \nmonitores, un colectivo hist\u00f3ricamente \npoco reconocido\u201d, opina.\n\u00bfCU\u00c1NTOS PROFESIONALES  \nHAY POR ALUMNO?\nLa ratio de monitor/alumno viene de -\nterminada por la normativa de cada co -\nmunidad  aut\u00f3noma. Lo m\u00e1s habitual \nes la regla del 30-20-15:\n\u2022 Un monitor por cada 30 alumnos en \nPrimaria y Secundaria.\n\u2022 Un monitor por cada 20 alumnos en \nEducaci\u00f3n infantil (4 y 5 a\u00f1os).\n\u2022 Uno por cada 15 alumnos en Educa -\nci\u00f3n Infantil de 3 a\u00f1os.\nEsa es la ratio de la mayor\u00eda de \nlas comunidades, como Madrid, pe -\nro desde Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Padres y Madres de \nAlumnos (CEAPA) llevan a\u00f1os pidien -\ndo que se reduzca. Algunas comunida -\ndes, tras la presi\u00f3n de los padres, han \nmejorado la presencia de estos profe -\nsionales, como el caso de Arag\u00f3n, que \nha dictaminado que haya un moni -\ntor por cada 27 ni\u00f1os en Secundaria, \nuno por cada 22 ni\u00f1os en Primaria y \nuno por cada 13 en Educaci\u00f3n Infan -\ntil. Catalu\u00f1a ha fijado la presencia de \nun monitor por cada 25 alumnos en \nPrimaria, aunque mantiene uno por \ncada 15 en Infantil y por cada 30 en \nSecundaria. Murcia, baja la ratio en \neducaci\u00f3n infantil de tres a\u00f1os a una \npersona por cada 12 ni\u00f1os, pero Ba -\nAs\u00ed tiene \nque ser un \ncomedor\nPara recrear un ambiente c\u00e1lido, \nest\u00e9tico y divertido que invite a la \nconcentraci\u00f3n y al aprendizaje se \nnecesita algo m\u00e1s. Hablamos de \nabogar por el uso de la madera o de SUFICIENTE VENTILACI\u00d3N. \nNatural o artificial, que asegure  \nla suficiente renovaci\u00f3n del aire para \nel volumen del comedor y su aforo.\n102OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEmateriales org\u00e1nicos, la existencia de \nunos techos altos que confieran una \nmayor sensaci\u00f3n de espacio, el uso \nde paneles para absorber el ruido de \nla habitaci\u00f3n o de grandes ventanales orientados al exterior con aperturas \nque aportan gran cantidad  \nde luz natural y ventilaci\u00f3n.\nAunque suene ut\u00f3pico, por lo \ncomplicado y costoso que ser\u00eda dise\u00f1ar estos espacios en todos  \nlos centros p\u00fablicos de Espa\u00f1a,  \n lo cierto es que nos sirve de ejemplo \npara conocer d\u00f3nde est\u00e1 el list\u00f3n  \nal que se podr\u00eda llegar.ILUMINACI\u00d3N. El comedor  \nescolar dispondr\u00e1 preferiblemente  \nde luz natural, buscando el m\u00e1ximo \naprovechamiento de la misma.  \nEn caso de no disponer de ella,  \nse tendr\u00e1 que asegurar suficiente luz \nartificial que permita la f\u00e1cil visi\u00f3n  \ndel mobiliario y de los alimentos.RUIDO. El comedor deber\u00e1 estar \nprotegido de los ruidos desagradables, \nde un volumen excesivo o de la \nsensaci\u00f3n de eco que impida la normal \ncomunicaci\u00f3n entre los comensales, \nvalor\u00e1ndose positivamente la instalaci\u00f3n \nde m\u00fasica ambiental. Existen distintas \niniciativas para solventar esta problem\u00e1tica, como son la instalaci\u00f3n  \nde un sem\u00e1foro del ruido que avise  \na monitores y escolares cuando  \nel volumen es demasiado alto.\nOLORES. Es importante que el \ncomedor no tenga olores fuertes a \ncomidas preparadas o a otros elementos, \ncomo productos de limpieza,  \nque hagan desagradable la actividad.TEMPERATURA. \nDeber\u00e1 cuidarse \nespecialmente que \nla temperatura sea \nagradable en cualquier \n\u00e9poca del a\u00f1o, \nevitando fr\u00edo o calor \nexcesivo que impida  \nel bienestar necesario.La labor  \ndel monitor  \nes trabajar  \npara que  \nel comedor  \nno se convierta  \nen un sitio  \nal que los ni\u00f1os \nno quieran ir.\n103OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEleares, por ejemplo, aumenta su ratio \npara Secundaria, con un monitor por \ncada 40 alumnos. \nHay otras comunidades, como \nGalicia, que tiene regulada en su nor -\nmativa la figura del voluntario. Madres \ny padres, con una formaci\u00f3n espec\u00edfi -\nca, pueden ayudar en el comedor. Pero \nsiempre ser\u00e1 un personal de apoyo, no \nsustituir\u00e1n al n\u00famero de monitores fir -\nmado por contrato.\nDEL COMEDOR A LAS AULAS.\nLa educaci\u00f3n en una alimentaci\u00f3n soste -\nnible va calando poco a poco en las aulas \ny en los comedores. Prueba de ello son \nlos diferentes programas y estrategias Se estima que el desperdicio de \ncomida medio en los comedores \nespa\u00f1oles est\u00e1 entre los 60 y \n100 gramos por alumno al d\u00eda. \nUn estudio del Ministerio de \nAgricultura sobre la problem\u00e1tica \nde las sobras calcul\u00f3 que el \nvolumen total de desperdicio \nen los comedores escolares \nen Primaria es superior a los \n10 millones de kilos al a\u00f1o.  El \nmayor desperdicio se produce \nen verduras, legumbres y pan. \nTambi\u00e9n, en los men\u00fas de l\u00ednea \ncaliente, ya que ciertos alimentos \nse estropean porque, por una mala \nplanificaci\u00f3n a la hora de hacer la \ncompra o por preparar un n\u00famero \nexcesivo de raciones, no han \nllegado a ser cocinados.\nEl Centro de Investigaci\u00f3n \nen Econom\u00eda y Desarrollo \nAgroalimentario (CREDA), en \nsu estudio Escuelas contra el \ndespilfarro alimentario,  concluy\u00f3 \nque para reducir estas preocupantes \ncifras es necesario inculcar a los \nalumnos una serie de h\u00e1bitos y \nestrategias. El estudio, realizado en \nel \u00e1rea metropolitana de Barcelona, \nmidi\u00f3 la cantidad de comida que \nlos ni\u00f1os dejaban en el plato: 46,9 \ngramos de media por estudiante y \nun global de 20,5 kilos por escuela.\nPara reducir estas cifras, el estudio \npropone una serie de estrategias, \ncomo la especializaci\u00f3n del monitor, \nmuy importante a la hora de \nconvencer al ni\u00f1o para que termine \nsu raci\u00f3n. Otras medidas fueron \ndejar m\u00e1s tiempo entre la hora del \nbocadillo y la comida, mostrar con \nantelaci\u00f3n a los ni\u00f1os el \u201cmen\u00fa del \nd\u00eda\u201d para que pudieran anticiparse \na la comida que les servir\u00e1n en el \nplato, comer despu\u00e9s de haber \njugado y con m\u00fasica relajante de \nfondo o el uso de un \u201csem\u00e1foro del hambre\u201d que les permita escoger la \nraci\u00f3n adecuada seg\u00fan su apetito. \nOtra acci\u00f3n es trasladar el debate \ndel despilfarro alimentario a clase, \naportando a los alumnos datos \ncomo que en el mundo se tiran al \na\u00f1o 1.300 millones de toneladas \nde comida. Despu\u00e9s, los alumnos \nen sus casas y con ayuda de sus \npadres, prepararon algunos platos \ncon las sobras. El resultado tras \nunas semanas fue que se redujo el \ndespilfarro de comida un 34%.UN DESPERDICIO ALIMENTARIO  \nQUE SE PUEDE REDUCIR\nLa comunidad \neducativa al completo \ndebe transmitir valores \ncomo alimentaci\u00f3n \nsostenible, de temporada \no agroecolog\u00eda.\n104OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEque se lanzan desde las distintas admi -\nnistraciones y organizaciones, como la \nEscuela de Alimentaci\u00f3n de la Funda -\nci\u00f3n EROSKI,  un referente de divulga -\nci\u00f3n en las aulas por la que han pasado \nun mill\u00f3n y medio de menores de 12 a\u00f1os \ndesde su puesta en marcha en 2013 y cu -\nyo trabajo ha sido reconocido a nivel na -\ncional con premios como El Chupete, del \nFestival Internacional de Comunicaci\u00f3n \nInfantil; el premio NAOS, que otorga el \nMinisterio de Sanidad y Consumo, el Se -\nllo Gosasun de Innobasque o el premio \nCiudadano en la categor\u00eda de Salud y Ca -\nlidad de Vida, entre otros. \nLa iniciativa surgi\u00f3 en 2012 con \nla puesta en marcha de un proyecto \npiloto enmarcado en el programa for -\nmativo Energ\u00eda para crecer,  dirigido \na los escolares de Primaria con el fin \nde ayudarles a llevar una alimentaci\u00f3n \nsaludable y a mostrarles que comer \nsano tambi\u00e9n puede ser divertido. \nAquella experiencia tuvo gran acepta -\nci\u00f3n entre profesores y alumnos. Dos \na\u00f1os despu\u00e9s, la Fundaci\u00f3n EROSKI \nimpuls\u00f3 el estudio m\u00e1s extenso lle -\nvado a cabo en Espa\u00f1a para determi -\nnar la prevalencia del sobrepeso y la \nobesidad infantil en cada comunidad \naut\u00f3noma, la Encuesta Nutricional de \nla Poblaci\u00f3n Espa\u00f1ola sobre H\u00e1bitos \nAlimentarios y Estado Nutricional de \nla Poblaci\u00f3n (ENPE).\u201cLas conclusiones de ese estudio \nmostraron que \u00edbamos por buen ca -\nmino y desvel\u00f3 que el sobrepeso y la \nobesidad infantil constituyen un gra -\nve problema de salud p\u00fablica. Esto nos \nconfirm\u00f3 la necesidad de dotar de he -\nrramientas a escuelas y familias para \npoder formar a los m\u00e1s peque\u00f1os en \nlos elementos b\u00e1sicos de una alimen -\ntaci\u00f3n equilibrada, el conocimiento de \nlos productos locales, la sostenibilidad \no h\u00e1bitos de vida saludables ligados al \nejercicio f\u00edsico. As\u00ed, en el curso 2013-14 \nlanzamos el programa actual y lo pusi -\nmos a disposici\u00f3n de todos los centros \nescolares de Espa\u00f1a\u201d, explica Eduardo \nCifri\u00e1n, responsable de la Escuela de \nAlimentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n EROSKI. \nEDUCACI\u00d3N AMBIENTAL.\nOtras iniciativas son el programa edu -\ncativo ESenRED (Escuelas hacia la sos -\ntenibilidad en RED), creado hace m\u00e1s \nde una d\u00e9cada por la administraci\u00f3n \np\u00fablica, o el centro de Estudios Rurales \ny de Agricultura Internacional (Cerai) \nque trabaja desde 2016 en el proyecto \nLa sostenibilidad al plat, que  consis -\nte en impulsar la transici\u00f3n hacia una \nalimentaci\u00f3n sostenible en comedores \nescolares de Valencia, Madrid y Balea -\nres. Lo hace asesor\u00e1ndoles y desarro -\nllando herramientas pedag\u00f3gicas que \npuedan usar los profesores. \u201cEl objetivo es ense\u00f1ar a los peque\u00f1os conceptos \ncomo alimentaci\u00f3n sostenible, alimen -\ntos de temporada y de proximidad o \nagroecolog\u00eda. Lo hacemos gracias a la \nformaci\u00f3n que damos a toda la comuni -\ndad educativa: desde el profesorado, el \nalumnado, las Asociaciones de Madres \ny Padres de Alumnos (AMPA), monito -\nras y monitores y personal de cocina\u201d, \nexplica Nerea \u00c1lvarez, de Cerai.\nLas empresas de catering  tambi\u00e9n \nlanzan sus propias iniciativas. \u201cAsu -\nmimos que tenemos un papel que tras -\nciende al de satisfacer una necesidad \nbiol\u00f3gica y, por ello, hemos puesto en \nmarcha programas como Greentas -\ntic, que engloba una serie de acciones \norientadas a concienciar sobre lo que \ncomemos y c\u00f3mo lo comemos\u201d explica \nNicol\u00e1s Llagostera, director de marke -\nting y comunicaci\u00f3n de Mediterr\u00e1nea. \nSe refiere a acciones divulgativas como \ncatas o talleres para que los ni\u00f1os co -\nnozcan el origen de los alimentos.Siempre hay \nque respetar \nla sensaci\u00f3n \nde hambre del \nni\u00f1o. Nunca se \ndebe forzar a \ncomer, aunque \ns\u00ed preguntar  \npor los motivos.El trabajo de \nlos monitores \nes clave. Deben \nacreditar su \ntitulaci\u00f3n de \nmonitor de \nTiempo libre  \ny Manipulador \nde Alimentos.\nESTUDIO ENPE\nEncuesta Nutricional de la Poblaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola sobre H\u00e1bitos Alimentarios  \ny Estado Nutricional de la Poblaci\u00f3n\n105OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEEn 2013 Fundaci\u00f3n EROSKI \npuso en marcha el Programa \nEducativo en Alimentaci\u00f3n y \nH\u00e1bitos de Vida Saludables, \ncon el prop\u00f3sito de dotar de \nherramientas a los centros \neducativos y familias para \npoder disfrutar de una vida \nsaludable y sostenible a \ntrav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n y el \nejercicio f\u00edsico. Precursores \nentonces, casi una d\u00e9cada \ndespu\u00e9s Eduardo Cifri\u00e1n, \nresponsable de la Escuela \nde la Alimentaci\u00f3n de la \nFundaci\u00f3n EROSKI, hace \nun balance positivo de estos \na\u00f1os. Escuchar y responder a \nlas \u201cnecesidades cambiantes \ny crecientes de las familias, \ncon relaci\u00f3n a la salud y a la \nalimentaci\u00f3n sigue siguiendo \nun reto para la Escuela, al que \nse suma una apuesta por lo \ndigital como otra manera de \nllegar a las familias\u201d. \n\u00bfPor qu\u00e9 educar en salud \nempieza en las aulas? \nTen\u00edamos claro que para \neducar a los escolares en \nh\u00e1bitos saludables hab\u00eda \ndos v\u00edas, la escuela y la casa. \nPero cuando comenzamos \ncon este proyecto en 2013 el \nacceso a internet no estaba \ntan generalizado como ahora, y la \u00fanica forma de llegar a \ntodas las familias era a trav\u00e9s \nde la escuela. Fue un acierto \nporque, adem\u00e1s de ense\u00f1ar \na los escolares h\u00e1bitos \nsaludables, consegu\u00edamos \nque estos reeducaran a su \nentorno familiar. \n\u00bfQu\u00e9 feedback  han recibido \npor parte de los profesores? \nEn el cuestionario que \ncumplimentan al finalizar el \ncurso, los profesores valoran \ndiferentes aspectos, como \nsu grado de inter\u00e9s para \nlos escolares, su utilidad \npr\u00e1ctica, su facilidad a la hora \nde impartirlo o su ajuste al \nresto de materias lectivas. Y \ndebo decir que, a\u00f1o tras a\u00f1os, \nlas valoraciones han sido \nexcelentes, con una media de \n9 sobre 10.\n\u00bfC\u00f3mo trasladar a las aulas \nla cada vez m\u00e1s creciente \npreocupaci\u00f3n por una \nalimentaci\u00f3n saludable? En \nlos ocho a\u00f1os de vida del \nprograma nos hemos ido \nadaptando a las necesidades \nde la sociedad en cada \nmomento. Cada nuevo curso \nhemos introducido nuevos \ncontenidos, ejercicios y \ntalleres pr\u00e1cticos con el objetivo de hacerlo m\u00e1s \natractivo y \u00fatil. El programa \ntiene car\u00e1cter modular, de \nmanera que cada m\u00f3dulo \nse puede impartir de forma \nindependiente.  Cuenta con \ncontenidos estructurados \ny adaptados por rango de \nedad. Desde los 3 hasta los 12 \na\u00f1os. Cada m\u00f3dulo incluye \nmaterial did\u00e1ctico espec\u00edfico \npara los docentes y para los \nescolares. Dependiendo del \nrango de edad, los m\u00f3dulos \nincluyen cuentos, actividades \nexperimentales y sensoriales, \njuegos interactivos y recursos \ndigitales para la clase y para \nhacer en familia, v\u00eddeos\u2026 \nTodo ello est\u00e1 pensado para \nque profesores, padres \ny madres puedan contar con herramientas \u00fatiles y \ndivertidas, que les ayuden \nde manera l\u00fadica en su labor \nformativa.\n\u00bfEste programa se realiza \nexclusivamente dentro de \nla escuela?  Hasta 2020 \nofrec\u00edamos tambi\u00e9n talleres \npresenciales tanto en las \ntiendas del Grupo EROSKI \ncomo en las instalaciones \nde productores locales. En \nnuestras tiendas se ense\u00f1aba \na los peque\u00f1os a realizar \nuna compra y un men\u00fa \nsaludables. Mientras que al \nacercarles a las explotaciones \nrecalc\u00e1bamos la importancia \nde conocer el origen de los \nproductos que consumen. Sin \nembargo, la nueva realidad EDUARDO CIFRI\u00c1N\nRESPONSABLE DE LA ESCUELA DE ALIMENTACI\u00d3N  \nDE LA FUNDACI\u00d3N EROSKI\n\u201cComer saludable \npuede ser creativo \ny divertido\u201d\n106OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJE107Secci\u00f3n\nque nos est\u00e1 tocando vivir por \nla covid-19, nos ha llevado a \nsustituir estas actividades por \nv\u00eddeos y versiones digitales de \nlos talleres.\n \n\u00bfY las familias? \u00bfCuentan con \nalg\u00fan programa o actividad \ndirigido o en el que tambi\u00e9n \npuedan participar los padres? \nTenemos claro que la \nimplicaci\u00f3n de las familias \nes un elemento fundamental \npara sensibilizar a los ni\u00f1os \nsobre la importancia de \nllevar una alimentaci\u00f3n \nequilibrada y unos h\u00e1bitos \nde vida saludables. \nAunque nos centramos \ninicialmente en la escuela, \ncomo ya he comentado, \nen la actualidad contamos en la web de la Escuela \nde Alimentaci\u00f3n [www.\nescueladealimentacion.\nes] con material did\u00e1ctico, \nv\u00eddeos y juegos interactivos \npara llevar a cabo en familia. \nPlantear los h\u00e1bitos \nsaludables como un juego \nes la clave para que genere \nen ellos un impacto positivo \ny duradero. \u00bfEs cierto? En \nefecto. Esa es una de las \nclaves. Lograr que los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as se den cuenta de que \ncomer saludable no tiene \npor qu\u00e9 ser algo aburrido y \nrestrictivo, sino que, por el \ncontrario, es algo que puede \nser divertido, creativo y que \nles ayuda a sentirse bien y a \nser m\u00e1s felices.\u00bfQu\u00e9 tipo de actividades \no acciones divulgativas \nhan notado que son m\u00e1s \npopulares, que les divierten \no entretienen m\u00e1s? El taller \nEl chef de la clase, en el que \nelaboran un men\u00fa saludable \njunto con cocineros del \nBasque Culinary Center, \ntiene un gran \u00e9xito. Les \nencanta ponerse entre \nfogones. Cocineros de \neste centro de referencia \nen el mundo de la cocina \nles ense\u00f1an a dise\u00f1ar un \nmen\u00fa, elaborar la lista de \nla compra para evitar el \ndespilfarro y, por \u00faltimo, se \nponen el delantal y aprenden \na hacer platos saludables \ny divertidos que van desde \nunas patatas guisadas \ncon bacalao a un pisto de \nverduras con huevo poch\u00e9. \n\u00bfPodr\u00eda poner alg\u00fan ejemplo \nm\u00e1s?  Tambi\u00e9n ha tenido \nmucho \u00e9xito el concurso \nImage Food  para ni\u00f1os y \nni\u00f1as de entre 6 y 12 a\u00f1os \nque ya va por su tercera \nedici\u00f3n. Los menores \ntienen que hacer uso de su \nimaginaci\u00f3n, dibujando \nplatos creativos y saludables \nque luego materializa en \nplatos el chef Peio Gartzia. \nEn cada edici\u00f3n se ha \npublicado un libro con una \nselecci\u00f3n de dibujos y sus \nrespectivas recetas en los \nque se puede ver de manera \nclara c\u00f3mo un plato puede \nser divertido y saludable al \nmismo tiempo. \nEl juego interactivo La misi\u00f3n \nde Tix y Loy,  que hemos \nincorporado recientemente al \nprograma y que permite jugar \na ni\u00f1os y ni\u00f1as de diferentes \nrangos de edad, est\u00e1 teniendo \nmuy buena aceptaci\u00f3n tanto \npor los colegios como por las familias. Es un juego de \nretos en los que tienen que \ndescubrir las claves de una \nvida saludable y responsable.\n\u00bfC\u00f3mo hacen para que \nestos mensajes lleguen a \nni\u00f1os de tres a\u00f1os? Cada \nedad tiene unos objetivos y \ncapacidades a desarrollar \nespec\u00edficas que conllevan \nunas pr\u00e1cticas docentes \ndeterminadas, por lo que el \nprograma est\u00e1 estructurado \nen tres rangos de edad: \nde tres a seis a\u00f1os, de seis \na ocho, y de ocho a doce. \nPara cada caso, siempre \nguiados por docentes \nespecialistas, generamos \nlos recursos formativos \nm\u00e1s apropiados. En el \ncaso de los tres a\u00f1os, nos \ncentramos especialmente \nen la utilizaci\u00f3n de cuentos \ny experiencias sensoriales, \npara acercarles a los \nalimentos a trav\u00e9s del tacto, \nel gusto, el olfato\u2026\n\u00bfC\u00f3mo aborda la Escuela \nde Alimentaci\u00f3n el reto de \nla sostenibilidad? Desde \nsus inicios, el programa \ncontempla \u00e1mbitos b\u00e1sicos \nde la sostenibilidad y la \nresponsabilidad social \nrelacionados con la \nalimentaci\u00f3n, ya que todo \nello est\u00e1 \u00edntimamente \nrelacionado. As\u00ed, contamos \ncon un m\u00f3dulo dedicado al \nimpacto medioambiental \nde la alimentaci\u00f3n, C\u00f3mo \nme alimento y cuido \nmi mundo;  otro, a las \ndiferentes realidades de la \nalimentaci\u00f3n en el mundo, \nNutrici\u00f3n en el mundo, as\u00ed \ncomo juegos y actividades \nrelacionados con el reciclaje \ny la reutilizaci\u00f3n de \ndiferentes materiales.\u201cLa implicaci\u00f3n \nde las familias es \nfundamental para \nsensibilizar a los ni\u00f1os \nsobre la importancia \nde llevar unos h\u00e1bitos \nsaludables\u201d . \n107OBESIDAD INFANTIL A FONDO / EL COMEDOR COMO ESPACIO DE APRENDIZAJEMedios de \ncomunicaci\u00f3n  \ny noticias falsasCAP\u00cdTULO 8a nutrici\u00f3n interesa. \nEn los \u00faltimos a\u00f1os \nha ido calando en la \npoblaci\u00f3n el mensa -\nje de que una buena \nsalud lleva necesa -\nriamente aparejada una alimentaci\u00f3n \nequilibrada y saludable. El p\u00fablico \nquiere saber m\u00e1s y los medios de co -\nmunicaci\u00f3n convencionales han visto \nun fil\u00f3n para atrapar a esos lectores que \nleen con agrado noticias sobre aquello \nque pueden poner en el plato o comprar \nen el supermercado. \nFALTA DE RIGOR Y CONFUSI\u00d3N.  \nSin embargo, la nutrici\u00f3n se sigue \nentendiendo como una divisi\u00f3n me -\nnor dentro de la salud y no siempre se \naborda con el rigor que deber\u00eda. Bom -\nbardeados por las marcas comerciales, \nseducidos por la inmediatez de las redes \nsociales y, muchas veces, conjurados \npor el poder del famoso clickbait (en-candilar con un titular potente, aunque \nel cuerpo de la noticia no tenga nada \nque ver), en ocasiones los periodistas se \nconvierten en transmisores involunta -\nrios de medias verdades o bulos. \nLos padres y las madres, por su \nparte, compran productos infantiles \nconvencidos de que son buenos para \nsus hijos, porque se lo dicen la publi -\ncidad, los publirreportajes y algunos \ninfluencers. Las noticias falsas llegan \na las familias porque ese filtro previo \n\u2013que se supone que deber\u00eda hacer el \nbuen periodismo\u2013 en muchas ocasio -\nnes se ha perdido. \nOtras veces, confluyen mensajes \nconfusos o interesados por parte de \nla industria, que llevan a los padres a \ncomprar ciertos productos que acaban \nfavoreciendo la obesidad de los peque -\n\u00f1os. Por ejemplo, informaciones que \nhablan de que \u201cla vitamina C es nece -\nsaria para mejorar las defensas respi -\nratorias\u201d, son usadas por los fabrican -BULOS SOBRE \nALIMENTACI\u00d3N:  \nCUANDO A LOS ADULTOS  \nNOS ENGA\u00d1AN COMO A NI\u00d1OS\nA diario, los profesionales de la informaci\u00f3n que escriben sobre salud y nutrici\u00f3n \nreciben numerosos comunicados. Esa abundancia de noticias y la b\u00fasqueda de \ntitulares llamativos provoca que muchas veces los medios se conviertan en meros \ntrasmisores de bulos. Por eso, para los padres y las madres no siempre es f\u00e1cil \nreconocer qu\u00e9 es cierto y qu\u00e9 no, algo muy importante cuando la salud de sus \nhijos est\u00e1 en juego. Analizamos c\u00f3mo funciona la informaci\u00f3n sobre nutrici\u00f3n  \ny c\u00f3mo las noticias falsas pueden afectar la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. \nLPublicidad \ndisfrazada de \nnoticia.  A las \nredacciones de \nlos medios llegan \nnumerosas \nnotas de prensa \nsobre supuestos \nestudios \ncient\u00edficos que \nson, en realidad, \npropaganda de \nuna determinada \nmarca.Secci\u00f3n\n109OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSAS110OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASpropios nutricionistas no siempre hay \nconsenso. A veces, se forman corrien -\ntes antag\u00f3nicas que pueden hacer que \nel periodista se sienta entre dos aguas. \nPara la periodista especializada en te -\nmas de salud y alimentaci\u00f3n Marta del \nValle, \u201cla evidencia cient\u00edfica sobre la \nnutrici\u00f3n no cambia tanto. Las \u00fanicas \ninvestigaciones que a\u00f1aden ruido son \nlas que llegan auspiciadas por la indus -\ntria. Por eso, lo primero que debe hacer \nun buen periodista es analizar de d\u00f3nde \nle llega esa informaci\u00f3n, qui\u00e9n est\u00e1 de -\ntr\u00e1s, antes de dejarse deslumbrar por el \nmensaje. Si eliminas los estudios con \nconflicto de inter\u00e9s o financiados de \nforma interesada por la industria, no \nhay tanta novedad\u201d. \nSucedi\u00f3, por ejemplo, hace tres \na\u00f1os cuando, en mitad del debate entre tes de zumos envasados para promo -\ncionar su contenido de vitamina C. Las \nfamilias, preocupadas por la salud de \nsus peque\u00f1os, acaban por darles cada \nd\u00eda este producto que contiene az\u00facares \nlibres, lo que aumenta el riesgo de que \nel ni\u00f1o acabe con sobrepeso.\nAlgo similar sucede con las galle -\ntas o los cereales enriquecidos con vi -\ntaminas y minerales. Basta un art\u00edculo \naparentemente inofensivo haci\u00e9ndose \neco del observatorio de un conocido \nfabricante, que revela que los ni\u00f1os \nque siguen una dieta rica en vitamina \nB sacan m\u00e1s sobresalientes, para que \nlos padres busquen mejorar las notas \nde sus hijos de la forma m\u00e1s f\u00e1cil: con \ngalletas, cereales u otros productos en -\nriquecidos. Se pasa por alto que estos \nalimentos normalmente tienen una carga cal\u00f3rica alta y un alto contenido \nen az\u00facares a\u00f1adidos, dos elementos \nque inciden en la obesidad infantil.\nSin embargo, se suele pasar de \npuntillas sobre un hecho muy relevan -\nte: nuestros ni\u00f1os cada vez duermen \nmenos y eso incide en un menor ren -\ndimiento escolar. Este dato lo incluye \nel estudio Pasos 2019  de la Fundaci\u00f3n \nGasol. La falta de horas de sue\u00f1o no \nsolo lastra las notas, se asocia con una \nprobabilidad de m\u00e1s del doble de pre -\nsentar sobrepeso u obesidad a lo largo \nde la infancia y adolescencia.\nCONFLICTO DE INTERESES.\nComo sucede con todas las ciencias \naplicadas, la nutrici\u00f3n no es una cien -\ncia exacta. Est\u00e1 en continua evoluci\u00f3n \ny admite matices. Incluso entre los \u00bfD\u00f3nde encontrar informaci\u00f3n veraz?\nINSTITUCIONES\nOMS  \n(@WHO)\nAESAN  \n(@AESAN_gob_es)\nCSIC  \n(@CSIC)\nMinisterio de Sanidad  \n(@sanidadgob)\nMinisterio de Consumo  \n(@consumogob)\nAcademia Espa\u00f1ola  \nde Nutrici\u00f3n y Dietetica  \n(@aedninforma)\nHealth On the Net  \n(@HealthOnTheNet) \nInstituto #SaludsinBulos  \n(@SaludsinBulos)\nFundaci\u00f3n Maldita  \n(@maldita)\nUniversidades  \nAsociaciones  \ny Colegios profesionalesSELLOS\nP\u00e1ginas web y aplicaciones  \nque lleven los sellos:  \nl Web M\u00e9dica Acreditada  \nl Distintivo AppSaludable\nOTRAS CUENTAS\nPara saber de qui\u00e9n nos podemos \nfiar en internet y las redes sociales, \nhay que fijarse en:  \nl  Que sea un profesional sanitario, \ncomo un m\u00e9dico o un dietista- \nnutricionista.\nl  Que cuen te con el respaldo \nmayoritario de otros \ncompa\u00f1eros de profesi\u00f3n.\nl  Que apoye sus afirmaciones con \nestudios cient\u00edficos de prestigio.\nl  Que no prometa curas milagrosas, \np\u00e9rdidas de peso infalibles o \naliente mensajes alarmantes.\u2018Influencers\u2019 de la \nvida sana.  En las redes \nsociales proliferan \nlos divulgadores que \nofrecen consejos \nsobre alimentaci\u00f3n. \nPara buscar \ninformaci\u00f3n veraz, \nhay que informarse \nsobre la cualificaci\u00f3n \nprofesional de dichos \ninfluencers.\n111OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASaz\u00facares libres e intr\u00ednsecos y su papel \nen la obesidad, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1o -\nla de Fabricantes de Zumos (Asozu -\nmos) pon\u00edan el foco en un estudio de \nSGF Internacional que conclu\u00eda que \u201cel \ncontenido en hesperidina del zumo de \nnaranja es mayor que el de vitamina \nC\u201d. A este micronutriente se le atribu\u00eda \nun papel cardioprotector. SGF es, en \nrealidad, un organismo autorregulador \ncreado por la industria de los zumos. Es decir, se trataba de una informaci\u00f3n \ninteresada que, en palabras de Eduard \nBaladia, fundador de la Red de Nutri -\nci\u00f3n Basada en la Evidencia, \u201cadem\u00e1s \nde no aportar datos concluyentes sobre \nesa supuesta acci\u00f3n cardioprotectora, \nhabr\u00eda que ver si en un vaso de zumo \nhay suficiente hesperidina para evitar \nun evento cardio o cerebrovascular. Y lo \nsiguiente ser\u00eda evaluar el riesgo-bene -\nficio, porque los zumos son bebidas que aportan az\u00facares libres, clasificados \ncomo perniciosos para la salud y cuyo \nconsumo hay que limitar\u201d. \nNO ES DE SEGUNDA FILA.\nUno de los problemas que arrastra la \ninformaci\u00f3n en temas nutricionales, \na juicio de Del Valle, es que muchas \nveces el periodista no es consciente de \nla relevancia de este tipo de noticias. \n\u201cCuando se informa sobre c\u00e1ncer o la \ncovid-19 se entiende que los datos de -\nben ser pulcros y exactos, pero cuando \nse trata de nutrici\u00f3n se asocia a estilo de \nvida, a algo ligero, y se tiende a bajar la \nguardia\u201d, asegura. Para la experta, en -\ncarg\u00e1rselo a alguien sin formaci\u00f3n o sin \nexperiencia en nutrici\u00f3n es un error, \naunque es lo m\u00e1s habitual. Pero, pre -\ncisamente al tratarse de temas menos \ndensos, alcanzan mayor audiencia. No \nhay que perder de vista que la nutrici\u00f3n \ntiene impacto en la salud. De hecho, \nsabemos que la mala alimentaci\u00f3n est\u00e1 \nrelacionada con muchas patolog\u00edas ad -\nquiridas en las sociedades occidentales, \ncomo la obesidad infantil. \nPara Josu Mezo, de Malaprensa.\ncom y colaborador con la Fundaci\u00f3n \nMaldita, organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lu -\ncro que se dedica a la comprobaci\u00f3n de \nnoticias, \u201cel buen periodista debe ser \nbuen investigador y narrador. Esto im -\nplica saber manejar bien las estad\u00edsticas \npara evitar errores l\u00f3gicos, malas inter -\npretaciones de datos a partir de estudios \ncient\u00edficos o gr\u00e1ficos mal hechos\u201d.\nETIQUETAS QUE NO SE ENTIENDEN.\nUn fallo habitual es confundir las calo -\nr\u00edas de la etiqueta, expresadas por ley \nen 100 gramos, con las calor\u00edas totales \ndel producto o raci\u00f3n y considerar que \nun alimento es menos energ\u00e9tico de lo \nque realmente es. Sucede, por ejemplo, \ncon los yogures, que pesan 125 gramos. \nLas marcas aprovechan este despiste \npara camuflar las cifras de az\u00facar a\u00f1a -\ndido. Si una marca contiene 12,5 g de \naz\u00facar por 100 gramos de producto, la \nrealidad es que lo que realmente se in -\ngieren son 15,6 g, la cantidad que con -\ntiene cada unidad.\u201cLo primero que debe hacer un \nbuen periodista es analizar de \nd\u00f3nde le llega la informaci\u00f3n \ny qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s\u201d .\n112OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASTambi\u00e9n lo hacen los fabricantes cuan -\ndo destacan que sus nuevos batidos tie -\nnen un 50% menos de az\u00facar a\u00f1adido y \napunta que solo llevan 2,1 g por 100 ml. \nSin embargo, un batido de esos que \nlos ni\u00f1os se toman al salir del colegio \ntiene 200 ml. Esto duplica la canti -\ndad de az\u00facar hasta los 4,2 g por uni -\ndad. Teniendo en cuenta que la OMS \ndetermina que hasta los ocho a\u00f1os no \nse deber\u00edan superar los 16 g de az\u00facar, \nesa merienda l\u00e1ctea aporta algo m\u00e1s de \nla cuarta parte de todo el az\u00facar que el \nni\u00f1o deber\u00eda ingerir a lo largo del d\u00eda.\nOtro ejemplo de la dificultad pa -\nra leer las etiquetas lo contaba el die -\ntista-nutricionista Julio Basulto en su \ncuenta de Twitter. Tras ense\u00f1ar la ima -\ngen de una palmera de chocolate con \n2.300 kcal (las recomendadas para todo \nun d\u00eda), varias personas lo acusaron de \nhaber realizado mal los c\u00e1lculos, por -\nque leyeron que el producto ten\u00eda 2.700 \nkilojulios. \u201cNo, no hice mal los c\u00e1lculos. \nQue mucha gente se haya confundido es \nla prueba fehaciente de que las etiquetas \nparecen dise\u00f1adas para que las entien -\nda una m\u00ednima parte de la poblaci\u00f3n\u201d, \ndenunciaba Basulto. \nLA MANO QUE MECE EL BULO.\nRoc\u00edo Benavente, coordinadora de \nMaldita Ciencia, se\u00f1ala que el perio -\ndismo cient\u00edfico debe transmitir de \nforma rigurosa y \u00fatil informaci\u00f3n que \nayude a los ciudadanos a tomar buenas \ndecisiones en temas tan importantes \ncomo la salud o la alimentaci\u00f3n. Sin \nembargo, hasta con un estudio riguro -\nso y veraz se pueden dar titulares muy \nalejados de la verdad. En algunas oca -\nsiones, por intereses de la industria. \nOtras veces, las noticias falsas na -\ncen simplemente porque los medios \nde comunicaci\u00f3n buscan el clickbait  o \nciberanzuelo. Su incidencia ha aumen -\ntado con la pandemia por la preocupa -\nci\u00f3n ciudadana por la salud. La Orga -\nnizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \nya habla de \u201cinfodemia\u201d, al constatar \nque en dicha sobreabundancia de in -\nformaci\u00f3n se incluyen intentos delibe -\nrados por difundir informaci\u00f3n falsa. Por ello, est\u00e1 desarrollando el sistema \nEARS (siglas en ingl\u00e9s de Herramienta \nde Respuesta Temprana con Escucha \nSocial), una inteligencia artificial que \ndetecta d\u00f3nde hay debate en las redes, \nanaliza si hay vac\u00edos de informaci\u00f3n y \narticula una respuesta en tiempo real \ncon informaci\u00f3n de alta calidad basa -\nda en la evidencia cient\u00edfica, as\u00ed como \nrecomendaciones de intervenci\u00f3n para \nlos administradores de sistemas de sa -\nlud. A\u00fan est\u00e1 en fase piloto. \nFAMOSOS QUE TAMBI\u00c9N OPINAN.\nMencionar a la OMS como aval de cual -\nquier informaci\u00f3n, en especial en los \ntitulares, aunque el texto luego diga \notra cosa, suele ser un indicio de un \nposible bulo. Adem\u00e1s, que un pol\u00edtico \nabrace una teor\u00eda o defienda un tipo de \nnutrici\u00f3n no significa que sea correc -\nta. Por ejemplo, Donald Trump lleg\u00f3 \na agasajar a sus invitados en la Casa \nBlanca con hamburguesas.\nCon la reciente pol\u00e9mica de las de -\nclaraciones del ministro de Consumo, Alberto Garz\u00f3n, sobre la ingesta exce -\nsiva de carne, muchos pol\u00edticos, desde \nel ministro de Agricultura, Luis Planas, \na la portavoz de Agricultura del PP en el \nCongreso, Mila Marcos, salieron a de -\nfender su consumo sin matices. Olvida -\nban que el CSIC, junto a investigadores \ndel Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de \nAlimentos y Nutrici\u00f3n (ICTAN) y el Ins -\ntituto de Agroqu\u00edmica y Tecnolog\u00eda de \nAlimentos (IATA), participan en el pro -\nyecto V-PLACE, que estudia las alterna -\ntivas vegetales al consumo de productos \nde origen animal. El ruido ocasionado \npor la pol\u00e9mica volvi\u00f3 a llenar el debate \nsocial de falsas argumentaciones, me -\ndias verdades y muchos bulos.\nMITOS QUE PASAN GENERACIONES.\nHay falsos mitos asentados en la cultu -\nra popular, como que la fruta engorda \nm\u00e1s si se toma de postre, que el mel\u00f3n \nes indigesto en la cena o que hay \u201csu -\nperalimentos\u201d con propiedades m\u00e1s \nall\u00e1 de su estricto valor nutricional. \nTodos carecen de base cient\u00edfica. Otro \u201cHasta con \nun estudio \nriguroso \ny veraz se \npueden dar \ntitulares \nmuy \nalejados de \nla verdad. \nEn algunas \nocasiones, \npor los \nintereses de \nla industria\u201d .\n113OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSAScl\u00e1sico es el supuesto poder del agua \ncon lim\u00f3n, que ni previene el c\u00e1ncer, \nni reduce los efectos de la covid-19, ni \nmejora la digesti\u00f3n. Y otro mito de las \nabuelas, aquello de que los bollos o el \npan reci\u00e9n salidos del horno son per -\njudiciales para la digesti\u00f3n, tampoco \ncuenta con evidencias que lo respalden. \nDurante la pandemia, la OMS de -\nnunci\u00f3 las noticias infundadas que \napuntaban que los suplementos de vi -\ntaminas D y C o el zinc pod\u00edan ayudar a \ntratar o aumentar la respuesta inmuni -\ntaria frene a la covid. Tambi\u00e9n desmin -\nti\u00f3 que la covid-19 se propague por el \nagua potable y que tomar ajo o beber al -\ncohol posean acci\u00f3n protectora frente al \ncoronavirus. Tampoco lo tiene la cafe\u00ed -\nna, un bulo que tuvo bastante repercu -\nsi\u00f3n en prensa. En realidad, era una in -\nterpretaci\u00f3n de un estudio realizado en \nInglaterra que revelaba que en un grupo \nde personas concreto se hab\u00eda visto que \nla incidencia de la covid-19 era menor \nentre aquellas que tomaban fruta, daban \nel pecho o consum\u00edan caf\u00e9. Los propios Alimentos enriquecidos \ncon vitamina D para \nmejorar las defensas \ny mejorar los huesos. \nEs uno de los reclamos \nm\u00e1s recurrentes de la \nindustria en productos \ncomo leches o yogures. \nDesde el Grupo de \nEducaci\u00f3n Sanitaria y \nPromoci\u00f3n de la Salud \ndel PAPPS (Programa de \nActividades Preventivas \ny Promoci\u00f3n de la Salud \nde la Sociedad Espa\u00f1ola \nde Medicina de Familia \ny Comunitaria) insisten \nen que no hay estudios \nrigurosos que lo avalen y \ns\u00ed muchos que refrendan \nque estos productos \nson innecesarios. \nPara alcanzar los \nniveles de  vitamina D \nrecomendados al d\u00eda, se \naconseja seguir una dieta \nsaludable con alimentos \nricos en esta vitamina, \npor ejemplo, los pescados \nazules y grasos como el \nsalm\u00f3n, la caballa o el \nat\u00fan, y una exposici\u00f3n al \nsol sensata. \nJarabes para abrir el \napetito. En su libro \nSe me hace bola,  el \ndietista-nutricionista \nJulio Basulto defiende \nque, como cualquier ser \nhumano sano, los ni\u00f1os \ntienen un mecanismo autorregulador del \napetito. Si no comen m\u00e1s \nes porque no lo necesitan. \nBuena prueba de ello es \nque cuando est\u00e1n pegando \nun estir\u00f3n, comen m\u00e1s. \nPor eso, los jarabes que \nprometen abrir el apetito \nde los m\u00e1s peque\u00f1os \nson completamente \ninnecesarios.\nLos zumos sustituyen a \nuna pieza de fruta. No, \nun zumo no es igual que \ncomer fruta. Cuando un \nni\u00f1o o una ni\u00f1a toma una \npieza entera adquiere \nla fibra y todos sus \nnutrientes. Con el zumo, \nlos menores ingieren el \naz\u00facar libre en forma \nde fructosa. Un tipo de \naz\u00facar que seg\u00fan la OMS \nhay que limitar. \nLa fruta por la tarde \naltera a los ni\u00f1os. La \nnutricionista Beatriz \nRobles, la farmac\u00e9utica \nGemma del Ca\u00f1o y el \ndietista Pablo Ojeda \ndesmontan en su \nGu\u00eda sobre bulos en \nalimentaci\u00f3n  un mito que \nse remonta a los a\u00f1os \nsetenta: el az\u00facar altera \na los ni\u00f1os. Este bulo dio \ncomo consecuencia que \ndesde algunas fuentes \nse pensara que las frutas \na media tarde trastocan \nel comportamiento de los menores y los hace \nm\u00e1s hiperactivos. Seg\u00fan \nestos expertos, \u201centre \nlos efectos perjudiciales \ndel consumo de fructosa \ncomo az\u00facar a\u00f1adido no \nse encuentra la alteraci\u00f3n \ndel comportamiento \ninfantil\u201d.\nLos yogures dise\u00f1ados \npara beb\u00e9s son \nsaludables. Desde \nhace algunos a\u00f1os \nlas estanter\u00edas de los \nsupermercados se han \nllenado de productos \ndirigidos a los m\u00e1s \npeque\u00f1os de la casa: mi \nprimer yogur, mi primera \ngalleta\u2026 Estos productos \nse revisten de mensajes \npara parecer saludables, \npero en realidad \nesconden mucha cantidad \nde az\u00facar. Adem\u00e1s, \nson innecesarios. Los \nlactantes de entre 6 y \n12 meses no necesitan \ntomar yogures porque \nla leche materna cuenta \ncon mejores nutrientes \ny con menos prote\u00ednas. \nLos menores de esas \nedades que toman leche \nde f\u00f3rmula tampoco los \nnecesitan: con la leche de \ncontinuaci\u00f3n (tipo 2)  \nya toman demasiadas \nprote\u00ednas. A esas edades \nes m\u00e1s recomendable \nla leche artificial que \nun yogur de este tipo, \nque, adem\u00e1s, lleva \naz\u00facar y nata.LOS BULOS M\u00c1S EXTENDIDOS \nSOBRE ALIMENTACI\u00d3N INFANTIL\n114OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASinvestigadores ya apuntaban que solo \nexist\u00eda correlaci\u00f3n y no una vinculaci\u00f3n \ncausa-efecto. Tal como lleg\u00f3 a la prensa \nentrar\u00eda en el lote de los bulos.\nCoincidiendo con la publicaci\u00f3n \nde la noticia de que los espa\u00f1oles con -\nsumimos un 45% menos de chicles, \nseg\u00fan datos de la patronal Produlce, \nempez\u00f3 a pulular por las redes el bulo \nde que los chicles eliminan las caries. \nLa farmac\u00e9utica y experta en seguridad \nalimentaria, Gemma del Ca\u00f1o, recuer -\nda que no elimina la caries, ni mucho \nmenos, pero parece que masticar chicle \ncon xilitol (sin az\u00facar) la puede preve -\nnir. Aun as\u00ed, insiste que hay dudas de \nque sea por eso. La explicaci\u00f3n es que, a \nfalta de tiempo o posibilidad para rea -\nlizar una higiene bucal correcta tras la \ncomida, mascar chicle puede generar \nuna autolimpieza de emergencia, tran -\nsitoria, que en ning\u00fan caso sustituye \nal cepillado. Aprovechando esta falsa \ncreencia, Mondelez \u2013la casa madre de \nlas galletas Fontaneda o el chocolate \nMilka\u2013 lanz\u00f3 Trident Oral B con fl\u00faor. \nLas medias verdades y la buena fe del \nconsumidor allanan el camino para que \nla industria coloque nuevos productos. \nEl aceite de coco es, para la tec -\nn\u00f3loga de los alimentos Beatriz Ro -\nbles, \u201cla mayor burbuja nutricional de \nlos \u00faltimos a\u00f1os. Es cierto que sube el colesterol bueno, pero como est\u00e1 has -\nta arriba de grasas saturadas (el 90%) \ntambi\u00e9n sube el malo y los triglic\u00e9ridos. \nActualmente no tenemos la certeza de \nque valores altos de colesterol HDL re -\nduzcan el riesgo cardiovascular, pero s\u00ed \nest\u00e1 contrastado que la subida del LDL \nlo incrementa\u201d, recalca. Tampoco hay \nevidencia de que ayude a adelgazar ni a \ncontrolar la glucosa en sangre. \nLa lista de noticias falsas acerca de \nlos alimentos es inabarcable. De ah\u00ed la \nimportancia de la responsabilidad de \nlos periodistas para no difundir infor -\nmaciones falsas que confundan al con -\nsumidor o pongan en riesgo su salud. \nLA INDUSTRIA COMO FUENTE.\nPara dar a conocer sus productos, el re -\ncurso habitual de la industria es la pu -\nblicidad, y m\u00e1s cuando se trata de ali -\nmentos destinados al p\u00fablico infantil. \nSin embargo, cada vez es m\u00e1s potente \nla maquinaria desplegada desde los \ndepartamentos de comunicaci\u00f3n pa -\nra entremezclar mensajes saludables o \nsolidarios con el propio producto. Ga -\nlletas Pr\u00edncipe financia un estudio con \nla psic\u00f3loga Silvia \u00c1lava e Ipsos seg\u00fan \nel cual el 98% de los padres considera \nque el deporte es clave en el desarrollo \ncognitivo y socioemocional de sus hijos. \nSin embargo, las galletas est\u00e1n lejos de ser un alimento saludable y su consumo \ndebe ser ocasional. Uniendo todos esos \nelementos en un mismo mensaje, puede \ndar la sensaci\u00f3n de que comer galletas \ncombate el sedentarismo y hace que los \npeque\u00f1os sean m\u00e1s listos. No se dice ex -\npresamente, pero el cerebro del consu -\nmidor inconscientemente ata los cabos.  \nAlgo similar sucede con los ali -\nmentos sin gluten, bio o sin lactosa, o \nlos famosos \u201cenriquecidos\u201d con hie -\nrro, calcio, vitaminas o \u00e1cidos grasos \nDHA. El Estudio Nutricional en Pobla -\nci\u00f3n Infantil Espa\u00f1ola  (EsNuPi), pro -\nmovido por las Fundaciones Espa\u00f1ola \n(FEN) e Iberoamericana (FINUT) de \nNutrici\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la Aso -\nciaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), \nten\u00eda por objetivo revelar los patrones \nde alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos de actividad \nf\u00edsica en la poblaci\u00f3n infantil espa\u00f1ola \nde uno a nueve a\u00f1os. Una de sus con -\nclusiones es que tres de cada cuatro \nni\u00f1os espa\u00f1oles no alcanzan las inges -\ntas recomendadas de omega-3. Esta \ncarencia puede paliarse con leches de \ncrecimiento enriquecidas con ese nu -\ntriente. \u00bfEs casual que el estudio con -\ntara con la financiaci\u00f3n del Instituto \nPuleva de Nutrici\u00f3n, marca l\u00e1ctea que \ncuenta con una leche precisamente con \nesas caracter\u00edsticas?\nCONTRASTAR ANTES DE PUBLICAR.\nPara Alipio Guti\u00e9rrez, responsable de \nSalud en Telemadrid y vicepresidente \nde la Asociaci\u00f3n Nacional de Infor -\nmadores de la Salud (ANIS), una nota \nde prensa procedente de la industria, \naunque vaya respaldada por un estu -\ndio, siempre debe contrastarse. \u201cCada \nvez hay m\u00e1s intentos de colarnos pu -\nblicidad disfrazada de informaci\u00f3n. Te \naportan un estudio, pero es propaganda \npara la marca. Antes de publicar nada, \ntengo que contrastar con profesionales \nal margen de la industria: profesores \nuniversitarios, investigadores indepen -\ndientes, m\u00e9dicos\u2026\u201d. Otra cosa es que la \nfuente sea directamente un organismo \nque se dedica a la investigaci\u00f3n, como \nel CSIC. \u201cEn ese caso doy por hecho que \ntiene rigor cient\u00edfico\u201d. Guti\u00e9rrez reco -\n115OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSAS116Secci\u00f3n\nDesde su secci\u00f3n en el diario \nEl Pa\u00eds  bajo el nombre \nde El Comidista,  Mikel \nL\u00f3pez Iturriaga comanda \nun equipo de periodistas y \nexpertos en nutrici\u00f3n con \nun solo fin: informar sobre \nalimentaci\u00f3n sin bulos.\nCiertas verdades son un \nazote para la industria. \u00bfQu\u00e9 \ninformaci\u00f3n le llega por \nparte de los fabricantes? \nCierta industria alimentaria \nse empe\u00f1a en confundir a \nla gente para vender m\u00e1s. \nPero son conscientes de \nque los consumidores \ncada vez tienen m\u00e1s en \ncuenta la salud a la hora \nde decidir qu\u00e9 compran, \npor eso redoblan \nesfuerzos para destacar las \npresuntas cualidades de \nsus productos. Cuando se \ntrata de ultraprocesados o \nbebidas alcoh\u00f3licas tienen \nque esforzarse por parecer \nlo que no son. Por eso gastan \nmucho dinero en estudios \npoco rigurosos que los \nretraten como sanos. \n\u00bfHay alg\u00fan sector \nespecialmente intenso en \nsus intentos de disfrazarse de saludable? Especial \nmenci\u00f3n merecen el vino y \nla cerveza, que pueden estar \nmuy ricos, pero los mires \npor donde los mires no son \nsaludables. Su industria se \nempe\u00f1a en contarnos que \nhidratan, que rejuvenecen \ny hasta que son buenos \npara el alzh\u00e9imer, para \nque olvidemos un peque\u00f1o \ndetalle: llevan una sustancia \nt\u00f3xica y cancer\u00edgena \nllamada alcohol. \n\u00bfPor qu\u00e9 los productos \ndirigidos a ni\u00f1os son tan \nsusceptibles de ir \u201cavalados\u201d \npor estudios o asociaciones \nprofesionales? Porque esa \npreocupaci\u00f3n por la salud se \ndispara cuando hablamos \nde los ni\u00f1os. Cualquier \nmadre o padre quiere dar a \nsus hijos alimentos sanos, \npor lo que la industria de los \nultraprocesados tiene que \nhacer un sobresfuerzo para \ndisfrazarlos y engatusar \na esos progenitores \npreocupados. Los envases \nde esos productos, cargados \nde az\u00facar, de sal o de grasas \ninsanas, est\u00e1n forrados de \nreclamos saludables (\u201ccon \ncalcio\u201d, \u201ccon vitaminas A, B y D\u201d...) o de avales de \ninstituciones untadas por la \ngran industria alimentaria. \nMi consejo: desconf\u00eda \npor sistema de todos los \nproductos que lleven estos \nreclamos, y siempre que \npuedas alimenta a tus hijos \ncon comida que no los \nnecesite.\nCuando les llega un estudio \navalado por tal asociaci\u00f3n \nm\u00e9dica, \u00bflo dan por \nbueno? En los estudios \ndudosos consultamos \na nuestros expertos de \ncabecera en cuestiones \nde nutrici\u00f3n, algunos de \nellos colaboradores de El \nComidista,  pero despu\u00e9s de \n10 a\u00f1os hemos aprendido \na detectar en tres minutos \nlos claramente sesgados. Si \nrascas y aparece la industria \nalimentaria o la del alcohol, \npon de inmediato el estudio \nen cuarentena. O t\u00edralo a la \npapelera directamente.\n\u00bfHay voces o entes \nm\u00e1s fiables, m\u00e1s \nindependientes? Hay \nentidades y voces fiables y, \npor suerte, muchos ejercen \nuna labor de divulgaci\u00f3n m\u00e1s accesible que nunca \ngracias a internet y las redes \nsociales. La cuesti\u00f3n es \nsaber distinguirlos, porque \nconviven con entidades \nsupuestamente cient\u00edficas y \ndesinteresadas, financiadas \npor la industria y con m\u00e1s \nde un cient\u00edfico que ha \nvendido su alma al diablo. \nHay que fiarse de lo que \ndicen organismos oficiales \no dietistas-nutricionistas, \ntecn\u00f3logos o expertos en \nseguridad alimentaria con \ncierta reputaci\u00f3n.\nEl consumidor conf\u00eda en la \nimparcialidad y veracidad \nde la prensa. \u00bfQu\u00e9 puede \nhacer para saber si algo \nque se publica es veraz? \nPrimero, pensar si est\u00e1 \nleyendo esa informaci\u00f3n \nen un sitio fiable o en una \nweb cazaclics. Segundo, \nfijarse en las fuentes de las \nque sale la informaci\u00f3n: los \nmedios rigurosos suelen \nenlazar a estudios concretos \nde instituciones o revistas \nprestigiosas, incluyen voces \nautorizadas y matizan \nmucho sus afirmaciones \ncon explicaciones claras. \nLos medios cantama\u00f1anas \nusan expresiones del \ntipo \u201cdiversos estudios \nconfirman\u201d, \u201clos cient\u00edficos \naseguran\u201d\u2026 Suelen ser m\u00e1s \ncontundentes en titulares \ny textos, y acostumbran \na basar sus afirmaciones \nen estudios de remotas \nuniversidades de las que \nnadie ha o\u00eddo hablar. Por \n\u00faltimo, conviene bucear un \npel\u00edn en las fuentes para \ndetectar posibles conflictos \nde intereses o financiaci\u00f3n \npor parte de empresas. Si la \ninformaci\u00f3n es favorable a \nsus intereses, \u00a1cuidado!MIKEL L\u00d3PEZ ITURRIAGA\n\u2018EL COMIDISTA\u2019\n\u201cDesconf\u00eda de los \nproductos \u2018enriquecidos\u2019 \ncon vitaminas y alimenta \na tus hijos con comida \nque no los necesite\u201d\n116OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASnoce que las marcas o los gremios de la \nalimentaci\u00f3n se aprovechan de que las \nsucesivas reducciones de plantilla en \nlas redacciones hacen que los pocos pe -\nriodistas que quedan anden saturados \nde trabajo y no siempre tengan tiempo \npara contrastar. \u201cOtras veces se cae en \nla trampa de sacarla a toda prisa para \nser los primeros en dar la noticia, por \nel clickbait o la primicia. Tal vez no en \nun informativo, pero s\u00ed desde las redes \nsociales del medio\u201d, analiza.\nContrastar o complementar infor -\nmaci\u00f3n a partir de contenidos de inter -\nnet porque se va con prisas es un arma de \ndoble filo. Un estudio de 2015 puede es -\ntar obsoleto y no ser v\u00e1lido para refren -\ndar un argumento. Otras veces, el error \nparte del periodista al dar por buenos y \naplicables en humanos estudios que solo \nse han llevado a cabo en animales. \nAnte las recientes cr\u00edticas al CSIC \npor aceptar encargos de la industria, \nGuti\u00e9rrez cree que, si esos ingresos que \nentran por ah\u00ed sirven para financiar \ndespu\u00e9s estudios que redunden en la \nsalud general, bienvenidos sean. \u201cSigo \nconfiando en la integridad de los cien -\nt\u00edficos. Otra cosa es que el comunicado \nque se env\u00eda a la prensa vaya sesgado. \nPero ah\u00ed ya es tarea del periodista va -\nlorarlo, interpretar correctamente los \ndatos, ir a las fuentes y contrastar\u201d, \na\u00f1ade. En un pa\u00eds como el nuestro, \ndonde solo se destina a investigaci\u00f3n el \n1,2% del PIB frente al 2,1% de Alema -\nnia, las universidades e instituciones se \nven obligadas a realizar estudios para \nterceros como forma de lograr fondos. \n\u201cSi se destinara m\u00e1s dinero a investigar \ntal vez desaparecer\u00eda este conflicto\u201d. \nPara la periodista Marta del Valle, \u201clo \nque no es de recibo es copiar y pegar \nuna nota de prensa. Jam\u00e1s deber\u00eda pu -\nblicarse como noticia\u201d.\n \u00bfQUI\u00c9N CONTROLA  \nLAS NOTICIAS EN INTERNET? \nEn el documental El dilema de las re -\ndes sociales  (Netflix) se deja al des -\ncubierto la gran verdad de internet: \nlos algoritmos de Google no buscan la \nverdad. Se limitan a proporcionar la informaci\u00f3n m\u00e1s af\u00edn a cada usuario. \nMediante un mecanismo de aprendiza -\nje automatizado el buscador detecta los \ngustos o ideolog\u00eda del usuario y prioriza \naquellos resultados de su agrado. Si es \nnegacionista, recibir\u00e1 m\u00e1s resultados \nnegacionistas. Si cree que hay que co -\nmer chulet\u00f3n a diario, el predictivo le \nindicar\u00e1 la conveniencia de comer car -\nne roja a diario. Si es vegano, los resul -\ntados apostar\u00e1n por la prote\u00edna vegetal. \nGoogle no conoce verdades o mentiras. \nSolo proporciona resultados. \nPero las mentiras existen. Los \nbulos circulan por las redes con total \nimpunidad y las medias verdades o in -\nexactitudes confunden a la poblaci\u00f3n. \nEl pasado a\u00f1o, el Colegio Oficial de \nM\u00e9dicos de Madrid (ICOMEM) creaba \nObservatorio Digital para localizar y \ndesmentir bulos aparecidos en prensa. \n\u201cContamos con la colaboraci\u00f3n de la \nAgencia EFE y RTVE. Si detectan no -\nticias de salud incorrectas o falsas nos \ncontactan. Nosotros las contrastamos, \nbuscamos la informaci\u00f3n en institucio -nes oficiales y en literatura cient\u00edfica y, \nm\u00e1s tarde, les pedimos que desmientan \nsi realmente hay pruebas de que lo di -\ncho no es verdad. Tambi\u00e9n aclaramos \nciertas informaciones que, sin ser bu -\nlos, no se sabe su veracidad real porque \nno hay estudios suficientes en el mo -\nmento actual\u201d, declara Jaime Barrio, \nm\u00e9dico de familia y miembro del Ob -\nservatorio Digital del Colegio Oficial de \nM\u00e9dicos de Madrid (ICOMEM). \nFuera de nuestras fronteras,  \nHealth On the Net  es una organizaci\u00f3n \nsin \u00e1nimo de lucro que cuenta con el \napoyo de diversas asociaciones m\u00e9di -\ncas, la OMS y la Comisi\u00f3n Europea. Su \nobjetivo es velar por el rigor en la infor -\nmaci\u00f3n sanitaria. Su comit\u00e9 de m\u00e9dicos \nanaliza la veracidad de las webs  que as\u00ed \nlo solicitan y, si logran ser validadas, \npueden a\u00f1adir la palabra HONcode en \nlos t\u00e9rminos de b\u00fasqueda SEO. Entre \nsus recomendaciones a los internautas \nest\u00e1 la de acudir siempre a fuentes ofi -\nciales y fiables, como hospitales, uni -\nversidades y agencias gubernamentales. \nWeb veraz.  Los sellos Web M\u00e9dica Acreditada o Distintivo \nAppSaludable significan que el contenido es fiable. \n117OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASOtras formas de asegurarse informa -\nciones veraces es buscar otros sellos de \nacreditaci\u00f3n, como Web M\u00e9dica Acre -\nditada o Distintivo AppSaludable. \nMENTIRAS A ALTA VELOCIDAD.\nMucha de la informaci\u00f3n sobre alimen -\ntaci\u00f3n que reciben los menores llega a \ntrav\u00e9s de las redes sociales, como Tik -\nTok, Instagram o Twitch. Pese a que la \nedad m\u00ednima para abrir una cuenta en \nla mayor\u00eda de esas plataformas es de 13 \na\u00f1os y algunas especifican que hasta los \n18 deben hacer uso solo acompa\u00f1ados \nde un adulto, lo cierto es que los meno -\nres navegan con bastante libertad por las \nredes. Y es uno de los escenarios en los \nque se concentran y divulgan m\u00e1s bulos. \nControlarlos es complicado por la \ningente cantidad de informaci\u00f3n que \nfluye a diario. Limitarla es legalmen -\nte controvertido. El jurista experto en \nderecho digital, Borja Adsuara, explica \nque la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola proh\u00ed -\nbe expresamente la censura previa de \ncontenidos (antes de publicarse) y su secuestro o supresi\u00f3n (una vez publi -\ncados) solo puede producirse por reso -\nluci\u00f3n judicial. \u201cSin embargo, existen \nen las redes sociales los \u2018T\u00e9rminos de \nuso\u2019 o \u2018Normas de la comunidad\u2019 que \ndejan en manos \u2013no de expertos ni de \njueces\u2013, sino de empresas privadas co -\nmo Twitter o Facebook, la posibilidad \nde cerrar una cuenta o borrar ciertos \ncontenidos\u201d, acent\u00faa. \nLos internautas, por su parte, no \ntienen la opci\u00f3n para denunciar una \ncuenta por difundir bulos. Los algo -\nritmos de TikTok detectan y borran \ncuentas sin avisar si revelan palabras \nmalsonantes o contenidos ofensivos. \nLos bulos, al no responder a un forma -\nto o palabra clave concreta, pasan por \ndebajo del radar.\nEN BUSCA DE LOS TUITS SERIOS.\nCarlos Mateos, coordinador de #Sa -\nludsinBulos, una iniciativa que com -\nbate las mentiras sobre salud con pro -\nfesionales sanitarios y el aval de 40 \nsociedades cient\u00edficas, asume que \u201cla nutrici\u00f3n es el campo de la salud que \nm\u00e1s bulos genera. Hay mucho inter\u00e9s \nen comer bien, pero tambi\u00e9n, mucho \ndesconocimiento\u201d. El Instituto #Sa -\nludsinBulos, la Asociaci\u00f3n de Inno -\nvadores en eSalud (AIES) y Health \n2.0 Basque firmaron hace un a\u00f1o un \nacuerdo de colaboraci\u00f3n para fomen -\ntar informaci\u00f3n veraz de salud digi -\ntal. Tanto desde las cuentas de Salud \nSin Bulos como desde su propio perfil  \n(@carloscomsalud) se dedica a des -\nmontar mentiras y aportar informacio -\nnes veraces acerca de salud y nutrici\u00f3n. \nPor supuesto, no todo lo que fluye \npor las redes es bulo. Muchos profesio -\nnales del \u00e1mbito de la salud, la nutri -\nci\u00f3n o la investigaci\u00f3n divulgan a diario \ninformaciones relevantes que comba -\nten esas mentiras. Que sea un profesio -\nnal de la salud, que avale sus ideas con \nestudios cient\u00edficos independientes y \nque cuente con el respaldo mayorita -\nrio de otros colegas de profesi\u00f3n es un \nbuen indicio para darle credibilidad. Si \nno goza de respaldo profesional, solo \nse preocupa por difundir sus propios \nmensajes o busca confrontar para au -\nmentar su repercusi\u00f3n y seguidores, \nhay que desconfiar. \u201cHay que tener \npensamiento cr\u00edtico, pero no basado \nen desacreditar a otros profesionales \no entidades\u201d, agrega Carmen P\u00e9rez, \npresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nNutrici\u00f3n Comunitaria (SENC). Perfi -\nles como la tecn\u00f3loga de los alimentos \nBeatriz Robles (@beatrizcalidad) o el \ntecn\u00f3logo Miguel A. Lurue\u00f1a (@gomi -\nnolasdpetro) son algunos de esos pala -\ndines contra los ciberbulos. \nEn esta l\u00ednea, la iniciativa @Por -\ncentajeJusto analiza en Twitter la pro -\nporci\u00f3n real de esos ingredientes que \nla industria publicita como el m\u00e1s des -\ntacado y que, en muchas ocasiones, no \nalcanzan ni un 1%. \u201cHay una industria \nalimentaria que intenta ponerse lo m\u00e1s \nbonita posible para la foto, pero le pasa \ncomo en Instagram: abusa tanto de los \nfiltros y se aleja tanto de la realidad que \nte est\u00e1 mostrando una cosa que no es\u201d, \ninsiste la periodista Laura Caorsi, au -\ntora del @PorcentajeJusto.\u00bfVerdad o mentira?  \nUna \u2018app\u2019 para sacarnos de dudas\nCada vez existen m\u00e1s herramientas para detectar noticias \nfalsas sobre la salud, como la Fundaci\u00f3n Maldita o Newtral. \nPronto llegar\u00e1 a nuestros bolsillos una m\u00e1s, la aplicaci\u00f3n \nm\u00f3vil No Rumour Health, un proyecto liderando por la \nUniversidad de Valencia y que cuenta con el trabajo de un \nconsorcio de tres pa\u00edses: Espa\u00f1a, Grecia y Polonia.  \nEl objetivo de esta app, que est\u00e1 en proceso de desarrollo, \nes ayudar a la gente mayor a diferenciar si las informaciones \nsobre salud que recaban a trav\u00e9s de las redes sociales son \nciertas. Tambi\u00e9n quiere convertirse en una gu\u00eda para que \nestas personas puedan aprender a identificar las noticias \nfalsas y poder saber qu\u00e9 p\u00e1ginas son fiables.\n\u201cLos algoritmos de Google  \nno buscan la verdad. Se limitan \na proporcionar la informaci\u00f3n \nm\u00e1s af\u00edn a cada usuario\u201d .\n118OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSASEl inter\u00e9s por el mundo \nde la nutrici\u00f3n tiene \nsu reflejo en las redes \nsociales. En los \u00faltimos \na\u00f1os se han multiplicado los \ninfluencers de la alimentaci\u00f3n \ny la vida sana que divulgan \nsus m\u00e9todos y opiniones, con \no sin respaldo cient\u00edfico, y en \ncuyas cuentas suman miles \nde seguidores. Pero \u00bfhasta \nqu\u00e9 punto saben de lo que \nhablan? y \u00bfen qu\u00e9 medida \ninfluyen en la alimentaci\u00f3n y \nnutrici\u00f3n de los espa\u00f1oles?\n\u00bfQu\u00e9 pasa en las redes?\nEn esa l\u00ednea, la Universidad \ndel Pa\u00eds Vasco (EHU) y la \nFundaci\u00f3n Eroski han unido \nfuerzas para fotografiar esta \nrealidad a trav\u00e9s del estudio \nde investigaci\u00f3n Seguridad alimentaria y cibermedios: \ntem\u00e1ticas, nuevas fuentes y \nservicios,  que acaba de ver la \nluz. \u201cQuer\u00edamos comprobar \ncu\u00e1les eran los temas \nalimentarios que mayor \nreacci\u00f3n provocaban en las \naudiencias. Para ello, nos \npareci\u00f3 interesante analizar \nel engagement  [compromiso] \no fidelizaci\u00f3n de una serie de \nnutricionistas y divulgadores \nde la alimentaci\u00f3n en las redes \nsociales para comprobar \ncu\u00e1les eran aquellas cuestiones \nque acarreaban una mayor \nparticipaci\u00f3n\u201d , asegura Jos\u00e9 \nIgnacio Armentia, catedr\u00e1tico \nde la Universidad del Pa\u00eds \nVasco (EHU) e investigador \nprincipal del proyecto. Para \nello, seleccionaron a los \ndivulgadores en nutrici\u00f3n \ncon mayor influencia en redes sociales en Espa\u00f1a, su \nformaci\u00f3n y la informaci\u00f3n que \npublicaban a trav\u00e9s de este \nmedio, adem\u00e1s de determinar \nqu\u00e9 plataformas se utilizaban \npara hablar de alimentaci\u00f3n. \nEn el periodo entre julio \nde 2017 y el 30 de junio de \n2019, los 10 divulgadores en \nnutrici\u00f3n m\u00e1s importantes \neran Julio Basulto, Miguel \n\u00c1ngel Lurue\u00f1a, Juan Revenga, \nVirginia G\u00f3mez, Luc\u00eda Mart\u00ednez, \nAitor S\u00e1nchez, Carlos R\u00edos, \nGabriela Uriarte, Juan Llorca y \nVictoria Lozada. Durante estos \ndos a\u00f1os de estudio, el n\u00famero \nde contenidos producidos por \nestos nutricionistas fue de \n29.655, que provocaron cerca \nde 18,5 millones de respuestas; \ncon un promedio de 620 \nrespuestas por mensaje.\u00bfSaben de lo que hablan?\nLos divulgadores analizados \nson expertos en tecnolog\u00eda \nde los alimentos o diet\u00e9tica \ny nutrici\u00f3n y, en algunos \ncasos, doctores y escritores, \na excepci\u00f3n del cocinero \nJuan Lorca que, no obstante, \ncuenta con una amplia \nexperiencia en estos campos. \nEso s\u00ed, pese a que se trata de \ndivulgadores con formaci\u00f3n \ns\u00f3lida, no est\u00e1n exentos de \nrevuelo y pol\u00e9mica. La propia \nrealidad, con el reciente caso \nde la controvertida crema de \ncacao lanzada al mercado \npor uno de estos influencers,  \nnos ha mostrado que, en \nocasiones, las voces y posturas \nse contraponen entre ellos. \n\u201cTanto en las redes como en \ninternet, en general, te puedes \nAitor S\u00e1nchez\nmidietacojea.com\n106,9\nmil66\nmil\n213\nmilJulio Basulto\njuliobasulto.com\n88,4\nmil62\nmil\n71,4\nmilCarlos R\u00edos *\nrealfooding.com\n119,5\nmil56,2\nmil\n929\nmilJuan Revenga\njuanrevenga.com\n20,7\nmil46,5\nmil\n16,7\nmilMiguel A. Lurue\u00f1a\ngominolasdepetroleo.com\n27,5\nmil35\nmil\n11,3\nmilRedes sociales:  \n\u00bfnos podemos fiar?\n119OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSAS120encontrar lo mejor y lo peor \nen casi todos los \u00e1mbitos y \nla nutrici\u00f3n no iba a ser una \nexcepci\u00f3n\u201d , aclara el m\u00e1ximo \nresponsable de la investigaci\u00f3n. \nAhora bien, no debemos \nperder de vista un detalle: \nalgunos de los influencers \nanalizados han colaborado \ncon la propia industria \nalimentaria, reconoci\u00e9ndolo \nabiertamente en sus distintos \nperfiles de redes sociales o \ninterviniendo con su propia \nimagen en distintas campa\u00f1as \nde empresas de distribuci\u00f3n, \ncomo Aitor S\u00e1nchez o Carlos \nR\u00edos. \u00bfResta este tipo de \npr\u00e1cticas fiabilidad a su \ndiscurso? Lo que est\u00e1 claro \nes que como usuarios y \nusuarias de redes sociales \ndebemos agudizar los sentidos \ny contextualizar cualquier \ninformaci\u00f3n que leamos en ellas. El esp\u00edritu cr\u00edtico no ha de \nperderse entre likes y retweets.\nDesde el Departamento de \nPeriodismo de la Facultad \nde Ciencias Sociales y de la \nComunicaci\u00f3n, donde trabaja \neste grupo de investigaci\u00f3n \ncon el nombre de Medialker, \nsubrayan que, normalmente, \nalguien a quien se pueda \nconsiderar divulgador o \ndivulgadora en alg\u00fan campo \nviene avalado por una \ntrayectoria. Probablemente \ntambi\u00e9n haya tenido un blog, \nhaya colaborado con alg\u00fan \nmedio de comunicaci\u00f3n o \nescrito alg\u00fan texto divulgativo \no, incluso, cient\u00edfico. \u201cAdem\u00e1s, \nlas redes son un espacio \nvivo en el que los diferentes \npuntos de vista pueden ser \nr\u00e1pidamente refutados. Por \notro lado, aunque en internet \npuedan circular determinadas noticias falsas, si alguien tiene \ninter\u00e9s no es tan complicado \ncomprobar la veracidad de los \nhechos\u201d , aseguran.\nUn medio m\u00e1s\n\u00bfEn qu\u00e9 medida influyen las \nredes en la alimentaci\u00f3n y \nnutrici\u00f3n de los espa\u00f1oles? \nSeg\u00fan Jos\u00e9 Ignacio Armentia \n\u201cinfluye en la medida de que \nse han convertido en medios \na trav\u00e9s de los que se informa \na un mayor n\u00famero de la \npoblaci\u00f3n\u201d . Las redes sociales \npermiten ofrecer \u201cuna mejor \ninformaci\u00f3n alimentaria en las \ngeneraciones m\u00e1s j\u00f3venes\u201d , los \nusuarios por excelencia de este \nmedio. As\u00ed, el hecho de que \nexistan influencers  expertos \nen nutrici\u00f3n y en las redes \nsociales ofrece la posibilidad \nde llegar a este colectivo con \nun lenguaje cercano y fiable. Es una v\u00eda muy interesante \npara generar opini\u00f3n de \ncalidad e inter\u00e9s. M\u00e1s all\u00e1 \nde estos datos, el equipo \nde investigaci\u00f3n liderado \npor el profesor Armentia \nadvierte que el mundo de las \nredes es muy cambiante y, \nprobablemente, en los dos \na\u00f1os que han transcurrido \ndesde la elaboraci\u00f3n del \nestudio se hayan producido \ncambios. Los informes de la \nasociaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n, \npublicidad y marketing digital \nIAB, y de la consultora The \nSocial Media Family apuntan a \nun crecimiento de Instagram \no a la consolidaci\u00f3n de \nnuevos actores como Tik\u00a0Tok. \n\u201cEl ascenso de Instagram, \nunido a su alto grado de \npenetraci\u00f3n entre el p\u00fablico \nm\u00e1s joven, puede convertirla \nen una buena herramienta de \ndivulgaci\u00f3n\u201d , explican.\nEste art\u00edculo est\u00e1 basado en la investigaci\u00f3n Seguridad alimentaria y cibermedios: tem\u00e1ticas, nuevas fuentes y servicios,  financiada por  \nMINECO-AEI-FEDER (referencia CSO2017-82853-R). Sus autores pertenecen al Grupo MediaIker de la UPV/EHU (referencia GIU19/024).  \nProyecto Universidad/Sociedad US17/15.\nN\u00famero de seguidores de las redes sociales en el momento del estudio (2017-2019). *Carlos R\u00edos anunci\u00f3 en diciembre de 2019 que abandonaba \nTwit ter. **Desde la p\u00e1gina de Gabriela Uriarte el enlace a Facebook estaba inactivo. Adem\u00e1s, su cuenta de Twitter @gunutricion fue cancelada.\nLuc\u00eda Mart\u00ednez\ndimequecomes.com\n68,8\nmil33,3\nmil\n117\nmilVirginia G\u00f3mez\ndietistaenfurecida.com\n27,4\nmil19,5\nmil\n37,7\nmilJuan Llorca\njuanllorca.com\n45,9\nmil10\nmil\n221\nmilVictoria Lozada\nnutritionisthenewblack.net\n11,2\nmil3,9\nmil\n170\nmilGabriela Uriarte **\ngabrielauriarte.com\n\u20143,1\nmil\n255\nmil\n120OBESIDAD INFANTIL A FONDO / MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Y NOTICIAS FALSAS\u00bfHacia d\u00f3nde \nva la ciencia?CAP\u00cdTULO 9EL P APEL \nESENCIAL  \nDE LA CIENCIA\nEspa\u00f1a es el cuarto pa\u00eds europeo con m\u00e1s ni\u00f1os con sobrepeso y obesidad, \naproximadamente un 40% de los menores vivir\u00e1n con un alto riesgo de \ndesarrollar enfermedades cardiovasculares, diabetes o diferentes tipos de c\u00e1ncer. \nSabemos que muchos de los factores de riesgo disminuyen o desaparecen \ncuando se realiza un cambio en los h\u00e1bitos de vida, pero solamente la ciencia \npuede transmitirnos ese conocimiento. La investigaci\u00f3n es la herramienta \nimprescindible para conocer c\u00f3mo prevenir la obesidad y c\u00f3mo tratarla, por \neso, hay que seguir invirtiendo en ella. No hacerlo saldr\u00e1 mucho m\u00e1s caro. La lucha contra la obesidad infantil\n122OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?123OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?Detr\u00e1s de campa\u00f1as como Hijos del az\u00facar,  \nlanzada recientemente por el Ministerio \nde Consumo para concienciar a los padres \nde la relaci\u00f3n directa entre el consumo de \naz\u00facar y la obesidad infantil, y de decisio -\nnes como la implantaci\u00f3n del sem\u00e1foro \nnutricional Nutri-Score, que aporta mejor informaci\u00f3n a los \nconsumidores sobre los alimentos, o la de limitar la publi -\ncidad de los productos poco saludables dirigida a menores, \nest\u00e1 el trabajo de investigaci\u00f3n de numerosos cient\u00edficos. \nTodas ellas son decisiones que llegan tras a\u00f1os de trabajo \nde multitud de investigadores. Gracias a sus conclusiones \nsabemos que tenemos una prevalencia de obesidad entre \nnuestros menores del 18,1% (20,4% en ni\u00f1os y 15,8% en \nni\u00f1as) y que esta tasa expone a los peque\u00f1os en serio riesgo \nde desarrollar enfermedades como diabetes tipo 2, hiper -\ntensi\u00f3n o s\u00edndrome metab\u00f3lico. Conocemos tambi\u00e9n que \nni siquiera el 3% de los j\u00f3venes espa\u00f1oles alcanza la ingesta \n\u00f3ptima de frutas y hortalizas recomendada (400 gramos \nal d\u00eda), que la poblaci\u00f3n infantil y adolescente consume el \n21,5% de la energ\u00eda de la dieta en forma de az\u00facares totales \n(casi el 30% en los menores de tres a\u00f1os) y que cada vez hay \nm\u00e1s ni\u00f1os diagnosticados con diabetes 2, cuando antes era \nuna enfermedad de adultos.\nEL CONOCIMIENTO  \nNECESITA INVERSI\u00d3N.\nEs pr\u00e1cticamente imposible in -\nvestigar sin financiaci\u00f3n y esa \ninversi\u00f3n puede obtenerse de las \ninstituciones privadas (las me -\nnos) y p\u00fablicas. El sistema fun -\nciona de la siguiente manera: a \ntrav\u00e9s de diferentes convocato -\nrias, los grupos de investigaci\u00f3n \nse presentan con sus respectivos \nproyectos y despu\u00e9s, tras revi -\nsar estas propuestas, un comit\u00e9 \nevaluador decide financiar un \nproyecto concreto con la canti -\ndad solicitada por el grupo in -\nvestigador o una menor. \nNo existen datos de los eu -\nros que se destinan espec\u00edfica -\nmente a investigar la obesidad \ninfantil, pero muchos de estos \nproyectos se financian gracias a \nlas ayudas que otorga el Minis -\nterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, a \ntrav\u00e9s de la Agencia Estatal de \nInvestigaci\u00f3n. En 2020, se otor -\ngaron 411,15 millones de euros \na equipos de las universidades, centros p\u00fablicos y centros privados sin \u00e1nimo de \nlucro. Con estos recursos se promueve que la co -\nmunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola pueda abordar pro -\nyectos de investigaci\u00f3n de alta calidad, novedad y \nrelevancia que contribuyan al progreso del conoci -\nmiento, as\u00ed como a la resoluci\u00f3n de problemas de la \nsociedad y al crecimiento de la econom\u00eda. \nEl centro que m\u00e1s recursos obtuvo fue la Uni -\nversidad de Barcelona, que capt\u00f3 21,8 millones \nde euros para realizar 168 proyectos, mayorita -\nriamente en las facultades de Medicina y Ciencias \nde la Salud y de Biolog\u00eda (25 proyectos) y Farma -\ncia y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (con m\u00e1s de una \ndecena). Haciendo cuentas, cada proyecto recibe \nunos 131.000 euros. Pero \u00bfes suficiente?\nEl coste de una investigaci\u00f3n depende de fac -\ntores casi innumerables y esto es, precisamente, lo \nque hace que los proyectos puedan variar tanto en \nsu coste final. \u201cHay que tener en cuenta los a\u00f1os \nnecesarios para su ejecuci\u00f3n y el \u00e1rea concreta de \ninvestigaci\u00f3n (m\u00e1s social, como una gran encuesta \nde h\u00e1bitos, o m\u00e1s cient\u00edfica, del \u00e1rea de inmunolo -\ng\u00eda, metabolismo, gen\u00e9tica\u2026). Tambi\u00e9n depende \n124OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?Lluis Montoliu, investigador del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda, ha realizado los \nc\u00e1lculos aproximados de lo que costar\u00eda un proyecto para tres a\u00f1os con un equipo de \ncinco personas. Su objetivo es a\u00f1adir transparencia a la financiaci\u00f3n p\u00fablica y explicar \nc\u00f3mo se desglosan los gastos y a qu\u00e9 partidas hay que renunciar porque la cifra no \nse ajusta a la realidad. Puede parecer una cifra muy alta para alguien que no est\u00e1 \nrelacionado con el trabajo cient\u00edfico, pero para el investigador significa preocupaci\u00f3n \npor tener que comenzar a preguntarse de d\u00f3nde recortar para que el dinero alcance.\n1/ Salarios\nEn el Consejo Superior de \nInvestigaciones Cient\u00edficas \n(CSIC), por ejemplo, el coste \nde contratar a un titulado \nsuperior es de unos 36.000 \neuros y el de un t\u00e9cnico, \nde unos 23.000 euros. \nPor lo tanto, contratar un \ninvestigador y un t\u00e9cnico \ndurante tres a\u00f1os supone \n177.000 euros.\n2/ Equipos\nPara realizar un estudio, \nes frecuente que se \nnecesite adquirir alg\u00fan \ninstrumento espec\u00edfico. \nAunque los precios pueden \nser muy variables, se \nsuele presupuestar unos \n30.000  euros  para la \ncompra de un equipo medio.\n3/ Consumibles\nEn esta partida se \nincluyen los materiales \nque se utilizar\u00e1n en la investigaci\u00f3n, como \nproductos qu\u00edmicos, \nmedios de cultivo para \nlas c\u00e9lulas\u2026 Este gasto \ntambi\u00e9n es muy variable, \npero es normal estimarlo \nen unos 6.000 euros por \npersona y a\u00f1o. Para un \nequipo de cinco personas, \nel presupuesto estimado \npara tres a\u00f1os es de  \n90.000 euros.\n4/ Servicios\nPor ejemplo, el servicio de \ngen\u00f3mica, de microscop\u00eda, \nde citometr\u00eda, de histolog\u00eda \ny otros de apoyo a la \ninvestigaci\u00f3n en el centro. \nUna cantidad mensual \nrazonable para este \ncap\u00edtulo ser\u00eda de, por lo \nmenos, 2.800 euros al mes. \nPara un proyecto de tres \na\u00f1os: 100.800 euros.\n5/ Viajes\nHay que contar \ncon la asistencia a \ncongresos nacionales e \ninternacionales, donde \npresentar los resultados \no ponerse al d\u00eda de lo que est\u00e1n haciendo otros \ngrupos de trabajo. Un coste \nrazonable de registro, viaje, \nalojamiento y dietas para \nuna reuni\u00f3n internacional \nes de 1.750 euros, y para  \nuna reuni\u00f3n nacional es  \nde hasta 750 euros.  \nEl coste en tres a\u00f1os \nsupone 7.500 euros . \n6/ Otros gastos\nTambi\u00e9n hay que \nconsiderar un apartado \nindeterminado en el que \nincluiremos los gastos de \ntelefon\u00eda, mensajer\u00eda, de \npublicaci\u00f3n, de revisi\u00f3n \nde manuscritos\u2026 Este \napartado puede suponer \nf\u00e1cilmente unos 2.500 \neuros al a\u00f1o. Por lo tanto, \npara tres a\u00f1os este \napartado sumar\u00eda por lo \nmenos otros 7.500 euros.Los costes indirectos es la \nparte que las instituciones \ndestinan para sufragar los \ngastos de funcionamiento \ny mantenimiento de los \ncentros de investigaci\u00f3n \n(luz, agua, gas, calefacci\u00f3n \ny ventilaci\u00f3n, servicio \nde limpieza, servicio \nde seguridad, servicio \nde mantenimiento, de \ninstrumentaci\u00f3n, servicios \nde apoyo cient\u00edficos y \nadministrativos, personal  \nde apoyo...). En Espa\u00f1a, \nlos costes indirectos se \ncalculan como un porcentaje \nde los costes directos: \nhabitualmente es del \n21% para los proyectos \nfinanciados desde el \ndenominado Plan Nacional \nde I+D+i.COSTES DIRECTOS COSTES INDIRECTOS \u00bfCU\u00c1NTO CUESTA  \nUNA INVESTIGACI\u00d3N?\nCOSTES DIRECTOS  \n412.800 euros\n+\nCOSTES INDIRECTOS  \n86.688 euros (21% de los costes directos)\n=\n499.488 euros\n125OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?del tipo de experimentos que vayan a realizarse, del n\u00fame -\nro de personas involucradas, si es necesario adquirir nuevos \ninstrumentos para el laboratorio, contratar a personal, usar \nmodelos animales, de la existencia de servicios de apoyo\u2026\u201d, \nrelata Lluis Montoliu, cient\u00edfico del Centro Nacional de Bio -\ntecnolog\u00eda, que ha liderado y evaluado durante muchos a\u00f1os \nproyectos de investigaci\u00f3n para administraciones nacionales \ne internacionales. Un proyecto puede costar miles, centenares \nde miles y hasta millones de euros. A esta enumeraci\u00f3n habr\u00eda \nque a\u00f1adir dos condicionantes m\u00e1s: la cantidad de dinero \np\u00fablico destinado ese a\u00f1o a la investigaci\u00f3n y el n\u00famero de \ngrupos cient\u00edficos que postulan para conseguir la subvenci\u00f3n.\nCUANDO LOS RECURSOS SE QUEDAN CORTOS.\nLluis Montoliu hace un desglose aproximado de los costes \nque supondr\u00eda un proyecto de investigaci\u00f3n en biomedicina \nrealizado por un equipo de dos personas \u2013un investigador y \nun t\u00e9cnico\u2013 durante tres a\u00f1os y le da un total de 499.488 eu -\nros. \u00bfQu\u00e9 ocurre entonces si los recursos obtenidos se que -\ndan cortos y no le alcanzan al equipo investigador para ter -\nminar el proyecto? Eso es exactamente lo que pasa la mayor\u00eda \nde las veces. Lo m\u00e1s com\u00fan, por la escasez de recursos, es \nque del medio mill\u00f3n que necesitar\u00eda un equipo para realizar \nsu proyecto, al final reciba entre 180.000 y 150.000 euros. \n\u201cPor ello, al final se suele recortar siempre en personal, no \nse compra ning\u00fan equipo nuevo y se limitar\u00e1n los gastos de \nservicios y viajes\u201d, explica Montoliu. \nLos grandes grupos de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a no sue -\nlen tener obst\u00e1culos a la hora de que su proyecto sea apro -\nbado y financiado, el problema es siempre la cantidad que \nreciben, muy modesta y alejada de lo que invierten otros pa\u00ed -\nses europeos. Aun as\u00ed, son muchos los investigadores que \ntrabajan por encontrar soluciones y tratamientos para curar \ny prevenir uno de los grandes problemas de salud en Espa\u00f1a: \nla obesidad, ya bautizada como la epidemia silenciosa.Existen diversas f\u00f3rmulas de financiaci\u00f3n \np\u00fablica destinadas a la investigaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a, la gran mayor\u00eda de los fondos \nllegan del Ministerio de Econom\u00eda y \nCompetitividad (MINECO) y del Ministerio \nde Ciencia e Innovaci\u00f3n. Estas ayudas \npermiten desarrollar proyectos de \ninvestigaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n facilitar la \nformaci\u00f3n y movilidad de investigadores. \nTambi\u00e9n existen ayudas para la mejora \ny adquisici\u00f3n de infraestructuras o \npara favorecer la colaboraci\u00f3n entre \nequipos de investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito \nnacional e internacional. Las distintas \ncomunidades aut\u00f3nomas cuentan, a \nsu vez, con programas de ayudas para \nla investigaci\u00f3n que son financiados \ncon los presupuestos regionales. Y, \npor \u00faltimo, parte de las ayudas llegan \ntambi\u00e9n desde Europa, la mayor\u00eda las \notorga la Comisi\u00f3n Europea. \nEl tema de la financiaci\u00f3n privada, \naunque en algunas \u00e1reas de la ciencia \nes recibida con los brazos abiertos \n(como lo es la investigaci\u00f3n contra \nel c\u00e1ncer), en el caso de la obesidad \ninfantil el tema es m\u00e1s controvertido, \nya que estas ayudas provienen de la \nindustria alimentaria (aunque tambi\u00e9n \nde laboratorios farmac\u00e9uticos o seguros \nde salud privados), por lo que el inter\u00e9s \npor financiar estas investigaciones \nno se limita solo al avance cient\u00edfico. \nAlgunas revisiones sistem\u00e1ticas han \npuesto de manifiesto un sesgo en \nlas conclusiones de los estudios que \nhab\u00edan recibido financiaci\u00f3n de la \nindustria alimentaria, particularmente \ncuando comunicaban los efectos de \nlas bebidas azucaradas. Los posibles \nconflictos de intereses que puedan \nderivarse de estas financiaciones est\u00e1n \nprobados, por lo que los cient\u00edficos \ndeben ser muy escrupulosos con sus \nconclusiones. La gran mayor\u00eda de los \ninvestigadores prefiere no depender \nde la industria de la alimentaci\u00f3n para \nllevar a cabo sus estudios, ya que saben \nque eso afectar\u00eda, en cierto grado, a la \ncredibilidad de los resultados.\u00bfDE D\u00d3NDE  \nLLEGA EL DINERO?\nDetr\u00e1s de \nuna decisi\u00f3n \nest\u00e1 una \ninvestigaci\u00f3n.  \nLas medidas \npara reducir \nlas cifras de \nobesidad \ninfantil se \ndeben tomar \na partir de la \ninformaci\u00f3n \nqua aporta la \nciencia.\n126OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?127INVESTIGACIONES SOBRE OBESIDAD INFANTIL  \nEn qu\u00e9 se centra la ciencia\nLA GEN\u00c9TICA DEL SOBREPESO\nInstituciones: Hospital Infantil Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid.\nInvestigador principal: Jes\u00fas Argente Oliver, director del Departamento de Pediatr\u00eda.\nEl servicio de Endocrinolog\u00eda, \nCrecimiento y Metabolismo \ndel Hospital Infantil \nUniversitario Ni\u00f1o Jes\u00fas \nde Madrid es un referente \nnacional e internacional en \nel diagn\u00f3stico, tratamiento \ny seguimiento de ni\u00f1os con \nalteraciones hormonales, \nmetab\u00f3licas y patolog\u00edas \ndel crecimiento. Con m\u00e1s de \n300 art\u00edculos publicados, \neste grupo, dirigido por \nel doctor Jes\u00fas Argente \nOliver, responsable tambi\u00e9n \nde Grupo del Centro de \nInvestigaci\u00f3n Biom\u00e9dica \nen Red de la Fisiopatolog\u00eda \nde la Obesidad y Nutrici\u00f3n \n(CIBEROBN), ha efectuado \naportaciones de gran \nrelevancia cient\u00edfica sobre \nanomal\u00edas gen\u00e9ticas tanto \ndel crecimiento como de la \nobesidad. En la actualidad, se \nencuentran inmersos en los \nsiguientes trabajos:\n\u2022 Los genes que determinan \nlas obesidades m\u00e1s graves \nen menores de cinco a\u00f1os. \nSe estima que alrededor del \n13% de los ni\u00f1os en Europa \npuede presentar obesidad \ncausada por un gen (obesidad \nmonog\u00e9nica). Hasta el \nmomento se sabe que pueden \nestar implicados m\u00e1s de 20 \ngenes. Por ello, el doctor \nArgente y su equipo, dentro del programa sobre Obesidad \nInfantil del CIBEROBN, han \nformado una muestra de \n1.300 ni\u00f1os con obesidad \nsevera a los que se les ha \nrealizado un seguimiento. Esta \ninvestigaci\u00f3n ha detectado \nmutaciones gen\u00e9ticas en \ntodos ellos.\n\u2022 Obesidades sindr\u00f3micas. \nSon aquellas que vienen \nacompa\u00f1adas de otras \nalteraciones (cardiacas \no renales) y que forman \nparte de un s\u00edndrome, \ncomo el de Bardet-Biedl, \nAlmstr\u00f6m y Prader-Willi. \n\u201cNuestra intenci\u00f3n es seguir \ninvestigando en el campo \nde la gen\u00e9tica en todos los \npacientes que presenten \nobesidad grave de inicio \nprecoz, en aquellos con \nhistoria cl\u00ednica de hambre \ninsaciable, con historia \nfamiliar de obesidad o \nasociada a alteraciones \ndel neurodesarrollo. Para \nellos se est\u00e1 buscando una \nterapia personalizada que nos \nconduzca a la medicina de \nprecisi\u00f3n en las obesidades \ninfantiles\u201d , explica Argente.\n\u2022 F\u00e1rmacos para tratar \nla obesidad. El equipo del \nHospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas \nest\u00e1 colaborando con otras \ninstituciones internacionales en dos ensayos cl\u00ednicos \npara probar la eficacia de \nun f\u00e1rmaco para tratar la \nobesidad m\u00e1s grave. Se trata \nde un medicamento para \npacientes que tienen una \ndeficiencia en el receptor de la \nleptina, la hormona que regula \nel apetito. Este es un tipo de \nalteraci\u00f3n que se caracteriza \npor unas ganas continuas de \ncomer y un aumento severo \nde peso. Hasta el momento no \nhab\u00eda tratamiento para estas \nenfermedades y los ensayos \nauguran un buen resultado, \nya que se ha observado \nuna p\u00e9rdida de peso de, al \nmenos, el 10% en el 80% de \nlos participantes del primer \nensayo y del 45% en los del \nsegundo.\n\u2022 La hormona del crecimiento. \nEste equipo de investigaci\u00f3n \nsigue estudiando los \nmecanismos gen\u00e9ticos que \ninfluyen en la hormona \ndel crecimiento (GH): los \nproblemas que impiden que \nlos ni\u00f1os desarrollen una \nestatura y un peso normal \npara su edad. Tambi\u00e9n \nestudian en pacientes con \nobesidad los diferentes tipos \nde microRNA, un grupo de \nbiomol\u00e9culas asociadas a \nla regulaci\u00f3n de numerosos \nprocesos biol\u00f3gicos \nrelacionados con la obesidad. \u2022 Pubertad precoz y \nsobrepeso. Los ni\u00f1os con \nobesidad suelen presentar \nuna pubertad precoz (antes \nde los ocho a\u00f1os en ni\u00f1as \ny de los nueve en ni\u00f1os). \nEsto puede llevar asociado \ntrastornos emocionales \ny problemas de salud en \nun futuro. Por ello, otro \nobjetivo de este equipo \nes la investigaci\u00f3n del \npatr\u00f3n de crecimiento en \nni\u00f1os y adolescentes con \nsobrepeso u obesidad, \nintentando esclarecer las \nposibles alteraciones en el \ninicio y desarrollo de esta \netapa vital y sus eventuales \ncomplicaciones en la \nadquisici\u00f3n de los caracteres \nsexuales secundarios \ny la funci\u00f3n sexual y \nreproductora. Tambi\u00e9n \nestudian c\u00f3mo influye el \nsexo y el grupo \u00e9tnico en el \ndesarrollo de la obesidad. \n\u2022 Trastornos relacionados \ncon la obesidad. Siguen \nidentificando las \ncomorbilidades, es decir, \nlos trastornos asociados \nm\u00e1s comunes que se \ndesencadenan en los ni\u00f1os \nobesos, como alteraciones \nen el metabolismo, \nhiperuricemia (exceso de \n\u00e1cido \u00farico en la sangre) e \nhipertensi\u00f3n arterial.Son muchos los grupos de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a que se dedican actualmente al estudio de los problemas de sobrepeso  \nen menores. Hablamos con cuatro de ellos para conocer c\u00f3mo es su trabajo y hacia d\u00f3nde se dirige el estudio de esta enfermedad.\n127OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?LOS PERIODOS CR\u00cdTICOS DE LA OBESIDAD\nInstituci\u00f3n: Grupo de trabajo Obesidad Infantil y en la Adolescencia  \nde la Sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de la Obesidad (SEEDO).\nInvestigador principal: Gilberto P\u00e9rez L\u00f3pez, endocrino y pediatra.\nEste grupo no solo se enfoca \nen la poblaci\u00f3n infantil, \nsino que tambi\u00e9n se dirige a \nlos j\u00f3venes con unas cifras \nmuy altas de prevalencia de \nla obesidad. Su meta es el \nabordaje multidisciplinar de \nla obesidad: desde la atenci\u00f3n \nm\u00e9dica, el acompa\u00f1amiento \npsicol\u00f3gico, la dietoterapia \n(el tratamiento que consiste \nen adoptar la dieta adecuada) \nhasta el ejercicio como \nmotor de cambio real en el \nestilo de vida de nuestros \nni\u00f1os y j\u00f3venes. Para este \nequipo, todas las etapas en \nel crecimiento del ni\u00f1o son \nigual de importantes, pero es \ncierto que hay tres periodos \ncr\u00edticos en los que se centra:\n\u2022 Los primeros 1.000 d\u00edas \nde vida del ni\u00f1o. Desde \nel nacimiento hasta los \ndos a\u00f1os. En esta etapa, \nla alimentaci\u00f3n tiene un \ngran impacto no solo en \nel desarrollo normal del \ncerebro del beb\u00e9, sino \ntambi\u00e9n se asocia al riesgo \nde obesidad, as\u00ed como de \notras enfermedades cr\u00f3nicas \nen la etapa adulta (como la \ndiabetes y la hipertensi\u00f3n). \n\u201cTodo lo que se haga antes \nde la concepci\u00f3n por parte \nde ambos progenitores, \ndurante el embarazo y hasta \nlos dos a\u00f1os, va a tener una \nenorme influencia en la salud \nen general y en el riesgo \nde obesidad en particular\u201d , \nexplica P\u00e9rez. \n\u2022 Entre los cinco y siete \na\u00f1os: el rebote adiposo. En las curvas de \u00edndice de \nmasa corporal (IMC) se ha \nidentificado un crecimiento \nen el primer a\u00f1o de vida que \ndecrece posteriormente, \nllegando a valores m\u00ednimos \nentre los cinco y los siete \na\u00f1os. En ese momento se \nproduce un nuevo aumento \nhasta la edad adulta. Es lo \nque se denomina el rebote \nadiposo. Un rebote temprano \no precoz, entre los tres y cinco \na\u00f1os, se asocia con un mayor \nriesgo de sufrir sobrepeso y \nobesidad. \n\u2022 La adolescencia. Durante \neste periodo se producen \ncambios psicosociales a gran velocidad. En el contexto \nbiol\u00f3gico, la pubertad se \nrelaciona con ganancia de \npeso en relaci\u00f3n con el propio \ncrecimiento longitudinal \n(en una situaci\u00f3n normal, \nla altura es mayor que la \nganancia de peso). Lo que \nocurra en la adolescencia va \na tener un enorme impacto \nen el riesgo de obesidad, as\u00ed \ncomo de otros trastornos \nendocrino-metab\u00f3licos \n(diabetes tipo 2) y aumento \ndel riesgo cardiovascular. \n\u201cSi un adolescente presenta \nsobrepeso u obesidad, tiene \nm\u00e1s del 70% de probabilidad \nde ser un adulto con \nobesidad\u201d , explica el doctor.\u2022 Obesidad y entorno. En \nlos \u00faltimos a\u00f1os, el grupo \nse ha centrado en abordar \nel problema de la obesidad \ndesde el punto de vista \npsicol\u00f3gico e investiga la \nobesidad como respuesta \nal entorno, analizando \nlos factores psicosociales \ny familiares implicados, \nel papel de la regulaci\u00f3n \nemocional en el origen y \nen el mantenimiento de la \nobesidad. Tambi\u00e9n estudian \nlo importante que es regular \nlas emociones desde edades \ntempranas, as\u00ed como la \nintervenci\u00f3n psicol\u00f3gica a \ntrav\u00e9s de programas en los \nque se involucra a la familia.\n128OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?129NUTRICI\u00d3N PERSONALIZADA\nLOS PORQU\u00c9S DE UNA MALA ALIMENTACI\u00d3NInstituci\u00f3n: Nutrici\u00f3n y Obesidad de la Universidad del Pa\u00eds Vasco.\nInvestigadoras: Saioa G\u00f3mez Zorita y Naroa Kajarabille Garc\u00eda.\nInstituci\u00f3n: Seguimiento del Ni\u00f1o para un Desarrollo \u00d3ptimo (SENDO).\nInvestigadora principal: Nerea Mart\u00edn-Calvo, pediatra y doctora en Epidemiolog\u00eda.La l\u00ednea principal de \ninvestigaci\u00f3n del grupo \nNutrici\u00f3n y Obesidad de la \nUniversidad del Pa\u00eds Vasco \nse centra en la obesidad y \nsus patolog\u00edas asociadas, \ncomo la hipercolesterolemia \ny la diabetes. El grupo \ntrabaja principalmente en el \nestudio de la acumulaci\u00f3n \nde grasa corporal seg\u00fan la \ncomposici\u00f3n de la dieta y \npotenciales ingredientes. Actualmente el grupo est\u00e1 \ninmerso en proyectos, en \ncolaboraci\u00f3n con otros \nequipos e instituciones \nnacionales y auton\u00f3micos. \n\u2022 Nutrici\u00f3n de precisi\u00f3n. Este \nproyecto recibe financiaci\u00f3n \nauton\u00f3mica y se centra en \nel campo de la nutrici\u00f3n \na medida del individuo. \nEl objetivo es buscar el \ntratamiento adaptado a cada persona para ayudar a \nprevenir y tratar de una forma \nm\u00e1s correcta la obesidad \ninfantil. \n\u2022 C\u00f3mo son los h\u00e1bitos de los \nmenores. Este grupo tambi\u00e9n \ntrabaja, en colaboraci\u00f3n \ncon el Ayuntamiento de \nVitoria-Gasteiz, en una l\u00ednea \nde investigaci\u00f3n centrada \nen valorar los h\u00e1bitos \nalimentarios y el estado nutricional de la poblaci\u00f3n de \nla ciudad. Este trabajo incluye \nun programa de fomento del \nconsumo de frutas y verduras \nen la poblaci\u00f3n infantil.\n\u2022 Las posibles mutaciones \ngen\u00e9ticas. Este equipo \nacaba de iniciar un proyecto \nrelacionado con la gen\u00e9tica. \nSu objetivo es detectar \nposibles mutaciones gen\u00e9ticas \ny su relaci\u00f3n con la obesidad.\nEl proyecto SENDO \n(Seguimiento del Ni\u00f1o para \nun Desarrollo \u00d3ptimo) es un \nestudio de investigaci\u00f3n que \ntiene como objetivo analizar \nel efecto de la dieta y los \nestilos de vida sobre la salud \ndel ni\u00f1o y del adolescente, \npero tambi\u00e9n su relaci\u00f3n \ncon otras enfermedades, \ncomo el asma o el trastorno \npor d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e \nhiperactividad (TDAH). Este \nproyecto naci\u00f3 en 2015 en el \nDepartamento de Medicina \nPreventiva y Salud P\u00fablica de \nla Universidad de Navarra, \npero en el 2018 se expandi\u00f3 \npor todo el pa\u00eds y, a d\u00eda de \nhoy, SENDO est\u00e1 compuesto \npor una muestra de ni\u00f1os y \nadolescentes de toda Espa\u00f1a. \nSu directora, la doctora e \ninvestigadora Nerea Mart\u00edn-\nCalvo trabaja junto a un \nequipo de colaboradores, pediatras e investigadores, \nrepartidos por todo el \nterritorio nacional.\n\u2022 La calidad de la dieta de \nlos menores. En la actualidad \nhay tres pediatras escribiendo \nsu tesis doctoral con datos \nrelacionados con la obesidad \ninfantil en los participantes \nde este proyecto. Dos de \nesos trabajos se centran \nen factores asociados con \nla calidad de la dieta de \nlos ni\u00f1os. \u201cGracias a los \ndatos obtenidos en esta \ninvestigaci\u00f3n sabemos \nque los ni\u00f1os que han \nrecibido lactancia materna \ntienen mejores h\u00e1bitos \ndiet\u00e9ticos a los cinco y seis \na\u00f1os. Tambi\u00e9n, que los \nconocimientos nutricionales \nde los padres, su implicaci\u00f3n \nen la dieta de sus hijos, \nlas horas de pantallas y la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica \nson factores que se asocian \nestrechamente con la calidad \nde la dieta que, como se sabe, \nes el factor m\u00e1s fuertemente \nasociado con el desarrollo \nde obesidad infantil\u201d , explica \nMart\u00edn-Calvo.\n\u2022 En busca de la ra\u00edz del \nproblema. El grupo de \ninvestigaci\u00f3n se centra en \nlos factores determinantes \nde la calidad de la dieta. \nLos factores modificables \nde la obesidad son de \nsobra conocidos: una mala \ncalidad de la dieta y la falta \nde actividad f\u00edsica. \u201cPor eso \nnosotros preferimos ir un \npaso m\u00e1s atr\u00e1s en la cadena \ncausal y centrarnos en los \ndeterminantes de esos \nfactores: qu\u00e9 conduce a tener \nuna peor alimentaci\u00f3n y a \nrealizar poca actividad f\u00edsica. Esperamos que este tipo de \ninvestigaciones tengan un \nimpacto importante en las \ncifras de obesidad infantil, \nporque sirven para desarrollar \nlas campa\u00f1as de prevenci\u00f3n \nque van a la ra\u00edz del problema\u201d , \nmatiza la cient\u00edfica. \n\u2022 El aprendizaje antes de los \nseis a\u00f1os. Sus investigaciones \nhan concluido que los seis \nprimeros a\u00f1os de vida de \nun ni\u00f1o son fundamentales, \nya que a esa edad muchos \nmenores ya han desarrollado \nsus gustos, apetencias y \naversiones. \u201cGran parte de \nlos h\u00e1bitos adquiridos en \nla infancia se proyectan \ny mantienen en la edad \nadulta. As\u00ed que, si quieres \nque un ni\u00f1o interiorice un \nh\u00e1bito, ens\u00e9\u00f1aselo antes \nde los seis a\u00f1os\u201d , explica \nNerea Mart\u00edn-Calvo.\n129OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?\u00c1NGEL GIL\nPresidente de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana de Nutrici\u00f3n (FINUT)\n\u201cLa investigaci\u00f3n \nva a a\u00f1os luz de lo \nque luego son las \nestrategias p\u00fablicas\u201d\n18 personas que indagan a diario en el porqu\u00e9 de \nla obesidad y buscan c\u00f3mo combatirla. \nUna de las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n del \ngrupo BioNit es la obesidad infantil. \u00bfPor qu\u00e9 es \nm\u00e1s necesario que nunca destinar fondos y recur -\nsos a investigar sobre ella? Solo a trav\u00e9s de la in -\nvestigaci\u00f3n se puede tratar de solventar a medio y \nlargo plazo el problema que supone la obesidad y \nsus comorbilidades [trastornos asociados], fun -\ndamentalmente la diabetes y la enfermedad car -\ndiovascular. Seg\u00fan el \u00faltimo informe COSI (Euro -\npean Childhood Obesity Surveillance Initiative)  \nde la OMS, el 41% de los menores espa\u00f1oles sufre \nsobrepeso u obesidad, una de las tasas m\u00e1s altas \nde Europa, solo por detr\u00e1s de Grecia e Italia. Se -\ng\u00fan estudios internos, un 70% de los ni\u00f1os que \nson obesos en edad escolar contin\u00faan si\u00e9ndolo esumir en unas l\u00edneas la trayectoria cient\u00edfica \ndel doctor \u00c1ngel Gil supone todo un reto. Es \ntan extensa y prestigiosa que resulta compli -\ncado realizar una s\u00edntesis de los 50 a\u00f1os que el \ncatedr\u00e1tico del Departamento de Bioqu\u00edmica y \nBiolog\u00eda molecular de la Universidad de Gra -\nnada lleva dedicados a la investigaci\u00f3n. Actual presidente de \nFundaci\u00f3n Iberoamericana de Nutrici\u00f3n (FINUT), este doctor \nen Ciencias Biol\u00f3gicas comenz\u00f3 a trabajar en 1973, a\u00f1o en el \nque present\u00f3 su tesis doctoral sobre la leche materna y, desde \nentonces, no ha cesado su actividad cient\u00edfica. Su trayectoria en \nel campo de la nutrici\u00f3n, y en especial en el estudio de la obe -\nsidad, ha sido reconocida con numerosos premios nacionales \ne internacionales \u2013recientemente, ha sido galardonado con el \nSir David Cuthberson Lecture Award 2021, convirti\u00e9ndose en \nel segundo espa\u00f1ol en conseguirlo en 42 a\u00f1os\u2013 y ha quedado \nplasmada en m\u00e1s de 700 publicaciones. Cada d\u00eda, al frente del \ngrupo BioNit de la Universidad de Granada, lidera un equipo de \nR\n130OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?Espa\u00f1a han comenzado a dar sus primeros frutos, \nprueba de ello es que algunos estudios hablan de \nque los datos sobre obesidad no empeoran y otros \nincluso aprecian una peque\u00f1a mejor\u00eda, pero tene -\nmos que seguir investigando. \nDentro del \u00e1rea de la obesidad infantil, \u00bfen qu\u00e9 \ncampos cree que hay que investigar m\u00e1s?  Por \nejemplo, desconocemos a\u00fan muchos de los as -\npectos relacionados con la gen\u00e9tica de la obesi -\ndad, de la interacci\u00f3n con el medio ambiente, de \nla posibilidad de hacer nutrici\u00f3n personalizada, \nde la aplicaci\u00f3n de tratamientos tempranos para \nevitar el s\u00edndrome metab\u00f3lico precoz [factores de \nriesgo de enfermedad cardiaca y diabetes, como \nla obesidad abdominal, presi\u00f3n arterial alta o un \nnivel alto de triglic\u00e9ridos] en ni\u00f1os\u2026 La investi -\ngaci\u00f3n en salud es fundamental, pero dir\u00eda que de \nforma muy particular en el campo de la obesidad.\nSu equipo est\u00e1 formado por 18 in -\nvestigadores. \u00bfEn qu\u00e9 proyectos se \nencuentran trabajando? Hace ya 20 \na\u00f1os que comenzamos a trabajar en \nobesidad. Somos un equipo que for -\nma parte del Centro de Investigaci\u00f3n \nBiom\u00e9dica en Red de la Fisiopatolo -\ng\u00eda de la Obesidad y Nutrici\u00f3n (CI -\nBEROBN). Dentro de este grupo es -\ntamos trabajando en un proyecto, li -\nderado por la profesora Concepci\u00f3n \nAguilera, en el que estamos viendo \ndeterminantes gen\u00e9ticos de la obesi -\ndad y alteraciones epigen\u00e9ticas para entender por \nqu\u00e9 unos individuos tienen m\u00e1s susceptibilidad a \nla obesidad y c\u00f3mo esas variantes gen\u00e9ticas inte -\nraccionan con el medio ambiente. Este es un gran \nproyecto que, adem\u00e1s, es la continuaci\u00f3n de otros \nque se iniciaron hace ya muchos a\u00f1os. \nAdem\u00e1s de la gen\u00e9tica, \u00bfqu\u00e9 otras \u00e1reas aborda su \nequipo? La relaci\u00f3n entre el asma y la obesidad es \notro de los proyectos en los que estamos trabajan -\ndo para tratar de entender por qu\u00e9 unos indivi -\nduos obesos tienen m\u00e1s susceptibilidad que otros \na esta enfermedad respiratoria. Dentro tambi\u00e9n \ndel CIBEROBN, y junto a un grupo de la Universi -\ndad de C\u00f3rdoba, dirigido por la doctora Mercedes \nGil Campos, otro de la Universidad de Zarago -\nza dirigido por Luis Moreno y la doctora Gloria \nBueno, y otro de la Universidad de Santiago de \nCompostela, tenemos de forma conjunta una gran \ncohorte de ni\u00f1os que estamos siguiendo desde la de adolescentes y en la edad adulta, y un porcentaje muy elevado \nde ellos, entre el 12% y el 30%, desarrollar\u00e1 una enfermedad car -\ndiovascular temprana. Esto supone un grave problema de salud, \npero tambi\u00e9n significa un gran gasto en sanidad y una inmensa \ncantidad de recursos que se necesitar\u00e1n para tratar la enfermedad.\nY a llevamos alg\u00fan tiempo aplicando medidas contra la obesidad, \n\u00bfno est\u00e1n funcionando? La obesidad no va a disminuir de repente. \nEn 1984, fecha en la que se recogen los primeros datos fiables, \nel porcentaje de obesidad infantil que ten\u00edamos en Espa\u00f1a era \ndel 4,8%, y ahora estamos en un 18%. Las tasas var\u00edan seg\u00fan los \nestudios, pero en algunas franjas de edades alcanza ese 18%. Esto \nquiere decir que hemos generado un problema durante d\u00e9cadas \ny el solventarlo va a depender de aplicar programas espec\u00edficos \ntambi\u00e9n a lo largo del tiempo. Solo a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n se \npueden hacer nuevos enfoques que nos ayuden a establecer pol\u00ed -\nticas de salud p\u00fablicas apropiadas para que se produzca esa dis -\nminuci\u00f3n. Es cierto que las medidas que ya se est\u00e1n tomando en \nUna asignatura \npendiente.  \u00c1ngel Gil \nlo tiene claro. Hace falta \nmejorar las condiciones \nlaborales de los cient\u00edficos. \n\u201cNecesitamos tratar que \nlos profesionales bien \nformados puedan realizar \nuna labor en condiciones \ny en beneficio de nuestro \npropio pa\u00eds\u201d , afirma.\nFerm\u00edn Rodr\u00edguez\n131OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?cidos prematuros. De hecho, gracias a estos des -\ncubrimientos, la UE incluy\u00f3 en la Directiva 96/4/\nCE sobre preparados para lactantes un anexo que \nrecomienda desde entonces la suplementaci\u00f3n \ncon nucle\u00f3tidos de las f\u00f3rmulas infantiles basa -\ndas en leche de vaca. Tambi\u00e9n hemos descubier -\nto nuevas variantes gen\u00e9ticas relacionadas con etapa prep\u00faber a la p\u00faber para conocer los determinantes de por \nqu\u00e9 algunos de ellos desarrollan s\u00edndrome metab\u00f3lico precoz y lo \nmantienen a lo largo de la vida.\n\u00bfY fuera del CIBEROBN? \u00bfTienen en manos alg\u00fan proyecto con la \nUniversidad de Granada? S\u00ed, dentro del Instituto de Investigaci\u00f3n \nde Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00edas de los alimentos Jos\u00e9 Mataix, una parte \ndel grupo est\u00e1 inmerso en proyectos vinculados a las alteraciones \nde la microbiota en el \u00e1mbito infantil, especialmente en ni\u00f1os \nprematuros. Otro est\u00e1 desarrollando microorganismos probi\u00f3 -\nticos y viendo los mecanismos de acci\u00f3n potenciales para utili -\nzarlos con fines terap\u00e9uticos y otra parte del grupo est\u00e1 evaluando \nalgunos compuestos bioactivos de los alimentos (en concreto, del \naceite de oliva virgen extra) y estamos valorando c\u00f3mo pueden in -\ncidir concretamente en ciertas alteraciones metab\u00f3licas y cl\u00ednicas \n(hipertensi\u00f3n, colesterol) relacionadas con el s\u00edndrome metab\u00f3 -\nlico y la enfermedad cardiovascular.\nA lo largo de su carrera ha publicado muchos trabajos cient\u00edficos. \n\u00bfPuede destacar algunos que hayan tenido especial relevancia en \nla lucha contra la obesidad? Uno de los mayores logros de nues -\ntro grupo ha sido la investigaci\u00f3n de las funciones biol\u00f3gicas de \nlos nucle\u00f3tidos de la leche humana, ya que hemos contribuido a \naclarar el papel que estos compuestos durante el periodo neona -\ntal y en la modulaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria en reci\u00e9n na -\u201cSolo a trav\u00e9s de \nla investigaci\u00f3n \nse pueden hacer \nnuevos enfoques \nque nos ayuden a \nestablecer pol\u00edticas \np\u00fablicas para \nreducir la obesidad\u201d .\nEspa\u00f1a, en el vag\u00f3n de cola en inversi\u00f3n\nSeg\u00fan datos de la Oficina Europea de Estad\u00edstica (Eurostat), sobre inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo relativos a 2019, \nEspa\u00f1a invirti\u00f3 en esta actividad 303 euros por habitante, menos de la mitad que la media de sus socios europeos (que destinan \n685,6 euros por persona). Esto supone el 1,14% del PIB espa\u00f1ol, por debajo del 2,19% de la media europea.\nFuente: Porcentaje del PIB destinado a la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo, 2019. Eurostat.En %\n01234\nEn Espa\u00f1a \ninvierte el 1,14%  \ndel PIB en ciencia.Media  \nde la Uni\u00f3n \nEuropea: 2,19%\nLTU\n UE\n BEL\n LUX\n FRA\n DEU\n MLT\n EST\n SVK\n BGR\n NLD\n AUT\n ROU\n LVA\n GRC\n FIN\n HUN\n POL\n IRL\n HRV\n SVN\n DNK\n ITA\n SWE\n ESP\n PRT\n CYP\n CHK\n NOR\n UK\nOtros pa\u00edses \neuropeos fuera \nde la Uni\u00f3n.\n132OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?obesidad? Para nada. Hay una muy buena pol\u00edti -\nca que se estableci\u00f3 con buen criterio cuando la \ndoctora Mar\u00eda Neira [hoy directora del Depar -\ntamento de Salud P\u00fablica y Medio Ambiente de \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud] fue presi -\ndenta de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Ali -\nmentaria (AESA). Estoy hablando de la estrategia \nNAOS, un programa que fue pionero y que sigue \nsiendo excelente, pero los recursos con los que \ncuenta son m\u00ednimos para el gran problema de \nobesidad que presenta Espa\u00f1a. En papel, el pro -\ngrama es muy bonito y el Ministerio de Sanidad \nlo aplica en la medida en la que puede, pero no \nse puede desarrollar [se refiere a que despu\u00e9s de \nm\u00e1s de 15 a\u00f1os desde su lanzamiento, este pro -\ngrama no ha logrado reducir de forma clara la \ntasa de obesidad infantil].\n\u00bfCu\u00e1les son los principales obst\u00e1culos que hay en \nEspa\u00f1a para desarrollar estas investigaciones? No \nes f\u00e1cil conseguir financiaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n \nde proyectos, pero ni en Espa\u00f1a ni en ning\u00fan lu -\ngar del mundo. Los proyectos son competitivos y, \npor lo tanto, sencillo no es, pero los buenos gru -\npos de investigaci\u00f3n siempre obtenemos recursos. la obesidad y hemos establecido unos algoritmos que permiten \nvalorar el riesgo gen\u00e9tico de sufrirla. En lo que respecta al campo \nde los microorganismos probi\u00f3ticos, hemos investigado sobre \nlos mecanismos moleculares y gen\u00e9ticos de ciertas bacterias que \npueden ser utilizadas con efectos preventivos y terap\u00e9uticos de \nla obesidad. En el campo de los compuestos bioactivos, hemos \nestablecido los mecanismos moleculares y bioqu\u00edmicos a trav\u00e9s \nde los cuales el aceite de oliva virgen extra previene la enferme -\ndad cardiovascular. \n\u00bfCu\u00e1les son esos efectos biol\u00f3gicos del aceite de oliva?  El consu -\nmo de aceite de oliva no solo tiene su influencia beneficiosa en la \nsalud por tener \u00e1cido oleico, sino tambi\u00e9n por contar con com -\npuestos bioactivos \u2013polifenoles, terpenos, escualeno\u2013 que, seg\u00fan \nhemos demostrado en estudios epidemiol\u00f3gicos y de interven -\nci\u00f3n, realmente ejercen un efecto muy beneficioso para la salud \ncardiovascular y para la prevenci\u00f3n de numerosas enfermedades \ncr\u00f3nicas. Por ello, no se pueden homologar los beneficios de los \ndistintos aceites solo por su composici\u00f3n, ya que los de semillas \ntienen que ser extra\u00eddos con solventes org\u00e1nicos y en ese proceso \nya se pierden esos compuestos bioactivos. \n\u00bfConsidera que todos estos avances y descubrimientos obtenidos \ngracias a a\u00f1os de investigaci\u00f3n se reflejan en las pol\u00edticas p\u00fablicas \nque se implementan desde las instituciones para luchar contra la \n133OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?sistemas y avatares pol\u00edticos. Los pol\u00edticos son cortoplacistas, \nse deben a las elecciones que se suceden cada cuatro a\u00f1os y a los \ncambios que se generan en los partidos. La investigaci\u00f3n no debe \nestar sometida a estas situaciones, sino que necesitamos una gran \ninstituci\u00f3n que tenga programas a largo plazo y ayude y soporte la \ninvestigaci\u00f3n con independencia de los eventos pol\u00edticos. Esto es \nalgo que asociaciones y grupos de investigadores llevamos pidien -\ndo desde hace mucho tiempo, pero hasta el momento no hemos \ntenido respuesta.\nResumiendo: el conocimiento cient\u00edfico lo tenemos, pero desde las \ninstituciones no se hace mucho al respecto. S\u00ed, la investigaci\u00f3n va a \na\u00f1os luz de lo que los pol\u00edticos luego aplican en pol\u00edticas p\u00fablicas. \nTenemos que establecer programas adecuados desde la escue -Cuando hay buenas ideas se obtienen fondos, lo \nque ocurre es que en nuestro pa\u00eds esos recursos \ndestinados para la investigaci\u00f3n son muy esca -\nsos. Los grupos punteros normalmente obtene -\nmos financiaci\u00f3n, pero la cantidad y la aplicaci\u00f3n \nde esos fondos es muy peque\u00f1a comparada con \notros pa\u00edses. Un ejemplo de esto es que en Espa\u00f1a \nla inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n no se considera in -\nversi\u00f3n, sino gasto. Por ello, lo primero que hay \nque hacer es tomar conciencia que la investigaci\u00f3n \nes el motor de desarrollo de un pa\u00eds, como ya se \ndieron cuenta hace tiempo los pa\u00edses n\u00f3rdicos, \nAlemania, EE UU o el Reino Unido.\n\u00bfQu\u00e9 cambios se deben dar en Espa\u00f1a para com -\npararnos con otros pa\u00edses? Cuando surgen pro -\nblemas como el de la pandemia de la covid-19, \ntodo el mundo comienza a acordarse de lo im -\nportante que es la investigaci\u00f3n, pero lo cierto es \nque al cabo de las semanas se olvida. Espa\u00f1a tiene \nque tomarlo como una inversi\u00f3n, ya que cuando se \ninvierte en la investigaci\u00f3n se obtienen beneficios, \nlos derivados de la traslaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a \nlas empresas: de la creaci\u00f3n de patentes, genera \nempleo, la posibilidad de exportaci\u00f3n de produc -\ntos a otros pa\u00edses\u2026\n\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s se necesita adem\u00e1s de tomar concien -\ncia? Invertir una mayor parte de nuestro PIB y \nconstruir una gran agencia de investigaci\u00f3n que \nno est\u00e9 permanentemente amenazada por los \n\u201cHay que tomar \nconciencia de que \nla investigaci\u00f3n  \nes el motor  \nde desarrollo de  \nun pa\u00eds, como ya  \nse dieron cuenta  \nlos pa\u00edses n\u00f3rdicos, \nAlemania o el \nReino Unido\u201d .\n134OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?la, formando a los propios maestros, e impartir \nuna buena educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n y h\u00e1bitos de \nvida a toda la poblaci\u00f3n. No podemos pretender \nque un ni\u00f1o haga una vida saludable si sus padres \nno la hacen. Es cierto que a este respecto se est\u00e1 \ncomenzando a hacer algo, pero se necesitan m\u00e1s \npol\u00edticas efectivas y sostenidas en el tiempo y que \nest\u00e9n financiadas de manera apropiada. \n\u00bfQu\u00e9 har\u00eda falta en el \u00e1mbito de la salud? Por ejem -\nplo, nuestro sistema de salud es bueno, pero sin \nduda es extraordinariamente mejorable. En la \natenci\u00f3n primaria, un pediatra tiene cinco mi -\nnutos para ver a un ni\u00f1o, algo que imposibilita el \ndetenerse a hacer un seguimiento al menor con \nsobrepeso. Igual ocurre en los hospitales. La ma -\nyor\u00eda de ellos no tienen recursos para realizar un \ntratamiento multidisciplinar con ni\u00f1os obesos; es \ndecir, con endocrinos pedi\u00e1tricos, nutricionistas, \nprofesionales especializados en actividad f\u00edsica\u2026  \nLo que s\u00ed sobra en el mundo hospitalario y de la \nseguridad social es burocracia, pero faltan profe -\nsionales. Y no hablo solo de m\u00e9dicos y enferme -\nros, sino tambi\u00e9n de nutricionistas y especialis -\ntas en actividad f\u00edsica que tengan acceso a plazas \nhospitalarias. En definitiva, necesitamos mayor \ninversi\u00f3n en investigaci\u00f3n, elevando el porcentaje \ndel PIB destinado a la ciencia, y tratar que la gente \nbien formada pueda realizar una labor en condi -\nciones y en beneficio de nuestro propio pa\u00eds.\nUn caso de \u00e9xito en la lucha \ncontra la obesidad infantil es \nNoruega. El pa\u00eds n\u00f3rdico tiene \na un 25% de sus habitantes con \nsobrepeso, mientras que en \nEspa\u00f1a la cifra alcanza ya el \n55%. Los noruegos invierten \nm\u00e1s euros que nosotros \nen I+D. En concreto, el pa\u00eds \nescandinavo destina un 2,22% \nde su PIB a investigaci\u00f3n, lo \nque le permite tener una cifra \nde investigadores de 5.685 por \nmill\u00f3n de habitantes. Puede \nque por ello tenga una tasa de \nsobrepeso y obesidad infantil \ny juvenil del 13,8% (la media \nentre todas las edades), frente \nal 40% de ni\u00f1os espa\u00f1oles. Una \nde las claves est\u00e1 en convertir \nla inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n \nen pol\u00edticas p\u00fablicas. Sus \nencuestas y sus estudios cient\u00edficos concluyeron que \nlos ni\u00f1os noruegos consum\u00edan \ndemasiado az\u00facar, y tomaron \nmedidas. Entre los a\u00f1os 2000 \ny 2018, el pa\u00eds ha conseguido \nreducir la ingesta de az\u00facar \npor habitante, pasando de \nlos 43 kg por persona al a\u00f1o \na 23 kg. Como contaba en el \nn\u00famero de abril de Consumer \nLiv Elin Torheim, vicepresidenta \ndel Consejo Noruego de \nNutrici\u00f3n, \u201cparte de este \u00e9xito \nes que el Gobierno noruego \nrestringe toda la publicidad \ndirigida espec\u00edficamente a \nlos ni\u00f1os a trav\u00e9s de la Ley de \nRadiodifusi\u00f3n de 1992. Una \nnorma que en 2013 fue m\u00e1s \nall\u00e1, y la industria alimentaria \nacord\u00f3 una prohibici\u00f3n \nautorregulada del marketing  \nen alimentos y bebidas \nazucaradas dirigido a ni\u00f1os \nmenores de 13 a\u00f1os\u201d. \nSuecia es otro de los estados \neuropeos con menor \nporcentaje de ni\u00f1os y ni\u00f1as \ncon sobrepeso. El pa\u00eds \nescandinavo cuenta con una \ncifra de obesidad infantil del \n8,5% de media entre todas las \nedades, que se reduce a un \n5,8% entre los adolescentes. \n\u00bfEs casualidad que los suecos \nsean los que m\u00e1s destinan a la \ninvestigaci\u00f3n en el continente \neuropeo? El 3,39% de su PIB \nen 2019, una cantidad que \nles permite tener 6.875 \ninvestigadores por mill\u00f3n \nde habitantes, frente a los \n2.614 investigadores que \nse puede permitir Espa\u00f1a \ninvirtiendo un 1,14% del PIB. EL CASO ESCANDINAVO\nDEL LABORATORIO  \nA LA POL\u00cdTICA\n135OBESIDAD INFANTIL A FONDO / \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA CIENCIA?ConclusionesCAP\u00cdTULO 10LA OTRA GRAN \nPA N DE M I A  \nSILENCIOSA Obesidad infantil\nMuchos son los factores que influyen en la obesidad infantil y muchas tambi\u00e9n  \nlas herramientas para combatirla. Pero no todas las comunidades aut\u00f3nomas  \nlo hacen de la misma forma y, por eso, el lugar donde vives puede determinar el \nriesgo de tus hijos de sufrir sobrepeso. Analizamos una serie de indicadores de \ncada regi\u00f3n para saber c\u00f3mo se afronta el problema desde tres \u00e1mbitos: el entorno, \nlos h\u00e1bitos saludables y el ejercicio f\u00edsico. Todav\u00eda queda mucho por hacer.\nor primera vez en la \nhistoria, la generaci\u00f3n \nactual de ni\u00f1os y ni -\n\u00f1as vivir\u00e1 menos que \nsus padres. El motivo: \nla obesidad infantil. El \nexceso de grasa est\u00e1 azuzando la pre -\nmatura aparici\u00f3n en los j\u00f3venes de en -\nfermedades que hasta ahora hab\u00edan si -\ndo propias de adultos, como la diabetes \ntipo 2, las enfermedades coronarias, la \nhipertensi\u00f3n arterial, el infarto cerebral \no la apnea del sue\u00f1o. Y su crecimiento \nes imparable. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS), desde 1975, \nla obesidad casi se ha triplicado en todo \nel mundo. Es un hecho global que tam -\nbi\u00e9n afecta a los ni\u00f1os y ni\u00f1as espa\u00f1o -\nles. Cuatro de cada 10 ya padecen exceso \nde peso. \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de este cam -\nbio? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para mitigar \nsus efectos? \u00bfEstamos a tiempo?P\n137OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESOBESIDAD INFANTIL\nFICHA T\u00c9CNICA\nInforme: An\u00e1lisis de \nvariables sobre la \nobesidad infantil.\nFuentes: Estudio \nsobre Conductas \nde los Escolares \nRelacionadas con la \nSalud (HBS), Ministerio \nde Sanidad, Ministerio \nde Agricultura, Pesca y \nAlimentaci\u00f3n, Consejo \nGeneral de los Colegio \nOficiales de Dietistas-\nNutricionistas, Consejo \nGeneral de la Educaci\u00f3n \nF\u00edsica y Deportiva \nde Espa\u00f1a, Instituto \nNacional de Estad\u00edstica.\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 cada comunidad aut\u00f3noma?Ranking*\nNavarra 1\u00aa\nArag\u00f3n 2\u00aa\nPa\u00eds Vasco 3\u00aa\nGalicia 4\u00aa\nCantabria 5\u00aa\nLa Rioja 6\u00aa\nAsturias 7\u00aa\nCastilla y Le\u00f3n 8\u00aa\nCatalu\u00f1a 9\u00aa\nComunidad  \nValenciana10\u00aa\nBaleares 11\u00aa\nMurcia 12\u00aa\nExtremadura 13\u00aa\nMadrid 14\u00aa\nCanarias 15\u00aa\nCastilla-  \nLa Mancha16\u00aa\nAndaluc\u00eda 17\u00aa\nA lo largo de los \u00faltimos nueve \nmeses, EROSKI CONSUMER ha tra -\ntado de dar respuestas a estas pregun -\ntas acompa\u00f1ados por especialistas de \ntodos los \u00e1mbitos de responsabilidad \nen esta llamada \u201cenfermedad de las \nenfermedades\u201d: Administraci\u00f3n, sa -\nnidad, industria, familia, escuelas, \ncient\u00edficos, divulgadores y medios de \ncomunicaci\u00f3n. Nueve cap\u00edtulos que \nnos han invitado a reflexionar y arro -jar luz sobre el camino que debemos \nseguir para frenar a este gigante. En \neste cap\u00edtulo final mostramos las con -\nclusiones a las que hemos llegado y \nponemos el foco en las comunidades \naut\u00f3nomas. Hemos analizado una \nveintena de variables determinantes \nen el problema del exceso de peso, con \nel objeto de discernir hasta qu\u00e9 punto \nnacer en una comunidad aut\u00f3noma u \notra es determinante.\nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud, desde 1975, la \nobesidad se ha triplicado. En \nEspa\u00f1a, 4 de cada 10 menores \nya tienen exceso de peso.*Se excluyen Ceuta y Melilla por falta de datos.La clasificaci\u00f3n es el resultado del an\u00e1lisis de varios indicadores sobre el entorno,  \nlos h\u00e1bitos saludables y el ejercicio f\u00edsico de cada regi\u00f3n (ver tabla p\u00e1gina 36).\n138OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESEl entorno en el que vivimos es deter -\nminante a la hora de desarrollar obesi -\ndad infantil. Las administraciones p\u00fa -\nblicas a trav\u00e9s de sus pol\u00edticas marcan \ndiferencias. Un mayor gasto sanitario, \nuna mejor atenci\u00f3n pedi\u00e1trica en la que \nlos recursos s\u00ed importan y, sobre todo, \nel volumen de poblaci\u00f3n con menos re -\ncursos econ\u00f3micos dibujan un mapa en \nel que la obesidad y el sobrepeso infan -\ntil se agravan de norte a sur.\nLas instituciones, conscientes de que \nnos encontramos ante un problema de \nsalud p\u00fablica, llevan a\u00f1os trabajando. \nEn 2005 el Gobierno de Espa\u00f1a lanz\u00f3 \nla Estrategia NAOS (Nutrici\u00f3n, Activi -\ndad F\u00edsica y Prevenci\u00f3n de la Obesidad) \ncon el fin de desarrollar acciones o in -\ntervenciones, conforme a la evidencia \ncient\u00edfica y en todos los \u00e1mbitos de la \nsociedad, para invertir la tendencia \ncreciente del sobrepeso entre los espa -\n\u00f1oles. Seg\u00fan reconoci\u00f3 el ministro de \nConsumo, Alberto Garz\u00f3n, en la entre -\nvista concedida para este especial sobre \nla obesidad infantil de EROSKI CON -\nSUMER, la estrategia no est\u00e1 funcio -\nnando y todav\u00eda se registran \u201cvac\u00edos\u201d \nque impiden frenar las cifras. \nLos datos hablan por s\u00ed solos. Se -\ng\u00fan el Ministerio de Sanidad, en 2017, \nla media de obesidad (\u00edndice de masa \ncorporal superior a 30) en ni\u00f1os de 2 a \n17 a\u00f1os era del 10,3%. Es m\u00e1s, el Estu -\ndio Nutricional de la Poblaci\u00f3n Espa -\n\u00f1ola (ENPE), promovido por la Funda -\nci\u00f3n Eroski, revela que la prevalencia de la obesidad en menores de 25 a\u00f1os \nen Espa\u00f1a ha aumentado durante el si -\nglo XXI entre un 3% y un 5% en funci\u00f3n \ndel grupo de edad. Y este exceso de peso \nacarrear\u00e1 en la edad adulta numerosas \ncomplicaciones de salud, como la dia -\nbetes y las cardiopat\u00edas, y por primera \nvez una menor esperanza de vida, tal y \ncomo reconoce Idoia Labayen, profeso -\nra de Ciencias de la Salud de la Univer -\nsidad P\u00fablica de Navarra.\nLAS DIFERENCIAS NORTE-SUR.\nPor comunidades, la m\u00e1s castigada por \nesta \u201cpandemia\u201d ser\u00eda Murcia, donde \n4 de cada 10 menores tienen sobrepe -\nso y obesidad. Le siguen Canarias con \nel 35,5% y Andaluc\u00eda con el 33,4%. Las \ntres aparecen entre las cinco comuni -\ndades con la mayor tasa de pobreza de \nEspa\u00f1a. Hablamos del fen\u00f3meno co -\nnocido como pobresidad,  que indica \nque la tasa de obesidad infantil es el \ndoble entre las familias con unas ren -\ntas m\u00e1s bajas que en aquellas con ren -\ntas m\u00e1s altas, seg\u00fan datos del informe \nAladino 2019, del Ministerio de Con -\nsumo y la Agencia Espa\u00f1ola de Seguri -\ndad Alimentaria (AESAN).\nEste estudio corrobora el v\u00edncu -\nlo obesidad-pobreza. Las familias con \nlas rentas m\u00e1s bajas acuden a estable -\ncimientos de comida r\u00e1pida m\u00e1s a me -\nnudo que las m\u00e1s acomodadas por sus \nbajos precios: un 18,5% come en estos \nrestaurantes al menos una vez por se -\nmana frente al 10,7%. Adem\u00e1s, los ni -\n\u00f1os con menos recursos consumen m\u00e1s golosinas que los aventajados (11,5% lo \nhacen varias veces al d\u00eda frente al 3,9%). \nMuchas veces, estos productos son la \n\u00fanica manera con la que las familias \npueden \u201cpremiar\u201d a los m\u00e1s peque\u00f1os. \nConscientes de esta realidad, el pasado \nenero se aprob\u00f3 un real decreto ley para \nproteger a las personas m\u00e1s vulnerables \nen el consumo, definiendo as\u00ed mismo la \nfigura de la persona consumidora vul -\nnerable, en la que se incluyen ni\u00f1os y \nni\u00f1as y personas de edad avanzada. \nSi Murcia sale mal parada en este \nranking,  en el otro extremo est\u00e1 Nava -C\u00f3mo influye \nla pobreza y el \ngasto sanitarioENTORNO\n139OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESSecci\u00f3n\nrra, con la renta m\u00e1s alta de Espa\u00f1a y \ntambi\u00e9n con los mejores datos respec -\nto a esta patolog\u00eda: solo el 1,4% de los \nmenores navarros padece obesidad y el \n15% tiene alg\u00fan tipo de sobrepeso. Le \nsiguen Arag\u00f3n y Galicia, donde uno de \ncada cinco menores supera la barrera \ndel exceso de peso. En mitad de la tabla, \nse encuentran Pa\u00eds Vasco y Catalu\u00f1a. \nEn ambas comunidades se han adop -\ntado distintas estrategias para ser m\u00e1s \neficaces en la lucha contra la obesidad \ny se han adoptado con \u00e9xito medidas \npioneras, como la subida de impuestos a las bebidas azucaradas que se ha lle -\nvado a cabo en Catalu\u00f1a y que, seg\u00fan se \nanunci\u00f3 el pasado mes de octubre, iba \na hacer suya el Ministerio de Consumo \npara aplicarse en todo el pa\u00eds. \nPor su parte, Pa\u00eds Vasco ha desa -\nrrollado el Plan de los 1.000 d\u00edas,  cuyas \nconclusiones est\u00e1n a punto de ver la luz. \nEsta comunidad descarta los planes a \nmuy largo plazo y, por ello, fija 1.000 \nd\u00edas para cumplir objetivos saludables, \ncomo aumentar en un 20% el n\u00fame -\nro de menores que consumen fruta y \nverdura, reducir el consumo de sal un 20%, rebajar los az\u00facares libres en la \ndieta en un 20% y lograr que el 50% \nde los agentes e iniciativas que traba -\njan a favor de la alimentaci\u00f3n saludable \nlo hagan de forma alineada. Objetivos \nreales en un tiempo razonable.\nLAS CARENCIAS DE LA SANIDAD.\nLo cierto es que los datos de obesidad \nen Espa\u00f1a no mejoran, por lo que a\u00fan \nqueda mucho por hacer. M\u00e1s si cabe si, \nseg\u00fan los datos de la OMS, esta preva -\nlencia es de las m\u00e1s altas de Europa, \nsolo por detr\u00e1s de Grecia e Italia. En \nmateria de Sanidad, la incorporaci\u00f3n \nde dietistas-nutricionistas al Sistema \nNacional de Salud podr\u00eda marcar la \ndiferencia. Puede parecernos ins\u00f3lito, \npero estos profesionales no se encuen -\ntran dentro de la sanidad p\u00fablica en la \nmayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3no -\nmas, aunque s\u00ed en otros pa\u00edses euro -\npeos como Francia. Su incorporaci\u00f3n \nes una antigua demanda de este sector: \nsi tanto se insiste en que la obesidad \ninfantil es multicausal y debe abordar -\nse de forma multidisciplinar, parece \nevidente que este profesional titulado, \nexperto en alimentaci\u00f3n, puede ser \nmuy eficaz para combatirla. Seg\u00fan una \nrevisi\u00f3n siste  m\u00e1tica publicada en 2015, \nde la que se hace eco el Consejo General OBESIDAD INFANTIL\nEn Murcia, \n4 de cada \n10 menores \nentre 2 y 17 \na\u00f1os tienen \nsobrepeso \nu obesidad. \nLe siguen \nCanarias y \nAndaluc\u00eda.\n140OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESde Colegios Oficiales de Dietistas-Nu -\ntricionistas (CGCODN), incorporar a \nestos profe sionales en Atenci\u00f3n Prima -\nria podr\u00eda  ahorrar al sistema de salud \nhasta 105 euros por cada euro inver -\ntido, mediante la reducci\u00f3n de las ad -\nmisiones hospitalarias y el tratamiento \nm\u00e9dico. Estas cifras est\u00e1n basadas en \nlos datos de varias investigaciones in -\nternacionales sobre el tema.  \nAunque se ha avanzado mucho en \nlos \u00faltimos a\u00f1os, el n\u00famero de colegia -\ndos dietistas-nutricionistas por cada \n1.000 habitantes en Espa\u00f1a sigue sien -\ndo insuficiente. Seg\u00fan los \u00faltimos da -\ntos del CGCODN, en la actualidad hay \n5.715 especialistas. \u00bfSuficientes para \natender a ese 40% de la poblaci\u00f3n jo -ven con exceso de peso? Es significativo \nque la comunidad con menor tasa de \nsobrepeso es la que m\u00e1s dietistas-nu -\ntricionistas tiene. Hablamos de Nava -\nrra, donde hay cuatro profesionales por \ncada 1.000 habitantes. Le sigue Cata -\nlu\u00f1a, la primera comunidad en ofertar \nestudios superiores de esta especiali -\ndad, con dos. A la cola, Extremadura y Canarias, con menos de dos profesio -\nnales por cada 1.000 habitantes. \nPara el m\u00e9dico Jos\u00e9 Serrano, \nmiembro de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de \nPediatr\u00eda, los dietistas-nutricionistas \ndeber\u00edan tener sus consultas \u201cpuer -\nta con puerta\u201d con las de los pediatras \nen los centros de salud para trabajar de \nmanera coordinada. Sin embargo, el Relaci\u00f3n entre la renta, el gasto sanitario y el exceso de peso infantil\nFuentes: Prevalencia de sobrepeso y obesidad en poblaci\u00f3n infantil entre 2 y 17 a\u00f1os. INE, 2017. Tasa de riesgo de pobreza. INE, 2020.   \nGasto sanitario por habitante y comunidad aut\u00f3noma. Ministerio de Sanidad, 2019.\nIncorporar a nutricionistas \nen Atenci\u00f3n Primaria puede \nahorrar hasta 105 euros \npor cada euro invertido.1. EXCESO DE PESO DE LOS MENORES Y LA POBREZA 2. EXCESO DE PESO DE LOS MENORES Y EL GASTO SANITARIO\nTasa de sobrepeso  \ny obesidad infantil (%)Tasa de sobrepeso  \ny obesidad infantil (%)\nTasa de pobreza (%)ExtremaduraExtremadura Galicia GaliciaCantabria\nArag\u00f3n Arag\u00f3n\nNavarraNavarraPa\u00eds \nVascoPa\u00eds \nVascoLa \nRiojaLa RiojaCatalu\u00f1a\nCatalu\u00f1a\nCantabriaCom. Valenciana\nCom. Valenciana Castilla-  \nLa Mancha Asturias AsturiasAndaluc\u00edaAndaluc\u00edaCanarias CanariasMurcia\nMurcia\nBaleares\nBaleares\nMadridMadridCastilla \ny Le\u00f3n\n40 35 30 25 20 15 10 1.200 1.300 1.400 1.500 1.600 1.700 1.800 1.900 510101515202025 253030353540\n40\nGasto sanitario (euros/habitante)\nCastilla-  \nLa Mancha\nCastilla y Le\u00f3n\nEl gr\u00e1fico 1  demuestra que cuanto mayor es la tasa  \nde pobreza, mayor es la cifra de menores con sobrepeso  \n y obesidad en la mayor\u00eda de los casos.El gr\u00e1fico 2 refleja que cuanto mayor es el gasto sanitario, \nmenor es la cifra de menores con sobrepeso y obesidad  \nen la mayor\u00eda de las comunidades.\n141OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONEStratamiento de los problemas derivados \nde la obesidad infantil sigue recayendo \nen la Atenci\u00f3n Primaria. Un sector que \nsufre el mismo problema en cuanto a la \nfalta de recursos: la media en Espa\u00f1a es \nde un pediatra por cada 1.000 menores.\nFALTAN PEDIATRAS.\nLa diferencia por comunidades aut\u00f3no -\nmas apenas var\u00eda. El rango oscila entre \nel 1,27 y el 0,87 pediatras por 1.000 me -\nnores, con la Comunidad Valenciana, \nAsturias y Canarias en cabeza. En el otro \nextremo, Catalu\u00f1a y Madrid, donde no \nllegan a uno. Se trata de dos de las cua -\ntro regiones con mayor PIB per c\u00e1pita. \nSin embargo, sendas comunidades se \nsit\u00faan en la mitad baja de la tabla en lo \nque respecta al gasto sanitario por habi -\ntante. M\u00e1s de 500 euros por persona de \ndiferencia entre lo que destina Navarra, \nque se sit\u00faa a la cabeza de esa inversi\u00f3n \ncon 1.843 euros, y Madrid, pen\u00faltima \nen la tabla con 1.320 euros, que apenas \naporta 78 euros m\u00e1s que Andaluc\u00eda. \nCatalu\u00f1a se encuentra ligeramente por \ndebajo de la media nacional, que est\u00e1 en \nlos 1.574 euros por ciudadano. \nAnte esta escasez de medios, exis -\nten algunas iniciativas particulares pa -\nra avanzar en la lucha contra la obesi -\ndad infantil. Un ejemplo es la realizada \npor el Colegio de M\u00e9dicos de Bizkaia en \n2013 que puso en marcha una campa\u00f1a \nformativa para educar a menores y pa -\ndres sobre la importancia de una buena \nalimentaci\u00f3n.\nPara expertos como Serrano, co -\nlaborador del programa Infancia y \nDieta Mediterr\u00e1nea (Infadimed),  que \npromueve la dieta mediterr\u00e1nea entre \nlos alumnos de entre tres y nueve a\u00f1os, \nestos baremos son insuficientes. \u201cSi \npermitiesen que la Atenci\u00f3n Primaria \npudiera dedicar m\u00e1s tiempo, que die -\ntistas-nutricionistas participasen en \nlas consultas, que no dejasen que la \nindustria alimentaria campase a sus \nanchas y que pusieran impuestos a los \nproductos azucarados, todo llevar\u00eda un \ncauce mucho m\u00e1s l\u00f3gico\u201d, aseguraba \neste pediatra a EROSKI CONSUMER en \nel especial de junio de 2021 .INVERTIR PARA AHORRAR.\nAtajar esta enfermedad cr\u00f3nica ten -\ndr\u00eda destacables repercusiones sobre la \neconom\u00eda. Seg\u00fan los datos de la Orga -\nnizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el De -\nsarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), la obe -\nsidad reduce la producci\u00f3n del mer -\ncado de trabajo en nuestro pa\u00eds en una \ncuant\u00eda equivalente a 479.000 trabaja -\ndores a tiempo completo por a\u00f1o. To -\ndo ello se traduce en que el sobrepeso \nreduce el PIB espa\u00f1ol en un 2,9 %. Para \ncubrir estos costes, cada ciudadano en \nEspa\u00f1a paga 265 euros adicionales de \nimpuestos al a\u00f1o. \nEn c\u00f3mputos generales, el gas -\nto p\u00fablico destinado al tratamiento \nde esta enfermedad y las patolog\u00edas \nasociadas asciende a 2.500 millones \nde euros, el 9,7% del total del gasto \nen salud del pa\u00eds, seg\u00fan el libro blan -\nco Costes sociales y econ\u00f3micos de \nla obesidad y patolog\u00edas. Y va en au -\nmento: la Asociaci\u00f3n Europea para el \nEstudio de la Obesidad (EASO, por \nsus siglas en ingl\u00e9s) estima que, en 2030, la obesidad supondr\u00e1 un gasto \nde 3.081 millones de euros anuales \npara los espa\u00f1oles.  \nSin embargo, las actuaciones de \nsalud p\u00fablica para promocionar estilos \nde vida saludables tienen un impacto \npositivo sobre la salud de la poblaci\u00f3n \ny suponen una excelente inversi\u00f3n. Se-\ng\u00fan desvela la OCDE en el informe La \npesada carga de la obesidad,  publica-\ndo antes de la pandemia, un paquete \nde comunicaciones con regulaci\u00f3n de \npublicidad, etiquetado de alimentos \ny campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n masiva \nahorrar\u00eda 41 millones de euros en cos -\ntos en salud en Espa\u00f1a al a\u00f1o. Adicio -\nnalmente, lograr una reducci\u00f3n cal\u00f3 -\nrica del 20% en los alimentos con alto \ncontenido en az\u00facar, sal, calor\u00edas y gra -\nsas saturadas podr\u00eda prevenir 472.000 \nenfermedades no transmisibles de aqu\u00ed \nal a\u00f1o 2050, ahorrar 169 millones de \neuros al a\u00f1o en costes sanitarios y au -\nmentar el empleo y la productividad en \nuna cuant\u00eda equivalente a 13.000 tra -\nbajadores a tiempo completo por a\u00f1o.OBESIDAD INFANTIL\nNavarra a la cabeza\nNavarra es la comunidad aut\u00f3noma con la menor \ntasa global de sobrepeso y obesidad infantil (14,95%). \nLe sigue, de lejos, Arag\u00f3n con un 20,71%. Un factor \nque viene acompa\u00f1ado de la menor tasa de pobreza \ny de una potente inversi\u00f3n en sanidad: 1.694 euros \npor habitante, posicion\u00e1ndose como la tercera \ncomunidad que m\u00e1s destina a este apartado. Y \naunque apenas cuenta con un pediatra por cada \n1.000 menores, es la regi\u00f3n con mayor n\u00famero de \ndietistas-nutricionistas de Espa\u00f1a por habitante.\nAndaluc\u00eda cierra la lista\nAndaluc\u00eda, Canarias y Castilla-La Mancha se sit\u00faan  \nen el furg\u00f3n de cola. Andaluc\u00eda es la tercera regi\u00f3n \ncon los peores datos de obesidad y sobrepeso entre la \npoblaci\u00f3n infantil en Espa\u00f1a, con una prevalencia del \n33,4%, tras Murcia y Canarias. Tambi\u00e9n es la tercera \ncomunidad con mayor tasa de pobreza (28,5%) tras \nExtremadura y Canarias. Y es, adem\u00e1s, la que menos \ninvierte en sanidad.Valoraci\u00f3n final\nLA MEJOR\nNavarra\nLA PEOR\nAndaluc\u00eda\n142OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESLos cambios sociales est\u00e1n trastocan -\ndo los h\u00e1bitos saludables y, por ende, \nabriendo las puertas a la obesidad. La \nfalta de tiempo en una sociedad que \nha pisado el acelerador ha favorecido \nel que los ultraprocesados y la comida \nr\u00e1pida hayan sustituido en nuestros \nmen\u00fas a la dieta mediterr\u00e1nea. Consi -\nderada por la Unesco como Patrimo -\nnio Inmaterial de la Humanidad, este \npatr\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable tam -\nbi\u00e9n incluye entre sus recomendaciones \nejercicio f\u00edsico y un descanso adecuado.\nConscientes de ello, las instituciones \nhan acelerado el ritmo para actuar en \nestos frentes. En octubre de 2021, el \nministro de Consumo, Alberto Garz\u00f3n, \nanunci\u00f3 que regular\u00eda los horarios para \nemitir publicidad de alimentos y bebi -\ndas no saludables, dirigida a la pobla -\nci\u00f3n infantil y adolescente. Unas sema -\nnas despu\u00e9s, el ministerio publicaba en \ncolaboraci\u00f3n con la nutricionista Ma -\nri\u00e1n Garc\u00eda, la popular Boticaria Gar -\nc\u00eda, el recetario Comida r\u00e1pida, barata \ny saludable, basado en el modelo del \nPlato de Harvard, una gu\u00eda dise\u00f1ada \npor la Escuela de Salud P\u00fablica de Har -\nvard para crear comidas saludables y \nequilibradas, que defiende que el apor -\nte principal del d\u00eda debe proceder de \nfrutas, vegetales y hortalizas. \nEL PODER DE LA INDUSTRIA.\nEstas medidas, que buscan incentivar el \nconsumo de productos m\u00e1s saludables, \nhan recibido cr\u00edticas por cierto sector de \nla industria alimentaria. Una industria \nque est\u00e1 controlada por 10 grandes mul -\ntinacionales: la suiza Nestl\u00e9, la francesa \nDanone, la brit\u00e1nica Associated British La importancia de comer \nbien y dormir lo necesarioH\u00c1BITOS DE VIDA SALUDABLE\nExtremadura\nAndaluc\u00eda\nCanarias\nBaleares\nMurcia\nMadrid\nCastilla y Le\u00f3n\nCantabria\nAsturias\nGalicia\nArag\u00f3n\nNavarra\nLa Rioja\nPa\u00eds Vasco\u00bfQu\u00e9 menores se alimentan peor?\nJ\u00f3venes de entre  \n11 y 18 a\u00f1os que consumen \ndulces a diarioJ\u00f3venes de entre  \n11 y 18 a\u00f1os que consumen \nrefrescos a diario\n5% 10% 15% 20% 25% 30% 35%\nFuente: Estudio sobre Conductas de los Escolares Relacionadas con la Salud  \n(Health Behaviour in School-aged Children, HBSC), 2020.17% 33%\n32%\n28%\n28%\n27%\n25%\n23%\n22%\n22%\n22%\n22%\n21%\n20%\n20%\n16%\n16%\n15%19%\n18%\n15%\n15%\n16%\n13%\n15%\n14%\n11%\n16%\n14%\n13%\n13%\n10%\n11%\n12%Castilla-  \nLa Mancha\nCatalu\u00f1a\nComunidad  \nValenciana\n143OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESSecci\u00f3n\nFoods y las estadounidenses PepsiCo, \nUnilever, Coca-Cola, Mars, Mondelez, \nGeneral Mills y Kellogg\u2019s. \nSe trata de grandes conglomerados \ncon una amplia oferta de productos, a \nmenudo poco recomendables y en ta -\nma\u00f1os que distorsionan la idea de ra -\nci\u00f3n. Detr\u00e1s de los alimentos favoritos \nentre los ni\u00f1os hay mucho az\u00facar, pero \ntambi\u00e9n sal y grasa. La industria no crea \nesa necesidad en los peque\u00f1os, pero la \naprovecha y amplifica a\u00f1adiendo az\u00fa -\ncares. Tambi\u00e9n abusa del sabor f\u00e1cil de \nlo salado o de las texturas jugosas que \naportan los alimentos grasos. \nUna industria que emplea estrate -\ngias de neuromarketing  para aumentar \nsus ventas y ganarse a este p\u00fablico. Re -\ngalos, promociones, descuentos, ava -\nles de sociedades cient\u00edfico-sanitarias \ny alegaciones como \u201cfresco\u201d, \u201cnatural\u201d, \n\u201cbueno para los huesos\u201d o \u201cayuda al \ncrecimiento de los ni\u00f1os\u201d.En Espa\u00f1a existe una gu\u00eda por la \nque la propia industria autorregula la \npublicidad de alimentos dirigida a me -\nnores de 12 a\u00f1os, el C\u00f3digo PAOS, pero \nlos expertos coinciden en que no funcio -\nna. \u201cLos acuerdos voluntarios solo ser\u00e1n \nefectivos si las autoridades los super -\nvisan y cuentan con sanciones. Habr\u00eda \nque establecer una regulaci\u00f3n espec\u00edfica \npara los productos dirigidos a menores \nde 16 a\u00f1os, como ya hacen en Portugal\u201d, \nexplicaba el experto en Alimentaci\u00f3n, \nSeguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n Ra -\nfael Urrialde en el n\u00famero de mayo de \n2021 de EROSKI CONSUMER.\nLA DIETA MEDITARR\u00c1NEA.\nUna buena alimentaci\u00f3n, es decir, una \ndieta suficiente y equilibrada, combi -\nnada con ejercicio f\u00edsico regular, es clave \npara combatir la obesidad y otras enfer -\nmedades. Por ello, debemos tener cui -\ndado con lo que nos llevamos a la boca. Para Andreu Raya Demidoff, presidente \nde la ONG Deporte para la Educaci\u00f3n \ny la Salud, la receta m\u00e1gica para comer \nsaludable es cocinar. \u201cLa falta de tiempo \ny de ganas para cocinar  impiden seguir \nla dieta mediterr\u00e1nea, que tan buenos \nresultados ofrece en materia de salud y \nsostenibilidad\u201d, explica.\nCon el objeto de demostrar que \neste tipo de alimentaci\u00f3n es eficaz pa -\nra combatir la obesidad juvenil y para \npromover un estilo de vida m\u00e1s saluda -\nble, el centro tecnol\u00f3gico Eurecat inici\u00f3 \nel pasado a\u00f1o en el proyecto europeo \nMed4Youth, el primer estudio cl\u00ednico de \nintervenci\u00f3n nutricional que eval\u00faa los \nefectos de la dieta mediterr\u00e1nea frente \na la obesidad en adolescentes de entre \n13 y 17 a\u00f1os en Espa\u00f1a, Portugal e Italia. \nLa obesidad no deja de ser una en -\nfermedad social que tiene que ver con \naspectos econ\u00f3micos y culturales. En las \n\u00faltimas d\u00e9cadas ha crecido de manera OBESIDAD INFANTIL\n144OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESexponencial el consumo de ultraproce -\nsados por la combinaci\u00f3n de bajos pre -\ncios, alta palatabilidad que estimula una \nmayor ingesta, y agresivas campa\u00f1as de \npublicidad, que convierten a estos pro -\nductos en \u201cun problema de salud p\u00fabli -\nca de primer orden\u201d, admite Miguel \u00c1n -\ngel Royo-Bordonada, presidente de la \nAsociaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica.\nAUGE DE LOS ULTRAPROCESADOS.   \nEn 2019, el Informe del Consumo Ali -\nmentario en Espa\u00f1a , del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, \ndesvelaba que una de cada tres personas \nescoge la comida r\u00e1pida frente a opcio -\nnes m\u00e1s saludables a la hora de comer \nfuera de casa. Ese mismo informe refle -\njaba que, de media, cada espa\u00f1ol con -\nsume 5,81 kilos de boller\u00eda al a\u00f1o.\nEn este sentido, el Ministerio de \nConsumo ha comenzado a trabajar en \nuna ley que limitar\u00e1 los anuncios de ali -\nmentos perjudiciales para los ni\u00f1os y ni -\n\u00f1as patrocinados por famosos, aumen -\ntar\u00e1 el target  de edad hasta los 15 a\u00f1os y restringir\u00e1 el margen de lo que se consi -\ndera \u201ccomida saludable\u201d. El objetivo es \nevitar la sobreexposici\u00f3n de los ni\u00f1os a la \npublicidad de productos que contribuyen \nal sobrepeso y a la mala nutrici\u00f3n.\nLa incorporaci\u00f3n a la dieta de este \ntipo de productos, unido a una esca -\nsez de nutrientes como \u00e1cidos grasos \nomega-3, hierro, calcio y vitaminas A, \nC y D, demuestra que la pauta de ali -\nmentaci\u00f3n que siguen los ni\u00f1os y ni -\n\u00f1as espa\u00f1olas \u201ces mejorable\u201d, seg\u00fan \nha revelado recientemente el estudio \nEsNuPI,  promovido por la Fundaci\u00f3n \nIberoamericana de Nutrici\u00f3n (FINUT) \ny la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Nutri -\nci\u00f3n (FEN). Esta investigaci\u00f3n indica, \nadem\u00e1s, que sus dietas tienen un d\u00e9 -\nficit de l\u00e1cteos y que ingieren excesivas \ngrasas saturadas, az\u00facares y prote\u00ednas.\nDe manera complementaria, el es -\ntudio sobre Conductas de los Escola -\u00bfLos j\u00f3venes espa\u00f1oles  \ntoman fruta todos los d\u00edas?\nLos ni\u00f1os que duermen poco \ndesde los tres a\u00f1os tienen \nm\u00e1s probabilidad de padecer \nsobrepeso al cumplir los siete.Ranking\nPa\u00eds Vasco 40%\nAsturias 39%\nLa Rioja 39%\nArag\u00f3n 38%\nComunidad  \nValenciana37%\nGalicia 37%\nNavarra 37%\nCastilla y Le\u00f3n 36%\nMadrid 36%\nMurcia 36%\nCantabria 35%\nExtremadura 34%\nCastilla-  \nLa Mancha33%\nAndaluc\u00eda 32%\nCatalu\u00f1a 32%\nCanarias 31%\nBaleares 29%Fuente: Estudio sobre Conductas de los Escolares Relacionadas con \nla Salud (Health Behaviour in School-aged Children, HBSC), 2020.\n145OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESres Relacionadas con la Salud  (Health \nBehaviour in School-aged Children, \nHBSC, por sus siglas en ingl\u00e9s), publi -\ncado en 2020 y reconocido como estu -\ndio colaborador por la OMS, revela que \nsolo el 34,7% de los espa\u00f1oles de entre \n11 y 18 a\u00f1os come frutas a diario, que \nel 15,2% consume cada d\u00eda dulces y el \n24,6%, refrescos. Estos dos \u00faltimos in -\ndicadores son un ejemplo de alimentos \ny bebidas ricas en az\u00facares, sal y grasas \nde baja calidad, que para Royo-Bordo -\nnada, son el principal factor causante de \nla malnutrici\u00f3n en el mundo. \u201cLos pro -\nductos ultraprocesados y su consumo \nno solo provocan obesidad por exceso de \ningesta cal\u00f3rica, sino tambi\u00e9n alimen -\ntaci\u00f3n insalubre y desnutrici\u00f3n por mala \ncalidad nutricional y desplazamiento en \nla dieta de alimentos saludables, frescos \no m\u00ednimamente procesados\u201d, explica.\nSeg\u00fan el estudio, que se basa en una \nencuesta a 40.495 adolescentes espa\u00f1o -\nles, se observan diferencias entre las co -\nmunidades del norte y del sur. Pa\u00eds Vasco \ny La Rioja son las que obtienen mejores \nnotas en buenos h\u00e1bitos alimenticios. \nA estos se suman Navarra, que destaca \npor el bajo consumo de dulces y refres -\ncos; Asturias y Arag\u00f3n, por superar la \nmedia del consumo de frutas diarias, y \nCantabria, por ser la segunda comuni -\ndad donde menos dulces comen los j\u00f3 -\nvenes, tras Navarra. En el otro extremo, \nse posicionar\u00edan los dos archipi\u00e9lagos y \nCatalu\u00f1a como las regiones que menos \nfrutas consumen; Andaluc\u00eda, Castilla-La \nMancha y Extremadura destacan por la \nnotable ingesta de dulces y refrescos.\nEL SUE\u00d1O AFECTA AL SOBREPESO.\nLa relaci\u00f3n entre el sue\u00f1o y la obesidad \nlleva apenas unos a\u00f1os encima de la \nmesa. Estudios como el elaborado por \nla neurofisi\u00f3loga Teresa Canet y publi -\ncado en la Revista de Neurolog\u00eda mos -\ntraba ya en 2016 ese estrecho v\u00ednculo \ny conclu\u00eda que los ni\u00f1os que dorm\u00edan \nmenos de lo necesario desde los tres \na\u00f1os ten\u00edan m\u00e1s probabilidad de pade -\ncer sobrepeso a los siete a\u00f1os. \nEl sue\u00f1o regula el equilibrio entre \nla leptina, la hormona que disminuye el apetito, y la producci\u00f3n de grelina , \nhormona que lo aumenta. Si dormimos \npoco o mal, aumenta la grelina y, por \ntanto, nuestro apetito. Sin embargo, \nesta hormona, como explica Canet, es \ncaprichosa y siente predilecci\u00f3n por \nalimentos de alta densidad energ\u00e9tica \ncomo las grasas o hidratos de carbono \nrefinados. Esto favorece la prevalencia \ndel sobrepeso y la obesidad y, a largo \nplazo, de la diabetes tipo 2. M\u00e1s a\u00fan, \n\u201cal estar m\u00e1s cansados se reduce el \nejercicio f\u00edsico y aumenta el sedenta -\nrismo durante el d\u00eda\u201d, asegura.\n\u00bfY c\u00f3mo duermen nuestros j\u00f3ve -\nnes? Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de \nPediatr\u00eda, los adolescentes necesitan \ndormir entre 8 y 10 horas diarias. Nin -\nguna comunidad aut\u00f3noma lo cumple. \nEl Estudio HBSC revela que duermen \nentre las 7 horas y 49 minutos de los j\u00f3 -\nvenes vascos y las 7 horas y 29 minutos \nde los murcianos. \nLA SALUD SE ENSE\u00d1A.\nInculcar los buenos h\u00e1bitos pasa por \neducar en las familias y en las escuelas. \nEn algunas comunidades esta educa -\nci\u00f3n nutricional ya viene recogida en \nlos pliegos de contrataci\u00f3n de los co -medores escolares, aunque las aso -\nciaciones de padres y madres insisten \nen que es insuficiente. Castilla y Le\u00f3n \nanunci\u00f3 en noviembre que el pr\u00f3ximo \ncurso pondr\u00e1 en marcha una red que \nfomentar\u00e1 un estilo de vida saludable \nentre los escolares. El proyecto H\u00e1bitos \nsaludables en la escuela se centra en \nla alimentaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica, la \nprevenci\u00f3n del consumo de sustancias \nadictivas, la seguridad vial y el autocui -\ndado. Aquellos colegios e institutos que \napliquen con \u00e9xito estas medidas reci -\nbir\u00e1n un incremento de la partida para \ngastos de funcionamiento.\nOtro ejemplo es el Programa Edu -\ncativo en Alimentaci\u00f3n y H\u00e1bitos de Vi -\nda Saludables (PEAHS), que la Funda -\nci\u00f3n Eroski puso en marcha en 2013 y \nen el que, hasta la fecha, han participa -\ndo m\u00e1s de un mill\u00f3n de escolares. Esta \niniciativa dota de herramientas a los \ncentros educativos y a las familias para \npoder disfrutar de una vida saludable y \nsostenible a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n \ny el ejercicio f\u00edsico. Galicia, Baleares, \nArag\u00f3n y Catalu\u00f1a son las cuatro co -\nmunidades aut\u00f3nomas con m\u00e1s esco -\nlares que participan en este programa. \nA la cola se sit\u00faan Madrid y Valencia.OBESIDAD INFANTIL\nLos buenos h\u00e1bitos se extienden por el Pa\u00eds Vasco\nEl Pa\u00eds Vasco se desmarca por sus buenos h\u00e1bitos \nen alimentaci\u00f3n y sue\u00f1o, seg\u00fan el estudio elaborado \npor EROSKI  CONSUMER.  Es la comunidad cuyos \nj\u00f3venes consumen m\u00e1s fruta, beben menos refrescos \ny duermen m\u00e1s tiempo. Adem\u00e1s, est\u00e1 muy bien \nposicionada en cuanto a horas que dedican a la \npr\u00e1ctica deportiva fuera de las aulas y no abusan del \nconsumo de dulces. Tras ella, a cierta distancia, se \nsit\u00faan Galicia, Navarra y La Rioja.\nLos menores andaluces, los que peor se alimentan\nLos j\u00f3venes andaluces abusan de los productos \nultraprocesados, seg\u00fan los datos analizados  \nSon de los que m\u00e1s consumen dulces y refrescos. \nAdem\u00e1s, es la cuarta comunidad que come menos \nfruta y practica menos deporte. Valoraci\u00f3n final\nLA MEJOR\nPa\u00eds Vasco\nAndaluc\u00edaLA PEOR\n146OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESEn la lucha contra la obesidad infantil, \nel ejercicio f\u00edsico es esa p\u00edldora que hace \nbajar los niveles de grasa en el cuerpo y \nmejorar nuestra salud y estado f\u00edsico. El \nsiglo XXI ha tra\u00eddo consigo muchos cam -\nbios, pero entre ellos se ha afianzado el \nsedentarismo. Hemos pasado de llevar \nuna vida activa en las calles a permanecer \nen los hogares y sumergirnos delante de \nuna pantalla. El problema es que nues -\ntros cuerpos est\u00e1n dise\u00f1ados para man -\ntenernos activos y no hacerlo deteriora \npoco a poco nuestro organismo. La cien -\ncia ha demostrado que practicar ejercicio \nf\u00edsico incrementa de forma considerable \nlas posibilidades de que nuestros hijos no \nsufran enfermedades cardiovasculares, \nhipertensi\u00f3n, diabetes o diferentes tipos \nde c\u00e1ncer en su edad adulta. Adem\u00e1s, la \nactividad f\u00edsica tambi\u00e9n ayuda a socia -\nlizar, favorece la autoestima y mejora el \nrendimiento acad\u00e9mico.\nLas ventajas son obvias y, sin embargo, \nla \u00faltima edici\u00f3n del estudio Conductas \nde los Escolares Relacionadas con la \nSalud  (HBSC, por sus siglas el ingl\u00e9s), \nindica que solo el 34,8% de los espa\u00f1o -\nles entre 11 y 18 a\u00f1os realiza actividad \nf\u00edsica al menos cuatro d\u00edas a la semana \nfuera del horario escolar. Pero no todos \nnos movemos igual. Los j\u00f3venes astu -\nrianos son los m\u00e1s activos de la pen\u00edn -\nsula y 4 de cada 10 practica deporte fuera \nde la escuela al menos cuatro d\u00edas a la \nsemana. Le siguen Castilla-La Mancha, \ncon el 38,6%, y Canarias, con el 38,5%. \nEn la zona baja de la tabla se encuentran Valencia (30,7%), Madrid (33,5%) y \nCastilla y Le\u00f3n (33,9%).\nY s\u00ed, el sexo importa. El inter\u00e9s de \nla mujer por el deporte crece cada a\u00f1o. \nPrueba de ello es que en la primera en -\ncuesta de h\u00e1bitos deportivos que se hizo \nen Espa\u00f1a en 1968, un 6,8% de las muje -\nres espa\u00f1olas practicaba alg\u00fan deporte, \nfrente a m\u00e1s del 18% de los hombres. Hoy \nen d\u00eda, un 44,4% de espa\u00f1olas practican \ndeporte habitualmente, pero son ellos los \nque todav\u00eda m\u00e1s deporte realizan: un 51% \nde los hombres. Para recortar esta dis -\ntancia es necesario una mayor aceptaci\u00f3n \nsocial de la mujer deportista, comenzan -\ndo por la figura de la madre activa, incor -\nporar referentes en el deporte femenino \ncomo modelos en las aulas o hacer acti -\nvidades deportivas en familia.\nACTIVOS DESDE PEQUE\u00d1OS.\nPara Carmen P\u00e9rez-Rodrigo, experta en \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica y \nprofesora de la Universidad del Pa\u00eds Vas -\nco, \u201cla actividad f\u00edsica hay que fomen -\ntarla desde que los ni\u00f1os son lactantes, \nya que es entonces cuando los peque\u00f1os \naprenden a moverse y adquieren todas \nesas habilidades que les van a permitir \ndesplazarse con m\u00e1s destreza y, por lo \ntanto, disfrutar mientras se mueven\u201d. \nEn el sedentarismo de los m\u00e1s pe -\nque\u00f1os tambi\u00e9n entran en juego las \npantallas. Si antes cuando nuestros hi -\njos e hijas se aburr\u00edan sal\u00edan a la calle a \ncorrer, saltar o jugar al escondite, hoy \nen d\u00eda se dejan seducir por el m\u00f3vil. Un \nestudio elaborado por la Universidad Internacional de Barcelona (UIC Barce -\nlona) y publicado en febrero de 2021 por \nla revista Healthcare, demuestra que el \nuso abusivo de las pantallas aumenta el \nriesgo de obesidad en los m\u00e1s peque\u00f1os. \nSeg\u00fan el estudio, existe una estrecha re -\nlaci\u00f3n entre estar sentado delante de una \npantalla y la ingesta de los alimentos po -\nco saludables. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os que pa -\nsan m\u00e1s de una hora frente a ellas comen \nm\u00e1s dulces, bebidas azucaradas, comida \nr\u00e1pida y snacks  que aquellos que ocupan \nsu tiempo libre practicando deporte.\nLa \u00faltima Encuesta Nacional de Sa -\nlud de Espa\u00f1a (ENSE) revela datos tan \npreocupantes como el hecho de que 9 \nde cada 10 escolares de hasta 14 a\u00f1os de \nBaleares y Extremadura pasan m\u00e1s de \nuna hora diaria de lunes a viernes fren -\nte a una pantalla. Si tenemos en cuenta \nla apretada agenda de los alumnos hoy \nen d\u00eda y que se pasan sentados detr\u00e1s del \npupitre un m\u00ednimo de siete horas al d\u00eda, Ni\u00f1os m\u00e1s \nactivos en casa \ny en la escuelaEJERCICIO F\u00cdSICO\n147OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESdedicar tiempo frente a una pantalla los \nd\u00edas lectivos supondr\u00e1 en muchos casos \nara\u00f1ar minutos al movimiento activo y \nla pr\u00e1ctica deportiva. La diferencia con \nquienes menos usan las pantallas de lu -\nnes a viernes se reduce a pr\u00e1cticamente la \nmitad. Solo el 47,9% de los c\u00e1ntabros y el \n55,2% de vascos siguen este mal h\u00e1bito.\nLos progenitores tienen mucho que \ndecir y hacer en la regulaci\u00f3n de estas \nhoras delante de una pantalla y en ani -\nmar a los j\u00f3venes a hacer deporte. No \nhay que olvidar que los adultos ejercen \nun papel referente, como as\u00ed ha demos -\ntrado un estudio realizado por la Uni -\nversidad de La Rioja y publicado en el \nJournal of Sports Sciencie and Medici -\nne. Tras analizar a 1.978 alumnos entre \n12 y 16 a\u00f1os, demostr\u00f3 que, si un adoles -\ncente era inactivo, era cuatro veces m\u00e1s \nprobable que sus padres nunca hubieran \nparticipado en actividades f\u00edsico-de -\nportivas en su tiempo libre.Gasto p\u00fablico en deporte por habitante*\n*Cifras en euros. Gasto p\u00fablico en deporte por habitante (datos 2019). \nFuente: Anuario de estad\u00edsticas deportivas 2021, Ministerio de Cultura y Deporte. \nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses \neuropeos que dedica \nmenos horas semanales \na la Educaci\u00f3n F\u00edsica. La \nmedia en Primaria es de \ndos horas a la semana, la \nmitad que en Alemania.\nAndaluc\u00eda 4,57Canarias 6,30Catalu\u00f1a 8,54La Rioja 18,63\nAsturias 11,70\nCastilla-  \nLa Mancha3,26Extremadura 17,07\nMurcia 3,79Arag\u00f3n 7,47Cantabria 13,65\nComunidad  \nValenciana4,80Madrid 5,15Baleares 17,37\nCastilla y Le\u00f3n 6,11Galicia 10,00Navarra 25,93\nPa\u00eds Vasco 5,97\n148OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESEL PAPEL DE LA ESCUELA.\nEl colegio tambi\u00e9n desempe\u00f1a un papel \ncrucial en la adquisici\u00f3n de esas com -\npetencias necesarias para la pr\u00e1ctica \nde la actividad f\u00edsica y para que dis -\nfruten realiz\u00e1ndola, sobre todo porque \nun 80% de los menores solo la hace \ndurante el horario escolar. Y aqu\u00ed las \ninstituciones tienen trabajo por hacer. \nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos \nque dedica menos horas semanales a la \nEducaci\u00f3n F\u00edsica. La media en Primaria \nes de dos horas a la semana, la mitad \nque en Alemania. \nEn Espa\u00f1a, la Educaci\u00f3n F\u00edsica ha \nsido objeto de recortes por los distintos \nsistemas educativos que se han suce -\ndido en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El nuevo \ncurr\u00edculum que prepara el Ministerio \nde Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional \npara el pr\u00f3ximo curso y cuyo borrador \nse public\u00f3 en diciembre reduce a menos \nde hora y media las horas de Educaci\u00f3n \nF\u00edsica a la semana, es decir, un 5% me -\nnos que en la actualidad. Un recorte que \ndenuncian desde el Consejo General de \nla Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportiva de Espa -\n\u00f1a (COLEF) por incumplir el m\u00ednimo de \ntres horas semanales que pide la Unes -\nco, el Consejo de Europa y el Parlamento \nEuropeo a sus estados miembros. Las \ncomunidades aut\u00f3nomas se encuentran \nen estos momentos trabajando sobre \neste proyecto para establecer sus com -\nplementos horarios. Sin embargo, des -\nde COLEF advierten que ni siquiera con \nesos incrementos se podr\u00e1 llegar a ese \nansiado m\u00ednimo de tres horas. \nDe momento y hasta que se produz -\nca el cambio, en el curso actual solo hay \ndos comunidades aut\u00f3nomas que alcan -\nzan las tres horas semanales en Primaria: \nArag\u00f3n, que lo viene haciendo desde ha -\nce unos a\u00f1os, y de manera m\u00e1s recien -\nte Andaluc\u00eda. En el caso contrario est\u00e1n \nMadrid \u2013que apenas dedica la mitad, es \ndecir, una hora y media\u2013 y Navarra, con \nuna media de 1,65 horas. Pa\u00eds Vasco, Ca -\ntalu\u00f1a y Valencia tampoco alcanzan las \ndos horas de media a la semana.\nEn Secundaria, los datos se unifi -\ncan. Salvo Andaluc\u00eda, que de manera re -\nciente acaba de impartir una tercera ho -Andaluc\u00eda\nArag\u00f3n\nAsturiasBaleares\nCanarias\nCantabriaCastilla-  \nLa ManchaCastilla y Le\u00f3n\nCatalu\u00f1a\nComunidad  \nValencianaExtremadura\nGaliciaLa RiojaMadridMurciaNavarra\nPa\u00eds VascoLa relaci\u00f3n entre el ejercicio y las pantallas\nJ\u00f3venes que  \nrealizan ejercicio f\u00edsico  \ncuatro d\u00edas por semanaTiempo libre  \nfrente a \npantallas\n40% 30% 50% 60% 70% 80% 90%\nFuente: Poblaci\u00f3n entre 11-18 a\u00f1os que hace ejercicio f\u00edsico al menos cuatro d\u00edas por \nsemana fuera del horario escolar. Health Behaviour in School-aged Children, (HBSC), 2020. \nTiempo libre frente a pantallas. Poblaci\u00f3n de 1 a 14 a\u00f1os. INE 2017.36% 92%\n90%\n82%\n78%\n78%\n76%\n76%\n75%\n73%\n73%\n72%\n71%\n69%\n65%\n63%\n55%\n48%36%\n34%\n39%\n38%\n34%\n34%\n36%\n35%\n31%\n33%\n34%\n41%\n37%\n37%\n38%\n38%\nNavarra gasta en deporte  \n25,93 euros por habitante.  \nEn \u00faltima posici\u00f3n se sit\u00faa \nCastilla-La Mancha, que \napenas destina 3,25 euros.\n149OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESra en los primeros cursos de Secundaria, \nel resto solo realiza dos horas semana -\nles. Madrid aplaz\u00f3 en junio su propues -\nta de ampliar a tres horas en Primaria y \nSecundaria. No obstante, desde COLEF \nadmiten que se trataba de una amplia -\nci\u00f3n relativa, ya que no era obligatoria y \ndepend\u00eda de cada centro educativo.\nLejos estamos del modelo fran -\nc\u00e9s de Secundaria, que consiste en dos \nhoras de Educaci\u00f3n F\u00edsica y tres de ac -\ntividades f\u00edsico-deportivas, un total de \ncinco horas a la semana. En Espa\u00f1a, en \nla etapa escolar, las horas dedicadas a la \neducaci\u00f3n f\u00edsica son, para Idoia Laba -\nyen, profesora de Ciencias de la Salud \nde la Universidad P\u00fablica de Navarra, \nclaramente insuficientes. Adem\u00e1s, las \nactividades deportivas en muchos ca -\nsos est\u00e1n pensadas con un esp\u00edritu muy \ncompetitivo que deja fuera a los ni\u00f1os y \nlas ni\u00f1as con menos destrezas.\nRECREOS PARA TODOS.\nPromover la actividad deportiva tambi\u00e9n \nse logra con la apuesta de patios inclusi -\nvos que favorezcan la pr\u00e1ctica de ejerci -\ncio por todos los j\u00f3venes. En los \u00faltimos \na\u00f1os, centros escolares e instituciones \nhan apostado por redise\u00f1ar estos esce -\nnarios para romper con los patios tradi -\ncionales en los que el campo de f\u00fatbol ha \nvenido siendo el centro y \u00fanico espacio \nde recreo, obligando a muchas ni\u00f1as y \nni\u00f1os a permanecer inactivos. Institu -\nciones como el Gobierno vasco subven -\ncionan este cambio, como tambi\u00e9n hace \ncon la habilitaci\u00f3n de caminos escolares. \nNo obstante, desde la asociaci\u00f3n de pa -\ndres de la escuela p\u00fablica vasca, Ehige, \naseguran que la partida presupuestaria \npara estos proyectos es tan escasa que \nmuchos centros se quedan fuera.\nEvitar los desplazamientos en veh\u00ed -\nculos, apostando por caminos seguros, \nsostenibles y saludables, es una apuesta a \nla que se suman todas las comunidades. \nNo obstante, de los 7.331 centros esco -\nlares de Educaci\u00f3n Primaria y ESO que \nhay en Espa\u00f1a, solo 521 tienen en marcha \nesta iniciativa. Es decir, 7 de cada 100. \nUna cifra baja que no se debe tanto al \ndesinter\u00e9s de las escuelas, sino a la pobre aportaci\u00f3n econ\u00f3mica de las administra -\nciones, como sucede en Pa\u00eds Vasco.  \nEntre las que mejor lo est\u00e1n ha -\nciendo destaca Galicia, donde el 17,3% \nde los centros p\u00fablicos cuenta con estos \nitinerarios promovidos por la Direcci\u00f3n \nGeneral de Tr\u00e1fico, que invitan a los pe -\nque\u00f1os a ir andando al colegio. Barcelona \ncuenta desde hace a\u00f1os con un programa \nque denominan Camino Escolar, Espa -\ncio Amigo, al que se han adherido 145 \nescuelas. En el otro lado de la balanza, \nBaleares y Canarias carecen de estos ca -\nminos adheridos al programa de la DGT , \ny en Cantabria apenas lo tiene un 1,9% .\nCIUDADES PARA EL DEPORTE.\nSe trata de acercar el deporte a las perso -\nnas, por lo que las Administraciones tie -\nnen que ser capaces de poner en pr\u00e1ctica \npol\u00edticas que lo hagan posible. Hablamos \nde generar una mayor proximidad entre \ninstalaciones deportivas, creando espa -\ncios p\u00fablicos multifuncionales que fo -\nmenten el ocio y el deporte al aire libre o desarrollando ciudades m\u00e1s sostenibles. \nVitoria-Gasteiz se convirti\u00f3 en 2012 en \nCapital Verde de Europa, y en 2019 fue \nproclamada Ciudad Verde Global. Lo \nconsigui\u00f3 por contar con m\u00e1s de 200 \nespacios para practicar numerosas dis -\nciplinas, por combinar deporte y natu -\nraleza con parques que rodean la ciudad.\nPara que una ciudad se convierta en \nl\u00edder en pol\u00edticas de deporte asociado a \nla salud, es necesario invertir. Pero no \ntodas las comunidades gastan lo mis -\nmo. Seg\u00fan el anuario de estad\u00edsticas \ndeportivas del Ministerio de Cultura y \nDeporte publicado en 2021 (con datos \nde 2019), Navarra destina 25,93 euros \npor cada habitante y se posiciona a la ca -\nbeza. Le sigue La Rioja con 18,63 euros \ny Baleares y Extremadura, que superan \nlos 17 euros. La diferencia con el farolillo \nrojo del ranking  es abismal. All\u00ed se sit\u00faa \nCastilla-La Mancha, que apenas destina \n3,25 euros por habitante, por detr\u00e1s de \nMurcia, que roza los 3,8, o Andaluc\u00eda y \nValencia, que no llegan a los 5 euros.OBESIDAD INFANTIL\nValoraci\u00f3n final\nArag\u00f3n se lo pone f\u00e1cil al deporte\nArag\u00f3n, seguida muy de cerca de Navarra, mantiene \nun buen posicionamiento en los distintos aspectos \nanalizados por EROSKI CONSUMER para medir la lucha \ncontra el sedentarismo como buena pr\u00e1ctica contra la \nobesidad infantil. Es la comunidad que m\u00e1s horas dedica \na la Educaci\u00f3n F\u00edsica en Primaria, junto con Andaluc\u00eda, \ny donde las familias invierten m\u00e1s en deporte. Adem\u00e1s, \nest\u00e1 muy bien posicionada en cuanto al n\u00famero de \ninstalaciones deportivas, en colegios que cuentan con \ncaminos escolares y su poblaci\u00f3n joven es de las que \nmenos tiempo pasa delante de pantallas.\nMadrid, la regi\u00f3n menos activa\nLa Comunidad de Madrid debe trabajar para fomentar \nla actividad deportiva entre sus j\u00f3venes y adolescentes, \nya que se hallan entre los que m\u00e1s horas pasan ante una \npantalla y menos ejercicio realizan. Se sit\u00faa a la cola en \ncuanto al n\u00famero de horas que destinan sus escuelas de \nPrimaria a Educaci\u00f3n F\u00edsica y en instalaciones y espacios \ndeportivos por cada 1.000 habitantes. Ser la comunidad \ncon una mayor densidad de poblaci\u00f3n no ayuda.LA MEJOR\nArag\u00f3n\nMadridLA PEOR\n150OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONESLAS VARIABLES DE CADA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA \n151OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONES\nNavarra Arag\u00f3n Pa\u00eds Vasco Galicia Cantabria La Rioja AsturiasCastilla  \ny Le\u00f3nCatalu\u00f1a Comunidad  \nValencianaBaleares Murcia Extremadura Madrid CanariasCastilla-  \nLa ManchaAndaluc\u00eda\nENTORNO\nTasa de sobrepeso + obesidad (%) 14,95 20,71 24,69 23,29 23,5 27,65 26,06 23,47 27,49 28,92 33,01 39,96 22,26 25,17 35,53 28,6 33,4\nTasa de sobrepeso (%) 13,51 18,17 13,59 17,11 20,95 19,36 18,2 17,87 14,84 16,94 22,97 25,75 11,88 17,66 25,15 18,46 20,92\nTasa de obesidad (%) 1,44 2,54 11,1 6,18 2,55 8,29 7,86 5,6 12,65 11,98 10,04 14,21 10,38 7,51 10,38 10,14 12,48\nTasa de pobreza (%) 9,9 16 10 22,1 18 15 22,2 15,1 16,7 24,6 14,1 25 31,4 15,4 29,9 25,1 28,5\nN\u00famero de pediatras en la sanidad \np\u00fablica por 1.000 menores 1,07  1,02  1,11  1,09  1,07  1,06  1,26  1,16  0,87  1,27  0,90  1,08  1,12  0,89  1,21  0,97  1,02 \nGasto sanitario per c\u00e1pita (euros) 1.694 1.677 1.873 1.598 1.621 1.535 1.763 1.661 1.515 1.477 1.475 1.638 1.682 1.340 1.477 1.501 1.262\nN\u00famero de dietistas-nutricionistas  \npor 1.000 habitantes0,43 0,16 0,14  0,05 0,08 0,07 0,05 0,09 0,21 0,16 0,16 0,15 0,02 0,11 0,02 0,06 0,08\nALIMENTACI\u00d3N Y H\u00c1BITOS SALUDABLES\nEscolares que participan en  \nel PEHAS de la Fundaci\u00f3n Eroski (%)11 14 13 20 14 11 13 11 9 1 16 14 7 1 3 8 3\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os  \nque consumen fruta a diario (%)37,2 38,2 40,4 37,2 35,2 38,9 38,8 36,4 31,9 37,0 28,7 36,0 34,4 36,3 31,2 32,9 32,4\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os  \nque consumen dulces a diario (%)9,9 12,9 12,3 12,6 10,9 11,3 16,4 14,4 12,8 14,3 15,0 16,1 16,9 14,7 15,2 17,6 19,5\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os  \nque consumen refrescos a diario (%)16,4 20,0 15,0 20,3 22,2 15,7 21,9 22,3 22,9 21,5 26,7 25,0 32,7 21,9 27,8 27,7 32,5\nHoras medias de sue\u00f1o semanal  \nde los j\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os7,48 7,40 7,49 7,41 7,46 7,40 7,36 7,43 7,36 7,34 7,35 7,29 7,37 7,35 7,32 7,34 7,36\nEscuelas que participan  \nen Caminos Escolares (%)11,2 7,4 4,8 17,3 1,9 2,1 7,0 6,7 11,5 7,1 0 8,7 4,0 4,3 0 2,9 7,2\nEJERCICIO F\u00cdSICO\nHoras de Educaci\u00f3n F\u00edsica en Primaria 1,67 2,83 1,75 2,00 2,50 2,33 2,00 2,30 1,83 1,88 2,17 2,00 2,67 1,50 2,25 2,25 2,50\nHoras de Educaci\u00f3n F\u00edsica Secundaria 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2,25\nMenores que ven m\u00e1s de una hora  \nde pantalla entre semana (%)74,61 71,31 55,16 63,27 47,85 64,96 69,06 81,66 76,14 72,99 92,47 73,34 90,33 71,98 77,58 78,07 75,72\nMenores que ven m\u00e1s de una hora  \nde pantalla los fines de semana (%)80,36 79,35 75,82 75,68 83,11 85,06 84,65 89,66 79,28 85,99 95,18 76,4 90,6 84,71 81,65 83,73 83,01\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os que hacen \ndeporte m\u00e1s de 4 d\u00edas semanales (%)36,5 34,1 38,0 37,5 38,4 36,6 41,4 33,9 34,1 30,7 36,4 35,0 35,9 33,5 38,5 38,6 34,0\nPorcentaje del gasto que destinan \nlas familias a los deportes (%)1,3 1,8 0,9 0,7 1,0 1,2 0,7 1,0 1,2 1,3 1,0 1,1 0,8 1,1 0,9 1,0 0,8\nGasto en deporte por habitante (euros)  25,93  7,47  5,97  10,00  13,65  18,63  11,68  6,11  8,54  4,80  17.37  3,79  17,07  5,15  6,30  3,26  4,57 \nInstalaciones y espacios deportivos \npor 1.000 habitantes7,0 8,3 5,1 5,6 7,0 7,5 5,7 9,2 5,7 4,1 10,6 3,6 6,7 3,4 6,6 6,4 4,7152OBESIDAD INFANTIL A FONDO / CONCLUSIONES\nNavarra Arag\u00f3n Pa\u00eds Vasco Galicia Cantabria La Rioja AsturiasCastilla  \ny Le\u00f3nCatalu\u00f1a Comunidad  \nValencianaBaleares Murcia Extremadura Madrid CanariasCastilla-  \nLa ManchaAndaluc\u00eda\nENTORNO\nTasa de sobrepeso + obesidad (%) 14,95 20,71 24,69 23,29 23,5 27,65 26,06 23,47 27,49 28,92 33,01 39,96 22,26 25,17 35,53 28,6 33,4\nTasa de sobrepeso (%) 13,51 18,17 13,59 17,11 20,95 19,36 18,2 17,87 14,84 16,94 22,97 25,75 11,88 17,66 25,15 18,46 20,92\nTasa de obesidad (%) 1,44 2,54 11,1 6,18 2,55 8,29 7,86 5,6 12,65 11,98 10,04 14,21 10,38 7,51 10,38 10,14 12,48\nTasa de pobreza (%) 9,9 16 10 22,1 18 15 22,2 15,1 16,7 24,6 14,1 25 31,4 15,4 29,9 25,1 28,5\nN\u00famero de pediatras en la sanidad \np\u00fablica por 1.000 menores 1,07  1,02  1,11  1,09  1,07  1,06  1,26  1,16  0,87  1,27  0,90  1,08  1,12  0,89  1,21  0,97  1,02 \nGasto sanitario per c\u00e1pita (euros) 1.694 1.677 1.873 1.598 1.621 1.535 1.763 1.661 1.515 1.477 1.475 1.638 1.682 1.340 1.477 1.501 1.262\nN\u00famero de dietistas-nutricionistas  \npor 1.000 habitantes0,43 0,16 0,14  0,05 0,08 0,07 0,05 0,09 0,21 0,16 0,16 0,15 0,02 0,11 0,02 0,06 0,08\nALIMENTACI\u00d3N Y H\u00c1BITOS SALUDABLES\nEscolares que participan en  \nel PEHAS de la Fundaci\u00f3n Eroski (%)11 14 13 20 14 11 13 11 9 1 16 14 7 1 3 8 3\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os  \nque consumen fruta a diario (%)37,2 38,2 40,4 37,2 35,2 38,9 38,8 36,4 31,9 37,0 28,7 36,0 34,4 36,3 31,2 32,9 32,4\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os  \nque consumen dulces a diario (%)9,9 12,9 12,3 12,6 10,9 11,3 16,4 14,4 12,8 14,3 15,0 16,1 16,9 14,7 15,2 17,6 19,5\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os  \nque consumen refrescos a diario (%)16,4 20,0 15,0 20,3 22,2 15,7 21,9 22,3 22,9 21,5 26,7 25,0 32,7 21,9 27,8 27,7 32,5\nHoras medias de sue\u00f1o semanal  \nde los j\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os7,48 7,40 7:49 7,41 7,46 7,40 7,36 7,43 7,36 7,34 7,35 7,29 7,37 7,35 7,32 7,34 7,36\nEscuelas que participan  \nen Caminos Escolares (%)11,2 7,4 4,8 17,3 1,9 2,1 7,0 6,7 11,5 7,1 0 8,7 4,0 4,3 0 2,9 7,2\nEJERCICIO F\u00cdSICO\nHoras de Educaci\u00f3n F\u00edsica en Primaria 1,67 2,83 1,75 2,00 2,50 2,33 2,00 2,30 1,83 1,88 2,17 2,00 2,67 1,50 2,25 2,25 2,50\nHoras de Educaci\u00f3n F\u00edsica Secundaria 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2,25\nMenores que ven m\u00e1s de una hora  \nde pantalla entre semana (%)74,61 71,31 55,16 63,27 47,85 64,96 69,06 81,66 76,14 72,99 92,47 73,34 90,33 71,98 77,58 78,07 75,72\nMenores que ven m\u00e1s de una hora  \nde pantalla los fines de semana (%)80,36 79,35 75,82 75,68 83,11 85,06 84,65 89,66 79,28 85,99 95,18 76,4 90,6 84,71 81,65 83,73 83,01\nJ\u00f3venes entre 11 y 18 a\u00f1os que hacen \ndeporte m\u00e1s de 4 d\u00edas semanales (%)36,5 34,1 38,0 37,5 38,4 36,6 41,4 33,9 34,1 30,7 36,4 35,0 35,9 33,5 38,5 38,6 34,0\nPorcentaje del gasto que destinan \nlas familias a los deportes (%)1,3 1,8 0,9 0,7 1,0 1,2 0,7 1,0 1,2 1,3 1,0 1,1 0,8 1,1 0,9 1,0 0,8\nGasto en deporte por habitante (euros)  25,93  7,47  5,97  10,00  13,65  18,63  11,68  6,11  8,54  4,80  17.37  3,79  17,07  5,15  6,30  3,26  4,57 \nInstalaciones y espacios deportivos \npor 1.000 habitantes7,0 8,3 5,1 5,6 7,0 7,5 5,7 9,2 5,7 4,1 10,6 3,6 6,7 3,4 6,6 6,4 4,7Fuentes \nbibliogr\u00e1ficasOBESIDAD INFANTIL A FONDO / FUENTES BIBLIOGR\u00c1FICAS\n154FUENTES DE LA TABLA\nINE (2017). \u00cdndice de masa corporal  \nen poblaci\u00f3n infantil seg\u00fan sexo  \ny comunidad aut\u00f3noma. Poblaci\u00f3n de 2 a 17 a\u00f1os. 151\nINE (2020). Tasa de riesgo de pobreza  \npor comunidades aut\u00f3nomas. 151\nMinisterio de Sanidad (2020). N\u00famero de pediatras  \nen la sanidad p\u00fablica por 1.000 menores. 151\nMinisterio de Sanidad (2019). Gasto sanitario  \npor habitante y comunidad aut\u00f3noma. 151\nConsejo General de los Colegios Oficiales  \nde Dietistas-Nutricionistas (2020). N\u00famero  \nde dietistas-nutricionistas por 1.000 habitantes. 151\nCUMA PEHAS (media cursos 2013-2020).  \nPorcentaje de escolares por comunidades aut\u00f3nomas que \nhan participado en el Programa Educativo  \nen Alimentaci\u00f3n y H\u00e1bitos de Vida Saludables. 151\nHealth Behaviour in School-aged Children,  \nHBSC Espa\u00f1a (2018). 151\nDGT (2021). Escuelas que participan  \nen proyecto Caminos Escolares. Datos  \nde Pa\u00eds Vasco:  \u2018BIGE\u2019 Gurasoen Elkartea /  \nFederaci\u00f3n de Padres y Madres de Alumnos/as  \nde Bizkaia. Datos de Catalu\u00f1a: Ayuntamiento  \nde Barcelona. 151\nConsejo General de la Educaci\u00f3n F\u00edsica  \ny Deportiva de Espa\u00f1a (2020). 151\nEncuesta Nacional de Salud, ENSE (2017). 151\nMinisterio de Cultura y Deporte (2019).  \nGasto que destinan las familias en bienes  \ny servicios vinculados al deporte  \npor comunidad aut\u00f3noma. 151\nMinisterio de Cultura y Deporte (2021).  \nAnuario de estad\u00edsticas deportivas 2021.  \nGasto p\u00fablico en deporte por habitante (datos 2019). 151\nMinisterio de Cultura y Deporte (2019).  \nAnuario de estad\u00edsticas deportivas 2021.  \nN\u00famero instalaciones y espacios deportivos por \ncomunidades aut\u00f3nomas (datos 2005). 151FUENTES DEL INFORME\nAgencia Espa\u00f1ola de Seguridad  \nAlimentaria (AESAN) 55, 95, 96, 99,  100 , 139\nAlipio Guti\u00e9rrez, vicepresidente de la Asociaci\u00f3n  \nNacional de Informadores de la Salud (ANIS) 115\nAlba Verg\u00e9s, consejera de Salud  \nde la Generalitat de Catalu\u00f1a 27\nAlberto Garz\u00f3n,  \nministro de Consumo 8, 17-22,  113 , 139 , 143\nAlejandro Luc\u00eda Mulas, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda  \ndel Ejercicio en la Universidad Europea 79\nAlejandro Mart\u00ednez Berriochoa,  \ndirector general de la Fundaci\u00f3n EROSKI  5, 6, 9\nAlejandro Ram\u00f3n, concejal de Agricultura,  \nAlimentaci\u00f3n Sostenible y Huerta de Valencia 97\nAndreu Raya Demidoff, presidente  \nde la ONG Deporte para la Educaci\u00f3n y la Salud 144\n\u00c1ngel Gil, presidente de la Fundaci\u00f3n  \nIberoamericana de Nutrici\u00f3n (FINUT) 40, 42, 130 -135\nAksel Helbek, director comercial  \nde Serunion 94, 96, 102\nAsociaci\u00f3n de Padres y Madres (APYMAS)  \nde Navarra 92\nAsociaci\u00f3n de Padres  \nde la Escuela P\u00fablica Vasca, Ehige 150\nBeatriz Robles, dietista-nutricionista  \ny tecn\u00f3loga de los alimentos 114 , 115 , 118\nBel\u00e9n Gonz\u00e1lez, directora del colegio p\u00fablico  \nNuestra Se\u00f1ora de la Paloma en Madrid 81\nBerton Bertokoa 93\nBlanca Fern\u00e1ndez, consejera de Igualdad y portavoz  \ndel Gobierno de de Castilla-La Mancha 93\nBorja Adsuara, jurista experto en Derecho Digital 118\nCarlos Casabona, pediatra 25, 64, 65, 66, 68, 70OBESIDAD INFANTIL\n155A FONDO / FUENTES BIBLIOGR\u00c1FICAS\nCarmen P\u00e9rez-Rodrigo, presidenta  \nde la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n  \nComunitaria (SENC) 76, 78, 118 , 147\nCarlos Mateos, coordinador  \ndel Instituto #SaludsinBulos 118\nCentro de Estudios Rurales  \ny de Agricultura Internacional ( CERAI ) 105\nC\u00f3digo PAOS  19, 24, 27, 37, 41, 44, 46, 48, 49, 144\nConfederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones  \nde Padres y Madres de Alumnos (CEAPA) 91, 98, 99, 102\nConsejo General de la Educaci\u00f3n F\u00edsica  \n y Deportiva de Espa\u00f1a (COLEF)  149 , 150\nConsejo General de Colegios Oficiales  \nde Dietistas-Nutricionistas (CGCODN) 53, 58, 141\nEduard Baladia, fundador de la Red  \nde Nutrici\u00f3n Basada en la Evidencia  112\nEduardo Cifri\u00e1n, responsable de la Escuela  \nde Alimentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n EROSKI 105 , 106 , 107\nEnrico Frabetti, director de Pol\u00edtica  \nAlimentaria, Nutrici\u00f3n y Salud de FIAB 39\nEva P\u00e9rez Gentico, presidenta del colegio de  \nDietistas-Nutricionistas de La Rioja (CODINULAR) 102\nEscuela de Alimentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n EROSKI 105, 106\nFederaci\u00f3n Valenciana de Municipios  \ny Provincias (FVMP) 93\nFundaci\u00f3n EROSKI  5, 6, 9, 24, 34, 77,  \n 105 , 106 , 119 , 139 , 146\nGemma del Ca\u00f1o, licenciada  \nen Farmacia y especialista en Seguridad  \nAlimentaria, I+D e industria 114 , 115\nGerm\u00e1n Ruiz Tendero, doctor en Ciencias  \ndel Deporte y profesor de la Universidad  \nComplutense de Madrid 85\nGrupo de Educaci\u00f3n Sanitaria y Promoci\u00f3n  \nde la Salud del PAPPS (Programa de Actividades \nPreventivas y Promoci\u00f3n de la Salud de la Sociedad \nEspa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria) 114Gilberto P\u00e9rez L\u00f3pez, endocrino y pediatra  \ndel Grupo de trabajo Obesidad Infantil  \ny en la Adolescencia de la Sociedad Espa\u00f1ola  \npara el Estudio de la Obesidad (SEEDO) 128\nGuillermo Rodr\u00edguez, vicepresidente del Colegio  \nde Dietistas Nutricionistas de Madrid (CODINMA) 70\nGure Platera, Gure Aukera 93\nIdoia Labayen, profesora de Fisiolog\u00eda  \nde la Universidad de Navarra y directora  \ndel grupo de investigaci\u00f3n ELIKOS 27, 81, 82, 139 , 150\nIratxe Casado, directora de Innovaci\u00f3n en Askora 102\nIgnacio Gil, profesor del departamento  \nde Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o y Fabricaci\u00f3n  \nde la Universidad de Zaragoza 48\nJaime Barrio, m\u00e9dico de familia y miembro  \ndel Observatorio Digital del Colegio Oficial  \nde M\u00e9dicos de Madrid (ICOMEM) 117\nJes\u00fas Argente Oliver, director del Departamento  \nde Pediatr\u00eda del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid 127\nJes\u00fas Garrido, pediatra 26, 72\nJoan Guix, exresponsable de Salud P\u00fablica  \nde la Generalitat de Catalunya 27\nJos\u00e9 Ignacio Armentia, catedr\u00e1tico  \nde la Universidad del Pa\u00eds Vasco (EHU) 119 , 120\nJos\u00e9 Manuel Moreno Villares, director  \nde Pediatr\u00eda de la Cl\u00ednica Universitaria de Navarra 95\nJos\u00e9 Mar\u00eda Bonmat\u00ed, director general de AECOC \n(Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de fabricantes y distribuidores) 41\nJos\u00e9 Mar\u00eda Capit\u00e1n, miembro del Colegio Profesional  \nde Dietistas Nutricionistas de Andaluc\u00eda (CODINAN) 60\nJos\u00e9 Serrano, miembro de la  \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda 53, 55-56 , 141 , 142\nJos\u00e9 Ordov\u00e1s, director del Laboratorio  \nde Gen\u00f3mica y Nutrici\u00f3n de la Universidad  \nde Tufts (Boston) 66\nJosu Mezo, de Malaprensa.com  \ny colaborador de la Fundaci\u00f3n Maldita  112OBESIDAD INFANTIL A FONDO / FUENTES BIBLIOGR\u00c1FICAS\n156Josune Rodr\u00edguez-Negro, maestra de Educaci\u00f3n  \nF\u00edsica y Doctora en Actividad F\u00edsica y Deporte 86\nJulio Basulto, dietista-nutricionista 72, 113\nLiv Elin Torheim, vicepresidenta del Consejo Noruego  \nde Nutrici\u00f3n y profesora de Nutrici\u00f3n en Salud  \nP\u00fablica en la Universidad Metropolitana de Oslo 29-32 , 135\nLaura Caorsi, periodista especializada  \nen temas de alimentaci\u00f3n  118\nLuis Alberto Moreno, miembro del Centro  \nde Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Fisiopatolog\u00eda  \nde la Obesidad y la Nutrici\u00f3n (CIBEROBN) 10-15\nLluis Montoliu, cient\u00edfico  \ndel Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda 124 , 125 , 126\nMar\u00eda Puy Portillo, presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola  \nde Nutrici\u00f3n e investigadora principal del Grupo Nutrici\u00f3n \ny Obesidad en el Instituto de Salud Carlos III 24, 25\nMarta del Valle, periodista especializada  \nen temas de salud y alimentaci\u00f3n 111 , 112 , 117\nMiguel \u00c1ngel Royo-Bordonada,  \ninvestigador de la Escuela Nacional  \nde Salud P\u00fablica del Instituto  \nde Salud Carlos III 44, 46, 48, 49, 145 , 146\nMikel L\u00f3pez Iturriaga, director de El Comidista  116\nNancy Babio, vicepresidenta  \nde la Sociedad Espa\u00f1ola  \nde Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n (SEDYN) 53, 54, 57, 59\nNaroa Kajarabille Garc\u00eda, investigadora del grupo \nNutrici\u00f3n y Obesidad de la Universidad del Pa\u00eds Vasco 129\nNerea \u00c1lvarez, t\u00e9cnica de Comunicaci\u00f3n  \ny Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda Global de CERAI 105\nNerea Mart\u00edn-Calvo, pediatra y doctora  \nen Epidemiolog\u00eda del proyecto Seguimiento  \ndel Ni\u00f1o para un Desarrollo \u00d3ptimo (SENDO) 129\nNestl\u00e9 36\nNicol\u00e1s Llagostera, director de marketing  \ny comunicaci\u00f3n de Mediterr\u00e1nea 105\nNoelia Panillo, t\u00e9cnica en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n 94Olga Leralta Pi\u00f1\u00e1n,  \nvocal de Andaluc\u00eda en CEAPA 91, 92, 96, 98, 99\nOMS (Organizac\u00f3n  \nMundial de la Salud) 8, 9, 15, 48, 52, 59, 113 , 114 , 137\nPedro J. L\u00f3pez, cocinero del CEIP La Luz (Canarias) 97\nRafael Urrialde, profesor de microbiolog\u00eda  \nen la Facultad de Ciencias Biol\u00f3gicas  \nde la Universidad Complutense de Madrid  \ny experto en Alimentaci\u00f3n,  \nSeguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n 37, 39, 144\nRoc\u00edo Benavente, coordinadora de Maldita Ciencia 113\nRosa Calvo,  responsable de la Unidad de Trastornos de la \nConducta Alimentaria del Hospital La Paz (Madrid) 48, 49\nSaioa G\u00f3mez Zorita, investigadora del grupo Nutrici\u00f3n y \nObesidad de la Universidad del Pa\u00eds Vasco 129\nSonia Terrero, presidenta de la Confederaci\u00f3n  \nValenciana de APAs/AMPAs (Covapa) 93\nTeresa Cenarro, vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola \nde Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (AEPap) 66, 68, 70\nSonia Moreno, miembro del Grupo  \nde Investigaci\u00f3n en Sociolog\u00eda de la Alimentaci\u00f3n  \nde la Universidad de Oviedo 69\nUnilever 37\nUniversidad Complutense de Madrid 46, 85\nUniversidad de Granada  78, 132\nUniversidad de La Rioja  79, 148\nUniversidad de Valencia  93, 118\nUniversidad del Pa\u00eds Vasco (EHU) 77, 119 , 129\nUniversidad Internacional  \nde Barcelona (UIC Barcelona) 79, 147\nUniversidad Oberta de Catalunya 47\nUniversidad Pompeu Fabra 27, 47\nUrko Rodr\u00edguez, director  \nde la ikastola Kurutziaga, en Durango 83OBESIDAD INFANTIL A FONDO / FUENTES BIBLIOGR\u00c1FICAS\n157Vicente Mart\u00ednez de Haro, profesor  \nde Educaci\u00f3n F\u00edsica, Deporte y Motricidad Humana  \nde la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 79\nOTROS\nAgencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a (2020).  \nLa alimentaci\u00f3n saludable en la etapa escolar.  71\nAgencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria  \ny Nutrici\u00f3n, AESAN (2019). Estudio de Alimentaci\u00f3n, \nActividad f\u00edsica, Desarrollo Infantil  \ny Obesidad en Espa\u00f1a (ALADINO)  8, 10, 11, 12, 13, 17, \n 19, 24, 26, 52, 55, 59,  \n 65, 66, 67, 69, 70, 139\nAgencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria  \ny Nutrici\u00f3n (2010). Documento de consenso  \nsobre la alimentaci\u00f3n en los centros educativos.  95, 99, 100\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (2021).  \nComedores preescolares y escolares.  \nGu\u00edas, recomendaciones y normativa en Espa\u00f1a.  94, 101\nBeatriz Robles, Gemma del Ca\u00f1o y Pablo  \nOjeda (2019). Gu\u00eda sobre bulos en alimentaci\u00f3n.  114\nCarro de Combate, Del campo al cole y SeoBirdlife  \n(2018). Los comedores escolares en Espa\u00f1a.  92, 96, 98\nCentro de Investigaci\u00f3n en Econom\u00eda  \ny Desarrollo Agroalimentario, Creda (2019).  \nEscuelas contra el despilfarro alimentario.  104\nEURYDICE y EUROSTAT (2014).  \nCifras clave de la educaci\u00f3n y atenci\u00f3n  \na la primera infancia en Europa . 83\nFundaci\u00f3n EROSKI (2014). Estudio  \nNutricional de la Poblaci\u00f3n  \nEspa\u00f1ola (ENPE).  5, 24, 34, 77, 105 , 139\nFundaci\u00f3n Iberoamericana de Nutrici\u00f3n (FINUT)  \ny la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Nutrici\u00f3n (FEN).  \nEstudio Nutricional en Poblaci\u00f3n  \nInfantil Espa\u00f1ola (EsNuPI)  115 , 145\nGrupo Mediaiker de la UPV/EHU.   \nSeguridad alimentaria y cibermedios:  \ntem\u00e1ticas, nuevas fuentes y servicios.  119 , 120\nKANTAR (2020). Brand Footprint.  40Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (2019). \nInforme del Consumo Alimentario en Espa\u00f1a.  145\nMinisterio de Sanidad (2017). Encuesta Nacional  \nde Salud, ENSE. 102\nMinisterio de Sanidad y Consumo (2008).  \nGu\u00eda de comedores escolares del programa PERSEO. 102\nOficina Europea de Estad\u00edstica,  \nEUROSTAT (2019). Datos sobre inversi\u00f3n  \nen investigaci\u00f3n y desarrollo relativos.  132\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud,  \nOMS (2020). Health Behaviour  \nin School-aged Children, HBSC.  145 , 146 , 147\nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n  \ny el Desarrollo Econ\u00f3mico (2019).  \nLa pesada carga de la obesidad.  52, 53, 55, 57,  \n 59, 76, 142\nSociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (2019).  \nRiesgo Cardiovascular desde la infancia.  54\nSociedad Espa\u00f1ola de Diet\u00e9tica y Ciencias de la \nAlimentaci\u00f3n y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda \n(2007). Libro Blanco de la Alimentaci\u00f3n Escolar.  101\nUniversidad Complutense de Madrid (2012).  \nLa influencia parental en la motivaci\u00f3n  \ny participaci\u00f3n de los alumnos  \nen actividades f\u00edsico-deportivas en edad escolar. 85\nUniversidad Oberta de Catalunya y Universidad Pompeu \nFabra (2019). Food Advertising and Prevention of \nChildhood Obesity in Spain: Analysis of the Nutritional \nValue of the Products and Discursive Strategies Used in \nthe Ads Most Viewed by Children from 2016 to 2018.  47\nUniversidad Oberta de Catalunya (2020). Breakfast Food \nAdvertisements in Mediterranean Countries: Products\u2019 \nSugar Content in the Adverts from 2015 to 2019.  47Dispones de esta informaci\u00f3n en\nwww.consumer.es", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}