{"title": "Natur\u00f3patas piden que se incluya el t\u00e9rmino 'Medicina Integrativa' en el COS", "author": null, "url": "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/natur-patas-piden-que-se-incluya-el-t-rmino-medicina-integrativa-en-el-cos-90645", "hostname": "edicionmedica.ec", "description": "Este 18 de julio la APNE enviar\u00e1 la propuesta a la Comisi\u00f3n de Salud de la Asamblea", "sitename": "Edici\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2017-07-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "EN VEZ DE MEDICINA ALTERNATIVA\nNatur\u00f3patas piden que se incluya el t\u00e9rmino 'Medicina Integrativa' en el COS\nEste 18 de julio la APNE enviar\u00e1 la propuesta a la Comisi\u00f3n de Salud de la Asamblea\nJonathan Veletanga. Quito\n|\n|\nPatricia Mena, presidenta de la Asociaci\u00f3n de Profesionales Natur\u00f3patas del Ecuador.\nLa Asociaci\u00f3n de Profesionales Natur\u00f3patas del Ecuador\n(APNE) en conjunto con las asociaciones de natur\u00f3patas de Manab\u00ed, Guayas y Santo Domingo, ha elaborado una serie de observaciones al cap\u00edtulo que corresponde a Medicinas Ancestrales y Terapias Alternativas y Complementarias\ndel proyecto del C\u00f3digo Org\u00e1nico de la Salud (COS), aprobado en primer debate, ya que este \u201ctiene algunas incongruencias y t\u00e9rminos ambiguos\u201d, ha informado a REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA Patricia Mena\n, presidenta del gremio.\nPara Mena, el cap\u00edtulo de esta normativa \u201cest\u00e1 incompleto desde el t\u00edtulo\u201d\n, y adem\u00e1s, en su articulado \u201cno quedan claros\u201d varios puntos importantes para el ejercicio de estos profesionales, como por ejemplo quienes son los que deben ejercer las terapias alternativas, entre otros.\nEn este sentido, ha comentado que los cambios propuestos buscan que el texto quede \u201ccomplemente claro y unificado en todos los t\u00e9rminos\n\u201d, ya que hay algunas partes donde solo se menciona a la Medicina Alternativa o las terapias alternativas.\n\u201cLo que nosotros buscamos es que se incluya en el texto el termino de Medicina Integrativa y Complementaria, para que se reconozca a la Medicina Alternativa como Medicina Integrativa.\nEsto ser\u00eda lo \u00f3ptimo ya que tratamos a las personas de forma integral\u201d, ha manifestado.\nPor otro lado, tambi\u00e9n ha indicado que quieren \u201cdejar bien por sentado\n\u201d que su carrera est\u00e1 dentro del \u00e1rea de Salud y que los profesionales que est\u00e1n practicando este tipo de Medicina tiene un t\u00edtulo de tercer nivel y reconocido por la Secretar\u00eda Nacional de Educaci\u00f3n, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (Senescyt).\n\u201cQueremos ser reconocidos e incluidos como los profesionales sanitarios que somos\u201d, ha subrayado la presidente de la APNE, quien ha explicado que para ser natur\u00f3pata se necesitan 5 a\u00f1os de estudios y t\u00edtulos reconocidos por el Senescyt\n.\nAsimismo, ha mencionado que otro cambio que se est\u00e1 proponiendo es que para ejercer las terapias alternativas\nse debe tener un t\u00edtulo de t\u00e9cnico o tecn\u00f3logo superior, o de tercer nivel, reconocido por la Senescyt.\nEl dato\nMena ha se\u00f1alado que la propuesta con todas observaciones de la APNE a este cap\u00edtulo del COS ser\u00e1 enviada a la Comisi\u00f3n de Salud de la Asamblea Nacional el 18 de julio\n.", "language": null, "image": "http://www.redaccionmedica.ec/contenido/images/patricia%20mena%202%281%29%282%29.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.edicionmedica.ec", "https://www.facebook.com/edicionmedica.ecuador", "https://twitter.com/edicionmedEC", "https://www.linkedin.com/company/edicion-medica-ecuador/?viewAsMember=true", "https://www.edicionmedica.ec", "https://www.facebook.com/edicionmedica.ecuador", "https://twitter.com/edicionmedEC", "https://www.linkedin.com/company/edicion-medica-ecuador/?viewAsMember=true", "https://www.edicionmedica.com.co/", "https://www.edicionmedica.ec", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/salud-publica", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/gestion", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/material-audiovisual", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/empresas", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/avances", "https://www.edicionmedica.ec", null, "https://www.edicionmedica.ec/secciones/salud-publica", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/gestion", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/material-audiovisual", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/empresas", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/avances", "https://www.edicionmedica.ec/publicidad-banner/oceano-medicina2", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/edicion-medica-participa-en-la-inauguracion-de-la-primeras-jornadas-de-etica-investigacion-y-difusion-cientifica-101049", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/edicion-medica-participa-en-la-inauguracion-de-la-primeras-jornadas-de-etica-investigacion-y-difusion-cientifica-101049", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/asems-organiza-jornada-academica-para-concientizar-y-sensibilizar-sobre-la-seguridad-del-paciente-101047", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/asems-organiza-jornada-academica-para-concientizar-y-sensibilizar-sobre-la-seguridad-del-paciente-101047", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/socializan-el-plan-decenal-de-salud-en-las-provincias-amazonicas-del-ecuador-101041", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/socializan-el-plan-decenal-de-salud-en-las-provincias-amazonicas-del-ecuador-101041", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/salud-interpone-denuncias-por-amenazas-y-extorciones-a-su-personal-en-zonas-vulnerables--101030", "https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/salud-interpone-denuncias-por-amenazas-y-extorciones-a-su-personal-en-zonas-vulnerables--101030", null, "https://www.edicionmedica.ec/opinion/ley-organica-de-carrera-sanitaria-2188", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/politica-de-estado-y-rectoria-en-salud-2187", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/el-riesgo-de-la-alteracion-o-falsificacion-de-los-registros-clinicos-2186", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/chatgpt-la-revolucionaria-inteligencia-artificial-en-la-medicina-2185", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/la-responsabilidad-penal-de-las-personas-juridicas-conforme-al-coip-art-49-y-50-2184", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/la-genetica-descifrando-una-enfermedad-muy-rara-2179", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/cambio-en-el-tiempo-de-flagrancia-como-afecta-a-las-investigaciones-contra-profesionales-de-salud-2178", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/-por-que-educar-en-medicina-de-laboratorio-un-llamado-a-la-accion-2175", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/-que-es-responsabilidad-subsidiaria-de-las-companias-de-medicina-prepagada-en-ecuador-2168", "https://www.edicionmedica.ec/opinion/de-la-responsabilidad-profesional-medica-2167", "whatsapp://send?text=Natur\u00f3patas piden que se incluya el t\u00e9rmino 'Medicina Integrativa' en el COS - https://www.edicionmedica.ec/secciones/profesionales/natur-patas-piden-que-se-incluya-el-t-rmino-medicina-integrativa-en-el-cos-90645", "https://www.edicionmedica.ec/busqueda?busqueda=asociaci\u00f3n de natur\u00f3patas del ecuador&t", "https://www.edicionmedica.ec/busqueda?busqueda=c\u00f3digo de la salud&t", "https://www.edicionmedica.ec/busqueda?busqueda=medicina integrativa&t", "https://www.edicionmedica.ec/publicidad-banner/oceano-medicina2", "https://www.edicionmedica.ec/quienes-somos", "https://www.edicionmedica.ec/publicidad", "https://www.edicionmedica.ec/contacto", "https://www.edicionmedica.ec/aviso-legal", "https://www.edicionmedica.ec/suscripcion", "https://www.edicionmedica.ec/codigo-deontologico", "https://www.edicionmedica.ec/quienes-somos", "https://www.edicionmedica.ec/publicidad", "https://www.edicionmedica.ec/contacto", "https://www.edicionmedica.ec/aviso-legal", "https://www.edicionmedica.ec/suscripcion", "https://www.edicionmedica.ec/codigo-deontologico", "https://www.facebook.com/edicionmedica.ecuador", "https://twitter.com/edicionmedEC", "https://www.linkedin.com/company/edicion-medica-ecuador/?viewAsMember=true", "http://www.iberpixel.com", null]}