{"title": "Las 10 cosas que le pedir\u00eda un ni\u00f1o con autismo a su m\u00e9dico - Autismo Madrid", "author": "Redacci\u00f3n", "url": "https://autismomadrid.es/noticias/las-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico/", "hostname": "autismomadrid.es", "description": "Este dec\u00e1logo ha sido escrito por Cristina Ruiz, m\u00e9dico y madre de un ni\u00f1o con autismo, y esperamos que llegue a muchos m\u00e1s m\u00e9dicos y, por supuesto, que lo pongan en pr\u00e1ctica. 1.-Estate atento ante los signos de alarma que indican que mi desarrollo neurol\u00f3gico no es el adecuado. Puedes detectar anomal\u00edas incluso a partir [\u2026]", "sitename": "Autismo Madrid", "date": "2013-02-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "excelente!!!!!!!!\nGracias por compartirlo, es el resumen de una charla dada a los estudiantes de medicina para ver si conseguimos que lo pongan en pr\u00e1ctica!\nMuchas gracias a ti, Cristina, por proporcionarnos un documento tan \u00fatil y necesario!!!!!\nMe encantaron todas las recomendaciones exceptuando la que se refiere a que no hay basamentos cient\u00edficos que apoyen la relaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n y el Autismo puesto que si existen, por citar uno de los m\u00e1s importantes para nuestra comunidad est\u00e1 Manifestaciones gastrointestinales en trastornos del espectro autista\nLenny G. Gonz\u00e1lez, M.D.*\nCon respecto a las vacunas con altas cargas virales que motivan un exceso de Timerosal(una forma de mercurio)Tambi\u00e9n hay estudios concluyentes y de la contaminaci\u00f3n, pues que nos afecta a todos y es notorio que en regiones mas industrializadas es mayor la incidencia de ni\u00f1os con Autismo como lo es en el municipio donde vivo. San Francisco estado Zulia Venezuela.\nComo madre ser\u00eda mejor escuchar de un medico que como padres estamos en libertad de buscar alternativas y adaptar el abordaje de nuestros hijos acorde a nuestra realidad y sin poner en riesgo la integridad de nuestros hijos, para ayudarnos en este camino est\u00e1n, Gastroenter\u00f3logos ,Nutricionistas y Toxic\u00f3logos como parte de un moderno e integral abordaje del Autismo.\nMariana Aguilar\nMadre de un hermoso ni\u00f1o diagnosticado con Autismo\nPresidenta de la Fundaci\u00f3n Voceros del Autismo.\nHola, me parece importante el tema, ojala llegara a los maestros, m\u00e9dicos ; coordinadores de los centros con ni\u00f1os especiales Ect..\n\u00a1Genial! El punto 10, adem\u00e1s, es aplicable a todos los que se relacionan con el ni\u00f1o: padres (a ellos no les pasa nada, les pasa a su hijo y necesita su ayuda, no es vergonzoso, ni malo), educadores y profesores, familiares, etc.\nMuchas gracias por recoger de forma tan instructiva y delicada lo que son dolorosas vivencias para muchos, pues considerarlas sin duda ayudar\u00e1n a muchos otros.\nSoy madre de un peque\u00f1o travieso diagnosticado con TGD, al igual que todos que pasado por una fila interminable de doctores que lamentablemente por su ignorancia para tratar a los peque\u00f1os con diagnostico de TEA han provocado en ellos m\u00e1s de un mal momento, por lo que me comprometo a difundir este hermoso textos en todas las consultas a la que asista, (soy estudiante de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, por lo que estar\u00e9 orgullosa de implementar esta medida en el \u00e1rea de salud de mi ciudad y pa\u00eds). muchas gracias por compartir tan hermosa lectura.\nYanina Flores Colque\nAntofagasta\nChile\nExcelente publicaci\u00f3n\u2026 Muchas bendiciones por llevar tus conocimientos y experiencias como madre a un artuculo lleno reflexi\u00f3n y verdad\u2026 D\u00eda tras d\u00eda nos toca a las Madres (Jahir joven de 19 a\u00f1os) experesar o defender ante profesionales de la.medicina y educaci\u00f3n que verdaderamente les falta mucho camino por recorrer sobre el Autismo su espectro\u2026que convirtiendonos en aliados en la busqueda de la felicidad e indipendencia de un ser humano como cualquier oto.\nUn abrazo fuerte desde Panama.\nNo hay un \u00absolo autismo\u00bb, el espetro es m\u00e1s amplio. Y pueden ser adultos inteligente con \u00abproblemas de comunicaci\u00f3n\u00bb, tan solo con una buena terapia de inserci\u00f3n social y apoyo profesional en la infancia y adolescencia. Yo nac\u00ed con Aoxia Connatal(me falt\u00f3 oxigeno al nacer y embarazo de riesgo), y soy una adulta perfectamente adaptada, salvo peque\u00f1os problemas de comunicaci\u00f3n afectiva y social\u2026..\u00a1Y nac\u00ed en los a\u00f1os 50/60!\nGracias \u00a1Excelente y muy ciertos cada uno de los puntos!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Este dec\u00e1logo ha sido escrito por Cristina Ruiz, m\u00e9dico y madre de un ni\u00f1o con autismo, y esperamos que llegue a muchos m\u00e1s m\u00e9dicos y, por supuesto, que lo pongan en pr\u00e1ctica.\n1.-Estate atento ante los signos de alarma que indican que mi desarrollo neurol\u00f3gico no es el adecuado. Puedes detectar anomal\u00edas incluso a partir de los seis meses ( aunque lo normal es que lo hagas a partir de los 18). Pregunta a mis padres por mi juego, por mi relaci\u00f3n con mis iguales, por mi actitud\u2026 Dedica cinco minutos escasos de tu valioso tiempo, porque de tu temprana sospecha puede depender mi futuro. Adem\u00e1s, pregunta por mis hermanos, si los tengo, la tasa de autismo es mucho mayor en ellos ( hasta 50 veces m\u00e1s que en el resto de la poblaci\u00f3n) .\n2.-Escucha a mis padres si acuden a la consulta porque son ellos los que ven que algo no funciona adecuadamente. No pienses que son unos hist\u00e9ricos (sobretodo si son primerizos porque son m\u00e1s vulnerables). Ellos son los que mejor me conocen, y de hecho en un 80% de los casos son ellos los que primero se dan cuenta). T\u00f3mate el trabajo de investigar si pueden tener raz\u00f3n.\n3.-Si sospechas de forma fundada que puedo tener un trastorno del espectro autista, comunica a mis padres tu SOSPECHA. Hazlo de forma firme, pero comprensiva. Es necesario alertar sin alarmar. No utilices la palabra autismo, diles que PARECE que no tengo un desarrollo comunicativo y social adecuado para mi edad. Env\u00edame pronto a atenci\u00f3n especializada para que sigan investigando. El diagn\u00f3stico y las pruebas que se realizan llevan su tiempo y \u00e9ste corre en mi contra.\n4.- No juzgues a mis padres. No siempre ser\u00e1n capaces de entender/aceptar el problema. Aun as\u00ed, debes ser firme. S\u00e9 positivo con el mensaje que les das para que el proceso de adaptaci\u00f3n/aceptaci\u00f3n sea efectivo. De su actitud tambi\u00e9n depender\u00e1 mi futuro. Es importante que les recomiendes que busquen a otros padres en su misma situaci\u00f3n, o o que contacten con asociaciones de padres, podr\u00e1n ayudarles en estos primeros momentos tan dif\u00edciles para todos.\n5.-No me hagas esperar mucho tiempo en la sala de espera, sobretodo si est\u00e1 abarrotada. Mis sentidos muchas veces se saturan y te ser\u00e1 mucho m\u00e1s dif\u00edcil despu\u00e9s llegar a m\u00ed. Sabes que puedo tener problemas sensoriales: la luz demasiado intensa, los ruidos fuertes y sobretodo las aglomeraciones de gente me pueden afectar. Necesito mi propio espacio personal. Entiende que para m\u00ed esto es una situaci\u00f3n nueva y que me cuesta adaptarme a ella. Necesito tu ayuda. Adem\u00e1s, un tiempo de espera prolongado tambi\u00e9n aumenta el estr\u00e9s de mis padres porque no siempre podr\u00e1n tranquilizarme, y entonces tampoco ellos estar\u00e1n en situaci\u00f3n de ayudarte.\n6.-Cuando te dirijas a m\u00ed, utiliza frases cortas y directas. Simples, sin doble sentido. Mant\u00e9n una actitud calmada aunque la situaci\u00f3n tambi\u00e9n pueda ser nueva para ti. Utiliza apoyos visuales (pictogramas) si puedes. Si no tienes, pregunta a mis padres si ellos te los pueden conseguir para otra vez, o para otro ni\u00f1o. Seguro que lo hacen encantados. Y si ellos no te los pueden proporcionar, ponte en contacto con las asociaciones de padres para que te los consigan. Utiliza tambi\u00e9n elementos que puedan captar mi atenci\u00f3n y serenarme: por ejemplo un pompero\u2026 . De todas formas, mis padres seguro que acuden a la consulta con uno de mis objetos favoritos ( un mu\u00f1eco, una Nintendo\u2026). Util\u00edzalo. Ap\u00f3yate en mis padres o cuidadores para hacerme entender lo que quieres. Ellos son los mayores expertos en m\u00ed. Aun as\u00ed, has de saber que esto no siempre ser\u00e1 posible, no te frustres, simplemente hazlo lo mejor que puedas.Si puedes, dame un refuerzo positivo al finalizar, como pegatinas, gominolas\u2026 o si no tienes, simplemente dici\u00e9ndome que lo he hecho muy bien, con una gran sonrisa.\n7.-Valora siempre el estr\u00e9s/beneficio de realizar un procedimiento que implique contacto f\u00edsico o manipulaciones, puedo vivirlo como un agresi\u00f3n. Mi respuesta al dolor no siempre ser\u00e1 la que esperas, puedo ser hipo o hipersensible al mismo. Adapta el procedimiento a m\u00ed si es posible, y nuevamente ap\u00f3yate en mis padres (por ejemplo, puede coger \u00e9l el fonen y coloc\u00e1rmelo donde t\u00fa digas). Piensa siempre si la informaci\u00f3n que vas a obtener con el procedimiento es necesaria para el estr\u00e9s que me vas a ocasionar. Pero si es necesaria, ll\u00e9valo a cabo lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, no dejes de hacerlo.\n8.-Es posible que en la consulta, mis padres te hablen de terapias alternativas: Dietas, relaci\u00f3n con vacunas o t\u00f3xicos ambientales\u2026 tu obligaci\u00f3n como m\u00e9dico es explicarles que este tipo de terapias no tiene fundamento cient\u00edfico, que no hay una sola publicaci\u00f3n m\u00e9dica que las respalde. Pero, aunque te suene parad\u00f3jico, si ellos insisten en seguir dichas terapias, ac\u00e9ptalo. Tu deber es \u00fanicamente informar, aconsejar, pero no imponer. Pero la decisi\u00f3n es de ellos. El autismo es una situaci\u00f3n compleja, a veces dif\u00edcil de entender por la gente que no est\u00e1 metida en este terreno, y los padres de ni\u00f1os con autismo tratan de buscar lo que puede ser mejor para nosotros, aunque no siempre acierten. Ellos te necesitar\u00e1n para los problemas de salud, y es importante para ellos sentirse aceptados.\n9.- No tengas ideas preconcebidas sobre m\u00ed. No soy autista, soy un ni\u00f1o con los problemas propios de los ni\u00f1os, solo que adem\u00e1s tengo autismo. Cada uno de nosotros es distinto (como todas las personas). No pienses que no somos cari\u00f1osos, probablemente te vamos a sorprender positivamente, d\u00e9janos hacerlo. Si tienes dudas sobre m\u00ed, mis padres te las aclarar\u00e1n.\n10.-Por \u00faltimo, te pido que seas humilde. Me seguir\u00e1s en los ex\u00e1menes de salud rutinarios y solucionar\u00e1s mis problemas m\u00e9dicos asociados. Pero el abordaje de mi trastorno es multidisciplinar: en \u00e9l participan psic\u00f3logos, logopedas, educadores, maestros de pedagog\u00eda terap\u00e9utica o PT\u2026 ellos son los que van a seguirme en mi d\u00eda a d\u00eda. El autismo es un puzzle en el que todos somos piezas Si tienes inter\u00e9s en mi evoluci\u00f3n podr\u00e1s contactar con ellos cuando quieras, y quiz\u00e1s descubras que mi universo es mucho m\u00e1s amplio de lo que t\u00fa crees\u00bb.", "language": null, "image": "https://autismomadrid.es/wp-content/uploads/2013/02/200543_109985659080171_100002062125311_95652_4596822_n.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://autismomadrid.es/sala-de-prensa/newsletter-y-boletin-semanal/", "https://autismomadrid.es/colabora/", "https://autismomadrid.es/colabora/realiza-un-donativo/", "https://autismomadrid.es/colabora/patrocinios/", "https://autismomadrid.es/colabora/tienda-on-line/", "https://autismomadrid.es/ofertas-de-empleo/", "https://autismomadrid.es/unete-al-voluntariado/", "https://autismomadrid.es/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/entidades-federadas/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/organigrama/", "https://autismomadrid.es/que-hacemos/", "https://autismomadrid.es/informacion-y-asesoramiento/", "https://autismomadrid.es/que-hacemos/programa-mejora/", "https://autismomadrid.es/volatea/", "https://autismomadrid.es/jornadas/", "https://autismomadrid.es/formacion/", "https://autismomadrid.es/trastea/", "https://autismomadrid.es/recursos/", "https://autismomadrid.es/recursos/guias/", "https://autismomadrid.es/recursos/recursos-articulos-sobre-tea/", "https://autismomadrid.es/recursos/recursos-en-video/", "https://autismomadrid.es/noticias/", "https://autismomadrid.es/noticias/", "https://autismomadrid.es/eventos/", "https://autismomadrid.es/transparencia/", "https://autismomadrid.es/contacta/", "https://autismomadrid.es/author/autismomadrid/", "https://autismomadrid.es/category/destacados/", "https://autismomadrid.es/category/noticias/", "https://autismomadrid.es/category/sanidad-2/", "https://autismomadrid.es/noticias/las-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico/#respond", "https://autismomadrid.es/autismo-espana/el-alumnado-con-autismo-es-el-mas-prevalente-entre-aquel-con-necesidades-especificas-de-apoyo-educativo-asociado-a-discapacidad/", "https://autismomadrid.es/entidades-federadas/10a-carrera-solidaria-a-favor-del-autismo/", "https://autismomadrid.es/noticias/ilumina-de-azul-dia-mundial-de-concienciacion-sobre-el-autismo-2023/", "https://autismomadrid.es/jornadascursosseminarios/mujeres-en-el-autismo/vi-jornada-mujeres-en-el-autismo-viviendo-en-sociedad/", "https://autismomadrid.es/noticias/nuevos-cursos-de-fundacion-orange-junto-al-autismo/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&t=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://twitter.com/share?text=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico&url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&via=AutismoMadrid", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&t=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&title=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://Tup\u00e1ginaweb...", "#comment-2286", "http://Tup\u00e1ginaweb...", "#comment-2287", "http://www.autismomadrid.es/", "#comment-2288", "http://Tup\u00e1ginaweb...", "#comment-2289", "http://Tup\u00e1ginaweb...", "#comment-2290", "http://Tup\u00e1ginaweb...", "#comment-2291", "http://Tup\u00e1ginaweb...", "#comment-2292", "#comment-8622", "#comment-9134", "#comment-16760", "/noticias/las-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico/#respond", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/entidades-federadas/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/organigrama/", "https://autismomadrid.es/que-hacemos/", "https://autismomadrid.es/informacion-y-asesoramiento/", "https://autismomadrid.es/que-hacemos/programa-mejora/", "https://autismomadrid.es/volatea/", "https://autismomadrid.es/jornadas/", "https://autismomadrid.es/formacion/", "https://autismomadrid.es/trastea/", "https://autismomadrid.es/recursos/", "https://autismomadrid.es/recursos/guias/", "https://autismomadrid.es/recursos/recursos-articulos-sobre-tea/", "https://autismomadrid.es/recursos/recursos-en-video/", "https://autismomadrid.es/noticias/", "https://autismomadrid.es/noticias/", "https://autismomadrid.es/eventos/", "https://autismomadrid.es/transparencia/", "https://autismomadrid.es/contacta/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/entidades-federadas/", "https://autismomadrid.es/somos-autismo-madrid/organigrama/", "https://autismomadrid.es/que-hacemos/", "https://autismomadrid.es/informacion-y-asesoramiento/", "https://autismomadrid.es/que-hacemos/programa-mejora/", "https://autismomadrid.es/volatea/", "https://autismomadrid.es/jornadas/", "https://autismomadrid.es/formacion/", "https://autismomadrid.es/trastea/", "https://autismomadrid.es/recursos/", "https://autismomadrid.es/recursos/guias/", "https://autismomadrid.es/recursos/recursos-articulos-sobre-tea/", "https://autismomadrid.es/recursos/recursos-en-video/", "https://autismomadrid.es/noticias/", "https://autismomadrid.es/noticias/", "https://autismomadrid.es/eventos/", "https://autismomadrid.es/transparencia/", "https://autismomadrid.es/contacta/", "https://www.instagram.com/autismo_madrid/", "https://es-es.facebook.com/AutismoMadrid/", "https://twitter.com/AutismoMadrid", "https://es.linkedin.com/company/federaci%C3%B3n-autismo-madrid", "https://autismomadrid.es/aviso-legal/", "https://autismomadrid.es/politica-de-privacidad/", "https://autismomadrid.es/politica-de-cookies/", "#", "#", "https://autismomadrid.es/feed/", "https://www.elegantthemes.com", "https://www.wordpress.org", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&t=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://twitter.com/share?text=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico&url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&via=AutismoMadrid", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&t=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&title=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&t=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://twitter.com/share?text=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico&url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&via=AutismoMadrid", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&t=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fautismomadrid.es%2Fnoticias%2Flas-10-cosas-que-le-pediria-un-nino-con-autismo-a-su-medico%2F&title=Las%2010%20cosas%20que%20le%20pedir%C3%ADa%20un%20ni%C3%B1o%20con%20autismo%20a%20su%20m%C3%A9dico"]}