{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.crue.org/wp-content/uploads/2020/02/Formaci%C3%B3n-curricular-en-dise%C3%B1o-para-todas-las-personas-Medicina.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para T odas \nlas Personas en Medicina \nTraining Curriculum Design for All in \nMedicine Medicina ISBN:          978-84-938807-8-1 \nEDITA: Conferencia de Rectores de las Universidades Espa\u00f1olas, CRUE \nDEP\u00d3SITO LEGAL: M-20638-2014 \nDISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N: Lienzodigital Estudio de Publicidad S.L. \nhttp://www.lienzodigital.com/ 3\u00cdNDICE \nPr\u00f3logos \n1. Introducci\u00f3n \n2. Avanzando en el Dise\u00f1o para Todas las Personas en la Universidad \n2.1. Concepto \n2.1.1.  Avanzando desde la accesibilidad, a la formaci\u00f3n curricular, y al Dise\u00f1o para Todas las Personas \n2.1.2.  Avanzando desde el Dise\u00f1o Universal, al Dise\u00f1o Universal para el Aprendizaje, y al Dise\u00f1o para Todas \nlas Personas \n2.2. Marco Jur\u00eddico \n2.2.1.  Marco internacional y europeo: especial referencia a la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos de \nlas Personas con Discapacidad \n2.2.2.  Reconocimiento en el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol: especial referencia al Texto Refundido de la Ley \nGeneral de Derechos de las Personas con Discapacidad y de su Inclusi\u00f3n Social \n2.2.3.  Marco universitario: especial referencia AL Real Decreto de Ordenaci\u00f3n de las Ense\u00f1anzas \nUniversitarias Oficiales \n3. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas en Medicina \n3.1. Implicaci\u00f3n de las Facultades de Medicina \n3.2. Formaci\u00f3n de M\u00e9dicos \n3.2.1.  Instituciones, Organismos y Agentes Formativos \n3.2.2.  Contexto actual \n3.3. Dise\u00f1o para Todas las Personas en Medicina \n3.3.1.  Objetivo General \n3.3.2.  Objetivos Espec\u00edficos \n3.4. Metodolog\u00eda Medicina \n9\n21 \n27 \n29 \n29 \n32 \n37 \n38 \n42 \n49 \n75 \n75 \n78 \n83 \n84 \n86 \n87 \n87 \n88 Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n43.5. Resultados observados: Situaci\u00f3n del Grado en Medicina \n3.5.1.  Planes de Estudio \n3.5.2.  Encuesta \n3.6. Gu\u00eda de recomendaciones \n3.6.1.  Estrategia general: Sensibilizar sobre Dise\u00f1o para Todas las Personas \n3.6.2.  Estrategia general: Competencias Transversales en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n3.6.3.  Estrategia oportunista: Competencias Espec\u00edficas \n3.6.4.  Formas de aplicar \n4. Bibliograf\u00eda \n5. Anexos \n6. Participantes en el proyecto \n6.1. Direcci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n \n6.2. Equipo de Redacci\u00f3n \n6.3. Colaboraciones 90 \n90 \n99 \n104 \n106 \n107 \n108 \n111 \n153 \n169 \n189 \n189 \n190 \n190 5Medicine \nCONTENTS \nPrologues \n1. Introduction \n2. Making Progress in Design for All at University \n2.1. Concepts \n2.1.1. Moving forward from accessibility to curricular education and to Design for All \n2.1.2. Moving forward from Universal Design, to Universal Design for Learning and to Design \nfor All \n2.2. Legal Framework \n2.2.1. International and European framework: special reference to the International Conven -\ntion on the Rights of Persons with Disabilities \n2.2.2. Recognition in the Spanish legal system: special reference to the Revised Text of the \nGeneral Law on the Rights of Persons with Disabilities and their Social Inclusion \n2.2.3. University framework: special reference to the Royal Decree on the Management of \nOfficial University Studies \n3. Training Curriculum Design for All in Medicine \n3.1. Involvement of Medical Faculties \n3.2. Training Doctors \n3.2.1. Institutions, Organisations and Educational Agents \n3.2.2. Current context \n3.3. Design for All in Medicine \n3.3.1. General Objective \n3.3.2. Specific Objectives \n3.4. Methodology 15 \n25 \n51 \n51 \n51 \n54 \n59 \n60 \n63 \n69 \n114 \n114 \n117 \n122 \n123 \n124 \n125 \n125 \n126 Training Curriculum Design for All \n63.5. Observed results: Medical Degree situation \n3.5.1. Study Plans \n3.5.2. Survey \n3.6. Recommendations guide \n3.6.1. General strategy: Raise awareness of Design for All \n3.6.2. General strategy: Transferable Skills in Design for All \n3.6.3. Opportunist strategy: Specific Skills \n3.6.4. Methods to apply \n4. Bibliography \n5. Annexes \n6. Participants in the project \n6.1. Direction and Coordination \n6.2. Editorial team \n6.3. Collaborations 129 \n129 \n137 \n142 \n144 \n145 \n146 \n149 \n159 \n178 \n191 \n191 \n192 \n192 Pr\u00f3logos\nProloguesMedicina9Medicina\nPr\u00f3logos\nCRUE\nEl Dise\u00f1o para Todos (D4ALL) tiene como objetivo conseguir que los entornos, productos,\nservicios y sistemas puedan ser utilizados por el mayor n\u00famero posible de personas. Es\nun modelo de dise\u00f1o basado en la diversidad humana, la inclusi\u00f3n social y la igualdad.\nLa filosof\u00eda del Dise\u00f1o para Todos se ha convertido en un tema de inter\u00e9s generalizadoen los principales programas de las instituciones no s\u00f3lo espa\u00f1olas sino tambi\u00e9n europeas.\nDe hecho, la Comisi\u00f3n Europea refuerza el valor de este modelo de dise\u00f1o para la sociedad\nactual, que pretende guiarse por el principio de inclusi\u00f3n de todos los ciudadanos, inde-\npendientemente de sus caracter\u00edsticas, su edad o habilidades.\nTeniendo en cuenta que los entornos en los que vivimos, trabajamos, etc. est\u00e1n dise\u00f1ados\npor y para personas, es evidente que estas personas que dise\u00f1an los entornos en los que\nnos desenvolvemos d\u00eda a d\u00eda, deben recibir una formaci\u00f3n adecuada que permita minimizar\nlos actuales problemas de integraci\u00f3n.Esta l\u00ednea de trabajo fue iniciada en 2006 con el Libro Blanco del Dise\u00f1o para Todos en\nla Universidad, elaborado por la Coordinadora del Dise\u00f1o para Todas las Personas en\nEspa\u00f1a, con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n ONCE y el Organismo del Gobierno de Espa\u00f1a\npara la gesti\u00f3n de programas y prestaciones para las personas mayores y en situaci\u00f3n de\ndependencia (IMSERSO).La Conferencia de Rectores de las Universidades Espa\u00f1olas (CRUE), en su papel de fomento\nde las relaciones entre universidades y tejido social, ha continuado esta l\u00ednea de trabajo\ncon el proyecto Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas en las titulacionesFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n10de Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas, Derecho, Medicina, Pedagog\u00eda, Psicolog\u00eda\ny Trabajo Social, con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n ONCE para la cooperaci\u00f3n e\ninclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad.\nLas seis publicaciones fruto de este proyecto, son una valiosa herramienta para que las\nuniversidades espa\u00f1olas puedan impulsar un programa de Accesibilidad Universal, y la\ninclusi\u00f3n del Dise\u00f1o para Todas las Personas, en los curricula de la formaci\u00f3n universitaria\nde las carreras anteriormente mencionadas, cumpliendo as\u00ed las directivas europeas.Asimismo, y en nuestro af\u00e1n de tener un sistema universitario m\u00e1s socialmente respon-\nsable, este proyecto que ahora presentamos, constituye un importante instrumento\npara formar al alumnado en materias relacionadas con las necesidades o limitacionesque tienen las personas con discapacidad, y as\u00ed saber afrontar situaciones profesionales\nfuturas en las que se garantice su igualdad de oportunidades.\nEn definitiva, este proyecto que tengo el honor de prologar, proporciona numerosas\nclaves para la mejora de la accesibilidad de los entornos en nuestro sistema educativo\nuniversitario que, sin duda, reverter\u00e1 en el conjunto de la sociedad espa\u00f1ola.Me gustar\u00eda resaltar la implicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica Sectorial de las Universidades\nEspa\u00f1olas (CASUE), de la Red Universitaria de Asuntos Estudiantiles (RUNAE) y c\u00f3mo no\nla colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n ONCE para la cooperaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social de las\npersonas con discapacidad, sin cuya colaboraci\u00f3n este proyecto no hubiera sido posible.\nMadrid, 7 de julio de 2014\nManuel J. L\u00f3pezPresidente de la CRUE11Medicina\nFUNDACI\u00d3N ONCE\nLa elaboraci\u00f3n del Libro Blanco del Dise\u00f1o para Todos en la Universidad (2006), elaborado\npor la Coordinadora del Dise\u00f1o para Todas las Personas, el Instituto de Mayores y Servicios\nSociales (IMSERSO) y la Fundaci\u00f3n ONCE, supuso un punto de partida para avanzar en\nque el concepto de Dise\u00f1o para Todos permeabilizara en los curr\u00edculos universitarios detodas aquellas disciplinas universitarias que directamente tienen en cuenta a la persona. \nCon este trabajo inicial y con el compromiso y la convicci\u00f3n de que la mejor manera de\nlograr una sociedad inclusiva es acercar la problem\u00e1tica y las soluciones que tienen quever con las personas con discapacidad a la universidad, abordamos la realizaci\u00f3n dediversos estudios y publicaciones sobre esta materia en distintas disciplinas universitarias. \nEsta publicaci\u00f3n nace de la necesidad de tener en cuenta la diversidad de las personasdesde el primer momento en que concebimos y dise\u00f1amos un producto, bien o servicio.\nPensar en la generalidad supone excluir a los diferentes, lastimar sus derechos. Una\nsociedad de iguales necesita de concepciones que tengan en cuenta las diferencias entre\nlas personas. \nLos profesionales del ma\u00f1ana, que se formar\u00e1n en nuestras universidades, necesitan tener\nformaci\u00f3n espec\u00edfica en Dise\u00f1o para Todos, Dise\u00f1o para Todas las Personas, pero tambi\u00e9n\nla concienciaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n necesaria para hacer de la pr\u00e1ctica de su desarrollo\nprofesional una oportunidad y no una nueva barrera. En la Fundaci\u00f3n ONCE para la cooperaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social de las personas con disca-\npacidad trabajamos por la promoci\u00f3n de la Accesibilidad Universal en todos los \u00e1mbitos\ny especialmente por la concepci\u00f3n de la misma bajo el criterio de Dise\u00f1o para Todos. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n12Dise\u00f1ar para Todas las Personas supone garantizar que todas, independientemente de\nlas capacidades individuales, con los apoyos necesarios si es el caso, tendremos la opor-\ntunidad de aprovechar todos los recursos que una sociedad justa nos puede ofrecer.\nDise\u00f1ar para Todas las Personas es dise\u00f1ar desde la inclusi\u00f3n y es, por tanto, dise\u00f1ar\nun futuro m\u00e1s justo.\nAlberto Dur\u00e1n\nVicepresidente EjecutivoFundaci\u00f3n ONCE13Medicina\nSaskia Sassen\nEs un honor escribir este breve pr\u00f3logo a un proyecto de tanta  importancia para aquellos\nque no siempre tienen voz. Con el  Proyecto de Formaci\u00f3n Curricular se da un gran paso\nadelante para Todas las Personas. Este Proyecto introduce los conceptos de Accesibilidad\nUniversal y Dise\u00f1o para Todos en diferentes grados universitarios, y hace historia con suapoyo la Conferencia de Rectores de las Universidades Espa\u00f1olas (CRUE) y la Fundaci\u00f3nONCE que han promovido este proyecto.\nEn mi investigaci\u00f3n, he encontrado que muy a menudo cuando los excluidos hacen recla-\nmaciones y logran obtener lo que reclaman, tienen el efecto de reforzar tambi\u00e9n los\nderechos de los ya incluidos. Y cuando los excluidos fallan en tal lucha, perdemos todos. \nLa aspiraci\u00f3n y el compromiso de este gran proyecto es que al final, los/as futuros/as pro-\nfesionales de estas \u00e1reas de conocimiento sepan intervenir e investigar teniendo en cuentasu impacto en la sociedad, tratando a las personas con discapacidad con el respeto desus derechos, aplicando conocimientos para la contrataci\u00f3n de estas personas o para el\ndise\u00f1o de servicios incluyentes. En este sentido, se asegura que en el futuro estos conceptos\nformar\u00e1n parte de todos los proyectos relacionados con la actividad humana dando as\u00ed cumplimiento a la Resoluci\u00f3n del Consejo de Europa sobre esta materia. \nEl proyecto propone su desarrollo en seis curr\u00edculos de grado, buscando el aprendizaje y\nlas competencias que el alumnado debe adquirir en relaci\u00f3n a las personas con discapacidad\nen las titulaciones de Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas, Derecho, Medicina, Peda-\ngog\u00eda, Psicolog\u00eda y Trabajo Social. El desarrollo de este Proyecto supone un punto de\ninflexi\u00f3n en la formaci\u00f3n de los/as graduados/as en estas titulaciones como forma de\navanzar hacia una sociedad m\u00e1s igualitaria.Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n14\u00c9ste es el tipo de proyecto que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la educaci\u00f3n formal. Por ejemplo,\nsi uno piensa en el espacio urbano, con su variabilidad y complejidad, como uno de los\nterrenos m\u00e1s importantes y estrat\u00e9gicos donde implementar algunos de los objetivos\nde este importante Proyecto. \nNunca olvidar\u00e9 mi primera visita a Barcelona para participar en un gran congreso con\nel intrigante t\u00edtulo \u201cLa Ciudad Educativa\u201d, un elemento que surgi\u00f3 de tal propuesta es\nque diversos elementos de este Proyecto no pueden percibirse como un problema exclu-\nsivo de los/as especialistas. Es toda la ciudadan\u00eda la que se enfrenta directa o\nindirectamente a estas problem\u00e1ticas, incluso los ni\u00f1os y las ni\u00f1as, que son la ciudadan\u00eda\ndel futuro. \nPara m\u00ed, es vital la relaci\u00f3n entre la ciudad y la escuela, o la ciudad y la Universidad.\nNueva York, Julio 2014\nSaskia SassenPremio Pr\u00edncipe de Asturias de Ciencias Sociales 2013\nSaskia Sassen nacida en La Haya en 1949, es la \u00fanica mujer que aparece entre los diez\nprimeros cient\u00edficos sociales del mundo, seg\u00fan el Social Science Citation Index, junto a\notros Premios Pr\u00edncipe de Asturias como Anthony Giddens, J\u00fcrgen Habermas, Zygmunt\nBauman y Alain Touraine. Actualmente ocupa la c\u00e1tedra Robert S. Lynd de Sociolog\u00eda\nde la Universidad de Columbia (USA) y es, adem\u00e1s, profesora visitante de la London\nSchool of Economics and Political Science. Incansable divulgadora, asiduamente publica\nen diarios como The Guardian, The New York Times, Le Monde Diplomatique, Interna-\ntional Herald Tribune, o The Financial Times.15Medicine\nPrologues\nCRUE\nThe objective of Design for all (D4ALL) is to ensure that settings, products, services and\nsystems may be used by the greatest possible number of people. It is a design model\nbased on human diversity, social inclusion and equality.\nThe philosophy of Design for All has become a subject of interest across the board in the\nmain programmes of not only Spanish but also European institutions. In fact, the European\nCommission reinforces the value of this design model for today's society, which is to be\nguided by the principle of the inclusion of all citizens, regardless of their characteristics,age or abilities. \nConsidering that the environments in which we live and work, etc. are designed by and\nfor people, it is clear that the people who design the settings in which we go about our\neveryday lives should receive suitable training to minimise current integration problems.\nThis line of work was initiated in 2006 with the White Paper on Design for All at University,\nwhich was drawn up by the Coordinator of Design for All in Spain, with the collaboration\nof the ONCE Foundation and the Spanish Government Organisation for the management\nof programmes and benefits for the elderly and dependent (IMSERSO). The Conference of Spanish University Rectors (CRUE), in its role of fostering relationships\nbetween universities and society, has continued this line of work with the project Training\nCurriculum Design for All in the degree programmes of Business Administration and\nManagement, Law, Medicine, Teaching, Psychology and Social Work, with the collaborationTraining Curriculum Design for All\n16of the ONCE Foundation for the cooperation and social inclusion of persons with disa-\nbilities.\nThe six publications that have resulted from this project are a valuable tool with which\nSpanish universities may promote a universal accessibility programme and the inclusion\nof Design for All in the curricula of university education in the previously mentioned\nsubjects, thereby complying with European directives.Furthermore, and in our desire to have a more socially responsible university system,\nthe project that we are now presenting constitutes an important instrument to educate\nstudents in subjects related to the needs or limitations of persons with disabilities, who\nwill thereby know how to guarantee equal opportunities in future professional situa-\ntions.\nIn short, this project that I have the honour of introducing, provides a great deal of solu-\ntions to improve the accessibility of environments in our university education system\nthat will undoubtedly impact on Spanish society as a whole.I would like to highlight the involvement of the Sectoral Academic Committee of Spanish\nUniversities (CASUE), the Student Affairs University Network (RUNAE) and of course the\ncollaboration of the ONCE Foundation for the cooperation and social inclusion of persons\nwith disabilities, without whose collaboration this project would not have been possi-\nble.Madrid, 7 July 2014\nManuel J. L\u00f3pezPresident of the CRUE17Medicine\nONCE FOUNDATION\nThe White Paper on Design for All at University (2006), drawn up by the Coordinator of\nDesign for All, the Institute of Social Services and the Elderly (IMSERSO) and the ONCE\nFoundation, marked a starting point for progress so that the concept of Design for All\nmay impregnate the university curricula of all university disciplines that directly acknowledge\nthe individual. \nWith this initial project, and with the agreement and conviction that the best way of\nachieving an inclusive society is by bringing the problems and solutions related to persons\nwith disabilities closer to universities, we have carried out various studies and publications\non this subject for diverse university disciplines. \nThis publication is the result of the need to take into account people's diversity from the\nvery first moment we envisage and design a product, good or service. By thinking about\nthe general picture, we exclude different people and harm their rights. A society of equalsneeds concepts that take into account the differences among people. \nFuture professionals who are trained in our universities need to receive specific training\nin Design for All, or design for all people, and need to participate in sensitising and awa-\nreness-raising activities to make their practical professional development an opportunity\nand not another barrier.  At the ONCE Foundation for cooperation and the social inclusion of persons with disabilities,\nwe work to promote universal accessibility in all fields and more specifically, to understand\nthis accessibility according to the criteria of Design for All.  Training Curriculum Design for All\n18Designing for all means guaranteeing that all people, regardless of their individual\nabilities and with the necessary support if this is the case, will have the chance to take\nadvantage of all the resources that a fair society can offer. Designing for all persons is\ndesigning from a perspective of inclusion and is therefore, designing a fairer future.\nAlberto Dur\u00e1nExecutive Vice-PresidentONCE Foundation19Medicine\nSaskia Sassen\nIt is an honour to write this brief prologue for a project that is so important for those who\ndo not always have a voice. The Curricular Training Project marks a great step forward\nfor all persons. This Project introduces the concepts of Universal Accessibility and Designfor All in different university degrees and is making history with the support of the Con-ference of Spanish University Rectors (CRUE) and the backing of the ONCE Foundation.\nIn my research, I have found that often when the excluded make demands and then\nobtain what they are demanding this also has the effect of strengthening the rights ofthose who are already included. When the excluded fail in their battle, we all lose. \nThe aspiration and commitment of this great project is that in the end, the future pro-\nfessionals of these areas of knowledge will know how to intervene and research taking\ninto account their impact on society, respecting the rights of persons with disabilities,\napplying knowledge when hiring people and to design inclusive services. In this sense, it\nensures that in the future these concepts will form part of all projects related to human\nactivity, thereby complying with the European Council Resolution on this subject. \nThe project proposes to carry out its work in six degree curricula, investigating the learning\nand skills related to persons with disabilities that students need to acquire in the qualifi-\ncations of Business Administration and Management, Law, Medicine, Teaching, Psychology\nand Social Work. Carrying out this Project represents a turning point in the education of\ngraduates of these degrees and is a way of moving towards a more egalitarian society.\nThis is the type of project that goes far beyond formal education. For example, think of\nan urban space, with its variability and complexity, this is one of the most important andstrategic places in which to implement some of the objectives of this important Project. I will never forget my first trip to Barcelona to participate in an important congress withTraining Curriculum Design for All\n20the intriguing title \u201cThe Educational City\u201d. Something that came from that proposal is\nthat various aspects of this Project cannot be considered as a problem that exclusively\naffects specialists. These problems either directly or indirectly face citizens as a whole,\nincluding boys and girls, who are the citizens of the future. \nFor me, the relationship between the city and school, or the city and university, is vital.\nNew York, July 2014.Saskia SassenPrince of Asturias Award in Social Sciences 2013.\nSaskia Sassen was born in The Hague in 1949 and is the only woman to appear among\nthe top ten social scientists in the world, according to the Social Science Citation Index,\ntogether with other Prince of Asturias Award winners such as Anthony Giddens, J\u00fcrgen\nHabermas, Zygmunt Bauman and Alain Touraine. She currently holds the Robert S. Lynd\nProfessorship of Sociology at Columbia University (USA) and is also a visiting Professor\nat the London School of Economics and Political Science. She is an untiring communicator,\nwith frequent publications in newspapers such as The Guardian, The New York Times,\nLe Monde Diplomatique, International Herald Tribune, and The Financial Times.Introducci\u00f3n\nIntroductionMedicina123Medicina\nIntroducci\u00f3n\nEl presente documento es fruto del proyecto Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas\nlas Personas, que tiene como antecedente la publicaci\u00f3n en 2010 de cinco Libros Blancos\ndel Dise\u00f1o para Todos en la Universidad, en los que se planteaba la incorporaci\u00f3n del\nDise\u00f1o Para Todas las Personas en cinco curr\u00edculos universitarios. En esa primera fase se\nseleccionaron aquellos estudios m\u00e1s directamente relacionados con el entorno construido\ny las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n, eligiendo las titulaciones de\nArquitectura, Dise\u00f1o, Inform\u00e1tica y Telecomunicaciones, Ingenier\u00eda de caminos, canales\ny puertos, e Ingenier\u00eda industrial.\nLa Conferencia de Rectores de las Universidades Espa\u00f1olas (CRUE), con el apoyo de la\nFundaci\u00f3n ONCE para la cooperaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad, le\nha dado continuidad en 2014 con un nuevo proyecto: Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o\npara Todas las Personas en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas, Derecho, Medicina,\nPedagog\u00eda, Psicolog\u00eda y Trabajo Social.El proyecto establece como objetivo central introducir los conceptos b\u00e1sicos de Dise\u00f1o\npara Todas las Personas y Accesibilidad Universal, en los curr\u00edculos de las seis titulaciones\nuniversitarias propuestas.Seis grupos de trabajo formados por docentes de diferentes universidades espa\u00f1olas han\ndedicado diez meses para plantear formas de adaptar estos curr\u00edculos, siguiendo criterios\nen los que tuvieron en cuenta tanto el aprendizaje como las competencias que el alumnado\ndebe adquirir para el ejercicio de cada profesi\u00f3n concreta en su relaci\u00f3n con las personas\ncon discapacidad, sus derechos, sus necesidades, c\u00f3mo resolverlas, c\u00f3mo investigar en\nesta materia, etc. Se pretende formar a profesionales que tengan en cuenta el impactoFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n24de la discapacidad en la sociedad, respeten los derechos de las personas que conforman\neste grupo social, y apliquen sus conocimientos para dise\u00f1ar y prestar servicios incluyentes.\nEn este sentido, se \u201casegura que en el futuro estos conceptos formar\u00e1n parte de todos\nlos proyectos relacionados con la actividad humana dando as\u00ed cumplimiento a la Reso-\nluci\u00f3n del Consejo de Europa sobre esta materia\u201d (\u201cLibro Blanco del Dise\u00f1o para Todos\nen la Universidad\u201d, 2012)\nEl proyecto arranca durante una \u00e9poca de cambios en el sistema universitario europeo.\nLa Universidad se encuentra en un proceso de adaptaci\u00f3n y convergencia al Espacio\nEuropeo de Educaci\u00f3n Superior, alrededor de los acuerdos de Bolonia, para armonizar\nla formaci\u00f3n curricular de las titulaciones en los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea.\nUn momento perfecto para incorporar, como es obligatorio, el Dise\u00f1o para Todas las\nPersonas en los curr\u00edculos universitarios.\nEl planteamiento general es que todas las titulaciones que guardan alguna relaci\u00f3n con\nel ser humano, el medio ambiente y el dise\u00f1o del entorno f\u00edsico y virtual han de incluir,\nen mayor o menor medida, conocimientos sobre Dise\u00f1o para Todas las Personas y Acce-sibilidad Universal en sus Planes de Estudio. Con esta f\u00f3rmula se espera conferir visibilidad\na conceptos que ahora subyacen diluidos, as\u00ed como impulsar la investigaci\u00f3n y la for-\nmaci\u00f3n de especialistas que garanticen la igualdad de oportunidades de las personas\ncon discapacidad.25Medicine\nIntroduction\nThis document is the result of the Training Curriculum Design for All project, which follows\nthe publication of five White Books on Design for All in Universities in 2010, which con-\nsidered the incorporation of Design for All in five university curricula. In this first phase,\nthe studies that were most directly related to the constructed environment and Information\nand Communication Technology were selected, resulting in the selection of the Archi-\ntecture, Design, IT and Telecommunications, Road, Canal and Port Engineering and\nIndustrial Engineering degree courses.\nThe Conference of Rectors of Spanish Universities (CRUE), with the support of the ONCE\nFoundation for cooperation and the social inclusion of persons with disabilities, followed\nup on the initiative 2014 with a new project: Training Curriculum Design for All in Business\nAdministration and Management, Law, Medicine, Education, Psychology and Social Work.\nThe project establishes its central goal as the introduction of the basic concepts of Design\nfor All and Universal Accessibility into the curricula of the six university degrees in question.\nSix work groups made up of teachers from different Spanish universities spent ten months\nworking on ways to adapt these curricula, following criteria which took into account\nboth the learning and the skills that the students would need to acquire in order to\nexercise each specific profession in relation to persons with disabilities, their rights, their\nneeds, how to resolve them, how to investigate on this subject, etc. The idea is to train\nprofessionals who take into account the impact of disability on society, respect the rights\nof the people who make up this social group and apply their knowledge to design and\noffer services that include them. In this way we can \"ensure that these concepts will form\npart of all projects in relation to human activity in the future thus complying with the\nResolution of the Council of Europe in this matter\" (\"White Book of Design for All inTraining Curriculum Design for All\n26Universities\", 2012)\nThe project is starting during a period of change in the European university system. Uni-\nversities are currently undergoing a process of adaptation and convergence with the\nEuropean Higher Education Area, as part of the Bologna Process, to harmonise the curri-\ncular education of degree courses in the member States of the European Union. The\nperfect time to incorporate Design for All in university curricula, as this is obligatory.\nThe general idea is that all degree courses that have anything to do with human beings,\nthe environment and the design of the physical and virtual environment should include,\nto a greater or lesser degree, knowledge on Design for All and Universal Accessibility\nin their study programmes. It is hoped that this method will bring visibility to conceptsthat are currently diluted, in addition to boosting research and the training of specialists\nwho will guarantee equal opportunities for persons with disabilities.Avanzando en el\nDise\u00f1o paraTodas lasPersonas en laUniversidad\nMaking Progress\nin Design for Allat UniversityMedicina229Medicina\n2. Avanzando en el Dise\u00f1o para Todas las\nPersonas en la Universidad\n2.1. Conceptos\n2.1.1. Avanzando desde la accesibilidad, a la formaci\u00f3n curricular,\ny al Dise\u00f1o para Todas las Personas\nComo se indica en el Libro Verde de la Accesibilidad (IMSERSO, 2002), el t\u00e9rmino \u201cacce-\nsibilidad\u201d proviene de acceso, acci\u00f3n de llegar y acercarse, entrada o paso. Aplicado al\nuso del espacio o de los objetos y tecnolog\u00edas y, especialmente, en relaci\u00f3n a ciertos\ngrupos sociales de poblaci\u00f3n con dificultades funcionales, la palabra adquiere un matiz\nmenos neutro, m\u00e1s expresivo de los beneficios que se derivan de la interacci\u00f3n con el\nentorno o con otras personas. Es decir, se puede experimentar falta de accesibilidad a un\nentorno, a una informaci\u00f3n, teniendo este hecho como efectos la imposibilidad de par-\nticipar en determinados aspectos de la vida social y, l\u00f3gicamente, una p\u00e9rdida de calidad\nde vida respecto a quienes no la sufran. Desde este posicionamiento resulta importante\ntomar conciencia del hecho de que \"el buen dise\u00f1o capacita, el mal dise\u00f1o discapacita\"\n(EIDD, 2004). El propio concepto europeo de Accesibilidad (IMSERSO, 1996) especificaba,con anterioridad, que el t\u00e9rmino accesibilidad puede entenderse en relaci\u00f3n con tres\nformas b\u00e1sicas de actividad humana: movilidad, comunicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n. \nEn cuanto a la \u201cformaci\u00f3n curricular\u201d, y dentro de las recomendaciones transversales del\nInforme mundial sobre discapacidad (OMS, 2011), se define como necesaria la mejora\nde la capacitaci\u00f3n de los recursos humanos, si se pretende superar los obst\u00e1culos a los\nque se enfrentan las personas con discapacidad. Para ello habr\u00eda que incorporar formaci\u00f3n\npertinente en materia de discapacidad en los curr\u00edculos y programas de acreditaci\u00f3n\nvigentes.Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n30La implicaci\u00f3n que tienen los principios del Dise\u00f1o para Todas las Personas en la uni-\nversidad repercute en dos esferas: la organizaci\u00f3n y la docencia. Por una parte, el Dise\u00f1o\nUniversal para el Aprendizaje engloba estrategias que act\u00faan sobre los objetivos, m\u00e9todos\ninstruccionales, recursos, material y formas de evaluaci\u00f3n, para que sean accesibles para\ntodo el estudiantado. Se trata de una filosof\u00eda de cambio actitudinal, que se basa en\nentender que las transformaciones y adaptaciones deben ser sobre el contexto y no\nsobre la persona. De igual forma, reclama que el personal docente incorpore tres prin-\ncipios: m\u00faltiples medios de representaci\u00f3n, m\u00faltiples medios de expresi\u00f3n y m\u00faltiples\nmedios de compromiso (Guasch y Hern\u00e1ndez, 2011). Por otro lado, la informaci\u00f3n y\nsensibilizaci\u00f3n de agentes presentes en el proceso educativo debe hacerse desde la pre-\nmisa de que los derechos de las personas con discapacidad son una cuesti\u00f3n de\nciudadan\u00eda y no de solidaridad. \nTal y como se define en el Libro Blanco del Dise\u00f1o para Todos en la Universidad (2006:\n34), el \u201cDise\u00f1o para Todas las Personas\u201ces:\n\u201cLa intervenci\u00f3n sobre entornos, productos y servicios con el fin de que todos,\nincluidas las generaciones futuras, independientemente de la edad, el sexo, el\ng\u00e9nero, las capacidades o el bagaje cultural, puedan disfrutar participando en\nla construcci\u00f3n de nuestra sociedad\u201d. \nLas reflexiones previas sit\u00faan el tema central del presente texto en la importancia de\nformar, desde el \u00e1mbito universitario, en Dise\u00f1o para Todas las Personas a trav\u00e9s de\nsus curr\u00edculos. Para adquirir esta formaci\u00f3n se ha de lograr la introducci\u00f3n en los Planes\nde Estudio universitarios los objetivos mencionados en el ya citado Libro Blanco (2006,\npp.77-78):\nnConcienciar al alumnado universitario de la necesidad de crear entornos\nrespetuosos con la diversidad humana, incluyendo al propio entorno\nuniversitario.31Medicina\nnDotar a los futuros profesionales que intervendr\u00e1n en el dise\u00f1o de los\nentornos, de una herramienta que les permita abordar los problemas de\naccesibilidad de sus proyectos.\nnDescribir la realidad actual para que el alumnado la conozca y pueda sercr\u00edtico a la hora de valorar los pros y contras de un dise\u00f1o.\nnDefinir la aplicaci\u00f3n e implicaci\u00f3n del Dise\u00f1o para Todas las Personas enlos diferentes proyectos. \nnConseguir que los futuros profesionales introduzcan el Dise\u00f1o para Todas\nlas Personas, incluso en sus proyectos o Trabajos Fin de Grado.\nnDesarrollar l\u00edneas de investigaci\u00f3n relacionadas con el Dise\u00f1o para Todas\nlas Personas en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento acad\u00e9mico. \nTodos ellos, o parcialmente, pueden incorporarse siguiendo diferentes f\u00f3rmulas: asignaturas\noptativas o de libre elecci\u00f3n, asignaturas troncales, proyectos, Trabajos Fin de Grado,Trabajos Fin de M\u00e1ster, Tesis Doctorales, l\u00edneas de investigaci\u00f3n y premios. En resumen,desde una formaci\u00f3n acad\u00e9mica en Dise\u00f1o para Todas las Personas podr\u00e1 conseguirse\nsu introducci\u00f3n en la base de todos los futuros proyectos relacionados con la actividad\nhumana y generar nuevas oportunidades de desarrollo profesional.\nLas propuestas que realizamos a continuaci\u00f3n pretenden ofrecer estrategias para que la\nUniversidad siga aportando elementos de inclusi\u00f3n social y herramientas \u00fatiles para cons-\ntruir entornos accesibles que permitan el desarrollo individual de las personas con\ndiscapacidad.En el presente texto se incorpora, en ocasiones, la denominaci\u00f3n \u201cpersona con diversidad\nfuncional\u201d, concepto que adquiere sentido y protagonismo como herramienta ideol\u00f3gica,\npara quienes la propugnan, como afirmaci\u00f3n frente a las imposiciones externas y ajenas,\ny para luchar contra su discriminaci\u00f3n (Ferreira, 2010, p. 59). Seg\u00fan ello, la diversidad\nfuncional se ajusta a una realidad en la que una persona funciona de manera diferenteFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n32o diversa de la mayor\u00eda de la sociedad. Este t\u00e9rmino considera la diferencia de la persona\ny la falta de respeto de las mayor\u00edas, que en sus procesos constructivos sociales y de\nentorno, no tiene en cuenta esa diversidad funcional (Roma\u00f1ach y Lobato, 2005). En\nsuma, se utiliza el t\u00e9rmino \u201cdiversidad\u201d como una forma de ir m\u00e1s all\u00e1 del modelo social\no de vida independiente. A pesar de considerar que este concepto es muy interesante\npedag\u00f3gicamente hablando, se mantiene el m\u00e1s utilizado por las propias organizaciones\nde personas con discapacidad por su mayor facilidad de identificaci\u00f3n. Otros t\u00e9rminos\nutilizados son diversidad humana, personas con deficiencias y personas con limitacio-\nnes.\n2.1.2. Avanzando desde el Dise\u00f1o Universal, al Dise\u00f1o Universal\npara el Aprendizaje, y al Dise\u00f1o para Todas las Personas\nEl concepto de Dise\u00f1o Universal cuenta con una rica historia en lo referente a su aplicaci\u00f3n\na productos comerciales y en la arquitectura, pero actualmente su aplicaci\u00f3n se est\u00e1\nampliando y generalizando en otros \u00e1mbitos como el educativo, empresarial, sanitario,\njudicial, entre otros. De hecho, el dise\u00f1o de cualquier producto, entorno o proceso\nimplica tener en cuenta m\u00faltiples factores: los objetivos, la est\u00e9tica, la seguridad, las\nnormas de fabricaci\u00f3n, el uso y el coste. A menudo el dise\u00f1o tradicional se ha limitado\na dise\u00f1ar productos para determinadas grupos de personas, sin tener en cuenta los\npar\u00e1metros de accesibilidad. Por el contrario, el Dise\u00f1o Universal promueve y tiene como\nfinalidad el desarrollo de productos que puedan ser \u00fatiles para una gran diversidad degrupos considerando m\u00faltiples dimensiones, como por ejemplo el g\u00e9nero, el origen cul-\ntural, la edad, el nivel socioecon\u00f3mico, la diversidad funcional, las caracter\u00edsticas f\u00edsicas\ny sensoriales, o el estilo de aprendizaje.33Medicina\nMarc Harrison (1928-1996), profesor de ingenier\u00eda de la Escuela de Dise\u00f1o Industrial de\nRhode Island (EE.UU.), fue pionero de lo que m\u00e1s tarde se conocer\u00eda como Dise\u00f1o Universal.\nComo es sabido, Harrison sufri\u00f3 durante la ni\u00f1ez una lesi\u00f3n cerebral traum\u00e1tica que le\nllev\u00f3 a requerir rehabilitaci\u00f3n durante a\u00f1os. Tales experiencias de rehabilitaci\u00f3n fueron\nel origen de su inspiraci\u00f3n en el desarrollo de su trabajo acad\u00e9mico y profesional. Desafi\u00f3\nla filosof\u00eda de aquella \u00e9poca, que se centraba en el dise\u00f1o para individuos \u201cnormales\u201d,\ncon habilidades y caracter\u00edsticas consideradas \"est\u00e1ndar\" y promovi\u00f3 la idea de que losproductos y los espacios f\u00edsicos deber\u00edan dise\u00f1arse pensando en la amplia diversidad de\npersonas que los pueden utilizar. De este modo, Harrison cre\u00f3 los primeros productos\ndesarrollados con el objetivo expl\u00edcito y consciente de ser utilizables por Todas las Personas\n(Sala, 2013).\nPor su parte, Ronald Mace \u2013arquitecto, dise\u00f1ador de productos y educador de prestigio\ninternacionalmente reconocido\u2013 acu\u00f1\u00f3 en la d\u00e9cada de los 70 el t\u00e9rmino Dise\u00f1o Universal.\nComo Harrison, Mace desafi\u00f3 la pr\u00e1ctica convencional, y promovi\u00f3 un enfoque del dise\u00f1o\nhacia un mundo m\u00e1s accesible y utilizable para Todas las Personas. En el Center for Uni-\nversal Desing (1997), fundado por Ronald Mace en la Universidad Estatal de Carolina delNorte (EE.UU.), se define el concepto de Dise\u00f1o Universal como \"el dise\u00f1o de productos\ny entornos para ser utilizados por Todas las Personas, en la mayor medida posible, sin\nnecesidad de adaptaci\u00f3n o dise\u00f1o especializado\".\nLa revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica pone de manifiesto c\u00f3mo diversos autores han\nadaptado la definici\u00f3n general de Dise\u00f1o Universal a aplicaciones espec\u00edficas. As\u00ed por\nejemplo, Schwab (2004), en su proyecto Universal Smart Home Design, lo define como\nel proceso de creaci\u00f3n de productos y espacios de vivienda que pueden ser utilizados por\nel mayor n\u00famero posible de personas, teniendo en cuenta la edad, las habilidades, as\u00ed\ncomo las limitaciones f\u00edsicas y sensoriales. Por su parte, en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico, la legis-\nlaci\u00f3n norteamericana define el Dise\u00f1o Universal como un concepto o filosof\u00eda paradise\u00f1ar y distribuir productos y servicios \u00fatiles para personas, independientemente de susFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n34capacidades funcionales, que sean directamente utilizables sin la necesidad de emplear\ntecnolog\u00edas asistidas (Assistive Technology Act, 1998). De este modo, las definiciones\nde Dise\u00f1o Universal comparten en su mayor\u00eda un hilo conductor com\u00fan centrado en la\ndiversidad de quienes se pueden beneficiar de un producto o espacio f\u00edsico. Por ello,\ndesde la perspectiva del Dise\u00f1o Universal no se espera que la persona se adapte a las\ncaracter\u00edsticas de un producto o entorno inflexible, sino que es el producto el que debe\nadaptarse a sus necesidades, caracter\u00edsticas o preferencias (Burgstahler y Cory, 2008).\nEl concepto Dise\u00f1o Universal engloba dos t\u00e9rminos: dise\u00f1o y universal. El primer t\u00e9rmino,Dise\u00f1o, refuerza la idea de que se trata de un proceso proactivo m\u00e1s que reactivo (Burgs-tahler, 2007). El segundo, Universal, se refiere a un ideal que hace hincapi\u00e9 en la diversidad\nde personas que pueden usar un determinado producto, servicio o entorno (Burgstahler,\n2007). \nEste paradigma y sus principios deber\u00edan incorporarse a las corrientes globales de pen-\nsamiento, planificaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de m\u00e9todos relacionados con cualquier aspecto\nde la sociedad. No obstante, ha sido especialmente en el \u00e1mbito educativo y en el\ncontexto anglosaj\u00f3n, donde han surgido distintos enfoques del Dise\u00f1o Universal que\nha dado lugar a una gran diversidad de terminolog\u00eda. Esta diversidad terminol\u00f3gica parareferirse a conceptos similares, da lugar a menudo a no pocas dificultades, no s\u00f3lo en\ncuanto a su traducci\u00f3n sino, especialmente, a una gran confusi\u00f3n y dificultad a la hora\nde discernir las particularidades y diferencias entre cada uno de ellos (Sala, S\u00e1nchez,\nGin\u00e9 y D\u00edez, 2014).\nEn la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura cient\u00edfica sobre aspectos concretos del Dise\u00f1o\nUniversal vinculados a la educaci\u00f3n \u2013m\u00e1s concretamente, a los procesos de ense\u00f1anza\ny aprendizaje\u2013 se encuentran diferentes t\u00e9rminos que, en principio, parecen sin\u00f3nimos.\nLos m\u00e1s habituales son Universal Instructional Design (UID) (i.e., Dise\u00f1o de Ense\u00f1anza\nUniversal) y Universal Design for Learning (UDL) (i.e., Dise\u00f1o Universal para el Aprendizaje);\notros t\u00e9rminos menos frecuentes son Universal Design for Instruction (UDI) (i.e., Dise\u00f1o35Medicina\nUniversal para la Ense\u00f1anza), Universal CourseDesign (UCD) (i.e., Dise\u00f1o de Curso Universal)\ny Universal Design for Education (UDE) (i.e., Dise\u00f1o Universal para la Educaci\u00f3n). No obs-\ntante, este proyecto se refiere al Dise\u00f1o para Todas las Personas.\nUna importante precursora de la implementaci\u00f3n del concepto de Dise\u00f1o para Todas las\nPersonas fue la publicaci\u00f3n en el a\u00f1o 2001 de la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcio-\nnamiento, la Salud y la Discapacidad (CIF) (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, 2001),\nque dio el apoyo internacional definitivo al modelo biopsicosocial y supuso el abandonodel extendido modelo m\u00e9dico-rehabilitador. Fue en este mismo a\u00f1o cuando se iniciaron\nlos trabajos para la redacci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las\nPersonas con Discapacidad (Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, ONU, 2006). La Convenci\u00f3n,\nentre sus ocho principios rectores, subraya precisamente la igualdad de oportunidades y\nla accesibilidad. En su art\u00edculo 2, define Dise\u00f1o Universal como el dise\u00f1o de productos,entornos, programas y servicios que puedan utilizar Todas las Personas, en la mayor\nmedida posible, sin necesidad de adaptaci\u00f3n ni dise\u00f1o especializado.\nEn Espa\u00f1a, el concepto de Dise\u00f1o Universal toma especial relevancia con la publicaci\u00f3n\nde la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de Igualdad de Oportunidades, No Discriminaci\u00f3n\ny Accesibilidad Universal de las personas con discapacidad (LIONDAU), y la Ley 49/2007,\nde 26 de diciembre, de infracciones y sanciones en materia de igualdad de oportunidades\nno discriminaci\u00f3n y Accesibilidad Universal de las personas con discapacidad, al introducir\nlas definiciones de Accesibilidad Universal y Dise\u00f1o para Todas las Personas en todos los\nniveles del \u00e1mbito educativo. Posteriormente, el Real Decreto 1393/2007, de 29 de\noctubre, por el que se establece la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias oficiales,\npromueve su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito universitario. De este modo, surge un marco con-\nceptual que da lugar a diversas concepciones y aplicaciones en el contexto universitario\nen Espa\u00f1a, con aportaciones propias a la perspectiva del Dise\u00f1o Universal, as\u00ed como su\nconsideraci\u00f3n para la fundamentaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en el\n\u00e1mbito universitario (Ruiz et al., 2012).Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n36M\u00e1s recientemente, el Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que\nse aprob\u00f3 la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n\nsocial, define la Accesibilidad Universal como la condici\u00f3n que deben cumplir los entornos,\nprocesos, bienes, productos y servicios, as\u00ed como los objetos, instrumentos, herramientas\ny dispositivos, para ser comprensibles, utilizables y practicables por Todas las Personas\nen condiciones de seguridad y comodidad y de la forma m\u00e1s aut\u00f3noma y natural posible.\nPresupone la estrategia de Dise\u00f1o Universal o Dise\u00f1o para Todas las Personas, y se\nentiende sin perjuicio de los ajustes razonables que deban adoptarse. Define el Dise\u00f1o\nUniversal o Dise\u00f1o para Todas las Personas como la actividad por la que se conciben o\nproyectan desde el origen, y siempre que ello sea posible, entornos, procesos, bienes,\nproductos, servicios, objetos, instrumentos, programas, dispositivos o herramientas, de\ntal forma que puedan ser utilizados por Todas las Personas, en la mayor extensi\u00f3n\nposible, sin necesidad de adaptaci\u00f3n ni dise\u00f1o especializado. Finalmente, se entiende\npor ajustes razonables las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas del\nambiente f\u00edsico, social y actitudinal a las necesidades espec\u00edficas de las personas con\ndiscapacidad que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se\nrequieran en un caso particular de manera eficaz y pr\u00e1ctica, para facilitar la accesibilidad\ny la participaci\u00f3n y para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio,en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos.\nDe hecho, la Disposici\u00f3n final segunda de esta ley hace hincapi\u00e9 en la necesidad de la\nformaci\u00f3n en Dise\u00f1o Universal o Dise\u00f1o para Todas las Personas, estableciendo expl\u00ed-\ncitamente que en el dise\u00f1o de las titulaciones de Formaci\u00f3n Profesional y en el desarrollo\nde los correspondientes curr\u00edculos se incluir\u00e1 la formaci\u00f3n en Dise\u00f1o para Todas las Per-\nsonas. Asimismo, en el caso de las ense\u00f1anzas universitarias, el Gobierno fomentar\u00e1\nque las universidades contemplen medidas semejantes en el dise\u00f1o de sus titulaciones.\nDe este modo, se puede concluir que existe una sensibilizaci\u00f3n creciente respecto a la\nigualdad de oportunidades que, mediante la incorporaci\u00f3n de los principios de Dise\u00f1o\npara Todas las Personas o Dise\u00f1o Universal, debiera servir como motivaci\u00f3n para que37Medicina\nlas instituciones universitarias analizaran y replantearan el curr\u00edculum de sus diferentes\ntitulaciones con la finalidad de formar profesionales capaces de construir una sociedadcada vez m\u00e1s inclusiva. En este documento se presentan propuestas sobre c\u00f3mo introducir\nlos conocimientos, principios y valores del Dise\u00f1o para Todas las Personas en las titulaciones\nde Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas, Derecho, Medicina, Pedagog\u00eda, Psicolog\u00eda yTrabajo Social, que se consideran relevantes para el ejercicio profesional en sus diferentes\n\u00e1mbitos de actuaci\u00f3n.\n2.2. Marco Jur\u00eddico\nLas principales consecuencias jur\u00eddicas del cambio de paradigma hacia el modelo social,\npueden ser relacionadas con la consideraci\u00f3n de la discapacidad como una cuesti\u00f3n de\nDerechos Humanos (Palacios, 2008, p.156). Partiendo de este punto de vista, la evoluci\u00f3n\nhacia el modelo de los Derechos Humanos ha generado cambios en el modo de dise\u00f1ar\npol\u00edticas sociales, para situarse ante pol\u00edticas sociales claramente dise\u00f1adas para asegurar\nla dignidad y el pleno desarrollo de las personas con discapacidad, partiendo de la base\nde la igualdad de oportunidades en el ejercicio de todos los derechos (De Lorenzo, 2007,\npp. 71-72).\nPara ello, desde el Derecho se ha aportado una serie de t\u00e9cnicas promocionales entre las\nque destacan las medidas de acci\u00f3n positiva, de discriminaci\u00f3n inversa y de obligaci\u00f3n\nde ajustes razonables. Asimismo, han quedado plasmados ciertos principios que tienen\nuna repercusi\u00f3n importante sobre las pol\u00edticas en la materia como: no discriminaci\u00f3n,\nvida independiente, Accesibilidad Universal, di\u00e1logo civil, Dise\u00f1o para Todos, transversalidad\nde pol\u00edticas en materia de diversidad humana. Dichos principios persiguen un mismo\nobjetivo: las personas con discapacidad pueden tener iguales oportunidades que el restoFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n38de personas en el dise\u00f1o y desarrollo de sus propios planes de vida (Palacios y Bariffi,\n2007, pp. 23-24).\nSiguiendo con la l\u00ednea argumental, para que la persona con discapacidad pueda ejercer\nsus derechos pol\u00edticos y civiles de manera libre y aut\u00f3noma, se ha de consolidar un\ncuerpo de derechos sociales b\u00e1sicos orientados, espec\u00edficamente, a las personas con\ndiscapacidad, y con capacidad para eliminar las barreras y obst\u00e1culos sociales, reduciry cambiar las representaciones simb\u00f3licas de la sociedad (pol\u00edticas de sensibilizaci\u00f3n y\nvisibilizaci\u00f3n) y desarrollar los apoyos t\u00e9cnicos y personales necesarios en funci\u00f3n de lo\nque requieran las distintas discapacidades (D\u00edaz, 2010, p.121). Como efecto, se obtendr\u00e1\nel reforzamiento y diversificaci\u00f3n de unos derechos sociales encaminados a modificarel entorno social desde la perspectiva de la autonom\u00eda personal.\n2.2.1. Marco internacional y europeo: especial referencia a la Con-\nvenci\u00f3n Internacional de los Derechos de las Personas con\nDiscapacidad\nLa formaci\u00f3n curricular en el \u00e1mbito de Dise\u00f1o para Todas las Personas y el conjunto\nde las pol\u00edticas educativas, han estado marcados en los \u00faltimos a\u00f1os por los instrumentos\ninternacionales impulsados por los Estados cercanos y por las organizaciones interna-\ncionales m\u00e1s relevantes, como el Consejo de Europa y la Organizaci\u00f3n de las Naciones\nUnidas (ONU).\nEl Dise\u00f1o para Todas las Personas no s\u00f3lo toma en consideraci\u00f3n al grupo social de las\npersonas con discapacidad, sino que se refiere a la sociedad en su conjunto y a las rela-\nciones de cada individuo con el resto de su entorno. Es un concepto din\u00e1mico que\ncontribuye a configurar una sociedad plenamente inclusiva que considere a la diversidad\ncomo una nota inherente al propio concepto de sociedad democr\u00e1tica, y toma en con-39Medicina\nsideraci\u00f3n todos los aspectos de la vida de la persona y de sus relaciones con el entorno\n(entre las que se incluyen las relaciones jur\u00eddicas que cada sujeto establezca como titular\nde derechos y obligaciones). \nEn el \u00e1mbito internacional, el proceso de humanizaci\u00f3n que se ha producido en los \u00faltimos\na\u00f1os al amparo del cuerpo normativo de los derechos y libertades fundamentales, se ha\nconcretado en la rama del Derecho Internacional de los Derechos Humanos que, tal como\nse ve en este apartado, ha tenido su impacto en el \u00e1mbito educativo y, asimismo, en las\nnuevas obligaciones surgidas en el Dise\u00f1o para Todas las Personas: \na)  \u00c1mbito internacional\nLa norma de referencia en el \u00e1mbito internacional es la Convenci\u00f3n sobre los Derechos\nde las Personas con Discapacidad de las Naciones Unidas, aprobada por la Asamblea\nGeneral de Naciones Unidas el 13 de diciembre de 2006. Espa\u00f1a ratific\u00f3 el texto de la\nConvenci\u00f3n y su Protocolo Facultativo el 3 de diciembre de 2007 y la Convenci\u00f3n entr\u00f3\nen vigor el 3 de mayo de 2008. \nCon la Convenci\u00f3n se ofrece a los Estados firmantes los mecanismos necesarios para la\nprevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos garantizados en el texto.\nLa ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo permite adem\u00e1s la presentaci\u00f3n de quejas al\nComit\u00e9 cuando alguna persona considere que el Estado ha vulnerado alguno de los dere-\nchos que le reconoce la Convenci\u00f3n (siempre y cuando se cumpla el requisito de haber\nagotado los recursos internos de reclamaci\u00f3n estatal antes de acudir al Comit\u00e9).Hay que destacar que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\npromueve la formaci\u00f3n de profesionales y del personal que trabaja con personas con dis-\ncapacidad respecto de los derechos reconocidos, todo ello a fin de prestar mejor la\nasistencia y los servicios garantizados por esos derechos. Entre el conjunto de profesionales\nse incluye el profesorado de los distintos niveles educativos que forman parte del conceptoFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n40de aprendizaje a lo largo de la vida (incluida la formaci\u00f3n superior).\nDesde la entrada en vigor de la Convenci\u00f3n, han sido muchos los temas sobre los que\nel Comit\u00e9 se ha ido posicionando para que los Estados Parte avancen hacia una educaci\u00f3n\ninclusiva. A t\u00edtulo de ejemplo, ha recomendado:\nnQue se modifique la \"terminolog\u00eda educativa\" para que se logre un\nmodelo educativo inclusivo (Paraguay)1,\nnQue se asignen \"recursos suficientes\" para el desarrollo de un sistema\nde educaci\u00f3n inclusivo (Hungr\u00eda)2o \nnQue se \"intensifique la formaci\u00f3n del personal de educaci\u00f3n, incluidos\nlos profesores y administradores\" (T\u00fanez)3. \nLa repercusi\u00f3n de la Convenci\u00f3n en la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola respecto al concepto Dise\u00f1opara Todas las Personas se analiza en el punto siguiente del documento. \nb) \u00c1mbito europeo\nUna de las normas a tener en cuenta en el \u00e1mbito europeo es la Recomendaci\u00f3n Rec\n(2006)5 del Comit\u00e9 de Ministros a los Estados miembros sobre el Plan de Acci\u00f3n del\nConsejo de Europa para la promoci\u00f3n de derechos y la plena participaci\u00f3n de las personas\ncon discapacidad en la sociedad: mejorar la calidad de vida de las personas con disca-\npacidad en Europa 2006-2015.\n1CRPD/C/PRY/CO/1, Observaciones finales sobre el informe inicial del Paraguay, aprobadas por el Comit\u00e9 en su\nnoveno periodo de sesiones (15 a 19 de abril de 2013).\n2CRPD/C/HUN/CO/1, Observaciones finales sobre el informe inicial de Hungr\u00eda, aprobadas por el Comit\u00e9 en su octavo\nper\u00edodo de sesiones (17 a 28 de septiembre de 2012).\n3CRPD/C/TUN/CO/1, Observaciones finales del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Quinto\nper\u00edodo de sesiones (11 a 15 de abril de 2011) .41Medicina\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, el Consejo de Europa aprob\u00f3 la Resoluci\u00f3n Res AP (2007)3 para \u201cAlcanzar\nla plena participaci\u00f3n a trav\u00e9s del Dise\u00f1o Universal\u201d, en la que, entre otros extremos, se\nafirma que \"el Dise\u00f1o Universal es un concepto que va m\u00e1s all\u00e1 de la mera accesibilidad\npara las personas con discapacidad en los edificios y debe convertirse en una parte\ninherente de las pol\u00edticas y la planificaci\u00f3n en todos los aspectos de la sociedad.\"\nEn el \u00e1mbito espec\u00edfico de la Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n ha habido iniciativas espec\u00edficas\nreferidas a la Accesibilidad Universal y al Dise\u00f1o para Todas las Personas pero normalmente\nhan estado referidas a \u00e1mbitos relacionados con disciplinas t\u00e9cnicas o aspectos materiales\nrelacionados con las comunicaciones, la transparencia y el acceso a documentos, o la\nparticipaci\u00f3n ciudadana en la sociedad de la informaci\u00f3n. \nAs\u00ed, ha habido iniciativas espec\u00edficas en \u00e1mbitos como la accesibilidad de los entornos\nweb4, las comunicaciones electr\u00f3nicas5o, por ejemplo, aspectos relacionados con la\npol\u00edtica de transportes6.\nNo obstante, conviene resaltar la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea (COM(2010)\n636 final) sobre la Estrategia Europea sobre Discapacidad 2010-2020: un compromisorenovado para una Europa sin barreras, y la Resoluci\u00f3n del Consejo de la Uni\u00f3n Europea\ny de los Representantes de los Gobiernos de los Estados miembros, reunidos en el seno\ndel Consejo, relativa a Un nuevo marco europeo de la discapacidad\n7. \n4Resoluci\u00f3n COM(2001) 529-2002/2032(COS) del Parlamento europeo, sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n \"eEurope\n2002: Accesibilidad de los sitios web y de su contenido\"\n5Directiva 2002/21/CE del Parlamento y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a un marco regulador com\u00fan de\nlas redes y los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas.\n6Reglamento 1107/2006, de 5 de julio, del Parlamento Europeo y del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, sobre los derechos\nde las personas con discapacidad o movilidad reducida en el transporte a\u00e9reo.\n7DOUE C 316, de 20 de noviembre de 2010.Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n422.2.2. Reconocimiento en el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol: espe-\ncial referencia al Texto Refundido de la Ley General de Derechos\nde las Personas con Discapacidad y de su Inclusi\u00f3n Social.\nAl ser de reciente creaci\u00f3n, el concepto Dise\u00f1o para Todas las Personas no aparece reco-\ngido de forma expresa en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. No obstante, s\u00ed hay que se\u00f1alar los\npreceptos que nos sirven de base para darle cobertura legal. El art\u00edculo 14 de la Cons-\ntituci\u00f3n reconoce la igualdad ante la ley, sin que pueda prevalecer discriminaci\u00f3n alguna.\nA su vez, el art\u00edculo 9.2 establece que corresponde a los poderes p\u00fablicos promover las\ncondiciones para que la libertad y la igualdad de las personas sean reales y efectivas,\nremoviendo los obst\u00e1culos que impidan o dificulten su plenitud y facilitando su parti-cipaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, cultural y social. Del mismo modo, el art\u00edculo 10 establecela dignidad de la persona como fundamento del orden pol\u00edtico y de la paz social. \nEn congruencia con estos preceptos, la Carta Magna, en su art\u00edculo 49, refiri\u00e9ndose alas personas con discapacidad, ordena a los poderes p\u00fablicos que presten la atenci\u00f3n\nespecializada que requieran y el amparo especial para el disfrute de sus derechos. No\nobstante, el planteamiento constitucional parte del paradigma \u2013propio del momentode la aprobaci\u00f3n de la Norma Fundamental- m\u00e9dico o rehabilitador, que concibe la dis-\ncapacidad como un problema de la persona, causado directamente por una enfermedad,\naccidente o condici\u00f3n de su salud, que requiere asistencia m\u00e9dica y rehabilitadora, en\nforma de un tratamiento individualizado prestado por profesionales. \nEste paradigma quedar\u00eda superado cuando, tiempo despu\u00e9s, emerge el concepto de\nAccesibilidad: su origen est\u00e1 ligado al movimiento promovido por algunas organizaciones\nde personas con discapacidad, organismos internacionales y expertos en favor del modelo\nde \u00abvida independiente\u00bb, que defiende una m\u00e1s activa participaci\u00f3n de estas personas\nen la comunidad.43Medicina\nLas bases nuevas de esa \u00abvida independiente\u00bb descansan en la condici\u00f3n de ciudadan\u00eda\ny titularidad de derechos: las personas con discapacidad consideradas como sujetos activos\nque ejercen el derecho a tomar decisiones sobre su propia existencia (en contraposici\u00f3n\na su calificaci\u00f3n como meros pacientes o personas beneficiarias de decisiones ajenas),\ncomo personas que tienen especiales dificultades para satisfacer unas necesidades que\nson normales (frente a la noci\u00f3n de que se trata de personas especiales con necesidades\ndiferentes a las del resto de la ciudadan\u00eda) y como ciudadanas que, para atender esas\nnecesidades, demandan apoyos personales, pero tambi\u00e9n modificaciones en los entornos\nque erradiquen aquellos obst\u00e1culos que les impiden su plena participaci\u00f3n.\nEl movimiento en favor de una vida independiente demand\u00f3 en un primer momento\nentornos m\u00e1s practicables. M\u00e1s tarde, de la premisa de la eliminaci\u00f3n de barreras f\u00edsicas\nse pas\u00f3 a demandar \u00abAccesibilidad Universal\u00bb: no s\u00f3lo de los entornos, sino tambi\u00e9n de\nlos productos y servicios. Y es que los est\u00e1ndares de no accesibilidad (en los entornos,\nproductos y servicios) constituyen, sin duda, formas sutiles pero muy efectivas de discri-\nminaci\u00f3n -discriminaci\u00f3n indirecta-, pues sit\u00faan a las personas con discapacidad en una\nposici\u00f3n de desventaja respecto al resto de la ciudadan\u00eda. Convergen as\u00ed las corrientes\nde accesibilidad y de no discriminaci\u00f3n, dando lugar a la premisa de \u00abDise\u00f1o para Todos\u00bb,\ncomo condici\u00f3n necesaria para que entornos, productos y servicios sean concebidos yresulten comprensibles, utilizables y practicables por Todas las Personas.\nLa derogada\n8Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de Igualdad de Oportunidades, No Dis-\ncriminaci\u00f3n y Accesibilidad Universal de las personas con discapacidad9(LIONDAU) fue\ntranscendental en la implantaci\u00f3n del modelo social de discapacidad en el ordenamiento\njur\u00eddico espa\u00f1ol con la incorporaci\u00f3n y definici\u00f3n de dos conceptos clave:\n8 Ex Disposici\u00f3n Derogatoria \u00fanica del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el\nTexto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social.\n9 La \u2013asimismo derogada- Ley 49/2007, de 26 de diciembre, se encargar\u00eda de componer el corpus sancionador en\nmateria de igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n de las personas con discapacidad. Derogaci\u00f3n llevada a\ncabo ex Disposici\u00f3n Derogatoria \u00fanica del Real Decreto Legislativo Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n44- \u00abAccesibilidad Universal\u00bb: \u201cla condici\u00f3n que deben cumplir los entornos, procesos, bienes,\nproductos y servicios, as\u00ed como los objetos o instrumentos, herramientas y dispositivos, para\nser comprensibles, utilizables y practicables por Todas las Personas en condiciones de seguridad\ny comodidad y de la forma m\u00e1s aut\u00f3noma y natural posible. Presupone la estrategia de\n\u00abDise\u00f1o para Todas las Personas\u00bb y se entiende sin perjuicio de los ajustes razonables que\ndeban adoptarse\u201d. \n- \u00abDise\u00f1o para Todas las Personas\u00bb: \u201cla actividad por la que se concibe o proyecta, desde el\norigen, y siempre que ello sea posible, entornos, procesos, bienes, productos, servicios,\nobjetos, instrumentos, dispositivos o herramientas, de tal forma que puedan ser utilizados\npor Todas las Personas, en la mayor extensi\u00f3n posible\u201d.\nEstos conceptos ser\u00edan, asimismo, incorporados como principios informadores y requisitos\npara la igualdad de oportunidades por la normativa auton\u00f3mica. De esta manera y con\nid\u00e9ntica literalidad aparecen en disposiciones tanto de \u00e1mbito transversal (as\u00ed, la Ley\n2/2013, de 15 de mayo, de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n, de Igualdad de Oportu-\nnidades para las Personas con Discapacidad -art. 3-, la Ley Foral 5/2010, de 6 de abril,de Accesibilidad Universal y Dise\u00f1o para Todas las Personas de Navarra \u2013Exposici\u00f3n de\nMotivos- y la Ley 11/2003, de 10 de abril, del Estatuto de Personas con Discapacidad\nde Comunidad Valenciana \u2013art. 67-), como en la regulaci\u00f3n de materias concretas,\ndentro del espectro competencial auton\u00f3mico (en general, en referencia a servicios\nsociales dise\u00f1ados para posibilitar el acceso igual y equitativo a Todas las Personas; urba-\nnismo, vivienda, transporte y comunicaci\u00f3n). \nEl \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la LIONDAU y, con ella, de las exigencias de Accesibilidad\nUniversal y Dise\u00f1o para Todas las Personas abarcar\u00eda, conforme al principio de trans-45Medicina\nversalidad de las pol\u00edticas en materia de discapacidad, las siguientes \u00e1reas:\nTelecomunicaciones y sociedad de la informaci\u00f3n.\u2022\nEspacios p\u00fablicos urbanizados, infraestructuras y edificaci\u00f3n.\u2022\nTransportes.\u2022\nBienes y servicios a disposici\u00f3n del p\u00fablico.\u2022\nRelaciones con las Administraciones P\u00fablicas.\u2022\nEmpleo y ocupaci\u00f3n.\u2022\nDesde la aprobaci\u00f3n de la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minus-\nv\u00e1lidos (LISMI) hasta la LIONDAU, se advierte una clara evoluci\u00f3n de las pol\u00edticas de\npromoci\u00f3n y atenci\u00f3n a las personas con discapacidad que refleja otro proceso de cambio\ndel modelo rehabilitador hacia el modelo social que incorpora la Convenci\u00f3n de la ONU\nsobre los derechos de las personas con discapacidad (2006). Sin embargo, no se consigui\u00f3\nen todas sus dimensiones que los principios y derechos recogidos en esta regulaci\u00f3n sus-\ntantiva se reflejen de forma transversal en el resto del derecho positivo y en la sociedad\n(CERMI, 2008).Posteriormente, la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Per-\nsonal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, y la ley 26/2011, de 1 de\nagosto, de adaptaci\u00f3n normativa a la Convenci\u00f3n Internacional sobre los derechos de\nlas personas con discapacidad vendr\u00edan a materializar el nuevo paradigma con arreglo al\ncual debe articularse la Accesibilidad Universal. \nEl Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto\nRefundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n\nsocial resultaba ya necesario desde la ratificaci\u00f3n y entrada en vigor de la Convenci\u00f3n y\n1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas\ncon discapacidad y de su inclu*si\u00f3n socialFormaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n46su Protocolo Facultativo, en 2008, as\u00ed como el sustancial cambio del marco normativo\nde los derechos de las personas con discapacidad. \nEn este sentido, se incluyen los conceptos de \u00abdiscriminaci\u00f3n directa\u00bb y \u00abdiscriminaci\u00f3n\nindirecta\u00bb por raz\u00f3n de discapacidad, y se a\u00f1aden las definiciones de \u00abdiscriminaci\u00f3n\npor asociaci\u00f3n\u00bb (concebida como aquella que \u201cexiste cuando una persona o grupo enque se integra es objeto de un trato discriminatorio debido a su relaci\u00f3n con otra por\nmotivo o por raz\u00f3n de discapacidad\u201d) y \u00abacoso\u00bb (\u201ctoda conducta no deseada relacionada\ncon la discapacidad de una persona, que tenga como objetivo o consecuencia atentar\ncontra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante uofensivo\u201d).\nEl Real Decreto 1/2013 sirve de base para respaldar legalmente la necesidad de las adap-\ntaciones de los Grados al Dise\u00f1o para Todas las Personas, y por ello destacamos\nespecialmente tres aspectos:\na) Art. 59: Obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos: Toma de conciencia social\nLos poderes p\u00fablicos desarrollar\u00e1n y promover\u00e1n actividades de informaci\u00f3n, cam-\u2022\npa\u00f1as de toma de conciencia, acciones formativas y cuantas otras sean necesarias\npara la promoci\u00f3n de la igualdad de oportunidades y la no discriminaci\u00f3n, en cola-\nboraci\u00f3n con las organizaciones representativas de las personas con discapacidad y sus\nfamilias.\nEn concreto, los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la puesta en marcha y el manteni-\u2022\nmiento de campa\u00f1as para la toma de conciencia de la sociedad, accesibles para las\npersonas con discapacidad, especialmente en los \u00e1mbitos socio-sanitario, educativo\ny profesional, fomentando el reconocimiento y respeto de los derechos y la dignidad\nde las personas con discapacidad, para que \u00e9sta en su conjunto, colabore en su\nplena inclusi\u00f3n en la vida social.\u201d47Medicina\nb) Arts. 60 y 61: Necesidad de la formaci\u00f3n de personal especializado y\nprofesionales que trabajen con personas con discapacidad\nArt\u00edculo 60. Personal especializado:\nLa atenci\u00f3n y prestaci\u00f3n de los servicios que requieran las personas con discapacidad\u2022\nen su proceso de desarrollo personal e inclusi\u00f3n deber\u00e1n estar orientadas, dirigidas\ny realizadas por personal especializado.Este proceso, por la variedad, amplitud y complejidad de las funciones que abarca\u2022\nexige el concurso de especialistas de distintos \u00e1mbitos que deber\u00e1n actuar conjun-tamente como equipo multiprofesional\u201d.\nArt\u00edculo 61. Formaci\u00f3n del personal:\nLas administraciones p\u00fablicas promover\u00e1n la formaci\u00f3n de los profesionales y el per-\u2022\nsonal que trabajan con personas con discapacidad para atender adecuadamente los\ndiversos servicios que las personas con discapacidad requieren, tanto en el nivel de\ndetecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y valoraci\u00f3n como educativo y de servicios sociales.Las administraciones p\u00fablicas establecer\u00e1n programas permanentes de especializaci\u00f3n\u2022\ny actualizaci\u00f3n, de car\u00e1cter general y de aplicaci\u00f3n especial para las diferentes dis-\ncapacidades, as\u00ed como sobre modos espec\u00edficos de atenci\u00f3n para conseguir el m\u00e1ximo\ndesarrollo personal, seg\u00fan el \u00e1mbito de las diversas profesiones, de acuerdo con las\ndistintas competencias profesionales\u201d.\nc) Muy importante es la referencia al Dise\u00f1o para Todas las Personas que\naparece recogida en la Disposici\u00f3n final segunda: Formaci\u00f3n en Dise\u00f1o\nUniversal o Dise\u00f1o para Todas las Personas\n\u201cEn el dise\u00f1o de las titulaciones de Formaci\u00f3n Profesional y en el desarrollo de los correspon-\ndientes curr\u00edculos se incluir\u00e1 la formaci\u00f3n en \u00abDise\u00f1o para Todas las Personas\u00bb. Asimismo, en\nel caso de las ense\u00f1anzas universitarias, el Gobierno fomentar\u00e1 que las universidades contemplen\nmedidas semejantes en el dise\u00f1o de sus titulaciones\u201d.Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n48Y es que, debiendo el Dise\u00f1o para Todas las Personas estar presente en todos los \u201centor-\nnos, procesos, bienes, productos y servicios, as\u00ed como los objetos, instrumentos,\nherramientas y dispositivos\u201d puestos a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda, resulta imprescindible\nque el sistema educativo en general y a nivel universitario en particular, provea los\nmedios oportunos para garantizar la adecuada capacitaci\u00f3n profesional de quienes\nhayan de dise\u00f1arlos10.\n2.2.3. Marco universitario: especial referencia al Real Decreto de\nOrdenaci\u00f3n de las Ense\u00f1anzas Universitarias Oficiales\nEl desarrollo del marco legislativo es reflejo de la voluntad para introducir los criterios\nde accesibilidad y las mejoras en la concepci\u00f3n del Dise\u00f1o para Todas las Personas entodos los estratos de la sociedad en general y en el \u00e1mbito universitario en particular. \nLa LIONDAU en su disposici\u00f3n final d\u00e9cima recog\u00eda que:\n\u201cEl Gobierno, en el plazo de dos a\u00f1os a partir de la entrada en vigor de esta Ley, desarrollar\u00e1\nel curr\u00edculo formativo en Dise\u00f1o para Todos, en todos los programas educativos, incluidos los\nuniversitarios, para la formaci\u00f3n de profesionales en los campos del dise\u00f1o y la construcci\u00f3n\ndel entorno f\u00edsico, la edificaci\u00f3n, las infraestructuras y obras p\u00fablicas, el transporte, las comu-\nnicaciones y telecomunicaciones y los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n\u201d.\nDisposici\u00f3n que no se cumpli\u00f3.\n10Cabe recordar, en este sentido, la literalidad finalista exhibida por la Disposici\u00f3n final d\u00e9cima de la Ley 51/2006,\nrelativa al por ella denominado \u201cCurr\u00edculo formativo sobre Accesibilidad Universal y formaci\u00f3n de profesionales\u201d: \u201cel\nGobierno de Espa\u00f1a desarrollar\u00e1 el curr\u00edculo formativo en \u00abDise\u00f1o para Todos\u00bb, en todos los programas educativos,\nincluidos los universitarios, para la formaci\u00f3n de profesionales en los campos de\u2013\u201d. Asimismo, e inspirada en los\nprincipios referidos en lasleyes 51/2003 y 26/2011, la Estrategia Espa\u00f1ola sobre Discapacidad 2012-2020, identifica \u2013\ncomo uno de sus objetivos principales- la accesibilidad, como condici\u00f3n indispensable para el ejercicio de los derechos\nde las personas con discapacidad, previendo la sensibilizaci\u00f3n hacia los enfoques de tipo Dise\u00f1o para Todas las\nPersonas en los servicios, productos y entornos y exigiendo, para ello, el fomento de la incorporaci\u00f3n de la accesibilidad\ny el Dise\u00f1o para Todas las Personas en los Planes de Estudios educativos y de formaci\u00f3n profesional, as\u00ed como la\ninclusi\u00f3n de asignaturas que coadyuven a garantizar los derechos de las personas con discapacidad. 49Medicina\nEn el \u00e1mbito universitario, la Ley Org\u00e1nica 4/2007 del 12 de abril que modifica la Ley\nOrg\u00e1nica de Universidades (LOMLOU), en su disposici\u00f3n adicional vig\u00e9simo cuarta, apartado\n5, se\u00f1ala que: \n\u201cTodos los Planes de Estudios propuestos por las universidades deben tener en cuenta que la\nformaci\u00f3n en cualquier actividad profesional debe realizarse desde el respeto y la promoci\u00f3n\nde los Derechos Humanos y los principios de Accesibilidad Universal y Dise\u00f1o para Todos\u201d. \nEsta misma idea queda recogida, meses m\u00e1s tarde, en el pre\u00e1mbulo del Real Decreto\n1393/2007, de 29 de octubre, en el que se establece la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas\nuniversitarias oficiales, insistiendo en el art\u00edculo 3 apartado 5.b, que:\n\u201cDe conformidad con lo dispuesto en la disposici\u00f3n final d\u00e9cima de la Ley 51/2003, de 2 de\ndiciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y Accesibilidad Universal de las\npersonas con discapacidad, debiendo incluirse, en los Planes de Estudios en que proceda, ense-\n\u00f1anzas relacionadas con dichos derechos y principios\u201d. \nLa \u00faltima normativa, el Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, aprueba el\nTexto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su\ninclusi\u00f3n social, armonizando y refundiendo la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n\nSocial de los Minusv\u00e1lidos (LISMI), la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de Igualdad de\nOportunidades, No Discriminaci\u00f3n y Accesibilidad Universal de las personas con discapa-\ncidad (LIONDAU) y la Ley 49/2007, de 26 de diciembre, por la que se establec\u00eda el r\u00e9gimen\nde infracciones y sanciones en materia de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n\ny accesibilidad de las personas con discapacidad. Este Real Decreto ha tenido como refe-\nrente la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\nde las Naciones Unidas, y nace con el prop\u00f3sito de unificar la normativa existente en la\nmateria.Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas\n50En su disposici\u00f3n final segunda, sobre \u201cFormaci\u00f3n en Dise\u00f1o Universal o Dise\u00f1o para\nTodas las Personas\u201d, se expone que el Gobierno fomentar\u00e1 que las universidades con-\ntemplen medidas para que en el desarrollo de los curr\u00edculos de sus titulaciones se incluya\nla formaci\u00f3n en Dise\u00f1o para Todas las Personas.\nEl recorrido normativo expuesto aclara el proceso seguido por la incorporaci\u00f3n de con-\ntenidos del Dise\u00f1o Para Todas las Personas en la formaci\u00f3n universitaria, iniciada con\nla Ley Org\u00e1nica de Universidades 6/2001 de 21 de diciembre (LOU), modificada por laLey Org\u00e1nica 4/2007 de 12 de abril (LOMLOU), y por el ya citado Real Decreto 1393/2007,\nde 29 de octubre, en el que se establece la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias\noficiales.\nTras este cap\u00edtulo encontrar\u00e1n la informaci\u00f3n espec\u00edfica del proyecto de Formaci\u00f3n\nCurricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas,Derecho, Medicina, Pedagog\u00eda, Psicolog\u00eda o Trabajo Social, seg\u00fan el texto que est\u00e9n\nconsultando. 51Medicine\n2. Making Progress in Design for All in\nUniversities\n2.1. Concepts\n2.1.1. Moving forward from accessibility to curricular education\nand to Design for All\nAs indicated in the Green Book of Accessibility (IMSERSO, 2002), the term \"accessibility\"\ncomes from access, the action of arriving and approaching something, entry or passage.\nWhen applied to the use of space or objects and technology and, especially, in relationto certain social groups of the population with functional difficulties, the word takes on\na more neutral tone, more expressive of the benefits derived from interaction with the\nenvironment and other people. In other words, one can experience a lack of accessibility\nto an environment or to information, this fact leading to the impossibility of participatingin certain aspects of social life and, logically, a loss in the quality of life of those who\nsuffer such. From this perspective it is important to take into account the fact that \"good\ndesign enables, bad design disables\" (EIDD, 2004). The European concept of Accessibility\nitself (IMSERSO, 1996) previously specified that the term accessibility can be understood\nin relation to three basic forms of human activity: mobility, communication and unders-\ntanding. \nAs regards \"curricular education\", and within the transversal recommendations of the\nWorld Report on Disability (WHO, 2011), an improvement in the training of human resour-\nces is defined as necessary if we want to overcome the obstacles faced by persons withTraining Curriculum Design for All\n52disabilities. To do this it would be necessary to incorporate relevant education on the\nsubject of disability into the current curricula and credit programmes.\nThe implications of the principles of Design for All in universities affect two areas: orga-\nnisation and teaching. On the one hand, Universal Design for Learning includes strategies\nthat work on the goals, instructional methods, resources, material and means of assess-\nment to make these accessible for the whole student body. This is a philosophy ofattitudinal change, which is based on understanding that transformations and adaptations\nmust occur in relation to the context and not the person. Similarly, it requires teaching\nstaff to incorporate three principles: multiple means of representation, multiple means\nof expression and multiple means of commitment (Guasch & Hern\u00e1ndez, 2011). On the\nother hand, the informing and making aware of agents present in the educational\nprocess must be made based on the premise that the rights of persons with disabilities\nare a matter of civic responsibility and not charity. \nAs defined in the White Book of Design for All in Universities (2006, p.34), \"Design for All\" is:\n\"acting on environments, products and services so that everyone, including future\ngenerations, regardless of their age, sex, gender, abilities or cultural baggage, can enjoy\ntaking part in building our society\". The above reflections place the central theme of this document on the importance of\neducating people, from the university environment, in Design for All through university\ncurricula. In order to acquire this education the goals mentioned in the aforementioned\nWhite Book (2006, pp. 77-78) must be introduced into university study plans:\nnTo make university students aware of the need to create environments\nthat are respectful of human diversity, including the university environ-\nment itself.53Medicine\nnTo provide future professionals who will participate in the design of envi-\nronments with a tool that will allow them to deal with any accessibility\nproblems arising in their projects.\nnTo describe the current reality so students are aware of this and are able\nto be critical when it comes to assessing the pros and cons of a design.\nnTo define the application and involvement of Design for All in the different\nprojects. \nnTo get future professionals to introduce Design for All, including in their\nprojects and final dissertations.\nnTo develop lines of research in relation to Design for All in the various\nspheres of academic knowledge. \nAll these, at least partially, can be incorporated using different methods: optional or free\nchoice modules, core modules, projects, final dissertations, Master's dissertations, PhD\ntheses, lines of research and awards. To summarise, through academic education in\nDesign for All this can be introduced into the basis of all future projects in relation to\nhuman activity and generate new opportunities for professional development.\nThe suggestions we give below aim to offer strategies for universities to continue to\nprovide elements of social inclusion and useful tools to build accessible environments\nthat allow the individual development of persons with disabilities.This text occasionally incorporates the term \"persons with functional diversity\", a concept\nthat acquires meaning and prominence as an ideological tool, for those who advocate\nsuch, as a statement against external, unrelated contributions, and to fight against dis-\ncrimination (Ferreira, 2010, p. 59). According to this, functional diversity describes a reality\nin which a person functions in a different or diverse way to the majority of society. This\nterm considers the difference of the person and the lack of respect of the majority, whichTraining Curriculum Design for All\n54does not take into account this functional diversity in its social and environmental cons-\ntruction processes (Roma\u00f1ach & Lobato 2005). To sum up, the term \"diversity\" is used\nas a means of going beyond the social or Independent Living model. Despite considering\nthis concept to be very interesting education-wise, it remains the most used by the orga-\nnisations for persons with disabilities themselves due to its greater ease of identification.\nOther terms used are human diversity, persons with disabilities due to it remains the\nmost used by organizations and its greater ease of identification.\n2.1.2. Moving forward from Universal Design, to Universal Design\nfor Learning and to Design for All\nThe concept of Universal Design has a rich history in terms of its application to commercial\nproducts and in architecture, but its application is now expanding and generalising into\nother areas such as the education, business, health and law, amongst others. In fact,the design of any product, environment or process implies taking into account multiple\nfactors: goals, aesthetics, safety, manufacturing regulations, use and cost. Traditionaldesign has often limited itself to designing products for certain groups of people, without\ntaking accessibility factors into consideration. By contrast, Universal Design promotes\nand aims to develop products that can be useful for a large range of groups considering\nmultiple dimensions, like for example gender, cultural origin, age, socio-economic level,\nfunctional diversity, physical and sensory characteristics and learning style.\nMarc Harrison (1928-1996), engineering professor of the Industrial Design School of\nRhode Island (US), was a pioneer of what would later come to be known as Universal\nDesign. As is known, Harrison suffered a traumatic brain injury during childhood which\nled him to require rehabilitation for many years. This rehabilitation experience was the\nsource of his inspiration in the conducting of his academic and professional work. He55Medicine\ndefied the philosophy of the times, which focused on design for \"normal\" individuals,\nwith skills and characteristics considered \"standard\" and promoted the idea of products\nand physical spaces being designed taking into account the broad diversity of people\nwho might use them. Thus, Harrison created the first products developed with the explicit,\nconscious objective of being usable by all (Sala, 2013).\nIt was Ronald Mace -architect, product designer and educator of internationally-recognised\nprestige- who coined the term Universal Design in the 70s. Like Harrison, Mace challenged\nconventional practice and promoted a design approach that aimed for a more accessible\nand usable world for all. At the Center for Universal Design (1997), founded by Ronald\nMace in the North Carolina State University (USA), the concept of Universal Design is defi-\nned as \"the design of products and environments to be usable by all people, to the\ngreatest extent possible, without the need for adaptation or specialised design\".\nReviews of scientific literature show how various authors have adapted the general defi-\nnition of Universal Design to specific uses. For example, Schwab (2004), in his project\nUniversal Smart Home Design, defines it as the creation process of products and living\nspaces that can be used by as many people as possible, taking into account age and\nability, in addition to physical and sensory limitations. For its part, in the technological\nfield, US legislation defines Universal Design as a concept or philosophy to design and\ndistribute products and services that are useful to people, regardless of their functional\ncapacities, and which are directly usable without the need for assistive technology (Assistive\nTechnology Act, 1998). In this way, the majority of the definitions of Universal Design\nshare a common thread focusing on the diversity of those who can benefit from a product\nor physical space. Therefore, from the point of view of Universal Design, people are not\nexpected to adapt to the characteristics of an inflexible product or environment but rather\nthe product should adapt to their needs, characteristics or preferences (Burgstahler &\nCory, 2008).Training Curriculum Design for All\n56The concept of Universal Design comprises two terms: design and universal. The first\nterm, Design, reinforces the idea that this is a proactive rather than a reactive process\n(Burgstahler, 2007). The second, Universal, refers to an ideal that emphasises the diversity\nof people who can use a certain product, service or environment (Burgstahler, 2007). \nThis paradigm and its principles should be incorporated into global streams of thought,planning and creation of methods in relation to any aspect of society. Nevertheless, ithas been particularly in the field of educational and the English-speaking context that\nvarious Universal Design approaches have emerged, giving rise to a great diversity of\nterminology. This diversity of terminology to refer to similar concepts often gives rise\nto many difficulties, not only in terms of translation but especially in terms of considerable\nconfusion and difficulty when it comes to distinguishing the particularities and differencesbetween each of them (Sala, S\u00e1nchez, Gin\u00e9 & D\u00edez, 2014).\nSystematic reviews of scientific literature on specific aspects of Universal Design linked\nto education -more specifically, to teaching and learning processes- reveal different\nterms which, in principle, appear to be synonymous. The most common are Universal\nInstructional Design (UID) and Universal Design for Learning (UDL); other less frequent\nterms are Universal Design for Instruction (UDI), Universal Course Design (UCD) andUniversal Design for Education (UDE). However, this project refers to Design for All.\nAn important precursor to the implementation of the concept of Design for All was the\npublication in the year 2001 of the International Classification of Functioning, Disability\nand Health (ICF) (World Health Organization, WHO, 2001), which gave definitive inter-national support to the biopsychosocial model and brought about the abandonment\nof the widespread medical/rehabilitation model. It was in this same year that work began\nto draft the International Convention on the Rights of Persons with Disabilities (United\nNations, UN, 2006). The convention specifically emphasises equal opportunities andaccessibility among its eight governing principles. In its second article, it defines Universal57Medicine\nDesign as the design of products, environments, programmes and services that everyone\ncan use, to as great a degree as possible, without the need for adaptation or specialised\ndesign.\nIn Spain, the concept of Universal Design took on a special relevance with the publication\nof Law 51/2003, of the 2nd of December, on Equal Opportunities, Non-Discrimination\nand Universal Accessibility for persons with disabilities (LIONDAU) and Law 49/2007, of\nthe 26th of December, on breaches and sanctions in matters of equal opportunities, non-\ndiscrimination and universal accessibility for persons with disabilities, through theintroduction of definitions of Universal Accessibility and Design for All into all levels of\neducation. Subsequently, Royal Decree 1393/2007, of the 29th of October, which esta-\nblishes the management of official university studies, promoted the application thereof\nin the university environment. Thus, a conceptual framework emerged which gave riseto diverse concepts and types of application in the university context in Spain, with its\nown contributions to the perspective of Universal Design, in addition to the consideration\nthereof for the founding of practices of innovation and research in the university envi-\nronment (Ruiz et al., 2012).\nMore recently, Legislative Royal Decree 1/2013, of the 29th of November, which approved\nthe General Law on the rights of persons with disabilities and their social inclusion, defined\nUniversal Accessibility as the condition that must be met by environments, processes,\ngoods, products and services, as well as objects, instruments, tools and devices, to beunderstandable, usable and practicable for all in safety and comfort and in the most inde-\npendent, natural way possible. It presupposes the strategy of Universal Design or Design\nfor All and is understood without detriment to the reasonable adjustments that must be\nadopted. It defines Universal Design or Design for All as the activity for which environments,processes, goods, products, services, objects, instruments, programmes, devices and toolsare conceived or designed from the start, wherever possible, in such a way that they canTraining Curriculum Design for All\n58be used by all, to as great a degree as possible, without the need for adaptation or spe-\ncialised design. Finally, reasonable adjustments are understood to be necessary and\nadequate modifications and adaptations of the physical, social and attitudinal environ-\nment to the specific needs of persons with disabilities that do not constitute adisproportionate or undue burden, when these are required in a particular case, in an\nefficient and practical way, to facilitate accessibility and participation and to guaranteepersons with disabilities the enjoyment or exercising of all their rights in equal conditions\nto others.\nIn fact, the second final provision of this law emphasises the need for education on Uni-\nversal Design and Design for All, explicitly establishing that education on Design for All\nbe included in the design of Professional Education degrees and in the composition of\nthe corresponding curricula. Also, in the case of university education, the Governmentwill encourage universities to consider similar measures in the design of their degrees.\nWe can therefore conclude that there is growing awareness with respect to equal oppor-\ntunities which, through the incorporation of the principles of Design for All or Universal\nDesign, should serve as motivation for university institutions to analyse and rethink the\ncurricula of their different degree courses for the purpose of training professionals\ncapable of building a more and more inclusive society. In this document, suggestions\nare presented as to how to introduce the knowledge, principles and values of Design\nfor All considered relevant for professional practice in the different areas into Business\nAdministration and Management, Law, Medicine, Education, Psychology and Social\nWork degree courses. 59Medicine\n2.2. Legal Framework\nThe main legal consequences of the paradigm shift towards the social model can be\nrelated to the consideration of disability as a Human Rights issue (Palacios, 2008,p.156).\nBased on this point of view, the evolution towards the Human Rights model has generated\nchanges in the way that social policies are designed, to position itself before social policies\nclearly designed to ensure the dignity and full development of persons with disabilities,\nbased on the underlying premise of equal opportunities in the exercising of all rights (De\nLorenzo, 2007, pp. 71-72).\nTo do this, a series of promotional techniques have been taken from Law amongst which\nmeasures for positive action, reverse discrimination and the obligation of reasonable\nadjustment stand out. Certain principles have also been captured that have an important\nimpact on policies in this area such as: non-discrimination, independent living, universal\naccessibility, civil dialogue, design for all and the mainstreaming of policies on matters\nof human diversity. Said principles share a common goal: for persons with disabilities to\nhave the same opportunities as other people in the design and development of their own\nlife plans (Palacios & Bariffi, 2007, pp. 23-24).Following this line of argument, in order for persons with disabilities to be able to exercise\ntheir political and civil rights freely and independently, a body of basic social rights spe-\ncifically aimed at persons with disabilities must be consolidated, with the capacity to\nremove social barriers and obstacles, reduce and change symbolic representations of\nsociety (awareness and visibility policies) and develop the necessary technical and personal\nsupport based on the needs of the different disabilities (Diaz, 2010, p.121). This will result\nin the reinforcing and diversification of a set of social rights aimed at changing the social\nenvironment from the perspective of personal independence.Training Curriculum Design for All\n602.2.1. International and European framework: special reference\nto the International Convention on the Rights of Persons with\nDisabilities\nCurricular education on the subject of Design for All and all education policies have\nbeen marked in recent years by international instruments driven by neighbouring States\nand the most relevant international organisations such as the Council of Europe and\nthe United Nations (UN).\nDesign for All not only takes into account the social group of persons with disabilities\nbut also refers to society as a whole and the relationships of each individual with the\nrest of their environment. It's a dynamic concept that contributes to create a fully inclusive\nsociety which considers diversity to be an inherent part of the very concept of democratic\nsociety, and takes into consideration all aspects of a person's life and their relationships\nwith the environment (including the legal relationships each individual establishes as a\nholder of rights and obligations). On an international scale, the humanisation process that has taken place in recent years\nunder the regulatory body of fundamental rights and freedoms has resulted in the Inter-\nnational Human Rights Law branch which, as can be seen in this section, has had an\nimpact on education and also on the new obligations that have arisen in Design for All: \na)  International level\nThe reference regulation on an international level is the United Nations' Convention on\nthe Rights of Persons with Disabilities, approved by the United Nations General Assembly\non the 13th of December, 2006. Spain ratified the text of the Convention and its Optional\nProtocol on the 3rd of December, 2007, and the Convention came into force on the\n3rd of May, 2008. 61Medicine\nThe Convention offers signing States the mechanisms necessary for the prevention of\ndiscrimination and the protection of the rights guaranteed in the text. The ratification of\nthe Optional Protocol also allows individuals to present complaints to the Committeewhen they consider that the State has violated any of the rights granted to them by the\nConvention (provided they have met the requirement of having exhausted all internal\nState appeal mechanisms before turning to the Committee).\nIt should also be noted that the Convention on the Rights of Persons with Disabilities pro-\nmotes the training of professionals and staff who work with persons with disabilities withrespect to their recognised rights, all with a view to providing the assistance and services\nguaranteed by these rights to a higher level. This group of professionals includes the tea-\nching bodies of the different educational levels that form part of the concept of lifetime\nlearning (including higher education).\nFrom the entry in force of the Convention, the Committee has taken a position on many\nsubjects to enable the participating States to move towards inclusive education. For exam-\nple, it has recommended:\nnThat \"education terminology\" be modified to achieve an inclusive edu-\ncation model (Paraguay)\n1.\nnThat \"sufficient resources\" be allocated for the development of an inclu-\nsive education system (Hungary) 2.\nnThat \"the training of the staff of education institutions, including teachers\nand administrators, be intensified\" (Tunisia)3. \n1CRPD/C/PRY/CO/1, Final observations on the initial Paraguay report, approved by the Committee in its ninth session\n(the 15th to the 19th of April, 2013).\n2 CRPD/C/PRY/CO/1, Final observations on the initial Hungary report, approved by the Committee in its eighth session\n(the 17th to the 28th of September, 2012).\n3 CRPD/C/TUN/CO/1, The Committee's final observations on the Rights of Persons with Disabilities, Fifth session, from\nthe 11th to the 15th of April, 2011.Training Curriculum Design for All\n62The consequences of the Convention for Spanish legislation with respect to the concept\nof Design for All are analysed in the following point of the document. \nb) European level\nOne of the regulations to bear in mind at the European level is Recommendation Rec\n(2006)5 of the Committee of Ministers to Member States on the Action Plan of the\nCouncil of Europe to promote the rights and full participation of persons with disabilities\nin society: improving the quality of life of persons with disabilities in Europe 2006-2015.\nOne year later, the Council of Europe approved Resolution Res AP (2007)3, \"Achieving\nfull participation through Universal Design\", which states, amongst other things, that\"Universal Design is a concept that goes beyond mere accessibility of buildings for\npersons with disabilities and must become an inherent part of the policies and planning\nof all aspects of society.\"\nIn the specific framework of the European Union there have also been specific initiatives\nin relation to Universal Accessibility and Design for All but they have usually been in\nareas related to technical disciplines or material aspects in relation to communications,\ntransparency and access to documents, or citizen participation in the information society. Thus, there have been specific initiatives in areas such as the accessibility of Internet\nenvironments\n4, electronic communications 5and, for example, aspects related to the\ntransport policy 6.\nNevertheless, it's worth highlighting the European Commission's Communication\n(COM(2010) 636 final) on the European Disability Strategy 2010-2020: a renewed com-\n4 Resolution COM(2001) 529-2002/2032(COS) of the European parliament, on the Commission's Communication\n\"eEurope 2002: Accessibility of websites and their content\"\n5 Directive 2002/21/CE of the Parliament and the Council, of the 7th of March, 2002, in relation to a common regulatory\nframework for the networks and services of electronic communications.\n6  Regulation 1107/2006, of the 5th of July, of the European Parliament and the Council of the European Union, on the\nrights of persons with disabilities or reduced movement on air transport.63Medicine\nmitment to a barrier-free Europe, and the Resolution of the Council of the European\nUnion and the Government Representatives of the Member States, meeting within the\nCouncil, in relation to A new European disability framework 7. \n2.2.2. Recognition in the Spanish legal system: special reference\nto the Revised Text of the General Law on the Rights of Persons\nwith Disabilities and their Social Inclusion\nHaving been created recently, the concept of Design for All is not expressly mentioned\nin the Spanish Constitution. Nevertheless, we should note the precepts that serve as abasis to provide for it in law. Article 14 of the Constitution recognises equality before the\nlaw, forbidding any type of discrimination. At the same time, article 9.2 establishes that\nthe public authorities are responsible for promoting conditions that allow the freedom\nand equality of people to be real and effective, removing obstacles that prevent or hinder\ntheir fullness and facilitating their participation in political, cultural and social life. Likewise,\narticle 10 establishes people's dignity as a foundation of political order and social peace. \nConsistent with these precepts, article 49 of the Magna Carta, in relation to persons with\ndisabilities, orders the public authorities to provide the specialised care they require and\nthe special protection for them to enjoy their rights. Nonetheless, the constitutional appro-\nach is based -from the very moment of the approval of the Fundamental Regulation- on\nthe medical or rehabilitation paradigm which views disability as a problem of the person,\ndirectly caused by disease, trauma or another health condition, requiring medical and\nrehabilitation care in the form of individualised treatment provided by professionals. \nThis paradigm was overcome when, some time later, the concept of Accessibility emerged:\nits origin is linked to the movement led by certain organisations of persons with disabilities,\ninternational agencies and experts in favour of the \"independent living\" model, which \nadvocates more active participation of these people in the community.\n7  DOUE C 316, of the 20th of November, 2010.Training Curriculum Design for All\n64This new concept of \"independent living\" is based on the condition of citizenship and\nholding of rights: persons with disabilities considered as active subjects who exercise\nthe right to make decisions regarding their own existence (as opposed to their classifi-\ncation just as patients or people benefiting from the decisions of others), as people who\nhave particular difficulties to satisfy needs that are not normal (compared to the notion\nthat they are special people with needs that are different to those of other citizens) and\ncitizens who, in order to meet these needs, require personal support, but also changes\nin environments to eliminate those obstacles that prevent their full participation.\nRight from the start, the movement in favour of independent living demanded more\npracticable environments. Later, the premise of the elimination of physical barriers gave\nrise to a demand for \"Universal Accessibility\": not only of environments but also of pro-ducts and services. The fact is that standards of inaccessibility (in environments, products\nand services) constitute, without a doubt, subtle but very effective forms of discrimination\n-indirect discrimination-, since they place persons with disabilities in a disadvantaged\nposition compared to other citizens. The concepts of accessibility and non-discriminationthus converge, giving rise to the premise of \"Design for All\", as a necessary condition\nfor environments, products and services to be designed to be understandable, usable\nand practicable for all.\nThe repealed law\n8,  Law 51/2003, of the 2nd of December, on equal opportunities,\nnon-discrimination and universal accessibility of persons with disabilities9(LIONDAU)\nwas transcendental in the inclusion of the social disability model in the Spanish legal\nsystem with the incorporation and definition of two key concepts:\n8 Ex sole Repeal Provision of Legislative Royal Decree 1/2013, of the 29th of November, which approves the Revised\nText of the General Law on the rights of persons with disabilities and their social inclusion.\n9 Law 49/2007, also repealed, of the 26th of December, was responsible for creating the sanctioning body for matters\nof equal opportunities and non-discrimination of persons with disabilities. Repeal carried out ex sole Repeal Provision\nof Legislative Royal Decree 1/2013, of the 29th of November, which approves the Revised Text of the General Law on\nthe rights of persons with disabilities and their social inclusion.65Medicine\n- \"Universal Accessibility\": \"the condition that environments, processes, goods, products\nand services, as well as objects and instruments, tools and devices must meet to be\nunderstandable, usable and practicable by all persons in safety and comfort and in\nthe most independent and natural way possible. This presupposes the strategy of\n\"Design for All\" and is understood without detriment to the reasonable adjustments\nthat must be adopted\". \n- \"Design for All\": \"the activity for which environments, processes, goods, products,\nservices, objects, instruments, programmes, devices and tools are conceived or desig-\nned from the start, wherever possible, in such a way that they can be used by all, to\nas great a degree as possible, without the need for adaptation or specialised design\".\nThese concepts would also be incorporated by regional legislation as guiding principles\nand requirements for equal opportunities. They appear in this way and with the same\nwording both in transversal provisions (thus, Law 2/2013, of the 15th of May, of the\nAutonomous Community of Castile and Le\u00f3n, on Equal Opportunities for Persons with\nDisabilities -art. 3-, Regional Law 5/2010, of the 6th of April, on Universal Accessibility\nand Design for All of Navarra -Preliminary Recitals- and Law 11/2003, of the 10th of April,\nof the Statute of Persons with Disabilities of the Autonomous Community of Valencia -\nart. 67-), and in provisions for the regulation of specific matters, within the autonomous\nscope of competence (generally in relation to social services designed to enable fair and\nequal access for all; town planning, housing, transport and communication). \nThe scope of application of the LIONDAU and, along with this, the demands of Universal\nAccessibility and Design for All would cover, according to the principle of transversality\nof policies on the subject of disability, the following areas:Training Curriculum Design for All\n66Telecommunications and information society.\u2022\nPublic urban spaces, infrastructures and construction.\u2022\nTransport.\u2022\nGoods and services available to the public.\u2022\nRelations with Public Administration Bodies.\u2022\nEmployment and occupation.\u2022\nBetween the approval of Law 13/1982, of the 7th of April, on the Social Integration of\nDisabled People (LISMI) and the LIONDAU, we can see a clear evolution of the policies\nfor the advocacy and care of persons with disabilities which reflects another changeprocess from the rehabilitation model to the social model incorporated into the UNO\nConvention on the rights of persons with disabilities (2006). However, the transversal\nmirroring of the principles and rights contained in this substantive regulation in the rest\nof positive law and in society was not achieved in all its dimensions (CERMI, 2008).\nSubsequently, Law 39/2006, of the 14th of December, on the Promotion of Personal\nIndependence and Care for persons in situations of dependence, and law 26/2011, of\nthe 1st of August, on the regulatory adaptation to the International Convention on the\nrights of persons with disabilities, brought the new paradigm according to which Universal\nAccessibility should be articulated to life. \nLegislative Royal Decree 1/2013, of the 29th of November, which approves the Revised\nText of the General Law on the rights of persons with disabilities and their social inclusion\nwas then necessary, following the ratification and entry into force of the Convention\nand its Optional Protocol, in 2008, and the substantial changes in the regulatory fra-\nmework on the rights of persons with disabilities. In this sense, the concepts of \"direct discrimination\" and \"indirect discrimination\" on\ngrounds of disability, and the definitions \"discrimination by association\" (conceived as67Medicine\nthat which \"exists when a person or group they form part of is subject to discriminatory\ntreatment due to their relationship with another as a result of or on grounds of disability\")\nand \"harassment\" (\"any unwanted conduct related to the disability of a person, which\nhas the purpose or effect of violating an individual's dignity or creating an intimidating,\nhostile, degrading, humiliating or offensive environment\").\nRoyal Decree 1/2013 serves as a base to legally back the need for the adaptation of Degree\ncourses to Design for All, and for this purpose we would like to especially highlight three\naspects:\na) Art. 59: Obligation of the public authorities: Social awareness\nThe public authorities shall develop and promote information activities, awareness\u2022\ncampaigns, training sessions and anything else that may be necessary for the pro-\nmotion of equal rights and non-discrimination, together with the representative\norganisations of persons with disabilities and their families.\nSpecifically, the public authorities shall promote the implementation and maintenance\u2022\nof social awareness campaigns, accessible for persons with disabilities, especially in\nthe social health, education and professional spheres, boosting recognition of and\nrespect for the rights and dignity of persons with disability, so that society as a whole\nmay collaborate in their full inclusion in social life.\"\nb) Arts. 60 y 61: The need to train specialised staff and professionals who\nwork with persons with disabilities\nArticle 60. Specialised staff: \nThe care and provision of services required by persons with disabilities in the process\u2022\nof their personal development and inclusion must be guided, managed and provided\nby specialised staff.Training Curriculum Design for All\n68Due to the variety, scope and complexity of the functions it covers, this process\u2022\nrequires the collaboration of specialists from different fields who must work together\nas a multi-profession team\".\nArticle 61. Training of staff: \nThe public administration bodies shall promote the training of professionals and\u2022\nstaff who work with persons with disabilities to adequately provide the various ser-\nvices required by persons with disabilities, both in terms of detection, diagnosis and\nassessment and in terms of education and social services.\nThe public administration bodies shall establish ongoing specialisation and update\u2022\nprogrammes, of a general nature and of particular application for the different disa-\nbilities, and regarding specific aspects of care to achieve the best personal\ndevelopment, according to the scope of the various professions, in accordance withthe different professional skills\".\nc) The reference to Design for All that appears in the Second final pro-\nvision is very important: Education in Universal Design or Design for All: \n\"Education on \"design for all\" shall be included in the design of Professional Education\ndegrees and the developing of the corresponding curricula. Also, in the case of universitystudies, the Government will encourage universities to consider similar measures in thedesign of their degrees.\nThe fact is that, since Design for All must be present in all \"environments, processes,\ngoods, products and services, as well as objects, instruments, tools and devices\" made\navailable to citizens, it is essential for the education system in general and universities\nin particular to provide the appropriate means to ensure the adequate professional trai-\nning of those who will design such\n10.69Medicine\n2.2.3. University framework: special reference to the Royal Decree\non the Management of Official University Studies\nThe development of the legislative framework reflects the desire to introduce the criteria\nof accessibility and improvements to the idea of Design for All in all strata of society in\ngeneral and in particular, in university education. \nIn its tenth final provision, the LIONDAU stated that:\n\"The Government, within a period of two years from the entry into force of this Law, shall\ndevelop the education curriculum in design for all, in all education programmes, including\nuniversity courses, for the training of professionals in the fields of the design and construction\nof the physical environment, building, public infrastructures and works, transport, communi-\ncations and telecommunications and information society services\".\nA provision it did not comply with.\nIn the university framework, the twenty-fourth additional provision, section 5, of Organic\nLaw 4/2007 of the 12th of April, which modifies the Organic Law on Universities (LOMLOU),\nindicates that: \n\"All study plans proposed by universities must take into account that training for any professional\nactivities is to be conducted respecting and promoting Human Rights and the principles of\nuniversal accessibility and design for all.\" \n10We should remember, in this sense, the definitive wording of the Tenth final provision of Law 51/2006, in re lation to the\nso-called \"Education curriculum on universal accessibility and the training of professionals\". \"the Spanish Government\nshall develop the education curriculum in \"design for all\", in all educational programmes, including university studies, for\nthe training of professionals in the fields of....\". Also, inspired by the principles set out in laws 51/2003 and 26/2011, the\nSpanish Disability Strategy 2012-2020, it identifies -as one of its main goals- accessibility, as an indispensable condition\nfor the exercising of the rights of persons with disabilities, planning increased awareness for Design for All type approaches\nin services, products and environments and requiring, for this purpose, the promotion of the incorporation of accessibility\nand Design for All in education study plans and professional training, as well as the inclusion of subjects that contribute\nto guaranteeing the rights of persons with disabilities. Training Curriculum Design for All\n70This same idea was included, months later, in the recitals of Royal Decree 1393/2007,\nof the 29th of October, which establishes the management of official university studies,\ninsisting in article 3, section 5 b, that:\n\"In accordance with that set forth in the tenth final provision of Law 51/2003, of the 2nd\nof December, on equal opportunities, non-discrimination and universal accessibility of persons\nwith disabilities, with the obligatory inclusion, in the corresponding study plans, of education\nin relation to said rights and principles\". \nThe latest regulation, Legislative Royal Decree 1/2013, of the 29th of November, approves\nthe Revised Text of the General Law on the rights of persons with disabilities and their\nsocial inclusion, harmonising and consolidating Law 13/1982, of the 7th of April, on\nthe social integration of disabled people (LISMI), Law 51/2003, of the 2nd of December,\non equal opportunities, non-discrimination and universal access of persons with disabilities\n(LIONDAU) and Law 49/2007, of the 26th of December, which established the system\nof breaches and sanctions in matters of equal opportunities, non-discrimination and\naccessibility of persons with disabilities. This Royal Decree uses the United Nations' Inter-\nnational Convention on the Rights of Persons with Disabilities as a reference and has\nbeen created for the purpose of unifying the existing regulations in this respect.\nIn its second final provision, on \"Education in Universal Design or Design for All\", it states\nthat the Government shall encourage universities to consider measures for the development\nof the curricula of its degree courses to include education in Design for All.\nThe regulatory developments explained above clarify the process of the incorporation\nof Design for All content in university education, started by Organic Law on Universities\n6/2001, of the 21st of December (LOU) and modified by Organic Law 4/2007, of the\n12th of April (LOMLOU), and by the aforementioned Royal Decree 1393/2007, of the71Medicine\n29th of October, which establishes the management of official university studies.\nAfter this chapter you will find specific information on the project of Training Curriculum\nDesign for All in Business Administration and Management, Law, Medicine, Education,\nPsychology or Social Work, depending on which text you are reading. Formaci\u00f3n \nCurricular en \nDise\u00f1o para \nTodas las \nPersonas en \nMedicina \nTraining \nCurriculum \nDesign for All in \nMedicine Medicina 375 Medicina \n3. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las \nPersonas en Medicina \n3.1. Implicaci\u00f3n de las Facultades de Medicina \nSuperada la primera d\u00e9cada del Siglo XXI nos encontramos en una Sociedad globalizada \ne interconectada a trav\u00e9s de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n. Sin \nembargo, la Atenci\u00f3n a la Salud y la Enfermedad no est\u00e1 resuelta con efectividad y en el \nmismo grado en determinados grupos de personas dado que coexisten diferentes modelos \ny sistemas con diferentes garant\u00edas para los pacientes y del Sistema Nacional de la Salud, \nen general, y de los m\u00e9dicos en particular se espera que sigan contribuyendo a la mejora \nde la Calidad de Vida de las personas como un pilar b\u00e1sico y fundamental en el Estado \ndel Bienestar. \nLas Facultades de Medicina desempe\u00f1an un papel clave y fundamental en la adaptaci\u00f3n \nde sus funciones y ense\u00f1anzas educativas, de investigaci\u00f3n y en la prestaci\u00f3n de servicios \ny prestaciones sanitarias y de Salud en relaci\u00f3n con los retos planteados en el \u00e1mbito \nsanitario de nuestro pa\u00eds. \nEn el contexto socioecon\u00f3mico actual, las expectativas de la ciudadan\u00eda s\u00f3lo se pueden \nalcanzar si los m\u00e9dicos se conciencian de la importancia, transcendencia e impacto de \nsus decisiones y actividades profesionales. El m\u00e1ximo valor y cr\u00e9dito del que dispone el \nSistema Sanitario espa\u00f1ol se basa en sus profesionales sanitarios, en general, y en los \nm\u00e9dicos en particular. Los profesionales de la Medicina adquieren su formaci\u00f3n y com -\npetencia profesional en las universidades, donde el conocimiento se convierte en algo \n\u00fatil para la Sociedad por su aplicabilidad inmediata en las personas. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n76 Si algo es importante y transcendente actualmente en el \u00e1mbito sanitario es tener pro -\nfesionales sanitarios capaces de ofrecer actos m\u00e9dicos competentes y comprometidos \nbasados en cuatro principios \u00e9ticos: \n\u00abEl principio de primac\u00eda de Seguridad del Paciente y, que una vez garantizada \u00e9sta, se busca \nel Principio de Bienestar del paciente, el Principio de autonom\u00eda del paciente y el Principio \nde Justicia Social\u00bb. \nLos fines de la Medicina se establecieron recientemente en 2001 en el Informe Hastings \ny se concretan en cuatro: \n1. Prevenir las enfermedades y lesiones y promocionar y conservar la Salud. \n2. Aliviar el dolor y el sufrimiento causado por males. \n3. Atender y curar a los enfermos y los cuidados de los incurables. \n4. Evitar la muerte prematura y la b\u00fasqueda de una muerte tranquila. \nPero la Medicina sigue bas\u00e1ndose en el diagn\u00f3stico y curaci\u00f3n de la enfermedad, por \nlo que el m\u00e9dico sabe mucho m\u00e1s de enfermedad que de Salud y sabemos m\u00e1s de \nenfermedades que afectan al mundo desarrollado que sobre las causas de mayor mor -\nbilidad e incidencia en la poblaci\u00f3n mundial. En un art\u00edculo publicado en Lancet, en \n2010, sus autores refieren que el tribalismo, actuar aisladamente y en competencia \nentre m\u00e9dicos, de la profesi\u00f3n supone una barrera importante para avanzar y abordar \nlos nuevos retos que la profesi\u00f3n de la Medicina tiene en el momento actual. Hoy la \nSociedad exige a sus profesionales m\u00e9dicos que act\u00faen m\u00e1s all\u00e1 de la norma y conjuguen \nel binomio de la libertad individual con el Compromiso Social. \nPor \u00e9stas y otras razones, las Instituciones implicadas en la ense\u00f1anza-aprendizaje de \nprofesionales como son las Universidades, Instituciones Sanitarias, Colegios Profesionales, \nSociedades Cient\u00edficas y Academias M\u00e9dicas seguir\u00e1n siendo \u00fatiles siempre y cuando 77 Medicina \nsean capaces de introducir y asumir los cambios y reformas que en cada momento corres -\npondan a una Sociedad moderna y avanzada del Siglo XXI. En consecuencia, en el marco \nde la formaci\u00f3n de profesionales m\u00e9dicos, los educadores y docentes tenemos la respon -\nsabilidad y la competencia de formar profesionales para conseguir que las personas con \ndiscapacidad o en situaci\u00f3n de dependencia puedan convivir en una Sociedad moderna \ny avanzada que busca la integraci\u00f3n y la normalidad. Para conseguir esta meta, el Dise\u00f1o \npara Todas las Personas constituye una herramienta que puede eliminar barreras y ofrecer \nnuevas perspectivas y posibilidades a las personas que tienen diversidad funcional y difi -\ncultades f\u00edsicas, sensoriales y cognitivas. \nEl Dise\u00f1o para Todas las Personas propone trabajar por promover y valorar la diversidad \nhumana y participar de una Sociedad plural y diversa a la que hay que dar oportunidades \npara la integraci\u00f3n, la normalidad y la equidad. Como tal se puede plantear este tema \nencuadr\u00e1ndolo actualmente en la Responsabilidad Social de las Facultades de Medicina, \ncuya funci\u00f3n b\u00e1sica es convertir bachilleres en m\u00e9dicos que apliquen sus conocimientos, \ncompetencias y habilidades con calidad, efectividad y equidad. \nConseguir una Sociedad para Todas las Personas es una responsabilidad que se tiene que \nasumir por los educadores, fortaleciendo el pilar b\u00e1sico de la educaci\u00f3n y formando a los \nfuturos profesionales que contribuyan a mejorar la calidad asistencial y la efectividad del \nDerecho a la Salud de las personas con discapacidad (Art. 43 de la Constituci\u00f3n). \nLa Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad por la ONU en 2006 \nestablece como derechos espec\u00edficos, el derecho a la Educaci\u00f3n y a la Salud. La efectividad \nde \u00e9stos depende de los profesionales con competencias en educaci\u00f3n y en sanidad. En \nconsecuencia, el Personal Docente e Investigador de las Facultades de Medicina tiene una \nsignificativa responsabilidad en lograr la efectividad de este Derecho formando a profe -\nsionales competentes a trav\u00e9s del Grado en Medicina. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n78 El mayor desaf\u00edo del Dise\u00f1o para Todas las Personas es concienciar a todos los agentes \nimplicados, incidiendo en el profesorado, sobre lo que representa la diversidad humana \ncomo caracter\u00edstica esencial e inherente de las Sociedades Humanas del Siglo XXI, y \nvalorar el impacto cultural de las acciones del Dise\u00f1o para Todas las Personas en la Socie -\ndad actual. El siguiente paso es, una vez que se ha comprendido y asimilado la naturaleza \ny la inmensidad de la diversidad humana, convencerles y persuadirles de que esto no \nes una utop\u00eda, sino que deben incorporarla en su quehacer profesional diario para \natender a todas las personas, lo que implica modernizar, innovar y avanzar en el Com -\npromiso Social, la Igualdad y en la Justicia Social. \n3.2. Formaci\u00f3n de m\u00e9dicos \nEl aprendizaje de los valores esenciales y b\u00e1sicos para el ejercicio de la Medicina se debe \nasumir en todos los \u00e1mbitos profesionales y, espec\u00edficamente, en tres \u00e1reas que inciden \nde manera b\u00e1sica y trascendental en la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos en el Siglo XXI, en la Uni -\nversidad, en las instituciones y organismos asistenciales como el Sistema Nacional de la \nSalud Espa\u00f1ol, y en los Institutos de Investigaci\u00f3n. En la Universidad porque su papel \nes crear y transferir conocimientos, as\u00ed como desarrollar habilidades y competencias que \npermitan a los futuros profesionales de la Medicina actuar con efectividad y calidad \nfrente a los problemas y necesidades de las personas, dado que la salud es un recurso \npara la vida. En la asistencia sanitaria, ya que todos las personas tienen derecho a una \natenci\u00f3n integral, sanitaria y social y cientifica y humana en base al modelo imperante \nque es el modelo biopsicosocial. En la investigaci\u00f3n porque hay que seguir buscando \nrespuestas a los problemas de salud del ser humano. 79 Medicina \nCuando se reflexiona sobre los fines de la Medicina en relaci\u00f3n con la Sociedad se debe \nanalizar la formaci\u00f3n de los profesionales, es decir, desde que un bachiller entra en una \nFacultad de Medicina hasta que se grad\u00faa; pero tambi\u00e9n cuando realiza el postgrado o \nuna de las especialidades m\u00e9dicas, y lo que se hace en su desarrollo profesional continuo \no formaci\u00f3n continua. Este recorrido es un continuum con tres fases formativas: Grado \nen las Facultades de Medicina, especialidad en el Sistema Sanitario y Formaci\u00f3n Continua \nen la que intervienen diversos actores sociales entre los que destacan los Colegios M\u00e9dicos \ny su Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial. \nEn el momento actual, cuando se analiza y valora la formaci\u00f3n m\u00e9dica recibida por m\u00e9dicos \nespa\u00f1oles y europeos no existen dudas sobre la calidad de su formaci\u00f3n y su contribuci\u00f3n \nal Bienestar y Calidad de Vida relacionada con la salud de la poblaci\u00f3n a la que atienden. \nSon muchos los indicadores saniarios y sociales y de Salud P\u00fablica que indican que la for -\nmaci\u00f3n recibida es buena y as\u00ed se percibe por los pacientes cuando los m\u00e9dicos son unos \nde los profesionales con mayor cr\u00e9dito social y mejor valorados por la poblaci\u00f3n en las \ndistintas encuestas y bar\u00f3metros de opini\u00f3n del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. \nA pesar de estos buenos resultados de aceptaci\u00f3n social en las universidades se ha realizado \nun proceso de convergencia con la Uni\u00f3n Europea que se denomina Espacio Europeo de \nEducaci\u00f3n Superior (EEES) y que ha conllevado la elaboraci\u00f3n de nuevos Planes de Estudios \npara cambiar el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje que estaba basado en el profesorado, \npara transferirlo al estudiante, es decir, al aprendizaje. \nLa integraci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol en el EEES ha supuesto una profunda \nreforma en la estructura universitaria espa\u00f1ola, tanto en su g\u00e9nesis, objetivos y como en \nprocesos metodol\u00f3gicos. Queda cambiar el rol del estudiantado (pasivo por activo) y el \nproceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, en el que pasa a ser esencial y prioritario, el aprendizaje \nde conocimientos y competencias por parte del estudiantado para lograr profesionales \ncompetentes y efectivos. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n80 Sin embargo, en el momento actual, una vez que los Planes de Estudios de Medicina \nest\u00e1n en marcha, est\u00e1n comenzando los procesos de certificaci\u00f3n de los Grados por \nparte de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA) y \nexiste bastante concienciaci\u00f3n y acuerdo en la necesidad de realizar reformas y cambios \npara mejorar la formaci\u00f3n m\u00e9dica en relaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n humana del paciente \npara abordar de manera integral sus problemas y necesidades. No se trata por tanto de \nincorporar nuevas \u00e1reas de conocimiento y s\u00ed de introducir una Medicina m\u00e1s integradora \ny humanista que impregne de manera transversal todo el curriculum para que el estu -\ndiantado acabe su formaci\u00f3n con un mayor grado de madurez que le permita \ncomprender el significado que el binomio Salud-Enfermedad tiene para las personas, \ndado que el progresivo avance cient\u00edfico-t\u00e9cnico que se ha traducido en una excesivo \nproceso de superespecializaci\u00f3n ha tenido un efecto nocivo al fragmentar conceptual -\nmente al paciente por \u00f3rganos, sistemas, aparatos, celulas y prote\u00ednas con un riesgo \nevidente en la despersonalizaci\u00f3n y deshumanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y sanitaria. \nLas necesidades de las personas van m\u00e1s all\u00e1 del simple acto m\u00e9dico de diagn\u00f3stico y \ntratamiento. Un buen m\u00e9dico debe adquirir una serie de habilidades y actitudes enfocadas \nal servicio y al apoyo de las personas a las que se atiende desde la responsabilidad y la \ncompetencia, y que empieza en la seguridad del paciente y termina en efectividad y \nequidad como valores en los que debe asentarse la Calidad Asistencial. \nEn el momento actual, los distintos modelos y sistemas sanitarios existentes no han \nencontrado la forma de responder a las necesidades de los distintos \u00e1mbitos de atenci\u00f3n \nsanitaria y social que se debe fundamentalmente a los cambios demogr\u00e1ficos y sociales \nque desde las d\u00e9cadas de los 70-80 del Siglo XX han determinado un cambio de patr\u00f3n \nepidemiol\u00f3gico que conlleva envejecimiento, cronicidad, co-morbilidad y pluripatolog\u00edas. 81 Medicina \nDebido a este cambio de patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico, la prevalencia de las enfermedades cr\u00f3 -\nnicas y su atenci\u00f3n constituye actualmente la mayor prioridad asistencial. La misma est\u00e1 \nconstituida por personas que necesitan de una atenci\u00f3n efectiva, eficiente y de calidad \ny seguridad. La dificultad mayor est\u00e1 en que en esta atenci\u00f3n confluyen temas puramente \nsanitarios y temas sociales, y el profesional sanitario tiene dif\u00edcil delimitar estos campos \nde actuaci\u00f3n. \nMuchas pueden ser las causas y los factores que intervienen en este d\u00e9ficit asistencial \ndentro del Sistema Nacional de la Salud y de la Seguridad Social espa\u00f1ola, entre las que \nse pueden destacar las siguientes: \nExcesiva especializaci\u00f3n y tecnificaci\u00f3n de la Medicina actual que orientada funda - \u2022\nmentalmente a lo molecular y biol\u00f3gico se ha olvidado de las situaciones de cronicidad \na las que hay que atender desde un enfoque biopsicosocial. \nLos profesionales sanitarios est\u00e1n m\u00e1s preocupados de realizar una atenci\u00f3n frag - \u2022\nmentada que de dar resultados globales e integrales y adecuados en t\u00e9rminos de \nefectividad, calidad y seguridad cl\u00ednica. \nD\u00e9ficit en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n sanitaria y social que d\u00e9 respuesta adecuada a \u2022\nlas personas enfermas cr\u00f3nicas, con comorbilidad, polimedicados y fr\u00e1giles, personas \nen situaci\u00f3n de dependencia o personas con discapacidad. \nLa falta de cultura sanitaria para trabajar en equipo y en base a protocolos y gu\u00edas. \u2022\nUna situaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n espera que se solucione desde la intervenci\u00f3n profe - \u2022\nsional y que hay que abordar desde la formaci\u00f3n, empezando por el Grado en \nMedicina donde se debe abordar para desarrollar actitudes, habilidades y competencias \nque mantengan y mejoren los niveles de la calidad asistencial conseguidos y mejoren \nel respeto a los derechos de las personas. Mejorar el trabajo en equipo interdisciplinar \nque garantice la equidad, la eficiencia y humanidad del proceso asistencial es un Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n82 componente esencial que se encuadra en la Responsabilidad Social de las Univer -\nsidades y de las Facultades de Medicina donde se forman profesionales sanitarios \nque deben resolver los problemas de todos los y las pacientes que forman parte de \nla Sociedad del Siglo XXI. \nEn un contexto en el que se est\u00e1n recuperando competencias transversales como habi -\nlidades de comunicaci\u00f3n, escritura cient\u00edfica, manejo de sistemas de informaci\u00f3n y \nb\u00fasqueda en bases de datos, etc. La recuperaci\u00f3n y fomento de la dimensi\u00f3n humanista \ny social de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente es una dimensi\u00f3n y competencia transversal a \nrecuperar para mejorar la efectividad, equidad y la calidad asistencial en el proceso de \natenci\u00f3n al paciente y que conlleva una mayor satisfacci\u00f3n y una mayor eficiencia en \nel uso de pruebas diagn\u00f3sticas y actuaciones terap\u00e9uticas y, en consecuencia, con una \nmayor seguridad para las personas. 83 Medicina \n3.2.1. Instituciones, Organismos y Agentes Formativos \nTabla 1.- Instituciones/organizaciones espa\u00f1olas implicadas \nen la formaci\u00f3n m\u00e9dica y per\u00edodos en el aprendizaje en Espa\u00f1a  \n      \n                \n              \n                \n              \n            \n         \n        \nINSTITUCIONES/ORGANIZACIONES  PER\u00cdODOS APRENDIZAJE  \n1. Instituciones del Sistema Educativo  \n1.1. Formaci\u00f3 n de Grado -M\u00e1ster, Doctorado y Posgrado (Universidades y \nAdministraciones de Educaci\u00f3n y de Sanidad)  Formaci\u00f3n Acad\u00e9mica1 \nFormaci\u00f3n especializada2 \nDPC/FC3 1.2. Formaci\u00f3n de Especialistas (Instituciones asistenciales, \nAdministraciones, CNECS, Unidades docentes, Jefes de estudio, \nTutores y otras)  \n1.3. Formaci\u00f3n para el DPC y la FC (proveedores, gestores e intermediarios)  \n2. Instituciones del Sistema Sanitario  \n2.1. Empleadores/patronales proveedores de servicios asistenciales  \nFormaci\u00f3n especializada2 \nDPC/FC3 2.2. \u00d3rganos fina nciadores y reguladores de la formaci\u00f3n m\u00e9dica \n(Administraciones Central y Auton\u00f3micas y Entidades de Derecho \nP\u00fablico)  \n3. Organizaciones profesionales m\u00e9dicas y biom\u00e9dicas  \n3.1. Consejo General de Colegios de M\u00e9dicos (CGCOM), Colegios Oficiales \nde M\u00e9dicos y otro s Colegios  DPC/FC3 \n3.2. Sociedades/instituciones cient\u00edficas  \n4. Otras  \n4.1. Industria farmac\u00e9utica, biotecnolog\u00eda, equipamientos tecnol\u00f3gicos y \nTIC DPC/FC3 \n4.2. Organizaciones comerciales/intermediadores (MEC)  \n5. Organizaciones de la ciudadan\u00eda  \n5.1. Asociaciones de ciudadano s y pacientes  DPC/FC3 5.2. Redes sociales  \n1Formaci\u00f3n Acad\u00e9mica (Grado-M\u00e1ster, Doctorado, actividades de posgrado). \n2Formaci\u00f3n especializada (especialidad m\u00e9dica oficial, ACE). \n3Desarrollo Profesional Continuo (DPC)/Formaci\u00f3n Continua (FC) (diplomas de formaci\u00f3n reglada, reconocimiento de \notras actividades formativas, reacreditaciones,\u2013) Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n84 Algunos programas formativos, como el auspiciado por el Royal College of Physicians \nSurgeons of Canada conocido con el nombre de Can MEDS, establecen las competencias \nesenciales que se deben conseguir en este continuum formativo para lograr una buena \npr\u00e1ctica m\u00e9dica. \u00c9stas son las siguientes: \nExperto/a Cl\u00ednico/a, competencias cl\u00ednicas y cient\u00edfico-t\u00e9cnicas que son consideradas \u2022\ncomo una condici\u00f3n sine qua non. \nComunicador/a, es decir, con habilidades sociales y de comunicaci\u00f3n. Los actos \u2022\nm\u00e9dicos se basan en la comunicaci\u00f3n, aspecto importante en relaci\u00f3n con pacientes \ndif\u00edciles, personas mayores y personas con discapacidad. \nColaborador/a, el profesional m\u00e9dico debe tener actitudes de trabajo en equipo de \u2022\nestar dispuesto a trabajar con distintos roles y con motivaci\u00f3n para conseguir el \nobjetivo primordial la, seguridad del paciente, su bienestar y calidad de vida desde \nla calidad asistencial. \nGestor/a, estar dispuesto a colaborar en la gesti\u00f3n de sus pacientes desde una pers - \u2022\npectiva individual y global para la eficiencia y sostenibilidad del Sistema Sanitario. \nDefensor/a de la Salud, dado que \u00e9sta es un recurso para la vida. \u2022\nAcad\u00e9mico, es decir, con motivaci\u00f3n para seguir aprendiendo y estar al d\u00eda en inno - \u2022\nvaciones cient\u00edficas, t\u00e9cnicas y del conocimiento. \nProfesional, actuar con los pacientes de manera objetiva, pero con humanidad y \u2022\ngenerosidad. \n3.2.2. Contexto actual \nEl EEES supone una oportunidad hist\u00f3rica para introducir mejoras en las din\u00e1micas habi -\ntuales del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje y, que a su vez, permite realizar intervenciones \neducativas de actuaci\u00f3n individualizada para que el alumnado aprenda y obtenga buenos 85 Medicina \nresultados de aprendizaje con el apoyo del profesorado y la utilizaci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas \nde la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n en la ense\u00f1anza universitaria. Aspecto que es m\u00e1s \nimportante en relaci\u00f3n con las personas con discapacidad. \nEl EEES supone un marco de oportunidad, dado que los cambios introducidos tienen \nnecesariamente que ser evaluados a trav\u00e9s del Sistema de Garant\u00eda de Calidad de los \nPlanes de Estudios, estableciendo indicadores que valoren los resultados en materia de \nintegraci\u00f3n y efectividad de los procesos. Oportunidad porque el RD 1393/2007 en su \nart\u00edculo 14 establece la necesidad de tener presente a las personas con discapacidad. \nDicho RD viene a complementar la normativa legal existente. Lo que permite introducir \nmejoras en el desarrollo curricular a trav\u00e9s de la reforma y adaptaci\u00f3n de los Planes de \nEstudios con adaptaciones curriculares no significativas y con la introducci\u00f3n de asignaturas \nespec\u00edficas sobre discapacidad, obligatorias u optativas, seg\u00fan los perfiles profesionales \nactuales. \nOportunidad porque existe la obligaci\u00f3n de valorar la integraci\u00f3n laboral como criterio \nde resultado por parte del Sistema de Garant\u00eda de Calidad de los Planes de Estudios (EEES) \ny en la evaluaci\u00f3n de la calidad de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad (ANECA). \nPara lo cual habr\u00e1 que articular f\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n entre el mundo empresarial y \nla Universidad y establecer alianzas y convenios con Federaciones y Asociaciones de apoyo \ny atenci\u00f3n a las personas con discapacidad (CERMI; ONCE; FEAPS, etc.). \nEn consecuencia, las adaptaciones y apoyos de que se dispone constituyen una estrategia \neducativa para el profesorado con el fin de individualizar el proceso de ense\u00f1anza-apren -\ndizaje de aquellos estudiantes que presentan limitaciones, entendidos estos apoyos como \nDise\u00f1o Universal para el Aprendizaje, mientras llegan otras, m\u00e1s globales, como es el \nDise\u00f1o para Todas las Personas. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n86 3.3. Dise\u00f1o para Todas las Personas en Medicina \nPara fomentar la inclusi\u00f3n del Dise\u00f1o para Todas las Personas es necesario crear un \nmarco com\u00fan de referencia que facilite la inclusi\u00f3n de contenidos y competencias sobre \neste tema en los nuevos t\u00edtulos universitarios de Medicina a trav\u00e9s de un documento \nque sea \u00fatil a los docentes y equipos decanales, por cuanto defina competencias, se\u00f1ale \nmetodolog\u00edas y actividades did\u00e1cticas, y abra l\u00edneas de trabajo para los docentes, tanto \nen el nivel de Grado como en el Postgrado. \nTodos los agentes implicados en la educaci\u00f3n universitaria son esenciales en el proceso \nde conseguir que las personas sean independientes y est\u00e9n satisfechas disfrutando de \nuna sociedad para todos. El Dise\u00f1o para Todas las Personas ofrece nuevas perspectivas \ny posibilidades en este campo. Eliminar ciertas barreras espec\u00edficas puede resultar rela -\ntivamente sencillo cuando tenemos tanto los medios adecuados como la voluntad, sin \nembargo, construir un mundo que valora la diversidad humana y responde a las nece -\nsidades y deseos de una sociedad compleja y diversa es un gran reto. \nEl proceso de Dise\u00f1o para Todas las Personas persigue el mejor resultado posible entre \ntodos y para todos implicando a los agentes, entidades y organismos p\u00fablicos y privados \nen la toma de decisiones. Implicar a las personas usuarias da valor y asegura que los \nresultados respondan a sus necesidades y problemas. El asesoramiento de los profesio -\nnales de las Ciencias de la Salud y Humanas implicados dar\u00e1 a los urbanistas y dise\u00f1adores \nlas herramientas necesarias para conocer mejor la diversidad humana e implementar el \nproceso del Dise\u00f1o para Todas las Personas. \nLa accesibilidad es una condici\u00f3n sine qua non para el Dise\u00f1o para Todas las Personas \nnecesaria, pero no suficiente. Un entorno, un servicio, un producto es el resultado rele -87 Medicina \nvante del enfoque del Dise\u00f1o para Todas las Personas cuando la persona lo experimenta \ncon plena satisfacci\u00f3n en todas sus posibilidades, con las habilidades de cada uno, con \nsus necesidades y aspiraciones respetadas y las especificidades de cada uno valoradas. \n3.3.1. Objetivo General \nValorar las posibilidades efectivas de introducir contenidos y competencias sobre Dise\u00f1o \npara Todas las Personas en el Grado en Medicina. \n3.3.2. Objetivos Espec\u00edficos \nEl documento debe tratar de resolver los siguientes objetivos espec\u00edficos: \nEstablecer, a partir de la diversidad de enfoques de cada Universidad, un marco 1\ngeneral para la ense\u00f1anza del Dise\u00f1o para Todas las Personas en los Grados de Medi -\ncina que permita a cada centro, independientemente de la estructura final de su plan \nde estudios, integrar de forma efectiva el tema en el conjunto de las asignaturas. \nDesarrollar contenidos espec\u00edficos relativos al Dise\u00f1o para Todas las Personas en el 2\nmarco de las competencias generales de Grado y en aquellas asignaturas cuyos con -\ntenidos tengan que ver con la atenci\u00f3n sanitaria a personas con discapacidad. \nIdentificar y proponer las metodolog\u00edas did\u00e1cticas y apoyos de Tecnolog\u00edas de la Infor - 3\nmaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n adecuadas para desarrollar las competencias se\u00f1aladas y \nlograr los resultados de aprendizaje propuestos. \nDar a conocer iniciativas de buenas pr\u00e1cticas que se est\u00e1n desarrollando en las Facul - 4\ntades de Medicina con el fin de que dichas experiencias puedan fomentar la formaci\u00f3n \nen Dise\u00f1o para Todas las Personas. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n88 3.4. Metodolog\u00eda \nEl dise\u00f1o utilizado para conseguir el objetivo general de este proyecto ha consistido en \nun estudio transversal realizado para conocer la situaci\u00f3n de la formaci\u00f3n del Grado en \nMedicina, es decir, la formaci\u00f3n b\u00e1sica e integral que reciben en las universidades espa -\n\u00f1olas las personas que deciden ser m\u00e9dicos. \nEl procedimiento seguido para alcanzar los objetivos espec\u00edfivos propuestos ha consistido \nen compilar informaci\u00f3n de las p\u00e1ginas web de las Facultades de Medicina espa\u00f1olas \ny recoger las opiniones de los Decanos y Decanas o equipos decanales sobre las mimas. \nPor tanto, se ha recogido informaci\u00f3n y, adem\u00e1s, se ha complementado con las opiniones \nde profesorado que gestiona la ense\u00f1anza de la Medicina para conseguir tener una \nfoto de la situaci\u00f3n de los Planes de Estudios en relaci\u00f3n con el Dise\u00f1o para Todas las \nPersonas. \nEl trabajo de campo ha consistido en las siguientes actividades: \nRevisi\u00f3n de los Planes de Estudios de los Grados de Medicina. 1\nElaboraci\u00f3n de una Encuesta autoaplicada para implementar a los Decanos y 2\nDecanas, o miembros de los equipos decanales en quienes deleguen. Dicha \nEncuesta se compone de serie de \u00edtems (12) sobre los Planes de Estudios y su \nrelaci\u00f3n con el  Dise\u00f1o para Todas las Personas, y de un an\u00e1lisis cualitativo tipo \nDAFO (Debilidades, Amenazas, Fortalezas y Oportunidades). \nTrabajo de campo: env\u00edo de las encuestas a los diferentes decanatos. Se reali - 3\nzaron tres env\u00edos de manera general y a petici\u00f3n de algunos de ellos cuatro y \ncinco. Para favorecer y fomentar la participaci\u00f3n se realizaron llamadas telef\u00f3 -\nnicas a los decanatos. \nElaboraci\u00f3n de contenidos y competencias relacionadas con el Dise\u00f1o para 489 Medicina \nTodas las Personas con una estrategia transversal o global (contenidos para el \nconjunto de asignaturas obligatorias) y espec\u00edficas (asignaturas con gran signi -\nficaci\u00f3n cl\u00ednica en la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad). \nMetodolog\u00eda Docente adecuada para implementar el Dise\u00f1o para Todas las Per - 5\nsonas en las distintas materias del Grado en Medicina. \nPresentaci\u00f3n de la Memoria final del Proyecto. 6\nPresentaci\u00f3n de Comunicaciones y Art\u00edculos Cient\u00edficos para difundir y dar visi - 7\nbilidad a la Experiencia. \nCronograma de las actividades y acciones realizadas 2013-2014 \n             \n \n  \n        id Activ\n             \n \n  \n         1adid  2adid Activ\n             \n \n  \n         3adid Activ\n             \n \n  \n         4adid Activ Activ\n             \n \n  \n         5adid Activ  6adid Activ\n             \n \n  \n         7adid Activ\n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \nriMJA\n             \n \n  \n        \nn\u00f3r\n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \nnolAM \nselIgH\n             \n \n  \n        \nosn\nasi\n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \nCoB M\u00aa\n             \n \n  \n        \n0% 10% 20%ocCo\n             \n \n  \n        \n20% 30% 40%              \n \n  \n        \n50% 60%              \n \n  \n        \n70% 80%              \n \n  \n        \n90% 100%              \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n0% 10% 20%              \n \n  \n        \n20% 30% 40%              \n \n  \n        \n50% 60%              \n \n  \n        \n70% 80%              \n \n  \n        \n90% 100%              \n \n  \n         \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n      \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n     \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n     \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n   \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n DAD 1IVIACT\nrebmeicDi\noerEn \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n    \nDAD 1 DAD 2IVIACT DAD 3IVIACT\nre- ro rebeFz o raM- M a \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n    \nDAD 3 DAD 4IVIACT IVIACT\noyMal riAb- o yMay o aM- \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n DAD 5 DAD 6IVIACT VIACT\n-oniuJo uniJt Sep\ny\u2026 \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n DAD 7IV\ne rbemi\ny\u2026 \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n \n \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n \n \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n \n \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n \ny\u2026 \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n \ny\u2026 \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n  \n   \n \n  \n  \n       \n      \n \n Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n90 3.5. Resultados observados: Situaci\u00f3n del Grado en \nMedicina \n3.5.1. Planes de Estudios \nEn la tabla 2 se presentan los resultados obtenidos de la revisi\u00f3n de los distintos Planes \nde Estudios de Grado de las Facultades de Medicina espa\u00f1olas. \nComo puede observarse, las anotaciones hablan por s\u00ed solas. S\u00f3lo en una Facultad de \nMedicina, la de la Universidad de Salamanca, se ha implantado una asignatura relacionada \ndirecta y espec\u00edficamente con la formaci\u00f3n de profesionales m\u00e9dicos en relaci\u00f3n con \nlas personas con discapacidad. Si bien hay que constatar que se trata de una asignatura \noptativa de 3 cr\u00e9ditos ECTS, es decir de 75 horas con una presencialidad del 60%. Esto \nsupone que todo el alumnado tiene la posibilidad de cursarla; pero no todos la cursar\u00e1n. \nTambi\u00e9n quiere decir que el alumnado de Medicina de Salamanca tiene la posibilidad \nde formaci\u00f3n en esta materia. \nCabr\u00eda preguntarse por qu\u00e9 se obtiene esta desoladora imagen cuando hab\u00eda la posibilidad \nde introducir estos contenidos en los nuevos Planes de Estudios al realizar la adaptaci\u00f3n \nal Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Varias son posiblemente las respuestas, la \nrigidez de los Planes de Estudios y del profesorado al darle valor, autoestima del profesorado \nbasada en el poder en n\u00famero de cr\u00e9ditos de sus asignaturas, a la falta de sensibilidad \nsobre este tema, al tener otras prioridades formativas o intereses profesionales como la \ninvestigaci\u00f3n, a la escasa sensibilidad o formaci\u00f3n sobre este tema, etc. \nProbablemente todas ellas son la causa de este resultado o fen\u00f3meno multicausal y que \nhan determinado y condicionado la foto observada. 91 Medicina \nTabla 2.- Planes de Estudio de Grado de las Facultades de Medicina  \n             \nFACULTAD DE MEDICINA  GRADO/M\u00c1STER  ASIGNATURA  \nBadajoz  \nwww.unex.es \u203a ... \u203a Centros \u203a \nFacultad de Medicina  Grado en Enfermer\u00eda   \nGrado en Fisioterapia   \nGrado en Medicina  NO \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Ciencias de la Salud   \nM\u00e1ster Un iversitario en Gesti\u00f3n del \nConocimiento Biom\u00e9dico e \nInvestigaci\u00f3n Cl\u00ednica   \nSantiago de Compostela  \nwww.usc.es/es/centros/medodo/  Grado en Medicina  NO \nGrado en Odontolog\u00eda   \nM\u00e1ster Universitario en Ciencias \nOdontol\u00f3gicas   \nM\u00e1ster Universitario en \nCondicionantes Gen\u00e9ticos, \nNutricionales y Ambientales del \nCrecimiento y Desarrollo   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nBiom\u00e9dica   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Ciencias de la Visi\u00f3n   \nM\u00e1ster Universitario en Salud P\u00fablica   \nAlcal\u00e1 de Henares  \nwww.uah.es/medicina  Grado en Medicina  NO \nM\u00e1ster Universitario en \nDescubrimiento de F\u00e1rmacos   \nM\u00e1ster Univ. en Dianas Terap. en \nSe\u00f1alizac. Celular:invest. y Desarrollo   \nM\u00e1ster Universitario en Farmacia y \nTecnol og\u00eda Farmac\u00e9utica   \nM\u00e1ster Universitario en Fisioterapia \nManual del Aparato Locomotor   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Ciencias de la Visi\u00f3n   \nM\u00e1ster Univ. en Salud P\u00fablica, Esp. \nen Salud Publica y Medicina \nPreventiva   \nM\u00e1ster Universitario e n Salud P\u00fablica, \nEspecialidad en Salud P\u00fablica  Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n92  \nMadrid Univ. Complutense  \nwww.medicina.ucm.es/  Grado en Medicina  NO \nGrado en Nutrici\u00f3n Humana y \nDiet\u00e9tica   \nGrado en Terapia Ocupacional  Orientaci\u00f3n, Promoci\u00f3n e \nIntegraci\u00f3n Laboral de las \nPersonas con Dis capacidad  \nTerapia ocupacional \ndiscapacidad intelectual  \nAdaptaci\u00f3n Puestos de \nTrabajo  \nRehabilitaci\u00f3n en \nDiscapacidades F\u00edsicas  \nM\u00e1ster Universitario en Iniciaci\u00f3n a la \nInvestigaci\u00f3n en Salud Mental   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Cienc ias Biom\u00e9dicas   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Ciencias de la Visi\u00f3n   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Inmunolog\u00eda   \nM\u00e1ster Universitario en Nutrici\u00f3n \nHumana y Diet\u00e9tica aplicada   \nM\u00e1ster Universitario en Salud, \nIntegraci\u00f3n y Discapacidad Historia y estructura  social \nde la discapacidad  \nNeuroanatom\u00eda funcional  y \ncl\u00ednica de la discapacidad  \nCognici\u00f3n, emoci\u00f3n y \ndiscapacidad  \nM\u00e9todos y t\u00e9cnicas de \ninvestigaci\u00f3n aplicadas a la \ndiscapacidad. \nDise\u00f1o y an\u00e1lisis de datos \nepidemiol\u00f3gic os \nEvaluaci\u00f3n y planificaci\u00f3n  \nde programas  \nR\u00e9gimen jur\u00eddico y \nprotecci\u00f3n social de las \npersonas con discapacidad  \nAutonom\u00eda en la vida diaria  \nDise\u00f1o universal  \nIntegraci\u00f3n laboral de  \npersonas con discapacidad  93 Medicina \n \nTelem\u00e1tica para el apoyo  a \ndiscapacitados  \nEnvejecimiento y \ndiscapacidad. Valoraci\u00f3n e \nintervenci\u00f3n  \nIntervenci\u00f3n psicomotrizen \nla discapacidad \nMadrid Univ. Aut\u00f3noma  \nwww.uam.es/centros/medicina  Grado en Medicina  NO \nGrado en Enfermer\u00eda   \nGrado en Nutrici\u00f3n Humana y \nDiet\u00e9tica   \nGrado en Bioqu\u00edmica   \nM\u00e1ster Universitario en Biomedicina \nMolecular   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nFarmacol\u00f3gica   \nM\u00e1ster Universitario en M\u00e9todos \nCuantitativos de Investigaci\u00f3n en \nEpidemiolog\u00eda   \nM\u00e1ster Universitario en Neurociencia   \nPamplon a \nwww.unav.edu/web/facultad-de-\nmedicina  \n \n Grado en Medicina  NO \nM\u00e1ster en Bio\u00e9tica   \nM\u00e1ster en Neurociencia y Cognici\u00f3n   \nM\u00e1ster en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica   \nMurcia  \nwww.um.es/web/medicina  Grado en Medicina  NO \nGrado en Farmacia   \nGrado en Fisioterapia   \nGrado en Odontolog\u00eda   \nM\u00e1ster Universitario en Anatom\u00eda \nAplicada a la Cl\u00ednica   \nM\u00e1ster Universitario en Hematolog\u00eda \ny Oncolog\u00eda Cl\u00ednico Experimental   \nM\u00e1ster Universitario en Bio\u00e9tica   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Ciencias de la Visi\u00f3n   \nM\u00e1ster Universitario en Ciencias \nOdontol\u00f3gicas y Estomatol\u00f3gicas   \nM\u00e1ster Universitario en Fisioterapia \nen el Abordaje Neurol\u00f3gico del ni\u00f1o y \ndel adulto   Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n94  \nM\u00e1ster Universitario en \nEnvejecimiento   \nM\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de la \nCalidad en los Servicios de Salud   \nM\u00e1ster Universitario en Tecnolog\u00eda e \nInvestigaci\u00f3n en Ciencias Biom\u00e9dicas   \nM\u00e1ster Universitario en Optometr\u00eda \nCl\u00ednica  Manejo Cl\u00ednico de la Baja \nVisi\u00f3n  \nM\u00e1ster Universitario en Salud P\u00fablica   \nVizcaya  \nwww.ehu.es/es/web/medikuntza-\nodontologia  Grado en Medicina  NO \nGrado en Odontolog\u00eda   \nGrado en Fisioterapia   \nM\u00e1ster Universitario en Salud P\u00fablica   \nM\u00e1ster Universitario en Tecnolog\u00eda de \nApoyo a la Autonom\u00eda Personal  Discapacidad  \nEnvejecimiento  \nM\u00e1ster Universitario en Biolog\u00eda  \nMolecular y Biomedicina   \nM\u00e1ster Universitario en Farmacolog\u00eda. \nDesarrollo, Evaluaci\u00f3n y Utilizaci\u00f3n \nRacional de Medicamentos  \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nBiom\u00e9dica   \nM\u00e1ster Universitario en Microbiolog\u00eda \ny Salud   \nM\u00e1ster Universitario en N eurociencias   \nM\u00e1ster Universitario en Nutrici\u00f3n y \nSalud   \nAlicante  \nhttps://aplicacionesua.cpd.ua.es/est\nudiosxxi/0CEN0/.../UU45/.../index.h\ntml Grado en Medicina  NO \nGrado en Fisioterapia   \nGrado en Podolog\u00eda  Ergonom\u00eda (optativa)  \nGrado en Terapia Ocupa cional  Fundamentos de la terapia \nocupacional  \nProcesos de terapia \nocupacional  \nAyudas t\u00e9cnicas en terapia \nocupacional  \nDin\u00e1mica de grupos  \nErgonom\u00eda y aplicaci\u00f3n de \nnuevas tecnolog\u00edas en \nterapia ocupacional  \nPsicolog\u00eda de la autonom\u00eda \npersonal e independencia  95 Medicina \n \nTerapia ocupacional en \nadultos para afecciones del \nsistema locomotor y otros \nsistemas  \nTerapia ocupacional en \nadultos para afecciones del \nsistema nervioso  \nTerapia ocupacional e n la \ninfancia y la adolescencia  \nTerapia ocupacional en \npersonas mayores  \nIntervenci\u00f3n comunitaria  \nActividad f\u00edsica y deporte \nadaptados (optativa)  \nArte, terapia y ludoterapia \n(optativa)  \nPsicolog\u00eda de la \nrehabilitaci\u00f3n (optativa)  \nTerapia ocupacional en \nunidades de demencia \n(optativa)  \nIntervenci\u00f3 n en ni\u00f1os \ndiscapacitados (optativa)  \nM\u00e1ster Universitario en Bio\u00e9tica   \nM\u00e1ster Universitario en Cooperaci\u00f3n \nal Desarrollo   \nMaster Universitario en \nEnfermedades Infecciosas y Salud \nInternacional   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nCl\u00ednica y Quir\u00fargica Valoraci\u00f3n del da\u00f1o \ncorporal y de l incapacidad \nlaboral (optativa) \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Atenci\u00f3n Primaria   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Medicina Cl\u00ednica   \nM\u00e1ster Universitario en Neurociencia: \nde la Investigaci\u00f3n a  la Cl\u00ednica   \nM\u00e1ster Universitario en Prevenci\u00f3n de \nRiesgos Laborales Valoraci\u00f3n de la \nincapacidad laboral \n(optativa ) \nM\u00e1ster Universitario en Salud P\u00fablica   Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n96  \nValencia  \nwww.uv.es/mediodont  Grado en Medicina  NO \nGrado en Odontolog\u00eda   \nM\u00e1ster en Investiga ci\u00f3n Biom\u00e9dica   \nM\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda \nbiom\u00e9dica   \nM\u00e1ster Universitario en Fisioterapia   \nM\u00e1ster Universitario en Biotecnolog\u00eda \nde la Reproducci\u00f3n Humana Asistida   \nM\u00e1ster en Ciencias Odontol\u00f3gicas   \nM\u00e1ster Universitario en Historia de la  \nCiencia y Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica   \nAlbacete  \nwww.med-ab.uclm.es/  Grado en Medicina  NO \nM\u00e1ster Universitario en Biomedicina \nExperimental   \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nen Psicolog\u00eda Avanzada   \nCiudad Real  \nwww.uclm.es/cr/medicina/presenta\ncion.htm l Grado en Medicina  \n \nC\u00e1diz  \nwww.medicina.uca.es  Grado en Medicina  \nNO \nM\u00e1ster Universitario en Biomedicina  \nM\u00e1ster en Innovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n \nen Cuidados de Salud Atenci\u00f3n a la Dependencia:  \nMarco conceptual de la \nDependencia \nCuidados en el contexto de \nlas personas en situaci\u00f3n \nde dependencia \nCuidados avanzados a \npersonas en situaci\u00f3n de \ndependencia \nC\u00f3rdoba  \nwww.uco.es/organiza/centros/medi\ncina Grado en Medicina  \nNO M\u00e1ster en Medicina est\u00e9tica  \nM\u00e1ster en Metodolog\u00eda de la \nInvestigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud  \nM\u00e1ster en Urgencias y Emergencias  \nM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n y Metabolismo  \nGranada  \nwww.ugr.es/~facmed  Grado en Medicina  NO 97 Medicina \n \nM\u00e1laga  \nwww.medicina.uma.es   Grado en Medicina  NO \nM\u00e1ster en econom\u00eda de la salud, \nGesti\u00f3n Sanitaria y Uso Racional del \nMedicamento.  NO M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n Actividad \nf\u00edsica y deporte  \n \nSevilla  \nwww.medicina.us.es  Grado en Medicina  \nNO Grado en Biomedicina B\u00e1sica y \nExperimental \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nM\u00e9dica: Cl\u00ednica y Experimental \nZaragoza  \nwww.unizar.es/centros/fmediz/  Grado en Medicina  \nNO M\u00e1ster Universitario en \nCondicionantes gen\u00e9ticos, \nnutricionales y ambientales del \ncrecimiento y desarrollo  \nM\u00e1ster Universitario en Iniciaci\u00f3n a la \nInvestigaci\u00f3n en Medicina \nM\u00e1ster Universitario en Salud P\u00fablica  \nOviedo \nwww.unioviedo.es/medicina/  Grado en Medicina  NO \nLas Palmas de Gran Canaria  \nwww.fccs.ulpgc.es/  Licenciatura en Medicina  Trastornos de la audici\u00f3n y \ndel lenguaje (Optativa) \nGrado en Medicina  NO \nLa Laguna  \nwww.medicina.ull.es/  Grado en Medicina  \nNO M\u00e1ster en Biomedicina  \nM\u00e1ster en Biotecnolog\u00eda  \nCantabria \nwww.unican.es/centros/medicina/  Grado  en Medicina  NO \nM\u00e1ster en Biolog\u00eda molecular y \nBiomedicina   \nM\u00e1ster en condicionantes gen\u00e9ticos, \nnutricionales y ambientales del \ncrecimiento y del desarrollo Aspectos nutricionales de \nenfermedades de origen \ngen\u00e9tico y S\u00edndromes \nmalformativos  \nM\u00e1ster en  estudio y tratamiento del \ndolor   \nM\u00e1ster en iniciaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n \nen Salud Mental  Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n98  \nSalamanca  \nwww.usal.es\u203aInicio\u203aEstudios\u203aEstudio\nsdegrado  Grado en Medicina  Atenci\u00f3n integral a la \nDiscapacidad (Optativa) \nM\u00e1ster de An\u00e1lisis avanzado de datos \nmultivariantes   \nM\u00e1ster de Biolog\u00eda y Cl\u00ednica del \nC\u00e1ncer  \nM\u00e1ster de Intervenci\u00f3n a Personas \ncon Enfermedad de Alzheimer \nM\u00e1ster de Neuro ciencias  \nM\u00e1ster de Tratamiento de soporte y \nCuidados paliativos en el enfermo \noncol\u00f3gico \nValladolid  \nwww.med.uva.es/  Grado en Medicina  \nNO M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica  \nM\u00e1ster sobre Retina  \nM\u00e1ster de Investigaci\u00f3n en Ciencias \nde la Visi\u00f3n  \nM\u00e1ster de Rehabilitaci\u00f3n visual  \nM\u00e1ster en Oncolog\u00eda ocular, \u00f3rbita y \noculopl\u00e1stica  \nM\u00e1ster en Inmunolog\u00eda y Superficie \nocular  \nM\u00e1ster de Subespecialidades \nOftalmol\u00f3gicas \nM\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Ciencias \nde la Salud: farmacolog\u00eda, \nneurobiolog\u00eda y nutrici\u00f3n \nBarcelona \nwww.ub.edu/medicina/es/  \n Grado en Medicina  \nNO \n \n \n M\u00e1ster en Atenci\u00f3n y Cuidados \nPaliativos \nM\u00e1ster en Biomedicina  \nM\u00e1ster en Competencias M\u00e9dicas \nAvanzadas \nM\u00e1ster en Erasmus Mundus en Salud, \nBiotecnolog\u00eda y Computaci\u00f3n \nM\u00e1ster en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica  99 Medicina \n3.5.2. Encuesta \nPor otra parte, las encuestas realizadas aportan informaci\u00f3n basada en las opiniones de \nlos 15 (53,6%) Decanos o miembros de los Equipos Decanales que respondieron. Destacar, \nel 92% de los Decanos y Decanas refieren que les vendr\u00eda bien una gu\u00eda de recomenda -\nciones y consejos para implantar el Dise\u00f1o para Todas las Personas. \nEntre las dificultades para implantar el Dise\u00f1o para Todas las Personas que los Decanos  \n M\u00e1ster en Iniciaci\u00f3n a la Investigaci\u00f3n \nen Salud Mental \nM\u00e1ster en Medicina Translacional  \nBarcelona Univ. Aut\u00f3noma  \nwww.uab.es/medicina/castellano/  Listado de M\u00e1steres muy amplio pero \nen ninguno aparece nada sobre \nDiscapacidad  NO \nGrado en Medicina  \nL\u00e9rida  \nwww.medicina.udl.cat/  M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n \nBiom\u00e9dica NO \nGrado en Medicina  \nTarragona (Reus)  \nwww.fmcs.urv.cat/  M\u00e1ster Universitario en \ncondicionantes gen\u00e9ticos, \nnutricionales y ambientales del \ncrecimiento y del desarrollo  \nNO  M\u00e1ster Universitario en \nEnvejecimiento y Salud \nM\u00e1ster Universitario en Neurociencias \nM\u00e1ster Universitario en Salud Men tal: \ninvestigaci\u00f3n en psiquiatr\u00eda, \nneurotoxicolog\u00eda y psicofarmacolog\u00eda \n \n  \n \n            \n              \n                \n            \n \n              \n              \n              Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n100 y decanas destacan la falta de medios, dado que piensan b\u00e1sicamente en accesibilidad \nf\u00edsica, conflicto y luchas internas entre el profesorado por los cr\u00e9ditos, y la propia pol\u00edtica \nuniversitaria actual. Otros temas, la promoci\u00f3n del profesorado y la falta de renovaci\u00f3n \ndel mismo (Ver tabla 3). \nTabla 3.- Dificultades para implantar el Dise\u00f1o para Todas las Personas  \n              \n           \n            \nDIFICULTADES EN SU D ESARROLLO E IMPLANTA CI\u00d3N FRECUENCIA  PORCENTAJE  \nINFRAESTRUCTURA Y ACCESIBILIDAD  \nFALTA DE CONOCIMIENTOS Y MEDIOS  \nCR\u00c9DITOS  \nPOL\u00cdTICA UNIVERSITARIA  \nOTROS 3 20% \n4 26,6% \n3 20%  \n3 20%  \n5 33,3% \n \n               \n              \n              \n              \n           \n \n     \n 101 Medicina \nEn relaci\u00f3n con el DAFO o valoraci\u00f3n cualitativa, valoran que el Dise\u00f1o para Todas las \nPersonas tendr\u00eda las siguientes fortalezas: destacan el Compromiso \u00c9tico y Social de la \nprofesi\u00f3n de m\u00e9dico con todos los grupos poblacionales, la sensibilidad hacia estos temas \npor parte de la comunidad universitaria, la formaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del profesorado y en \nmenor grado las habilidades sociales y de comunicaci\u00f3n (Ver tabla 4). \nTabla 4.-Valoraci\u00f3n cualitativa tipo DAFO sobre el Dise\u00f1o para Todas las Personas  \n            \n       \n \n FORTALEZAS  \u00c9TICO Y  \nCOMPROMISO  \nSOCIAL  COMPROMISO PROFESIONAL  \nC\u00d3DIGOS PROFESIONALES DE CONDUCTA HACIA LA DISCAPACIDAD  \nINTER\u00c9S SOCIAL DE LA  TITULACI\u00d3N  \nEQUIDAD  \nEMPAT\u00cdA  \nPREOCUPACI\u00d3N POR JUS TICIA SOCIAL  \nMAYOR RELEVANCIA DE LA MEDICINA SOCIAL  \nROL M\u00c9DICO  PAPEL DEL M\u00c9DICO COMO AGENTE DE SALUD  \nPROFESIONALISMO  \nIMPORTANCIA DE LA RELACI\u00d3N M\u00c9DICO -PACIENTE  \nTITULACI\u00d3N DESTINADA A LA FORMACI\u00d3N DE PROFESIONALES \nSANITARIOS  \nCONOCIMIENTOS Y \nPREPARACI\u00d3N  MEJOR CONOCIMIENTO QUE OTROS PROFESIONALES  \nESTUDIAMOS CAUSAS DE LA DISCAPACIDAD  \nPROXIMIDAD TEM\u00c1TICA  \nPOSIBILIDAD DE TRANSVERSALIDAD EN LA INCORPORACI\u00d3N DE \nCONTENIDOS TEM\u00c1TICOS  \nFORMACI\u00d3N EN PRIMERA ETAPA DE FORMACI\u00d3N M\u00c9DICA  \nCONOCIMIENTOS ACAD\u00c9MICOS SOBRE DISCAPACIDAD  \nSENSIBILIDAD  SENSIBILIDAD DE LOS ESTUDIANTES Y PROFESORES  \nSENSIBILIDAD DEL ESTUDIANTE  \nELEVADO GRADO DE CON CIENCIACI\u00d3N DEL ALUM NADO  \nELEVADO GRADO DE CON CIENCIACI\u00d3N DEL PROF ESORADO  \nHABILIDADES  SOCIALES  MAYOR PRESENCIA DE H ABILIDADES DE LA COM UNICACI\u00d3N  \n \n            \n          \n     \n Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n102 El desarrollo e implantaci\u00f3n del Dise\u00f1o para Todas las Personas tendr\u00eda las siguientes \ndebilidades, destacando el desconocimiento del profesorado, el contexto socioecon\u00f3mico \ny dificultades de implementaci\u00f3n y planificaci\u00f3n.  \n \nDEBILIDADES  DESCONOCIMIENTOS  DESCONOCIMIENTO POR PARTE DEL PROFESORAD O \nDESCONOCIMIENTO POR PARTE DEL ALUMNADO  \nFALTA DE FORMACI\u00d3N D E DOCENTES  \nLAS SE\u00d1ALADAS EN RELACI\u00d3N CON LA FORMACI\u00d3N DEL M\u00c9DICO  \nOLVIDO DE LOS ASPECTOS SOCIALES EN EL ESTUDIO DE LA SALUD  \nIMPLEMENTACI\u00d3N  COMPLICACIONES EN SU IMPLEMENTACI\u00d3N (ADECUACI\u00d3N DE \nESPACIOS , MATERIALES ) \nCURR\u00cdCULUM  SOBRECARGADO  \nCONTEXTO \nSOCIOECON\u00d3MICO  EXIGENCIAS ECON\u00d3MICAS ELEVADAS PARA SU IMPLEMENTACI\u00d3N Y \nMANTENIMIENTO  \nMAL MOMENTO ( NO SE HAN ACABADO DE IMPLEMENTAR LOS \nNUEVOS PLANES DE ESTUDIO ) \nPRESUPUESTO  \nALTA COMPETITIVIDAD PROFESIONAL  \nPLANIFICACI\u00d3N PREVIA \nY PROGRAMACI\u00d3N  CAMBIOS INMINENTES EN ACCESO A LA UNIVERSIDAD DESDE \nSECUNDARIA  \nAUSENCIA DE LABOR PREVIA EN LA ENSE\u00d1ANZA PRIMARIA Y \nSECUNDARIA COMPLICA LOS AJUSTES EN GRADO  \nSELECCI\u00d3N DE ESTUDIANTES NO ADECUADA  \nAUSENCIA EN LOS PROGRAMAS FORMATIVOS  \n \n             \n              \n                 \n \n   \n \n 103 Medicina \nLos Decanos y Decanas refieren que el desarrollo e implantaci\u00f3n del DPTP tendr\u00eda las \nsiguientes oportunidades y entre las muchas razones referidas destacan la defensa de los \nDerechos de todas las personas, supone una mejor soluci\u00f3n a la atenci\u00f3n y a la investigaci\u00f3n \ny mejorar\u00eda la investigaci\u00f3n.  \n \nOPORTUNIDADES  DEFENSA DE DERECHOS  MOTIVACI\u00d3N PARA AYUDAR A PERSONAS CON \nDISCAPACIDAD  \nREIVINDICACI\u00d3N DE SUS DERECHOS POR PERSONAS CON \nDISCAPACIDAD  \nSENSIBILIZACI\u00d3N SOCIAL  \nRECEPTIVIDAD DEL ESTUDIANTE  \nMEJORES SOLUCIONES  CRECIENTE N\u00daMERO DE SOLUCIONES PARA ADAPTAR \nESPACIOS  \nPROGRAMAS DE APOYO COMO ESTUDIANTES \nCOLABORADORES  \nVOLUNTARIADO  \nFOMENTO DE LA TUTORI ZACI\u00d3N  PERSONALIZAD A \nIMPORTANCIA DE LA RE LACI\u00d3N M\u00c9DICO -PACIENTE  \nPOSIBILIDAD DE SU IMPLEMENTACI\u00d3N  \nESTUDIO E INVESTIGACI\u00d3N  PAPEL DE MODELAJE DEL PROFESORADO  \nESTUDIAMOS CAUSAS DE LA DISCAPACIDAD  \nESTUDIAMOS TRATAMIENTOS DE LA DISCAPACIDAD  \nHABILIDADES SOCIALES Y \nCOMUNITARIAS  MAYOR PRESENCIA DE HABILIDADES DE LA COMUNICACI\u00d3N  \n \n               \n                \n               \n           \n                \n  \n \n \n  Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n104 Las dificultades o amenazas para la aplicaci\u00f3n del Proyecto de Dise\u00f1o para Todas las \nPersonas pasar\u00eda por las siguientes amenazas, todas ellas tienen que ver con el contexto \ngeneral en el que est\u00e1n inmersas las Facultades de Medicina y que tienen que ver con \nel contexto socioecon\u00f3mico y con la renovaci\u00f3n del profesorado, aspecto probablemente \nrelacionado con la falta de participaci\u00f3n de los Decanos en este an\u00e1lisis. Es decir, est\u00e1n \npendientes de otras prioridades acad\u00e9micas. \n3.6. Gu\u00eda de recomendaciones \nLas personas con discapacidad tienen una alta prevalencia en la sociedad del Siglo XXI, \ny las Facultades de Medicina que forman a m\u00e9dicos como profesionales del presente y \ndel futuro deben aportar  contenidos y competencias relacionadas con este grupo social, \ndado que su actividad profesional influye de manera determinante en su capacidad de \nfuncionamiento, su bienestar y su calidad de vida relacionada con la salud.  \n \n    AMENAZAS  SOBRECARGAS CONTENIDOS  SOBREPASAR SU CONTEN IDO SEG\u00daN REALIDAD  \nCOMPETITIVIDAD  \nFALTA DE DETERMINACI\u00d3N \nINSTITUCIONAL  FALTA DE ESFUERZO Y DETERMINACI\u00d3N INSTIT UCIONAL  \nINSUFICIENTE DIFUSI\u00d3N LEGISLACI\u00d3N SOBRE DISCAPACIDAD  \nATENCI\u00d3N  ATENCI\u00d3N ESPEC\u00cdFICA A LA DISCAPACIDAD  \nPRESTAR MEJOR SERVICIO A NUESTROS PACIENTES SUPONE \nPRESTARLO A LAS P ERSONAS CON DISCAPAC IDAD \nCRISIS ECON\u00d3MICA  CRISIS ECON\u00d3MICA  \nESFUERZO ECON\u00d3MICO PARA ADAPTAR ESPACIOS  \nFALTA DE FORMACI\u00d3N DEL \nPROFESORADO  FALTA DE PROFESORADO  \nFORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO  \nDESINTER\u00c9S PROFESIONAL  \nFALTA DE COMPROMISO CON LA PERSONA CON \nDISCAPACIDAD  105 Medicina \nEl objetivo de este proyecto ha sido conocer la situaci\u00f3n actual de los Planes de Estudios \ndel Grado en Medicina y a partir de esta informaci\u00f3n elaborar una Gu\u00eda de Recomenda -\nciones para tratar de implantar el Dise\u00f1o para Todas las Personas que mejore la efectividad \nde la formaci\u00f3n del alumnado de Medicina y, por tanto, la atenci\u00f3n de las personas con \ndiscapacidad. \nLos aspectos m\u00e1s relevantes del mismo son los siguientes: \nOriginalidad y Oportunidad \nEn los Planes de Estudios de Grado establecidos recientemente por el proceso de con -\nvergencia al Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior se han introducido nuevos contenidos \nrelacionados con la Discapacidad; pero han sido s\u00f3lo en algunas asignaturas y funda -\nmentalmente Optativas. Este proyecto pretende dar una herramienta para que los \nDepartamentos y los profesores responsables de la docencia en Medicina dispongan y \nmanejen competencias y habilidades relacionados con la diversidad y el Dise\u00f1o para Todas \nlas Personas. \nRelevancia Sanitaria y Social \nSe trata de mejorar la formaci\u00f3n del Grado, por tanto, de formar en fundamentos m\u00e9dicos \ny asistenciales sobre la atenci\u00f3n adecuada a pacientes con discapacidad. En definitiva, \nformar a las y los futuros m\u00e9dicos para que atiendan con equidad, efectividad y calidad \na estas personas que forman parte de la Sociedad, formando parte de la Responsabilidad \nSocial de las Facultades de Medicina y Universidades. \nResultados esperados \nGu\u00eda de Recomendaciones sobre Dise\u00f1o para Todas las Personas para mejorar las \u2022\ncompetencias y habilidades del alumnado universitario. \nMejorar la competencia profesional de los m\u00e9dicos. \u2022\nMejorar de la asistencia m\u00e9dica de las personas con discapacidad. \u2022Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n106 3.6.1. Estrategia general: Sensibilizar sobre Dise\u00f1o para Todas \nlas Personas \nLa trasmisi\u00f3n de conocimientos y saberes m\u00e9dicos al estudiantado de Medicina se rela -\nciona con lo que el alumnado tiene que saber, tiene que saber hacer y tiene que saber \nser. En primer lugar, lo que tiene que saber se obtiene a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n de \nconocimientos mediante el aprendizaje. En segundo lugar, lo que tiene que saber hacer \nes aprender a hacerlo y, en tercer lugar, lo que se es, aprender a ser. Es decir, ser persona \ny profesional. Lo primero se adquiere mediante los valores y lo dem\u00e1s aprendiendo la \nciencia y los fundamentos de la Medicina que se aplican a personas concretas. \nEl perfil ideal es aquel que sabe Medicina, que sabe ejercerla como profesional, y lo hace \nde manera adecuada y con valores en el entorno en que le corresponda ejercerla. \nPara concienciar, motivar, y poner en valor la diversidad funcional de las personas que \nforman parte de la Sociedad actual se tratar\u00e1n de conseguir los siguientes objetivos for -\nmativos: \nDar a conocer a los universitarios y universitarias los conceptos de diversidad, dis - \u2022\ncapacidad y deficiencia, y la repercusi\u00f3n e impacto de estos t\u00e9rminos en los \u00e1mbitos \nprofesionales, culturales y sociales. \nValorar la importancia cuantitativa, demogr\u00e1fica y de Salud P\u00fablica del grupo pobla - \u2022\ncional con discapacidad. \nSer capaces de abordar la discapacidad a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n con la misma, \u2022\nde comunicarse de manera efectiva con personas con deficiencias, y de atender \ncon los mismos niveles de calidad y seguridad que al resto de pacientes. \nEl alumnado universitario debe ser capaz de valorar la riqueza de lo diverso en \u2022\ncuanto a h\u00e1bitos, culturas o costumbres, a fin de buscar soluciones integradoras o \nsoluciones espec\u00edficas, siempre desde el respeto a la diversidad. 107 Medicina \n3.6.2. Estrategia general: Competencias Transversales sobre el \nDise\u00f1o para Todas las Personas \nEl acuerdo general respecto a estos estudios es que el Grado en Medicina tiene como obje -\ntivo que los y las m\u00e9dicos sean capaces de tratar de manera integral y competente a las \npersonas con discapacidad para promocionar su salud, prevenir sus enfermedades, recuperar \nsu salud y rehabilitar su limitaci\u00f3n funcional, as\u00ed como mejorar siempre que sea posible su \nbienestar y calidad de vida. Es decir, desarrollar una serie de competencias y habilidades \ngen\u00e9ricas para aplicar a todas las personas, pacientes de todos los grupos poblacionales, \nincluidas las personas m\u00e1s vulnerables, como las personas con discapacidad. \nPara alcanzar este objetivo general, el alumnado debe demostrar, al finalizar los estudios \ndel Grado en Medicina, una serie de competencias generales y personales que enunciamos \na continuaci\u00f3n. \nCT1.- Ser capaz de tener una actitud human\u00edstica hacia la diversidad \nLos estudiantes de Medicina deben ser capaces de valorar con objetividad y evidencias \nque abordar el Dise\u00f1o para Todas las Personas es un valor a\u00f1adido a su rol profesional y \na su responsabilidad \u00e9tica y competencial. As\u00ed como, fomentar la participaci\u00f3n activa y \nla autonom\u00eda de las personas con discapacidad en todo el proceso asistencial. \nCT2.- Capacidad de tener habilidades sociales y de comunicaci\u00f3n \nLos estudiantes deber\u00e1n ser capaces de comunicarse de forma efectiva con personas con \ndiscapacidad para conocer sus necesidades y limitaciones y as\u00ed estar en disposici\u00f3n de \nrealizar un proceso diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico efectivo, seguro y de calidad. En este sentido, \ncuando no se pueda garantizar efectividad se solicitar\u00e1 el apoyo especializado adecuado \ncuando sea necesario. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n108 CT3.-Capacidad para trabajar en equipo \nLos estudiantes pueden contribuir activamente a procurar la seguridad de la persona \ncon discapacidad y su calidad asistencial asumiendo distintos roles y responsabilidades. \nAdem\u00e1s, ser\u00e1n capaces de colaborar y coordinarse con los distintos profesionales del \n\u00e1mbito educativo y social que atienden habitualmente a las personas con discapacidad \npara garantizar el seguimiento del paciente y la continuidad de cuidados. \n3.6.3. Estrategia oportunista: Competencias Espec\u00edficas \nSe deben priorizar las competencias en habilidades cl\u00ednicas en aparatos, sistemas, materias \no asignaturas relacionadas con los problemas m\u00e1s frecuentes y prevalentes en las personas \ncon discapacidad. \nSistema Nervioso o Neurolog\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia cl\u00ednica orientada a la patolog\u00eda neurol\u00f3gica \u2022\nen una persona con discapacidad. \nSer capaz de explorar el grado de demencia. \u2022\nSer capaz de valorar la mejor\u00eda cl\u00ednica en t\u00e9rminos de calidad de vida. \u2022\nSistema M\u00fasculo-Esquel\u00e9tico, Aparato Locomotor o Reumatolog\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia cl\u00ednica orientada a la patolog\u00eda del aparato \u2022\nlocomotor en una persona con discapacidad. \nSer capaz de diagnosticar, tratar y valorar la mejor\u00eda cl\u00ednica en t\u00e9rminos fun - \u2022\ncionales y de calidad de vida. 109 Medicina \nGeriatr\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia y una exploraci\u00f3n cl\u00ednica a una persona mayor. \u2022\nUtilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n geri\u00e1trica: funcional, mental y social. \u2022\nSer capaz de valorar la mejor\u00eda cl\u00ednica y funcional en t\u00e9rminos funcionales rela - \u2022\ncionados con las actividades de la vida diaria, en grados de autonom\u00eda y en calidad \nde vida (grados y/o nivel de dependencia) \nOtorrinolaringolog\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia y una exploraci\u00f3n cl\u00ednica de la patolog\u00eda ORL \u2022\nen una persona con discapacidad. \nSer capaz de hacer una exploraci\u00f3n otosc\u00f3pica y distinguir lo normal de lo pato - \u2022\nl\u00f3gico. \nSer capaz de hacer una audiometr\u00eda e interpretarla para valorar el grado de audi - \u2022\nci\u00f3n e hipoacusia. \nSer capaz de reconocer los signos b\u00e1sicos de la Lengua de Signos para comunicarse \u2022\nde manera efectiva. \nOftalmolog\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia y una exploraci\u00f3n cl\u00ednica de la patolog\u00eda ocular \u2022\nen una persona con discapacidad. \nSer capaz de hacer una exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica y distinguir lo normal de lo \u2022\npatol\u00f3gico. \nSer capaz de valorar la agudeza visual e interpretarla para valorar el grado de \u2022\nvisi\u00f3n. \nPsiquiatr\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia cl\u00ednica orientada a la patolog\u00eda psiqui\u00e1trica en \u2022\nuna persona con discapacidad. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n110 Ser capaz de reconocer y distinguir entre patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas y trastornos \u2022\nmenores como ansiedad, agitaci\u00f3n o trastornos de conducta. \nSer capaz de manejar f\u00e1rmacos: ansiol\u00edticos, antidepresivos, hipn\u00f3ticos y antip - \u2022\nsic\u00f3ticos en personas con discapacidad. \nPediatr\u00eda \u2022\nSer capaz de realizar una historia cl\u00ednica de un ni\u00f1o con discapacidad intelectual \u2022\no del desarrollo y otras discapacidades. \nSer capaz de realizar un consejo gen\u00e9tico. \u2022\nSer capaz de valora el neurodesarrollo madurativo de un ni\u00f1o y distinguir entre \u2022\nlo normal y lo patol\u00f3gico. \nMedicina Familiar y Comunitaria \u2022\nSer capaz de realizar una anamnesis y una exploraci\u00f3n e historia cl\u00ednica dirigida \u2022\na un problema de Salud de atenci\u00f3n primaria en una persona con discapacidad \nintelectual o del desarrollo y otras discapacidades. \nSer capaz de utilizar m\u00e9todos objetivos y r\u00e1pidos de valoraci\u00f3n cognitiva: mini - \u2022\nmental. \nSer capaz de utilizar la comunicaci\u00f3n como regla b\u00e1sica en relaci\u00f3n con personas \u2022\ncon discapacidad intelectual o del desarrollo y otras discapacidades. \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica \u2022\nSer capaz de sensibilizar a las personas con discapacidad sobre la importancia \u2022\ny trascendencia de la salud como recurso para la vida. \nSer capaz de sensibilizar a la poblaci\u00f3n para la b\u00fasqueda de ayuda en situaciones \u2022\nde riesgo. \nSer capaz de orientar y asesorar sobre los recursos adecuados para resolver los \u2022\nproblemas de las personas con discapacidad intelectual o del desarrollo y otras \ndiscapacidades y sus familias. 111 Medicina \nSer capaz de aplicar intervenciones basadas en el estilo de vida saludable. \u2022\nSer capaz de valorar la importancia de la atenci\u00f3n adecuada a las personas con \u2022\ndiscapacidad intelectual o del desarrollo y otras discapacidades. \nSer capaz de analizar la importancia de la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n sanitaria \u2022\nen la gesti\u00f3n adecuada de los problemas de salud de los grupos m\u00e1s vulnerables, \ncomo las personas con discapacidad. \nMedicina Legal \u2022\nSer capaz de valorar el menoscabo funcional y realizar un informe m\u00e9dico-legal \u2022\nsobre discapacidad y/o incapacidad. \n3.6.4. Formas de aplicar \nEntre las metodolog\u00edas m\u00e1s adecuadas y efectivas para el desarrollo curricular del Dise\u00f1o \npara Todas las Personas se pueden establecer las siguientes: \na) Lecci\u00f3n Magistral : impartida por el profesorado o expertos y expertas en el \ntema con el fin de adquirir informaci\u00f3n actualizada y bien organizada procedente \nde fuentes diversas y que son de dif\u00edcil acceso para el alumnado. Se pretende \nfacilitar la sensibilizaci\u00f3n, comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los procedimientos espe -\nc\u00edficos del Dise\u00f1o para Todas las Personas y elevar los niveles motivacionales del \nestudiantado hacia el mismo. \nb) Seminarios y Talleres: permiten explorar colectivamente y en profundidad un \ntema se\u00f1alado, en lo que el profesorado ofrece su conocimiento y anima el \ngrupo. Se trata de sesiones cr\u00edticas y de trabajo, con debates dirigidos y fomen -\ntados por el profesorado en y fuera del aula. Es una metodolog\u00eda que implica el Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n112 an\u00e1lisis de una serie de lecturas, la discusi\u00f3n cr\u00edtica sobre los contenidos tratados \nen las mismas y la redacci\u00f3n de un trabajo de s\u00edntesis o resumen. \nc) Estudio de Casos : el an\u00e1lisis hol\u00edstico de situaciones procedentes del mundo \nreal, de soluciones y proyectos (tanto del mundo profesional, como del aca -\nd\u00e9mico) consigue una gran eficacia en el aprendizaje debido al proceso de \nidentificaci\u00f3n del alumnado con esas circunstancias. Es importante el an\u00e1lisis, \nno s\u00f3lo de soluciones de Dise\u00f1o para Todas las Personas, sino tambi\u00e9n de la \nmetodolog\u00eda seguida en el proceso de dise\u00f1o. \nd) Aprendizaje por Resoluci\u00f3n de Problemas: \u00e9sta es probablemente una de \nlas metodolog\u00edas m\u00e1s interesantes para abordar el Dise\u00f1o para Todas las Per -\nsonas en las aulas. Lo espec\u00edfico del m\u00e9todo es que el problema a resolver es \nuno sobre el cual el alumnado no ha recibido formaci\u00f3n particular alguna, lo \nque les obliga no s\u00f3lo a buscar soluciones, sino redefinir el problema mismo. \nEs un m\u00e9todo que implica poner en juego las diferentes fuentes, \u00e1mbitos y \n\u00e1reas de conocimiento sobre Dise\u00f1o para Todas las Personas para dar soluci\u00f3n \nal problema. Mientras tradicionalmente primero se expone la informaci\u00f3n y \nposteriormente se busca su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de un problema, en este \ncaso primero se presenta el problema, se identifican las necesidades de apren -\ndizaje, se busca la informaci\u00f3n necesaria y, finalmente, se regresa al problema. \nEste m\u00e9todo busca motivar al alumnado a disfrutar del aprendizaje estimulando \nsu creatividad, su capacidad de an\u00e1lisis y su responsabilidad en la soluci\u00f3n de \nproblemas que son parte de la realidad. \ne) Aprendizaje Aut\u00f3nomo: todas las actividades que persigan el fomento de \neste tipo de trabajo (programas de lecturas, ense\u00f1anza por prescriptores indi -\nvidualizados, etc.) son susceptibles de ser orientadas al reforzamiento de \ncompetencias transversales comunes en el \u00e1mbito de la diversidad y del Dise\u00f1o \npara Todas las Personas. 113 Medicina \nf) Pr\u00e1ctica profesional: El Grado en Medicina contempla como materia obligatoria, \nel Rotatorio para la pr\u00e1ctica profesional en los distintos Servicios Cl\u00ednicos del \nHospital donde acuden pacientes con discapacidad. Asimismo, dado que la pr\u00e1c -\ntica profesional se realiza en fases avanzadas del Grado, los conocimientos y la \nexperiencia que hayan adquirido en esta materia a lo largo de sus estudios pueden \nconstituir un est\u00edmulo de cambio y fomento para la incorporaci\u00f3n de las buenas \npr\u00e1cticas en profesionales poco sensibilizados y con escaso compromiso social \ny \u00e9tico. \ng) Trabajo Fin de Grado: Fomentar que desde la plantilla del Personal Docente e \nInvestigador (PDI) se fomente la propuesta de Trabajos Fin de Grado que permitan \nun desarrollo m\u00e1s profundo de esos conocimientos y competencias. \nh) Postgrado: El esquema propuesto servir\u00eda de base, profundizando en \u00e9l y \nampli\u00e1ndolo, para un desarrollo posterior de un M\u00e1ster especializado en Dise\u00f1o \npara Todas las Personas y la consecuci\u00f3n del \u00faltimo nivel educativo universitario, \nque es el Doctorado. Este documento puede servir tambi\u00e9n como gu\u00eda para M\u00e1s -\nteres de las diferentes tem\u00e1ticas que deben incluir el Dise\u00f1o para Todas las \nPersonas como parte de su plan formativo. \ni) Actividades formativas complementarias: A lo largo de los cursos acad\u00e9micos \ntienen lugar numerosas actividades formativas complementarias de la formaci\u00f3n \nreglada: conferencias, talleres, participaci\u00f3n en concursos, seminarios, etc. Para \nque estas actividades sean realmente formativas es necesario vincularlas a las \nmaterias regladas, incidiendo desde el aula en la importancia y el inter\u00e9s de las \nmismas. Constituyen una oportunidad extraordinaria de colaborar con las Insti -\ntuciones, Federaciones y Asociaciones que trabajan y apoyan a personas con \ndiscapacidad (CERMI; FEAPS; FUNDACI\u00d3N ONCE, etc.). 114 Training Curriculum Design for All \nj) Formaci\u00f3n del profesorado: En este sentido es necesaria la organizaci\u00f3n de \ncursos y seminarios de formaci\u00f3n para docentes, realizados y encuadrados en \nlos Programas de Formaci\u00f3n Continua del profesorado (Institutos de Educaci\u00f3n \ndel Profesorado Universitarios) y profesionales (Colegios Profesionales, OMC \ne Instituciones Sanitarias Nacionales o Auton\u00f3micas, Hospitales, Atenci\u00f3n Pri -\nmaria, etc.). \n3. Training Curriculum Design for All in \nMedicine \n3.1. Involvement of Medical Faculties \nWith the first decade of the 21st century behind us, we are now in a globalised society \nthat is interconnected through Information and Communication Technologies. However, \nthe matter of Healthcare and Illness is not resolved effectively or to the same degree of \nsuccess among specific groups of people. This is due to the coexistence of different \nmodels and systems that in turn offer different guarantees for patients. It is hoped that \nthe National Health System in general, and doctors in particular, will continue contributing \nto improve the Quality of Life of the public, which is a basic and fundamental pillar of \nthe Welfare State. \nMedical Faculties carry out a key, fundamental role in adapting their educational functions \nand teachings, their research and the provision of their services and medical and health -\ncare services, with regards the targets set out in the health sector in Spain. \nIn the current social-economic climate, citizens' expectations can only be met if doctors \nbecome aware of the importance, significance and impact of their decisions and pro -115 Medicine \nfessional activities. The Spanish Health System's most prized asset is its health professionals \nin general and more specifically its doctors. Health professionals receive their training and \nprofessional skills at university, which is where knowledge is turned into something useful \nfor society given that it can be immediately applied to people. \nIf anything is important or key in the healthcare sector right now, that is having health \nprofessionals who are able to offer competent and committed medical work, based on \nfour ethical principles: \n\"The principle of primacy of Patient Safety and, once that is guaranteed, the Primacy of \nPatient Welfare, the Principle of Patient Autonomy and the Principle of Social Justice\". \nThe goals of Medicine were recently established in 2001 in the Hastings report and are \nsummarised in four goals: \n1. The prevention of disease and injury and promotion and maintenance of health. \n2. The relief of pain and suffering caused by maladies. \n3. The care and cure of those with a malady and the care of those who cannot be cured. \n4. The avoidance of premature death and the pursuit of a peaceful death. \nHowever, medicine continues to be based on the diagnosis and cure of the illness, meaning \nthat doctors know much more about illness than about health. We also know more about \nillnesses that affect the developed world than about the causes of greater morbidity and \nimportance that affect the world population. In an article published in Lancet in 2010, \nits authors refer to the tribalism of the profession, in which doctors act in isolation or in \ncompetition with each other. This constitutes a considerable obstacle in the way of advan -\nces and in tackling the new challenges that the medical profession is currently facing. \nSociety now demands health professionals to act beyond regulations and to strike a \nbalance between individual freedom and Social Commitment. 116 Training Curriculum Design for All \nFor these reasons and more, the institutions involved in the teaching and training of \nprofessionals, such as universities, health institutions, medical associations, scientific \nsocieties and medical academies, will continue to be useful provided that they are able \nto introduce and adopt the changes and reforms that correspond to a modern, advanced \nsociety in the 21st century. As a result, in the context of training health professionals, \neducators and teachers have the responsibility and duty to train professionals so that \npersons with disabilities or those in a dependent situation can live in a modern and \nadvanced society that seeks integration and normality. To achieve this goal, Design for \nAll is a tool that can remove barriers and offer new perspectives and possibilities for \npeople with functional diversity, and physical, sensory and cognitive difficulties. \nDesign for All encourages working to promote and highlight the value of human diversity \nand to participate in a plural, diverse society that should be provided with opportunities \nfor integration, normality and equality. As such, this matter can be considered within \nthe current context of the Social Responsibility of Medical Faculties, whose basic role is \nto turn secondary school graduates into doctors who should apply their knowledge, \nskills and abilities with high standards, effectiveness and equality. \nAchieving a Society for Everyone is a responsibility that should be taken on by educators \nto strengthen the basic pillar of education, training future professionals who shall con -\ntribute to improving the quality of healthcare and the effectiveness of the Right to \nHealth of people with disabilities (Art. 43 of the Spanish Constitution). \nThe Convention on the Rights of Persons with Disabilities of the UN, 2006, sets out \nspecific rights, namely the right to education and the right to health. The effectiveness \nof said rights depends on the professionals in the education and health sectors. As a \nresult, the Teaching and Research staff in Medical Faculties have the not inconsiderable \nresponsibility of ensuring the effectiveness of this Right by training competent health \nprofessionals through a degree in Medicine. 117 Medicine \nThe greatest challenge of Design for All is to raise awareness among all those involved, \nto make an impact on teaching staff about what human diversity represents as an essential \nand inherent characteristic of Human Societies in the 21st Century, and to highlight the \ncultural impact of the Design for All activities on today's society. Once the nature and \nimmensity of human diversity has been understood and assimilated, the next step is to \nconvince and persuade them that this is not a utopia, rather they should include it in their \ndaily, professional tasks to treat all people, which means modernising, innovating and \nmaking advances in Social Commitment, Equality and Social Justice. \n3.2. Training Doctors \nLearning the essential and basic values to practise Medicine should be addressed in all \nprofessional spheres and more specifically, in the three areas that have a basic and impor -\ntant bearing on the training of doctors in the 21st century, at university, in healthcare \ninstitutions and organisations, such as the Spanish National Health System, and in Research \nInstitutes. At university, because its role is to create and transfer knowledge, and to \ndevelop abilities and skills that allow future health professionals to work effectively, with \nhigh standards faced with people's problems and needs, given that health is a resource \nfor life. In healthcare, because everyone has the right to comprehensive health and social, \nscientific and human care based on the prevailing model, which is the biopsychosocial \nmodel. In research, because we have to keep looking for answers to the health problems \nthat affect the human body. \nWhen considering the goals of medicine in relation to society, we should analyse the trai -\nning of professionals, that is, from the moment a secondary school graduate enters a \nMedical Faculty until they graduate; but also when they carry out a postgraduate course \nor a medical specialisation, and what they do in their continuous professional development 118 Training Curriculum Design for All \nor lifelong learning. This course is a continuum with three educational phases: A degree \nfrom Medical Faculties, specialisation in the Health System, and Lifelong training in \nwhich various social agents are involved, namely Medical Colleges and the Medical \nColleges Organisation. \nCurrently, when the medical training received by Spanish and European doctors is analy -\nsed and assessed, there is no doubt as to the quality of the training or to its contribution \nto the welfare and quality of life, in terms of the health of the population they treat. \nThere are many health, social and public health indicators that suggest that the training \nreceived is good. This is also the perception of patients, as doctors are one of the pro -\nfessional groups with the best social reputation and one of the most valued by the \npopulation in the various opinion surveys and polls carried out by the Centre of Socio -\nlogical Research. \nIn spite of these good results in terms of social acceptance, a process of convergence \nhas been carried out in universities with the European Union, known as the European \nHigher Education Area (EHEA). It has involved the creation of new study plans to change \nthe teaching-learning process that used to be based on the teaching staff, and now \nshifts its focus onto the student, that is, to learning. \nThe integration of the Spanish university system in the EHEA has meant an in-depth \nreform of the Spanish university system, both in its origin, goals and in its methodological \nprocesses. The role of the students will change (from passive to active), as will the tea -\nching-learning process, in which the students' learning of knowledge and skills will \nbecome essential and imperative in order to produce competent and effective profes -\nsionals. \nHowever, at the current time, once the Medical study plans are in force, the Spanish \nQuality Assessment and Accreditation Agency (ANECA) will start to carry out the Degree 119 Medicine \ncertification processes. There is a great deal of awareness and agreement about the need \nto carry out reforms and changes to improve medical training in relation to the human \ndimension of the patient, to overcome their problems and needs in a comprehensive way. \nTherefore, it is not a case of incorporating new areas of knowledge, rather introducing \na more integrative and humanist medicine that impregnates the entire curriculum so that \nstudents complete their training with a greater level of maturity, enabling them to unders -\ntand the meaning that the Health-Illness pairing has for people. Especially so given that \nthe progressive advance of science and technology, resulting in an excessive process of \n'superspecialisation', has had a damaging effect by conceptually fragmenting the patient \nin terms of organs, systems, cells and proteins, with a clear risk of depersonalising and \ndehumanising medical and healthcare. \nPeople's needs go beyond the simple medical act of diagnosis and treatment and a good \ndoctor should acquire a number of skills and attitudes centred on the service and support \nof the people they are treating based on responsibility and competence, starting with \npatient safety and ending in effectiveness and equality, the values upon which Quality \nCare should be based. \nCurrently, the various existing health models and systems have not found the way to res -\npond to the needs of the different areas of health and social care, which is essentially \ndue to the demographic and social changes that, since the 70s and 80s, have determined \na change in the epidemiological pattern, which entails ageing, chronicity, comorbidity \nand multiple pathologies. \nDue to this change in the epidemiological pattern, the prevalence of chronic illnesses and \ntheir care currently constitute the greatest priority in healthcare. The main priority in \nhealthcare is made up of people who need effective, efficient care that offers quality and \nsafety. The greatest difficulty lies in the fact that matters purely related to health and 120 Training Curriculum Design for All \nsocial matters converge, and health professionals have difficulties in finding the line \nbetween these areas of action. \nThere are many possible causes and factors involved in this care deficit within the Spanish \nNational Health System and Social Security, among which are the following: \nExcessive specialisation and technological development of current medicine, which \u2022\nis fundamentally geared towards molecular and biological areas, and has forgotten \nchronic illness situations that need to be addressed from a biopsychosocial pers -\npective. \nHealth professionals are more concerned with carrying out fragmented care than \u2022\nproviding global, comprehensive and suitable results in terms of effectiveness, \nquality and clinical safety. \nDeficit in the organisation and management of health and social areas in responding \u2022\nto persons with chronic illnesses, comorbidity, people taking multiple medication \nand fragile patients, persons in a dependency situation or persons with disabilities, \nin the social and health systems. \nThe lack of health culture to work in a team, based on protocols and guides. \u2022\nThe general public hopes that this situation will be solved through professional \u2022\nintervention and it must be addressed from the training stage, starting with the \nmedical degree programme, in which attitudes, skills and responsibilities must be \naddressed that maintain and improve the standards of healthcare being achieved \nand that increase respect for people's rights. Improving interdisciplinary teamwork \nto guarantee equality, efficiency and humanity in the healthcare process is an \nessential component that forms part of the Social Responsibility of universities and \nMedical Faculties that train health professionals who have to solve the problems of \nall the patients who form part of 21st century society. 121 Medicine \nIn a setting in which transferable skills are being recovered, such as communication \u2022\nskills, scientific writing, using information systems and searching databases, etc., the \nrecovery and promotion of the humanist and social dimension of the doctor-patient \nrelationship is an aspect that, together with transferable skills, need to be reinstated \nto improve effectiveness, equality and quality in the healthcare process for the patient. \nThis brings about greater satisfaction and greater effectiveness in the use of diagnostic \ntests and therapeutic actions, and as a result, in greater safety for patients. 122 Training Curriculum Design for All \n3.2.1. Institutions, Organisations and Educational Agents \nIn light of the aforementioned reasons, training has to be reviewed for the medical \ndegree and this six-year period of the training continuum needs to be adapted to new \neducational needs, given that this phase involves the structure of the educational building \nfor health professionals and, furthermore, the deficiencies and inadequacies that may \nimpact on future stages and therefore determine future learning experiences in the \nvarious training organisations and institutions (see table). \nTable 1. Spanish Institutions/Organisations Involved in medical training  and training periods in spain  \n                \n    \n \n      \n                \n               \n              \n             \n           \n    \nT           \n   \nINSTITUTIONS/ORGANISATIONS  TRAINING PERIODS  \n1. Institutions in the Educational System  \n1.1. Degree, Master's Degree, Doctorate and Post -gradua te training \n(universities and Education and Health government departments)  Academic Training1 \nSpecialist Training2 \nCPD/CT3 1.2. Training for specialists (healthcare institutions, government \ndepartments, CNECS - national board of health sciences  \n1.3. Training for CPD and CT (providers, managers and intermediaries)  \n2. Institutions in the Health System  \n2.1. Employers/associations that provide care services  \nSpecialist training2 \nCPD/CT3 2.2. Financial backing a nd regulatory organisations for medical training \n(Central Government, Regional Governments and Public Sector \nOrganisations)  \n3. Professional medical and biomedical organisations  \n3.1. General Board of Official Medical Colleges of Spain (CGCOM), Official \nMedical C olleges and other colleges  DPC/FC3 \n3.2. Scientific societies/institutions  \n4. Others  \n4.1. Pharmaceutical, biotechnological, technological equipment and ITC \nindustry  DPC/FC3 \n4.2. Commercial/intermediary organisations (MEC)  \n5. Citizens' organisations  \n5.1. Citizens and patients  associations  DPC/FC3 5.2. Social networks  \n \n \n          \n          \n              \n               \n               \n               1Academic Training (degree-Master's, doctorate, postgraduate activities). \n2Specialist training (official medical specialisation, ACE, specialist training areas) \n3Continuous Professional Development (CPD)/Continuous Training (CT) (diplomas in regulated training, recognition of \nother training activities, renewal of accreditations, etc.) 123 Medicine \n3.2.2. Current context \nThe EHEA represents a historic opportunity to incorporate improvements into the everyday \ndynamics of the teaching-learning process, also making it possible to carry out educational \nactivities on an individual basis so that the students learns and obtains good results with \nthe support of teaching staff, as well as the use of Information and Communication Tech -\nnologies in university teaching. This aspect is even more important with regards persons \nwith disabilities. \nThe EHEA represents a window of opportunity, given that the implemented changes \nneed to be assessed through the Quality Guarantee System for study plans, establishing \nindicators that assess the results concerning integration and the effectiveness of the pro -\ncesses. It is considered an opportunity given that article 14 of Spanish Royal Decree \n1393/2007 establishes the need to include persons with disabilities. Said RD complements \nthe existing legal regulations. This makes it possible to implement improvements in curri -\ncular development through the reform and adaptation of the Study Plans with minor \ncurricular adaptations and the introduction of specific, disability-related subjects, both \nobligatory and optional, according to the current professional profiles. \nIt is considered an opportunity because of the obligation to assess work integration as a \ncriterion of the results by the Quality Guarantee System for Study Plans (EHEA) and in the \nquality assessment of the Spanish Quality Assessment and Accreditation Agency (ANECA). \nTo do this, collaboration formulae will need to be drawn up between the business world \nand universities and set up alliances and agreements with Federations and Associations \nthat support and care for persons with disabilities (CERMI; ONCE; FEAPS, etc.). \nAs a result, the adaptations and support that are available constitute an educational \nstrategy for teaching staff, with the aim of personalising the teaching-learning process 124 Training Curriculum Design for All \nof students with limitations. Said support is understood to be Universal Support for \nLearning, as well as other more global support such as Design for All. \n3.3. Design for All in Medicine \nTo promote the inclusion of Design for All, there is a need to create a common reference \nframework to make it easier to include content and competencies on this subject in \nnew university medicine courses. This can be done through a document that is useful \nfor teaching staff and the faculty executive teams, in terms of defining competencies, \nhighlighting methodologies and educational activities, and opening up lines of work \nfor teaching staff, both at degree level and postgraduate level. \nAll the agents involved in university education are essential to the process of ensuring \nthat people are independent and satisfied, able to enjoy a society for all. Design for All \noffers new perspectives and possibilities in this field. Removing certain, specific barriers \nmay seem relatively simple when the means and the will are there, but building a world \nthat values human diversity and responds to the needs and desires of a complex and \ndiverse society is a real challenge. \nThe process of Design for All seeks the best result possible from everyone and for ever -\nyone, involving agents, institutions and public and private organisations in \ndecision-making. Involving users adds value and ensures that the results respond to \ntheir needs and problems. The advice of the Health and Human Science professionals \ninvolved will provide town planners and designers with the necessary tools to better \nunderstand human diversity and to implement the process of Design for All. \nAccessibility is a sine qua non condition for Design for all that is necessary but not suf -125 Medicine \nficient. A setting, a service, a product are the relevant result of the approach of Design \nfor All when the person is fully satisfied experiencing it in all its possibilities, with the \nabilities of every individual, respecting the needs and aspirations of everyone and appre -\nciating the specific nature of everyone. \n3.3.1. General Objective \nAssessing the effective possibilities of including content and competencies about Design \nfor All in the medical degree. \n3.3.2. Specific objectives \nThe document has to try to resolve the following, specific objectives: \nEstablishing a general framework, from the range of approaches of each university, 1\nto teach Design for All in medical degrees. This will enable each university, regar -\ndless of the final structure of its study plans, to effectively integrate this subject \nin all its modules. \nDevelop specific content related to Design for All in the framework of the general 2\ncompetencies of the degree and in subjects whose contents are related to health -\ncare for persons with disabilities. \nIdentify and propose teaching methodologies and suitable Information and Com - 3\nmunication Technologies support to develop the highlighted competencies and \nto achieve the proposed learning results. 126 Training Curriculum Design for All \nRaise awareness about good practice initiatives that are being carried out in 4\nMedical Faculties, with the aim that said experiences can promote training in \nDesign for All. \n3.4. Methodology \nDesign used to achieve the general objective of this project has consisted in a cross- \nsubject study that has been carried out to understand the educational situation of the \nmedical degree programme, that is, the basic and overall training received in Spanish \nuniversities by future doctors. \nThe procedure used to attain the proposed objectives consisted in compiling information \nfrom Spanish Medical Faculties' websites and collecting the opinions of Deans and \nFaculty Executive Teams about the Faculties. Therefore, information has been collected \nand this has been supplemented with the opinions of teaching staff who manage Medical \nteaching, with the aim of understanding the Study Plans situation in relation to Design \nfor All. \nField work has consisted of the following activities: \nReviewing the Study Plans for medical degrees 1\nCreating a self-administered survey to assist Deans and members of the faculty 2\nexecutive teams they delegate to. The survey is made up of a number of items \n(12) about study plans and their relation to Design for All, a SWOT (Strengths, \nWeaknesses, Opportunities, Threats) style quality-based assessment. 127 Medicine \nField work: sending the surveys to various Dean's Offices. In general, three were 3\nsent to each office and upon request, four or five were sent. To encourage and \npromote participation, phone calls were made to the Dean's Offices. \nCreating content and competencies related to Design for All with a cross-subject 4\nor global (content for all obligatory subjects) strategy and a specific strategy (sub -\njects that are clinically important in the care of persons with disabilities). \nAdapting Teaching Methodology to implement Design for All in the various sub - 5\njects of a Medical Degree. \nSubmitting the final report of the project. 6\nSubmitting Scientific Papers and Articles to promote and improve the visibility 7\nof the Experience. 128 Training Curriculum Design for All \nTimeline of activities and actions carried out 2013-2014 \n             \n \n  \n        id Activ\n             \n \n  \n         1adid  2adid Activ\n             \n \n  \n         3adid Activ\n             \n \n  \n         4adid Activ Activ\n             \n \n  \n         5adid Activ  6adid Activ\n             \n \n  \n         7adid Activ\n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \nriMJA\n             \n \n  \n        \nn\u00f3r\n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \nnolAM \nselIgH\n             \n \n  \n        \nosn\nasi\n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \nCoB M\u00aa\n             \n \n  \n        \n0% 10% 20%ocCo\n             \n \n  \n        \n20% 30% 40%              \n \n  \n        \n50% 60%              \n \n  \n        \n70% 80%              \n \n  \n        \n90% 100%              \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n             \n \n  \n        \n0% 10% 20%              \n \n  \n        \n20% 30% 40%              \n \n  \n        \n50% 60%              \n \n  \n        \n70% 80%              \n \n  \n        \n90% 100%              \n \n  \n         \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n YTIVIACT\nDe r bemec\nryaunJa \n  \n \n       \n       \n \n \n  1Y  2YTIVIACT TIVIACT\ner-\nryryarubeFc h raM- \n  \n \n       \n       \n \n \n    \n 3YT  4YTIVIACT VIACT\nyMal riAp- y May Ma- \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n 5YTIV  6YTIVIACT IACT\nneuJu n e J tSep\nnd.a \n  \n \n       \n       \n \n \n  7YTIV\nerbem\n..nd. \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n  \n  \n \n       \n       \n \n \n 129 Medicine \n3.5. Observed results: Medical Degree situation \n3.5.1. Study Plans \nTable 2 shows the results obtained from reviewing the various Degree Study Plans from \nSpanish Medical Faculties. \nAs can be seen, the notes speak for themselves. In one Medical Faculty alone, that of the \nUniversity of Salamanca, a subject has been introduced that is directly and specifically \nrelated to educating health professionals with regard to persons with disabilities. However, \nit must also be noted that it is an optional subject worth 3 ECTS credits, that is, 75 hours \nwith 60% class time hours. This means that all students have the chance to study it; but \nnot all of them will do so. It also means that Medical students in Salamanca have the pos -\nsibility to train in this area. \nPerhaps it should be asked why this bleak image has been obtained when the chance to \nintroduce this content in the new study plans existed, upon adapting them to the European \nHigher Education Area. There are various possible answers, such as the rigidity of study \nplans and the teaching staff having to value it, the self-esteem of teaching staff based \non the prestige associated with the number of credits of their subjects, a lack of sensitivity \non the subject, having other teaching priorities or professional interests such as research, \nscarce sensitivity to or training on the subject, etc. \nAll of these are probably responsible for this result, or multiple-cause phenomenon, which \nhave determined and affected the results obtained. 130 Training Curriculum Design for All \nTable 2.-Degree study plans for Spanish Medical Faculties  \n         \nMedical Faculty  DEGREE/MASTER  SUBJECT  \nBadajoz  \nwww.unex.es \u203a ... \u203a Centros \u203a \nFacultad de Medicina  Nursing Degree   \nPhysiotherapy Degree   \nMedical Degree  NO \nMaster's Degree in Health Sciences \nResearch   \nMaster's Degree in Biomedical \nKnowledge Management and \nClinical Research   \nSantiago de Compostela  \nwww.usc.es/es/centros/medodo/  Medical Degree  NO \nDegree in Dentistry   \nMaster's Degree in Dentistry \nSciences   \nMaster's Degree in Genetic, \nNutritional and Environmental \nFactors in Growth and \nDevelopment   \nMaster's Degree in Biomedic al \nResearch   \nMaster's Degree in Vision Science \nResearch   \nMaster's Degree in Public Health   \nAlcal\u00e1 de Henares  \nwww.uah.es/medicina  Medical Degree  NO \nMaster's Degree in Drug Discovery   \nMaster's Degree in The rap. Targets \nin Cell Signalling: research and \ndevelopment   \nMaster's Degree in Pharmaceutical \nSciences and Technology   \nMaster's Degree in Manual Therapy \nof the Musculoskeletal System  \nMaster's Degree in Vision Science \nResearch   \nMaster's Degree in Pu blic Health \nwith spec. in Public Health and \nPreventive Healthcare  \nMaster's Degree in Public Health, \nspecialisation in Public Health  131 Medicine \n \nMadrid Univ. Complutense  \nwww.medicina.ucm.es/  Medical Degree  NO \nDegree in Human Nutrition and \nDietetics   \nDegree in Occupational Therapy  Work Guidance, Promotion \nand Integration of Persons \nwith Disabilities  \nOccupational therapy for \nintellectual disabilities  \nAdaptation of Jobs  \nRehabilitation for Physical \nDisabilities  \nMaster's Degree in Initiation into \nMental H ealth Research   \nMaster's Degree in Biomedical \nSciences Research   \nMaster's Degree in Vision Science \nResearch   \nMaster's Degree in Immunology \nResearch   \nMaster's Degree in Applied Human \nNutrition and Dietetics   \nMaster's Degree in Health, \nIntegration and Disability History and social structure \nof disability  \nFunctional and clinical \nneuroanatomy of disability  \nCognition, emotion and \ndisability  \nResearch me thods and \ntechniques applied to \ndisability. \nDesign and analysis of \nepidemiological data  \nProgramme assessment and \nplanning  \nLegal framework and social \nprotection of persons with \ndisabilities  \nDaily life autonomy  \nUniversal design  \nWork integration for persons \nwith disabilities \n 132 Training Curriculum Design for All \n \nTelematics to support the  \ndisabled  \nAgeing and disabili ty. \nAssessment and intervention  \nPsychomotor intervention in \ndisabilities \nMadrid Univ. Aut\u00f3noma  \nwww.uam.es/centros/medicina  Medical Degree  NO \nNursing Degree   \nDegree in Human Nutrition and \nDietetics   \nDegree in Biochemistry   \nMaster's Degree in Mol ecular \nBiochemistry   \nMaster's Degree in Pharmacological \nResearch   \nMaster's Degree in Quantitative \nResearch Methods in Epidemiology   \nMaster's Degree in Neuroscience   \nPamplona \nwww.unav.edu/web/facultad-de-\nmedicina  \n \n Medical Degree  NO \nMaster's Degree  in Bioethics   \nMaster's Degree in Neuroscience \nand Cognition   \nMaster's Degree in Biomedical \nResearch   \nMurcia  \nwww.um.es/web/medicina  Medical Degree  NO \nPharmacy Degree   \nPhysiotherapy Degree   \nDegree in Dentistry   \nMaster's Degree in Applied Clinic al \nAnatomy   \nMaster's Degree in Experimental \nClinical Haematology and Oncology   \nMaster's Degree in Bioethics   \nMaster's Degree in Vision Science \nResearch   \nMaster's Degree in Dental and \nStomatological Sciences   \nMaster's Degree in Physiotherapy in \nthe Neurological Approach to \nchildren and adults   \nMaster's Degree in Ageing   133 Medicine \n \nMaster's Degree in Quality \nManagement in Health Services   \nMaster's Degree in Biomedical \nSciences Technology and Research   \nMaster's Degree in Clinical \nOptometry  Clinical Mana gement of Low \nVision  \nMaster's Degree in Public Health   \nVizcaya  \nwww.ehu.es/es/web/medikuntza-\nodontologia  Medical Degree  NO \nDegree in Dentistry   \nPhysiotherapy Degree   \nMaster's Degree in Public Health   \nMaster's Degree in Technology to \nsupport Perso nal Autonomy  Disability  \nAgeing  \nMaster's Degree in Molecular \nBiology and Biomedicine   \nMaster's Degree in Pharmacology \nDevelopment, assessment and \nrational use of medicine   \nMaster's Degree in Biomedical \nResearch   \nMaster's Degree in Microbiology \nand Health   \nMaster's Degree in Neuroscience   \nMaster's Degree in Nutrition and \nHealth  \nAlicante  \nhttps://aplicacionesua.cpd.ua.es/est\nudiosxxi/0CEN0/.../UU45/.../index.h\ntml Medical Degree  NO \nPhysiotherapy Degree   \nDegree in Podiatry  Ergonomics (optional ) \nDegree in Occupational Therapy  \n Foundations of occupational \ntherapy  \nOccupational therapy \nprocesses  \nTechnical assistance in \noccupational therapy  \nGroup dynamics  \nErgonomics and the \napplication of new \ntechnologies in occupational \ntherapy  \nPsychology of personal \nautonomy and independence  \nOccupational therapy for 134 Training Curriculum Design for All \n \nadults with disorders in the \nmusculoskeletal system and \nother systems  \nOccupational therapy for \nadults with nervous system \ndisorders  \nOccupational therapy for \ninfancy and adolesc ence \nOccupational therapy for the \nelderly  \nCommunity involvement  \nAdapted physical activity and \nsports (optional)  \nArt, therapy and play therapy \n(optional)  \nRehabilitation psychology \n(optional)  \nOccupational therapy for \nDementia Units (optiona l) \nIntervention for disabled \nchildren (optional) \nMaster's Degree in Bioethics   \nMaster's Degree in Development \nCooperation   \nMaster's Degree in Infectious \nDiseases and International Health   \nMaster's Degree in Clinical and \nSurgical Research Assessm ent of body injury \nand incapacity to work \n(optional)  \nMaster's Degree in Primary Care \nResearch   \nMaster's Degree in Clinical \nMedicine Research   \nMaster's Degree in Neuroscience: \nfrom Research to Clinical practice   \nMaster\u2019s Degree in Health and \nSafety at Work  Assessment of incapacity to \nwork (optional)  \nMaster's Degree in Public Health   \nValencia  \nwww.uv.es/mediodont  Medical Degree  NO \nDegree in Dentistry   \nMaster's Degree in Biomedical \nResearch   135 Medicine \n \nMaster's Degree in Biomedical \nEngineering   \nMaster's  Degree in Physiotherapy   \nMaster's Degree in the \nBiotechnology of Assisted Human \nReproduction   \nMaster's Degree in Dentistry \nSciences   \nMaster's Degree in the History of \nScience and Scientific \nCommunication   \nAlbacete  \nwww.med-ab.uclm.es/  Medical Degree  NO \nMaster's Degree in Experimental \nBiochemistry   \nMaster's Degree in Advanced \nPsychology Research   \nCiudad Real  \nwww.uclm.es/cr/medicina/presenta\ncion.html  Medical Degree  \n \nC\u00e1diz  \nwww.medicina.uca.es  Medical Degree  \nNO \nMaster's Degree in Biomedicine  \nMaster's Degree in Innovation and \nResearch in Healthcare \nDependency care: \nconceptual framework of \nDependency \nCare in the context of \ndependent persons \nAdvanced care for \ndependent persons \nC\u00f3rdoba  \nwww.uco.es/organiza/centros/medi\ncina Medical Degree  \nNO Master's Degree in Aesthetic \nMedicine  \nMaster's Degree in the \nMethodology of Health Sciences \nResearch  \nMaster's Degree in Emergencies  \nMaster's Degree in Nutrition and \nMetabolism  136 Training Curriculum Design for All \n \nMaster's Degree in Initiation into \nMental Health Research  \nSalamanca  \nwww.usal.es\u203aInicio\u203aEstudios\u203aEstudio\nsdegrado  Medical Degree  Comprehensive Care for the \nDisabled (optional) \nMaster's Degree in advanced \nmultivariate analysis  \n Master's Degree in Cancer Biology \nand Clinical research  \nMaster's Degree in Interventi on of \nPersons with Alzheimer's \nMaster's Degree in Neuroscience  \nMaster's Degree in support \ntreatment and palliative care for \noncology patients \nValladolid  \nwww.med.uva.es/  Medical Degree  \nNO Master's Degree in Biomedical \nResearch  \nMaster's Degree i n the Retina  \nMaster's Degree in Vision Science \nResearch  \nMaster's Degree in Vision \nrehabilitation  \nMaster's Degree in Ophthalmic \nPlastic Surgery, Orbit and Ocular \nOncology  \nMaster's Degree in Immunology \nand ocular surface  \nMaster's Degree in Oph thalmology \nSub-specialties \nMaster's Degree in Health Science \nResearch: pharmacology, \nneurobiology and nutrition \nBarcelona \nwww.ub.edu/medicina/es/  \n Medical Degree  \nNO Master's Degree in Healthcare and \nPalliative Care \nMaster's Degree in  Biomedicine  \nMaster's Degree in Advanced \nMedical Competencies 137 Medicine \n3.5.2. Survey \nFurthermore, the surveys carried out provide information based on the opinions of the \n15 (53.6%) Deans or faculty executive team members who answered. It should be noted \nthat 92% of the Deans stated that a guide with recommendations and advice would be \nuseful to introduce Design for All.  \n BioHealth Computing Erasmus \nMundus Master's Degree \nMaster's Degree in Clinical \nResearch  \nMaster's Degree in Initiation into \nMental Health Research \nMaster's Degree in Translational \nMedicine  \nBarcelona Univ. Aut\u00f3noma  \nwww.uab.es/medicina/castellano/   \n \nNO Very extensive list of Master's \ndegrees but none including \nanything on disability  \nL\u00e9rida  \nwww.medicina.udl.cat/  Medical Degree  \n \nNO Master's Degree in Biomedical \nResearch  \nTarragona (Reus)  \nwww.fmcs.urv.cat/  Medical Degree  \n Master's Degree in Genetic, \nNutritional and Environmental \nFactors in Growth and \nDevelopment  \nMaster's Degree in Ageing and \nHealth \nMaster's Degree in Neuroscience \n \n \n  \n \n             \n             \n              \n        138 Training Curriculum Design for All \nAmong the difficulties to introduce Design for All mentioned by the deans were: the \nlack of resources, given that they essentially think about physical accessibility, the conflict \nand internal battles with teaching staff concerning credits and the university policy itself, \nwhich is currently dealing with other matters such as promotions for teaching staff and \nthe non-renewal of said staff (See table 3). \nTable 3.- Difficulties to introduce Design for All  \n \n                \n            \n              \n             \n       \n        \nDIFFICULTIES IN ITS DEVELOPMENT AND INCLUSION  FREQUENCY    PERCENTAGE  \nINFRASTRUCTURE AND ACCESSIBILITY  \nLACK OF KNOWLEDGE AND RESOURCES  \nCREDITS  \nUNIVERSITY POLICY  \nOTHERS  3 20%  \n4 26,6%  \n3 20%  \n3 20%  \n5 33,3%  \n \n \n  \n \n    139 Medicine \nWith regards the SWOT or qualitative assessment, they consider that Design for All would \nhave the following strengths: they highlight the Ethical Commitment the medical profession \nhas to all population groups, the university community's sensitivity to these subjects, the \ntraining and preparation of teaching staff and to a lesser extent, social and communication \nskills (see table 4). \nTable 4.-Style qualitative analysis on Design for All  \n               \n             \n             \n               \n  \nT            \n     \nSTRENGTHS  ETHICS AND SOCIAL \nCOMMITMENT  PROFESSIONAL CO MMITMENT  \nPROFESSIONAL CODES O F CONDUCT TOWARDS DI SABILITY  \nSOCIAL PERSPECTIVE O F THE QUALIFICATION  \nEQUALITY  \nEMPATHY  \nCONCERN FOR SOCIAL JUSTICE  \nGREATER IMPORTANCE OF SOCIAL MEDICINE  \nDOCTOR 'S ROLE  DOCTOR 'S ROLE AS A HEALTH AGENT  \nPROFESS IONALISM  \nIMPORTANCE OF THE DO CTOR-PATIENT RELATIONSHIP  \nQUALIFICATION DESIGN ED TO TRAIN HEALTH P ROFESSIONALS  \nKNOWLEDGE AND \nPREPARATION  MORE INFORMED COMPAR ED TO OTHER PROFESSI ONALS  \nWE STUDY THE CAUSES OF DISABILITY  \nCLOSENESS OF TOPICS  \nPOSSIBILITY TO INCORPORATE SUBJECT CONTENT ACROSS VARIOUS \nSUBJECTS  \nTRAINING IN THE FIRST STAGE OF MEDICAL TRAINING  \nACADEMIC KNOWLEDGE ON DISABILITY  \nSENSITIVITY  SENSITIVITY OF STUDENTS AND TEACHERS  \nSENSITIVITY OF STUDENTS  \nHIGH DEGREE OF AWARENESS AMONG STUDENTS  \nHIGH DEGREE OF AWARE NESS AMONG TEACHING STAFF \nSOCIAL SKILLS  GREATER PRESENCE OF COMMUNICATION SKILLS  \n \n 140 Training Curriculum Design for All \nThe development and introduction of Design for All would have the following weak -\nnesses: teaching staff's lack of knowledge, the social-economic situation and difficulties \nto implement and plan it.   \n             \n            \n     \nWEAKNESSES  LACK OF KNOWLEDGE  TEACHING STAFF 'S LACK OF KNOWLEDGE  \nSTUDENTS ' LACK OF KNOWLEDGE  \nLACK OF TEACHER TRAINING  \nTHOSE RELATED TO TRAINING DOCTORS  \nOVERSIGHT OF SOCIAL ASPECTS IN HEALTH STUDIES  \nIMPLEMENTATION  COMPLICATIONS IN ITS IMPLEMENTATION (ADAPTING SPACES AND \nMATERIALS ) \nOVERLOADED  CURRICULUM  \nSOCIAL -ECONOMIC \nCONTEXT  CONSIDERABLE ECONOMIC DEMANDS TO IMPLEMENT AND MAINTAIN \nIT \nBAD TIMING (THE NEW STUDY PLANS HAVE NOT BEEN IMPLEMENTED \nYET) \nBUDGET  \nHIGH LEVELS OF PROFESSIONAL COMPETITIVENESS  \nPRIOR PLANNING AND \nPROGRAMMING  IMMINENT CHANGES TO UNIVERSITY ACCESS FROM SECONDARY \nEDUCATION  \nLACK OF PRIOR WORK IN PRIMARY AND SECONDARY EDUCATION \nCOMPLICATES ADJUSTMENTS AT DEGREE LEVEL  \nUNSUITABLE SELECTION OF STUDENTS  \nLACK OF TRAINING PRO GRAMMES  \n \n   \n \n 141 Medicine \nDeans mention that the development and introduction of DFA would have the opportu -\nnities listed below. Among the long list of reasons mentioned, they highlighted the defence \nof all persons, the improved solution for care and research and improvements to rese -\narch.  \n             \n               \n            \nOPPORTUNITIES  DEFENCE OF RIGHTS  MOTIVATION TO HELP P ERSONS WITH DISABILI TIES \nDEMAND THE PROTECTION OF RIGHTS FOR PERSONS WITH \nDISABILITIES  \nRAISE AWARENESS IN SOCIETY  \nRESPONSIVENESS OF STUDENTS  \nBETTER SOLUTIONS  GROWING NUMBER OF SOLUTIONS TO ADAPT SPACES  \nSUPPORT PROGRAMMES FOR COLLABORATING STUDENTS  \nVOLUNTEERS  \nPROMOTION OF INDIVIDUAL TUTORING  \nIMPORTANCE OF THE DOCTOR -PATIENT RELATIONSHIP  \nPOSSIBILITY TO IMPLEMENT IT  \nSTUDY AND RESEARCH  TEACHING STAFF 'S ROLE OF MODELLING STUDENTS  \nWE STUDY CAUSES OF D ISABILITY  \nWE STUDY TREATMENTS FOR DISABILITY  \nSOCIAL AND COMMUNITY \nSKILLS  GREATER PRESENCE OF COMMUNICATION SKILLS  \n \n   \n \n   142 Training Curriculum Design for All \nThe difficulties or threats to apply the Design for All project would involve the following \nthreats, all of which are related to the general situation of the Medical Faculties and \nare related to the social-economic situation and the renewal of teaching staff, an aspect \nthat is probably linked to the lack of participation by Deans in this analysis. That is, they \nare dealing with other academic priorities. \n3.6. Recommendations guide \nPersons with disabilities is commonplace in 21st century society, and Medical Faculties \nthat educate doctors as present and future professionals need to contribute content \nand competencies related to this social group. Especially given that their professional \nactivity will have a deciding impact on the ability to function, the well-being and the \nquality of life in health terms of this group of people.  \n \n                \nt                 \n               \n                 \n    \nTHREATS  OVERLOADED CONTENT  IN REALITY EXCEEDING THEIR CONTENT  \nCOMPETITIVENESS  \nLACK OF INSTITUTIONAL \nDETERMINATION  LACK  OF INSTITUTIONAL DET ERMINATION AND EFFOR T \nINSUFFICIENT PROMOTION OF LEGISLATION CONCERNING \nDISABILITY  \nCARE SPECIFIC CARE FOR THE DISABLED  \nPROVIDING A BETTER SERVICE TO OUR PATIENTS MEANS \nPROVIDING IT TO PERSONS WITH DISABILITIES  \nECONOMIC CRISIS  ECONOMIC CRISIS  \nECONOMIC STRAIN TO ADAPT SPACES  \nTEACHING STAFF LACKS \nTRAINING  LACK OF TEACHING STAFF  \nTEACHER TRAINING  \nPROFESSIONAL LACK OF  INTEREST  \nLACK OF COMMITMENT T O PERSONS WITH DISAB ILITIES  \n \n  143 Medicine \nThe goal of this project was to ascertain the current situation of Medicine Degree Study \nPlans and with this information, draw up a Recommendations Guide to try to introduce \nDesign for All to improve the effectiveness of Medical students' training and as a result, \ncare given to persons with disabilities. \nThe most significant aspects of the guide are as follows: \nOriginality and Opportunity \nIn the Degree study plans drawn up recently due to the convergence process of the Euro -\npean Higher Education Area, new content has been included related to Disability; but \nthis has only occurred in some subjects and they are essentially optional. This project aims \nto provide a tool so that the departments and teachers responsible for education in Medi -\ncine have access to and are aware of the competencies and skills related to diversity and \nDesign for All. \nHealth and Social Relevance \nThe aim is to improve the education provided in Degree programmes and therefore teach \nthe foundations of medicine and care to provide suitable care for patients with disabilities. \nUltimately, to train future doctors to treat this group of people who form part of society \nwith equality, effectiveness and high standards, as part of the Social Responsibility of \nMedical Faculties and universities. \nExpected results \nRecommendations Guide on Design for All to improve the competencies and skills \u2022\nof university students. \nImprove the professional competence of doctors. \u2022\nImprove healthcare for persons with disabilities \u2022Training Curriculum Design for All \n144 3.6.1. General strategy: Raise awareness of Design for All \nThe transfer of medical knowledge and learning to Medical students is related to what \nthe students have to know, what they have to know how to do and what they know \nthey have to be. Firstly, what they have to know is obtained by acquiring knowledge \nthrough learning. Secondly, what they have to know how to do is learned by doing, \nand thirdly, what they are, learn how to be. That is, to be a person and be professional. \nThe first is acquired through values and the rest by learning science and the foundations \nof Medicine that are applied to specific people. \nThe perfect profile is someone who knows Medicine, who knows how to practise it as \na professional and does so properly, using values in the setting in which it falls to them \nto practise it. \nIn order to raise awareness, motivate, and highlight the value of the functional diversity \nof people who form part of current society, the aim is to achieve the following educational \ngoals: \n\u2022Raise awareness among university students about the concepts of diversity, disability \nand deficiency and the repercussions and impact of these terms in professional, \ncultural and social settings. \n\u2022Appreciate the quantitative and demographic importance, and that concerning \nPublic Health, of the population sector with disabilities. \n\u2022Be able to deal with disabilities by identifying with them, by communicating effectively \nwith persons with deficiencies, and to treat patients with the same high standards \nand safety levels as other patients. \n\u2022University students must be able to appreciate the wealth of diversity in terms of \nhabits, cultures and customs with the aim of finding integrative solutions or specific \nsolutions, always from a position of respect for diversity. 145 3.6.2.. General strategy: Transferable Skills in Design for All \nThe general agreement about these studies is that the goal of the Medical Degree is that \ndoctors are able to treat persons with disabilities in a comprehensive and competent way \nto promote their health, prevent their illnesses, recover their health and rehabilitate their \nfunctional limitations, as well as improving their wellbeing and quality of life as far as \npossible.  That is, to develop a number of general skills and abilities to be applied to ever -\nyone, patients from all population groups, including the most vulnerable, such as persons \nwith disabilities. \nThis general goal will have been achieved when students, upon completing their Medical \nDegree, can show a series of general and personal skills that are listed below. \nCT1. Be able to have a humanist attitude towards diversity \nMedical students must be able to objectively assess and demonstrate that introducing \nDesign for All provides added value to their professional role, their ethical responsibility \nand their proficiency.  They should also promote the active participation and autonomy \nof persons with disabilities in the entire healthcare process. \nCT2. Ability to have social and communication skills \nStudents must be able to communicate effectively with persons with disabilities in order \nto understand their needs and limitations and in doing so be in the position to carry out \nan effective diagnosis and therapeutic process that is safe and of a high standard. In this \nsense, when they cannot guarantee effective care, they will request suitable, specialist \nsupport whenever this is necessary. Medicine 146 Training Curriculum Design for All \nCT3. Ability to work in a team \nStudents may actively contribute towards securing the safety of a disabled person and \nthe quality of their care by taking on different roles and responsibilities. In addition, \nthey will be able to collaborate and coordinate with various professionals from the edu -\ncation and social sectors who regularly deal with persons with disabilities to guarantee \nthe monitoring of the patient and continuous care. \n3.6.3. Opportunist strategy: Specific Skills \nPriority should be given to clinical skills in systems, topics and subjects related to the \nmost frequent and prevalent problems in persons with disabilities. \nNervous System or Neurology \u2022\nBe able to carry out a clinical history directed at the neurological pathology of \u2022\na disabled person. \nBe able to explore the degree of dementia. \u2022\nBe able to assess clinical improvement in terms of quality of life. \u2022\nMusculoskeletal System, Locomotor System or Rheumatology \u2022\nBe able to carry out a clinical history directed at the musculoskeletal pathology \u2022\nof a disabled person. \nBe able to diagnose, treat and assess clinical improvement in functional terms \u2022\nand in terms of quality of life. \nGeriatrics \u2022\nBe able to carry out a clinical history and examination for an elderly person. \u2022\nUse geriatric assessment techniques: functional, mental and social. \u2022147 Medicine \nBe able to assess clinical and functional improvement in functional terms related \u2022\nto daily life activities, in degrees of autonomy and quality of life. \nOtorhinolaryngology \u2022\nBe able to carry out a clinical history and examination of an ENT pathology on a \u2022\ndisabled person. \nBe able to carry out an otoscopic examination and distinguish between a healthy \u2022\ncondition and a pathology. \nBe able to carry out an audiometric test and interpret the results to assess the \u2022\ndegree of hearing and loss of hearing. \nBe able to recognise the basic signs of Sign Language to communicate effectively. \u2022\nOphthalmology \u2022\nBe able to carry out a clinical history and examination of an ocular pathology on \u2022\na disabled person. \nBe able to carry out an eye examination and distinguish between a healthy con - \u2022\ndition and a pathology. \nBe able to assess visual acuity and interpret it to assess the degree of vision. \u2022\nPsychiatry \u2022\nBe able to carry out a clinical history directed at the psychiatric pathology of a \u2022\ndisabled person. \nBe able to recognise and distinguish between psychiatric pathologies and minor \u2022\ndisorders such as anxiety, nervousness or behavioural disorders. \nBe able to handle pharmaceutical drugs: anxiolytics, antidepressants, soporific \u2022\nand antipsychotic drugs. 148 Training Curriculum Design for All \nPaediatrics \u2022\nBe able to carry out a clinical history for a child with an intellectual or develop - \u2022\nmental disability or other disabilities. \nBe able to carry out genetic counselling. \u2022\nBe able to assess the neural development of a child and to distinguish between \u2022\na healthy condition and a pathology. \nFamily and Community Medicine \u2022\nBe able to carry out a medical history and examination and clinical history related \u2022\nto a primary healthcare problem for a person with an intellectual or develop -\nmental disability or other disabilities. \nBe able to use objective and fast cognitive assessment methods: mini-mental \u2022\nstate exam. \nBe able to use communication as a basic rule with regard to persons with inte - \u2022\nllectual, developmental or other disabilities. \nPreventive Healthcare and Public Health \u2022\nBe able to make persons with disabilities aware of the importance and gravity \u2022\nof health as a resource for life. \nBe able to make the general public aware that they need to seek help in risk \u2022\nsituations. \nBe able to provide guidance and advice on suitable resources to solve problems \u2022\nthat affect persons with intellectual, developmental and other disabilities and \ntheir families. \nBe able to carry out interventions based on healthy lifestyles. \u2022\nBe able to appreciate the importance of suitable care for persons with intellectual, \u2022\ndevelopmental or other disabilities. \nBe able to analyse the importance of health planning and programming for \u2022149 Medicine \nthe suitable management of health problems that affect the most vulnerable \ngroups, such as persons with disabilities. \nLegal Medicine \u2022\nBe able to assess functional impairment and perform a medical legal report on \u2022\ndisability and/or incapacitation \n3.6.4. Methods to apply \nAmong the most suitable and effective methodologies for curricular development in \nDesign for All, the following can be established: \na) Masterclass: given by teaching staff or experts in the subject with the aim of acquiring \nupdated, well-organised knowledge from different sources and that are otherwise difficult \nfor students to access. The aim is to raise awareness, promote understanding and to apply \nthe specific procedures of Design for All and to raise students' motivational levels towards \ndoing so. \nb) Seminars and Workshops : they make it possible to collectively explore the subject in \nquestion in depth, in which teaching staff offer their knowledge and motivate the group. \nThey are analysis and work sessions, with debates that are led and encouraged by teaching \nstaff in and outside the lecture hall. This methodology involves the analysis of a number \nof lectures, the critical discussion of the content dealt with in them and drawing up a \nsummarised report. \nc) Case studies: the holistic analysis of real-life situations, of solutions and projects (both \nfrom the professional and academic worlds) ensures a high level of effectiveness in learning 150 Training Curriculum Design for All \ndue to the process in which students identify with these circumstances. It is not only \nimportant to analyse Design for All solutions, but also the methodology applied in the \ndesign process. \nd) Learning through problem-solving: this is probably one of the most interesting metho -\ndologies to approach Design for All at university. The specific feature of the method is \nthat the problem that students have to solve is one they have received no training for, \nwhich makes them not only seek solutions, but also redefine the problem itself. It is a \nmethod that involves putting into play different sources, fields and areas of knowledge \nabout Design for All to provide a solution to the problem. While traditionally the information \nis provided first and then its application is sought when resolving the problem, in this case \nthe problem is presented first, the learning needs are then identified, the necessary infor -\nmation is then sought and finally, they go back to the problem. This method aims to \nmotivate students to enjoy learning by stimulating their creativity, their ability to analyse \nand their responsibility in problem-solving, which form part of reality 15. \ne) Independent learning: all activities that pursue the promotion of this type of work \n(lecture programmes, teaching by opinion leaders, etc.) are likely to be geared towards \nstrengthening common, transferable skills within the field of diversity and Design for All. \nf)  Professional Practice: One of the obligatory subjects in a Medical Degree is Rotation \nfor professional work experience in the various Wards of a Hospital which will be visited \nby patients with disabilities. Additionally, given that their work experience is carried out \nin the final phases of the Degree, the knowledge and experience that they have acquired \nin this subject throughout their studies may constitute a stimulus for change and deve -\nlopment to include best practises among professionals with little awareness or with a \npoor social and ethical commitment. 151 Medicine \ng) Final Dissertation: Encourage Teaching and Research Staff (TRS ) to promote the \nproposal of final dissertations that make it possible to make more in-depth development \ninto this area of knowledge and skills. \nh) Postgraduate studies: The proposed outline would serve as a basis, although it would \nneed to be looked into further and expanded, to later develop a specialised Master's \nDegree in Design for All and attain the final university educational level, namely a Doctorate. \nThis document can also be used as a guide for Master's programmes in the various subjects \nthat should be included in Design for All as part of its educational plan. \ni) Complementary educational activities: Alongside academic courses, numerous com -\nplementary educational activities take place outside the courses themselves: conferences, \nworkshops, participation in competitions, seminars, etc. In order for these activities to be \neducational, it is necessary to link them to the curricular subjects, and for teaching staff \nto highlight their importance and application. They constitute an extraordinary opportunity \nto collaborate with Institutions, Federations and Associations that work and support \npersons with disabilities (CERMI; FEAPS; ONCE FOUNDATION, etc.). \nj) Teacher training: In this regard, training courses and seminars need to be organised for \nteaching staff, to be carried out and drawn up according to Continuous Training Pro -\ngrammes for teaching staff (University Teaching Staff Training Institutes) and professionals \n(Professional Associations, Spanish Medical Colleges Organisation and National or Regional \nHealth Institutes, Hospitals, Doctor's surgeries, etc.). Bibliograf\u00eda \nBibliography Medicina 4155 Medicina \n4. Bibliograf\u00eda \nAlonso L\u00f3pez, Fernando (dir.) (2002). Libro Verde. La accesibilidad en Espa\u00f1a: diag - \u2022\nn\u00f3stico y bases para un plan integral de supresi\u00f3n de barreras. Madrid: IMSERSO \nBurgstahler, S., & Coy, R. (Eds.). (2008). Universal Design in Higher Education: From \u2022\nPrinciples to Practice. Boston: Harvard Education Press. \nBurgstahler, S. (2007). Universal design of instruction: Definition, principles, and \u2022\nexamples. Seattle, WA: Do-IT: University of Washington. \nCentro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). Bar\u00f3metro de Diciembre de 2013. \u2022\nEstudio n\u00ba 3008. Madrid: CIS, 2014. Disponible en: \nhttp://www.cis.es/cis/export/sites/default/Archivos/Marginales/3000_3019/3008/es \n3008mar.pdf \nCouncil of International Organizations Medical Sciences (CIOMS). International Ethical. \u2022\nGuedelines for Biomedical Research Involving Human Subjets . Ginebra: CIOMS, 2002. \nDe Lorenzo Garc\u00eda, Rafael (2007). Las personas con discapacidad en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola \u2022\ny el constitucionalismo comparado . En Rafael de Lorenzo Garc\u00eda, Luis Cayo P\u00e9rez Bueno \n(Coord.), Tratado sobre discapacidad (pp. 511-552). Navarra: Editorial Aranzadi, S.A. \nD\u00edez, E., Alonso, A., Verdugo, M.A., et al . Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior: \u2022\nest\u00e1ndares e indicadores de buenas pr\u00e1cticas para la atenci\u00f3n a estudiantes univer -\nsitarios con discapacidad (Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad, Universidad de \nSalamanca.). Salamanca: Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad, Universidad de \nSalamanca, 2001. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n156 EIDD Desing for All Europe (2004). The EIDD Stockholm Declaration Adopted on 9 \u2022\nMay 2004, at the Annual General Meeting of the European Institute for Design and \nDisability in Stockholm. Disponible en: http://www.designforalleurope.org/Design- \nfor-All/EIDD-Documents/Stockholm-Declaration/ \nFerreira, M.A. (2010): De la \u201cminus\u201d-val\u00eda a la diversidad funcional: un nuevo marco \u2022\nte\u00f3rico metodol\u00f3gico. Pol\u00edtica y Sociedad, 47(1), 45-65. \nFrenK J, Chen I, Bhutta AZ, Cohen J, Crisp N, Evans T, [et al]. Health professionals \u2022\na new century: transforming education to strengthen health systems in an inter -\ndependent world. Lancet , 2010; 376: 1923-58. \nFranK JR, (Ed). The CanMEDS physician competency framework: better physicians \u2022\nhad better care. Otawa: Royal College of Physicians and Surgeons of Canada; 2005. \nGarc\u00eda Sola M. (Coord.). Dise\u00f1o para Todos en la Universidad . Madrid: Fundaci\u00f3n \u2022\nONCE-IMSERSO, 2006. \nGeneral Medical Council. Tomorrows\u00b4Doctors . Disponible en: \u2022\nhttp://www. gmc-uk.org/documents/gmc_td_2009.pdf. \nGual Sala A. Aprender a ser m\u00e9dico: Responsabilidad social compartida . Barcelona: \u2022\nFundaci\u00f3n Educaci\u00f3n M\u00e9dica, 2013. \nGuasch, Daniel y Hern\u00e1ndez, Jes\u00fas (2011). Observatorio Universidad y discapacidad. \u2022\nPrincipios de igualdad de oportunidades y accesibilidad universal en los planes de \nestudios de los t\u00edtulos de grado de las universidades espa\u00f1olas . Barcelona: Obser -\nvatorio Universidad y Discapacidad. 157 Medicina \nFern\u00e1ndez March, A. Nuevas Metodolog\u00edas Docentes , Instituto de Ciencias de la \u2022\nEducaci\u00f3n, Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, 2005. Disponible en: \nhttp//campus.usal.es/ofeees/nuevas metodologias/nuevas_metodologias_docen -\ntes.doc \nHitchcock, C., Meyer, A., Rose, D., y Jackson, R. Providing New Access to the General \u2022\nCurriculum. Universal Design for Learning. Teaching Exceptional Children, 2002 ;\n35(2):8\u201317. \nHitchcock, C., y Stahl, S. Assistive Technology, Universal Design, Universal Design for \u2022\nLearning: Improved learning opportunities. Journal of Special Educational Technology ,\n2003; 19(4): 45\u201352. \nMcGuire, J., Scott, S., y Shaw, S. Universal Design and Its Aplications in Educational \u2022\nEnvironments. Remedial and Special Education 2006; 27(3):166\u2013175. \nMeyer, A., y Rose, D. The Universally Designed Classroom: Accessible Curriculum and \u2022\nDigital Technologies (Rose, D., Meyer, A. y Hitchcock, C.). Cambridge, MA: Harvard \nEducation Press, 2005. \nMeyer, A., y Rose, D. A Practical Reader in Universal Design for Learning (Rose, D. y \u2022\nMeyer, A.). Cambridge, MA: Harvard Education Press, 2006. \nMeyer, A., y Rose, D. A Policy Reader in Universal Design for Learning (Gordon, D., \u2022\nGravel, J. y Schifer, L.). Cambridge, MA: Harvard Education Press, 2009. \nNational Center for Universal Design for Learning. UDL Guideline Version 2.0 , 2012. \u2022\nDisponible en:  http://www.udlcenter.org/aboutudl/udlguidelines Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n158 Nogales A, Garc\u00eda Seoane J, Calvo E, D\u00edez Lobato R, Calvo F y Grupo de trabajo sobre \u2022\ncompetencias para el Grado de la Universidad Complutense. Madrid: Uni\u00f3n Editorial \nSA, 2008. \nOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC). Los valores de la Medicina en el Siglo XXI. OMC: \u2022\nMadrid, 2013. \nOMS (2001). Clasificaci\u00f3n internacional del funcionamiento, de la discapacidad y de la \u2022\nsalud (CIF) . Madrid: Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales; Ginebra: OMS. \nPalacios Rizzo, Agustina; Bariffi, Francisco (2007). La discapacidad como una cuesti\u00f3n \u2022\nde derechos humanos: una aproximaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Dere -\nchos de las Personas con Discapacidad. Madrid: Cinca. \nRoma\u00f1ach, J. y M. Lobato (2005). Diversidad funcional, nuevo t\u00e9rmino para la lucha \u2022\npor la dignidad en la diversidad del ser humano . Foro de Vida Independiente. \nDisponible en: \nhttp://www.centrodocumentaciondown.com/uploads/documentos/1dcb1a899435d2b28 \n06acdf5dbcf17aa941abd8d.pdf \nRose, D., y Meyer, A. Universal Design for Learning. Journal of Special Education Tech - \u2022\nnology 2000; 15: 67\u201370. \nRose, D., y Meyer, A. Teaching Every Student in the Digital Age: Universal Design for \u2022\nLearning. VA: ASCD, 2002. \nRose, D., Meyer, A., y Hitchcock, C. The Universally Designed Classroom. Harvard Edu - \u2022\ncation Press, 2005. 159 Medicina \nRose, D., y Meyer, A. A Practical Reader in Universal Design for Learning . Harvard Education \u2022\nPress, 2006. \nRu\u00edz, R., Sol\u00e9, L., Echeita, G., Sala, I., y Datsira, M. El principio del \u201cUniversal Design\u201d. \u2022\nConcepto y desarrollos en la ense\u00f1anza superior. Revista de Educaci\u00f3n , 2012. doi:10- \n4438/1988-592X-RE-2010-359-100 \nSala, I. (2013). Universidad y Discapacidad. Construyendo un modelo de aula inclusiva \u2022\nen el marco universitario. Tesis doctoral sin publicar. Departamento de Psicolog\u00eda. Uni -\nversidad Ram\u00f3n Llull. \nSala, I., S\u00e1nchez, S., Gin\u00e9, C. y D\u00edez, E. (2014). An\u00e1lisis de los distintos enfoques del para - \u2022\ndigma del dise\u00f1o universal aplicado a la educaci\u00f3n. Revista Latinoamericana de Educaci\u00f3n \nInclusiva, 8 (1), 143-152 \nS\u00e1nchez, S., D\u00cdez, E., Verdugo, M.A., Iglesias, A., y Calvo, I. (2011). Atenci\u00f3n a la diversidad \u2022\nen las titulaciones adaptadas al RD 1393/2007: Adaptaci\u00f3n de una herramienta Web de \nautoevaluaci\u00f3n curricular basada en las principios del dise\u00f1o universal para el aprendizaje. \nEn Jornadas de Innovaci\u00f3n Docente en la Universidad de Salamanca (Universidad de Sala -\nmanca (Espa\u00f1a). Vicerrectorado de Docencia., pp. 148\u2013155). Salamanca. Disponible en: \nhttp://gredos.usal.es/jspui/handle/10366/112888 \nSchwab, Charles (2004). Universal Designed Smart Homes for the 21st Century: 102 \u2022\nHome Plans You Can Order And Build. Schwab Publishers \nShuster E. Fity years Later: Significance of the Nuremberg Code. N Engl J Med, 1997; \u2022\n337: 1436-40. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n160 Hanson MJ, Callaham D, (Eds.)The Goals of Medicina, The Forgotten Issues in Health \u2022\nCare Reform . Hastings Center Studies in Ethics Series.  Washington: Georgetown Uni -\nversity Press, 1999: 239. \nUnited States Congress.Senate.Committee, ASSISTIVE TECHNOLOGY ACT OF 1998 . \u2022\nDisponible en: \nhttp://www.section508.gov/assistive-technology-act-1998 \nWolfang P. Universal design handbook . Chicago: McGraw-Hill Professional, 2001. \u2022161 Medicine \n4. Bibliography \nAlonso L\u00f3pez, Fernando (dir.) (2002). Libro Verde. La accesibilidad en Espa\u00f1a: diagn\u00f3stico \u2022\ny bases para un plan integral de supresi\u00f3n de barreras . Madrid: IMSERSO \nBurgstahler, S., & Coy, R. (Eds.). (2008). Universal Design in Higher Education: From Prin - \u2022\nciples to Practice . Boston: Harvard Education Press. \nBurgstahler, S. (2007). Universal design of instruction: Definition, principles, and examples . \u2022\nSeattle, WA: Do-IT: University of Washington. \nCentro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS). Bar\u00f3metro de Diciembre de 2013. Estudio \u2022\nn\u00ba 3008. Madrid: CIS, 2014. Available in: \nhttp://www.cis.es/cis/export/sites/default/ \n-Archivos/Marginales/3000_3019/3008/es3008mar.pdf \nCouncil of International Organizations Medical Sciences (CIOMS). International Ethical. \u2022\nGuedelines for Biomedical Research Involving Human Subjets. Ginebra: CIOMS, 2002. \nDe Lorenzo Garc\u00eda, Rafael (2007). Las personas con discapacidad en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola \u2022\ny el constitucionalismo comparado . En Rafael de Lorenzo Garc\u00eda, Luis Cayo P\u00e9rez Bueno \n(Coord.), Tratado sobre discapacidad (pp. 511-552). Navarra: Editorial Aranzadi, S.A. \nD\u00edez, E., Alonso, A., Verdugo, M.A., et al. Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior: est\u00e1n - \u2022\ndares e indicadores de buenas pr\u00e1cticas para la atenci\u00f3n a estudiantes universitarios con \ndiscapacidad (Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad, Universidad de Salamanca.). \nSalamanca: Instituto de Integraci\u00f3n en la Comunidad, Universidad de Salamanca, 2001. 162 Training Curriculum Design for All \nEIDD Desing for All Europe (2004). T he EIDD Stockholm Declaration Adopted on 9 May \u2022\n2004, at the Annual General Meeting of the European Institute for Design and Disability \nin Stockholm. Available in: \nhttp://www.designforalleurope.org/Design-for-All/EIDD-Documents/Stockholm-Decla -\nration/ \nFerreira, M.A. (2010): De la \u201cminus\u201d-val\u00eda a la diversidad funcional: un nuevo marco \u2022\nte\u00f3rico metodol\u00f3gico. Pol\u00edtica y Sociedad, 47(1), 45-65. \nFrenK J, Chen I, Bhutta AZ, Cohen J, Crisp N, Evans T, [et al]. Health professionals a new \u2022\ncentury: transforming education to strengthen health systems in an interdependent \nworld. Lancet , 2010; 376: 1923-58. \nFranK JR, (Ed). The CanMEDS physician competency framework: better physicians had \u2022\nbetter care. Otawa: Royal College of Physicians and Surgeons of Canada; 2005. \nGarc\u00eda Sola M. (Coord.). Dise\u00f1o para Todos en la Universidad. Madrid: Fundaci\u00f3n ONCE- \u2022\nIMSERSO, 2006. \nGeneral Medical Council. Tomorrows\u00b4Doctors. Available in: \u2022\nhttp://www. gmc-uk.org/documents/gmc_td_2009.pdf. \nGual Sala A. Aprender a ser m\u00e9dico: Responsabilidad social compartida . Barcelona: Fun - \u2022\ndaci\u00f3n Educaci\u00f3n M\u00e9dica, 2013. 163 Medicine \nGuasch, Daniel & Hern\u00e1ndez, Jes\u00fas (2011). Observatorio Universidad y discapacidad. Prin - \u2022\ncipios de igualdad de oportunidades y accesibilidad universal en los planes de estudios \nde los t\u00edtulos de grado de las universidades espa\u00f1olas. Barcelona: Observatorio Universidad \ny Discapacidad. \nFern\u00e1ndez March, A. Nuevas Metodolog\u00edas Docentes , Instituto de Ciencias de la Edu - \u2022\ncaci\u00f3n, Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, 2005. Available in: \nhttp//campus.usal.es/ofeees/ nuevas \nmetodologias/nuevas_metodologias_docentes.doc \nHitchcock, C., Meyer, A., Rose, D., y Jackson, R. (2002). Providing New Access to the \u2022\nGeneral Curriculum. Universal Design for Learning. Teaching Exceptional Children, 2002 ;\n35(2):8\u201317. \nHitchcock, C., y Stahl, S. (2003). Assistive Technology, Universal Design, Universal Design \u2022\nfor Learning: Improved learning opportunities. Journal of Special Educational Technology ,\n2003; 19(4): 45\u201352. \nMcGuire, J., Scott, S., y Shaw, S. (2006). Universal Design and Its Aplications in Educational \u2022\nEnvironments. Remedial and Special Education, 2006; 27(3):166\u2013175. \nMeyer, A., y Rose, D. The Universally Designed Classroom: Accessible Curriculum and \u2022\nDigital Technologies (Rose, D., Meyer, A. y Hitchcock, C.). Cambridge, MA: Harvard Edu -\ncation Press, 2005. \nMeyer, A., y Rose, D. A Practical Reader in Universal Design for Learning (Rose, D. y Meyer, \u2022\nA.). Cambridge, MA: Harvard Education Press, 2006. Training Curriculum Design for All \n164 Meyer, A., y Rose, D. A Policy Reader in Universal Design for Learning (Gordon, D., \u2022\nGravel, J. y Schifer, L.). Cambridge, MA: Harvard Education Press, 2009. \nNational Center for Universal Design for Learning. UDL Guideline Version 2.0 , 2012. \u2022\nRetrieved from: http://www.udlcenter.org/aboutudl/udlguidelines \nNogales A, Garc\u00eda Seoane J, Calvo E, Diez Lobato R, Calvo F y Grupo de trabajo sobre \u2022\ncompetencias para el Grado de la Universidad Complutense. Madrid: Uni\u00f3n Editorial \nSA, 2008. \nOMS (2001). Clasificaci\u00f3n internacional del funcionamiento, de la discapacidad y de la \u2022\nsalud (CIF) . Madrid: Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales; Ginebra: OMS. \nPalacios Rizzo, Agustina; Bariffi, Francisco (2007). La discapacidad como una cuesti\u00f3n \u2022\nde derechos humanos: una aproximaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Dere -\nchos de las Personas con Discapacidad. Madrid: Cinca. \nRoma\u00f1ach, J. & M. Lobato (2005). Diversidad funcional, nuevo t\u00e9rmino para la lucha \u2022\npor la dignidad en la diversidad del ser humano. Foro de Vida Independiente. \nAvailable in: \nhttp://www.centrodocumentaciondown.com/uploads/documentos/1dcb1a899435d2b28 \n06acdf5dbcf17aa941abd8d.pdf \nOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC). Los valores de la Medicina en el Siglo XXI. OMC: \u2022\nMadrid, 2013. \nRose, D., y Meyer, A. Universal Design for Learning. Journal of Special Education Tech - \u2022\nnology 2000; 15: 67\u201370. 165 Medicine \nRose, D., y Meyer, A. Teaching Every Student in the Digital Age: Universal Design for Lear - \u2022\nning . VA: ASCD, 2002. \nRose, D., Meyer, A., y Hitchcock, C. The Universally Designed Classroom. Harvard Education \u2022\nPress, 2005. \nRose, D., y Meyer, A. A Practical Reader in Universal Design for Learning . Harvard Education \u2022\nPress, 2006. \nRu\u00edz, R., Sol\u00e9, L., Echeita, G., Sala, I., y Datsira, M. El principio del \u201cUniversal Design\u201d. \u2022\nConcepto y desarrollos en la ense\u00f1anza superior. Revista de Educaci\u00f3n , 2012. doi:10- \n4438/1988-592X-RE-2010-359-100 \nSala, I. (2013). Universidad y Discapacidad. Construyendo un modelo de aula inclusiva \u2022\nen el marco universitario. Tesis doctoral sin publicar. Departamento de Psicolog\u00eda. Uni -\nversidad Ram\u00f3n Llull. \nSala, I., S\u00e1nchez, S., Gin\u00e9, C. & D\u00edez, E. (2014). An\u00e1lisis de los distintos enfoques del para - \u2022\ndigma del dise\u00f1o universal aplicado a la educaci\u00f3n. Revista Latinoamericana de Educaci\u00f3n \nInclusiva , 8 (1), 143-152 \nS\u00e1nchez, S., D\u00cdez, E., Verdugo, M.A., Iglesias, A., y Calvo, I. (2011). Atenci\u00f3n a la diversidad \u2022\nen las titulaciones adaptadas al RD 1393/2007: Adaptaci\u00f3n de una herramienta Web de \nautoevaluaci\u00f3n curricular basada en las principios del dise\u00f1o universal para el aprendizaje. \nIn Jornadas de Innovaci\u00f3n Docente en la Universidad de Salamanca (Universidad de Sala -\nmanca (Espa\u00f1a) . Vicerrectorado de Docencia., pp. 148\u2013155). Salamanca. \nAvailable in: \nhttp://gredos.usal.es/jspui/handle/10366/112888 Training Curriculum Design for All \n166 Shuster E. Fifty years Later: Significance of the Nuremberg Code. N Engl J Med, 1997; \u2022\n337: 1436-40. \nSchwab, Charles (2004). Universal Designed Smart Homes for the 21st Century: 102 \u2022\nHome Plans You Can Order And Build. Schwab Publishers \nHanson MJ, Callaham D, (Eds.)The Goals of Medicina, The Forgotten Issues in Health \u2022\nCare Reform . Hastings Center Studies in Ethics Series. Washington: Georgetown University \nPress, 1999: 239. \nUnited States Congress.Senate.Committee, ASSISTIVE TECHNOLOGY ACT OF 1998. \u2022\nAvailable in: \nhttp://www.section508.gov/assistive-technology-act-1998 \nWolfang P. Universal design handbook. Chicago: McGraw-Hill Professional, 2001. \u2022Anexos \nAnnexes Medicina 5169 Medicina \n5. Anexos \nAnexo 1 \nEstimado SR Decano, \nEstimados Equipos Decanales, \nPor el presente correo quiero invitarles a participar en un estudio sobre la situaci\u00f3n de \nlos Planes de Estudios de Medicina y la oportunidad de introducir Formaci\u00f3n Curricular \nen Dise\u00f1o para Todos. Este proyecto es una iniciativa de la colaboraci\u00f3n entre l a CRUE \ny la Fundaci\u00f3n ONCE (Adjunto certificaci\u00f3n). \nSe trata de obtener una foto sobre la situaci\u00f3n actual  que es consecuencia del proceso \nde convergencia europea (EEES) y analizar las fortalezas, debilidades, oportunidades y \namenazas y otros aspectos que en su opini\u00f3n tiene actualmente la formaci\u00f3n m\u00e9dica \nespa\u00f1ola globalmente y, espec\u00edficamente, en relaci\u00f3n con Dise\u00f1o para Todos. \nEl procedimiento a seguir ser\u00e1 mediante la t\u00e9cnica Delphi utilizada en Planificaci\u00f3n Sanitaria \ny que consiste en cumplimentar tres cuestionarios para llegar a un consenso sin la inter -\nacci\u00f3n de los expertos que participan en el proyecto. (Por favor, remitir el cuestionario \ncumplimentado en 7 d\u00edas, antes del d\u00eda 12 a este correo). Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n170 Los datos e informaci\u00f3n obtenidos ser\u00e1n tratados con total confidencialidad y \u00e9tica \nprofesional y, servir\u00e1n para realizar una publicaci\u00f3n sobre el Dise\u00f1o parta Todos en \nMedicina (Libro Blanco) que financiar\u00e1 la Fundaci\u00f3n ONCE y para realizar un Informe \ncon el compromiso de enviar a todos los Decanatos participantes y a presentarlo en la \nConferencia de Decanos si se estime oportuno. \nAgradeciendo su participaci\u00f3n. \nMuchas Gracias y Saludos cordiales \nJA Mir\u00f3n \nCoordinador del Equipo de Medicina 171 Medicina \nAnexo 2 \nFORMACI\u00d3N PROFESIONAL SOBRE DISE\u00d1O PARA TODOS \nEN LAS FACULTADES DE MEDICINA \nJustificaci\u00f3n e importancia \nEl proceso de Convergencia Europea para conseguir un Espacio Europeo de Educaci\u00f3n \nSuperior (EEES) supone una oportunidad hist\u00f3rica para introducir mejoras en los Planes \nde Estudios y en las din\u00e1micas habituales del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje. Oportunidad \nporque el RD 1393/2007 en su art\u00edculo 14 establece la necesidad de tener presente a las \npersonas con discapacidad. Dicho RD viene a complementar la normativa legal existente \ny permite introducir mejoras en el desarrollo curricular a trav\u00e9s de la reforma y adaptaci\u00f3n \nde los Planes de Estudios (Grados) con la introducci\u00f3n de asignaturas espec\u00edficas sobre \ndiscapacidad, obligatorias u optativas, seg\u00fan los perfiles profesionales actuales. \nOportunidad para los alumnos con discapacidad, que en general, dadas sus caracter\u00edsticas \norg\u00e1nicas, fisiol\u00f3gicas y su capacidad de funcionamiento, tienen mayor incidencia de pro -\ncesos patol\u00f3gicos agudos y/o cr\u00f3nicos, y el EEES permite adoptar una mayor flexibilidad \nen el ritmo de aprendizaje y una menor presencialidad f\u00edsica en las aulas a trav\u00e9s de las \nTICs. \nEl denominado Dise\u00f1o Universal o Dise\u00f1o para Todos (DU/DPT) con un origen en la arqui -\ntectura y en el dise\u00f1o puede constituir una herramienta clave en relaci\u00f3n con el incremento \nde la participaci\u00f3n en la Sociedad actual de un grupo poblacional que supone alrededor \ndel 10% de la poblaci\u00f3n y que est\u00e1 constituido por personas con diversos tipos y grados \nde discapacidad. El DUT ayuda a tener en cuenta la diversidad de los estudiantes a la pro -Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n172 porcional flexibilidad en objetivos, procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje, materiales y sis -\ntemas de evaluaci\u00f3n. \nPor otra parte, la Responsabilidad Social Corporativa (RSC) de las Facultades de Medicina \nen relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos espa\u00f1oles es un tema que va m\u00e1s all\u00e1 de \nconseguir Calidad Docente y efectividad y supone que \u00e9stas tienen que rendir cuentas \nante la Sociedad en relaci\u00f3n con el impacto de sus decisiones y actividades que realiza. \nLa RSC exige, por tanto, algo m\u00e1s que las leyes y que el marco legal permite y obliga, \nsupone el reconocimiento de obligaciones sociales no legalmente vinculantes. \nLa RSC de las Facultades de Medicina en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n debe ser reflejo de \nla evoluci\u00f3n de las inquietudes sociales, ambientales y econ\u00f3micas de la Sociedad a la \nque sirve. Una Instituci\u00f3n formativa y educativa como las Facultades de Medicina que \nabordan sus actividades y su rol social ejerciendo su responsabilidad social optimiza su \nvalor a\u00f1adido y su efectividad por contribuir al desarrollo sostenible. \nEl objetivo de este proyecto es obtener la informaci\u00f3n necesaria para conocer la situaci\u00f3n \nsobre el desarrollo, necesidad e importancia del DU/DPT como parte esencial de la RSC \nde las Facultades de Medicina en relaci\u00f3n con el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de \nlos alumnos con discapacidad y con la formaci\u00f3n organizada y reglada llevada a cabo \nen los Planes de Estudios en materia de Discapacidad. \nEl instrumento para obtener una foto de situaci\u00f3n se basa en un cuestionario y en la \nrealizaci\u00f3n de una t\u00e9cnica Delphi para obtener un Consenso sobre aspectos organizativos \ny funcionales que facilite la toma de decisiones por parte de las Autoridades Acad\u00e9micas \n(CRUE, Universidades y/o Facultades de Medicina). 173 Medicina \nFM \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 C\u00f3digo\u2026\u2026.\u2026 \nCUESTIONARIO GENERAL \n1. \u00bfQu\u00e9 ha aportado el EEES a los nuevos Planes de Estudios de su Facultad? \n__________________________________________________________________________ \n2. \u00bfEn su FM se ha planteado la introducci\u00f3n del DU/DPT? \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n3. Si se ha planteado, \u00bfqu\u00e9 se ha implantado en relaci\u00f3n con el DU/DPT?  \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n4. \u00bfQu\u00e9 Dificultades y/o problemas le ven a su desarrollo e implantaci\u00f3n? \n__________________________________________________________________________ \n5. Actualmente, en su FM existen alumnos con discapacidad: \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n\u00bfCu\u00e1ntos? ___ \u00bfSe realizan ajustes, adaptaciones curriculares no significativas en relaci\u00f3n \ncon los alumnos con discapacidad? \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n6. \u00bfExiste Asignaturas espec\u00edficas relacionadas con la formaci\u00f3n de los alumnos en relaci\u00f3n \ncon pacientes con Discapacidad? \u20ddS\u00ed \u20ddNo La informaci\u00f3n obtenida por este cuestionario ser\u00e1 tratada de manera confidencial, \nestad\u00edstica y an\u00f3nima. Su objetivo es obtener informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo \nintroducir/desarrollar el Dise\u00f1o para Todos en el Grado en Medicina en el contexto \nde la Responsabilidad Social Corporativa de las Facultades de Medicina. Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n174 7. \u00bfEn su opini\u00f3n vendr\u00eda bien un Gu\u00eda de Recomendaciones o Libro Blanco sobre el \nDUT/DUA para las Facultades de Medicina? \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n8. En el rol que desarrollan las Facultades de Medicina en el Siglo XXI, en su opini\u00f3n \u00bfqu\u00e9 \nsupone para las mismas la Responsabilidad Social Corporativa (RSC)? \n__________________________________________________________________________ \n9. En su FM existe alguna iniciativa en este terreno, \u20ddS\u00ed \u20ddNo. \n\u00bfCu\u00e1l? ____________________________________________________________________ \n10. \u00bfHa existido o existe alguna iniciativa de sensibilizaci\u00f3n y/o formaci\u00f3n en materia de \nDUA/DUT en su Facultad? \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n\u00bfCu\u00e1l/es? _________________________________________________________________ \n11. \u00bfExiste formaci\u00f3n del profesorado en esta materia o en relaci\u00f3n con alumnos con dis -\ncapacidad para la mejora de la Calidad Docente? \u20ddS\u00ed \u20ddNo \n12. \u00bfExiste formaci\u00f3n de M\u00e1ster o Postgrado en esta materia para los alumnos de su Facultad? \n\u20ddS\u00ed \u20ddNo 175 Medicina \nGLOBALMENTE, EN SU CONJUNTO, A NIVEL NACIONAL \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales FORTALEZAS (enumere 5-10) del Grado en Medicina \nen relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales DEBILIDADES (enumere 5-10) del Grado en Medicina \nen relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales OPORTUNIDADES (enumere 5-10) del Grado en \nMedicina en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales AMENAZAS (enumere 5-10) del Grado en Medicina \nen relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n176 ESPECIFICAMENTE, EN SU CONJUNTO, A NIVEL NACIONAL \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales FORTALEZAS (enumere 5-10) del Grado en Medi -\ncina en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n m\u00e9dica con DU/DPT? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales DEBILIDADES (enumere 5-10) del Grado en Medi -\ncina en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n m\u00e9dica con DU/DPT? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales OPORTUNIDADES (enumere 5-10) del Grado en \nMedicina en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n m\u00e9dica con DU/DPT? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n\u00bfCu\u00e1les estima que son las principales AMENAZAS (enumere 5-10) del Grado en Medicina \nen relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n m\u00e9dica con DU/DPT? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ 177 Medicina \nPor \u00faltimo, estar\u00eda dispuesto a contestar a un segundo y tercer cuestionario (T\u00e9cnica \nDelphi) para conseguir un Consenso con las respuestas de otros Equipos Decanales. \n\u20ddS\u00ed \u20ddNo Training Curriculum Design for All \n178 5.   Annexes \nAnnexe 1 \nDear Dean, \nDear Faculty Executive Team, \nBy means of this e-mail, I would like to invite you to participate in a study concerning \nthe situation of Medicine Study Plans and the chance to include curricular education \non Design for All. This project is an initiative run by the collaboration between CRUE \nand the ONCE \nFoundation (Certificate attached). \nOur aim is to obtain an overview of the current situation as a result of the European \nconvergence process (EHEA) and to analyse the strengths, weaknesses, opportunities \nand threats and other aspects that you consider exist in Spanish medical education both \nglobally and more specifically with regards Design for All. \nThe procedure we are following is the Delphi method, used in Health Planning and that \nconsists in filling three questionnaires to reach a consensus without the interaction of \nthe experts participating in the project. (Please send the filled in questionnaire in 7 days, \nbefore the 12th to this email address). \nThe data and information obtained will be handled with total confidentiality and in a \nprofessionally ethical way and will be used to create a publication about Design for All \nin Medicine (White Paper), which will be funded by the ONCE foundation. They will 179 Medicina Medicine \nalso be used to carry out a report, which will be sent to all the participating Deans and \nmay be presented at the Deans Conference if this is considered appropriate. \nMany thanks in advance for your participation. \nBest regards, \nJA Mir\u00f3n \nCoordinator of the Medical Team Training Curriculum Design for All \n180 Annexe 2 \nPROFESSIONAL TRAINING ON DESIGN FOR ALL IN MEDICAL FACULTIES \nJustification and importance \nThe European Convergence process to create a European Higher Education Area (EHEA) \nmarks a historic opportunity to introduce improvements to Study Plans and to the usual \ndynamics in the teaching-learning process. It is considered an opportunity situation as \nSpanish Royal Decree 1393/2007, article 14, establishes the need to include persons \nwith disabilities. This RD adds to existing legal regulations and makes it possible to imple -\nment improvements to curricular development through the reform and adaptation of \nthe (Degree) Study Plans by introducing specific subjects concerning disability, both \nobligatory and optional, according to the current professional profiles. \nOpportunity for students with disabilities, who given their biological, physiological cha -\nracteristics and their functional abilities, generally have a higher rate of acute and/or \nchronic pathological processes. The EHEA also makes it possible to make learning rates \nmore flexible and demands less physical attendance in the lecture halls thanks to ICT. \nThe so-called Universal Design or Design for All (UD/DFA), rooted in architecture and \ndesign, may constitute a key tool in relation to increasing the participation of a population \nsector that represents around 10% of the overall population in today's society's and \nthat is made up of persons with varying types and degrees of disability. The UDA makes \nit easier to take the diversity of students into account, the proportional flexibility for \ntargets, teaching-learning processes, materials and assessment systems. 181 Medicine \nFurthermore, the Corporate Social Responsibility (CSR) of Medical Faculties in terms of \neducating Spanish doctors is a matter that goes beyond achieving High Quality Teaching \nand effectiveness and means that they are accountable to society for the impact of their \ndecisions and the work they carry out. CSR therefore demands more than what the law \nand legal framework requires and demands, it means recognising social but not legally \nbinding obligations. \nThe CSR of Medical Faculties with regards education should be a reflection of the deve -\nlopment of social, environmental and economic concerns that face the society they serve. \nTraining and educational institutions such as the Medical Faculties, which carry out their \nwork and their social role exercising their social responsibility, optimise their added value \nand effectiveness upon contributing towards sustainable development. \nThe goal of this project is to obtain the necessary information to understand the situation \nconcerning the development, importance and need for UD/DFA as an essential part of \nthe CSR of Medical Faculties with regards the teaching-learning process of students with \ndisabilities and organised, curricular education carried out within the Study Plans on the \nsubject of Disability. \nThe tool to obtain an overview of the situation is based on a questionnaire and in carrying \nout a Delphi method to obtain a consensus on the organisational and functional aspects \nthat aid decision-making for Academic Authorities (CRUE, Universities and/or Medical \nFaculties). 182 Training Curriculum Design for All \nFM \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 Code\u2026\u2026\u2026 \n.\u2026 \nGENERAL QUESTIONNAIRE \n1. What has the EHEA contributed to the new Study Plans at your Faculty? \n__________________________________________________________________________ \n2. Has your MF considered introducing UD/DFA? \u20ddYes \u20ddNo \n3. If it has been considered, what has been implemented with relation to UD/DFA? \n\u20ddYes \u20ddNo \n4. What difficulties and/or problems do you think face its development and implementation? \n__________________________________________________________________________ \n5. Are there currently any students with disabilities in your MF? \u20ddYes \u20ddNo How \nmany? ___ Are minor curricular adjustments or adaptations made for students with \ndisabilities? \u20ddYes \u20ddNo \n6. Are there any specific subjects related to the education of students concerning patients The information obtained from this questionnaire will be treated confidentially, \nstatistically and anonymously. Its goal is to obtain information about \nintroducing/developing Design for All in the Medicine Degree programme in the \ncontext of the Corporate Social Responsibility of the Medical Faculties. 183 Medicine \nwith disabilities? \u20ddYes \u20ddNo \n7. In your opinion would a Recommendations Guide or White Paper on UDA/UDL be useful \nfor Medical Faculties? \u20ddYes \u20ddNo \n8. As for the role of Medical Faculties in the 21st century, in your opinion what do you think \nCorporate Social Responsibilities means for them? \n__________________________________________________________________________ \n9. In your MF, are there any initiatives in this field?        \u20ddYes \u20ddNo \nPlease list it/them. \n________________________________________________________________________ \n10. Have there been or are there any initiatives to raise awareness and/or training initiatives \nin UDA/UDL in your Faculty?   \u20ddYes \u20ddNo \nPlease list it/them. \n________________________________________________________________________ \n11. Is there any teacher training on this subject or in relation to students with disabilities to \nimprove the Quality of Teaching? \u20ddYes \u20ddNo \n12. Is there a Master's or Postgraduate programme on this subject for students in your Faculty? \n\u20ddYes      \u20ddNo 184 Training Curriculum Design for All \nGLOBALLY, OVERALL, AT A NATIONAL LEVEL \nWhat do you consider to be the main STRENGTHS (list of 5-10) of the Medical Degree \nprogramme in relation to the education of doctors? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \nWhat do you consider to be the main WEAKNESSES (list of 5-10) of the Medical Degree \nprogramme in relation to the education of doctors? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \nWhat do you consider to be the main OPPORTUNITIES (list of 5-10) of the Medical \nDegree programme in relation to the education of doctors? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \nWhat do you consider to be the main THREATS (list of 5-10) of the Medical Degree pro -\ngramme in relation to the education of doctors? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ 185 Medicine \nSPECIFICALLY, OVERALL, AT A NATIONAL LEVEL \nWhat do you consider to be the main STRENGTHS (list of 5-10) of the Medical Degree \nprogramme in relation to medical training with UD/DFA? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \nWhat do you consider to be the main WEAKNESSES (list of 5-10) of the Medical Degree \nprogramme in relation to medical training with UD/DFA? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \nWhat do you consider to be the main OPPORTUNITIES (list of 5-10) of the Medical Degree \nprogramme in relation to medical training with UD/DFA? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \nWhat do you consider to be the main THREATS (list of 5-10) of the Medical Degree pro -\ngramme in relation to medical training with UD/DFA? \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ \n____________________________________    ______________________________________ 186 Training Curriculum Design for All \nFinally, would you be prepared to answer a second and third questionnaire (Delphi \nMethod) to reach a consensus with other faculty executive teams. \n\u20ddYes \u20ddNo Participantes \ndel proyecto \nProject \nparticipants Medicina 6189 Medicina \n6. Participantes del proyecto \n6.1. Direcci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n \nMar\u00eda Teresa Lozano Mellado \nCRUE \nCarlos Mart\u00ednez Tom\u00e1s \nCRUE \nJes\u00fas Hern\u00e1ndez Gal\u00e1n \nFundaci\u00f3n ONCE \nMar\u00eda Josefa \u00c1lvarez Ilzarbe \nFundaci\u00f3n ONCE \nMaribel Campo \nCoordinadora Formaci\u00f3n Curricular en Dise\u00f1o para Todas las Personas \n190 6.2. Equipo de redacci\u00f3n \nCoordinador: Jos\u00e9 Antonio Mir\u00f3n Canelo \nDepartamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica \nUniversidad de Salamanca \nM\u00aa Bego\u00f1a Coco Mart\u00edn \nFacultad de Medicina \nUniversidad de Valladolid \nMontserrat Alonso Sard\u00f3n \nDepartamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica \nUniversidad de Salamanca \nMiguel J Maldonado \nFacultad de Medicina \nUniversidad de Valladolid \nHelena Iglesias de Sena \nDepartamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica \nUniversidad de Salamanca \n6.3. Colaboradores \nMaria S\u00e1ez Lorenzo . Doctora en Salud P\u00fablica. Universidad de Salamanca \nAna Bel\u00e9n Martin Fombellida . Doctora en Salud P\u00fablica. Universidad de Salamanca 191 Medicine \n6. Project participants \n6.1. Direction and Coordination \nMar\u00eda Teresa Lozano Mellado \nCRUE \nCarlos Mart\u00ednez Tom\u00e1s \nCRUE \nJes\u00fas Hern\u00e1ndez Gal\u00e1n \nONCE Foundation \nMar\u00eda Josefa \u00c1lvarez Ilzarbe \nONCE Foundation \nMaribel Campo \nProject Coordinator Training Curriculum Design for All \n192 Training Curriculum Design for All \n6.2. Editorial team \nCoordinator: Jos\u00e9 Antonio Mir\u00f3n Canelo \nPreventive Healthcare and Public Health Department \nUniversity of Salamanca \nM\u00aa Bego\u00f1a Coco Mart\u00edn \nMedical Faculty University of Valladolid \nMontserrat Alonso Sard\u00f3n \nPreventive Healthcare and Public Health Department \nUniversity of Salamanca \nMiguel J Maldonado \nMedical Faculty University of Valladolid \nHelena Iglesias de Sena \nPreventive Healthcare and Public Health Department \nUniversity of Salamanca \n6.3. Collaborators \nMaria S\u00e1ez Lorenzo . PhD in Public Health.. University of Salamanca \nAna Bel\u00e9n Martin Fombellida . PhD in Public Health.. University of Salamanca ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}