{"title": "Claustro. M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n en Empresas Pharma-Biotech. Facultad de Farmacia. Universidad de Navarra - M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Pharma-Biotech", "author": null, "url": "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/claustro", "hostname": "unav.edu", "description": "Claustro de profesores que imparten docencia en el M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Pharma-Biotech de la Universidad de Navarra", "sitename": "M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Pharma-Biotech", "date": "1996-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "pardot-form-master-biotech\nPlandeEstudios-claustro\nClaustro\nAplicaciones anidadas\ntexto-junta-master\nJunta del M\u00e1ster\nAplicaciones anidadas\nfoto-irache\ndesplegable-irache-juanmanuel\nfoto-proano\ndesplegable-proano\nAplicaciones anidadas\nfoto-silvia-perez-silanes\ndesplegable-silvia-perez-silanes\nfoto-gascon\ndesplegable-gascon\nProfesorado-introduccion\nEl profesorado del M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Pharma-Biotech est\u00e1 formado por profesores y colaboradores de la\n[Universidad de Navarra](http://www.unav.edu/), del [IESE Business School](https://www.iese.edu/es/index-default.html) y profesionales del sector:\nAplicaciones anidadas\nfoto-aviles\nnombre-profesor-aviles\nAsignaturas: Introducci\u00f3n a la econom\u00eda de los negocios. Negociaci\u00f3n.\nLicenciado y Doctorado en Ingenier\u00eda Naval por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, tiene un MBA del IESE.\nFue director de Producci\u00f3n en el sector naval (5 a\u00f1os), director de proyectos t\u00e9cnicos (5 a\u00f1os), director de programas y grupos de trabajo internacionales (6 a\u00f1os) y subdirector General en una escuela de negocios (1,5 a\u00f1os). Su experiencia profesional cuenta con 7 a\u00f1os en consultor\u00eda de Direcci\u00f3n General en The Mac Group, Global Business & Finance y en otras consultoras internacionales en Madrid. Es actualmente socio de un grupo consultivo espa\u00f1ol en Madrid y administrador independiente.\nComo docente fue profesor adjunto de E.T.S. Ingenieros Navales en la U. Polit\u00e9cnica de Madrid, miembro del cuerpo docente de la Madrid Business School, profesor colaborador del Centro de Estudios Superiores de la Defensa Nacional (CESEDEN) y colaborador del Instituto Internacional San Telmo, Sevilla, desde 1992. Es profesor asistente en la Escuela de Guerra Naval y el Centro de Estudios Superiores de Intendencia de la Armada, desde 1993. Es profesor adjunto de la Instituci\u00f3n Empresarial Europea, Madrid, miembro de la facultad de la AESA - Escuela de Administraci\u00f3n y Negocios, en Lisboa, en el IESE, en Madrid.\nEl profesor. Agust\u00edn Avil\u00e9s gan\u00f3 el Premio Extraordinario de la UPM (1985), dos cruces de M\u00e9rito Naval (1988 y 2000) y una Menci\u00f3n Honor\u00edfica de la Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza Naval - Ministerio de Defensa (2005).\nfoto-garayalde\nficha-garayoa-marialuisa\nAsignaturas: Finanzas operativas y proyectos. Finanzas estructurales.\nDesde hace 20 a\u00f1os, Mar\u00eda Luisa Garayalde es profesora de Finanzas de Icade Business School de la Universidad Pontificia Comillas de Madrid en los programas Master Oficial de Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Empresa, Executive MBA e in-company.\nTambi\u00e9n es profesora de Direcci\u00f3n Financiera de ISEM Fashion Business School as\u00ed como de los programas M\u00e1ster en Derecho de Empresa, M\u00e1ster en Asesor\u00eda Fiscal y M\u00e1ster de Acceso a la Abogac\u00eda de la Universidad de Navarra.Colabora como profesora invitada con la Fundaci\u00f3n de Estudios Financieros (FEF) y en el Master de Microfinanzas de la Universidad Aut\u00f3noma. Durante cinco a\u00f1os, fue investigadora del Centro Internacional de Investigaci\u00f3n Financiera del IESE.\nParalelamente a su labor docente trabaja como consultora independiente en valoraciones de empresa y asesora en la toma de participaciones empresariales. Es licenciada en Derecho (Universidad Complutense de Madrid), MBA por el IESE (Universidad de Navarra) y doctora en Finanzas (Universidad Complutense de Madrid). Inici\u00f3 su carrera profesional como analista financiero del departamento de an\u00e1lisis burs\u00e1til en el Banco Santander de Negocios. Posteriormente fue directora de An\u00e1lisis de MG Valores, la Sociedad de Bolsa del Grupo Metallgesellschaft en Madrid.\nfoto-gallego-oscar\nficha-gallego-oscar\nPeriodista y MBA por IESE. Especialista en Negocio y Transformaci\u00f3n digital, Emprendimiento, Redes Sociales, Comunicaci\u00f3n Corporativa y Marca personal.\nTiene m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia en medios de comunicaci\u00f3n y proyectos digitales: en los principales grupos de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles realizando labores de redacci\u00f3n, direcci\u00f3n y desarrollo de nuevos proyectos: Europa Press, Grupo Recoletos (Diario M\u00e9dico, Gaceta Universitaria, Directora de Expansi\u00f3n & Empleo y subdirectora del Diario EXPANSI\u00d3N) Adem\u00e1s, ha sido cofundadora de Experience Ahead. Cofundadora Wa4steam. 5 a\u00f1os como socia, COO y directora del Programa de Alta Direcci\u00f3n en Digital Business (PADDB+) de THE VALLEY Digital Business School. 3 a\u00f1os de experiencia con mi firma de Asesoramiento (Marca, Comunicaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de crisis). Clientes: Vega Sicilia, Lazard, M&B Capital Advisers, Vocento, Vaughan, Infoempleo. Actualmente obteniendo la Certificaci\u00f3n en Innovaci\u00f3n y Emprendimiento por Stanford University.\nfoto-gonzalez-navarro-carlos\nficha-gonzalez-navarro-carlo\nAsignatura: Innovaci\u00f3n.\nDoctor en Farmacia por la Universidad de Navarra (Dpto. Gen\u00e9tica, 1997). Actualmente director de Innovaci\u00f3n del Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y miembro del Grupo Nutridinamia y Bioactivos en S\u00edndrome Metab\u00f3lico (Universidad de Navarra) desde 2013. Anteriormente, director de I+D+i de Centro Nacional de Tecnolog\u00eda y Seguridad Alimentaria (CNTA) (hasta 2012) y director de la L\u00ednea de Compuestos Bioactivos del Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n (hasta 2017).\nHa participado en m\u00e1s de sesenta proyectos de I+D+i nacionales y en una decena de proyectos internacionales. Coautor de ocho patentes y unas treinta publicaciones. Presidente del Grupo de Alimentaci\u00f3n y Salud de la Plataforma Tecnol\u00f3gica espa\u00f1ola FoodforLife. Miembro del Comit\u00e9 cient\u00edfico de CNTA y del Comit\u00e9 Estrat\u00e9gico Cient\u00edfico de la empresa NUCAPS\u00ae.\nAplicaciones anidadas\nfoto-irache-juanmanuel\nficha-irache-juanmanuel\nAsignatura: Industria farmac\u00e9utica y afines.\nJuan Manuel Irache Garreta es doctor en Farmacia. En 1993 obtiene por oposici\u00f3n una plaza de Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Universitaire en la Universidad de Rouen (Francia) donde ejerce la docencia hasta 1996. En 1996, se incorpora como profesor a la Universidad de Navarra. Ha sido presidente de la \u201cSpanish-Portuguese Local Chapter of the Controlled Release Society\u201d (2005-2006), miembro de la Junta Directiva del APGI (Association de Pharmacie Gal\u00e9nique Industrielle, 2000-2008), presidente de SEFIG (Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Industrial y Gal\u00e9nica), y miembro del \u201cBoard of Pharmaceutical Sciences\u201d de la \u201cInternational Pharmaceutical Federation\u201d (FIP, 2008-2012).\nEs (co)-autor de m\u00e1s de 200 art\u00edculos en revistas cient\u00edficas internacionales y ha participado en el desarrollo de 18 invenciones patentadas. Adem\u00e1s, ha sido promotor de tres start-ups (Inno Up Farma SL, Nucaps Nanotechnology SL y Spirtrap SL). En noviembre de 2012 fue elegido miembro correspondiente de la Academia Nacional de Farmacia Francesa y, desde 2016, es miembro correspondiente de la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a.\nfoto-tros-conchita\nficha-tros-conchita\nAsignatura: Asuntos regulatorios.\nProfesora catedr\u00e1tica de Farmacia y Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica. Actividad docente desde 1993 en la Facultad de Farmacia de la Universidad de Navarra. Profesora Asociada de investigaci\u00f3n en la Universidad de California, San Francisco (UCSF) (1997-2000),donde trabaj\u00f3 durante 3 a\u00f1os en el desarrollo de formulaciones basadas en nanotecnolog\u00eda para el tratamiento del c\u00e1ncer.\nActividad investigadora definida por dos etapas de investigaci\u00f3n complementarias. La primera de ellas, correspondiente al per\u00edodo predoctoral y parte del postdoctoral, donde el objetivo de la investigaci\u00f3n se centr\u00f3 en trabajos de preformulaci\u00f3n, basados en estudios fisicoqu\u00edmicos dirigidos al dise\u00f1o y desarrollo de formas farmac\u00e9uticas de dosificaci\u00f3n, y una segunda etapa dirigida al dise\u00f1o y desarrollo de nuevas formas farmac\u00e9uticas con base en la nanotecnolog\u00eda, aplicadas a la liberaci\u00f3n de genes terap\u00e9uticos para el tratamiento del c\u00e1ncer (\u00e1rea de investigaci\u00f3n en la actualidad).\nAutora o coautora de m\u00e1s de 60 art\u00edculos de investigaci\u00f3n en revistas indexadas en el Journal Citation Reports (JCR) y de m\u00e1s de 80 comunicaciones cient\u00edficas a Congresos (60 de car\u00e1cter internacional). Ha dirigido varias tesis doctorales y trabajos de fin de master, habiendo recibido 8 premios cient\u00edficos de investigaci\u00f3n.\nfoto-grasas-alex\nficha-grasas-alex\nAsignatura: Direcci\u00f3n y estrategia de operaciones.\nIngeniero industrial por la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya, Master of Science y Doctor en Ingenier\u00eda Industrial y de Sistemas por la Universidad de Florida (EEUU). Es consultor especializado en Gesti\u00f3n de Procesos y Operaciones, profesor a tiempo parcial en el IESE y miembro del Subcomit\u00e9 de Log\u00edstica del Col.legi d' Enginyers Industrials de Catalunya.\nComo consultor, ha estado involucrado en varios proyectos de mejora de procesos en diferentes industrias como manufactura, salud o servicios. Como investigador, ha publicado numerosas publicaciones cient\u00edficas y ha presentado su trabajo en numerosas conferencias internacionales. Y como profesor ha impartido cursos de licenciatura, m\u00e1ster y formaci\u00f3n ejecutiva en Direcci\u00f3n de Operaciones, An\u00e1lisis de Procesos, Supply Chain Management, entre otros, en diversas universidades y escuelas de negocios de Espa\u00f1a, Per\u00fa y Estados Unidos, y ha impartido cursos de formaci\u00f3n In-Company en varias empresas y organizaciones.\nEs Socio Fundador del Institute for Transformational Leadership, empresa especializada en ayudar a las organizaciones en sus procesos de transformaci\u00f3n y cambio.\nfoto-munoz-cobo-diego\nficha-munoz-cobo-diego\nAsignatura: Direcci\u00f3n comercial.\nA lo largo de su vida profesional ha participado en diferentes empresas como: General Electric, IESE, Prisacom, The Cocktail o Muchoviaje, fundamentalmente en departamentos de Marketing, Business Intellegence e Innovaci\u00f3n.\nEn los tres \u00faltimos a\u00f1os, su actividad ha sido m\u00e1s amplia y diversa, pues ha colaborado como asesor de estrategia y marketing con una APP del Sector del Dating (Shakn), ha continuado dando clases y conferencias principalmente en IESE (Masters y cursos de la Universidad de Navarra), aunque tambi\u00e9n en otras universidades, y ha impulsado proyectos personales como la escritura de una novela y el desarrollo de conferencias sobre humanismo, filosof\u00eda y espiritualidad.\nAplicaciones anidadas\nfoto-pin-joseramon\nficha-pin-joseramon\nAsignaturas: Direcci\u00f3n de personas; Direcci\u00f3n de equipos y organizaciones; y \u00c9tica empresarial\nProfesor em\u00e9rito del Departamento de Direcci\u00f3n de Personas en las Organizaciones. Recientemente fue nombrado miembro del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico de la Barna Business School.\nEl profesor Pin es autor de los libros \u201cConsistencia: la clave de la Direcci\u00f3n de Personas en la Organizaci\u00f3n\u201d (Pearson Educaci\u00f3n, 2006), \u201cTsunamis pol\u00edticos: consejos y reflexiones para empresarios y directivos en su relaci\u00f3n con la pol\u00edtica\u201d (Eunsa, 2010) y coautor con el profesor Guido Stein de \u201cCEO, carrera y sucesi\u00f3n\u201d (Prentice Hall, 2010). Tambi\u00e9n ha publicado numerosos art\u00edculos cient\u00edficos y de divulgaci\u00f3n y mantiene su colaboraci\u00f3n con diversos medios de comunicaci\u00f3n.\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Pin fue concejal del Ayuntamiento de Madrid, diputado auton\u00f3mico de Madrid y diputado en el Congreso de Espa\u00f1a. Forma, adem\u00e1s, parte de diversos consejos de administraci\u00f3n. Sus \u00e1reas de inter\u00e9s incluyen el desarrollo de las capacidades de direcci\u00f3n, las habilidades y la trayectoria profesional, la relaci\u00f3n entre \u00e9tica y procesos de direcci\u00f3n, las relaciones entre empresas y entidades gubernamentales y la motivaci\u00f3n de los trabajadores con nuevos estilos de trabajo: trabajo temporal y teletrabajo.\nFoto_Ejemplo_Profesor\nEjemplo_Profesor\nAsignatura: Marketing farmac\u00e9utico.\nLicenciada en Farmacia por la Universidad de Navarra, Doctora en Farmacia por la Universidad de Navarra y MBA full-time por IESE Business School. Ha desempe\u00f1ado varios cargos de responsabilidad dentro de la industria farmac\u00e9utica en empresas tanto multinacionales como nacionales en el \u00e1mbito del marketing operativo, desarrollo de negocio, marketing estrat\u00e9gico y planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica.\nFundadora y directora de la firma Axis Pharma desde el a\u00f1o 2004, empresa de consultor\u00eda y an\u00e1lisis estrat\u00e9gico de mercados, desde la que presta servicios de consultor\u00eda y business intelligence a empresas multinacionales, nacionales as\u00ed como a empresas biotecnol\u00f3gicas, start-ups y grupos de investigaci\u00f3n dentro del \u00e1mbito m\u00e9dico-farmac\u00e9utico apoyando a estas entidades en proyectos de an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de productos, desarrollo de business cases, desarrollo planes de I+D y soporte en procesos de desarrollo de negocio. Fundadora y CEO de Advantal Pharma desde 2020, start-up farmac\u00e9utica.\nVocal y miembro de la junta de SEMDOR (Sociedad Espa\u00f1ola Multidisciplinar de Dolor). Editora de la revista MPJ (Multidisciplinary Pain Journal).\nHa publicado diversos art\u00edculos sobre temas m\u00e9dicos y de negocio farmac\u00e9utico, as\u00ed como dos libros: \u201cCambio, mejora e innovaci\u00f3n como caminos hacia el \u00e9xito en la nueva era del conocimiento\u201d y \u201cC\u00f3mo hacer un Business Case Pharma-Biotech\u201d.\nfoto-proano-joseangel\nficha-proano-angel\nAsignaturas: Contabilidad y control de gesti\u00f3n y Direcci\u00f3n estrat\u00e9gica\nLicenciado en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales por la Universidad de Navarra (1988-93), MBA por el Instituto de Empresa (1994), PDD por IESE (2004) y M\u00e1ster en RSC y Gobierno Corporativo por UNED (2017). Cuenta con m\u00e1s de veinte a\u00f1os de experiencia profesional, en los que ha ocupado distintos puestos directivos en las \u00e1reas de Finanzas, Desarrollo Corporativo y Control Interno en grupos nacionales y multinacionales de diferentes sectores tales como el GRUPO ALDEASA (actualmente DUFRY), GRUPO SAN JOSE o GRUPO LICO. Asimismo, consejero en consejos de administraci\u00f3n en sociedades de diversos sectores (servicios financieros, servicios a empresas, inmobiliarios, servicios sociales y otros).\nProfesor de las \u00e1reas de Estrategia y de Finanzas en programas m\u00e1ster de la Universidad de Navarra (Programa IESE, Facultad de Econ\u00f3micas; Doble M\u00e1ster Acceso Abogac\u00eda de los Negocios, Facultad de Derecho; M\u00e1ster Universitario en Arquitectura, ETS Arquitectura), del Instituto de Estudios Burs\u00e1tiles-IEB (Programa MBA), as\u00ed como en cursos in-company. Sus \u00e1reas de especialidad son la Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica, Financiera, Control de Gesti\u00f3n y Corporate Governance.\nfoto-profesor-rodriguez-mariscal\nficha-rodriguez-mariscal\nAsignatura: Gesti\u00f3n de startups.\nManuel Rodr\u00edguez Mariscal, es doctor en Farmacia y M\u00e1ster en Econom\u00eda y Direcci\u00f3n de Empresas (MBA) en IESE. Posee dilatada experiencia en direcci\u00f3n comercial, operaciones y finanzas en la industria farmac\u00e9utica obtenida en Almirall y Novartis.\nEs presidente y cofundador de InnoUp Farma, una compa\u00f1\u00eda biotecnol\u00f3gica que est\u00e1 desarrollando una vacuna para la alergia al cacahuete y una forma farmac\u00e9utica oral de un conocido quimioter\u00e1pico, administrado hasta ahora por v\u00eda inyectable. Es tambi\u00e9n presidente y cofundador de Nanoligent, nueva empresa biotecnol\u00f3gica que est\u00e1 desarrollando un nuevo anticanceroso dirigido espec\u00edficamente a las met\u00e1stasis. Asimismo, es miembro del consejo de administraci\u00f3n de Inveready. Ha sido consejero del exitoso fondo de inversi\u00f3n Inveready Seed Capital. Es consejero del fondo Inveready Biotec II y miembro del comit\u00e9 de inversi\u00f3n del fondo Inveready Biotec III.\nAplicaciones anidadas\nimagen-salvatierra\ndesplegable-salvatierra\nAsignatura: Estrategia de Datos\nDoctora en Estad\u00edstica por la Universidad Carnegie Mellon (Estados Unidos) y Licenciada en Matem\u00e1ticas por la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n (Argentina).\nProfesora de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales desde el a\u00f1o 2000, donde, adem\u00e1s, es responsable de los grados de Econom\u00eda/Direcci\u00f3n de Empresas + Data Analytics. Subdirectora del Instituto de Ciencia de los Datos e Inteligencia Artificial (DATAI) de la Universidad de Navarra y codirectora acad\u00e9mica del Master en Big Data Science.\nSu \u00e1rea de investigaci\u00f3n se centra en anal\u00edtica avanzada de datos y el an\u00e1lisis de datos masivos.\nfernandez-antonio\ndesplegable-antonio-fernandez\nAsignatura: Market Access\nAntonio Fern\u00e1ndez es Licenciado en Medicina por la Universidad de Navarra y ha cursado el Executive Development Program de la Kellogg Management School, Northwestern University (EE.UU.). Adem\u00e1s, ha recibido formaci\u00f3n de posgrado el Karolinska Institutet (Suecia) y la London School of Economics and Political Science (RU), entre otros.\nA lo largo de 33 a\u00f1os de carrera profesional en Johnson & Johnson ha sido Director M\u00e9dico de Janssen en Espa\u00f1a y ha trabajado tambi\u00e9n como Director de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica para la Janssen Research Foundation en Beerse, B\u00e9lgica. Posteriormente fue nombrado Director Ejecutivo y L\u00edder Mundial del \u00e1rea de Neurociencias en Johnson & Johnson con base en New Jersey, EE.UU. Tambi\u00e9n ha sido responsable de Desarrollo de Negocio en Neurociencias en Janssen EMEA (Europe, Middle East and Africa), as\u00ed como responsable de las \u00c1reas de Acceso al Mercado y Asuntos Gubernamentales de Janssen en Espa\u00f1a.\nHa recibido importantes distinciones por sus contribuciones profesionales. En 2017, en el marco de la Johnson & Johnson Global Market Access Conference en Boston, EE.UU., fue distinguido con un Lifetime Achievement Award for Exceptional Business Contribution. En septiembre de 2020, a propuesta de Johnson & Johnson R&D, recibi\u00f3 un Ovation Award por su contribuci\u00f3n al desarrollo de la vacuna de Janssen para la COVID-19. Desde 2021, Antonio alterna la consultor\u00eda y la docencia con otros proyectos personales.\nfoto-toribio\nficha-toribio\nAsignatura: Entorno econ\u00f3mico.\nJuan Jos\u00e9 Toribio es actualmente profesor em\u00e9rito de Econom\u00eda en el IESE y presidente del CIF (Center for International Finance). Doctor en Econom\u00eda por la Universidad de Chicago, ITP por Harvard Business School. Durante diez a\u00f1os fue director del IESE Business School en Madrid.\nHa ostentado puestos de relevancia tanto en el sector p\u00fablico como en el privado: economista del Banco de Espa\u00f1a, director general de Pol\u00edtica Financiera (Ministerio de Econom\u00eda) director ejecutivo del Fondo Monetario Internacional (en Washington D.C.).\nFue presidente del Instituto Espa\u00f1ol de Analistas Financieros, y de otras instituciones profesionales. Durante seis a\u00f1os, particip\u00f3 en el programa semanal \"Econom\u00eda a Fondo\", de CNN+. Ha escrito o colaborado en numerosos libros y publicaciones especializadas en la materia.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#wrapper", "/", "/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech", "#search", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/por-que-estudiar-el-master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/salidas-profesionales", "javascript:void(0)", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/plan-de-estudios", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/plan-de-estudios/practicas", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/claustro", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/admision", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/calidad", "https://www.unav.edu/web/facultad-de-farmacia/", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech/alumnos", "https://www.unav.edu/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech", "/web/master-universitario-en-gestion-de-empresas-pharma-biotech", "#33388257-collapse0", "mailto:acerain@unav.es", "#33388648-collapse0", "mailto:angel.proano@iese.net", "#59944136-collapse0", null, "mailto:sperez@unav.es", "#33388686-collapse0", "mailto:nelia@unav.es", "http://www.unav.edu/", "https://www.iese.edu/es/index-default.html", "#19947799-collapse0", "#20126657-collapse0", "#19948177-collapse0", "#19948221-collapse0", "/web/investigacion/nuestros-investigadores/detalle-investigadores-cv?investigadorId=37847&investigador=Gonzalez%20Navarro,%20Carlos%20Javier", "#19948359-collapse0", "/web/investigacion/nuestros-investigadores/detalle-investigadores-cv?investigadorId=26727&investigador=Irache%20Garreta,%20Juan%20Manuel", "#19948435-collapse0", "/web/investigacion/nuestros-investigadores/detalle-investigadores-cv?investigadorId=27675&investigador=Tros%20de%20ilarduya%20Apaolaza,%20Maria%20De%20La%20Concepcion", "#19948305-collapse0", "#19948397-collapse0", "#19947956-collapse0", "#19884443-collapse0", "#19948024-collapse0", "#19947871-collapse0", "#39333548-collapse0", "#39333625-collapse0", "#20126737-collapse0", "https://www.instagram.com/universidaddenavarra", "https://twitter.com/unav", "https://es.linkedin.com/school/universidad-de-navarra-cp/", "https://es-es.facebook.com/unav", "https://www.youtube.com/user/universidaddenavarra", "https://www.flickr.com/photos/unav/", "https://www.unav.edu", "https://www.unav.edu/web/biblioteca", "https://mail.google.com", "https://aula-virtual.unav.edu", "https://www.unav.edu/buscador-avanzado", "https://www.unav.edu/trabaja-con-nosotros", "tel:+34948425614", "/solicitud-de-informacion", "https://www.unav.edu/informacion-legal", "https://www.unav.edu/accesibilidad", "#", "tel:+34 914 514 341", "mailto:mugepb@unav.es"]}