{"title": "Adelanto en la edad para la aplicaci\u00f3n de la vacuna de sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a debido al repunte de casos - MiradorSalud", "author": "Mirador Salud", "url": "https://miradorsalud.com/adelanto-en-la-edad-para-la-aplicacion-de-la-vacuna-de-sarampion-en-espana-debido-al-repunte-de-casos/", "hostname": "miradorsalud.com", "description": "La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), ha recomendado modificar el calendario de la vacuna de sarampi\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de la primera dosis de la vacuna se cambiar\u00eda a los 12 meses de edad, actualmente se aplica a los 15 meses, y la segunda dosis a los 2 a\u00f1os. Esto se debe a un asombroso repunte [\u2026]", "sitename": "MiradorSalud", "date": "2012-01-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), ha recomendado modificar el calendario de la vacuna de sarampi\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de la primera dosis de la vacuna se cambiar\u00eda a los 12 meses de edad, actualmente se aplica a los 15 meses, y la segunda dosis a los 2 a\u00f1os. Esto se debe a un asombroso repunte de casos de sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a, que pasaron de 173 en 2010 a 1.876 en 2011, lo que representa un incremento de 91%. En Europa los casos llegan a 30.917.\nEntre las causas asociadas a este brote de casos de sarampi\u00f3n se encuentra un descenso significativo de la cobertura de la vacuna que pudiera estar vinculado a cambios en la conducta de las madres en las visitas al pediatra ya una visi\u00f3n naturista de la vida donde tiene cabida que \u201clo normal es no vacunarse\u201d. Posiblemente, tambi\u00e9n se deba a la campa\u00f1a realizada en el Reino Unido contra la vacuna donde fue err\u00f3neamente vinculada al autismo.\nFuente:\n[La Vanguardia.com/salud](http://www.lavanguardia.com/salud/20120111/54244838706/pediatras-piden-adelantar-vacuna-sarampion-por-repunte-casos.html)", "language": null, "image": "https://miradorsalud.com/wp-content/uploads/2012/01/vacunabebe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://miradorsalud.com/que-pretende-miradorsalud/", "https://miradorsalud.com/quienes-somos/", "https://miradorsalud.com/berdjouhi-tsouroukdissian/", "https://miradorsalud.com/maria-soledad-tapia-2/", "https://miradorsalud.com/irene-perez-schael-msc/", "https://miradorsalud.com/contactanos-2/", "https://miradorsalud.com/que-pretende-miradorsalud/", "https://miradorsalud.com/quienes-somos/", "https://miradorsalud.com/berdjouhi-tsouroukdissian/", "https://miradorsalud.com/maria-soledad-tapia-2/", "https://miradorsalud.com/irene-perez-schael-msc/", "https://miradorsalud.com/contactanos-2/", "https://twitter.com/MiradorSalud?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.facebook.com/Mirador-Salud-1675411809391155/", "https://miradorsalud.com", "https://miradorsalud.com/", "https://miradorsalud.com/seccion/con-lupa/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/estilo-de-vida/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/nutricion/", "https://miradorsalud.com/seccion/vacunas/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-mente/", "https://miradorsalud.com/seccion/psiconeuroinmunologia/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-mente/coaching-integral/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-publica/", "https://miradorsalud.com/seccion/videos/", "https://miradorsalud.com/", "https://miradorsalud.com/seccion/con-lupa/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/estilo-de-vida/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/nutricion/", "https://miradorsalud.com/seccion/vacunas/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-mente/", "https://miradorsalud.com/seccion/psiconeuroinmunologia/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-mente/coaching-integral/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-publica/", "https://miradorsalud.com/seccion/videos/", "https://miradorsalud.com/se-puede-prescribir-frutas-y-hortalizas-para-prevenir-enfermedades-no-transmisibles/", "https://miradorsalud.com/tiempo-para-pensar-y-activarnos/", "https://miradorsalud.com/cerebro-corazon/", "https://miradorsalud.com/la-conexion-entre-tu-intestino-y-tus-ojos-como-el-cuidado-de-tu-microbiota-puede-prevenir-enfermedades-oculares/", "https://miradorsalud.com/autofagia-comerse-a-uno-mismo-para-sobrevivir/", "https://miradorsalud.com/un-proyecto-que-nos-informara-sobre-el-consumo-de-frutas-y-hortalizas-en-una-muestra-de-poblacion-de-la-region-capital-de-caracas-venezuela/", "https://miradorsalud.com/cerebro-y-genero-actualizando-lo-que-sabemos/", "https://miradorsalud.com/alimentos-para-un-cerebro-saludable/", "https://miradorsalud.com/el-cerebro-femenino-parte-ii/", "https://miradorsalud.com/un-proyecto-para-saber-lo-que-come-el-mundo/", "https://miradorsalud.com/", "https://miradorsalud.com/seccion/vacunas/", "https://miradorsalud.com/author/berdjouhi/", "https://miradorsalud.com/seccion/vacunas/", "https://miradorsalud.com/adelanto-en-la-edad-para-la-aplicacion-de-la-vacuna-de-sarampion-en-espana-debido-al-repunte-de-casos/#respond", "javascript:window.print()", "mailto:?subject=Adelanto en la edad para la aplicaci\u00f3n de la vacuna de sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a debido al repunte de casos&body=Adelanto en la edad para la aplicaci\u00f3n de la vacuna de sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a debido al repunte de casos https://miradorsalud.com/adelanto-en-la-edad-para-la-aplicacion-de-la-vacuna-de-sarampion-en-espana-debido-al-repunte-de-casos/", "http://www.lavanguardia.com/salud/20120111/54244838706/pediatras-piden-adelantar-vacuna-sarampion-por-repunte-casos.html", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://miradorsalud.com/adelanto-en-la-edad-para-la-aplicacion-de-la-vacuna-de-sarampion-en-espana-debido-al-repunte-de-casos/&t=Adelanto+en+la+edad+para+la+aplicaci%C3%B3n+de+la+vacuna+de+sarampi%C3%B3n+en+Espa%C3%B1a+debido+al+repunte+de+casos", "#", "https://miradorsalud.com/tag/pediatria/", "https://miradorsalud.com/tag/sarampion/", "https://miradorsalud.com/tag/vacunas/", "/adelanto-en-la-edad-para-la-aplicacion-de-la-vacuna-de-sarampion-en-espana-debido-al-repunte-de-casos/#respond", "https://miradorsalud.com/pecado-original-antigenico-inmunidad-virus-sars-cov-2-vacunas/", "https://miradorsalud.com/pecado-original-antigenico-inmunidad-virus-sars-cov-2-vacunas/", "https://miradorsalud.com/covid-19-cambios-en-las-pautas-de-inmunizacion/", "https://miradorsalud.com/covid-19-cambios-en-las-pautas-de-inmunizacion/", "https://miradorsalud.com/resumen-del-video-especial-dudas-vacunas-con-alfredo-corell-grabado-el-03-08-21/", "https://miradorsalud.com/resumen-del-video-especial-dudas-vacunas-con-alfredo-corell-grabado-el-03-08-21/", "https://miradorsalud.com/otra-novedad-del-coronavirus-que-tiene-al-mundo-a-sus-pies/", "https://miradorsalud.com/otra-novedad-del-coronavirus-que-tiene-al-mundo-a-sus-pies/", "https://miradorsalud.com/una-aventura-inmunologica-por-marianela-caastes/", "https://miradorsalud.com/una-aventura-inmunologica-por-marianela-caastes/", "https://miradorsalud.com/una-aventura-inmunologica-por-marianela-caastes/", "https://miradorsalud.com/se-puede-prescribir-frutas-y-hortalizas-para-prevenir-enfermedades-no-transmisibles/", "https://miradorsalud.com/se-puede-prescribir-frutas-y-hortalizas-para-prevenir-enfermedades-no-transmisibles/", "https://miradorsalud.com/se-puede-prescribir-frutas-y-hortalizas-para-prevenir-enfermedades-no-transmisibles/", "https://miradorsalud.com/tiempo-para-pensar-y-activarnos/", "https://miradorsalud.com/tiempo-para-pensar-y-activarnos/", "https://miradorsalud.com/tiempo-para-pensar-y-activarnos/", "https://miradorsalud.com/cerebro-corazon/", "https://miradorsalud.com/cerebro-corazon/", "https://miradorsalud.com/cerebro-corazon/", "https://miradorsalud.com/la-conexion-entre-tu-intestino-y-tus-ojos-como-el-cuidado-de-tu-microbiota-puede-prevenir-enfermedades-oculares/", "https://miradorsalud.com/la-conexion-entre-tu-intestino-y-tus-ojos-como-el-cuidado-de-tu-microbiota-puede-prevenir-enfermedades-oculares/", "https://miradorsalud.com/la-conexion-entre-tu-intestino-y-tus-ojos-como-el-cuidado-de-tu-microbiota-puede-prevenir-enfermedades-oculares/", "https://miradorsalud.com/autofagia-comerse-a-uno-mismo-para-sobrevivir/", "https://miradorsalud.com/autofagia-comerse-a-uno-mismo-para-sobrevivir/", "https://miradorsalud.com/autofagia-comerse-a-uno-mismo-para-sobrevivir/", "https://miradorsalud.com/un-proyecto-que-nos-informara-sobre-el-consumo-de-frutas-y-hortalizas-en-una-muestra-de-poblacion-de-la-region-capital-de-caracas-venezuela/", "https://miradorsalud.com/un-proyecto-que-nos-informara-sobre-el-consumo-de-frutas-y-hortalizas-en-una-muestra-de-poblacion-de-la-region-capital-de-caracas-venezuela/", "https://miradorsalud.com/un-proyecto-que-nos-informara-sobre-el-consumo-de-frutas-y-hortalizas-en-una-muestra-de-poblacion-de-la-region-capital-de-caracas-venezuela/", "https://miradorsalud.com/cerebro-y-genero-actualizando-lo-que-sabemos/", "https://miradorsalud.com/cerebro-y-genero-actualizando-lo-que-sabemos/", "https://miradorsalud.com/cerebro-y-genero-actualizando-lo-que-sabemos/", "https://miradorsalud.com/alimentos-para-un-cerebro-saludable/", "https://miradorsalud.com/alimentos-para-un-cerebro-saludable/", "https://miradorsalud.com/alimentos-para-un-cerebro-saludable/", "https://miradorsalud.com/seccion/con-lupa/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/estilo-de-vida/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-y-vida/nutricion/", "https://miradorsalud.com/seccion/vacunas/", "https://miradorsalud.com/seccion/coaching-integral/salud-y-mente/", "https://miradorsalud.com/seccion/coaching-integral/", "https://miradorsalud.com/seccion/psiconeuroinmunologia/", "https://miradorsalud.com/seccion/salud-publica/", "https://miradorsalud.com/seccion/videos/", "https://miradorsalud.com/se-puede-prescribir-frutas-y-hortalizas-para-prevenir-enfermedades-no-transmisibles/", "https://miradorsalud.com/tiempo-para-pensar-y-activarnos/", "https://miradorsalud.com/cerebro-corazon/", "https://miradorsalud.com/wp-login.php", "http://www.webtus.net/", "#", "#", "javascript:void(0)"]}