{"title": "Atocha cambia las prisas por un aura de armon\u00eda esot\u00e9rica", "author": "Carmen Romero madrid", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "No se lo pierda | Foro de las Ciencias Ocultas y Espirituales Mediums venidos de todo el mundo y monjes tibetanos despliegan sus habilidades", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2003-10-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Atocha cambia las prisas por un aura de armon\u00eda esot\u00e9rica\n[CIENCIA](/ciencia)\nNo se lo pierda | Foro de las Ciencias Ocultas y Espirituales Mediums venidos de todo el mundo y monjes tibetanos despliegan sus habilidades29 oct 2003 . Actualizado a las 06:00 h.\nUn aura de relajaci\u00f3n y armon\u00eda transformar\u00e1, desde hoy y hasta el 9 de noviembre, la estresante atm\u00f3sfera que impera normalmente en la estaci\u00f3n de Atocha, llena de viajeros que corren para no perder el tren o se apresuran comprando un billete de \u00faltima hora. El Foro de Ciencias Ocultas y Espirituales se celebra un a\u00f1o m\u00e1s en el n\u00facleo de las l\u00edneas f\u00e9rreas de la capital, aunque en esta ocasi\u00f3n no ocupar\u00e1 su vest\u00edbulo, sino la terraza Ananda. A las doce de la ma\u00f1ana de hoy, el Foro se inaugurar\u00e1 mediante un ritual de purificaci\u00f3n, imprescindible para armonizar la ca\u00f3tica energia de la concurrida estaci\u00f3n. Una voz melodiosa, el sugerente sonido de los m\u00e1gicos cuencos de cuarzo y una danza en honor al dios hind\u00fa Shiva bastar\u00e1n para transformar Atocha en el marco id\u00f3neo para que mediums, druidas, chamanes y tarotistas desplieguen sus habilidades entre los sorprendentes puestos de art\u00edculos esot\u00e9ricos. Entre las estrellas de esta fiesta de las ciencias ocultas destacan la canadiense Marilyn Rossner, especialista en el contacto directo con los esp\u00edritus, y el brasile\u00f1o Jos\u00e9 Medrado, capaz de plasmar -en pocos minutos y sin pincel- los lienzos que le inspiran grandes pintores del pasado. M\u00e1s ex\u00f3tica a\u00fan, si cabe, es la visita de los monjes del monasterio tibetano de Keutsang, que demostrar\u00e1n sus conocimientos de astrolog\u00eda k\u00e1rmica y rituales de sanaci\u00f3n. Por otro lado, la actriz Mar\u00eda Luisa Merlo presentar\u00e1 el domingo su libro \u00abC\u00f3mo aprend\u00ed a ser feliz\u00bb, mientras que su compa\u00f1era de profesi\u00f3n Amparo Pamplona dar\u00e1, el d\u00eda 9, la conferencia \u00abSiempre quedan las estrellas\u00bb.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2003/10/29/0012_1243304/Foto/e30p58f5.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=0003_2116850", "/ciencia", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Atocha cambia las prisas por un aura de armon\u00eda esot\u00e9rica https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "/temas/ciencia/", "/temas/pamplona/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Atocha cambia las prisas por un aura de armon\u00eda esot\u00e9rica https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/ciencia/2003/10/29/atocha-cambia-prisas-aura-armonia-esoterica/0003_2116850.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2116850", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2023/09/20/diagnosticada-alzheimer-39-anos-ana-queria-estar-muerta-hace-tres-anos/00031695203521636235161.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/cinthya-martinez-lorenzo", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}