{"title": "La vacuna infantil temprana de varicela entra en el calendario", "author": null, "url": "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "La decisi\u00f3n se ha tomado en funci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 Asesor de Vacunaciones del Principado de Asturias", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2015-12-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Redacci\u00f3n. Oviedo\nLa Consejer\u00eda de Sanidad incluir\u00e1 la vacunaci\u00f3n infantil temprana frente a la varicela en el calendario oficial a partir de abril de 2016. Esta decisi\u00f3n se toma en funci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 Asesor de Vacunaciones del Principado de Asturias, en el que participan representantes de sociedades cient\u00edficas de pediatr\u00eda y medicina, as\u00ed como otras instituciones relacionadas.\nEl calendario del Principado se adapta as\u00ed al acuerdo adoptado el 29 de julio de 2015 en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, en el que se establec\u00eda que esta vacuna deber\u00eda implantarse en Espa\u00f1a a lo largo del pr\u00f3ximo a\u00f1o, seg\u00fan ha indicado la Consejer\u00eda.\n|\n|\nFrancisco del Busto, consejero de Sanidad del Principado de Asturias.\nLa inmunizaci\u00f3n se aplicar\u00e1 con una primera dosis a los quince meses y una segunda a los tres a\u00f1os. Por otro lado, se mantiene la vacunaci\u00f3n actual de rescate, establecida a los diez a\u00f1os, para los que no hayan sufrido la enfermedad ni se hayan vacunado anteriormente.\nEsta medida se incluir\u00e1 en el nuevo calendario oficial de vacunaciones infantiles que est\u00e1 previsto poner en marcha en Asturias el 1 de abril de 2016. A partir de esa fecha, a medida que los ni\u00f1os cumplan quince meses recibir\u00e1n la primera dosis. Los primeros en vacunarse ser\u00e1n los beb\u00e9s nacidos en enero de 2015.\nAdem\u00e1s, los peque\u00f1os que cumplan tres a\u00f1os a lo largo de 2016 (aquellos nacidos desde enero de 2013) recibir\u00e1n tambi\u00e9n una primera dosis a partir de abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o. Para ellos, la segunda dosis se aplicar\u00e1 a los diez a\u00f1os, junto con el resto de las vacunaciones de rescate establecidas para esa edad.\nDe esta manera, la inmunizaci\u00f3n se extiende hasta los menores nacidos dos a\u00f1os antes y permite proteger a los ni\u00f1os cuyos padres no pudieron plantearse la vacunaci\u00f3n infantil temprana, de manera privada, por su falta de disponibilidad en las farmacias desde junio de 2013.\nEstas dosis, como todas las incluidas en las recomendaciones oficiales, ser\u00e1n gratuitas y se aplicar\u00e1n en todos los puntos de vacunaci\u00f3n del Principado. El presupuesto anual para la implantaci\u00f3n de esta medida ronda los 300.000 euros.\nVacuna del meningococo B\nPor otra parte, la Consejer\u00eda de Sanidad no recomienda el uso de la vacuna frente al meningococo B entre la poblaci\u00f3n general. De hecho, la aconseja \u00fanicamente para las personas con mayor riesgo de enfermedad, al menos hasta que haya evidencia cient\u00edfica de su eficacia real, tal y como han acordado las autoridades de las comunidades aut\u00f3nomas y del Ministerio de Sanidad.\nSin embargo, Sanidad s\u00ed llevar\u00e1 a cabo un seguimiento del uso de esta vacuna en Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses para revisar las recomendaciones de uso, ya que actualmente resulta complicado determinar su eficacia, que puede variar seg\u00fan los lugares y cambiar a lo largo del tiempo. La meningitis se encuentra actualmente en un momento de baja incidencia.\nAs\u00ed, se ha dise\u00f1ado una prueba de laboratorio que permite realizar una estimaci\u00f3n aproximada del porcentaje de las cepas del meningococo B frente a las que podr\u00eda proteger la vacuna. En un estudio realizado en Espa\u00f1a, con las cepas de los a\u00f1os 2008 a 2010, se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que la vacuna podr\u00eda ser eficaz frente al 69% de ellas. No obstante, este resultado puede cambiar con el tiempo. De hecho, seg\u00fan un estudio realizado en el Pa\u00eds Vasco en los a\u00f1os 2012-2013, esta proporci\u00f3n puede ser menor.\nEl riesgo de la enfermedad, seg\u00fan explica la Consejer\u00eda, es mayor en ni\u00f1os peque\u00f1os, especialmente en los menores de un a\u00f1o. En esta edad, la vacuna se aplica con una pauta de cuatro dosis, con una capacidad protectora muy alta tras su administraci\u00f3n, pero que va disminuyendo r\u00e1pidamente con el tiempo, de manera que al cabo de un a\u00f1o la protecci\u00f3n es muy baja frente a dos de los componentes y se reduce a la mitad para un tercero. Esto indica que la capacidad protectora de la vacuna, en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os con mayor riesgo de enfermedad, es de corta duraci\u00f3n.\nLa protecci\u00f3n obtenida tiene una mayor duraci\u00f3n en adolescentes y adultos j\u00f3venes, donde el riesgo es mucho m\u00e1s bajo, pero es frecuente encontrar la bacteria en la garganta aunque no produzca enfermedad.\nENLACES RELACIONADOS:\n[La vacuna del meningococo llega a trompicones (01/10/2015)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/la-vacuna-del-meningococo-llega-de-forma-desigual-a-las-farmacias-en-su-primer-dia-a-la-venta-87716)\n[Alonso confirma que la vacuna de la varicela volver\u00e1 a las farmacias (16/09/2015)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/alonso-confirma-que-la-vacuna-de-la-varicela-volver-a-las-farmacias-86929)\n[Sanidad invierte 565.000 euros en la vacunaci\u00f3n de la gripe (15/10/2015)](https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/sanidad-destina-565000-euros-a-la-vacunacion-de-la-gripe-88447)\nLas informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente.", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117_620x368.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/sanidad-hoy/las-tareas-del-sns-para-dejar-estar-a-la-cola-en-resistencia-antimicrobiana-2070", "/secciones/industria/espana-necesita-ajustar-el-plan-actual-para-recuperar-el-liderazgo-en-car-t-3051", "/secciones/formacion/sanidad-no-descarta-aplicar-sanciones-por-renunciar-a-plaza-mir-este-ano-5895", "/secciones/sanidad-hoy/los-medicos-encaran-el-fin-de-ano-con-peor-valoracion-que-enfermeria-5898", "/secciones/privada/turno-enfermero-de-12h-la-privada-lo-expande-con-el-sns-en-fase-de-debate-3470", "/secciones/psiquiatria/psiquiatria-no-se-movilizara-por-un-plan-en-suicidio-al-menos-hasta-2026-6505", "/secciones/tecnologia/la-tecnologia-sanitaria-3d-bate-su-record-en-patentes-con-10-000-en-20-anos-1756", "/secciones/hematologia-y-hemoterapia/a-un-paso-de-car-t-universales-camuflar-proteinas-evitara-el-fuego-amigo--4527", "/secciones/sanidad-hoy/los-sanitarios-extranjeros-engloban-ya-el-11-de-la-plantilla-en-esta-ccaa-1566", "/secciones/sanidad-hoy/el-cis-desmonta-una-falsa-percepcion-la-espera-en-sanidad-no-ha-mejorado-4925", "/secciones/empleo/el-sns-ficho-12-375-sanitarios-extranjeros-en-un-ano-para-paliar-su-deficit-5289", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/industria/la-terapia-de-1-linea-como-contingente-para-las-recaidas-de-linfomas-6451", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117&text=La vacuna infantil temprana de varicela entra en el calendario ", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117", "whatsapp://send?text=La vacuna infantil temprana de varicela entra en el calendario  - https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/la-vacuna-infantil-temprana-de-varicela-entra-en-el-calendario-92117", "https://www.redaccionmedica.com/tags/msd", "https://www.redaccionmedica.com/noticia/la-vacuna-del-meningococo-llega-de-forma-desigual-a-las-farmacias-en-su-primer-dia-a-la-venta-87716", "https://www.redaccionmedica.com/noticia/alonso-confirma-que-la-vacuna-de-la-varicela-volver-a-las-farmacias-86929", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias/sanidad-destina-565000-euros-a-la-vacunacion-de-la-gripe-88447", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}