{"title": "Tama\u00f1o, color de nuez y sombra afectan la germinaci\u00f3n de Quercus deserticola", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dante Arturo Rodr\u00edguez-Trejo1* y Mar\u00edn Pompa-Garc\u00eda2\n1 Laboratorio de Semillas Forestales, Divisi\u00f3n de Ciencias Forestales, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, Chapingo, Edo. de M\u00e9xico.\n2 Facultad de Ciencias Forestales, Universidad Ju\u00e1rez del Estado de Durango. Durango, M\u00e9xico.\n[mpgarcia@ujed.mx](mailto:mpgarcia@ujed.mx).\n* Autor de correspondencia. dantearturo@yahoo.com\nM\u00e9xico es el pa\u00eds m\u00e1s rico en especies del g\u00e9nero Quercus del planeta, con 157 de ellas. Los encinos tienen una gran importancia ecol\u00f3gica y potencial econ\u00f3mico. No obstante, sus semillas y propagaci\u00f3n han sido poco estudiadas. El objetivo del presente trabajo fue estudiar la influencia de tama\u00f1o y color de la nuez, as\u00ed como de la sombra, en la capacidad y energ\u00eda germinativas de Quercus deserticola. Para ello se instal\u00f3 un experimento en c\u00e1mara de ambiente controlado (25 \u00b0C/20 \u00b0C), con un fotoperiodo de 10 h luz. Los factores fueron tama\u00f1o de la nuez (chica y grande), color (caf\u00e9 claro y caf\u00e9 oscuro) y sombra (40%) (con y sin). El dise\u00f1o experimental fue en bloques al azar, anidados dentro del factor sombra. Se condujo un an\u00e1lisis de varianza con un modelo mixto y una comparaci\u00f3n de medias de Tukey, para las variables capacidad germinativa y energ\u00eda germinativa, y se obtuvieron los par\u00e1metros de un modelo log\u00edstico para estimar la probabilidad de germinaci\u00f3n. Se hall\u00f3 un efecto significativo de tama\u00f1o (p = 0.0067) y color (p < 0.0001) de la semilla, as\u00ed como de la sombra (p = 0.0078) en la capacidad germinativa. La mayor capacidad germinativa, de 100%, se logr\u00f3 con semilla de nuez grande, caf\u00e9 oscuro y con sombra. De acuerdo con el an\u00e1lisis de varianza, la energ\u00eda germinativa (n\u00famero de d\u00edas para alcanzar 70% de la capacidad germinativa) fue influida por el color (p < 0.0001) y por la interacci\u00f3n tama\u00f1o*color (p = 0.0351). La mayor energ\u00eda germinativa, con un valor de 11.5 d\u00edas, se alcanz\u00f3 con semilla de nuez grande y caf\u00e9 oscura.\nPalabras clave: an\u00e1lisis de semillas, encinos, semillas forestales.\nMexico is the country with the highest number of Quercus species worldwide (157). The oaks have great ecological importance and economic potential. However, their seeds and nursery propagation have been scarcely studied. The aim of this study was to investigate the effect of nut size and color, as well as shade, on germination of Quercus deserticola. The experiment was installed in a controlled environment chamber (25 \u00b0C/20 \u00b0C, with a photoperiod of 10 h of light). The experimental factors were nut size (small and large), color (light brown and dark brown), and shade (with and without 40% shade). The experimental design was completely randomized blocks, with the blocks nested into the shade factor. An analysis of variance with a mixed procedure and a Tukey means comparison were conducted, with the variables germinative capacity and germinative energy and a logistic model was constructed to estimate the probability of germination. There was a significant effect of seed size (p = 0.0067), seed color (p < 0.0001) and shade (p = 0.0078) on germinative capacity. The highest germinative capacity (100%) was for large seeds of dark brown color and under shade. The germinative energy (number of days to reach 70% of the germinative capacity) was affected by seed color (p < 0.0001) and by the interaction seed size*color (p = 0.0267). The highest germinative energy (11.5 days) was for large and dark brown colored seed.\nKeywords: seed testing, oaks, forest seeds.\nDe todo el planeta, M\u00e9xico es el pa\u00eds con la mayor riqueza de especies del g\u00e9nero Quercus, con 157 de ellas (Zavala, 2001). Se trata de un g\u00e9nero con gran relevancia ecol\u00f3gica, debido a su amplia extensi\u00f3n en las zonas monta\u00f1osas del pa\u00eds, y tambi\u00e9n a que con frecuencia precede tanto altitudinalmente como en la sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica al g\u00e9nero Pinus, con el que adem\u00e1s forma frecuentes asociaciones (Rzedowski, 1978).\nQuercus deserticola Trel. es una especie end\u00e9mica de M\u00e9xico, que se halla en doce estados, entre 2000 m y 3000 m snm, conformando principalmente bosques de encino y asoci\u00e1ndose con matorrales. Es un \u00e1rbol de 2.5 m a 10 m de altura y di\u00e1metro normal de 12 cm a 70 cm; su corteza es caf\u00e9 oscura, con surcos muy marcados; hojas oblongo-oblanceoladas a lanceoladas u ovaladas, con 3 cm a 16 cm de longitud 1.2 cm a 5.0 cm de anchura, el haz verde oscuro, algo brillante y rugoso, el env\u00e9s claro con abundantes tomentos (Zavala, 2003; Arizaga, Mart\u00ednez-Cruz, Salcedo-Cabrales y Bello-Gonz\u00e1les, 2009). Esta especie es empleada para obtenci\u00f3n de le\u00f1a y carb\u00f3n, fabricaci\u00f3n de postes, horcones, cabos, arados, as\u00ed como en el curtido de pieles y para la obtenci\u00f3n de celulosa para papel (Arizaga et al., 2009).\nExiste variabilidad en el tama\u00f1o de la semilla de cualquier especie, si bien en algunas esto es m\u00e1s marcado que en otras. Las semillas grandes de diversos g\u00e9neros, tienden a germinar m\u00e1s pronto y a desarrollar pl\u00e1ntulas de mayor tama\u00f1o. Tambi\u00e9n el color de la semilla puede variar en una misma especie, representando ventajas ante diferentes condiciones ambientales (Baskin y Baskin, 2001). Por ejemplo, las semillas de Cecropia obtusifolia Bertol. de color caf\u00e9 claro tienen mayor capacidad germinativa a mayor temperatura que las semillas color caf\u00e9 oscuro y estas \u00faltimas germinan mejor que las primeras a bajas temperaturas (Tenorio-Galindo, Rodr\u00edguez-Trejo y L\u00f3pez-R\u00edos, 2008).\nLas especies pioneras tienden a ser intolerantes a la sombra, mientras que las de etapas sucesionales m\u00e1s avanzadas normalmente son tolerantes a dicho factor. En el caso de la especie bajo estudio, se considera que es inicial o intermedia (Zavala, 2007), por lo cual podr\u00eda ser intolerante o indiferente a la presencia o ausencia de sombra.\nLa vulnerabilidad de los ecosistemas ante las variaciones clim\u00e1ticas y efectos antropog\u00e9nicos propician una oportunidad para mejorar el entendimiento de los mecanismos ecol\u00f3gicos que enfrentan las especies (Dawson, Jackson., House, Prentice y Mace 2011). Este conocimiento puede resultar fundamental en potenciar el uso y propagaci\u00f3n de Q. deserticola. Esta especie ha recibido poca atenci\u00f3n por parte de los investigadores, a pesar del gran potencial que tiene para ser utilizada en programas de reforestaci\u00f3n y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de bosques de encino y matorrales donde tambi\u00e9n se le encuentra.\nEl objetivo del presente trabajo fue realizar el an\u00e1lisis de la semilla de Q. deserticola y probar el efecto del tama\u00f1o y color de la nuez, as\u00ed como el de la sombra en la capacidad y energ\u00eda germinativa de la semilla. La hip\u00f3tesis es que la semilla grande, color caf\u00e9 oscuro y bajo sombra, tendr\u00e1 mejor: capacidad germinativa, probabilidad de germinaci\u00f3n y energ\u00eda germinativa.\nEn octubre de 2015 fueron recolectados 4 kg de nueces maduras de Q. deserticola de diez \u00e1rboles con 20 cm a 40 cm de di\u00e1metro normal y 6 m a 10 m de altura, sanos y sin da\u00f1os evidentes, cerca del poblado de San Nicol\u00e1s Tlaminca, Municipio de Texcoco, Estado de M\u00e9xico. Las coordenadas de la zona de recolecci\u00f3n son: 19\u00b029\u201947.97\u201dN, 98\u00b048\u201951.98\u201dO; 19\u00b029\u201948.81\u201dN, 98\u00b048\u2019 57.87\u201dO; 19\u00b029\u201949.12\u201dN, 98\u00b048\u201952.60\u201dO y 19\u00b029\u201950. 11\u201dN, 98\u00b048\u201957.85\u201dO. Aproximadamente la mitad del germoplasma fue obtenido de las copas de los \u00e1rboles y la mayor\u00eda ten\u00eda un color caf\u00e9 oscuro. La otra mitad fue recogida del suelo evitando la que ya mostraba signos de deterioro, pudrici\u00f3n o perforaciones por salida de larvas de cole\u00f3pteros, el color de la mayor parte era caf\u00e9 claro. De las nueces recolectadas, 1.5 kg se utilizaron como muestra de trabajo para el presente experimento.\nPara la estimaci\u00f3n del peso, se contaron y pesaron 100 nueces color caf\u00e9 oscuro, pues tal color es el del fruto que recientemente ha madurado. El peso fue convertido a n\u00famero de unidades por kilogramo y como el peso de 1000 semillas. Con el prop\u00f3sito de obtener el contenido de humedad, una submuestra de 72.9 g (34 nueces) fue puesta en horno de secado a 75 \u00b0C, hasta obtener el peso anhidro (peso constante). Esta variable se obtuvo tanto con base en peso anhidro (CHo) como con base en peso verde (CHv), de acuerdo con los modelos 1 y 2.\nCHo = (Pv \u2013 Po) / Po (1)\nCHv = (Pv\u2013 Po) / Pv (2)\nDonde: Pv es el peso en verde y Po el peso anhidro (g)\nFue instalado un experimento en c\u00e1maras de ambiente controlado, con un r\u00e9gimen d\u00eda/noche de 25 \u00b0C/20 \u00b0C y un fotoperiodo de 10 h, con luz fluorescente (radiaci\u00f3n fotosint\u00e9ticamente activa media = 134.7 \u00b5mol m2 s-1). Las siembras se hicieron en cajas de pl\u00e1stico de 3.5 L con tapa y como sustrato se utiliz\u00f3 tela de pa\u00f1o. El pa\u00f1o qued\u00f3 sobre una ret\u00edcula de pl\u00e1stico con soportes y un extremo de la tela se dej\u00f3 en contacto con el fondo de la caja y el agua, por lo cual no fue necesario regar m\u00e1s que inicialmente las semillas, con 250 mL de una soluci\u00f3n de agua destilada con el fungicida Capt\u00e1n (2 g L-1).\nLa nuez fue clasificada en chica (\u2264 1.70 cm de longitud de bellota) y grande (> 1.70 cm), as\u00ed como por su color en caf\u00e9 oscuro y caf\u00e9 claro. Parte de las nueces fueron sembradas bajo una sombra de 40%, la cual se aplic\u00f3 forrando las cajas correspondientes con tela de tul verde a doble capa. La semilla fue considerada germinada cuando la rad\u00edcula igual\u00f3 la longitud de la nuez. Las semillas sembradas en la condici\u00f3n sombreada siempre fueron mantenidas en tal condici\u00f3n, incluso el registro de su germinaci\u00f3n se hizo en cuarto con luz tenue. El experimento dur\u00f3 41 d\u00edas: fue instalado el 30 de octubre y finalizado el 10 de diciembre de 2015. La germinaci\u00f3n fue evaluada diariamente. Tambi\u00e9n se evalu\u00f3 la energ\u00eda germinativa, como el n\u00famero de d\u00edas para alcanzar 70% de la capacidad germinativa.\nEl dise\u00f1o experimental fue en bloques completamente al azar, con seis repeticiones y con los bloques anidados dentro del factor sombra, de acuerdo con el modelo 3. Cada repetici\u00f3n const\u00f3 de 12 nueces y cada bloque de 48 de ellas.\nyijkl = \u03bc + \u03b1i + \u03b2j +\u03b3k + \u03b3k (\u03b6)l + (\u03b1\u03b2)ij + (\u03b1\u03b3)ik + \u03b1i \u03b3k (\u03b6)l + (\u03b2\u03b3)jk + \u03b2j\u03b3k(\u03b6)l + (\u03b1\u03b2\u03b3)ijk + \u03b1i\u03b2j\u03b3k(\u03b6)l + \u03b5ijkl (3)\nDonde: \u03bc=media general, \u03b1i = efecto del i-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de la nuez, \u03b2j = efecto del j-\u00e9simo nivel del factor color de la nuez, \u03b3k = efecto del k-\u00e9simo nivel del factor sombra, \u03b3k(\u03b6)l = efecto del l-\u00e9simo bloque, anidado dentro del k-\u00e9simo nivel del factor sombra, (\u03b1\u03b2)ij = interacci\u00f3n entre el i-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de nuez con el j-\u00e9simo nivel del factor color de nuez, (\u03b1\u03b3)ik = interacci\u00f3n entre el i-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de nuez y el k-\u00e9simo nivel del factor sombra, \u03b1i \u03b3k (\u03b6)l = interacci\u00f3n entre el i-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de nuez y el l-\u00e9simo bloque anidado dentro del k-\u00e9simo nivel del factor sombra, (\u03b2\u03b3)jk = interacci\u00f3n entre el j-\u00e9simo nivel del factor color de la nuez y el k-\u00e9simo nivel del factor sombra, \u03b2j\u03b3k(\u03b6)l = interacci\u00f3n entre j-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de nuez y el l-\u00e9simo bloque anidado dentro del k-\u00e9simo nivel del factor sombra, (\u03b1\u03b2\u03b3)ijk = efecto de la interacci\u00f3n entre el i-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de la nuez con el j-\u00e9simo nivel del factor color de la nuez y el k-\u00e9simo nivel de sombra, \u03b1i\u03b2j\u03b3k(\u03b6)l = efecto de la interacci\u00f3n entre el i-\u00e9simo nivel del factor tama\u00f1o de la nuez, el j-\u00e9simo nivel del factor color de la nuez y el l-\u00e9simo bloque, anidado dentro del k-\u00e9simo nivel del factor sombra, \u03b5ijkl = error experimental (0, \u03c32). Los efectos de los factores tama\u00f1o y color de nuez, as\u00ed como sombra, son fijos, los bloques y todas sus interacciones y anidaciones con efectos aleatorios.\nCon el prop\u00f3sito de obtener la probabilidad de germinaci\u00f3n de las semillas (P), se utiliz\u00f3 un modelo log\u00edstico (4).\n(4)\nDonde: e = base de los logaritmos naturales, \u03b1 = ordenada al origen, \u03b2 = par\u00e1metro asociado a la variable independiente X1 (tama\u00f1o de la nuez, grande = 1, chica = 0), \u03b22 = constante asociada a la variable independiente X2 (color de la nuez, caf\u00e9 oscuro = 1, caf\u00e9 claro = 0), y \u03b23 = constante asociada a la variable independiente X3 (sombra, con sombra = 1, sin sombra = 0).\nPara el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utiliz\u00f3 el procedimiento mixto (Proc Mixed) de SAS para microcomputadoras, v. 9.0. Los grados de libertad se calcularon con el m\u00e9todo Satterthwaite. Tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo una prueba de comparaci\u00f3n de medias de Tukey, utilizando el procedimiento ANOVA de SAS. En los an\u00e1lisis anteriores, por ser binomial la variable germinaci\u00f3n fue transformada con la funci\u00f3n (5):\nGt = arcsen(G)0.5 (5)\nDonde: Gt = germinaci\u00f3n transformada, arcsen = arco seno, G = germinaci\u00f3n (en tanto por uno). Para facilitar la comprensi\u00f3n de los resultados de la comparaci\u00f3n de medias, se utilizaron los valores de germinaci\u00f3n final sin transformar.\nEn el caso del an\u00e1lisis de probabilidad de germinaci\u00f3n, fue empleado el procedimiento logistic (Proc Logistic), tambi\u00e9n de SAS. A este modelo se le aplic\u00f3 la prueba de bondad de ajuste de Hosmer-Lemeshow. Adem\u00e1s se verific\u00f3 que el intervalo de confianza no contuviera el valor 1 y que la concordancia fuera alta, mayor a 60%. Para el an\u00e1lisis mixto, la prueba de comparaci\u00f3n de medias de Tukey y la significancia del modelo mixto y sus variables, fue considerada p \u2264 0.05.\nLas nueces mostraron una importante variaci\u00f3n en tama\u00f1o, entre 1.36 cm y 2.30 cm de longitud, aunque V\u00e1zquez (1992) refiere nueces m\u00e1s peque\u00f1as para esta especie, de hasta 0.8 cm. Las partes principales de nuez y semilla se muestran en la figura 1.\nFigura 1. Principales partes de fruto y semilla de Quercus deserticola. A) Vista exterior de la nuez. B) Corte longitudinal de fruto y semilla.\nComo en el laboratorio se trabaj\u00f3 con nueces limpias, la pureza fue de 100%. El peso de mil nueces fue igual a 2305.6 g; se tuvieron 434 nueces kg-1. El contenido de humedad, base anhidra, fue de 105%, en tanto que con base en verde alcanz\u00f3 51.2%, lo que confirma que se trata de una semilla recalcitrante.\nLos factores tama\u00f1o de nuez (p = 0.0067), color de nuez (< 0.0001) y sombra (p = 0.0078) resultaron estad\u00edsticamente significativos para la capacidad germinativa. La prueba de comparaci\u00f3n de medias mostr\u00f3 que las semillas grandes, color caf\u00e9 oscuro y con sombra, germinaron mejor que sus contrapartes peque\u00f1as, color caf\u00e9 claro y sin sombra (Tabla 1). Las curvas de germinaci\u00f3n acumulada se muestran en la figura 2.\nTabla 1. Resultados de la prueba de comparaci\u00f3n de medias de Tukey, para capacidad germinativa, en relaci\u00f3n con los tres factores bajo estudio.\n|\n|\nFactor\n|\n|\nNivel\n|\n|\nCapacidad germinativa (%)\n|\n|\nTama\u00f1o de nuez\n|\n|\nGrande\n|\n|\n77.5a\n|\n|\nPeque\u00f1a\n|\n|\n70.6b\n|\n|\nColor de nuez\n|\n|\nCaf\u00e9 oscuro\n|\n|\n92.9a\n|\n|\nCaf\u00e9 claro\n|\n|\n55.2b\n|\n|\nSombra\n|\n|\nCon\n|\n|\n77.1a\n|\n|\nSin\n|\n|\n71.0b\n|\n|\nPares de niveles de factores con letra distinta tuvieron diferencias significativas (p < 0.05) entre s\u00ed.\nFigura 2. Curvas de germinaci\u00f3n acumulada en Quercus deserticola, para los diferentes tratamientos. CH = nuez chica, G = nuez grande, CC = color caf\u00e9 claro, CO = color caf\u00e9 oscuro, S = con sombra.\nTambi\u00e9n se hizo un an\u00e1lisis considerando las combinaciones de los diferentes niveles de los factores como tratamientos independientes y result\u00f3 significativo (p < 0.0001). El tratamiento nueces grandes, color caf\u00e9 oscuro y con sombra, alcanz\u00f3 100% de capacidad germinativa; en tanto que el tratamiento con semillas peque\u00f1as, color caf\u00e9 claro y sin sombra, solo tuvo 50% (Tabla 2).\nTabla 2. Comparaci\u00f3n de medias para capacidad germinativa de Q. deserticola, considerando combinaciones de niveles de factores como tratamientos.\n|\n|\nTratamiento\n|\n|\nCapacidad germinativa (%)\n|\n|\nGCOS\n|\n|\n100.0a\n|\n|\nCHCOS\n|\n|\n94.7ab\n|\n|\nGCON\n|\n|\n91.8ab\n|\n|\nCHCON\n|\n|\n85.0b\n|\n|\nGCCS\n|\n|\n61.0c\n|\n|\nGCCN\n|\n|\n57.0c\n|\n|\nCHCCS\n|\n|\n52.8c\n|\n|\nCHCCN\n|\n|\n50.0c\n|\n|\nG = nuez grande, CH = nuez chica, CO = caf\u00e9 oscuro, CC = caf\u00e9 claro, S = con sombra, N = sin sombra.\nLa energ\u00eda germinativa tuvo diferencias significativas en los factores color (p < 0.0001) y para la interacci\u00f3n tama\u00f1o*color (p = 0.0267). La prueba de comparaci\u00f3n de medias de Tukey arroj\u00f3 diferencias entre colores (p < 0.05), con promedios iguales a 14.5 d\u00edas para la nuez caf\u00e9 oscuro y 34.2 d\u00edas para la nuez color caf\u00e9 claro. Se hall\u00f3 la mayor energ\u00eda germinativa en las nueces grandes y color caf\u00e9 oscuro, con 11.5 d\u00edas para alcanzar 70% de la capacidad germinativa. La interacci\u00f3n tama\u00f1o*color se muestra en la figura 3.\nFigura 3. Interacci\u00f3n tama\u00f1o y color de la nuez para la energ\u00eda germinativa de la semilla de Q. deserticola. Tama\u00f1o: CH = chica, G = grande. Color: 0 = caf\u00e9 claro, 1 = caf\u00e9 oscuro.\nEn relaci\u00f3n con la probabilidad de germinaci\u00f3n, los factores individuales fueron significativos. No as\u00ed la totalidad de las interacciones (p > 0.05), por lo cual fueron eliminadas del modelo, volviendo a realizar al an\u00e1lisis, cuyos resultados se muestran a continuaci\u00f3n. La significancia de las variables se muestra en la tabla 3. La prueba de bondad de ajuste de Hosmer-Lemeshow arroj\u00f3 una p = 0.3309, lo cual significa que el modelo est\u00e1 correctamente especificado.\nTabla 3. Significancia de intercepto y variables para el modelo log\u00edstico.\n|\n|\nVariable\n|\n|\np\n|\n|\nIntervalo de confianza al 95%\n|\n|\nIntercepto\n|\n|\n<0.0001\n|\n|\nTama\u00f1o\n|\n|\n0.0281\n|\n|\n1.05 a 2.413\n|\n|\nColor\n|\n|\n<0.0001\n|\n|\n6.615 a 16.675\n|\n|\nSombra\n|\n|\n0.0746\n|\n|\n0.963 a 2.208\nEl modelo obtenido fue (6):\nP = 1 / (1 + e \u2013 ( 1.3719 + 0.2326X1 + 1.1582X2 + 0.1886X3)) (6)\nDe esta forma, la probabilidad de germinaci\u00f3n para semillas grandes, caf\u00e9 oscuras, con el nivel de sombra y condiciones planteadas para este experimento, alcanza 55.2%; en cambio para semillas peque\u00f1as, color caf\u00e9 oscuro y sin sombra, tal valor es 20.2% (Tabla 4).\nTabla 4. Probabilidad de germinaci\u00f3n para semillas de Q. deserticola, en funci\u00f3n del tama\u00f1o de semilla, su color y sombra.\n|\n|\nTama\u00f1o\n|\n|\nColor\n|\n|\nSombra\n|\n|\np (%)\n|\n|\nGrande\n|\n|\nCaf\u00e9 oscuro\n|\n|\nCon\n|\n|\n55.2\n|\n|\nGrande\n|\n|\nCaf\u00e9 oscuro\n|\n|\nSin\n|\n|\n50.5\n|\n|\nGrande\n|\n|\nCaf\u00e9 claro\n|\n|\nCon\n|\n|\n27.9\n|\n|\nGrande\n|\n|\nCaf\u00e9 claro\n|\n|\nSin\n|\n|\n24.2\n|\n|\nPeque\u00f1a\n|\n|\nCaf\u00e9 oscuro\n|\n|\nCon\n|\n|\n49.4\n|\n|\nPeque\u00f1a\n|\n|\nCaf\u00e9 oscuro\n|\n|\nSin\n|\n|\n44.6\n|\n|\nPeque\u00f1a\n|\n|\nCaf\u00e9 claro\n|\n|\nCon\n|\n|\n23.4\n|\n|\nPeque\u00f1a\n|\n|\nCaf\u00e9 claro\n|\n|\nSin\n|\n|\n20.2\nEl contenido de humedad letal de la semilla en muchos Quercus de Estados Unidos va de 15% a 20% en encinos rojos y negros, y de 25% a 30% en los blancos (Bonner, 2008). La semilla del encino estudiado, que es del subg\u00e9nero de los blancos, tuvo un contenido de humedad mayor (51.2%), cifra dentro del intervalo de 40% a 50%, considerado como seguro por Bonner (2008) y con potencial para almacenar a 1 \u00b0C \u2013 3 \u00b0C semillas de encinos blancos, por 0.5 a 3 a\u00f1os. Zavala (2004) se\u00f1ala que aunque el contenido de humedad de la semilla de Q. deserticola sea reducido a poco menos de 50%, germinar\u00e1 bien. Adem\u00e1s, puntualiza que se puede almacenar en temperaturas de 3 \u00b0C a 7 \u00b0C por m\u00e1s de seis meses, luego de los cuales su viabilidad ser\u00e1 de por lo menos 50%.\nLa variaci\u00f3n en tama\u00f1o de la semilla, dada por la relaci\u00f3n de tama\u00f1o de la mayor semilla hallada entre el tama\u00f1o de la m\u00e1s peque\u00f1a encontrada, fue igual a 1.69, de modo que seg\u00fan Leishman, Wright, Moles y Westoby (2000) tal relaci\u00f3n es menor a un orden de magnitud y variaci\u00f3n intraespec\u00edfica t\u00edpica. No obstante, V\u00e1zquez (1992) refiere semillas tan peque\u00f1as como 0.8 cm de longitud, con lo cual a nivel de especie la relaci\u00f3n mencionada alcanza 2.87, cifra que rebasa un orden de magnitud (valor = 2).\nDicha variabilidad de tama\u00f1o es com\u00fan en el g\u00e9nero, tanto entre especies como entre poblaciones y dentro de un mismo \u00e1rbol. Por ejemplo, M\u00e1rquez, Mendiz\u00e1bal-Hern\u00e1ndez y Flores (2005) hallaron variabilidad significativa en largo, ancho y peso de las semillas de Q. oleoides Schltdl. & Cham. del centro de Veracruz, tanto entre diferentes sitios como entre \u00e1rboles.\nLa mayor germinaci\u00f3n de semillas grandes de Q. deserticola corresponde con lo que Bonner (2008) documenta para varias semillas del g\u00e9nero en Estados Unidos y con los resultados de Huerta y Rodr\u00edguez (2011) para Quercus rugosa de M\u00e9xico central. Esto se debe a que las pl\u00e1ntulas de semillas grandes son m\u00e1s capaces de emerger desde mayores profundidades que las de semillas peque\u00f1as (Baskin y Baskin, 2001). Adem\u00e1s, las semillas grandes de encinos producen un sistema radical m\u00e1s extenso y profundo que los de semillas m\u00e1s peque\u00f1as, lo cual les permite obtener agua m\u00e1s eficientemente en ambientes con limitaciones de humedad (Zavala y Garc\u00eda, 1996). De forma similar al presente trabajo, las semillas pesadas de Quercus dealbata L. y Q. griffithii Hk. f. & Th., de un bosque tropical seco de la India, germinan m\u00e1s r\u00e1pido que las ligeras, si bien no necesariamente las semillas m\u00e1s pesadas eran las m\u00e1s grandes (Tripathi y Khan, 1990).\nRespecto a que las semillas de nueces color caf\u00e9 oscuro germinaron mejor que las de color caf\u00e9 claro, la variaci\u00f3n en color hallada en la especie estudiada se relaciona con el nivel de madurez. Al madurar, las nueces pasan del color verde al caf\u00e9 oscuro y despu\u00e9s lo van perdiendo, se van haciendo m\u00e1s p\u00e1lidas. La especie estudiada comienza la producci\u00f3n de bellotas en octubre y la recolecci\u00f3n se hizo a fines de ese mes, por lo cual se estima que la edad de las nueces color caf\u00e9 claro que estaban en el piso forestal, no exced\u00eda de tres a cuatro semanas. El nivel de palidez puede estar relacionado con la p\u00e9rdida de viabilidad en estas semillas recalcitrantes, la cual es del orden de seis meses.\nDebido a que la semilla de Q. deserticola bajo sombra germin\u00f3 m\u00e1s que la expuesta, se evidencia una ligera fotoinhibici\u00f3n. De acuerdo con Pons (2000), en algunas especies cuya semilla yace en la superficie del suelo se evita la germinaci\u00f3n en sitios expuestos, donde las condiciones no son adecuadas para el establecimiento, en particular por limitaciones de humedad, aunque esta relaci\u00f3n entre luz y humedad no est\u00e1 esclarecida del todo. De la misma forma, Zavala (2001) se\u00f1ala que los encinos crecen en zonas con sequ\u00edas estivales y las pl\u00e1ntulas se establecen a la sombra de ellos o de plantas del sotobosque, por lo cual las pl\u00e1ntulas de encinos compiten con las plantas que lo componen. El producir pocas semillas grandes les ha conferido ventaja adaptativa sobre las especies que producen semilla peque\u00f1a. Por otra parte, las especies con semilla peque\u00f1a tienen mayor mortalidad en condiciones de sombra (Lesishman et al., 2000).\nQ. deserticola se halla normalmente en terrenos rocosos de colinas secas o semisecas, rocosas. La especie es com\u00fan en bosques de encino y de oyamel, en \u00e1reas abiertas o perturbadas (Zavala, 2007). En esas localidades, la sombra de la misma copa del \u00e1rbol madre puede generar un microclima favorable, que prevenga la deshidrataci\u00f3n, favoreciendo la germinaci\u00f3n de la semilla.\nHay evidencia de que la germinaci\u00f3n de especies de Quercus con semilla grande se ve favorecida por la sombra, mientras que en las especies con semilla peque\u00f1a favorece la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n solar directa (Zavala y Garc\u00eda, 1996). Esta tendencia se hall\u00f3 en San Luis Potos\u00ed, al comparar Q. coccolobifolia Trel., que tiene semilla peque\u00f1a (0.8 cm a 1.0 cm) y que se regenera m\u00e1s a plena luz con Q. affinis Scheidw., el cual tiene semilla m\u00e1s grande (0.9 cm a 1.3 cm) y cuya regeneraci\u00f3n se da mejor bajo sombra (Castillo, Flores, Aguirre y Yeaton, 2008). Sin embargo, a nivel intraespec\u00edfico en la poblaci\u00f3n aqu\u00ed estudiada de Q. deserticola no se observ\u00f3 esa tendencia para la capacidad germinativa.\nA una procedencia de Q. deserticola de la Mixteca Alta, Oaxaca, se le registr\u00f3 germinaci\u00f3n de 53% a 18 \u00b0C y con un fotoperiodo de 12 h (Mart\u00ednez-P\u00e9rez, Orozco-Segovia y Martorell, 2006). Comparativamente los resultados del presente trabajo fueron superiores bajo las condiciones del mejor tratamiento: 25 \u00b0C/20 \u00b0C, fotoperiodo de 10 h y semillas grandes, color caf\u00e9 oscuro y bajo sombra. Incluso los tratamientos con menor germinaci\u00f3n pr\u00e1cticamente igualaron los de la referencia se\u00f1alada.\nLa interacci\u00f3n entre tama\u00f1o de la semilla y su color, incide en la energ\u00eda germinativa de la especie bajo estudio y, de acuerdo con Huerta y Rodr\u00edguez (2011), el primer factor, en interacci\u00f3n con la temperatura, influye en la de Q. rugosa. En ambos estudios la semilla grande tuvo mayor energ\u00eda germinativa, es decir, requiri\u00f3 de menos tiempo para alcanzar 70% de la capacidad germinativa. De manera similar a la capacidad germinativa, despu\u00e9s de la maduraci\u00f3n, conforme la nuez pierde intensidad en su color, la energ\u00eda germinativa tambi\u00e9n se reduce, es decir, requiere m\u00e1s d\u00edas para alcanzar 70% de la capacidad germinativa y esto es m\u00e1s evidente en las semillas peque\u00f1as.\nComo en otras especies de encinos, las semillas de mayor tama\u00f1o de Q. deserticola exhibieron una capacidad germinativa superior. Las nueces color caf\u00e9 claro son una etapa de madurez posterior a las de color caf\u00e9 oscuro, y tuvieron semillas con una menor germinaci\u00f3n. Por ello, es mejor utilizar nueces oscuras en los viveros forestales. Si bien este encino es considerado de etapas sucesionales iniciales, mostr\u00f3 una ligera fotoinhibici\u00f3n a la germinaci\u00f3n, ya que una sombra ligera (de 40%) promovi\u00f3 la germinaci\u00f3n. Las semillas grandes, de nueces oscuras y bajo sombra ligera alcanzaron la m\u00e1xima capacidad germinativa (100%), mientras que las semillas peque\u00f1as, de nueces color caf\u00e9 claro y sin sombra, solamente alcanzaron la mitad de dicha germinaci\u00f3n. Tambi\u00e9n con las nueces grandes, color caf\u00e9 oscuro y bajo sombra ligera se tuvo la mayor probabilidad de germinaci\u00f3n, en tanto que la mejor energ\u00eda germinativa se logr\u00f3 con nueces grandes, color caf\u00e9 oscuro.\nArizaga, S., Mart\u00ednez-Cruz., J., Salcedo-Cabrales, M. y Bello-Gonz\u00e1les, M. A. (2009). Manual de la biodiversidad de encinos michoacanos. M\u00e9xico: Semarnat, INE.\nBaskin, C. C. y Baskin, J. M. (2001). Seeds. Ecology, biogeography, and evolution of dormancy and germination. EUA: Academic Press.\nBonner, F. T. (2008). Quercus. L. Oak. En F.T. Bonner y R. P. Karrfalt (Eds.), The Woody Plant Seed Manual. Agriculture Handbook 727(pp. 928-938). Washington D.C.: USDA Forest Service.\nCastillo, L. P., Flores C., J. A., Aguirre R., J. R. y Yeaton H., R. I. (2008). Din\u00e1mica sucesional del encinar de sierra de \u00c1lvarez, S. L. P. Madera y Bosques, 14 (1), 21-35.\nDawson, T. P., Jackson., S. T., House., J. I., Prentice, I. C. y Mace, G. M. (2011). Beyond predictions: biodiversity conservation in a changing climate. Science, 332, 53\u201358.\nHuerta P., R. y Rodr\u00edguez-Trejo, D. A. (2011). Tama\u00f1o de semilla y temperatura: sus efectos en la germinaci\u00f3n de Quercus rugosa N\u00e9e. Revista Chapingo. Serie Ciencias Forestales y del Ambiente, 17 (2), 179-187.\nLeishman, R. L., Wright., I. J., Moles, A. T. y Westoby, M. (2000). The evolutionary ecology of seed size. En M. D. Fenner (Ed.) Seeds. The ecology of regeneration in plant communities (2nd ed.) (pp. 31-57). United Kingdom: Cabi Pub.\nM\u00e1rquez, R. J., Mendiz\u00e1bal-Hern\u00e1ndez, L. C. y Flores R., C. I. (2005). Variaci\u00f3n en semillas de Quercus oleoides Schl. et Cham. de tres poblaciones del centro de Veracruz. Foresta Veracruzana, 7 (1), 31-36.\nMart\u00ednez-P\u00e9rez, G., Orozco-Segovia, A. y Martorell, C. (2006). Efectividad de algunos tratamientos pre-germinativos para ocho especies le\u00f1osas de la Mixteca Alta oaxaque\u00f1a con caracter\u00edsticas relevantes para la restauraci\u00f3n. Bolet\u00edn de la Sociedad Bot\u00e1nica de M\u00e9xico, 79, 9-20.\nPons, T. L. (2000). Seed responses to light. En M. D. Fenner (Ed.) Seeds. The ecology of regeneration in plant communities (2nd ed.) (pp. 237-260). United Kingdom: Cabi Pub.\nRzedowski, J. (1978). Vegetaci\u00f3n de M\u00e9xico. M\u00e9xico: Limusa.\nTenorio-Galindo, G., Rodr\u00edguez-Trejo, D. A. y L\u00f3pez-R\u00edos, G. (2008). Efecto del tama\u00f1o y color de la semilla en la germinaci\u00f3n de Cecropia obtusifolia Bertol (Cecropiaceae). Agrociencia, 42 (5), 585-593.\nTripathi, R. S. y Khan, M. L. (1990). Effects of seed weight and microsite characteristics on germination and seedling fitness in two species of Quercus in a subtropical west hill forest. Oikos, 57, 289-296.\nV\u00e1zquez V., M. L. (1992). El g\u00e9nero Quercus (Fagaceae) en el estado de Puebla, M\u00e9xico. Tesis de licenciatura no publicada. Escuela Nacional de Estudios Profesionales Zaragoza, UNAM. M\u00e9xico, D. F.\nZavala Ch., F. y Garc\u00eda M., E. (1996). Frutos y semillas de encinos. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\nZavala Ch., F. (2001). Introducci\u00f3n a la ecolog\u00eda de la regeneraci\u00f3n natural de encinos. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\nZavala Ch., F. (2003). Identificaci\u00f3n de encinos de M\u00e9xico. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\nZavala Ch., F. (2004). Desecaci\u00f3n de bellotas y su relaci\u00f3n con la viabilidad y germinaci\u00f3n en nueve especies de encinos mexicanos. Ciencia ergo sum, 11 (2), 177-185.\nZavala Ch., F. (2007). Gu\u00eda de los encinos de la Sierra de Tepotzotl\u00e1n, M\u00e9xico. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\nManuscrito recibido el 12 de febrero de 2016.\nAceptado el 4 de julio de 2016.\nEste documento se debe citar como:\nRodr\u00edguez-Trejo, D. A. y Pompa-Garc\u00eda, M. (2016). Tama\u00f1o, color de nuez y sombra afectan la germinaci\u00f3n de Quercus deserticola. Madera y Bosques, 22 (2), 67-75.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["mailto:mpgarcia@ujed.mx"]}