{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://musica.unam.mx/uploads/files/PD_OFUNAM_TT2022_Programa11_26NOV22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Tercera temporada 2022ORQUESTA FILARM\u00d3NICA DE LA UNAM\nPROGRAMA 11Sala Nezahualc\u00f3yotl\nS\u00c1BADO 26 DE NOVIEMBRE | 8:00 PM\nDOMINGO 27 DE NOVIEMBRE | 12:00 PM\nOrquesta Filarm\u00f3nica  \nde la UNAM\nRonald Zollman, director hu\u00e9sped\nAna Gabriela Fern\u00e1ndez, piano\nLa Orquesta Nacional de Breta\u00f1a cuenta con el apoyo de la \nDirecci\u00f3n Regional de Asuntos Culturales del Ministerio de \nCultura de Francia, la Regi\u00f3n de Breta\u00f1a, la Ville de Rennes, \nIlle et Vilaine y Morbihan.\nPrograma 11\nGabriela Ortiz (1964)\nFractalis*\nI. R\u00edos celestes\nII. Mantra\nIII. Cristales de sal\nIV. Mandala\nV. Cactus delirium\nDuraci\u00f3n aproximada: 24 minutos\nAna Gabriela Fern\u00e1ndez, piano\nINTERMEDIO\nJohannes Brahms (1833-1897)\nSinfon\u00eda n\u00fam. 4 en mi menor, Op. 98\nI. Allegro non troppo\nII. Andante moderato\nIII. Allegro giocoso\nIV. Allegro energico e passionato\nDuraci\u00f3n aproximada: 39 minutos\n* Estreno en M\u00e9xico. Obra comisionada por la Orquesta \nNacional de Breta\u00f1a.4\nTercera temporada 2022Ronald Zollman\nDIRECTOR HU\u00c9SPED\nRonald Zollman naci\u00f3 en Amberes, \nB\u00e9lgica, donde comenz\u00f3 su \nformaci\u00f3n musical a los 4 a\u00f1os. \nFue alumno de Igor Markevitch y  \nNadia Boulanger en Francia,  \ny tambi\u00e9n de Hans Swarowsky en  \nAustria y Franco Ferrara en Siena. \nHa sido director invitado de la  \nOrquesta Sinf\u00f3nica de la BBC , la Orquesta de la Suisse Romande,  \nla Orquesta de la Radiodifusi\u00f3n de Hesse, la Orquesta de \nC\u00e1mara de Escocia, la Sinf\u00f3nica de San Diego, la Sinf\u00f3nica  \nde S\u00eddney, la Sinf\u00f3nica de Shanghai, la Orquesta de la Radio  \nSueca, la Filarm\u00f3nica de Tokio, la Filarm\u00f3nica Checa y muchas  \nm\u00e1s. Ha participado en el Festival de Edimburgo, el de \nFlandes, Warsaw Autimn, el Festival Estival en Par\u00eds, el  \nGulbenkian en Lisboa, los Proms de Londres y otros \nencuentros. Fue director musical de la Orquesta Nacional de \nB\u00e9lgica (1989 a 1993) y la Filarm\u00f3nica de la UNAM  (OFUNAM , \n1994-2002). Ha grabado con la Orquesta Mundial de las \nJuventudes Musicales, la Orquesta Nacional de Catalu\u00f1a,  \nla Sinf\u00f3nica de Basilea, la Orquesta de C\u00e1mara de Z\u00farich, la  \nNorthern Sinfonia, la Orquesta de C\u00e1mara de Suecia, la OFUNAM   \ny la Filarm\u00f3nica Checa. Actualmente es director musical  \nde la Orquesta Filarm\u00f3nica de Pilsen en la Rep\u00fablica Checa, \ntras haber sido su principal director invitado durante los \n\u00faltimos 4 a\u00f1o s.\n5\nOFUNAMAna Gabriela Fern\u00e1ndez\nPIANO\nOriginaria de Cuba, Ana Gabriela  \nFern\u00e1ndez estudi\u00f3 en la Universidad  \nde las Artes de La Habana donde \nobtuvo diploma de oro en 2014. \nCurs\u00f3 la maestr\u00eda con Ninowska \nFern\u00e1ndez-Britto en la UNAM , \ndonde tambi\u00e9n se titul\u00f3 con \nmenci\u00f3n honor\u00edfica del doctorado. \nTuvo su debut a los 6 a\u00f1os y su primera presentaci\u00f3n con \nla Orquesta Sinf\u00f3nica Nacional de Cuba a los 10. Gan\u00f3 el \nConcurso Internacional Musicalia de La Habana (2013),  \nel Concurso de Solistas por el 85 Aniversario de la Autonom\u00eda \nUNAM  (2015) y el Concurso de Solistas de la Orquesta \nFilarm\u00f3nica de la Ciudad de M\u00e9xico (2016). Sus grabaciones, \nproducidas por el Instituto Cubano de la M\u00fasica, ganaron  \nel premio Cubadisco. Ha participado en el Festival de M\u00fasica \nde c\u00e1mara Leo Brouwer de La Habana, el de M\u00fasica de Halifax \nen Canad\u00e1, el Oranjestad de Aruba, el Foro Internacional de \nM\u00fasica Nueva Manuel Enr\u00edquez (2016 y 2017) y el Internacional \nCervantino (2017). Ha ofrecido recitales y conciertos en Cuba, \nM\u00e9xico y otros pa\u00edses. Ha colaborado con \u00d3nix Ensamble \ny Tambuco. En 2019 particip\u00f3 en un taller con Maria Jo\u00e3o \nPires. Actualmente toma un curso de perfeccionamiento con \nAlberto Cruzprieto y recibi\u00f3 una beca en la OAcademy Lab \n2021 con Gabriela Montero.\n6\nTercera temporada 2022Gabriela Ortiz \n(CIUDAD DE M\u00c9XICO, 1964)\nFractalis\nFractalis para piano y orquesta de la compositora mexicana \nGabriela Ortiz, es una de las contribuciones m\u00e1s recientes \nal repertorio mexicano de obras para esta dotaci\u00f3n, cuya \ngenealog\u00eda pudiese iniciar con el concierto escrito por Melesio  \nMorales en 1867 y que continuaron compositores como Carlos \nCh\u00e1vez, Blas Galindo, Gonzalo Curiel, Federico Ibarra, Marcela \nRodr\u00edguez y Armando Luna, entre otros. Al igual que sucedi\u00f3 \ncon el Concierto para piano y orquesta de Ricardo Castro, \nescrito en 1904 durante su estancia en Par\u00eds, y con el de \nJos\u00e9 Rol\u00f3n, iniciado en la misma ciudad en 1928, el car\u00e1cter \nidiom\u00e1tico de Fractalis recuerda a la tradici\u00f3n pian\u00edstica \nfrancesa, en espec\u00edfico a aquella representada por Maurice \nRavel y Henri Dutilleux. Esta obra fue comisionada por la \nOrquesta Nacional de Breta\u00f1a y estrenada en diciembre de \n2021 bajo la direcci\u00f3n de Simone Menezes con el pianista \nSimon Grhaichy, a quien est\u00e1 dedicada la obra. Gabriela Ortiz \nnos introduce espl\u00e9ndidamente a Fractalis en la siguiente nota:\nEntre mi admiraci\u00f3n por la naturaleza y el evidente cambio \nclim\u00e1tico que todos hemos estado viviendo, Fractalis  \nsurge como forma de resistencia personal. Para ello me \npropuse realizar una obra musical cuyo origen se centrara en  \nnuevas maneras de reinventar esas partes de la naturaleza 7\nOFUNAMalterada o afectada a trav\u00e9s de la imaginaci\u00f3n. Esas  \nreinvenciones se basaron en la exploraci\u00f3n de un inconsciente  \ninexistente y surreal, que deliberadamente hiciera evidente lo  \nabsurdo de lo que sucede a trav\u00e9s de realidades naturales \nfant\u00e1sticas. \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda el espacio si pudi\u00e9ramos observar  \nen \u00e9l una serie de r\u00edos flotantes de agua c\u00f3smica? \u00bfC\u00f3mo  \nser\u00eda el sonido del correr del agua de esos r\u00edos multiplicados?  \n\u00bfC\u00f3mo podr\u00edamos imaginar la m\u00fasica de cientos de \ncact\u00e1ceas movi\u00e9ndose casi coreogr\u00e1ficamente en un \ndesierto en movimiento? \u00bfC\u00f3mo sonar\u00eda el engranaje de \nuna m\u00e1quina conformada por cristales de sal? \u00bfSi varias \nde estas m\u00e1quinas funcionaran simult\u00e1neamente, pero a \nvelocidades distintitas, como sonar\u00eda ese caleidoscopio \nr\u00edtmico? Mientras comenzaba a conceptualizar y esbozar \nestas ideas en m\u00fasica, de pronto lleg\u00f3 la pandemia y el \nmundo se detuvo. El espacio interior y f\u00edsico se volvi\u00f3 \nfundamental para subsistir y esa extra\u00f1a y forzada \n\u201canormalidad\u201d se convirti\u00f3 de pronto en la \u201cnueva normalidad\u201d  \nde vida. Dentro de esta in\u00e9dita y at\u00edpica circunstancia no \ntuve m\u00e1s remedio que aceptar que el silencio se hiciera \npresente por un tiempo, mientras la conciencia del sonido y \nsu fuerza adquirieron nuevos significados. En mis primeros \nesbozos la arquitectura de Fractalis se cimentaba en  \ntres secciones bien definidas: R\u00edos celestes, Cristales de sal y \nCactus delirium. En cada secci\u00f3n la idea consiste en evocar \ns\u00f3nicamente geometr\u00edas fractales de una naturaleza \nimaginaria en disrupci\u00f3n. Su fundamento central se \nbasa en la posibilidad de crear ideas musicales auto \nsemejantes (repetidas pero variadas) que se desarrollan a 8\nTercera temporada 2022diferentes escalas o niveles y en diferentes contextos, tal \ny como sucede con las hipn\u00f3ticas estructuras fractales en \nla naturaleza. Sin embargo, este proceso se fractur\u00f3 por \ncompleto en cuanto empez\u00f3 la forzada \u201cnueva normalidad\u201d. \nNo fue sino hasta ese momento, cuando me di cuenta de  \nuna inevitable necesidad de crear musicalmente un espacio  \nde reflexi\u00f3n interior que reflejara lo que todos est\u00e1bamos \nviviendo. Para la civilizaci\u00f3n hind\u00fa y budista la constante \nrepetici\u00f3n de los sonidos de un Mantra alcanza la sanaci\u00f3n \ny el desarrollo espiritual (plano sonoro). A su vez un Mandala  \nse compone de una estructura de dise\u00f1os que representan \nla composici\u00f3n fractal o repetitiva del universo y la naturaleza  \n(plano gr\u00e1fico o visual). Bajo estas dos premisas pens\u00e9 que \nno solo funcionar\u00eda escribir e intercalar a mis tres secciones \nprevias un Mantra y un Mandala, sino que adem\u00e1s los \nelementos de repetici\u00f3n y fragmentaci\u00f3n inherentes a  \nsus estructuras, podr\u00edan convertirse en el hilo conductor de \nla sintaxis musical de la obra. As\u00ed pues, Fractalis contiene dos  \ngrandes movimientos subdivididos de la siguiente manera: \nel primero, R\u00edos celestes - Mantra - Cristales de sal; y el segundo  \nMandala - Cactus delirum. Es importante mencionar que la  \nescritura pian\u00edstica es muy virtuosa y juega un papel \nconcertante, mientras que la orquesta refuerza  \ny complementa con elementos de color, textura y armon\u00eda. \nUno de los hilos conductores de la obra es la incansable \nrepetici\u00f3n de la nota sol, que no s\u00f3lo unifica las diferentes \nsecciones sino adem\u00e1s intensifica la idea de lograr una \nespecie de poder espiritual e hipn\u00f3tico en quien lo escucha. 9\nOFUNAMJohannes Brahms \n(HAMBURGO, 1833 - VIENA, 1897)\nSinfon\u00eda n\u00fam. 4 en mi menor, Op. 98\n\u201cEs dif\u00edcil expresar con palabras todo el esplendor que \ncontiene esta obra, simplemente hay que escucharla con \nhumildad, una y otra vez, y admirarla\u201d, expres\u00f3 Richard \nStrauss tras el estreno de la Cuarta y \u00faltima sinfon\u00eda de \nBrahms, ocurrido en 1885 bajo la direcci\u00f3n del propio \ncompositor. Aunque Brahms se refiri\u00f3 melanc\u00f3licamente a \nsu obra, llam\u00e1ndola \u201cmi sinfon\u00eda triste\u201d, \u00e9sta fue recibida con \nentusiasmo por la cr\u00edtica de su tiempo. Sobre el estreno se \ncoment\u00f3 en la prensa: \u201cDespu\u00e9s de cada movimiento, la sala \nreson\u00f3 con fuertes y largos aplausos, y al final de la obra, el \ncompositor fue alabado sin cesar.\u201d El \u00faltimo movimiento de \nla sinfon\u00eda, identificado por algunos cr\u00edticos como el m\u00e1s \noriginal, \u201cproporcion\u00f3 un fuerte argumento para quienes han \ndado la opini\u00f3n de que Brahms es un Bach moderno.\u201d En \u00e9l, \nBrahms recurri\u00f3 a la chacona, una de las formas musicales \nm\u00e1s populares del barroco utilizando la Cantata Nach dir Herr, \nverlanget mich BWV 150 de Johann Sebastian Bach como una \nespecie de ostinato sobre el cual se construye el movimiento.\nNOTAS:\nMariana Hijar Guevara10\nTercera temporada 2022Orquesta Filarm\u00f3nica  \nde la UNAM\nLa Orquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM  (OFUNAM ) es una de las \nm\u00e1s importantes en M\u00e9xico. Desde su fundaci\u00f3n en 1936 \nha contado con el liderazgo de directores titulares como \nEduardo Mata, Enrique Diemecke, Eduardo Diazmu\u00f1oz, \nRonald Zollman, Zuohuang Chen y Jan Latham-Koenig, y  \nha invitado a numerosos directores y solistas nacionales  \ny extranjeros. De manera regular, la OFUNAM  ha comisionado \nm\u00fasica a distinguidos compositores mexicanos entre los  \nque se puede mencionar a Mario Lavista, Ana Lara, Hilda \nParedes y Gabriela Ortiz; probablemente la obra m\u00e1s \nconocida de \u00e9stas sea el famoso Danz\u00f3n n\u00fam. 2 de Arturo \nM\u00e1rquez, estrenado por la orquesta universitaria bajo la \nbatuta de Francisco Sav\u00edn en 1994. La OFUNAM  ofrece tres \ntemporadas de concierto cada a\u00f1o en su sede, la Sala \nNezahualc\u00f3yotl del Centro Cultural Universitario, que forma \nparte de Ciudad Universitaria, designada Patrimonio Mundial \npor la UNESCO , adem\u00e1s de sus presentaciones en diversas \nescuelas y facultades de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma \nde M\u00e9xico.11\nOFUNAMCONCERTINOS\nSebastian Kwapisz\nManuel Ramos\nVIOLINES PRIMEROS\nBenjam\u00edn Carone\nEwa Turzanska\nErik S\u00e1nchez\nAlma Osorio\nEdgardo Carone\nPavel Koulikov\nJuan Luis Sosa\nJos\u00e9 Juan Melo\nCarlos Arias\nJes\u00fas Jim\u00e9nez\nTeodoro G\u00e1lvez\nJonathan Cano\nEkaterine Mart\u00ednez\nRoberto Bustamante\nToribio Amaro\nMart\u00edn Medrano\nVIOLINES SEGUNDOS\nOsvaldo Urbieta*\nCarlos G\u00e1ndara*\nNadejda Khovliaguina\nElena Belina\nCecilia Gonz\u00e1lez\nMariano Batista\nMariana Valencia\nMyles Mckeown\nMiguel \u00c1ngel Urbieta\nH\u00e9ctor Robles\nCristina Mendoza\nOswaldo SotoAna Caridad Villeda\nJuan Carlos Castillo\nBenjam\u00edn Carone Sheptak\nVIOLAS\nFrancisco Cedillo*\nGerardo S\u00e1nchez*\nPatricia Hern\u00e1ndez\nJorge Ramos\nLuis Maga\u00f1a\nAnna Arnal\n\u00c9rika Ram\u00edrez\nJuan Cantor Lira\nMiguel Alonso Alc\u00e1ntara\nOmar Jos\u00e9 P\u00e9rez\nRoberto Campos\nAleksandr Nazaryan\nVIOLONCHELOS\nBeverly Brown*\nValent\u00edn Lubomirov Mirkov*\nJorge Ortiz\nJos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez\nMeredith Harper\nMarta Fontes\nJorge Amador\nRebeca Mata\nLioudmila Beglari\u00e1n\nRodolfo Jim\u00e9nez\nC\u00e9sar Mart\u00ednezOrquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM12\nTercera temporada 2022CONTRABAJOS\nV\u00edctor Flores*\nAlexei Diorditsa*\nFernando G\u00f3mez\nEnrique Bertado\nH\u00e9ctor Candanedo\nClaudio Enr\u00edquez\nJes\u00fas Hern\u00e1ndez\nAlejandro Dur\u00e1n\nFLAUTAS\nAlethia Lozano*\nAbraham S\u00e1enz*\nJes\u00fas Mart\u00ednez\nOBOES\nRafael Monge*\nDaniel Rodr\u00edguez*\nAraceli Real\nPatrick Dufrane\nCLARINETES\nManuel Hern\u00e1ndez Aguilar*\n\u00c9dgar Lany Flores*\nAustreberto M\u00e9ndez\nAlberto \u00c1lvarez\nFAGOTES\nGerardo Ledezma*\nManuel Hern\u00e1ndez Fierro*\nRodolfo Mota\nDavid BallCORNOS\nElizabeth Segura*\nSilvestre Hern\u00e1ndez*\nMateo Ruiz\nMario Miranda\nTROMPETAS\nJames Ready*\nRafael Ancheta*\nHumberto Alan\u00eds\nArnoldo Armenta\nTROMBONES\nAlejandro D\u00edaz*\nAlejandro Santill\u00e1n\nTUBA\nH\u00e9ctor L\u00f3pez\nPERCUSIONES\nJavier P\u00e9rez\nAbel Ben\u00edtez\nARPA\nJanet Paulus\nPIANO Y CELESTA\nDuane Cochran\n* Principal13\nOFUNAMEdith Citlali Morales\ns u b d i r e c t o r a  e j e c u t i v a\nClementina del \u00c1guila\ne n l a c e  a r t \u00ed s t i c o\nLeonel Ram\u00edrez\no p e r a c i \u00f3 n  y p r o d u c c i \u00f3 n\nIsrael Alberto Sandoval\nc o o r d i n a c i \u00f3 n  a r t \u00ed s t i c a\nHip\u00f3lito Ortiz\nRoberto Sa\u00fal Hern\u00e1ndez\np e r s o n a l  t \u00e9 c n i c o\nJulia Gallegos\na s i s t e n t e  d e l a s u b d i r e c c i \u00f3 n  e j e c u t i v a\nSigue la transmisi\u00f3n del concierto desde el sitio de M\u00fasica UNAM.\nmusica.unam.mx                           M\u00fasica UNAM14\nTercera temporada 2022Patronato de la OFUNAM\nDr. Enrique Luis Graue Wiechers\np r e s i d e n t e  h o n o r a r i o\nC O N S E J O  D I R E C T I V O\nArmando Jinich Ripstein\np r e s i d e n t e\nEfr\u00e9n Ocampo L\u00f3pez\nv i c e p r e s i d e n t e\nJaime Arturo Coste Seti\u00e9n\ns e c r e t a r i o\nFausto Garc\u00eda L\u00f3pez\nt e s o r e r o\nEugenia Meyer | Ren\u00e9 Sol\u00eds Brun\nv o c a l e s\nA S O C I A D O S\nFran\u00e7oise Reynaud | Alain Gibersztein | Eduardo Lozowsky Teverow |  \nLeonardo Curzio Guti\u00e9rrez | Marcos Cherem Entebi\nH O N O R A R I O S\nAlfredo Adam Adam | Leopoldo Rodr\u00edguez S\u00e1nchez |  \nLuis Rebollar Corona | Jos\u00e9 Visoso del Valle\nDalia G\u00f3mezpedroso Sol\u00eds\nd i r e c t o r a  e j e c u t i v a  d e l p a t r o n a t o15\nOFUNAMLa difusi\u00f3n de la cultura se significa como uno de los \nobjetivos esenciales de nuestra m\u00e1xima casa de estudios: \nla Universidad de la Naci\u00f3n. El Patronato y la Sociedad de \nAmigos de la Orquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM  se esfuerzan \npor contribuir al fortalecimiento de dicho prop\u00f3sito, a partir \nde la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de la m\u00fasica.\nLa misi\u00f3n del Patronato es coadyuvar con el desarrollo de la  \nOFUNAM  y su optimizaci\u00f3n art\u00edstica. Para lograrlo, apela a \nla generosidad de quienes aman y disfrutan la m\u00fasica, as\u00ed \ncomo de empresas e instituciones p\u00fablicas y privadas que se \nreconocen en este af\u00e1n.\nEl Patronato y la Sociedad de Amigos de la OFUNAM  \nconstituimos una gran familia. Nos hermana la m\u00fasica y \nseguiremos uniendo esfuerzos para consolidar el prestigio de \nnuestra Orquesta.\nAgradecemos su generosidad y patrocinio.\n\u00a1Bienvenidos a la Tercera temporada 2022 de la OFUNAM !16\nTercera temporada 2022Sociedad de Amigos de la OFUNAM\nAlicia Ayala\nd i r e c t o r a\nLorena Mu\u00f1oz, asistente administrativa\nRoberto Smith Cruz, medios electr\u00f3nicos\ne q u i p o  t \u00e9 c n i c o  d e l p a t r o n a t o\nd a t o s  d e c o n t a c t o :\namigosofunam.org\nsaofunam@unam.mx\nTel. 55 5622 7112\nAmigos OFUNAM \nHaz click aqu\u00ed:\nhttps://www.amigosofunam.org17\nOFUNAMCONCERTINO\nErnesto Garc\u00eda\nLic. Ricardo Nassar Zacar\u00edas,  \nIn memoriam\nSara Jaet, In memoriam\nDiego, Luz Elena y Efr\u00e9n Ocampo\nMar\u00eda del Carmen Poo\nPRESTISSIMO\nDr. Jaime P. Constantiner,  \nIn memoriam\nNpsic. Erika Meza D\u00e1valos\nDr. Armando Torres G\u00f3mez\nPRESTO\nAn\u00f3nimo (3)\nRafael Beltr\u00e1n Rivera\nArturo Coste\nMarcos Cherem Entebi\nAlain Giberstein\nAar\u00f3n Jaet Mandelbaum\nIng. Miguel Jinich y Consuelo \nRipstein de Jinich, In memoriam\nEduardo Lozowsky Teverow\nJulio A. Mill\u00e1n Bojalil\nProveedora Mexicana de \nMonofilamentos, S.A. de C.V.\nMaricarmen Uribe Aranz\u00e1bal\nJosefina y Gregorio Walerstein,  \nIn memoriam\nVIVACE\nAn\u00f3nimo (2)\nFamilia Cant\u00fa Ram\u00edrez\nMar\u00eda Luisa Garc\u00eda Lozano, Yolanda \nMireya y Luis Carrasco Garc\u00eda\nMart\u00edn Kushner y Miriam KorsenngJes\u00fas Ruiz y Cecilia L\u00f3pez\nDora Santos Bernard\nAntonio Serrano Pueyo\nSusana y Bernardo Stockder\nALLEGRO\nAn\u00f3nimo (8)\nDr. Alfredo Adam Adam y Ma. \nCristina D\u00e1jer\nJalil y Sarita Aspani\nAlberto Atala\nMar\u00eda Eugenia Basualdo\nFernando Canseco Melchor\nCASS Abogados\nManuel \u00c1ngel Castillo y Mar\u00eda  \nIsabel Molina\nDesarrollos Inmobiliarios Laguna, \nS.A. de C.V.\nJos\u00e9 Antonio Emerich Z.\nMar\u00eda Victoria Flores Cruz Rodr\u00edguez\nMauricio y Magdalena Fortes\nFausto y Alicia Garc\u00eda\nPedro Garc\u00eda y Mars\u00e1\nFamilia Garc\u00eda Vald\u00e9s\nLuis Miguel Hern\u00e1ndez Ramos\nHilos Policolor, S.A.\nIv\u00e1n Jaso\nJos\u00e9 Le\u00f3n de la Barra Mangino\nLuc\u00eda Lestrade\nMartha In\u00e9s Mariela Marino\nMar\u00eda del Consuelo Parra Abaunza y \nCarlos Enrique Garc\u00eda Belina\nSebasti\u00e1n Pati\u00f1o Jim\u00e9nez\nDr. H\u00e9ctor Polanco y Dra. Nohem\u00ed \nPolancoAmigos de la OFUNAM18\nTercera temporada 2022Sres. Luis y Mar\u00eda Elena Rebollar\nFrancoise Reynaud\nAlfonso Reynoso Mart\u00ednez del \nCampo\nFrancisco y Mar\u00eda Teresa Sekiguchi\nPsic. Ethel Villanueva\nALLEGRETTO\nAn\u00f3nimo (3)\nCarlos Cort\u00e9s Carre\u00f1o y Regina \nMill\u00e1n \u00c1lvarez\nFernando de la Barreda\nIsabel y Jos\u00e9 Antonio Carrasco\nFelipe Castro\nRoc\u00edo L. Centuri\u00f3n\nAna Luisa Izquierdo de la Cueva\nAna Elena Lemus Bravo\nIsabel Menocal\nOliverio Moreno\nAldo Pezzotti\nMargarita Roel\nANDANTINO\nAn\u00f3nimo (10)\nJuan y Sophie \u00c1lvarez\nYomtov y Eugenia B\u00e9jar\nMartha E. Beltr\u00e1n S\u00e1nchez,  \nIn memoriam\nCarlos Coronado\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez Gro.\nAna Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Perera\nGloria Fr\u00edas\nLic. Francisco Fuentes HunglerJavier Gait\u00e1n Rojas\nManuel Garnica Fierro, In memoriam\nIng. Santos Francisco Garnica \nRamones\nOlga Hern\u00e1ndez de la Fuente\nMagdy Hierro\nJos\u00e9 Antonio Ibarra\nJorge Ibarra Baz\nJuan Jos\u00e9 Lozano Pereda\nTeresa Mor\u00e1n de Basave\nRicardo Carlos Moyss\u00e9n\nIrene Phillips Olmedo\nAntonia Pi-Su\u00f1er de Gerhard\nCarlos R\u00edos Espinosa\nJulieta Robles Castro\nLeopoldo Rodr\u00edguez Oliv\u00e9\nFelipe Z\u00e1mano\nANDANTE\nAn\u00f3nimo (4)\nMyrna Gerson, In memoriam\nIng. Sergio Fern\u00e1ndez Armend\u00e1riz\nLARGHETTO\nEnrique Escobar \u00c1ngeles\nAMIGUITOS DE LA OFUNAM\nEmma y L\u00e9a Carlos Delaplace\nMariana Constantino\nMat\u00edas Rafael Gonz\u00e1lez Egu\u00eda\nEsteban Polanco Sald\u00edvar\nAna Sof\u00eda Polanco OntiverosRecintos Culturales\nJos\u00e9 Luis Monta\u00f1o Maldonado\nc o o r d i n a d o r  d e r e c i n t o s\nGabriel Ram\u00edrez del Real\nc o o r d i n a d o r  t \u00e9 c n i c o\nSala Nezahualc\u00f3yotl\nFelipe C\u00e9spedes L\u00f3pez\nc o o r d i n a d o r\nMelissa Rico Maldonado\na d m i n i s t r a d o r a\nMarisela Rufio V\u00e1zquez\nj e f a  d e s e r v i c i o s\nPedro Inguanzo Gonz\u00e1lez, jefe de taller\nG. Alejandro Celed\u00f3n Granados\ni l u m i n a c i \u00f3 n\nJulio C\u00e9sar Colunga Soria, jefe de taller\na u d i o\nManuel de Jes\u00fas Escobar S\u00e1nchez, jefe de taller\nJorge Alberto Galindo Galindo\nJos\u00e9 Revilla Manterola\nRub\u00e9n Monroy Macedo\nAlejandro Zavala P\u00e9rez\nt \u00e9 c n i c o s  d e p i s oDirecci\u00f3n General de M\u00fasica\nJos\u00e9 Wolffer\nd i r e c t o r  g e n e r a l  d e m \u00fa s i c a\nValeria Palomino\nc o o r d i n a d o r a  e j e c u t i v a\nGabriela Pel\u00e1ez\ns u b d i r e c t o r a  d e p r o g r a m a c i \u00f3 n\nEdith Silva\ns u b d i r e c t o r a  d e c o m u n i c a c i \u00f3 n\nFrancis Palomares\ns u b d i r e c t o r a  d e o p e r a c i \u00f3 n\nRodolfo Mena\nj e f e  d e l a u n i d a d  a d m i n i s t r a t i v a\nAbigail Dader\ng e s t i \u00f3 n  d e i n f o r m a c i \u00f3 n\nPaola Flores\nr e d e s  s o c i a l e s\nGildardo Gonz\u00e1lez\nl o g \u00ed s t i c a\nMar\u00eda Fernanda Portilla\nv i n c u l a c i \u00f3 n\nRafael Torres\nc u i d a d o  e d i t o r i a l\nOlivia Ambriz y Araceli Bret\u00f3n\na s i s t e n t e s  e j e c u t i v a sEnrique Luis Graue Wiechers\nr e c t o r\nLeonardo Lomel\u00ed Vanegas\ns e c r e t a r i o  g e n e r a l\nLuis Agust\u00edn \u00c1lvarez Icaza Longoria\ns e c r e t a r i o  a d m i n i s t r a t i v o\nPatricia Dolores D\u00e1vila Aranda\ns e c r e t a r i a  d e d e s a r r o l l o  i n s t i t u c i o n a l\nRa\u00fal Arcenio Aguilar Tamayo\ns e c r e t a r i o  d e p r e v e n c i \u00f3 n ,  a t e n c i \u00f3 n   \ny s e g u r i d a d  u n i v e r s i t a r i a\nAlfredo S\u00e1nchez Casta\u00f1eda\na b o g a d o  g e n e r a l\nN\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo\nd i r e c t o r  g e n e r a l  d e c o m u n i c a c i \u00f3 n  s o c i a l\nRosa Beltr\u00e1n \u00c1lvarez\nc o o r d i n a d o r a  d e d i f u s i \u00f3 n  c u l t u r a lUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}