{"title": "raza vacuna - Traduction fran\u00e7aise \u2013 Linguee", "author": null, "url": "https://www.linguee.fr/espagnol-francais/traduction/raza+vacuna.html", "hostname": "linguee.fr", "description": "De tr\u00e8s nombreux exemples de phrases traduites contenant \"raza vacuna\" \u2013 Dictionnaire fran\u00e7ais-espagnol et moteur de recherche de traductions fran\u00e7aises.", "sitename": "Linguee.fr", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u25beDictionnaire espagnol-fran\u00e7ais en construction\n[vacuna](/espagnol-francais/traduction/vacuna.html) f \u2014 [Voir d'autres traductions possibles]\n\u00a9 Dictionnaire Linguee, 2023\n\u25beSources externes (non r\u00e9vis\u00e9es)\n|\n|\nLa raza vacuna Valdostana permite transformar [...]\nla hierba, que es el gran recurso de la monta\u00f1a, en un producto original.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nLa race bovine autochtone vald\u00f4taine permet [...]\nainsi de transformer les herbages, la grande ressource de la montagne, en produit fromager original.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEn esta \u00e1rea, Valbio ha sido seleccionado, en colaboraci\u00f3n con 3 compa\u00f1\u00edas de construcci\u00f3n civil, como dise\u00f1ador y[...]\ncoordinador en la construcci\u00f3n, de la planta de digesti\u00f3n \" P\u00f4le de Lanaud \", centro de[...] selecci\u00f3n de la raza vacuna Limousine.\nvalbio.com\n|\n|\nDans ce secteur, Valbio a \u00e9t\u00e9 retenu comme concepteur et coordinateur, en partenariat avec 3 soci\u00e9t\u00e9s de[...]\nconstruction et terrassement, de l'unit\u00e9 de m\u00e9thanisation du P\u00f4le de Lanaud,[...] Centre de s\u00e9lection de la race Limousine.\nvalbio.com\n|\n|\nSeg\u00fan V.[...] Laffitte, la denominada por A. Staffe \u00abraza vacuna vasca\u00bb es \u00aboriunda de la Navarra [...]\nespa\u00f1ola desde donde fue conducida a las posiciones francesas\u00bb.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nSelon V.[...] Laffitte, la race appel\u00e9e par A. Staffe \u00abraza vacuna vasca\u00bb (race bovine basque) est [...]\n\u00aboriginaire de la Navarre[...]\nespagnole d'o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e en territoire fran\u00e7ais\u00bb.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEl centro de turismo rural La Colmata est\u00e1 situado en el coraz\u00f3n de la Valdichiana , una f\u00e9rtil y[...]\nvasta llanura dedicada a la agricultura y todav\u00eda hoy \u00e1rea exclusiva de cr\u00eda de la[...] muy apreciada raza vacuna \"chianina\".\nlacolmata.com\n|\n|\nL'agritourisme \"La Colmata\" est situ\u00e9 dans le coeur de la \"Valdichiana\", la plaine[...]\nfertile et vaste vou\u00e9e \u00e0 l'agriculture et encore aujourd'hui aire exclusive de l'\u00e9levage[...] de la tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e race \"Chianine\".\nlacolmata.com\n|\n|\n3. Antes de aplicar las medidas contempladas en el apartado 2, el Estado miembro presentar\u00e1 un programa con el fin de garantizar que los dem\u00e1s Estados miembros y la Comisi\u00f3n est\u00e1n oficialmente informados de los detalles relativos, en particular, a la direcci\u00f3n y localizaci\u00f3n exactas de la colecci\u00f3n de animales en la que vaya a llevarse a cabo la vacunaci\u00f3n, incluido un plano general de los l\u00edmites, las celdas y recintos de los animales incluida la identificaci\u00f3n espec\u00edfica, el n\u00famero de animales que vaya a vacunarse por especie junto con su[...]\nidentificaci\u00f3n[...] individual y localizaci\u00f3n en el plano, el tipo de vacuna que vaya a utilizarse y el momento de inicio [...]\ny finalizaci\u00f3n de la[...]\nvacunaci\u00f3n, as\u00ed como de las circunstancias que hayan motivado la decisi\u00f3n de aplicar estas medidas.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nAvant de commencer \u00e0 mettre en \u0153uvre les mesures vis\u00e9es au paragraphe 2, l'\u00c9tat membre pr\u00e9sente un programme en vue d'informer officiellement les autres \u00c9tats membres et la Commission des d\u00e9tails concernant en particulier l'adresse et la localisation exactes des collections d'animaux sur lesquels la vaccination sera pratiqu\u00e9e et comportant un plan d'ensemble du p\u00e9rim\u00e8tre, des enclos et des parcs des animaux avec leur identification sp\u00e9cifique, le nombre d'animaux \u00e0 vacciner par esp\u00e8ce avec l'indication de leur identit\u00e9 particuli\u00e8re et de[...]\nleur emplacement sur le[...] plan, le type de vaccin \u00e0 utiliser et la date du d\u00e9but et de la fin de la vaccination, [...]\naccompagn\u00e9s d'une description[...]\ndes circonstances ayant motiv\u00e9 la d\u00e9cision de mettre en \u0153uvre ces mesures.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nSe hicieron varias presentaciones sobre la experiencia adquirida en el marco del[...]\ncompendio, la labor realizada por el Iraq[...] en relaci\u00f3n con la vacuna contra la viruela, [...]\nlos resultados de la reuni\u00f3n del grupo[...]\nde expertos en agentes biol\u00f3gicos celebrada en 2004 para estudiar la posible revisi\u00f3n del plan de vigilancia y la capacidad de la Comisi\u00f3n en materia de obtenci\u00f3n de im\u00e1genes.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nLes commissaires ont \u00e9galement entendu des expos\u00e9s sur certains des enseignements tir\u00e9s de la pr\u00e9paration du[...]\nr\u00e9pertoire, sur les travaux de l'Iraq[...] dans le domaine du vaccin antivariolique et sur [...]\nles conclusions du groupe d'experts[...]\nbiologiques r\u00e9uni en 2004 pour examiner le r\u00e9am\u00e9nagement \u00e9ventuel du plan de contr\u00f4le, ainsi que sur les capacit\u00e9s de la Commission en mati\u00e8re d'images.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nEste objetivo se concretar\u00e1 con el logro de los principales resultados de los componentes del programa: velar por que los ni\u00f1os tengan mayor acceso a un conjunto de intervenciones eficaces para su supervivencia; evitar la transmisi\u00f3n del virus[...]\nsalvaje de la poliomielitis; aumentar[...] la aplicaci\u00f3n de la vacuna DPT3 para que alcance [...]\nuna cobertura del 80%; aumentar el[...]\nacceso al agua potable y el saneamiento en un 20%; lograr que se registren todos los nacimientos; aumentar las tasas netas de matriculaci\u00f3n y asistencia en las escuelas y el acceso a la escuela secundaria elemental en un 10%, un 10% y un 20%, respectivamente, y mejorar los resultados acad\u00e9micos en un 30% en las zonas de gobierno local seleccionadas.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nCet objectif sera r\u00e9alis\u00e9 par l'obtention des principaux r\u00e9sultats attendus des composantes du programme, \u00e0 savoir : garantir un acc\u00e8s \u00e9largi \u00e0 un ensemble d'interventions concr\u00e8tes en faveur de la survie de l'enfant; \u00e9radiquer la transmission du poliovirus[...]\nsauvage; amener le taux de[...] population couverte par la vaccination combin\u00e9e DPT3 (dipht\u00e9rie/coqueluche/t\u00e9tanos) [...]\n\u00e0 80 %; accro\u00eetre[...]\nde 20 % l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau salubre et aux moyens d'assainissement; obtenir que toutes les naissances soient enregistr\u00e9es; augmenter les taux nets de scolarisation, de fr\u00e9quentation scolaire et de passage dans le premier cycle du secondaire respectivement de 10 %, 10 % et 20 %; et am\u00e9liorer les r\u00e9sultats scolaires de 30% dans les secteurs administratifs locaux vis\u00e9s par le programme.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nSobre este trasfondo y tras celebrarse consultas, he definido los seis temas siguientes que ser\u00e1n mis prioridades durante mi mandato: asegurar la realizaci\u00f3n de los derechos humanos en el contexto de la[...]\nmigraci\u00f3n; eliminar la discriminaci\u00f3n, en[...] particular por motivo de raza, sexo o religi\u00f3n, [...]\ny contra los grupos marginados; proteger[...]\nlos derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en las medidas para combatir las desigualdades y la pobreza, inclusive en el contexto de las crisis econ\u00f3mica, alimentaria y clim\u00e1tica; proteger los derechos humanos en situaciones de conflicto armado, violencia e inseguridad; combatir la impunidad y fortalecer la rendici\u00f3n de cuentas, el estado de derecho y las sociedades democr\u00e1ticas; y fortalecer los mecanismos internacionales de derechos humanos y el desarrollo gradual de las normas internacionales de derechos humanos.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nDans ce contexte, j'ai d\u00e9fini, \u00e0 l'issue de consultations, les t\u00e2ches suivantes qui constitueront mon ordre de priorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat : assurer la r\u00e9alisation des droits de l'homme dans le contexte des migrations;[...]\n\u00e9liminer la discrimination, en particulier[...] pour des raisons de race, de sexe ou de religion [...]\net contre les groupes marginalis\u00e9s;[...]\nprot\u00e9ger les droits \u00e9conomiques, sociaux et culturels dans la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et la pauvret\u00e9, notamment dans le contexte des crises \u00e9conomiques, alimentaires et climatiques; prot\u00e9ger les droits de l'homme dans les conflits arm\u00e9s et les situations o\u00f9 r\u00e8gnent la violence et l'ins\u00e9curit\u00e9; lutter contre l'impunit\u00e9 et renforcer la responsabilit\u00e9, l'\u00e9tat de droit et les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques; enfin, renforcer les m\u00e9canismes internationaux des droits de l'homme et le d\u00e9veloppement progressif du droit international des droits de l'homme.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nEl art\u00edculo 10 (derecho a la libertad de religi\u00f3n, derecho a la libertad de conciencia y derecho al cambio de religi\u00f3n), art\u00edculo 11 (derecho a no ser sometido a tratos o castigos crueles, inhumanos o degradantes), p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 12 (derecho a la igualdad ante la ley y a la protecci\u00f3n igual de la ley), p\u00e1rrafo 3 del[...]\nart\u00edculo 12 (derecho a no ser discriminado[...] por motivos de raza, religi\u00f3n, idioma, [...]\ncasta, sexo o cualquier otro motivo en[...]\ncuanto hace al acceso a tiendas, restaurantes p\u00fablicos, hoteles, lugares de entretenimiento p\u00fablico y lugares de culto de su religi\u00f3n ni estar sujeto a obligaciones o limitaciones por tales motivos) y art\u00edculo 13 (derecho a no ser objeto de detenci\u00f3n, prisi\u00f3n y castigo arbitrarios y prohibici\u00f3n de la legislaci\u00f3n penal retroactiva) no establecen distinci\u00f3n alguna entre ciudadanos y no ciudadanos en cuanto a su aplicaci\u00f3n.\nccprcentre.org\n|\n|\nL'article 10 (droit \u00e0 la libert\u00e9 de religion, droit \u00e0 la libert\u00e9 de conscience et droit de changer de religion), l'article 11 (droit d'\u00eatre \u00e0 l'abri de traitements ou ch\u00e2timents cruels, inhumains ou d\u00e9gradants), le paragraphe1 de l'article 12 (droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 une protection \u00e9gale de la loi), le paragraphe 3 du m\u00eame article (droit de[...]\nne pas faire l'objet de discrimination pour[...] des motifs de race, de religion, [...]\nde langue, de caste, de sexe ou de motifs semblables[...]\nen ce qui concerne l'acc\u00e8s aux magasins, aux restaurants publics, aux h\u00f4tels, aux \u00e9tablissements de loisir et aux lieux du culte o\u00f9 est pratiqu\u00e9e sa religion ou de ne pas \u00eatre soumis \u00e0 des responsabilit\u00e9s ou \u00e0 des restrictions pour de tels motifs), ainsi que l'article13 (droit d'\u00eatre \u00e0 l'abri d'arrestations, de d\u00e9tentions et de ch\u00e2timents arbitraires et interdiction de l'application r\u00e9troactive de la l\u00e9gislation p\u00e9nale) n'\u00e9tablissent aucune distinction, dans leur application, entre nationaux et non-nationaux.\nccprcentre.org\n|\n|\nLa magnitud de la tarea que hay que realizar deber\u00eda alentar a todos los participantes a reunirse y mancomunar sus recursos y energ\u00edas para crear las condiciones de la[...]\nigualdad de trato y oportunidades[...] independientemente de la raza, el color, el [...]\nsexo, el idioma, la religi\u00f3n, la convicci\u00f3n[...]\npol\u00edtica o de otra \u00edndole, el origen nacional o social y el nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nL'ampleur de la t\u00e2che \u00e0 accomplir devrait inciter tous les participants \u00e0 se rassembler et \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer leurs ressources et leurs \u00e9nergies pour cr\u00e9er les conditions de[...]\nl'\u00e9galit\u00e9 de traitement et des chances, sans[...] consid\u00e9ration de la race, de la couleur, [...]\ndu sexe, de la langue, de la religion, de[...]\nla conviction politique ou autre, de l'origine nationale ou sociale et de la naissance ou autre statut.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\n313. El proyecto de ley contiene disposiciones sobre la adopci\u00f3n de medidas positivas en favor de los discapacitados, las mujeres y los[...]\nni\u00f1os y afirma que[...] todo padre, tutor o guardi\u00e1n deber\u00e1 hacer vacunar al ni\u00f1o, con independencia de su origen \u00e9tnico, cultura, costumbre, raza, sexo, edad o religi\u00f3n, y que las vacunas ser\u00e1n gratuitas.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\n313. Le projet de loi contient des r\u00e8gles relatives aux mesures \u00e0 prendre en faveur des personnes, femmes et enfants d\u00e9favoris\u00e9s et stipule que les parents, personnes charg\u00e9es de la garde de l'enfant et[...]\ntuteurs devront veiller \u00e0[...] ce que l'enfant soit vaccin\u00e9, quels que soient son origine ethnique, sa culture, ses coutumes, sa race, son sexe, son \u00e2ge ou sa religion, et que les vaccinations seront gratuites.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nActualmente el pa\u00eds tiene el objetivo de mantener esa condici\u00f3n hasta la plena eliminaci\u00f3n de la poliomielitis en el mundo, y con ese fin en[...]\n2007 se llev\u00f3 a cabo la inmunizaci\u00f3n[...] oral adicional con la vacuna contra la poliomielitis [...]\nde los ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os, en dos[...]\ncampa\u00f1as, en los territorios fronterizos y con una gran migraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\nccprcentre.org\n|\n|\nAujourd'hui, le pays doit relever le d\u00e9fi consistant \u00e0 pr\u00e9server ce statut jusqu'\u00e0 l'\u00e9radication compl\u00e8te de la poliomy\u00e9lite dans le monde et c'est pourquoi a[...]\n\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, en 2007, une campagne[...] compl\u00e9mentaire de vaccination par voie orale en [...]\ndeux phases des enfants \u00e2g\u00e9s de 0 \u00e0[...]\n5 ans vivant dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res et dans les r\u00e9gions \u00e0 forte pr\u00e9sence de migrants.\nccprcentre.org\n|\n|\nLa poblaci\u00f3n vacuna, a uno y otro lado de las estribaciones del Pirineo, estuvo integrada por animales ind\u00edgenas que en Navarra se conoc\u00eda con el nombre de la nuestra, raza vasca o raza del pa\u00eds\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nDe part et d'autre des[...] contreforts pyr\u00e9n\u00e9ens, la population bovine a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e d'animaux indig\u00e8nes, connus en Navarre sous l'appellation la nuestra (la n\u00f4tre), raza vasca (race basque) ou raza del pa\u00eds (race du pays).\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nLa vacuna contra la hepatitis [...]\nB se introducir\u00e1 en todos los estados del norte.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nLe vaccin contre l'h\u00e9patite B [...]\nsera introduit dans tous les \u00c9tats du nord du pays.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nParte de los principales componentes utilizados en la Comunidad est\u00e1n creando incentivos para que la industria privada invierta m\u00e1s en la[...]\ninvestigaci\u00f3n y el[...] desarrollo de la vacuna contra el SIDA, por ejemplo a trav\u00e9s de los incentivos propuestos en el reglamento sobre medicamentos \u00abhu\u00e9rfanos\u00bb discutido actualmente en el Parlamento; creando un mercado dotado de mayor credibilidad en los pa\u00edses en desarrollo mediante el establecimiento en los presupuestos del Estado y en los presupuestos de ayuda comunitaria de disposiciones relativas a las vacunas existentes; creando (junto con nuestros principales socios) un mercado potencial para el futuro comprometi\u00e9ndose a conceder ayuda financiera para que los pa\u00edses compren la nueva vacuna una vez est\u00e9 disponible; y un apoyo cada vez mayor de las finanzas del sector p\u00fablico a la investigaci\u00f3n y el desarrollo de una vacuna contra el SIDA [...]\napropiada para los pa\u00edses en desarrollo.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nCertains des composants principaux utilis\u00e9s au niveau communautaire, sont l'adoption de mesures d'incitation pour que l'industrie priv\u00e9e investisse plus[...]\ndans la recherche[...] et le d\u00e9veloppement d'un vaccin contre le SIDA, par exemple par le biais des mesures incitatives propos\u00e9es dans le r\u00e8glement sur les m\u00e9dicaments orphelins discut\u00e9 actuellement au Parlement, la cr\u00e9ation d'un march\u00e9 plus cr\u00e9dible dans les pays en voie de d\u00e9veloppement en garantissant une disposition pour les vaccins existant dans les budgets nationaux et dans les budgets d'aide communautaire; la cr\u00e9ation (avec nos principaux partenaires) d'un march\u00e9 potentiel pour le futur en promettant une aide financi\u00e8re aux pays pour qu'ils ach\u00e8tent le nouveau vaccin d\u00e8s qu'il deviendra disponible; et l'augmentation de l'aide provenant de fonds du secteur public pour la recherche et le d\u00e9veloppement d'un vaccin contre le SIDA qui convienne [...]\naux pays en voie de d\u00e9veloppement.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nA los 15 a\u00f1os de edad, el 98,4% de los[...] ni\u00f1os recibieron la segunda vacuna de base y, en este grupo de [...]\nedad, en comparaci\u00f3n con el[...]\na\u00f1o 2000, en 2005 el nivel de vacunaci\u00f3n hab\u00eda aumentado un 67,9%.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nl'\u00e2ge de 15 ans, 98,4 % des enfants ont[...] re\u00e7u le deuxi\u00e8me vaccin de base et le taux de vaccination [...]\nde ce groupe d'\u00e2ge a augment\u00e9[...]\nde 67,9 % en 2005 par rapport \u00e0 2000.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nLa costo-efectividad de la vacuna a base de toxoide tet\u00e1nico [...]\ntambi\u00e9n var\u00eda mucho seg\u00fan la regi\u00f3n, de menos de US$ 400 por[...]\nmuerte evitada y menos de US$ 14 por AVAD evitado en el \u00c1frica al sur del Sahara y Asia meridional a m\u00e1s de US$ 190 000 por muerte evitada y m\u00e1s de US$ 15 000 por AVAD evitado en Europa y Asia central.\nfiles.dcp2.org\n|\n|\nLe rapport co\u00fbt-efficacit\u00e9 du vaccin toxo\u00efde t\u00e9tanos pr\u00e9sente [...]\n\u00e9galement des \u00e9carts importants selon les r\u00e9gions, de moins[...]\nde 400 dollars par d\u00e9c\u00e8s \u00e9vit\u00e9 et moins de 14 dollars par AVCI gagn\u00e9e en Afrique subsaharienne et en Asie du Sud, \u00e0 plus de 190 000 dollars par d\u00e9c\u00e8s \u00e9vit\u00e9 et plus de 15 000 dollars par AVCI gagn\u00e9e en Europe et en Asie centrale.\nfiles.dcp2.org\n|\n|\nDe la misma manera, a pesar de los progresos alcanzados en[...]\nla[...] erradicaci\u00f3n de la poliomielitis y la vinculaci\u00f3n de la vitamina A y la vacuna de la poliomielitis, estaba claro que la inmunizaci\u00f3n habitual deb\u00eda [...]\nreforzarse.\nunicef.org\n|\n|\nDe m\u00eame, malgr\u00e9 les progr\u00e8s accomplis en vue d'\u00e9radiquer la poliomy\u00e9lite et de[...]\nfaire le lien entre la[...] vitamine A et le vaccin contre la poliomy\u00e9lite, il \u00e9tait clair qu'il fallait mettre encore plus l'accent sur la vaccination syst\u00e9matique.\nunicef.org\n|\n|\nEl orador precisa que el Presidente Obama acaba de firmar una ley contra los cr\u00edmenes inspirados por el odio y de reforzar las capacidades del Ministerio de Justicia y de Administraciones[...]\nLocales para evitar actos de violencia[...] dirigidos contra una raza, un grupo \u00e9tnico, las [...]\nmujeres o los seguidores de una religi\u00f3n, y enjuiciar a sus autores.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nL'intervenant pr\u00e9cise que le Pr\u00e9sident Obama vient de signer une loi contre les crimes inspir\u00e9s par la haine et de renforcer les capacit\u00e9s du Minist\u00e8re de la justice et des administrations[...]\nlocales de pr\u00e9venir les actes de violence[...] dirig\u00e9s contre une race, un groupe ethnique, [...]\nles femmes ou les adeptes d'une religion[...]\net d'en poursuivre les auteurs.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nNada de lo dispuesto en la presente Decisi\u00f3n marco debe poder interpretarse como una prohibici\u00f3n de denegar la ejecuci\u00f3n de una resoluci\u00f3n, cuando existan razones de suponer, bas\u00e1ndose en elementos objetivos, que la condena ha sido[...]\ndictada con fines de sancionar a una persona por[...] raz\u00f3n de sexo, raza, religi\u00f3n, origen [...]\n\u00e9tnico, nacionalidad, lengua, opiniones[...]\npol\u00edticas u orientaci\u00f3n sexual, o que la situaci\u00f3n de dicha persona pueda quedar perjudicada por cualquiera de estas razones.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nRien dans la pr\u00e9sente d\u00e9cision-cadre ne peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une interdiction de refuser d'ex\u00e9cuter une d\u00e9cision s'il y a des raisons de croire, sur la base d'\u00e9l\u00e9ments objectifs, que la condamnation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e dans[...]\nle but de punir une personne en raison de[...] son sexe, de sa race, de sa religion, [...]\nde son origine ethnique, de sa nationalit\u00e9,[...]\nde sa langue, de ses opinions politiques ou de son orientation sexuelle, ou qu'il peut \u00eatre port\u00e9 atteinte \u00e0 la situation de cette personne pour l'une de ces raisons.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEntre esas recomendaciones, habida cuenta de las cuestiones reveladas por la crisis relativa a las caricaturas publicadas en un peri\u00f3dico dan\u00e9s, y con miras a fortalecer la lucha contra el racismo, propuso al Comit\u00e9 que se iniciara una reflexi\u00f3n sobre la articulaci\u00f3n de los principios de la libertad de expresi\u00f3n y la libertad de religi\u00f3n y las repercusiones de la combinaci\u00f3n actual entre los factores de raza, cultura y religi\u00f3n en las manifestaciones de racismo y xenofobia.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nParmi ces recommandations, \u00e0 la lumi\u00e8re des questions r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la crise relative aux caricatures parues dans un journal danois et en vue du renforcement du combat contre le racisme, il a propos\u00e9 au Comit\u00e9 d'entamer une r\u00e9flexion de fond sur l'articulation des principes de la libert\u00e9 d'expression et de la libert\u00e9 de religion et sur les implications de l'amalgame actuel entre les facteurs de race, de culture et de religion dans les manifestations et les expressions de racisme et de x\u00e9nophobie.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nEl r\u00e9gimen se conceder\u00e1 a los beneficiarios que hayan integrado los est\u00e1ndares internacionales en materia de desarrollo sostenible, incluidos los convenios b\u00e1sicos sobre derechos humanos (acuerdos para la promoci\u00f3n de los derechos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos, la lucha[...]\ncontra la tortura y contra la discriminaci\u00f3n[...] por motivos de raza o sexo, y la protecci\u00f3n [...]\nde los derechos de la mujer y de[...]\nla infancia) y sobre los derechos de los trabajadores, as\u00ed como algunos convenios relativos a la protecci\u00f3n del medio ambiente (como los convenios contra el tr\u00e1fico de especies amenazadas o los destinados a la protecci\u00f3n de la capa de ozono) y los distintos convenios contra la producci\u00f3n y el tr\u00e1fico de drogas ilegales, que es, sin duda, una prioridad importante en materia de desarrollo (ver lo expuesto anteriormente).\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nLe r\u00e9gime sera octroy\u00e9 aux b\u00e9n\u00e9ficiaires qui ont int\u00e9gr\u00e9 les normes internationales relatives au d\u00e9veloppement durable, y compris les conventions de base en mati\u00e8re de droits de l'homme (accords consistant \u00e0 promouvoir les droits politiques, sociaux et \u00e9conomiques, \u00e0[...]\ncombattre la torture et les discriminations[...] sur la base de la race, du sexe, et \u00e0 [...]\npromouvoir la protection des femmes et des[...]\nenfants), et des droits des travailleurs ainsi que certaines conventions relatives \u00e0 la protection de l'environnement (par exemple les conventions destin\u00e9es \u00e0 combattre les trafics d'esp\u00e8ces menac\u00e9es et \u00e0 prot\u00e9ger la couche d'ozone), et les diff\u00e9rentes conventions relatives \u00e0 la lutte contre la production et le trafic de drogue illicites, qui constitue \u00e9videmment une importante priorit\u00e9 en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement (voir ci-dessus).\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nSi se considera que el ochenta por ciento de la poblaci\u00f3n, orgulloso de ser blanco, todav\u00eda creen que los africanos han sido de color negro de Dios, porque hab\u00eda cometido[...]\ndemasiados pecados y que todav\u00eda hay[...] quienes dicen que la raza aria es superior [...]\n(a qui\u00e9n y bajo qu\u00e9 criterios I'll never[...]\nknow!), Yo ser\u00eda suicida, pero creo que incluso esto se considera un delito: una persona (Supongamos que un amigo ahora ex de mi madre, que ten\u00eda un tumor del sistema reproductivo que, palabra por palabra a los familiares del m\u00e9dico, \"la corrosi\u00f3n desde el interior\") No puede decidir poner fin a dejar de recurrir a la eutanasia sufrir un poco antes de que cuando se tocan, mientras que algunas personas pueden condenar a muerte incluso antes de que sea considerado culpable de todo!\napedeurope.eu\n|\n|\nSi vous estimez que quatre-vingts pour cent de la population, fier d'\u00eatre blanc, croient encore que Les Africains ont \u00e9t\u00e9 color\u00e9s en noir par Dieu, parce qu'ils avaient commis des[...]\nfautes trop nombreuses, et qu'il ya encore des gens qui[...] fait valoir que la race aryenne est sup\u00e9rieure [...]\n( \u00e0 qui et selon quels[...]\ncrit\u00e8res je ne saurai jamais ), je voudrais suicide, mais je pense que m\u00eame cela est consid\u00e9r\u00e9 comme un crime: une personne ( Imaginons que d\u00e9sormais, une amie ancienne de ma m\u00e8re qui avait une tumeur du syst\u00e8me de reproduction qui paroles exactes du m\u00e9decin de famille, \u00abla corrosion de l'int\u00e9rieur\u00bb ) ne peut m\u00eame pas d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 \u00e0 cesser de recourir \u00e0 l'euthanasie souffrir un peu avant de vous lorsque vous les touchez, si certaines personnes mai condamner \u00e0 mort, m\u00eame avant qu'il ne soit pleinement pris en consid\u00e9ration coupable!\napedeurope.eu\n|\n|\nM\u00e1s concretamente, la posici\u00f3n com\u00fan contiene disposiciones sobre el reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado, el principio de determinaci\u00f3n individual de la condici\u00f3n de refugiado, la determinaci\u00f3n de los hechos que justifican el reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado, el concepto de persecuci\u00f3n y sus or\u00edgenes (persecuci\u00f3n por parte del Estado: medidas legales, reglamentarias, administrativas y policiales, actuaciones judiciales, persecuci\u00f3n por parte de terceros), la situaci\u00f3n en caso de guerra civil o conflicto[...]\ninterno violento y generalizado, los[...] motivos de persecuci\u00f3n (raza, religi\u00f3n, nacionalidad, [...]\nopiniones pol\u00edticas, grupo social),[...]\nla posibilidad de establecerse en otro lugar del pa\u00eds de origen, los refugiados in situ, la objeci\u00f3n de conciencia, la insumisi\u00f3n y la deserci\u00f3n, as\u00ed como la retirada de la condici\u00f3n de refugiado y las cl\u00e1usulas de exclusi\u00f3n de dicha condici\u00f3n.\neuropa.eu\n|\n|\nPlus particuli\u00e8rement, la position commune contient des dispositions concernant la reconnaissance en tant que r\u00e9fugi\u00e9, le principe de la d\u00e9termination individuelle de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9, la d\u00e9termination des faits qui justifient la reconnaissance de la condition de r\u00e9fugi\u00e9, la notion de pers\u00e9cution et ses origines (pers\u00e9cution par l'Etat: mesures l\u00e9gales, administratives et de police, poursuites judiciaires; pers\u00e9cution par des tiers), la situation en cas de guerre civile ou de conflit[...]\ninterne violent et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, les[...] motifs de pers\u00e9cution (race, religion, nationalit\u00e9, [...]\nopinions politiques, groupe social),[...]\nla possibilit\u00e9 de s'\u00e9tablir ailleurs dans le pays d'origine, les r\u00e9fugi\u00e9s sur place, l'objection de conscience, l'insoumission et la d\u00e9sertion ainsi que la cessation du statut de r\u00e9fugi\u00e9 et les clauses d'exclusion de ce statut.\neuropa.eu\n|\n|\nEn abril de 2006 se incorpor\u00f3 al calendario de vacunaci\u00f3n la vacuna contra el neumococo.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nLa vaccination contre les pneumocoques a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e au programme de vaccination en avril 2006.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nEl Gobierno tambi\u00e9n apoya a las organizaciones tales como la Cruz Roja Canadiense, la Alianza GAVI, la Canadian International Immunization Initiative, la Iniciativa sobre Micronutrientes, el Servicio Mundial de Medicamentos contra la Tuberculosis, los compromisos de mercado anticipados y los organismos de las Naciones Unidas, a fin de prevenir y controlar el paludismo mediante la distribuci\u00f3n de mosquiteros impregnados de insecticida, suministrar vacunas nuevas y subutilizadas a los pa\u00edses en desarrollo, inmunizar a los ni\u00f1os, eliminar las deficiencias de micronutrientes en los ni\u00f1os y las mujeres, elaborar vacunas para el VIH que sean inocuas, eficaces, asequibles y de acceso universal, proporcionar medicamentos que pueden salvar la vida de 10[...]\nmillones de pacientes de tuberculosis, y acelerar[...] el desarrollo de una vacuna neumoc\u00f3cida eficaz para [...]\nlos pa\u00edses en desarrollo.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nIl soutient aussi des organisations telles que la Croix-Rouge canadienne et l'Alliance mondiale pour les vaccins et la vaccination ainsi que l'Initiative canadienne d'immunisation internationale, l'Initiative des micronutriments , le dispositif mondial pour l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments antituberculeux, les engagements anticip\u00e9s sur les march\u00e9s et les organismes concern\u00e9s des Nations Unies en vue de: pr\u00e9venir le paludisme et lutter contre la propagation de cette maladie \u00e0 travers la distribution de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es d'insecticides; fournir des vaccins nouveaux et insuffisamment utilis\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement; vacciner les enfants; \u00e9liminer les carences en micronutriments chez les enfants et les femmes; mettre au point des vaccins contre le VIH s\u00fbrs, efficaces, abordables et universellement accessibles; fournir des m\u00e9dicaments vitaux \u00e0 10 millions de[...]\nmalades de la tuberculose; et acc\u00e9l\u00e9rer[...] la mise au point d'un vaccin antipneumococcique efficace [...]\ndestin\u00e9 aux pays en d\u00e9veloppement.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nGracias al establecimiento de la iniciativa de compromisos anticipados de mercado, las empresas del sector privado[...]\nhan comenzado a estudiar la[...] posibilidad de desarrollar una vacuna contra las enfermedades [...]\nneumoc\u00f3cicas para salvar vidas en los pa\u00edses en desarrollo.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nGr\u00e2ce \u00e0 cette initiative, des entreprises du[...]\nsecteur priv\u00e9 ont commenc\u00e9 \u00e0 envisager[...] de mettre au point un vaccin contre la pneumococcie [...]\nafin de sauver des vies dans les pays en d\u00e9veloppement.\ndaccess-ods.un.org\n|\n|\nMediante la producci\u00f3n de vacunas piloto y estudios de prueba de concepto en humanos, el Instituto[...]\nsalva la distancia entre el[...] descubrimiento de candidatos a vacuna prometedores (con frecuencia [...]\nprocedentes de institutos acad\u00e9micos[...]\ny de investigaci\u00f3n) y la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las vacunas.\nzoledronate.com\n|\n|\nPar le biais d'une production de vaccins \u00e0 l'\u00e9chelle pilote et d'\u00e9tudes de validation de concept sur[...]\nl'homme, l'institut cr\u00e9e un pont[...] entre la d\u00e9couverte de vaccins candidats prometteurs [...]\n- provenant souvent d'universit\u00e9s[...]\net d'instituts de recherche - et la fabrication et distribution de ces vaccins.\nzoledronate.com\n|\n|\n8. El Comit\u00e9 elogia al Estado Parte por la promulgaci\u00f3n de legislaci\u00f3n destinada a cumplir las disposiciones contra la discriminaci\u00f3n del Pacto (arts. 2, 20, 26 y 27), en particular la Ley de informaci\u00f3n p\u00fablica, la Ley de telecomunicaciones y la Ley de emisiones, que proh\u00edben el uso de los medios de comunicaci\u00f3n para incitar al odio o a la intolerancia por motivos de nacionalidad, raza o religi\u00f3n; la Ley de partidos pol\u00edticos, que proh\u00edbe la fundaci\u00f3n de partidos que tengan como objeto incitar al odio o la intolerancia por motivos de nacionalidad, raza o religi\u00f3n; la Ley de organizaciones sociales y asociaciones c\u00edvicas, que tambi\u00e9n proh\u00edbe las actividades que violan los derechos humanos o fomentan el odio o la intolerancia por motivos de nacionalidad, raza o religi\u00f3n; y la Declaraci\u00f3n de la Asamblea, de 1997, sobre la promoci\u00f3n de las relaciones inter\u00e9tnicas.\nccprcentre.org\n|\n|\nLe Comit\u00e9 f\u00e9licite l'Etat partie d'avoir adopt\u00e9 diff\u00e9rents textes de loi visant \u00e0 donner effet aux dispositions du Pacte relatives \u00e0 la lutte contre la discrimination (art. 2, 20, 26 et 27) : la loi sur l'information, la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications et la loi sur la radiot\u00e9l\u00e9vision, qui interdisent l'emploi des m\u00e9dias pour l'incitation \u00e0 la haine ou \u00e0 l'intol\u00e9rance nationale, raciale ou religieuse, la loi sur les partis politiques qui interdit la cr\u00e9ation de partis dont le but est d'inciter \u00e0 la haine ou \u00e0 l'intol\u00e9rance nationale, raciale ou religieuse, la loi sur les organisations sociales et les associations de citoyens, qui interdit elle aussi les activit\u00e9s qui violent les droits de l'homme ou incitent \u00e0 la haine ou \u00e0 l'intol\u00e9rance nationale, raciale ou religieuse, ainsi que la D\u00e9claration de 1997 de l'Assembl\u00e9e sur la promotion des relations interethniques.\nccprcentre.org\n|\n|\nLa Comisi\u00f3n, que tom\u00f3 nota de las resoluciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas sobre este tema, record\u00f3 el papel que desde hace muchos a\u00f1os desempe\u00f1a la UNESCO en la lucha contra el racismo y la discriminaci\u00f3n racial, su Convenci\u00f3n relativa a la Lucha contra las[...]\nDiscriminaciones en la esfera de[...] la Ense\u00f1anza y la Declaraci\u00f3n sobre la Raza y los Prejuicios Raciales y recomend\u00f3 que el Consejo se congratulase de la convocaci\u00f3n de la Conferencia Mundial contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xenofobia y las Formas Conexas de Intolerancia y que reiterase la firme posici\u00f3n de la UNESCO contra el racismo formulada en el Art\u00edculo 1 de su Constituci\u00f3n en el que se afirma que los derechos humanos y las libertades fundamentales se postulan respecto de todos los pueblos del mundo sin distinci\u00f3n de raza, sexo, idioma o religi\u00f3n.\nunesdoc.unesco.org\n|\n|\nPrenant note des r\u00e9solutions de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies sur cette question, la Commission a rappel\u00e9 le r\u00f4le que l'UNESCO joue depuis de nombreuses ann\u00e9es dans la lutte contre le racisme et la discrimination raciale, ainsi que sa Convention concernant la lutte contre la discrimination dans le domaine de[...]\nl'enseignement et sa[...] D\u00e9claration sur la race et les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux ; elle a recommand\u00e9 au Conseil de se f\u00e9liciter de la convocation de la Conf\u00e9rence mondiale contre le racisme, la discrimination raciale, la x\u00e9nophobie et l'intol\u00e9rance qui y est associ\u00e9e et de r\u00e9affirmer la ferme opposition de l'UNESCO au racisme, telle qu'elle l'a formul\u00e9e dans l'Article premier de son Acte constitutif qui dispose que le respect des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales doit \u00eatre assur\u00e9 \u00e0 tous les peuples du monde sans distinction de race, de sexe, de langue ou [...]\nde religion.\nunesdoc.unesco.org", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:lingueeSearch()", "javascript:proposeTranslation()", "javascript:clipboardCopy()", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=header_logo", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=header_translator", "https://www.DeepL.com/write?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=header_write", "/", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=menu_translator", "/", "https://www.DeepL.com/blog.html", "https://www.DeepL.com/press-release", "https://itunes.apple.com/de/app/id338225335?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.linguee.linguee&referrer=utm_source%3Dlinguee%26utm_medium%3Dunknown%26utm_campaign%3Dstart", "/", "javascript:addLetter('\u00e1');", "javascript:addLetter('\u00e9');", "javascript:addLetter('\u00ed');", "javascript:addLetter('\u00f3');", "javascript:addLetter('\u00fa');", "javascript:addLetter('\u00fc');", "javascript:addLetter('\u00f1');", "javascript:addLetter('\u00e0');", "javascript:addLetter('\u00e2');", "javascript:addLetter('\u00e8');", "javascript:addLetter('\u00ea');", "javascript:addLetter('\u00eb');", "javascript:addLetter('\u00ef');", "javascript:addLetter('\u00ee');", "javascript:addLetter('\u00f4');", "javascript:addLetter('\u00f9');", "javascript:addLetter('\u00fb');", "javascript:addLetter('\u00e7');", "javascript:addLetter('\u0153');", "javascript:addLetter('\u00e6');", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_text", "https://www.DeepL.com/translator/files?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_file", "https://www.DeepL.com/write?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_write", "/espagnol-francais/traduction/raza.html", null, "/francais-espagnol/traduction/race.html", null, null, "/espagnol-francais/traduction/vacuna.html", null, "/francais-espagnol/traduction/vaccin.html", null, null, "/francais-espagnol/traduction/vaccination.html", null, null, "/francais-espagnol/traduction/immunisation.html", null, null, "/espagnol-francais/traduction/vacunar.html", null, "/francais-espagnol/traduction/vacciner.html", null, null, null, "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2010:123:0018:0024:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2010:123:0018:0024:FR:PDF", "http://www.valbio.com/es/soluciones/soluciones-para-la-agricultura/id_34", "http://www.valbio.com/fr/solutions/solutions-pour-le-milieu-agricole/id_34", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2003:207:0005:0009:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2003:207:0005:0009:FR:PDF", "http://lacolmata.com/agriturismo/spa/home.html", "http://lacolmata.com/agriturismo/fra/home.html", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2001:104:0003:0005:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2001:104:0003:0005:FR:PDF", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=S/2005/129&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=S/2005/129&Lang=F", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/ICEF/2007/P/L.12&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/ICEF/2007/P/L.12&Lang=F", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/64/36(SUPP)&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/64/36(SUPP)&Lang=F", "http://www.ccprcentre.org/wp-content/uploads/2012/08/G0245052sp.pdf", "http://www.ccprcentre.org/wp-content/uploads/2012/08/G0245051fr.pdf", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/CONF.211/SR.12&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/CONF.211/SR.12&Lang=F", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=CRC/C/SWZ/1&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=CRC/C/SWZ/1&Lang=F", "http://www.ccprcentre.org/doc/HRC/Turkmenistan/CCPR_C_TKM_1_es.pdf", "http://www.ccprcentre.org/doc/HRC/Turkmenistan/CCPR_C_TKM_1_fr.pdf", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2003:207:0005:0009:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2003:207:0005:0009:FR:PDF", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/ICEF/2006/P/L.23&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/ICEF/2006/P/L.23&Lang=F", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2000:203E:0049:0050:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2000:203E:0049:0050:FR:PDF", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=CRC/C/LVA/Q/2/Add.1&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=CRC/C/LVA/Q/2/Add.1&Lang=F", "http://files.dcp2.org/pdf/DCP/DCPSpanish2.pdf", "http://files.dcp2.org/pdf/DCP/DCPFrench2.pdf", "http://www.unicef.org/about/execboard/files/2001-6_Report-ODS-Spanish.pdf", "http://www.unicef.org/about/execboard/files/2001-6_Report-ODS-French.pdf", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/C.3/64/SR.36&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/C.3/64/SR.36&Lang=F", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:150:0001:0016:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:150:0001:0016:FR:PDF", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/HRC/4/19&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/HRC/4/19&Lang=F", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2004:0461:FIN:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2004:0461:FIN:FR:PDF", "http://www.apedeurope.eu/SP/archivio/pensandoaidiritti.aspx", "http://www.apedeurope.eu/FR/Archivio/pensandoaidiritti.aspx", "http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=PRES/95/332&format=HTML&aged=1&language=ES&guiLanguage=en", "http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=PRES/95/332&format=HTML&aged=1&language=FR&guiLanguage=en", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/C.12/NLD/4-5&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/C.12/NLD/4-5&Lang=F", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/HRC/7/30&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=A/HRC/7/30&Lang=F", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/2009/85&Lang=S", "http://daccess-ods.un.org/access.nsf/Get?Open&DS=E/2009/85&Lang=F", "http://www.zoledronate.com/downloads/newsroom/corporate-fact-sheet/7a_research_development_ES.pdf", "http://www.zoledronate.com/downloads/newsroom/corporate-fact-sheet/7a_Research_Development_FR.pdf", "http://www.ccprcentre.org/doc/HRC/FYROM/CCPR.C.79.Add.96_es.pdf", "http://www.ccprcentre.org/doc/HRC/FYROM/CCPR.C.79.Add.96_fr.pdf", "http://unesdoc.unesco.org/images/0012/001235/123528s.pdf", "http://unesdoc.unesco.org/images/0012/001235/123528f.pdf", "/francais-espagnol/traduction/b%C3%A9n%C3%A9fices.html", "/espagnol-francais/traduction/olivar.html", "/francais-espagnol/traduction/dispositifs.html", "/espagnol-francais/traduction/cuarteto.html", "/francais-espagnol/traduction/ecart+type.html", "/espagnol-francais/traduction/otorgado.html", "/francais-espagnol/traduction/convenable.html", "/espagnol-francais/traduction/componen.html", "/francais-espagnol/traduction/en+ad%C3%A9quation.html", "/espagnol-francais/traduction/fonction+de.html", "/francais-espagnol/traduction/afin+de+permettre.html", "/espagnol-francais/traduction/competitivo.html", "/francais-espagnol/traduction/bar%C3%A8me.html", "/espagnol-francais/traduction/valores+humanos.html", "/francais-espagnol/traduction/c%27est+a+dire.html", "/french-spanish/topfrench/1-200.html", "/french-spanish/topfrench/201-1000.html", "/french-spanish/topfrench/1001-2000.html", "/french-spanish/topfrench/2001-3000.html", "/french-spanish/topfrench/3001-4000.html", "/french-spanish/topfrench/4001-5000.html", "/french-spanish/topfrench/5001-7000.html", "/french-spanish/topfrench/7001-10000.html", "/french-spanish/topfrench/10001-20000.html", "/french-spanish/topfrench/20001-40000.html", "/french-spanish/topfrench/40001-100000.html", "/french-spanish/topfrench/100001-200000.html", "/french-spanish/topfrench/200001-500000.html", "/french-spanish/topfrench/500001-2200000.html", "/spanish-french/topspanish/1-200.html", "/spanish-french/topspanish/201-1000.html", "/spanish-french/topspanish/1001-2000.html", "/spanish-french/topspanish/2001-3000.html", "/spanish-french/topspanish/3001-4000.html", "/spanish-french/topspanish/4001-5000.html", "/spanish-french/topspanish/5001-7000.html", "/spanish-french/topspanish/7001-10000.html", "/spanish-french/topspanish/10001-20000.html", "/spanish-french/topspanish/20001-40000.html", "/spanish-french/topspanish/40001-100000.html", "/spanish-french/topspanish/100001-200000.html", "/spanish-french/topspanish/200001-500000.html", "/spanish-french/topspanish/500001-2200000.html", "https://www.linguee.es/espanol-frances/traduccion/raza+vacuna.html", "/francais-espagnol/page/login.php", "/francais-espagnol/page/imprint.php", "/francais-espagnol/page/termsAndConditions.php", "/francais-espagnol/page/privacy.php", "https://twitter.com/DeepLcom", "https://www.facebook.com/DeepLcom/", "https://www.linkedin.com/company/linkedin-com-company-deepl/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}