{"title": "Meritene\u00ae BrainXpert de Nestl\u00e9 Health Science: nueva alternativa para el abordaje del Deterioro Cognitivo Leve", "author": "Farmanatur", "url": null, "hostname": null, "description": "El Deterioro Cognitivo Leve (DCL) es una etapa transitoria entre el envejecimiento normal y la demencia en la que quienes lo padecen muestran un deterioro en el funcionamiento cognitivo. Interesada en este \u00e1mbito de la ... <a class=", "sitename": "Meritene\u00ae BrainXpert, aliado contra el Deterioro Cognitivo Leve", "date": "2021-10-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Deterioro Cognitivo Leve (DCL) es una etapa transitoria entre el envejecimiento normal y la demencia en la que quienes lo padecen muestran un deterioro en el funcionamiento cognitivo.\n[Interesada en este \u00e1mbito de la salud, ](https://revistafarmanatur.com/wp-content/uploads/2021/10/meritene-300.png) [Nestl\u00e9 Health Science](https://www.nestlehealthscience.es/) ha llevado a cabo el Estudio BENEFIC (Brain ENErgy, Functional Imaging and Cognition), cuyas conclusiones han sido reveladoras. La ingesta del complejo energ\u00e9tico BrainXpert dos veces al d\u00eda durante seis meses:\n- Aumenta de forma estad\u00edsticamente significativa los niveles plasm\u00e1ticos de cetonas, lo que se traduce en una mayor utilizaci\u00f3n de cetonas en el cerebro.\n- Compensa el d\u00e9ficit en el metabolismo cerebral de la glucosa, aportando energ\u00eda alternativa al enc\u00e9falo.\n- Los pacientes que recibieron el complejo energ\u00e9tico BrainXpert mostraron mejoras estad\u00edsticamente significativas en 3 dominios cognitivos: memoria epis\u00f3dica, funci\u00f3n ejecutiva y lenguaje.\n- Los resultados cognitivos est\u00e1n directamente correlacionados con el aumento de cetonas plasm\u00e1ticas, lo que evidencia que existe una relaci\u00f3n directa entre el estado energ\u00e9tico del cerebro y el rendimiento cognitivo.\nMeritene\u00ae BrainXpert: una alternativa innovadora para el abordaje del DCL\nNestl\u00e9 Health Science ha desarrollado un nuevo producto para el abordaje del DCL: Meritene\u00ae BrainXpert. Es un suplemento oral innovador que contiene varios componentes clave: el Complejo Energ\u00e9tico BrainXpert, una combinaci\u00f3n patentada de triglic\u00e9ridos de cadena media cetog\u00e9nicos (kMCTs) y prote\u00ednas, que act\u00faan como una fuente alternativa de energ\u00eda para el cerebro, y vitaminas del grupo B (B6 o piridoxina, B9 o \u00e1cido f\u00f3lico y B12 o cobalamina) cuya combinaci\u00f3n, seg\u00fan estudios cl\u00ednicos, aporta una mejora de la memoria y la funci\u00f3n ejecutiva en personas con DCL. Adem\u00e1s, es un producto sin gluten y, bajo en lactosa.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://revistafarmanatur.com", "https://revistafarmanatur.com/la-revista/", "https://revistafarmanatur.com/colaboradores/", "https://revistafarmanatur.com/newsletter/", "https://revistafarmanatur.com/ultimos-newsletter/", "https://revistafarmanatur.com/enlaces-de-interes/", "http://www.ecomultimedia.es/", "https://revistafarmanatur.com/contacto/", "https://revistafarmanatur.com/newsletter/", "https://revistafarmanatur.com", "https://es-es.facebook.com/revistafarmanatur", "https://twitter.com/farmanatur", "https://www.youtube.com/channel/UC19vT274EtOO7J6n-8fFezQ", "https://instagram.com/revistafarmanatur/", "https://www.linkedin.com/company/revista-farmanatur", "#", "https://revistafarmanatur.com/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/articulos/", "https://revistafarmanatur.com/farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/", "https://revistafarmanatur.com/salud/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/", "https://revistafarmanatur.com/complementos-alimenticios/", "https://revistafarmanatur.com/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/escaparate/", "https://revistafarmanatur.com/newsletter/", "https://es-es.facebook.com/revistafarmanatur", "https://twitter.com/farmanatur", "https://www.youtube.com/channel/UC19vT274EtOO7J6n-8fFezQ", "https://instagram.com/revistafarmanatur/", "https://www.linkedin.com/company/revista-farmanatur", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/wp-content/uploads/2021/10/meritene-300.png", "https://www.nestlehealthscience.es/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Frevistafarmanatur.com%2Fescaparate%2Fmeritene-brainxpert-de-nestle-health-science-nueva-alternativa-para-el-abordaje-del-deterioro-cognitivo-leve%2F&linkname=Meritene%C2%AE%20BrainXpert%20de%20Nestl%C3%A9%20Health%20Science%3A%20nueva%20alternativa%20para%20el%20abordaje%20del%20Deterioro%20Cognitivo%20Leve", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Frevistafarmanatur.com%2Fescaparate%2Fmeritene-brainxpert-de-nestle-health-science-nueva-alternativa-para-el-abordaje-del-deterioro-cognitivo-leve%2F&linkname=Meritene%C2%AE%20BrainXpert%20de%20Nestl%C3%A9%20Health%20Science%3A%20nueva%20alternativa%20para%20el%20abordaje%20del%20Deterioro%20Cognitivo%20Leve", "https://www.addtoany.com/add_to/pinterest?linkurl=https%3A%2F%2Frevistafarmanatur.com%2Fescaparate%2Fmeritene-brainxpert-de-nestle-health-science-nueva-alternativa-para-el-abordaje-del-deterioro-cognitivo-leve%2F&linkname=Meritene%C2%AE%20BrainXpert%20de%20Nestl%C3%A9%20Health%20Science%3A%20nueva%20alternativa%20para%20el%20abordaje%20del%20Deterioro%20Cognitivo%20Leve", "https://www.addtoany.com/add_to/google_gmail?linkurl=https%3A%2F%2Frevistafarmanatur.com%2Fescaparate%2Fmeritene-brainxpert-de-nestle-health-science-nueva-alternativa-para-el-abordaje-del-deterioro-cognitivo-leve%2F&linkname=Meritene%C2%AE%20BrainXpert%20de%20Nestl%C3%A9%20Health%20Science%3A%20nueva%20alternativa%20para%20el%20abordaje%20del%20Deterioro%20Cognitivo%20Leve", "https://www.addtoany.com/share", "https://revistafarmanatur.com/category/complementos-alimenticios-farmacia/", "https://revistafarmanatur.com/category/escaparate/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/deterioro-cognitivo-leve/", "https://revistafarmanatur.com/tag/meritene-brainxpert/", "https://revistafarmanatur.com/tag/nestle-health-science/", "https://revistafarmanatur.com/escaparate/biomimetic-marca-espanola-la-vanguardia-la-dermocosmetica-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/webinar-agora-sanitaria-anefp-analizara-las-claves-iniciar-la-comunicacion-redes-sociales-farmacias/", "https://www.calameo.com/read/003032842e440b5597f6f", "https://www.calameo.com/read/003032842e440b5597f6f", "https://revistafarmanatur.com/hemeroteca/", "https://bit.ly/3qUlYuU", "https://www.krka.com.es/es/productos/productos-farmaceuticos-sin-prescripcion/", "https://www.asefarma.com/compra-venta-farmacias", "https://herbora.es/productos/504595935/707359651/energyx", "https://vitanatur.es/producto/multicollagen/", "https://lambertsusa.com/producto/neuro-logical/", "https://elsuenodevicky.com/", "https://www.sefac.org/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/el-nuevo-reto-de-mujeres-en-farma-promover-la-diversidad-en-las-plantas-de-produccion-de-la-industria-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/la-innovacion-el-consejo-profesional-y-las-soluciones-a-las-necesidades-de-los-pacientes-protagonizaran-dermocofm-2023/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/las-farmacias-madrilenas-y-la-fundacion-madrid-contra-la-esclerosis-multiple-unen-fuerzas/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-ejemplares-de-slackstoneii-incorporan-un-codigo-unico-que-permite-su-trazabilidad/", "https://revistafarmanatur.com/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/", "https://revistafarmanatur.com/salud/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/", "https://revistafarmanatur.com/complementos-alimenticios/", "https://revistafarmanatur.com/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/escaparate/", "https://es-es.facebook.com/revistafarmanatur", "https://twitter.com/farmanatur", "https://www.youtube.com/channel/UC19vT274EtOO7J6n-8fFezQ", "https://instagram.com/revistafarmanatur/", "https://www.linkedin.com/company/revista-farmanatur", "https://revistafarmanatur.com/aviso-legal-condiciones-de-uso/", "https://revistafarmanatur.com/politica-de-privacidad/", "https://revistafarmanatur.com/politica-de-cookies/"]}