{"title": "Francia dejar\u00e1 de financiar la homeopat\u00eda en el 2021", "author": "Eva Cant\u00f3n", "url": "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20190711/francia-dejara-financiar-homeopatia-2021-7547976", "hostname": "elperiodico.com", "description": "La seguridad social francesa cubre actualmente el 30% del coste de 1.200 medicamentos homeop\u00e1ticos y se ahorrar\u00e1 126 millones de euros", "sitename": "El Peri\u00f3dico", "date": "2019-07-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "lucha contra las pseudaterapias\nFrancia dejar\u00e1 de financiar la homeopat\u00eda en el 2021\nLa seguridad social francesa cubre actualmente el 30% del coste de 1.200 medicamentos homeop\u00e1ticos y se ahorrar\u00e1 126 millones de euros\nEl laboratorio Boiron, compa\u00f1\u00eda francesa l\u00edder del sector, advierte de que est\u00e1n en juego 1.300 empleos\nLos t\u00e9cnicos siguen estudiando si la homeopat\u00eda se puede considerar una pseudoterapia o no.\nA partir del 1 de enero del 2021, la Seguridad social francesa dejar\u00e1 de reembolsar el 30% del coste de unos 1.200 medicamentos homeop\u00e1ticos que hasta ahora est\u00e1n sufragados por la sanidad p\u00fablica y que utilizan una media de 7 millones de franceses. El Estado se ahorrar\u00e1 126 millones de euros anuales.\nLa medida, anunciada este mi\u00e9rcoles por la ministra de Sanidad, Agn\u00e8s Buzyn, no ha sido realmente una sorpresa despu\u00e9s del dictamen emitido el pasado 28 de junio por la Alta Autoridad de Salud (HAS, seg\u00fan sus siglas en franc\u00e9s) recomendando excluir la homeopat\u00eda de los f\u00e1rmacos financiados por el erario p\u00fablico. Su conclusi\u00f3n es que no han demostrado suficientemente su eficacia y que equivalen a un placebo.\nAun siendo consciente de que la medida ser\u00e1 impopular, Buzyn ha seguido el consejo de la HAS y deso\u00eddo las advertencias de pol\u00edticos y laboratorios sobre las consecuencias laborales de tal decisi\u00f3n, o las de m\u00e1s de un mill\u00f3n de usuarios que han firmado una petici\u00f3n para que se mantenga el actual estatus.\n\"La HAS ha revelado que estos medicamentos no ten\u00edan eficacia en las afecciones para las que se dispone de datos, ni demostrado su inter\u00e9s para la salud p\u00fablica, en concreto para reducir el consumo de otros medicamentos\u201d, indica la ministra en un comunicado. Por eso, ha decidido suprimir los medicamentos homeop\u00e1ticos de la lista de productos cubiertos por la seguridad social.\n\u201cSi la homeopat\u00eda fuera \u00fatil seguir\u00edamos reembols\u00e1ndola. Lo hacemos con medicamentos innovadores, muy caros, pero que asumimos porque son eficaces\u201d, explicaba Buzyn en una entrevista con 'Le Parisien'.\nLa ministra argumenta en el diario que la homeopat\u00eda era la \u00fanica excepci\u00f3n a la regla que exige someter al an\u00e1lisis de la HAS cualquier producto financiado por la seguridad social y recuerda que ese car\u00e1cter excepcional data de 1984, cuando el Gobierno socialista de la \u00e9poca opt\u00f3 por subvencionar la homeopat\u00eda en un 65% para desarrollar la industria.\n\u201cNo podemos ir en contra de una opini\u00f3n cient\u00edfica, porque cuestionar\u00edamos todo nuestro sistema de evaluaci\u00f3n del medicamento. Tenemos que ser rigurosos para que el dinero p\u00fablico se gaste de manera apropiada\u201d, explica en el diario parisino.\nMasacre organizada\nPero para el laboratorio Boiron, el gigante franc\u00e9s de la homeopat\u00eda que teme por la suerte de 1.300 empleos, se trata de una decisi\u00f3n \u201cincomprensible e incoherente\u201d y reclama una reuni\u00f3n con el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron. \u201c\u00bfA qui\u00e9n beneficia esta masacre organizada contra la homeopat\u00eda?\u201d se ha preguntado en Europe 1 la directora general de Boiron, Val\u00e9rie Lorentz-Poinsot.\n\u201cTenemos la impresi\u00f3n de que los dados estaban trucados desde el principio y que hab\u00eda que vestir esta decisi\u00f3n pasando la homeopat\u00eda por las horcas caudinas de la Alta autoridad de salud\u201d, se ha quejado en France Info el presidente del sindicato nacional de m\u00e9dicos home\u00f3patas, Charles Bentz, que tambi\u00e9n ha cuestionado el rigor metodol\u00f3gico de evaluar 1.200 medicamentos en dos meses.\nUn 10% de franceses son consumidores habituales de productos homeop\u00e1ticos, la mayor\u00eda de ellos ya excluidos de cobertura. En el caso de los 1.200 que dejar\u00e1n de subvencionarse, el importe medio que le devuelve la seguridad social al paciente es de 18 euros al a\u00f1o, as\u00ed que la ministra de Sanidad cree que la nueva normativa no impedir\u00e1 que los franceses sigan usando la homeopat\u00eda, porque los m\u00e9dicos podr\u00e1n seguir recet\u00e1ndola.\nPeriodo transitorioNoticias relacionadas\nAntes de que entre en vigor, habr\u00e1 un periodo de transici\u00f3n de un a\u00f1o, de tal forma que, a partir de enero del 2020, se le devolver\u00e1 al usuario el 15% del gasto. Al dar este paso, el Gobierno franc\u00e9s entra de lleno en una agria batalla que desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o enfrenta a expertos, pol\u00edticos, pacientes, laboratorios y facultativos.\nEn marzo del 2018, un grupo de 124 m\u00e9dicos, en su mayor\u00eda generalistas, public\u00f3 una dura tribuna en Le Figaro pidiendo la exclusi\u00f3n del \u00e1mbito m\u00e9dico de lo que consideran \u201cdisciplinas esot\u00e9ricas\u201d. Meses despu\u00e9s, la facultad de Medicina de Lille elimin\u00f3 el diploma universitario en homeopat\u00eda. Francia cuenta hoy con 20.000 m\u00e9dicos home\u00f3patas, situ\u00e1ndose a la cabeza mundial, por delante de los 7.000 de Alemania.\n-\n[Incidente a\u00e9reo](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593) [Un avi\u00f3n que se dirig\u00eda a los EEUU regresa a Barcelona por un alarmante olor en la cabina](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593)\n-\n[Canci\u00f3n reivindicativa](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538) [Shakira desvela la historia de Lili Melgar, la ni\u00f1era que descubri\u00f3 las supuestas infidelidades de Piqu\u00e9](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538)\n-\n[En 'Todo es mentira'](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644) [Esperanza Aguirre queda muda y retratada por un entrevistado en Cuatro: \"Es por su ineptitud y su mala praxis pol\u00edtica\"](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644)\n-\n[Medio Ambiente](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152) [Imputado un exalto cargo de la Generalitat por dar trato de favor a la cementera de Montcada](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152)\n-\n[Operaci\u00f3n policial](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281) [Desmantelan un cultivo de marihuana con 3.175 plantas en una nave industrial de Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281)\n-\n[Argentina](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935) [Mueren cuatro militares argentinos en un accidente de tr\u00e1fico](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935)\n-\n[La ultraderecha en Brasil](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240) [Bolsonaro es involucrado en una trama golpista por su propio exsecretario personal](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240)\n-\n[Viral](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300) [Un reba\u00f1o de ovejas se come 100 kilos de marihuana por accidente en Grecia](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300)\n-\n[Balonmano (32-20)](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272) [El Bar\u00e7a arrolla al Magdeburgo, su bestia negra, en la Champions](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272)\n-\n[Europa League](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126) [El Betis y el Villarreal abren su aventura europea con sendos fiascos](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126)", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.elperiodico.com/clip/2a60829a-bae5-4085-b814-63cbb290e497_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/es/", null, "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.elperiodico.cat/ca/", "/es/sociedad/", "https://www.elperiodico.com/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/alexia-pedimos-tolerancia-cero-gente-92393170", "https://www.elperiodico.com/es/temas/fiestas-merce-10510", "https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/nuevo-recorrido-marato-barcelona-2024-92365867", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/montse-tome-garantias-seguir-confianza-92395966", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/carcel-enric-restringe-visitas-rosa-peral-familiares-cercanos-92397405", "https://www.elperiodico.com/es/tiempo/20230920/el-tiempo-ultima-hora-dana-lluvias-barcelona-catalunya-tarragona-alerta-directo-89148735", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/catalunya/", "https://www.elperiodico.com/es/barca/", "https://www.elperiodico.com/es/loterias-y-sorteos/", "https://www.elperiodico.com/es/economia/20230420/alarma-intermediarios-inmobiliarios-crisis-inmobiliaria-venta-de-pisos-alquiler-de-vivienda-86262112", "https://www.elperiodico.com/es/temas/horoscopo-11990", null, null, "javascript:JsZetaUser.Profile.LoginOIDC()", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/", "https://www.elperiodico.com/es/ciencia/", "https://www.elperiodico.com/es/educacion/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.elperiodico.com/es/sanidad/", "https://www.elperiodico.com/es/sucesos/", "https://www.elperiodico.com/es/tiempo/", "https://www.elperiodico.com/es/trafico-y-transportes/", "https://www.elperiodico.com/es/con-p-de-planeta/", "https://www.elperiodico.com/es/8m-todo-el-ano/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/futuro-energia-43876", null, "#", "https://micuenta.elperiodico.com/tp/login", "https://www.elperiodico.com/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-comentado/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-leido/", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/", "https://www.elperiodico.com/es/ciencia/", "https://www.elperiodico.com/es/educacion/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.elperiodico.com/es/sanidad/", "https://www.elperiodico.com/es/sucesos/", "https://www.elperiodico.com/es/tiempo/", "https://www.elperiodico.com/es/trafico-y-transportes/", "https://www.elperiodico.com/es/con-p-de-planeta/", "https://www.elperiodico.com/es/8m-todo-el-ano/", "https://www.elperiodico.com/es/politica/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/elecciones-generales-7590", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/como-votar/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/generales/programas/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/generales/candidatos/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/encuestas-elecciones-7970", "https://elecciones.elperiodico.com/resultados-elecciones/generales/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/autonomicas/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/municipales/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/elecciones-7558", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/", "https://barcelona-entretodos.elperiodico.com/es", "https://www.elperiodico.com/es/onbarcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/barceloneando-6971/", "https://www.elperiodico.com/es/mas-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/metropolis-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/eixample/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20210722/metro-barcelona-mapa-lineas-horario-precios-11927966", "https://www.elperiodico.com/es/badalona/", "https://www.elperiodico.com/es/castelldefels/", "https://www.elperiodico.com/es/cornella/", "https://www.elperiodico.com/es/esplugues/", "https://www.elperiodico.com/es/hospitalet/", "https://www.elperiodico.com/es/gava/", "https://www.elperiodico.com/es/vilanova-i-la-geltru/", "https://www.elperiodico.com/es/mataro/", "https://www.elperiodico.com/es/granollers/", "https://www.elperiodico.com/es/martorell/", "https://www.elperiodico.com/es/sant-cugat/", "https://www.elperiodico.com/es/rubi/", "https://www.elperiodico.com/es/mollet-del-valles/", "https://www.elperiodico.com/es/parets/", "https://www.elperiodico.com/es/sabadell/", "https://www.elperiodico.com/es/santa-coloma/", "https://www.elperiodico.com/es/sant-boi/", "https://www.elperiodico.com/es/terrassa/", "https://www.elperiodico.com/es/viladecans/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/playas/", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/", "https://www.elperiodico.com/es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.elperiodico.com/es/nodos-industria-tecnologia-digital-telecomunicaciones/", "https://www.elperiodico.com/es/automobile-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/consumo/", "https://www.elperiodico.com/es/mobile-world-congress/", "https://www.elperiodico.com/es/tecnologia/", "https://www.elperiodico.com/es/economia/declaracion-renta/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/empresas-8235", "https://www.elperiodico.com/es/consorci-zona-franca/", "https://www.elperiodico.com/es/mobile-world-capital/", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/", "https://www.elperiodico.com/es/barca/", "https://www.elperiodico.com/es/futbol/", "https://www.elperiodico.com/es/espanyol/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mundial-baloncesto-42984", "https://www.elperiodico.com/es/temas/vuelta-ciclista-5971", "https://www.elperiodico.com/es/mundial-f1/", "https://www.elperiodico.com/es/motogp/", "https://www.elperiodico.com/es/baloncesto/", "https://www.elperiodico.com/es/liga-nba/", "https://www.elperiodico.com/es/tenis/", "https://www.elperiodico.com/es/ciclismo/", "https://www.elperiodico.com/es/ocio-y-cultura/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/cine-6600", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/libros-6605", "https://www.elperiodico.com/es/series/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/musica-6584", "https://www.elperiodico.com/es/temas/festivales-de-musica-24035", "https://www.elperiodico.com/es/temas/peliculas-34751", "https://www.elperiodico.com/es/temas/teatro-6602", "http://entrades.elperiodico.cat/", "https://www.elperiodico.com/es/premios-goya/", "#", "https://www.elperiodico.com/es/oscars/", "https://www.elperiodico.com/es/extra/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mamarazzis-1019840", "https://www.elperiodico.com/es/gente/", "https://www.elperiodico.com/es/tele/", "https://www.elperiodico.com/es/cuore/", "https://www.elperiodico.com/es/yotele/", "https://www.elperiodico.com/es/ser-feliz/", "https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/", "https://www.elperiodico.com/es/mas-belleza/", "https://www.elperiodico.com/es/opinion/", "https://www.elperiodico.com/es/opinion/editoriales/", "https://www.elperiodico.com/es/autor/", "https://www.elperiodico.com/es/the-conversation/", "https://www.elperiodico.com/es/actualidad/", "https://www.elperiodico.com/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/catalunya/", "https://www.elperiodico.com/es/la-contra/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-leido/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-comentado/", "https://www.elperiodico.com/es/multimedia/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/", "https://www.elperiodico.com/es/lugares/", "https://www.elperiodico.com/es/personajes/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/entender-mas-1737787", "https://www.elperiodico.com/es/temas/que-hacer-casa-coronavirus-43596", "https://www.elperiodico.com/es/mas-periodico/", "https://www.elperiodico.com/es/newsletters/", "#", "https://www.elperiodico.com/es/cuore/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.elperiodico.com/es/cata-mayor/", "https://www.elperiodico.com/es/neomotor/", "https://www.elperiodico.com/es/tendencias21/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.elperiodico.com/es/salud/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mamas-papas-ninos-39051", "#", "https://www.elperiodico.com/es/temas/especial-mujeres-stem-1016599", "https://www.elperiodico.com/es/temas/apuntes-1016673", "https://www.elperiodico.com/ideas/catalunya-al-teu-abast-2023/index.html", "https://www.elperiodico.com/es/temas/especial-cuidate-43878", "https://www.elperiodico.com/es/destinos/", "https://www.elperiodico.com/es/fotos/", "https://www.elperiodico.com/es/videos/", "https://www.elperiodico.com/es/podcast/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/el-podcast-de-el-periodico-1738134", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mamarazzis-1019840", "https://www.elperiodico.com/es/temas/un-nanosegundo-en-el-metaverso-1773564", "https://www.elperiodico.com/es/temas/el-tren-de-la-historia-1745268", "https://www.elperiodico.com/es/servicios/", "https://kiosco.elperiodico.com/", "https://www.elperiodico.com/es/puntos-de-venta/", "https://www.elperiodico.com/es/empleo-en-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/vivienda-en-barcelona/", "https://pasatiempos.elperiodico.com/", "https://www.elperiodico.com/es/loterias-y-sorteos/", "https://www.elperiodico.com/es/programacion-tv/", "https://tiempo.elperiodico.com/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/horoscopo-11990", "https://www.elperiodico.com/es/epbrands/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-del-nino/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/playas/", "https://www.elperiodico.com/es/trafico-barcelona-ahora/", "https://www.elperiodico.com/es/promociones/", "https://www.elperiodico.com/es/shopping/", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/cartas-lectores/", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-club-entender-animales-plantas-11545016", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-club-ciencia-periodico-10117851", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-de-estilo-de-el-periodico-7250", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-de-fitness-de-el-periodico-7230", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-pasion-de-historia-de-el-periodico-7310", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-de-educacion-y-crianza-de-el-periodico-7270", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-club-musica-periodico-11526768", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/gusta-cocinar-plato-mejor-sale-11414403", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/entender-relaciones-sexualidad-11638547", "https://www.elperiodico.com/es/suscriptores", "https://www.facebook.com/elperiodico.catalunya", "https://twitter.com/elperiodico", "https://www.instagram.com/elperiodico_cas/", null, "https://www.elperiodico.com/es/", "https://thetrustproject.org/", "https://www.elperiodico.com/es/buenas-practicas.shtml", null, null, null, null, null, null, "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/portada-periodico-22-septiembre-2023-92402357", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/sorteo-bonoloto-jueves-21-septiembre-92401265", "https://www.elperiodico.com/es/lugares/francia-6591", null, null, "/es/lo-mas-leido/", "/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593", "https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538", "https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538", "https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644", "https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152", "https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281", "https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240", "https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300", "https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126", "/es/", "https://www.facebook.com/elperiodico.catalunya", "https://twitter.com/elperiodico", "https://www.instagram.com/elperiodico_cas/", "https://www.elperiodico.com/es/quienessomos.shtml", "https://www.elperiodico.com/es/contacto.shtml", "https://www.elperiodico.com/es/rss/portada_rss.shtml", "https://www.elperiodico.com/es/mapa-sitio.shtml", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.elperiodico.com/es/avisolegal.shtml", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "javascript: Didomi.preferences.show();", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.casagourmet.es/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diaridegirona.cat/", "https://www.diariodemallorca.es/", "https://www.diariodeibiza.es/", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.eldia.es/", "https://www.sport.es/es/", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es/", "https://neomotor.epe.es/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://www.informacion.es", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.lacronicabadajoz.com/", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.laopinioncoruna.es/", "https://www.laopiniondemalaga.es/", "https://www.laopiniondemurcia.es/", "https://www.laopiniondezamora.es/", "https://www.laprovincia.es/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.emporda.info/", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.mallorcazeitung.es/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://www.elperiodico.com/es/oscars/", "https://www.regio7.cat/", "https://www.stilo.es/", "https://www.superdeporte.es/", "https://www.elperiodico.com/es/tendencias21/", "https://www.tucasa.com/", "https://viajar.elperiodico.com/", "https://www.woman.es/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.iberpisos.es/"]}