{"title": "Efectos secundarios de la vacuna Covid: Irregularidades en la menstruaci\u00f3n", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan; Sara Caama\u00f1o", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": "Entre los efectos secundarios de la vacuna covid, los organismos oficiales no han encontrado ninguno relacionado con la menstruaci\u00f3n.", "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2021-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 comentarios en \"Efectos secundarios de la vacuna Covid: Irregularidades en la menstruaci\u00f3n\"", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\u00bfTenemos ya vacuna contra la Covid-19?](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-coronavirus/)\nLa noticia del d\u00eda es la comunicaci\u00f3n por parte del laboratorio Pfizer y BioNTech de que su vacuna contra la Covid-19 ha demostrado un 90% de efectividad en un primer an\u00e1lisis de eficacia. \u00bfEs eficaz\u2026\nDesde que tuve mi primera menstruaci\u00f3n, siempre he sido como un reloj. M\u00e1s all\u00e1 de la variabilidad normal de uno dos d\u00edas arriba o abajo, mi regla solo ha fallado durante el embarazo y la lactancia.\nAdem\u00e1s, me encanta reconocer la fase de mi ciclo en la que estoy, si tengo ciclos ovulatorios o no\u2026 Digamos que me conozco bastante bien en ese sentido, as\u00ed que cualquier cambio, lo percibo enseguida.\nLa primera dosis de la vacuna covid coincidi\u00f3 unos d\u00edas antes de lo que tendr\u00eda que haber sido mi ovulaci\u00f3n. Calculo que unos 3-4 d\u00edas despu\u00e9s se producir\u00eda porque ya estaba empezando a notar s\u00edntomas de la subida de estr\u00f3genos. Y de repente, al d\u00eda siguiente del pinchazo, se par\u00f3. El flujo, que era clara de huevo, pas\u00f3 a ser pegajoso de repente. Dej\u00e9 de notar cualquier s\u00edntoma de ovulaci\u00f3n. En consecuencia, mi menstruaci\u00f3n se adelant\u00f3 seis d\u00edas. No me hab\u00eda pasado jam\u00e1s.\nEste hecho no es algo aislado y por suerte hay estudios en proceso que podr\u00e1n arrojar m\u00e1s luz sobre el asunto. Y, \u00bfpor qu\u00e9 hasta ahora no se ha tenido en cuenta? Pues porque los estudios que se han hecho no han tenido en cuenta en su mayor\u00eda la distinci\u00f3n de g\u00e9nero/sexo y cuando lo han hecho, ha sido como una variable m\u00e1s sin ahondar en las diferencias que supone ser mujer. Adem\u00e1s, los estudios m\u00e1s amplios en mujeres se han limitado al embarazo, durante el cual el ciclo menstrual est\u00e1 interrumpido.\nSeg\u00fan un estudio publicado en julio de 2021 sobre\n[la perspectiva de g\u00e9nero en los ensayos cl\u00ednicos referentes a Covid-19](https://www.univadis.es/viewarticle/vacuna-contra-la-covid-19-y-alteraciones-menstruales-importancia-de-la-perspectiva-de-genero-en-los-ensayos-clinicos-748082), s\u00f3lo 935 de los 4420 que registraron, ten\u00edan en cuenta la variable de sexo/g\u00e9nero a la hora de registrar e interpretar los resultados. \u00bfEsto quiere decir que la vacuna no se ha probado lo suficiente en mujeres? Claro que no. Quiere decir que es posible que no se haya tenido en cuenta en toda su amplitud, que no somos iguales y por tanto no reaccionamos igual a todo.\nCuando Laura C\u00e1mara y Laura Bueno (por cierto, matronas\u2026 dejadme expresar mi orgullo matronil y decir bravo por las compa\u00f1eras y el equipo) se vacunaron, observaron que en su grupo de trabajo este efecto era algo bastante com\u00fan y decidieron hacer una encuesta sobre ello. As\u00ed naci\u00f3 el proyecto EVA de la Universidad de Granada, en el que se intenta esclarecer si los resultados de esta\n[encuesta](https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdpVIg-lRQvrsgPuI5zPmal58ndMH5grto2hAkNJBGe9FF4Ow/viewform) a la que contestaron m\u00e1s de 7.000 mujeres se confirman, d\u00e9 forma en un estudio bien dise\u00f1ado.\nPrecisamente con los datos que se derivan del Proyecto, en el que ya han participado m\u00e1s de 1.600 mujeres, sabemos que 6 de cada 10 mujeres refer\u00edan haber notado diferencias en su ciclo. Las m\u00e1s frecuentes: sangrado m\u00e1s abundante, amenorrea (ausencia de sangrado unos meses) y manchados en medio del ciclo, coincidiendo con la ovulaci\u00f3n.\nPero tranquilidad\u2026 Todo apunta a que estos posibles efectos son transitorios y se limitan a los pocos meses posteriores a la vacunaci\u00f3n. No se sospecha que tenga efectos a largo plazo ni en el ciclo ni en la fertilidad.\nA su vez, el\n[informe de farmacovigilancia de la AEMPS de Julio de 2021](https://www.aemps.gob.es/informa/boletines-aemps/boletin-fv/2021-boletin-fv/7o-informe-de-farmacovigilancia-sobre-vacunas-covid-19/) nos dice que han sido notificados 29 casos de alteraciones menstruales por cada mill\u00f3n de mujeres menores de 65 a\u00f1os vacunadas. Y que los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes han sido parecidos a los que se extraen del proyecto EVA: sangrado m\u00e1s abundante, retrasos, sangrado intermenstrual y menstruaci\u00f3n irregular.\nEsta es la gran inc\u00f3gnita. Seg\u00fan la AEMPS, no hay evidencia cient\u00edfica para afirmar que se trate de uno de los efectos secundarios de la vacuna Covid, de forma que se vuelva un poco loco el ciclo femenino. Pero que no lo haya, no significa que no est\u00e9 relacionado.\nEst\u00e1 claro que estamos ante una situaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n masiva sin precedentes y los datos de los que disponemos actualmente pueden estar sesgados, aunque la afectaci\u00f3n de ciclo es algo que tambi\u00e9n ha sucedido con otras vacunas como la gripe o la de VPH (que tiene su l\u00f3gica porque son de las m\u00e1s utilizadas en mujeres en edad f\u00e9rtil).\nPor un lado, las mujeres que s\u00ed hayan experimentado diferencias, seguramente tender\u00e1n m\u00e1s a responder encuestas y participar en estudios que las que no han notado nada, y eso puede dar lugar a errores en la interpretaci\u00f3n de los datos.\nPero tambi\u00e9n, \u00bfcu\u00e1ntas mujeres habr\u00e1 que hayan tenido alguno de los s\u00edntomas y no lo hayan notificado porque no les parec\u00eda que pudiera tratarse de uno de los efectos secundarios de la vacuna Covid? Yo misma lo coment\u00e9 con la compa\u00f1era que me puso la segunda dosis y no lo registr\u00f3, dio por hecho que pod\u00eda ser por cualquier otra cosa.\nY en parte es cierto, porque nuestro ciclo menstrual puede verse afectado por muchas variables: el estr\u00e9s, el estilo de vida, el ejercicio, otras patolog\u00edas, alguna infecci\u00f3n\u2026 Nuestro sistema hormonal e inmune reacciona a todo nuestro entorno y se expresa en consecuencia. Por eso se suele decir que el ciclo menstrual es una constante vital m\u00e1s que refleja el estado de salud femenino.\nY s\u00ed, podr\u00eda ser por otros motivos y no por la vacuna. Pero hay que estudiarlo y no minimizarlo dando por hecho, como en otras patolog\u00edas que sufrimos las mujeres, que todo es debido a la ansiedad y al estr\u00e9s. Nos infantiliza y nos bloquea. Nuestra salud importa, nuestra ciclicidad importa. Y no, no son cosas graves, pero afectan a nuestro d\u00eda a d\u00eda, nos preocupan\u2026 y saber si forma parte del proceso normal, al igual que el dolor en el brazo o el malestar, ayudar\u00eda mucho a vivirlo con menos angustia.\nAl principio se conjetur\u00f3 sobre si el sistema inmune estar\u00eda implicado en estos des\u00f3rdenes. Y no descarto que tambi\u00e9n lo est\u00e9. Al final, nuestro cuerpo tiene que generar anticuerpos y digamos que nuestra inmunidad estar\u00eda trabajando a tope y nuestro equilibrio se puede ver afectado. Adem\u00e1s, el sistema inmune es primordial en nuestro ciclo regulando el desarrollo endometrial, entre otras cosas.\nPero, al parecer, los tiros van por otro lado\u2026 Parece que pueda estar relacionado con la coagulaci\u00f3n. Para ello se est\u00e1n realizando estudios en la Universidad de Granada en los que se hace seguimiento anal\u00edtico a un grupo de mujeres vacunadas para intentar descubrir el posible origen.\nSea como sea, estas alteraciones ser\u00edan muy leves, mucho menores que las causadas por la infecci\u00f3n SARS Covid-19 demostradas en estudios cient\u00edficos y que s\u00ed pueden llegar a ser muy graves.\nCuando la poblaci\u00f3n se fue vacunando, las matronas de\n[la Tribu CSC](https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/) empezamos a recibir consultas de sangrados intermenstruales, o m\u00e1s abundantes, o falta de regla sin embarazo ni otro motivo aparente\u2026 Entonces, para poner un poco de orden, decid\u00ed encuestar a las mujeres que la conforman para ver si realmente hab\u00eda alg\u00fan patr\u00f3n claro y si este coincid\u00eda con las investigaciones que hab\u00edan hecho las compa\u00f1eras.\nEl 90% de las mujeres encuestadas ten\u00edan ciclos regulares previos y el 54,4% refiere haber notado diferencias a ra\u00edz de vacunarse. Dentro de los signos que han observado, los m\u00e1s habituales han sido retraso de la menstruaci\u00f3n, se ha adelantado, sangrado m\u00e1s abundante, seguido de cerca por mayor dolor durante la regla.\nEn el caso de las mujeres que nos han contado que su sangrado se ha adelantado: un 37,5% lo ha hecho un solo d\u00eda, seguido por un 29% que se ha adelantado 4 d\u00edas; un 18,8% 5 d\u00edas; un 12,3 % 3 d\u00edas y solo un 6,3% ha tenido un adelanto de 2 d\u00edas. En cuanto al retraso de la menstruaci\u00f3n, el resultado es curioso porque al 72,2% se le ha retrasado m\u00e1s de 5 d\u00edas. El resto est\u00e1n muy igualados.\nDesde luego, esta mini encuesta en la que han participado 150 mujeres no es representativa de la poblaci\u00f3n ni se puede extrapolar, y tendr\u00e1 un mont\u00f3n de sesgos porque habr\u00e1 muchas mujeres que no han contestado porque no han notado cambios. Pero creo que ser\u00eda interesante estudiarlo como est\u00e1n haciendo en la UGR y darle por fin una perspectiva de g\u00e9nero a la ciencia, aceptando el ciclo menstrual como un marcador importante a la hora de determinar la salud de la mujer.\nAs\u00ed que si has tenido alg\u00fan s\u00edntoma relacionado con tu ciclo y crees que puede tratarse de uno de los efectos secundarios de la vacuna Covid te animo a que lo declares. Puedes hacerlo a trav\u00e9s de tu m\u00e9dico o matrona y tambi\u00e9n\n[a trav\u00e9s del portal del Ministerio.](https://www.notificaram.es/Pages/CCAA.aspx#no-back-button) Porque necesitamos saber, investigar y conocer para dar una mejor atenci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2021/08/vacuna-covid-y-menstruacion-6.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://www.criarconsentidocomun.com/carrito/", "http://tribu.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", null, "#login", null, null, "https://tribu.criarconsentidocomun.com/login", "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-login.php?action=lostpassword", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.univadis.es/viewarticle/vacuna-contra-la-covid-19-y-alteraciones-menstruales-importancia-de-la-perspectiva-de-genero-en-los-ensayos-clinicos-748082", "https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdpVIg-lRQvrsgPuI5zPmal58ndMH5grto2hAkNJBGe9FF4Ow/viewform", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/maternidad-y-ciclo-menstrual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/maternidad-y-ciclo-menstrual/", "https://www.aemps.gob.es/informa/boletines-aemps/boletin-fv/2021-boletin-fv/7o-informe-de-farmacovigilancia-sobre-vacunas-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.notificaram.es/Pages/CCAA.aspx#no-back-button", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Efectos+secundarios+de+la+vacuna+Covid%3A+La+menstruaci%C3%B3n+-+CSC&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2021/08/vacuna-covid-y-menstruacion-6.jpg&description=Entre+los+efectos+secundarios+de+la+vacuna+covid%2C+los+organismos+oficiales+no+han+encontrado+ninguno+relacionado+con+la+menstruaci%C3%B3n.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "whatsapp://send?text=Efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20Covid%3A%20La%20menstruaci\u00f3n%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "tg://msg?text=Efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20Covid%3A%20La%20menstruaci\u00f3n%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/aprobada-vacuna-contra-el-covid-19-en-adolescentes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/aprobada-vacuna-contra-el-covid-19-en-adolescentes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/menstruacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-covid/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "https://twitter.com/share?url=https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/&title=Efectos secundarios de la vacuna Covid: Irregularidades en la menstruaci\u00f3n&source=https://www.criarconsentidocomun.com", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/&text=Efectos secundarios de la vacuna Covid: Irregularidades en la menstruaci\u00f3n", "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/feed/", "/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/alimentacion-complementaria-blw/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/control-de-esfinteres-le-quito-panal/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/mocos-fuera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/trucos-recetas-baby-led-weaning-seguro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/curso-de-disciplina-positiva/", "https://www.criarconsentidocomun.com/lactancia-nocturna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/doctora-bultito-pecho-puede/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blw-pescado-con-alto-contenido-en-mercurio/", "https://www.criarconsentidocomun.com/bebes-de-alta-demanda-como-saber-si-tu-hijo-es-uno-de-ellos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/esas-madres-hippies-y-esos-padres-perroflautas-que-no-saben-lo-que-hacen/", "https://www.criarconsentidocomun.com/nuevo-mi-primer-danone-sin-azucares-anadidos-por-que-no-lo-recomendamos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-complementaria/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-con-formula/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/criar-con-respeto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/desarrollo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-emocional/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-sexual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/familias-con-animales/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/fertilidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/juego-y-juguetes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/lactancia-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/literatura-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/manualidades/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/pedagogia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/postparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/psicologia-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/recien-nacido/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sillas-para-el-coche/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/uncategorized/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-de-compra-y-politica-de-devoluciones/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-cookies/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-de-uso/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-uso-de-la-tribu-en-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad-de-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-del-programa-de-afiliados-de-csc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Efectos+secundarios+de+la+vacuna+Covid%3A+La+menstruaci%C3%B3n+-+CSC&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2021/08/vacuna-covid-y-menstruacion-6.jpg&description=Entre+los+efectos+secundarios+de+la+vacuna+covid%2C+los+organismos+oficiales+no+han+encontrado+ninguno+relacionado+con+la+menstruaci%C3%B3n.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "whatsapp://send?text=Efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20Covid%3A%20La%20menstruaci\u00f3n%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "tg://msg?text=Efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20Covid%3A%20La%20menstruaci\u00f3n%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fefectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis/?mgratis=1&ref=27155", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", "#", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://www.twitter.com/CriarSComun", "https://www.youtube.com/channel/UCHE7G4jvuvvpUiEbpV9Z3_w"]}