{"title": "El bulo del grafeno y las vacunas del Covid y por qu\u00e9 lo desmienten los cient\u00edficos", "author": "Cristina Castro", "url": "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/29/el-bulo-del-grafeno-y-las-vacunas-del-covid-y-por-que-lo-desmienten-los-cientificos/", "hostname": "elindependiente.com", "description": "Expertos desmienten los rumores de que las vacunas contienen grafeno, relacionado con el supuesto magnetismo que generan en el cuerpo.", "sitename": "El Independiente", "date": "2021-07-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El grafeno es un material nuevo,\n[lo descubrieron en 2004 los cient\u00edficos de la Universidad de Manchester Andre Geim y Konstantin Novoselov](https://www.elindependiente.com/futuro/2019/05/13/hombre-invento-no-patento-grafeno/) y por \u00e9l recibieron el Nobel en 2010. El compuesto, una pel\u00edcula de \u00e1tomos de carbono de un \u00e1tomo de grosor, tiene m\u00faltiples propiedades tanto en los campos de la electr\u00f3nica como la salud, pero su potencial ha sido [tambi\u00e9n una baza para los negacionistas de la pandemia](https://www.elindependiente.com/sociedad/2021/01/23/el-auge-de-los-negacionistas-nos-ponen-en-peligro-a-todos/). \u201cDesde el principio se cont\u00f3 que se utilizaban en mascarillas o en la vacuna para envenenar a la poblaci\u00f3n\u2026 un argumento absurdo puesto que un buen cient\u00edfico perverso har\u00eda lo propio en el agua, no en una vacuna\u201d, bromea el f\u00edsico Alberto N\u00e1jera, profesor de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica de la Universidad de Castilla-La Mancha.\nQue las vacunas del Covid llevan grafeno es un hecho desmentido por\n[los prospectos de las cuatro inyecciones aprobadas en Espa\u00f1a](https://www.aemps.gob.es/la-aemps/ultima-informacion-de-la-aemps-acerca-del-covid%E2%80%9119/vacunas-contra-la-covid%E2%80%9119/informacion-de-vacunas-autorizadas/), que reflejan su composici\u00f3n. Como recuerda N\u00e1jera, \u201chay mucha gente vigilando esto y es imposible que las vacunas lo contengan, pero aunque lo tuvieran no manifestar\u00eda los efectos que los negacionistas alegan\u201d, afirma N\u00e1jera.\nEl supuesto magnetismo de las vacunas, manifestado en fotos con cucharas que se pegan a los brazos de vacunados (que circulaban por las redes sociales), \u201cno tiene ning\u00fan sentido desde el punto de vista f\u00edsico\u201d para N\u00e1jera. \u201cMuchas de estas cucharas son de aleaciones met\u00e1licas que no presentan efectos magn\u00e9ticos. Y es curioso, yo hice un v\u00eddeo con cinco cucharas de las que solo se pegaba una. Lo que tendr\u00eda que hacer para comprobarlo es acercar una br\u00fajula y esta se mover\u00eda. Y ese v\u00eddeo a\u00fan no lo he visto\u201d, afirma el cient\u00edfico.\nDetr\u00e1s de estas afirmaciones hay personas que se presentan como profesionales cient\u00edficos, como Andreas Kalcker o Mylo Canderian, que aseguran que las vacunas del Covid llevan grafeno y que el resultado es perjudicar nuestra salud. El segundo, adem\u00e1s, cree que los vacunados vivir\u00e1n \u201cde tres a 10 a\u00f1os\u201d tras recibir el f\u00e1rmaco. Son afirmaciones que circulan por internet y redes sociales y sobre las que este mismo mi\u00e9rcoles advert\u00eda el Consejo General de Colegios de M\u00e9dicos en Espa\u00f1a. \u201cEl negacionismo sobre la vacuna de la COVID-19 supone un riesgo para la salud p\u00fablica y vulnera la \u00e9tica m\u00e9dica\u201d, dec\u00eda la entidad en su comunicado.\nEl uso del grafeno en la salud s\u00ed se est\u00e1 investigando por sus potenciales cualidades y una de las entidades internacionales que lideran estos trabajos es Graphene Flagship, donde Arturo Bianco se dedica a las aplicaciones en salud y medioambiente. \"La evidencia muestra que el grafeno y el \u00f3xido de grafeno son biodegradables y que pueden eliminarse del cuerpo. Sin embargo, a\u00fan se est\u00e1n realizando estudios para evaluar si los fragmentos derivados de la degradaci\u00f3n pueden provocar efectos no deseados\", explica Bianco.\nLas investigaciones son el foco de este organismo europeo que sin embargo y como aclara Maurizio Prato, \u201cno se ha encontrado ning\u00fan efecto adverso concreto\u201d. Su grupo estudia tanto el grafeno, de fama mundial es una capa de \u00e1tomos de carbono de un \u00e1tomo de espesor con excelentes propiedades para la electr\u00f3nica, la fot\u00f3nica y m\u00e1s, como el \u00f3xido de grafeno. Este \u00faltimo es una sustancia diferente, que puede tener hasta 50-60% de ox\u00edgeno. La presencia de los \u00e1tomos de ox\u00edgeno conduce a una estructura completamente diferente a la del grafeno, que se ha utilizado en bater\u00edas, sensores o tintas\u201d.\nOtro de los argumentos que han impulsado a los grafenistas de la vacuna es un estudio supuestamente de la Universidad de Almer\u00eda en la que el profesor Pablo Campra habr\u00eda hallado \u00f3xido de grafeno en el interior de un vial de la vacuna de Pfizer. Sin embargo,\n[la Universidad no tard\u00f3 en desmentir la vinculaci\u00f3n con el caso](https://twitter.com/ualmeria/status/1410884237377560579/photo/1) y a\u00f1adi\u00f3 que se trataba de \u201cuna muestra de origen desconocido con ausencia total de trazabilidad\u201d. El propio investigador public\u00f3 despu\u00e9s una \u201caclaraci\u00f3n al informe preliminar\u201d en la que advert\u00eda de la falta de consistencia del hallazgo.\n\u201cRecib\u00ed el estudio sobre el grafeno y las vacunas hace unos d\u00edas y despu\u00e9s de leerlo solo puedo decir que no es concluyente. El propio autor reconoce que no hay suficiente evidencia para respaldar las afirmaciones de que las vacunas contienen grafeno\u201d, apunta Ester V\u00e1zquez, profesora de qu\u00edmica org\u00e1nica en la Universidad de Castilla-La Mancha y colaboradora de Graphene Flagship.\nLa cient\u00edfica explica que \u201clas pruebas realizadas son insuficientes para caracterizar el grafeno, solo muestra algunas im\u00e1genes microsc\u00f3picas que se asemejan a im\u00e1genes de grafeno y \u00f3xido de grafeno en la literatura. Sin embargo, esto est\u00e1 lejos de ser una prueba cient\u00edfica. La identificaci\u00f3n del grafeno requerir\u00eda un an\u00e1lisis adicional utilizando otras t\u00e9cnicas\u201d. V\u00e1zquez asegura adem\u00e1s que el propio informe advierte que \"el informe dice que no puede descartarse que lo sea, pero tampoco lo afirma. Es decir que est\u00e1 siendo tergiversado\".\nA\u00f1ade, adem\u00e1s, que las menciones al grafeno magn\u00e9tico carecen de sentido: \u201cSe refieren a un estudio en la literatura que combina grafeno y nanopart\u00edculas de \u00f3xido de hierro, que son magn\u00e9ticas. La mezcla, por supuesto, es magn\u00e9tica, pero esta caracter\u00edstica proviene de las propiedades ferromagn\u00e9ticas del \u00f3xido de hierro, no del grafeno\".\nTe puede interesar\nLo m\u00e1s visto\n-\n1\n[Marcial Dorado asegura que antes del 23-J recibi\u00f3 \"mucho dinero\" a cambio de ensuciar la imagen de Feij\u00f3o](https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1)\n-\n2\n[Se cancela la emisi\u00f3n del jueves de 'Cuentos chinos' tras alcanzar el m\u00ednimo hist\u00f3rico de audiencia](https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2)\n-\n3\n[El tesoro de un templo fara\u00f3nico emerge tras dos milenios en el fondo del mar](https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-3)", "language": null, "image": "https://www.elindependiente.com/wp-content/uploads/2021/07/vacunas-coronavirus-alcohol.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/pitidos-a-marlaska-en-el-dia-de-la-policia-en-salamanca/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/2023/09/20/japon-gana-el-premio-a-la-mejor-paella-en-la-competicion-world-paella-day-cup-2023-de-valencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/las-jugadoras-exigen-una-lista-de-mas-de-una-decena-de-cabezas-de-la-rfef-para-volver-a-jugar/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/feijoo-no-contara-con-ayuso-en-el-mitin-del-dia-24-en-el-que-hablaran-aznar-y-rajoy/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/princesa-leonor-fotos-instruccion-militar/", "https://www.elindependiente.com/internacional/2023/09/20/azerbaiyan-y-armenia-acuerdan-un-alto-el-fuego-en-nagorno-karabaj-tras-los-ultimos-combates/", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/cambio-estrategia-hipotecas-ing-provoca-58-clientes-mixta/", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/mercadona-alcanza-un-record-historico-de-cuota-que-roza-el-27/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/yolanda-diaz-anuncia-que-viajara-a-cataluna-para-hacer-lo-que-tenemos-que-hacer/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/kevin-costner-acuerdo-divorcio-christine-baumgartner/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/asi-fue-la-brutal-agresion-a-ocho-guardias-en-chiclana-brechas-en-la-cabeza-y-articulaciones-rotas/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/de-eurovision-a-gh-vip-los-mejores-momentos-de-karina/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/de-cantar-covers-en-youtube-a-concursante-de-gh-vip-8-asi-es-luitingo/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/?utm_source=web&utm_medium=button&utm_campaign=eltiempo", "https://www.elindependiente.com/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/", "https://flipboard.com", "#comments", "https://usuarios.elindependiente.com/register/", "https://usuarios.elindependiente.com/login", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/?utm_source=web&utm_medium=button&utm_campaign=eltiempo", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://usuarios.elindependiente.com/login", "https://www.elindependiente.com/ultimas-noticias/", "https://www.elindependiente.com/opinion/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/espana/madrid/", "https://www.elindependiente.com/espana/andalucia/", "https://www.elindependiente.com/espana/cataluna/", "https://www.elindependiente.com/espana/pais-vasco/", "https://www.elindependiente.com/espana/valencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/espana/tribunales/", "https://www.elindependiente.com/economia/", "https://www.elindependiente.com/economia/pymes-autonomos/", "https://www.elindependiente.com/economia/empresas/", "https://www.elindependiente.com/economia/finanzas/", "https://www.elindependiente.com/economia/vivienda/", "https://www.elindependiente.com/economia/trabajo/", "https://www.elindependiente.com/economia/funcionarios/", "https://www.elindependiente.com/economia/transporte/", "https://www.elindependiente.com/internacional/", "https://www.elindependiente.com/internacional/estados-unidos/", "https://www.elindependiente.com/internacional/europa/", "https://www.elindependiente.com/internacional/america-latina/", "https://www.elindependiente.com/internacional/asia/", "https://www.elindependiente.com/futuro/", "https://www.elindependiente.com/futuro/inteligencia-artificial/", "https://www.elindependiente.com/futuro/investigacion/", "https://www.elindependiente.com/futuro/medio-ambiente/", "https://www.elindependiente.com/futuro/meteorologia/", "https://www.elindependiente.com/futuro/astronomia/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/sucesos/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/educacion/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/mujeres/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/consumo/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/encuestas-electorales/", "https://www.elindependiente.com/gente/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/deportes/futbol/", "https://www.elindependiente.com/deportes/motor/", "https://www.elindependiente.com/deportes/tenis/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/arte/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cine/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/musica/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/libros/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/fotografia/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/historia/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/comunicacion/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/estrenos/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/programacion/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/conversaciones-el-independiente/", "https://www.elindependiente.com/de-tiendas/", "https://www.elindependiente.com/hemeroteca/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://usuarios.elindependiente.com/register/", "https://twitter.com/elindepcom?lang=es", "https://www.facebook.com/indpcom/", "https://www.youtube.com/c/ElIndependientecom", "https://www.instagram.com/elindepcom/", "https://www.linkedin.com/company/15163193", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/", "https://www.elindependiente.com/autor/cristina-castro/", "https://twitter.com/@criscastro_sm", "https://flipboard.com", "#comments", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/covid-19/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/crisis-del-coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/fake-news/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/investigacion/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/pandemia/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/pfizer/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/vacuna/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/vacuna-coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/futuro/2019/05/13/hombre-invento-no-patento-grafeno/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/2021/01/23/el-auge-de-los-negacionistas-nos-ponen-en-peligro-a-todos/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/11/25/europa-recomienda-la-vacuna-de-pfizer-para-ninos-de-cinco-a-11-anos/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/11/25/europa-recomienda-la-vacuna-de-pfizer-para-ninos-de-cinco-a-11-anos/", "https://www.aemps.gob.es/la-aemps/ultima-informacion-de-la-aemps-acerca-del-covid%E2%80%9119/vacunas-contra-la-covid%E2%80%9119/informacion-de-vacunas-autorizadas/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/2018/05/17/medicina-podremos-inyectar-grafeno-en-nuestro-cuerpo/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/2018/05/17/medicina-podremos-inyectar-grafeno-en-nuestro-cuerpo/", "https://twitter.com/ualmeria/status/1410884237377560579/photo/1", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/26/un-estudio-con-1-600-mujeres-confirma-que-la-vacuna-del-covid-altera-la-regla/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/26/un-estudio-con-1-600-mujeres-confirma-que-la-vacuna-del-covid-altera-la-regla/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2021/02/05/vitals-el-documental-que-cura-el-negacionismo/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2021/02/05/vitals-el-documental-que-cura-el-negacionismo/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/18/el-pp-alerta-a-sus-socios-del-riesgo-de-amnistiar-los-delitos-de-corrupcion-del-proces/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=relacionadas", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/16/richard-v-reeves-autor-de-hombres-tenemos-un-sistema-educativo-que-favorece-a-las-ninas/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=relacionadas", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-3", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/cambio-estrategia-hipotecas-ing-provoca-58-clientes-mixta/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-4", "https://www.elindependiente.com/futuro/inteligencia-artificial/2023/09/18/asi-funciona-la-tecnologia-que-desnuda-a-la-gente-con-inteligencia-artificial/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-5", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/feijoo-no-contara-con-ayuso-en-el-mitin-del-dia-24-en-el-que-hablaran-aznar-y-rajoy/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-6", "https://www.elindependiente.com/sociedad/2021/07/29/en-tu-fiesta-no-me-cole-los-detectives-de-ibiza-podrian-violar-el-derecho-a-la-intimidad/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2021/07/29/el-convento-de-san-esteban-la-joya-de-los-dominicos-que-acogera-la-conferencia-de-presidentes/", "https://twitter.com/elindepcom?lang=es", "https://www.facebook.com/indpcom/", "https://www.youtube.com/c/ElIndependientecom", "https://www.instagram.com/elindepcom/", "https://www.linkedin.com/company/15163193", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/ultimas-noticias/", "https://www.elindependiente.com/opinion/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/economia/", "https://www.elindependiente.com/internacional/", "https://www.elindependiente.com/futuro/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/encuestas-electorales/", "https://www.elindependiente.com/gente/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/conversaciones-el-independiente/", "https://www.elindependiente.com/de-tiendas/", "https://www.elindependiente.com/hemeroteca/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/", "https://www.elindependiente.com/contacto/", "https://www.elindependiente.com/privacidad-uso/", "https://www.elindependiente.com/aviso-legal-terminos-uso/", "https://www.elindependiente.com/condiciones-de-registro-y-suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/politicas-de-cookies/", "#", "https://usuarios.elindependiente.com/register/"]}