{"title": "Asaja Asociaci\u00f3n Agraria de J\u00f3venes Agricultores", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Asaja Asociaci\u00f3n Agraria de J\u00f3venes Agricultores", "sitename": null, "date": "2015-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Balance del a\u0144o agroganadero 201517 - 12 - 2015\nCambios tambi\u00e9n por el nuevo sistema de ayudas PAC y por el modo de percibir y recibir los fondos europeos destinados a mantener la agricultura. Esperanza en una cosecha que, si bien no es r\u00e9cord, s\u00ed cubrir\u00e1 muy justita la demanda del mercado, o al menos eso se espera. Esperanza en que la ley de la oferta y la demanda mantenga unos precios justos para el agricultor y esperanza en que los nuevos responsables del Gobierno de Espa\u00f1a sepan dar a la agricultura el papel que le corresponde. A lo largo de 2015 han destacado otros hechos, como los logros fiscales para el agricultor, la inauguraci\u00f3n de nuevas infraestructuras como la presa de Siles o las modificaciones en el C\u00f3digo Penal que endurecen las penas contra los ladrones del campo. Como uno de los aspectos m\u00e1s oscuros, destaca la nefasta modificaci\u00f3n del seguro de olivar y las trabas a los j\u00f3venes para acceder a las ventajas que les ofrece la PAC o a las ayudas que propician el relevo generacional en el campo.\nCAMPA\u00d1A DE ACEITE Y ACEITUNA\nTras una campa\u00f1a irrisoria de aceite en el periodo 2014-2015, que alcanz\u00f3 apenas las 230.000 toneladas de aceite en Ja\u00e9n y 760.000 toneladas en Espa\u00f1a, nos encontramos ante una campa\u00f1a media en la que, seg\u00fan el aforo oficial de la Junta de Andaluc\u00eda se producir\u00e1n 485.000 toneladas para la provincia, 1,03 millones para Andaluc\u00eda y 1,2 millones de toneladas de aceite para Espa\u00f1a. Se trata de una buena previsi\u00f3n que, aunque en un principio pudo parecer que ir\u00eda al alza, se est\u00e1 viendo mermada por la sequ\u00eda que afecta al olivar. De un modo u otro, la cosecha actual arrastra el d\u00e9ficit de la pasada, donde el stock o enlace de campa\u00f1a fue nulo. Por tanto, las disponibilidades para el periodo 2015-2016 ser\u00e1n muy similares a las del a\u00f1o anterior y se volver\u00e1 a acabar con las cisternas vac\u00edas.\nEn cuanto a los primeros datos de la actual campa\u00f1a de aceituna, ya se han producido 267.000 toneladas de aceite, de los que 22.000 toneladas corresponden a octubre y 245.000 a noviembre. Es r\u00e9cord de cosecha para este per\u00edodo, algo totalmente l\u00f3gico si tenemos en cuenta la tendencia a adelantar la cosecha y la falta de lluvias que est\u00e1 permitiendo que no se pierda ning\u00fan d\u00eda de recolecci\u00f3n. Estas cifras suponen 78.200 toneladas m\u00e1s que la campa\u00f1a pasada. En cuanto a las salidas al mercado, rondan las 96.000 toneladas, una cifra buena que ir\u00e1 aumentando previsiblemente a lo largo de campa\u00f1a.\nCon estos datos sobre la mesa y siguiendo las leyes de la oferta y la demanda, los precios no deben en principio descender sino mantenerse e incluso subir.\nCAMPA\u00d1A DE AYUDAS\nEste a\u00f1o ha sido el primero en el que se han tramitado y empezado a pagar las ayudas europeas tras la reforma de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan, que estar\u00e1 vigente hasta 2020. Ha habido dificultades t\u00e9cnicas para realizarlas y retrasos en los programas inform\u00e1ticos que finalmente se han solventado no sin esfuerzo por parte de las organizaciones colaboradoras.\nEn los \u00faltimos dos meses se han emitido tres pagos a los agricultores, con los que queda abonada el 95% de la ayuda, dejando el 5% para 2016. Sin embargo, no son pocos los agricultores que a\u00fan no han cobrado ni un euro del dinero que Europa les otorga. Centenares de profesionales del campo de comunidades de bienes o sociedades ven retenida su ayuda por la falta de previsi\u00f3n de la Administraci\u00f3n andaluza. Desde ASAJA esperamos que antes de final de a\u00f1o quede resuelto este problema, que ha dejado a estos agricultores sin fondos para afrontar el mayor coste del olivar: la recogida de la campa\u00f1a de aceituna.\nAdem\u00e1s, los agricultores a\u00fan no saben cu\u00e1l ser\u00e1 la cuant\u00eda real de su ayuda. A finales de este a\u00f1o o principios del que viene se les informar\u00e1 por carta de su asignaci\u00f3n provisional y, m\u00e1s adelante, sobre primavera, de la definitiva.\nJ\u00d3VENES\nSiguiendo en la l\u00ednea de las ayudas, el a\u00f1o 2015 ha sido especialmente crudo para los cientos de j\u00f3venes que quieren buscar su futuro laboral en el campo y que intentan valerse de los mecanismos financiados con fondos europeos para lograrlo. El retraso en la convocatoria de las ayudas a la Primera Instalaci\u00f3n propici\u00f3 que no pudieran acogerse a la hora de tramitar la PAC a la Reserva Nacional (que les ofrece derechos de Pago B\u00e1sico extra) ni al incremento de su ayuda o Pago Joven. Tendr\u00e1n por tanto que esperar hasta el pr\u00f3ximo a\u00f1o para poder solicitar estas ventajas aprobadas por la UE para fomentar el relevo generacional en el campo.\nPor otro lado, una vez que se convocaron las ayudas que ofrecen una subvenci\u00f3n de 30.000 a 70.000 euros para los j\u00f3venes que quieren dedicarse a la agricultura, se gestionaron m\u00e1s de 1.000 expedientes en la provincia, lo que muestra la demanda que hay en este sector. Las ayudas se terminaron de tramitar el pasado 30 de septiembre y, a d\u00eda de hoy, no se conoce la resoluci\u00f3n de los expedientes, a pesar de que la fecha oficial para comunicar a los j\u00f3venes si son beneficiarios o no de ellas era hasta el 30 de diciembre.\nLOGROS FISCALES\nGracias a la presi\u00f3n de ASAJA, el a\u00f1o pasado se consigui\u00f3 una importante reducci\u00f3n de los m\u00f3dulos fiscales para el olivar. El m\u00f3dulo del IRPF para los productos del olivo en la provincia jienense fue en la pasada declaraci\u00f3n de la renta, y con car\u00e1cter excepcional, del 0,09. El m\u00f3dulo para el olivar estaba establecido en el 0,28.\nTambi\u00e9n se ha logrado que las cesiones de derecho de Pago \u00danico ligadas a la tierra no est\u00e9n sujetas al IVA y se ha parado, junto con el MAGRAMA el anteproyecto de C\u00f3digo Mercantil que hace objetivo mercantil a la actividad agraria y, por tanto, a las sociedades civiles. Al no tramitarse en el congreso, seguir\u00e1n tributando en IRPF y no en el impuesto de sociedades.\nSEGURO DE OLIVAR\nEl nuevo seguro del olivar ha sido y sigue siendo un quebradero de cabeza para los agricultores. La modificaci\u00f3n del seguro deja indefensos a los olivareros a pesar de ser la \u00fanica herramienta que puede protegerlos de un negocio sin puertas ni techo. El seguro es especialmente duro con los nuevos aseguradores e incorpora medidas como la contrataci\u00f3n obligatoria bianual. Reduce notablemente las primas que paga a los olivareros en caso de siniestro, a la vez que incrementa las cuotas. ASAJA-Ja\u00e9n ha denunciado esta situaci\u00f3n desde el verano y todav\u00eda recoge firmas de olivareros para entregar a Competencia y al Defensor del Pueblo. En Ja\u00e9n se concentran el 63% de todos los seguros andaluces, por lo que se encuentra notablemente afectada. A la espera de que termine el periodo de contrataci\u00f3n (el pr\u00f3ximo 21 de diciembre) en el que veremos c\u00f3mo las cifras de seguros realizados han ca\u00eddo en picado, ASAJA-Ja\u00e9n explora otras v\u00edas para poder ofrecer al agricultor un seguro que s\u00ed lo proteja frente a las inclemencias del tiempo. Actualmente, la \u00fanica posibilidad de contratar un seguro de olivar es a trav\u00e9s de Agroseguro, una empresa que cuenta con subvenci\u00f3n estatal y que ha sido la que, a golpe de Bolet\u00edn Oficial, ha endurecido notablemente las condiciones del seguro hasta acabar con \u00e9l.\nDESARROLLO RURAL\nUna vez terminado el plan de Desarrollo Rural de Andaluc\u00eda (2007-2013), estamos a la espera de conocer las cifras reales de ejecuci\u00f3n y expectantes con el correspondiente al periodo 2014-2020). En lo referente a olivar, el PDRA estar\u00e1 aconsejado por el Consejo Andaluz del Olivar, del que forma parte ASAJA-Ja\u00e9n. Es con los fondos del PDRA con los que se podr\u00e1 poner en marcha el Plan Director del Olivar, que desarrolla la Ley del Olivar y que hasta ahora, por falta de fondos, no se ha materializado en ninguna acci\u00f3n concreta.\nPOL\u00cdTICA: A\u00d1O ELECTORAL Y CAMBIO DE SILLONES\nEl a\u00f1o 2015 ha sido el a\u00f1o electoral por antonomasia. Con tres elecciones que afectan a nuestra provincia (m\u00e1s las catalanas) tambi\u00e9n hemos visto pasar a tres delegados de Agricultura, dos consejeros y dos diputados. Tras el \u00faltimo periodo electoral al que nos enfrentaremos el pr\u00f3ximo domingo, ASAJA Ja\u00e9n espera que el nuevo presidente del Gobierno y su equipo sepan darle a la Agricultura en general y al olivar en particular el lugar que le corresponde. Elemento creador de empleo en la provincia, dinamizador del mundo rural y creador de un producto joya como es el aceite de oliva, desde la organizaci\u00f3n consideramos que las pol\u00edticas que fomenten la competitividad en el cultivo, la integraci\u00f3n de los productores y la regulaci\u00f3n del mercado son fundamentales.\nC\u00d3DIGO PENAL Y ROBOS EN EL CAMPO\nEl pasado mes de julio entr\u00f3 en vigor el nuevo C\u00f3digo Penal, que endurece notablemente las penas contra los robos en el campo. En el nuevo texto se recoge una serie de delitos agravados (hurto, robo y receptaci\u00f3n), que se refieren espec\u00edficamente a los productos agrarios y a los instrumentos o medios que se utilizan en su obtenci\u00f3n. De entrada, resulta muy positivo que ya en la exposici\u00f3n de motivos de dicha Ley se reconozca expresamente la grave problem\u00e1tica que afecta a las explotaciones agr\u00edcolas y ganaderas y que causa a sus propietarios unos perjuicios extraordinariamente elevados, muy superiores a los que corresponde la mera valoraci\u00f3n de los productos sustra\u00eddos.\nCon el nuevo C\u00f3digo Penal ya no habr\u00e1 falta de hurto y esta se transforma en delito leve de hurto siempre que la cuant\u00eda de lo sustra\u00eddo no excede de 400 euros, pero con una particularidad muy relevante, respecto a la tipificaci\u00f3n: se considerar\u00e1 un delito agravado de hurto, sancionado con una pena de prisi\u00f3n de uno a tres a\u00f1os la sustracci\u00f3n de productos agrarios o ganaderos o de los instrumentos o medios que se utilizan para su obtenci\u00f3n, siempre que el delito se cometa en explotaciones agr\u00edcolas o ganaderas y se cause un perjuicio grave a las mismas. Igual pena se impone si la sustracci\u00f3n es de conducciones, cableado, equipos o componentes de infraestructuras de suministro el\u00e9ctrico, hidrocarburos o telecomunicaciones, con lo que se intenta combatir, sobre todo, el grave problema de las sustracciones de cable de cobre.\nTambi\u00e9n es muy positiva la incorporaci\u00f3n de un delito agravado de receptaci\u00f3n (lo comete quien compra bienes hurtados o robados), cuando se trate de productos agrarios o ganaderos o de los instrumentos o medios que se utilizan para su obtenci\u00f3n), estableci\u00e9ndose una pena de uno a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nPLAN PARA EVITAR LOS INCENDIOS Y RECUPERAR EL MONTE\nTras el incendio de Quesada, Huesa y Larva, que arras\u00f3 con m\u00e1s de 10.000 hect\u00e1reas de monte y olivar, ASAJA-Ja\u00e9n labor\u00f3 un plan para la recuperaci\u00f3n de esos montes con el fin de evitar que vuelvan a quemarse y, al mismo tiempo, lograr que se aprovechen sus recursos energ\u00e9ticos como fuente de generaci\u00f3n de empleo y riqueza y siempre de modo sostenible. El plan va sumando apoyos poco a poco de alcaldes, partidos pol\u00edticos y organismos como el Consejo Econ\u00f3mico y Social o la Universidad Internacional de Andaluc\u00eda. Tambi\u00e9n se incluyen partidas que podr\u00edan acomodarse en el PDRA.\nINFRAESTRUCTURAS VIARIAS: A-32 Y AUTOV\u00cdA DEL OLIVAR\nTras la apertura de la Autov\u00eda del Olivar desde Ja\u00e9n a \u00dabeda, una infraestructura que ha llegado con demasiado retraso, pero que al fin es una realidad, queda pendiente la A-32. De esta \u00faltima se ha comenzado a pagar a los expropiados y negociado justiprecios, pero a\u00fan hace falta seguir en esa l\u00ednea y terminar de abonar el dinero que corresponde a todos los que ten\u00edan tierras en la zona por donde pasa o pasar\u00e1 la autov\u00eda y que a\u00fan no han cobrado. En muchos casos, ni siquiera se ha negociado el justiprecio.\nPRESA DE SILES Y COMUNIDAD DE REGANTES\nSiguiendo con las infraestructuras, una de las m\u00e1s importantes en los \u00faltimos a\u00f1os para el sector agrario es la Presa de Siles, que se inaugur\u00f3 el pasado 19 de octubre tras casi medio siglo de espera. Lo importante ahora es que se ampl\u00ede la zona regable de la presa a las m\u00e1s de 3.500 hect\u00e1reas contempladas actualmente, tal y como pidi\u00f3 la organizaci\u00f3n a la Ministra, Isabel Garc\u00eda Tejerina, a la que entreg\u00f3 el borrador de las alegaciones presentadas a la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadalquivir en referencia a las dotaciones de la presa.\nASAJA Ja\u00e9n tambi\u00e9n impuls\u00f3 este a\u00f1o la Comunidad de Regantes \u2018Asociaci\u00f3n de Regantes de la Presa de Siles\u2019, donde se agrupan los agricultores interesados en regar con el agua de la presa y que est\u00e1 constituida desde hace catorce a\u00f1os.\nINVESTIGACIONES ACEITE Y ACEITES PREMIUM\nEl a\u00f1o que nos deja ha sido un a\u00f1o cargado de buenas noticias en el sector de la investigaci\u00f3n sobre el aceite de oliva. Una de las m\u00e1s importantes son las conclusiones del estudio Predimed, que indican, entre otros aspectos beneficiosos del zumo de olivar, su capacidad para combatir al c\u00e1ncer de mama. Destacan tambi\u00e9n sus propiedades para prevenir la obesidad, la diabetes o las enfermedades coronarias. Difundir este tipo de investigaciones con programas como el Predimed o las actividades de promoci\u00f3n de organismos como la Interprofesional del Aceite de Oliva que dan a conocer por todo el mundo el aceite como un alimento funcional, son fundamentales para el sector. A esto se suma el auge de los llamados aceites Premium o de cosecha temprana, que ofrecen un plus de calidad y promoci\u00f3n.\nACEITERAS IRRELLENABLES\nEn el mismo sentido, se ha promovido la lucha por las aceiteras irrellenables en los establecimientos de hosteler\u00eda, algo que est\u00e1 contemplado por decreto y que no siempre se cumple, a pesar de los bajos \u00edndices de sanci\u00f3n de las inspecciones de consumo.\nGANADER\u00cdA\nLa ganader\u00eda en Ja\u00e9n en este 2015 ha venido marcada por la Reforma de la PAC y la Lengua Azul. En efecto, el cambio que ha supuesto la aplicaci\u00f3n de las ayudas ligadas al animal \u00f3 con unos condicionantes m\u00ednimas de producci\u00f3n, mantenimiento y bienestar, la introducci\u00f3n de un R\u00e9gimen de ayudas basado en el anterior, pero con nuevos requisitos y los problemas derivados de la transici\u00f3n de uno al otro, que empiezan a atisbarse ahora mismo y que de seguro traer\u00e1n cola, han sido alguno de los problemas que nos hemos encontrado este a\u00f1o. Tambi\u00e9n, el abandono de las funciones de gesti\u00f3n de las ayudas por la Administraci\u00f3n, a la que hay que \u201cd\u00e1rselo todo hecho\u201d y el uso de las Entidades Colaboradoras como parapeto, de forma sistem\u00e1tica, frente a las quejas de los ganaderos.\nPor otro lado, gracias a las presiones de ASAJA, se oblig\u00f3 a que la Consejer\u00eda de Agricultura hiciese la gesti\u00f3n de compra de la Vacuna de la Fiebre Catarral Ovina/Lengua Azul, lo que supuso un ahorro importante a los ganaderos. Destaca el que otras organizaciones agrarias dieron la batalla por perdida antes de comenzarla. Afortunadamente, ASAJA ataj\u00f3 pronto este desaguisado eficazmente. Queda sin embargo pendiente el hacer que Europa y los gobiernos Central y Auton\u00f3mico sean conscientes de lo que cuesta al sector mantener las excelencias sanitarias de la caba\u00f1a ganadera andaluza y brinden su apoyo decidido e incondicional al sector ganadero, que arrastra una profunda crisis desde hace a\u00f1os.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "", "https://www.kramp.com/shop-es/es/l/campana-suelo-agricultor?utm_source=asaja&utm_medium=banner", "https://www.yamaha-motor.eu/es/es/campaigns/gama-kodiak/", "/", "/asaja", "/revista", "http://asaja.com/horizontales/prl_28", "/comprasenconjunto", "https://transparencia.asaja.com/", "/nuestras_webs", "/sectoriales/apicultura_16", "/sectoriales/agricultura_ecologica_7", "/sectoriales/cereales_3", "/sectoriales/citricos_8", "/sectoriales/frutas_y_hortalizas_6", "/sectoriales/frutos_secos_9", "/sectoriales/olivar_4", "/sectoriales/ovino_y_caprino_12", "/sectoriales/porcino_13", "/sectoriales/remolacha_y_cana_2", "/sectoriales/sector_lacteo_11", "/sectoriales/sector_vitivinicola_5", "/sectoriales/vacuno_10", "/sectoriales/general_19", "/sectoriales/boletin_semanal_20", "/horizontales/actualidad_empresas_22", "/horizontales/alimentacion_24", "/horizontales/asaja_mujeres_35", "/horizontales/bioestimulantes_23", "/horizontales/cadena_alimentaria_21", "/horizontales/caza_8", "/horizontales/concursos_19", "/horizontales/comercio_electronico_29", "/horizontales/desarrollo_rural_1", "/horizontales/ferias_y_congresos_17", "/horizontales/fertilizantes_y_semillas_13", "/horizontales/fiscalidad_agraria_7", "/horizontales/formacion_4", "/horizontales/grupos_operativos_go_25", "/horizontales/go_agrochef_33", "/horizontales/go_microclimatt_31", "/horizontales/go_prevpa_32", "/horizontales/go_salud_girasol_38", "/horizontales/go_superfood_39", "/horizontales/go_tauro_34", "/horizontales/p_e_fer-play_40", "/horizontales/p_e_life_vida_for_citrus_27", "/horizontales/p_e_life_resilience_26", "/horizontales/p_e_neogiant_30", "/horizontales/prl_28", "/horizontales/programa_cultiva_37", "/horizontales/maquinaria_y_aperos_14", "/horizontales/medio_ambiente_12", "/horizontales/productos_fitosanitarios_15", "/horizontales/recover_36", "/horizontales/riesgos_laborales_20", "/horizontales/relaciones_laborales_10", "/horizontales/seguros_6", "/internacional/resto_del_mundo_3", "/internacional/union_europea_1", "https://campoyenergia.com/", "https://asajakitdigital.es/", "https://www.asaja.com/enesa/", "https://www.fendt.com/es/tractores/200-vario-highlights", "https://ineosgrenadier.com/es/es/", "https://sembralia.com/", "https://www.peugeot.es/gama/nuevo-peugeot-e-2008.html", "https://www.asaja.com/organizaciones_miembro", "https://www.yamaha-motor.eu/es/es/products/atv-side-by-side/utility/", "https://ap-waste.es/", "http://sigfito.es/unete-a-sigfito/", "http://www.galeriagraficadelcolor.com/galeria_grafica_del_color/Inicio.html", "http://cgasl.com/", "http://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/informacion_y_divulgacion_en_prevencion_de_riesgos_laborales_en_el_sector_agrario_3206", "http://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/divulgacion_de_informacion_sobre_prevencion_de_riesgos_laborales_en_el_ambito_rural_es2017-0077_3205", "http://casagutier.com/tienda/", "/legislacion", "/prensa", "https://www.grupo-operativo-bioseguridad-porcino.com/", "http://agropreven.es/", "http://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/politica_de_calidad_4647", "/asaja_en_imagenes", "/", "/publicaciones", "", "/files/noticia/17122015122224_2.jpg", "http://twitter.com/share", "https://www.ssangyong.es/musso", "http://ad.doubleclick.net/N5555/jump/ASAJA.ES.BK/michelin_agricola_240X90_SELE15050169;sz=240x90;ord=[timestamp]?", "https://es.vestaron.com/", "", "https://promociones.renault.es/", "https://app.mdirector.com/render-subscription-form/empId/78540/formId/2/lang/es", "https://www.dsddrones.com/", "https://www.asaja.com/organizaciones_miembro", "https://agroseguro.es/seguros/seguros-agricolas/309-herbaceos/", "https://oilproducts.eni.com/es_ES/", "https://www.bkt-tires.com/es/es/", "http://www.forointeralimentario.org/v_portal/apartados/apartado.asp", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/gabinete_de_asesoramiento_sobre_prevencion_de_riesgos_laborales_3172", "/sectoriales/categoria_3/lonja_de_leon_6424", "/publicaciones/la_finca_sinyent_acoge_manana_una_demostracion_de_robots_y_drones_para_controlar_plagas_citricolas_11396", "/sectoriales/categoria_3/observatorio_de_precios_asaja_6425", "/publicaciones/asaja_leon_el_campo_espera_que_cesen_las_lluvias_y_poder_asi_entrar_en_una_intensa_actividad_agronomica_propia_de_estas_fechas__11393", "/publicaciones/asaja_sevilla_celebra_manana_en_la_puebla_de_cazalla_su_41_jornada_de_aceituna_de_mesa__11394", "/prensa/la_finca_sinyent_acoge_manana_una_demostracion_de_robots_y_drones_para_controlar_plagas_citricolas_1134", "https://www.apliman.es/", "http://asajajoven.es", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/apoyo_y_asesoramiento_para_el_relevo_generacional_y_digital_en_el_medio_rural_4761", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/curso_%E2%80%9Cla_firma_digital%E2%80%9D_4762", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/jornada_de_emprendimiento_de_la_mujer_rural_4763", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/seminario_emprendimiento_gracias_a_la_innovacion_financiera_y_tecnologica_para_impulsar_la_inclusion_en_el_campo_4764", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/curso_%E2%80%9Caprende_sobre_digitalizacion_en_el_sector_agrario%E2%80%9D_4765", "https://transparencia.asaja.com/", "https://www.asaja.com/horizontales/formacion_4/politica_de_medioambiente_y_seguridad_de_la_informacion_4945", "http://www.asaja.com/privacidad/index.html", "http://agrario.ibv.org", "/aviso_legal", "/contacto", "mailto:asaja@asaja.com", "https://www.asaja.com/cookies/"]}