{"title": "\u201cEmisiones biofot\u00f3nicas\u201d del cuerpo humano", "author": null, "url": "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/09/emisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano/", "hostname": "pucp.edu.pe", "description": null, "sitename": "blog.pucp.edu.pe", "date": "2022-06-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Prof. Fritz-Albert Popp\n\u201cSabemos hoy que el hombre, esencialmente, es un ser de luz\u201d.\nY la ciencia moderna de la fotobiolog\u00eda lo est\u00e1 demostrando actualmente. En t\u00e9rminos de curaci\u00f3n, las implicaciones son inmensas. Ahora sabemos, por ejemplo, que los cuantos de luz pueden iniciar, o detener, reacciones en cascada en las c\u00e9lulas, y que el da\u00f1o celular gen\u00e9tico puede repararse virtualmente, en cuesti\u00f3n de horas, mediante d\u00e9biles rayos de luz.\n\u201cTodav\u00eda estamos en el umbral de comprender completamente la compleja relaci\u00f3n entre la luz y la vida, pero ahora podemos decir enf\u00e1ticamente que la funci\u00f3n de todo nuestro metabolismo depende de la luz\u201d. Dr. Fritz Albert Popp\nFritz Albert Popp naci\u00f3 en 1938 en Fr\u00e1ncfort del Meno.\nDiploma en F\u00edsica Experimental (Universidad de W\u00fcrzburg), c\u00edrculo de rayos X del Instituto de F\u00edsica de la Universidad de W\u00fcrzburg, Doctorado en f\u00edsica te\u00f3rica (teor\u00eda cu\u00e1ntica de sistemas de muchas part\u00edculas, Universidad de Mainz), Habilitaci\u00f3n en Biof\u00edsica (Universidad de Marburg) Profesor de radiolog\u00eda en la Universidad de Marburg 1972-1980, Nombramiento como Profesor (H2) por el Senado de la Universidad de Marburg, jefe de grupos de investigaci\u00f3n en la industria (1981-1983), en la Universidad de Kaiserslautern (Biolog\u00eda Celular desde 1983 hasta 1985), el Centro Tecnol\u00f3gico y el Parque Tecnol\u00f3gico de Kaiserslautern (desde 1986 hasta la actualidad).\nHa realizado investigaciones que confirman la existencia de biofotones. Estas part\u00edculas de luz, sin masa, transmiten informaci\u00f3n dentro y entre las c\u00e9lulas. Su trabajo muestra que el ADN en una c\u00e9lula viva almacena y libera fotones creando \u201cemisiones biofot\u00f3nicas\u201d que pueden ser la clave para la enfermedad y la salud. Los ocho libros de Popp y m\u00e1s de 150 art\u00edculos y estudios de revistas cient\u00edficas abordan cuestiones b\u00e1sicas de f\u00edsica te\u00f3rica, biolog\u00eda, medicina complementaria y biofotones.\nSus estudios comprueban cient\u00edficamente la existencia de los meridianos de la antigua medicina china de la acupuntura.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/", "#content", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/acerca-de/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/09/emisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano/#respond", null, null, null, null, null, "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=http%3A%2F%2Fblog.pucp.edu.pe%2Fblog%2Fpsicotemas%2F2022%2F06%2F09%2Femisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano%2F&linkname=%E2%80%9CEmisiones%20biofot%C3%B3nicas%E2%80%9D%20del%20cuerpo%20humano", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=http%3A%2F%2Fblog.pucp.edu.pe%2Fblog%2Fpsicotemas%2F2022%2F06%2F09%2Femisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano%2F&linkname=%E2%80%9CEmisiones%20biofot%C3%B3nicas%E2%80%9D%20del%20cuerpo%20humano", "https://www.addtoany.com/add_to/google_plus?linkurl=http%3A%2F%2Fblog.pucp.edu.pe%2Fblog%2Fpsicotemas%2F2022%2F06%2F09%2Femisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano%2F&linkname=%E2%80%9CEmisiones%20biofot%C3%B3nicas%E2%80%9D%20del%20cuerpo%20humano", "https://www.addtoany.com/share", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/category/sin-categoria/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/09/emisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/author/08218038/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/09/57/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/29/valores-de-sentido/", "/blog/psicotemas/2022/06/09/emisiones-biofotonicas-del-cuerpo-humano/#respond", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/08/22/terapia-existencial/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/08/18/tratamiento-a-un-colega-psicoanalista/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/07/23/grupos-de-encuentro/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/04/14/alma-nino/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/04/02/viktor-y-yo/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/08/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/07/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/04/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/03/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/02/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/01/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/09/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/07/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/category/sin-categoria/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/wp-login.php?action=register", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/wp-login.php?action=shibboleth", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/feed/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/comments/feed/", "https://es.wordpress.org/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/07/celulares-con-neuronas-se-cultivan-en-chips/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/07/comunidad-terapeutica-para-adolescentes/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/07/comunidad-terapeutica-san-patrigiano-rimini-italia/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/07/comunidad-terapeutica-ceis-roma/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/08/comunidad-terapeutica-escuela-de-vida-lima/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/04/14/alma-nino/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/07/05/experiencia-antropologica-de-la-espiritualidad/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/07/26/una-psiquiatria-mas-humana/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/02/15/analisis-de-un-mundo-para-julius/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/29/valores-de-sentido/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2022/06/29/valores-de-sentido/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/07/23/grupos-de-encuentro/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/04/14/alma-nino/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/08/22/terapia-existencial/", "http://blog.pucp.edu.pe/blog/psicotemas/2023/08/18/tratamiento-a-un-colega-psicoanalista/", "https://wordpress.org/"]}