{"title": "C\u00e1ncer y Medicina Integrativa: \u00bfse puede sanar? | SaludDar Somos Salud IPS - Medicina Integrativa y Funcional", "author": null, "url": "https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/cancer-y-medicina-integrativa-se-puede-sanar", "hostname": "saluddar.com", "description": "En esta charla te brindamos informaci\u00f3n valiosa que abrir\u00e1 tus ojos y ampliar\u00e1 tu perspectiva sobre el c\u00e1ncer, su origen y sus posibilidades de curaci\u00f3n.", "sitename": "SaludDar Somos Salud IPS - Medicina Integrativa y Funcional", "date": "2023-08-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Participe y comente esta publicaci\u00f3n", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El c\u00e1ncer representa uno de los mayores desaf\u00edos para la salud y el bienestar en el mundo actual debido a que sus tasas de prevalencia, incidencia y mortalidad siguen aumentando a\u00f1o tras a\u00f1o, pero sobre todo, debido a que este sigue siendo un tema tab\u00fa alrededor del cual hay mucho desconocimiento y desinformaci\u00f3n.\nConscientes de la necesidad de comprender a fondo esta condici\u00f3n, en SaludDar te traemos una charla virtual gratuita con el Dr. Pedro Rodr\u00edguez, nuestro Director Cient\u00edfico, en la cual podr\u00e1s encontrar respuesta a las siguientes preguntas:\n- \u00bfQu\u00e9 es el c\u00e1ncer y c\u00f3mo se origina?\n- \u00bfPor qu\u00e9 cada d\u00eda hay m\u00e1s personas sufriendo esta enfermedad?\n- \u00bfEs posible curar el c\u00e1ncer?\n- \u00bfCu\u00e1l es el enfoque de la medicina funcional e integrativa para\nel tratamiento del c\u00e1ncer?\n- \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la enfermedad y el eje emocional/mental?\n\u00a1Te garantizamos ser\u00e1n casi 50 minutos de valiosa informaci\u00f3n que abrir\u00e1 tus ojos y ampliar\u00e1 tu perspectiva sobre esta condici\u00f3n!\nEste es el primer episodio de nuestro programa educativo El Arte de Sanar con Medicina Integrativa, en el que compartiremos informaci\u00f3n valiosa para que aprendas a autogestionar tu salud de una forma hol\u00edstica y proactiva.", "language": null, "image": "https://www.saluddar.com/fotosmetas/m_cancer_y_medicina_integrativa_se_puede_sanar.png", "pagetype": null, "links": ["#", "inicio", "inicio", "javascript:void(0)", "conoce-saluddar/para-pacientes", "conoce-saluddar/para-medicos", "conoce-saluddar/para-empresas", "conoce-saluddar/equipo-medico-y-terapeutico", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-integrativa-y-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-nutricion-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-pediatria-integrativa", "javascript:void(0)", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/cancer", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-cronicas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-reumaticas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/salud-hormonal-femenina", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/colon-y-problemas-digestivos", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/manejo-del-estres-y-la-ansiedad", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/envejecimiento-prematuro", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-autoinmunes", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/fatiga-cronica", "javascript:void(0)", "tratamientos-y-servicios/terapias/colonterapia-y-enemas", "tratamientos-y-servicios/terapias/sueroterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/campos-magneticos", "tratamientos-y-servicios/terapias/detox-podal", "tratamientos-y-servicios/terapias/drenaje-linfatico-e-hipertermia", "tratamientos-y-servicios/terapias/terapia-neural-y-medicina-biologica", "tratamientos-y-servicios/terapias/ozonoterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/desintoxicacion-integral", "tratamientos-y-servicios/preguntas-mas-frecuentes", "tratamientos-y-servicios/farmacia-biologica-y-homeopatica", "javascript:void(0)", "educacion-en-salud/covid-19", "educacion-en-salud/salud-digestiva", "educacion-en-salud/cancer", "educacion-en-salud/salud-osteoarticular", "educacion-en-salud/medicina-integrativa", "educacion-en-salud/estres-y-ansiedad", "educacion-en-salud/alimentacion-sana", "educacion-en-salud/novedades", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres", "contacto", null, null, "mailto:contacto@saluddar.com", "https://www.facebook.com/saluddarenlinea/", "https://www.instagram.com/saluddar/", "https://www.youtube.com/c/SaludDarSomosSaludIPS", "https://www.facebook.com/saluddarenlinea/", "https://www.instagram.com/saluddar/", "https://www.youtube.com/c/SaludDarSomosSaludIPS", "#", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/pqrs-peticiones-quejas-o-reclamos", "#", "https://www.saluddar.com/sobre-nosotros/proteccion-de-datos-personales", "inicio", "#", "#", "inicio", "javascript:void(0)", "conoce-saluddar/para-pacientes", "conoce-saluddar/para-medicos", "conoce-saluddar/para-empresas", "conoce-saluddar/equipo-medico-y-terapeutico", "javascript:void(0)", null, "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-integrativa-y-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-nutricion-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-pediatria-integrativa", null, "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/cancer", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-cronicas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-reumaticas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/salud-hormonal-femenina", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/colon-y-problemas-digestivos", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/manejo-del-estres-y-la-ansiedad", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/envejecimiento-prematuro", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-autoinmunes", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/fatiga-cronica", null, "tratamientos-y-servicios/terapias/colonterapia-y-enemas", "tratamientos-y-servicios/terapias/sueroterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/campos-magneticos", "tratamientos-y-servicios/terapias/detox-podal", "tratamientos-y-servicios/terapias/drenaje-linfatico-e-hipertermia", "tratamientos-y-servicios/terapias/terapia-neural-y-medicina-biologica", "tratamientos-y-servicios/terapias/ozonoterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/desintoxicacion-integral", "tratamientos-y-servicios/preguntas-mas-frecuentes", "tratamientos-y-servicios/farmacia-biologica-y-homeopatica", "educacion-en-salud", "educacion-en-salud/covid-19", "educacion-en-salud/salud-digestiva", "educacion-en-salud/cancer", "educacion-en-salud/salud-osteoarticular", "educacion-en-salud/medicina-integrativa", "educacion-en-salud/estres-y-ansiedad", "educacion-en-salud/alimentacion-sana", "educacion-en-salud/novedades", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres", "contacto", "inicio", "educacion-en-salud", "fotosnoticias/mac_cancer_y_medicina_integrativa_se_puede_sanar_1677204654.png", "javascript:void(0)", "educacion-en-salud/cancer", "https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/sueroterapia-con-altas-dosis-de-vitamina-c-para-tratar-el-cancer", "https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/glosario-de-cancerologia-conoce-mas-sobre-el-cancer", "https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/los-5-tipos-de-cancer-mas-comunes", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/cancer-y-medicina-integrativa-se-puede-sanar", "https://twitter.com/share?url=https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/cancer-y-medicina-integrativa-se-puede-sanar&text=en esta charla te brindamos informacion valiosa que abrira tus ojos y ampliara tu perspectiva sobre el cancer su origen y sus posibilidades de curacion", "educacion-en-salud", "educacion-en-salud/medicina-integrativa", "educacion-en-salud/novedades", "educacion-en-salud/estres-y-ansiedad", "educacion-en-salud/alimentacion-sana", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres", "educacion-en-salud/covid-19", "educacion-en-salud/salud-digestiva", "educacion-en-salud/cancer", "educacion-en-salud/salud-osteoarticular", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres/retiro-detox-mente-cuerpo-14-16-de-octubre", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres/retiro-detox-mente-cuerpo-14-16-de-octubre", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/dieta-de-eliminacion-o-dieta-fodmap-en-que-se-diferencian", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/dieta-de-eliminacion-o-dieta-fodmap-en-que-se-diferencian", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/intoxicacion-por-metales-pesados-como-prevenirla-y-tratarla", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/intoxicacion-por-metales-pesados-como-prevenirla-y-tratarla", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/para-pacientes", "https://www.facebook.com/saluddarenlinea/", "https://www.instagram.com/saluddar/", "https://www.youtube.com/c/SaludDarSomosSaludIPS", "https://www.saluddar.com/tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-integrativa-y-funcional", "https://www.tiendadelasalud.co/", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/pqrs-peticiones-quejas-o-reclamos", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/proteccion-de-datos-personales", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/politicas-derechos-y-deberes-de-los-pacientes", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/informacion-financiera", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres/retiro-detox-mente-cuerpo-14-16-de-octubre", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres/retiro-detox-mente-cuerpo-14-16-de-octubre", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/dieta-de-eliminacion-o-dieta-fodmap-en-que-se-diferencian", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/dieta-de-eliminacion-o-dieta-fodmap-en-que-se-diferencian", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/intoxicacion-por-metales-pesados-como-prevenirla-y-tratarla", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/intoxicacion-por-metales-pesados-como-prevenirla-y-tratarla", "tel:+(57) 7 643 2418", "tel:+(57) 3167400103", "tel:+57 7 6978102", "mailto:contacto@saluddar.com", null, "https://www.damos.co", "#"]}