{"title": "Therapeutikum :: Fundaci\u00f3n San Rafael :: Centro M\u00e9dico", "author": null, "url": "http://www.fundacionsanrafael.com.ar/", "hostname": "fundacionsanrafael.com.ar", "description": "En 1987, el Dr. Juan Wolfram Schneider crea en Buenos Aires la Fundaci\u00f3n San Rafael para albergar el Therapeutikum, un lugar sanador, donde m\u00e9dicos y terapeutas de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica, pudieran trabajar juntos, en pos de la salud del paciente.", "sitename": "fundacionsanrafael.com.ar", "date": "2010-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](images/centro-medico-ita.jpg)\nIntegraci\u00f3n Terap\u00e9utica Antropos\u00f3fica (ITA) es un programa de atenci\u00f3n integral, conformado por profesionales de la salud de diversas especialidades, con eje principal en el tratamiento de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica.\nM\u00e9dicos, psic\u00f3logos, odont\u00f3logos, kinesi\u00f3logos, terapeutas corporales y art\u00edsticos se re\u00fanen semanalmente para compartir las historias cl\u00ednicas de los pacientes que se atienden en el Programa, enriqueciendo as\u00ed el abordaje de las mismas, a trav\u00e9s del saber compartido en equipo.\nEl paciente que participa del Programa recibe atenci\u00f3n primero por un profesional del equipo, seg\u00fan su necesidad en particular. Y el curso del tratamiento requerir\u00e1 o no la participaci\u00f3n de los otros profesionales.\nLa atenci\u00f3n interdisciplinaria es el beneficio para el paciente que participa de este Programa. Este es atendido en ITA por uno o m\u00e1s profesionales, y un equipo de especialistas se ocupa de hacerle el seguimiento.\nCualquier persona puede participar del Programa enviando un mail a\n[ita@fundacionsanrafael.com.ar](mailto:ita@fundacionsanrafael.com.ar)\nEl pago de la consulta no establece un costo fijo. Se sugiere un valor y cada paciente puede decidir el monto en dinero que entregar\u00e1.\nEl paciente que abona una cantidad superior a la sugerida, colabora en la atenci\u00f3n m\u00e9dica de personas que no pueden pagar dicho monto.\nEl sistema es solidario, ya que apela a la conciencia y las posibilidades de cada persona que se atiende, participando entre todos en un sistema fraternal.\nA la vez, el equipo de profesionales de ITA genera sus ingresos por la atenci\u00f3n de todos los pacientes, y no por la asistencia que realice cada especialista de cada uno en particular.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en\n[facebook.com/itantroposofica](https://www.facebook.com/itantroposofica/)\nEl Therapeutikum de la Fundaci\u00f3n San Rafael proporciona un servicio de consultorios externos con diversas especialidades, dentro de la orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica y de otras orientaciones m\u00e9dicas.\nAdem\u00e1s ofrece el servicio de \"Consultorio Social\", el cual permite a las personas con limitaciones econ\u00f3micas a ser atendidos por un profesional abonando un valor fijo y de importe menor. Esto se logra gracias al compromiso de ciertos profesionales, los cuales se destacan con las siglas CS y al trabajo que realiza la Fundaci\u00f3n San Rafael, que en cumplimiento de su \"Fin Fundacional\" promueve tambi\u00e9n la Medicina Antropos\u00f3fica, posibilitando su acceso a personas con menores recursos.\nPara primera consulta contactar al\n[+54-11 4703-8300](tel:1147038300)\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n escribir a\n[secmedica@fundacionsanrafael.com.ar](mailto:secmedica@fundacionsanrafael.com.ar)\nDr. Dipaolo, Eduardo\nM\u00e9dico Cardi\u00f3logo\nDr. Pereira Vitale, Sergio\nM\u00e9dico Home\u00f3pata Unicista\nDr. Diego, Pontarolo\nDra. Miguel, Marta\nLascano, Gonzalo\nDra. Baccini, M. Florencia\nDr. Gendra, Fernando\nDra. Langdon, Maria Laura\nCS\nDra. Solorzano, Cristina\nMedica Ginecologa. Obstetra\nDra. Pees Labory, Leticia\nCS\nDr. Blanco Corp, Yainol\nDra. Carretino, Berenice\nMedic. Integrativa. Endocannabinologia. Otros\nDra. Chiappano, Alejandra\nPediatra\nDra. De Cillia, Eleonora\nDra. Giunchi, Rosa\nDr. Hernandez, Federico\nMedico, Cuidados paliativos\nDra. Kanenguiser, Marina\nMedica, Especialista en Nutricion\nDra. Kuj, Perla\nCS\nDr. Rodriguez, Eduardo\nDra. Freire, Lucila\nTurnos WhatsApp 11 4558 3224\nDra. Colutta, Carolina\nAdultos y ninios CS\nD.O. Albalat, Oscar\nKinesiologo\nDr. Fernandez, Miguel\nMedico Pediatra\nDra. Granelli, Mabel\nMedica Pediatra y medicina escolar\nDr. Sanchez, Fortunato\nPediatria - Terapia craneo-sacra para adultos\nDr. Santillan, Segundo\nMedico Pediatra\nLic. Lieberman, Alejandra C.\nTurnos 11 6295 7939\nLic. Straijer, Ruth\nPsicologa\nDra. Suarez, Emma\nMedica psiquiatra/ Terapia biogr\u00e1fica\nDra. Lima, Patricia\nMedicina ayurveda\nDra. Foguelman, Adriana\nDr. Perasso Dulude, Edagard\nCardiologia\nDr. Lolago, Norberto\nMedico Homeopata, clinica medica y gastroenterologia\nDra. Calvo, Maria Marta\nDr. Cantarella, Antonio\nDra. Iguacel, Maria Florencia\nMastologia, Tocoginecologia\nDr. Lazaro, Jose Luis\nDra. Cohen, Emilia\nMedica Infectologa. Adultos.\nDr. Iglesias, Fernando\nDra. Ales, Patricia\nMedica Ayurveda\nDr. Castillo, Javier\nDra. Delucchi, Maria Cristina\nMedica, Geriatria, Nefrologia\nDra. Gramblicka, Georgina\nDr. Gagneten, Juan\nDra. Tapia, Rosana\nDra. Sabio Paz, Carolina\nDra. Berberian, Griselda\nMedica Pediatra. Infectologa\nDra. Ortiz, Susana\nDr. Tanenholz, Silvio\nDra. Perotti, Cintia\nDra. Sidra, Gabriela\nDr. Wernicke, Carlos\nMedico psiquiatra. Psicoterapeuta infanto-juvenil\nDr. Brozzi, Carlos\nNi\u00f1os y adultos\nDr. Campos, Alejandro\nEspecialista en rodilla\nDr. Conti, Leonardo\nMedico Traumatologo: Especialista en tobillo y pie\nDr. Diez, Jose Luis\nMedico Traumatologo. Especialista en cirugia de mano\nDr. Iturralde, Ubaldo\nDr. Schneider, Javier\nEl Therapeutikum de la Fundaci\u00f3n San Rafael cuenta con un \u00e1rea de odontolog\u00eda ampliada por la antroposof\u00eda.\nLa odontolog\u00eda de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica es la ampliaci\u00f3n de la odontolog\u00eda convencional a partir de una concepci\u00f3n del individuo que no solo abarca su cuerpo f\u00edsico, sino tambi\u00e9n, y sobre todo, su dimensi\u00f3n an\u00edmico-espiritual.\nBasada en la concepci\u00f3n de la medicina antropos\u00f3fica, creada por la Dra. Ita Wegman y el fil\u00f3sofo Rudolf Steiner en el inicio del siglo XX, y desarrollada desde la metodolog\u00eda cient\u00edfica fenomenol\u00f3gica de Goethe, la odontolog\u00eda antropos\u00f3fica ve al ser humano como una totalidad tri, cuatri y septimembrada, tratando a los fen\u00f3menos locales que ocurren en la boca como expresiones del todo.\nLa terap\u00e9utica ofrecida por la odontolog\u00eda antropos\u00f3fica, coherente con la visi\u00f3n triple del ser humano, abarca la individualidad, la psique, y el cuerpo. Es por eso que en muchos casos se torna necesario un trabajo multiprofesional, orientado por la antroposof\u00eda.\nEl odont\u00f3logo receta medicamentos a partir de tres farmacopeas: homeop\u00e1tica (medicamentos dinamizados), fitoter\u00e1pica (no dinamizados) y alop\u00e1tica (en situaciones agudas), conforme a su necesidad. En la mayor parte de los casos emplea una terap\u00e9utica condicente con la naturaleza humana, siguiendo los procesos homeop\u00e1ticos y las recomendaciones desarrolladas en los laboratorios que sirven a la medicina antropos\u00f3fica.\nPara primera consulta contactar al\n[+54-11 4703-8300](tel:1147038300)\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n escribir a\n[secmedica@fundacionsanrafael.com.ar](mailto:secmedica@fundacionsanrafael.com.ar)\nDra. Freire, Lucila\nDra. Limardo, Fabiola\nLa Psicolog\u00eda ampliada por la Antroposof\u00eda se basa en la imagen del hombre como individualidad integrada por una dimensi\u00f3n f\u00edsica, an\u00edmica o ps\u00edquica, y espiritual. Esta se manifiesta en sus \u00e1mbitos personales, sociales y colectivos.\nDebido a esto, la Psicolog\u00eda tradicional se ve enriquecida al contemplar estos aspectos que favorecen profundos procesos de curaci\u00f3n.\nLa mirada de la Psicolog\u00eda ampliada por la Antroposof\u00eda comprende las manifestaciones actuales del padecimiento, como crisis de angustia, ansiedad, adicciones, trastornos de sue\u00f1o y alimentarios, entre otros.\nSe atienden familias, parejas, ni\u00f1os y adolescentes, desde un abordaje integral, tanto en lo individual como en lo social y vincular.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n visite\n[www.aapsia.com.ar](http://www.aapsia.com.ar) o enviar e-mail a: [info.aapsia@gmail.com](mailto:info.aapsia@gmail.com), [info@fundacionsanrafael.com.ar](mailto:info@fundacionsanrafael.com.ar)", "language": null, "image": "http://www.fundacionsanrafael.com.ar/images/therapeutikum-fundacion-san-rafael.jpg", "pagetype": "website", "links": ["index", "#", "#", "https://fundacionsanrafael.paypertic.com.ar/", "agenda-cultural-ampliacion-de-las-actividades-de-la-fundacion", "fundacion", "therapeutikum", "antroposofia", "centro-medico", "cursos-actividades", "agenda-cultural", "contacto", "#tab-ita", "#tab-consultorios-externos", "#tab-odontologia", "#tab-psicologia", "mailto:ita@fundacionsanrafael.com.ar", "https://www.facebook.com/itantroposofica/", "images/centro-medico-ita.jpg", "http://www.docturno.com/", "tel:1147038300", "mailto:secmedica@fundacionsanrafael.com.ar", "http://www.docturno.com/", "tel:1147038300", "mailto:secmedica@fundacionsanrafael.com.ar", "http://www.aapsia.com.ar", "mailto:info.aapsia@gmail.com", "mailto:info@fundacionsanrafael.com.ar", "https://www.antroposofica.com.ar/argentina/", "mailto:dw@wittenberg.com.ar", "mailto:tesoreria@fundacionsanrafael.com.ar?subject=Quiero%20aportar%20mas%20de%2010%20mil%20pesos%20mensuales&body=He%20decidido%20aportar%20mas%20de%2010%20mil%20pesos%20mensuales.", "https://fundacionsanrafael.paypertic.com.ar/", "mailto:cultura@fundacionsanrafael.com.ar", "mailto:dw@wittenberg.com.ar", "https://fundacionsanrafael.paypertic.com.ar/", "tel:1147038300", "https://www.facebook.com/fundacionsanrafael/", "https://twitter.com/FunSanRafael/", "https://www.instagram.com/funsanrafael/", "fundacion", "therapeutikum", "antroposofia", "centro-medico", "cursos-actividades", "agenda-cultural", "contacto", "patrocinio", "informacion-util", "auditorio-san-rafael", "https://servicios1.afip.gov.ar/clavefiscal/qr/mobilePublicInfo.aspx?req=e1ttZXRob2Q9Z2V0UHVibGljSW5mb11bcGVyc29uYT0zMDY0MDU2MTY4NF1bdGlwb2RvbWljaWxpbz0wXVtzZWN1ZW5jaWE9MF1bdXJsPWh0dHA6Ly93d3cuZnVuZGFjaW9uc2FucmFmYWVsLmNvbS5hcl19", "http://www.sgdietze.com", "http://www.williams.com.ar"]}