{"title": "Falsa sensaci\u00f3n de seguridad en vacunados contra la COVID-19 es un riesgo", "author": "Milagros Murillo F", "url": "https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541", "hostname": "panamaamerica.com.pa", "description": "Cuando Panam\u00e1 est\u00e1 entrando en una tercera ola de contagios por la Covid-19, autoridades de Salud insisten en reforzar las medidas de bioseguridad para que esta sea menos fuerte que las anteriores; sin embargo, una parte de la poblaci\u00f3n insiste en violar las reglamentaciones, poniendo en riesgo a m\u00e1s personas.", "sitename": "Panam\u00e1 Am\u00e9rica", "date": "2021-06-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Para comentar debes registrarte y completar los datos generales.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Panam\u00e1.\nFalsa sensaci\u00f3n de seguridad en vacunados contra la COVID-19 es un riesgo\nLa relajaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en cuanto a las medidas de bioseguridad est\u00e1 pasando factura, por lo que los casos de coronavirus han ido incrementando paulatinamente. Y es que, aunque la inmunizaci\u00f3n es clave, no evita los contagios.\n[Milagros Murillo F.](/autor/milagros-murillo-f)\n- /\n- /\n- /\n- - Actualizado: 23/6/2021 - 11:03 am\nCuando Panam\u00e1 est\u00e1 entrando en una tercera ola de contagios por la Covid-19, autoridades de Salud insisten en reforzar las medidas de bioseguridad para que esta sea menos fuerte que las anteriores; sin embargo, una parte de la poblaci\u00f3n insiste en violar las reglamentaciones, poniendo en riesgo a m\u00e1s personas.\nLeonardo Labrador, jefe nacional de Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud (Minsa), menciona que a medida que lleguen m\u00e1s vacunas y las casas farmac\u00e9uticas ampl\u00eden las dosis, se podr\u00eda tener mejor cobertura para la poblaci\u00f3n trabajadora, que son quienes se pueden reunir en las noches y por ende adquirir/transmitir el virus con m\u00e1s facilidad que un adulto que est\u00e9 en casa. \u201cEstas personas j\u00f3venes y activas llevan el virus a la casa y sus abuelos, padres, t\u00edos y otros lo adquieren\u201d.\nRecalca el especialista que \u201cel comportamiento que hemos visto en las \u00faltimas semanas se basa en las actividades que se est\u00e1n aperturando'', admitiendo que \u201cnuestro pa\u00eds goza en estos momentos de un libre comercio y que inclusive algunos sobrepasan las medidas de los permisos otorgados, habiendo un relajamiento que conlleva a la trasmisi\u00f3n del virus\u201d.\nVEA TAMBI\u00c9N:\n[Enfermedades dentales no conocen de pandemia: asegurados esperan atenci\u00f3n](https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/enfermedades-dentales-no-conocen-de-pandemia-asegurados-esperan-atencion-1188822)\n\u201cLos exhorto a seguir cuid\u00e1ndonos porque la vacuna no da seguridad en este momento, porque tal vez tengamos alrededor del 20% de cobertura en la poblaci\u00f3n, pero necesitamos tener por lo menos un 50 o 60 por ciento de personas vacunadas para dejar sentado que tenemos una inmunidad m\u00e1s cerca\u201d, explic\u00f3 Labrador haciendo referencia que eso es lo que ha pasado en otros pa\u00edses, han relajado las medidas, han descuidado la interacci\u00f3n social y todo ha vuelto atr\u00e1s: cuarentena, toque de queda, aumento de casos, terceras o cuartas olas y \u201ceso es lo que nuestro pa\u00eds y el Ministerio de Salud est\u00e1 cuidado para que no suceda\u201d.\nSi el Gobierno se relaja, la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n\nPero \u00bfpor qu\u00e9 este comportamiento? A juicio del soci\u00f3logo Carlos Moya, las personas piensan que efectivamente con la vacuna se pueden relajar, pero a su parecer este no es un comportamiento solamente de la ciudadan\u00eda, sino que el Gobierno en su conjunto que tiene que regular algunas din\u00e1micas sociales no lo est\u00e1 haciendo. Y es que se ven algunas actividades que deben tener permiso y no lo tienen, por ejemplo.\nEl soci\u00f3logo hizo menci\u00f3n tambi\u00e9n a que se ha relajado el aforo en algunas actividades laborales o encuentros masivos de todo tipo relacionados al \u00e1mbito laboral y que tanto el Gobierno como el sector empresarial son responsables.\n\u201cNo solamente se trata del ciudadano o del individuo como tal, sino que hay una intenci\u00f3n de normalizar la vida social y econ\u00f3mica del pa\u00eds por parte del Gobierno y que se entiende por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica en la que se encuentra el pa\u00eds, pero que puede a la larga generar situaciones de crisis sanitaria, porque no hemos alcanzado ese porcentaje que hablan los epidemi\u00f3logos para poder alcanzar la comunidad reba\u00f1o\u201d, destac\u00f3.\nCansados del confinamiento\nMoya tambi\u00e9n afirm\u00f3 que el individuo como sociedad ya est\u00e1 cansado del confinamiento y distanciamiento, por lo que al tener fe y confianza en la vacuna se piensa que puede relajarse y la \u00fanica forma de contrarrestar esto es generando conciencia por parte del Estado, tratando de mantener cierta disciplina en las distintas actividades de la vida social.\n\u201cEl Gobierno tiene que regular de manera muy disciplinada ese tipo de eventos y mantener adem\u00e1s cierto tipo de aforo en el transporte p\u00fablico, centros comerciales, as\u00ed como mantener el teletrabajo, porque al flexibilizar este tipo de situaciones en la conciencia del individuo inmediatamente lo que cae es que ya estamos saliendo del problema sanitario\u201d, acot\u00f3 el soci\u00f3logo.\nADEM\u00c1S:\n[Alfabetizaci\u00f3n en tiempos de pandemia: reto superado](https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/alfabetizacion-en-tiempos-de-pandemia-reto-superado-1188377)\nEn ese sentido, el doctor Labrador aduce que aunque todav\u00eda en Panam\u00e1 hay una velocidad de transmisi\u00f3n baja (significa que una persona para duplicar la enfermedad tal vez requiera 40 d\u00edas), se ha visto un crecimiento leve, pero algo sostenido de manera escalonada.\nDebe haber autodisciplina\nEl epidemi\u00f3logo puso como ejemplo que hay personas que se est\u00e1n contagiando en actividades nocturnas sociales de recreaci\u00f3n, que pierden la m\u00edstica del Ministerio de Salud como lo es la burbuja del hogar, que solo tienen que convivir o quitarse la mascarilla para compartir personas que vivan en el mismo hogar y ahora no ocurre as\u00ed, \u201cvemos a j\u00f3venes, amistades que se re\u00fanen en una misma casa, se quitan la mascarilla, no hay un distanciamiento, lo que pone en riesgo esta estabilidad que tenemos\u201d.\n\u201cExhorto a toda la poblaci\u00f3n a la autodisciplina, tenemos que tener un autocontrol, un autocuidado, porque la salud y el coronavirus, que es parte de las enfermedades que nos est\u00e1 afectando, no solamente depende de que tengamos un sistema de salud preparado para atender a los pacientes en los hospitales, hisoparlos o llevarles medicamentos; se trata de prevenir que transmitamos la enfermedad y que haya fallecimientos\u201d, afirm\u00f3 Labrador.", "language": null, "image": "https://d4.panamaamerica.com.pa/sites/default/files/imagenes/2021/06/23/vacuna_pa_freepik.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#middle-content", "/actualidad", "/politica", "/sociedad", "/judicial", "/provincias", "/mundo", "/tema/el-trino", "/aldea-global", "/sucesos", "/opinion", "/opinion", "/confabulario", "/el-pulso", "/trazo-del-dia", "/dona-perla", "/tema/ricardo-martinelli", "/economia", "/variedades", "/deportes", "/tecnologia", "/multimedia", "/videos", "/podcasts", "/galerias", "/trabajos-especiales", "/impreso/?utm_source=portal&utm_campaign=epappermenu&utm_medium=web&utm_content=menulateral", "/contenido-premium", "https://www.recetas.com.pa/", "https://www.cine.com.pa/", "/", "/", "https://instagram.com/panamaamerica", "https://www.facebook.com/PanamaAmerica.com.pa", "https://twitter.com/PanamaAmerica", "https://www.youtube.com/user/diariopanamaamerica", "/", "/actualidad", "/opinion", "/economia", "/variedades", "/deportes", "/tecnologia", "/multimedia", "/impreso/?utm_source=portal&utm_campaign=epappermenu&utm_medium=web&utm_content=menufrontal", "/newsletter/?utm_source=portal&utm_campaign=aldiaconpanamaamerica&utm_medium=web&utm_content=menufrontal", "/contenido-premium", "https://instagram.com/panamaamerica", "https://www.facebook.com/PanamaAmerica.com.pa", "https://twitter.com/PanamaAmerica", "https://www.youtube.com/user/diariopanamaamerica", "//www.panamaamerica.com.pa/mi-perfil", "/premiate", "//www.panamaamerica.com.pa/mis-boletines", "//www.panamaamerica.com.pa/seguridad", "/autor/milagros-murillo-f", "https://twitter.com/@milagrosmf18", "/cdn-cgi/l/email-protection#b3dedec6c1dadfdfdcf3d6c3d2c0d29dd0dcde", "/tema/coronavirus", "/tema/covid-19", "/tema/distanciamiento-social", "/tema/normas-de-bioseguridad", "/tema/pandemia", "/tema/salud", "/tema/vacunas", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541?fuente=fb", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541&url=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541&text=Falsa sensaci\u00f3n de seguridad en vacunados contra la COVID-19 es un riesgo", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541", "whatsapp://send?text=Falsa sensaci\u00f3n de seguridad en vacunados contra la COVID-19 es un riesgo https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541", "/cdn-cgi/l/email-protection#714e0204131b1412054c37101d02105102141f02101218571e10120405144a1f5115145102141604031815101551141f51071012041f10151e0251121e1f050310511d1051323e2738355c404851140251041f5103181402161e57131e15084c3d105103141d101b101218571e10120405144a1f511514511d1051011e131d101218571e10120405144a1f51141f511204101f051e5110511d1002511c1415181510025115145113181e02141604031815101551140205571010120405144a51011002101f151e51171012050403105d51011e03511d1e51000414511d1e02511210021e0251151451121e031e1f1007180304025119101f5118151e51181f1203141c141f05101f151e510110041d1005181f101c141f05145f5128511402510004145d5110041f000414511d1051181f1c041f180b101218571e10120405144a1f51140251121d1007145d511f1e511407180510511d1e0251121e1f051016181e025f513d141403511cb2d00251141f4b5119050501024b5e5e0606065f01101f101c10101c14031812105f121e1c5f01105e021e1218141510155e17101d02105c02141f021012181e1f5c15145c0214160403181510155c141f5c071012041f10151e025c121e1f0503105c1d105c121e0718155c40485c14025c041f5c03181402161e5c40404948444540", "https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/enfermedades-dentales-no-conocen-de-pandemia-asegurados-esperan-atencion-1188822", "https://www.panamaamerica.com.pa/newsletter/?utm_source=portal&utm_campaign=aldiaconpanamaamerica&utm_medium=web&utm_content=aldiaconpanamaamerica-body", "https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/alfabetizacion-en-tiempos-de-pandemia-reto-superado-1188377", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541?fuente=fb", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541&url=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541&text=Falsa sensaci\u00f3n de seguridad en vacunados contra la COVID-19 es un riesgo", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.panamaamerica.com.pa/sociedad/falsa-sensacion-de-seguridad-en-vacunados-contra-la-covid-19-es-un-riesgo-1189541", "/cdn-cgi/l/email-protection#bf80cccaddd5dadccb82f9ded3ccde9fccdad1ccdedcd699d0dedccacbda84d19fdbda9fccdad8cacdd6dbdedb9fdad19fc9dedccad1dedbd0cc9fdcd0d1cbcdde9fd3de9ffcf0e9f6fb928e869fdacc9fcad19fcdd6daccd8d099ddd0dbc682f3de9fcddad3ded5dedcd699d0dedccacbda84d19fdbda9fd3de9fcfd0ddd3dedcd699d0dedccacbda84d19fdad19fdccaded1cbd09fde9fd3decc9fd2dadbd6dbdecc9fdbda9fddd6d0ccdad8cacdd6dbdedb9fdacccb99dededccacbda849fcfdeccded1dbd09fd9dedccbcacdde939fcfd0cd9fd3d09fcecada9fd3d0cc9fdcdeccd0cc9fdbda9fdcd0cdd0d1dec9d6cdcacc9fd7ded19fd6dbd09fd6d1dccddad2dad1cbded1dbd09fcfdecad3decbd6d1ded2dad1cbda919fe69fdacc9fcecada939fdecad1cecada9fd3de9fd6d1d2cad1d6c5dedcd699d0dedccacbda84d19fdacc9fdcd3dec9da939fd1d09fdac9d6cbde9fd3d0cc9fdcd0d1cbded8d6d0cc919ff3dadacd9fd27c1ecc9fdad1859fd7cbcbcfcc859090c8c8c891cfded1ded2deded2dacdd6dcde91dcd0d291cfde90ccd0dcd6dadbdedb90d9ded3ccde92ccdad1ccdedcd6d0d192dbda92ccdad8cacdd6dbdedb92dad192c9dedccad1dedbd0cc92dcd0d1cbcdde92d3de92dcd0c9d6db928e8692dacc92cad192cdd6daccd8d0928e8e87868a8b8e", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMOOtwQQw3ppD?hl=es-419&gl=US&ceid=US:es-419", "https://www.panamaamerica.com.pa/newsletter/?utm_source=portal&utm_campaign=aldiaconpanamaamerica&utm_medium=web&utm_content=aldiaconpanamaamerica350x120-mobil-notas", "https://clasificados.clasiguia.com.pa", "/actualidad", "/deportes/ko-al-cancer-duelo-de-invictos-sera-el-plato-fuerte-1221347?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/ko-al-cancer-duelo-de-invictos-sera-el-plato-fuerte-1221347?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/cai-se-juega-el-invicto-ante-plaza-amador-1221346?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/cai-se-juega-el-invicto-ante-plaza-amador-1221346?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/poll-alegria-se-abre-camino-en-disciplina-de-taekwondo-1221345?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/poll-alegria-se-abre-camino-en-disciplina-de-taekwondo-1221345?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panameno-guerrero-anota-lask-y-andrade-caen-murillo-banca-1221344?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panameno-guerrero-anota-lask-y-andrade-caen-murillo-banca-1221344?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panamenos-que-han-corrido-los-seis-majors-del-mundo-1221343?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panamenos-que-han-corrido-los-seis-majors-del-mundo-1221343?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/politica/jose-blandon-toma-distancia-de-romulo-roux-1221099?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/politica/jose-blandon-toma-distancia-de-romulo-roux-1221099?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/confabulario/confabulario-1221100?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/confabulario/confabulario-1221100?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/sociedad/grandes-firmas-senaladas-por-la-comision-de-posibles-delitos-1221035?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/sociedad/grandes-firmas-senaladas-por-la-comision-de-posibles-delitos-1221035?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/judicial/caridad-kanelon-entre-bienes-dudosos-y-miles-de-seguidores-1221096?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/judicial/caridad-kanelon-entre-bienes-dudosos-y-miles-de-seguidores-1221096?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/sociedad/colombia-aun-se-pregunta-como-seria-su-presente-con-panama-1221070?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/sociedad/colombia-aun-se-pregunta-como-seria-su-presente-con-panama-1221070?utm_source=portal&utm_campaign=NotasLoMasVisto&utm_medium=web", "/actualidad", "/deportes/ko-al-cancer-duelo-de-invictos-sera-el-plato-fuerte-1221347?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/ko-al-cancer-duelo-de-invictos-sera-el-plato-fuerte-1221347?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/cai-se-juega-el-invicto-ante-plaza-amador-1221346?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/cai-se-juega-el-invicto-ante-plaza-amador-1221346?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/poll-alegria-se-abre-camino-en-disciplina-de-taekwondo-1221345?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/poll-alegria-se-abre-camino-en-disciplina-de-taekwondo-1221345?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panameno-guerrero-anota-lask-y-andrade-caen-murillo-banca-1221344?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panameno-guerrero-anota-lask-y-andrade-caen-murillo-banca-1221344?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panamenos-que-han-corrido-los-seis-majors-del-mundo-1221343?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/deportes/panamenos-que-han-corrido-los-seis-majors-del-mundo-1221343?utm_source=portal&utm_campaign=NotasUltimas&utm_medium=web", "/opinion", "/confabulario/confabulario-1221341?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web", "/confabulario/confabulario-1221341?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web ", "/la-columna-de-dona-perla/la-columna-de-dona-perla-1221323?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web ", "/la-columna-de-dona-perla/la-columna-de-dona-perla-1221323?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web ", "/el-pulso/el-pulso-1221324?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web", "/el-pulso/el-pulso-1221324?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web", "/trazo-del-dia/trazo-del-dia-1221316?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web", "/trazo-del-dia/trazo-del-dia-1221316", "?utm_source=portal&utm_campaign=NotasColumnas&utm_medium=web", "/mis-boletines", "https://www.panamaamerica.com.pa/impreso?utm_source=portal&utm_campaign=epapperDomModulo&utm_medium=web", "https://instagram.com/panamaamerica", "https://www.facebook.com/PanamaAmerica.com.pa", "https://twitter.com/PanamaAmerica", "https://www.youtube.com/user/diariopanamaamerica", "/contenido-premium", "https://registro.panamaamerica.com.pa/login/inscribete.php", "/registro/login", "/impreso", "//www.panamaamerica.com.pa", "//www.critica.com.pa", "//www.diaadia.com.pa", "//www.mujer.com.pa", "http://recetas.com.pa", "//impresos.epasa.com.pa", "//www.cine.com.pa", "//www.clasiguia.com.pa", "//premiate.com.pa", "https://www.panamaamerica.com.pa/actualidad", "https://www.panamaamerica.com.pa/videos", "https://www.panamaamerica.com.pa/tema/exclusivo-web", "https://www.panamaamerica.com.pa/opinion", "/politicas-de-cookies"]}