{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.consalud.es/uploads/s1/15/59/75/0/anuario-consalud-20210329.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "NURIOV V\n20213\nNURIOV V\n\u201cRecuerda, hoy es el ma\u00f1ana\npor el que te preocupabas ayer\u201d\nDale Carnegie\nEditor: JUAN BLANCO\nDirector: SERGIO BLANCO\nDirecci\u00f3n Editorial: ALFONSO GIL\nDirecci\u00f3n T\u00e9cnica: ALFONSO GIL YANGUAS\nDirectora Financiera: LOURDES S\u00c1ENZ\nSecretaria Editorial: MAR\u00cdA JOS\u00c9 TORRE\nDirectora de Publicaciones: MAR\u00cdA VELASCO\nSubdirectora de Publicaciones: MARTA G\u00d3MEZ\nRedacci\u00f3n: PACO CORDERO\nJUANJO CARRILLOLORENA GARC\u00cdAPATRICIA MERINONACHO CORT\u00c9S\nMARISOL D\u00cdAZ\nANGEL LU\u00cdS JIM\u00c9NEZ\nSocial Health Manager: CELIA GILP\u00c9REZ\nSocial Health Strategist: IRENE DEL ARCO/LUISA PE\u00d1A\nSocial Health Account: CARLOS GRANDAFRANCISCO ESPEJOAIXA LINARESJOS\u00c9 RODR\u00cdGUEZJOS\u00c9 BARBERO \nALBA BAST\u00c9\nM\u00d3NICA ARANGUREN \nEdici\u00f3n, dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: ALBERTO P\u00c9REZRAMIRO MESA\nFotograf\u00eda: MIGUEL ANGEL ESCOBAROSCAR FRUTOSALBERTO CARRASCO\nEdita: Mediforum, s.l.\nC/ Juana Do\u00f1a, 54\u00aa planta28045 MadridTlf: 910148370email: info@mediforum.esDL: M-7734-20154\nNURIOVV\n5\nNURIOVV\nEditorial\nPresentaci\u00f3n\nJuan Blanco\nCEO del Grupo Mediforum\nSergio Blanco\nDirector General del \nGrupo Mediforum\nPol\u00edtica\nCongreso y Senado\nTribunas de Opini\u00f3n\nEmpresas\nEventos\nLa pandemia impulsa los \neventos online\nNoticias destacadas de 2020 \nen ConSalud.es\nDirectorio de Empresas06\n07\n08\n60\n69\n135\n203\n204\n217\n242\n6\nNURIOV V\nnen la gran esperanza pa-\nra poder acabar con esta pesadilla que tiene en ja-que a toda la humanidad.\nEl Grupo Mediforum \ntambi\u00e9n ha tenido que adaptarse a la nueva si-tuaci\u00f3n. Con el teletraba-jo como tel\u00f3n de fondo, ha sabido afrontar cada una de las dificultades que se han presentado, estando siempre alerta, con jornadas intermina-bles, con profesionalidad y dedicaci\u00f3n de todo el  \nequipo para llevar la actualidad y la informa-ci\u00f3n inmediata a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre la evoluci\u00f3n de la crisis y dar respuesta a la fuer -\nte demanda informativa que ha generado la pandemia. El resultado ha sido un incremento de las informaciones publicadas por todos los peri\u00f3dicos del Grupo Mediforum y un creci-miento sin precedentes en el n\u00famero de visitas, p\u00e1ginas vistas y usuarios \u00fanicos que ha cata-pultado a su cabecera principal, ConSalud.es, a los primeros puestos de audiencia en prensa especializada en salud.\nEl otro gran frente informativo se ha centrado \nen las Redes Sociales. M\u00e1s de 27 millones de personas en Espa\u00f1a utilizan diariamente este me-dio de comunicaci\u00f3n para informarse, formarse y compartir informaci\u00f3n, posicion\u00e1ndolo como uno de los canales de comunicaci\u00f3n e informa-ci\u00f3n preferido por los usuarios por su inmediatez en la trasmisi\u00f3n de los datos. En este sentido el Grupo Mediforum tambi\u00e9n ha conseguido man-tener su liderazgo absoluto en el sector salud con m\u00e1s de 600.000 seguidores en todas sus platafor -\nmas de Social Media, superando en m\u00e1s de 400.000 a su inmediato seguidor, Sanitaria 2000, editora del diario digital redaccionmedica.com. Adem\u00e1s, ConSalud.es es el \u00fanico medio de co-municaci\u00f3n en salud que tiene la verificaci\u00f3n oficial de la cuenta de Twitter, lo que supone una constataci\u00f3n de que los contenidos de Twitter de ConSalud.es son de inter\u00e9s para la sociedad.\n2020, el a\u00f1o que vivimos peligrosamente, ha \nsido muy dif\u00edcil para todos, pero afortunadamen -\nte parece que se empieza a ver la luz al final del t\u00fanel con la llegada de las vacunas y 2021 ser\u00e1 el a\u00f1o de la recuperaci\u00f3n, la reinvenci\u00f3n y los nue-vos proyectos que nos permitir\u00e1n volver a la normalidad que todos a\u00f1oramos y que nunca de-ber\u00edamos haber abandonado.spa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos que m\u00e1s est\u00e1 su-friendo la pandemia, supe-rando en la actualidad los 3 millones de contagios y m\u00e1s de 71.000 fallecidos oficia-les; unos datos que ha des-\nembocado en una crisis sanitaria y econ\u00f3mica sin precedentes desde hace m\u00e1s de un siglo.\nLas consecuencias han sido devas-\ntadoras para nuestra sociedad, tanto en lo sanitario como en lo econ\u00f3mi-co. En lo sanitario, la p\u00e9rdida irrepa-rable de miles de vidas y las secuelas que ha dejado el virus en multitud de personas, que han podido superar la enfermedad, han marcado las vidas de una parte de la sociedad que lo est\u00e1 sufriendo en primera persona. En lo econ\u00f3mico, con una ca\u00edda his-t\u00f3rica del PIB de m\u00e1s del 11% en 2020, ha obligado a redefinir las es-trategias de desarrollo de la mayor\u00eda de las empresas que han podido sub-sistir a este \u201ctsunami\u201d econ\u00f3mico que no se recordaba desde finales de la Segunda Guerra Mundial.\nEl sector salud no ha sido ajeno a \nesta crisis, aunque lo ha sufrido de forma diferente a otros sectores, de-bido principalmente al aumento de la demanda de servicios de salud como consecuencia de la pandemia. Pero si algo ha demostrado este sector es que, en \u00e9poca de crisis sanitaria, la ciencia nuevamente aporta solucio-nes, y en apenas un a\u00f1o ha sabido desarrollar varias vacunas que supo-\nJuan Blanco\nCEO del Grupo Mediforum\nParece que se \nempieza a ver la luz \nal final del t\u00fanel con \nla llegada de las \nvacunas y 2021 ser\u00e1 \nel a\u00f1o de la \nrecuperaci\u00f3n, la \nreinvenci\u00f3n y los \nnuevos proyectos \nque nos permitir\u00e1n \nvolver a la \nnormalidad que \ntodos a\u00f1oramos2020, el a\u00f1o que vivimos peligrosamente\nNadie pod\u00eda imaginar que el extra\u00f1o virus \ndetectado en diciembre de 2019 en la ciudad china de Wuhan iba a suponer, en apenas unos meses, la mayor pandemia que est\u00e1 sufriendo la humanidad en los \u00faltimos 100 a\u00f1os. Los datos son realmente aterradores: m\u00e1s de 116 millones de contagiados y cerca de 2,6 millones de fallecidos en todo el mundo. \nE\n7\nNURIOV V\nUna situaci\u00f3n excepcional necesita respuestas \nm\u00e1s excepcionales a\u00fan y el sector salud no se ha \nquedado atr\u00e1s. Se han visto (y se seguir\u00e1n vien-do) avances de nivel tecnol\u00f3gico que antes no hab\u00eda a nivel sanitario.\nDesde los inicios de Social Health, hace m\u00e1s de \nseis a\u00f1os, el mensaje a los miembros del sector sanitario (empresas, instituciones o personas) siempre ha sido el mismo: estar en Redes Socia-les es fundamental y necesario. \nAlgo que iba a ser inevitable, como era estar en \nRedes Sociales, se ha acelerado de manera abrupta por la pandemia. A trav\u00e9s de sus perfiles sociales, las autoridades sanitarias han transmitido la evolu-ci\u00f3n de la situaci\u00f3n pand\u00e9mica d\u00eda a d\u00eda y, en oca-siones, minuto a minuto; las compa\u00f1\u00edas del sector han resuelto dudas y han atendido a sus clientes; y, a nivel m\u00e1s personal, los Consejeros Delegados o directores generales de grandes compa\u00f1\u00edas del sec-tor salud tambi\u00e9n han decido apostar por estos ca-nales para comunicarse con su p\u00fablico. \nEstar en Redes, s\u00ed, pero tambi\u00e9n comunicar, aten-\nder y dialogar, con tus clientes, con tus pacientes, y tambi\u00e9n con el p\u00fablico en general. Por ahora, 2021 sigue siendo agradecido con la tecnolog\u00eda y seguimos confiando en ella en nuestro d\u00eda a d\u00eda, veremos cu\u00e1l ser\u00e1 el balance dentro de un a\u00f1o.l teletrabajo y las clases online fueron el comienzo de una nue-va etapa en la que la tecnolog\u00eda se coron\u00f3 como la gran aliada de todos. En algunos sectores las reuniones telem\u00e1ticas ya eran frecuentes y el uso de las \nnuevas tecnolog\u00edas no era nada nuevo; pero otros, como el sector salud tuvo que aprender de la noche a la ma\u00f1a-na\u2026 y vaya si aprendi\u00f3\u2026\nLa pandemia ha dado una lecci\u00f3n a \ntodas las empresas sanitarias, labora-torios, compa\u00f1\u00edas de tecnolog\u00eda sani-taria, instituciones, sanidad privada, etc. Ya que hab\u00eda que aprender a atender y comunicar de una manera diferente a como se hac\u00eda hasta ese momento.\nConsultas telem\u00e1ticas, s\u00ed, pero solo \naquellos que ya ten\u00edan las plataformas para hacerlo\u2026 As\u00ed que como la nece-sidad apremiaba\u2026 las opciones eran claras: acercarse al paciente gracias a las Redes Sociales. Tanto para tratar, intentar diagnosticar y ayudar; como para comunicar.Sergio Blanco\nDirector General del Grupo \nMediforum\nAlgo que iba a ser \ninevitable, como era \nestar en Redes \nSociales, se ha \nacelerado de \nmanera abrupta por \nla pandemia. A \ntrav\u00e9s de sus \nperfiles sociales, las \nautoridades \nsanitarias han \ntransmitido la \nevoluci\u00f3n de la \nsituaci\u00f3n pand\u00e9mica \nd\u00eda a d\u00eda2020, el a\u00f1o en que la pandemia \ncatapult\u00f3 a las Redes Sociales\n9 de marzo de 2020, hace semanas que se habla \ndel nuevo coronavirus que acorrala a China y que va sumando contagios con demasiada celeridad en nuestro pa\u00eds. Las Redes Sociales se llenan de mensajes que hablan de la posibilidad de que se cierren los colegios y se blinden algunas regiones de Espa\u00f1a. D\u00edas m\u00e1s tarde, el 14 de marzo de 2020 se declaraba el Estado de Alarma y un confinamiento que dejaba a todos ante un panorama desconocido.\nE\nCC.AA.\n8\nNURIOV V\nJES\u00daS AGUIRRE\nConsejer\u00eda de Andaluc\u00eda 1010\nSIRA REPOLL\u00c9S\nConsejer\u00eda de Arag\u00f3n 1212\nPABLO FERN\u00c1NDEZ MU\u00d1IZ\nConsejer\u00eda de Asturias 1616\nPATRICIA G\u00d3MEZ PICARD\nConsejer\u00eda de Illes Balears 2020\nBLAS TRUJILLO\nConsejer\u00eda de Canarias 2222\nMIGUEL RODR\u00cdGUEZ\nConsejer\u00eda de Cantabria 2424\nALBA VERG\u00c9S\nConsejer\u00eda de Catalunya 2626\nJES\u00daS FERN\u00c1NDEZ\nConsejer\u00eda de Castilla-La \nMancha 2828\nVER\u00d3NICA CASADO \nVICENTE\nConsejer\u00eda de Castilla y \nLe\u00f3n 3232SARA ALBA\nConsejer\u00eda de La Rioja 4444\nENRIQUE RUIZ ESCUDEROConsejer\u00eda de Madrid \n4848\nJUAN JOS\u00c9 PEDRE\u00d1OConsejer\u00eda de la Regi\u00f3n de Murcia \n5050\nSANTOS INDUR\u00c1INConsejer\u00eda de Navarra \n5252\nGOTZONE SAGARDUIConsejer\u00eda del Pa\u00eds Vasco \n5656\nANA BARCEL\u00d3Conselleria de la Comunitat Valenciana \n5858JOS\u00c9 MAR\u00cdA VERGELES BLANCIAConsejer\u00eda de Extremadura \n3636\nJULIO GARC\u00cdA COMESA\u00d1AConsejer\u00eda de Galicia \n3838\n1010\n1212\n1616\n2020\n2222\n2626\n2828\n3232\n3636\n3838\n4444\n 4848\n5050\n5252\n5656\n5858\n2424\n9\nNURIOV V\nGULLIERMO D\u00cdAZ\nPortavoz de Sanidad de \nCiudadanos en el Congreso 6060\nROSA MEDEL\nPortavoz de Sanidad de Unidas \nPodemos en el Congreso 6262\nELVIRA VELASCO MORILLO\nPortavoz de Sanidad del PP \nen el Congreso  6363\nANA PRIETO NIETO\nDiputada por Lugo y portavoz de Sanidad del PSOE en el Congreso \n6464\nANTONIO ALARC\u00d3\nPortavoz de Sanidad del PP \nen el Senado  6666\nESTHER CARMONA\nPortavoz sanitaria del PSOE en el Senado  \n6868\n6060\n 6262\n6363\n6464\n6666\n6868Congreso / Senado\n10\nNURIOV V\nPara bien o para mal, el Consejero de Salud y Familias de la Junta de \nAndaluc\u00eda, Jes\u00fas Aguirre, mantiene que todos los cambios que ha provocado la pandemia, est\u00e1n aqu\u00ed \u201cpara quedarse\u201d. Aguirre fija los objetivos de la Junta en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n.\u201cHemos aprendido una lecci\u00f3n muy clara: la importancia de la \nSalud P\u00fablica\u201d\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA,  \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL  \nABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVANDO  \nA CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nEn 2020 se han optimizado todos los recursos \nreferentes a t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n e infor -\nmaci\u00f3n en salud. Su aplicaci\u00f3n en el seguimien-to de pacientes cr\u00f3nicos, la puesta en marcha paulatina de la telemedicina o la conexi\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria y Atenci\u00f3n Hospitalaria son grandes ejemplos. Como dije antes, estos avan-ces han llegado para continuar en el tiempo. \n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS PARA 2021? \nLos objetivos nos los ir\u00e1 marcando la evoluci\u00f3n de la pandemia. En este momento nos encontra -\nmos en pleno proceso de vacunaci\u00f3n como medi -\nda m\u00e1s efectiva para evitar la propagaci\u00f3n del virus; por tanto, los objetivos futuros depender\u00e1n mucho de la evoluci\u00f3n que tengamos. Aun as\u00ed, en Andaluc\u00eda ya trabajamos en la Estrategia para la renovaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n primaria, en la moder -\nnizaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de las infraestructuras sanitarias de toda la comunidad y, por supuesto, en la mejora y capacitaci\u00f3n de la plantilla de nuestros profesionales sanitarios. QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nA pesar de las dificultades con las que nos hemos en-contrado a lo largo de este a\u00f1o 2020 hemos aprendido much\u00edsimo sobre el abordaje \nde una pandemia. Han sido doce meses completos dedicados a esta crisis sanitaria: inversiones, recur -\nsos humanos y medidas continuas en materia de Salud P\u00fablica. Sin duda, ha sido un a\u00f1o singular donde ha brillado especialmente el com-portamiento especial de los profe-sionales sanitarios. \nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN \nREV\u00c9S PARA EL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nTodo lo que ha llegado es para que-\ndarse. La aplicaci\u00f3n de nuevas tecno -\nlog\u00edas en materia de salud, los circui -\ntos COVID en centros sanitarios, la suma de recursos p\u00fablicos y privados en beneficio del paciente, la integra -\nci\u00f3n de las residencias de mayores en la Atenci\u00f3n Primaria o el abordaje de los colegios a trav\u00e9s de la Enfermer\u00eda Escolar son algunos ejemplos claros. La pandemia puede ser una oportuni-dad si se sabe aprovechar; as\u00ed lo he-mos hecho en Andaluc\u00eda.  \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS \nHASTA AHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO  \nCORONAVIRUS?\nUna lecci\u00f3n muy clara: la importancia \nde la Salud P\u00fablica. Con la llegada de la pandemia hemos contribuido a su refuerzo, algo de lo que ya nos dimos cuenta en Andaluc\u00eda con la crisis ali -\nmentaria de la Listeria en 2019 o este pasado verano con el Virus del Nilo. JES\u00daS AGUIRRE - Consejero de Salud y Familias de la Junta de Andaluc\u00eda\n\u201cCon la llegada de \nla pandemia hemos \ncontribuido al \nrefuerzo de la Salud \nP\u00fablica, algo que ya \nnos dimos cuenta \ncon la crisis de la \nListeria en 2019 o \neste pasado verano \ncon el Virus \ndel Nilo\u201d\n12\nNURIOV V\n12La consejera de Sanidad de Arag\u00f3n, Sira Repoll\u00e9s, asegura que su Comunidad \nno ha parado ning\u00fan proyecto de infraestructuras durante la pandemia. Un duro trabajo que ha tenido sus costes pero del que tambi\u00e9n Arag\u00f3n ha obtenido un valioso aprendizaje. \u201cA pesar de la pandemia, Arag\u00f3n no ha descuidado el resto de \nlos temas de la gesti\u00f3n sanitaria\u201d\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nEl 2020 ha sido un a\u00f1o mar -\ncado por la pandemia de CO-\nVID-19, una situaci\u00f3n ex-traordinaria que no se hab\u00eda vivido desde hace un siglo y \nque ha puesto en jaque los sistemas sanitarios de todo el mundo. Por este motivo, el balance en sanidad es, por un lado, amargo porque hemos teni-do que lidiar con lo desconocido en un contexto de elevada presi\u00f3n y conviviendo con la muerte de nues-tros ciudadanos m\u00e1s vulnerables, pero, por otro lado, de orgullo y esperanza porque hemos de-mostrado que el sistema sanitario aragon\u00e9s ha resistido las embestidas del virus. Gracias, por supuesto, a la dedicaci\u00f3n y sacrificio de todos los sanitarios y tambi\u00e9n a la responsabilidad de todos los aragoneses.\nA pesar de que el COVID-19 ha sido el prota-\ngonista indiscutible de este pasado a\u00f1o, Arag\u00f3n no ha descuidado el resto de los temas fundamen-tales de la gesti\u00f3n sanitaria. El virus nos habr\u00e1 podido frenar, pero no hemos parado. \nHemos continuado el proceso para concluir las \nobras de nuestros dos grandes proyectos en ma-\nSIRA REPOLL\u00c9S - Consejera de Sanidad de la regi\u00f3n de Arag\u00f3n\n13\nNURIOV V\n13teria de infraestructuras, los hospitales de \nTeruel y Alca\u00f1iz. Seguimos apostando por la salud mental en nuestra comunidad, con nue-vas infraestructuras que nos ayuden a abordar las consecuencias psicol\u00f3gicas que necesaria-mente aparecer\u00e1n tras la COVID, el incremen-to de recursos para luchar contra los trastornos de conducta alimentaria y con un plan de abordaje del suicidio. Gracias al COVID he-mos actualizado nuestros sistemas de informa-ci\u00f3n en Salud P\u00fablica, en l\u00ednea con nuestro compromiso con la transparencia y con dar informaci\u00f3n veraz a la ciudadan\u00eda sobre la si-tuaci\u00f3n en cada momento. Se ha elaborado un plan de abordaje sobre listas de espera que ha logrado frenar el incremento de las demoras asociadas a la necesidad de atenci\u00f3n priorita-ria de los pacientes con coronavirus. Hemos avanzado en la transformaci\u00f3n digital e inno-vaci\u00f3n en la asistencia sanitaria, pilares b\u00e1si-cos en la cohesi\u00f3n del territorio y hemos po-tenciado la Atenci\u00f3n Primaria, con recursos tanto materiales como humanos, pieza funda-mental en la lucha contra la pandemia.\nEn definitiva, Arag\u00f3n ha continuado desarro-\nllando sus pol\u00edticas sanitarias manteniendo los criterios prioritarios que siempre le han carac-terizado: equidad y atenci\u00f3n sanitaria de cali-dad para todos los aragoneses. \nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA \nEL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nArag\u00f3n siempre ha apostado por los consensos \ny por alinearse con la posici\u00f3n m\u00e1s mayoritaria, aunque eso suponga tender que sacrificar algo de nuestras propias posturas. Creemos que es lo mejor en esta situaci\u00f3n y por eso es imprescin -\ndible la labor de coordinaci\u00f3n que se lleva desde el Ministerio de Sanidad. Debemos pres-cindir de posiciones partidistas y de enfrenta-miento para alcanzar soluciones comunes. \nAdem\u00e1s, la pandemia ha puesto de manifiesto \nla necesidad que todos tenemos de disponer de informaci\u00f3n actualizada para poder tomar deci -\nsiones, por eso es muy importante la mejora constante de los sistemas de informaci\u00f3n, algo en lo que ya se ha hecho un gran esfuerzo.\nTambi\u00e9n hemos visto la necesidad de profe-\nsionales en algunos servicios, por lo que creo se debe replantear la pol\u00edtica de formaci\u00f3n de nuevos especialistas, para poder asegurar la cobertura sin problemas en determinadas \u00e1reas esenciales. \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA  \nAHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nCreo que una de las principales lecciones que hemos aprendido es la humildad. Tuvimos que enfrentarnos con un virus altamente contagioso del que no sab\u00edamos nada, convencidos de que nuestro sistema sanitario lo resistir\u00eda sin proble-mas. As\u00ed ha sido, pero desde luego no sin pro-blemas y con un coste elevad\u00edsimo que, desde luego, no ha acabado a\u00fan. Ahora conocemos m\u00e1s al virus, cono-cemos sus efectos y c\u00f3mo se transmite mucho mejor que en marzo, pero to-dav\u00eda queda mucho camino por andar. La cooperaci\u00f3n entre instituciones y la coordinaci\u00f3n, tambi\u00e9n ha supuesto un antes y un despu\u00e9s en la atenci\u00f3n a los ciudadanos.\nOtra de las lecciones aprendidas es la \nimportancia de la inversi\u00f3n en investi-gaci\u00f3n. Gracias a ella hemos podido ver la luz al final del t\u00fanel gracias al inicio del proceso de vacunaci\u00f3n. La importancia de las vacunas en la histo-ria reciente es indudable y creo que esta tambi\u00e9n marcar\u00e1 un hito. \nDesde el punto de vista m\u00e1s pr\u00e1cti -\nco, hemos aprendido dentro del pro-pio sistema sanitario a reinventarnos, a reorganizar nuestros hospitales y nuestros centros de salud para dar mejor asistencia a los pacientes  \u201cLa pandemia ha \npuesto de \nmanifiesto la \nnecesidad que todos \ntenemos de \ndisponer de \ninformaci\u00f3n \nactualizada para \npoder tomar \ndecisiones, por eso \nes muy importante \nla mejora constante \nde los sistemas de \ninformaci\u00f3n\u201d\n14\nNURIOV V14administrativos o de car\u00e1cter sanitario, a los que \nlos ciudadanos residentes en Arag\u00f3n puedan acceder a modo de ventanilla \u00fanica, v\u00eda web o aplicaci\u00f3n m\u00f3vil.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS PARA 2021? \nUno de los nuestros principales objetivos va a ser precisamente la apuesta por la telemedicina y por las nuevas tecnolog\u00edas que he detallado anterior -\nmente. Para seguir gestionando la pandemia va-mos a reforzar la estructura de la Direcci\u00f3n Ge-neral de Salud P\u00fablica, que ha sido el puntal de lanza en la lucha contra el virus hasta ahora.\nAdem\u00e1s, vamos a reformular la estrategia de \ncuidados paliativos, reforzando estos equipos tan necesarios. Y , desde luego, seguiremos apostando por lo que ha sido ya una de las nuestras principales l\u00edneas de acci\u00f3n ya desde la pasada legislatura: la salud mental, en este caso con una fuerte apuesta por la salud mental infanto-juvenil.\nTambi\u00e9n mantendremos nuestra estrategia \npara seguir manteniendo la Atenci\u00f3n Primaria en el eje de todo el sistema sanitario, funda-mentalmente en el medio rural, donde es, toda-v\u00eda m\u00e1s si cabe, la puerta de entrada de los ciudadanos al sistema sanitario y pieza funda-mental en la vertebraci\u00f3n de un territorio tan disperso como el nuestro.COVID y no COVID, gracias a la inestimable labor de los profesionales y a la dedicaci\u00f3n, por qu\u00e9 no decirlo, del equipo de gesti\u00f3n de crisis del Departamento de Sanidad. \nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S \nFUERZA, TANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGA -\nCI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES \nSE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA \nCONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nEstamos apostando por la creaci\u00f3n \nde estructuras para potenciar y facili-tar el proceso de cambio, en las que la tecnolog\u00eda tiene cada vez m\u00e1s fuerza en el \u00e1mbito de la investiga-ci\u00f3n y del abordaje del paciente. As\u00ed, se han unificado las competencias en materia de nuevas tecnolog\u00edas, inno-vaci\u00f3n y transformaci\u00f3n digital de la atenci\u00f3n sanitaria bajo una direcci\u00f3n general con el fin de coordinar y ar -\nmonizar los recursos existentes en el departamento de sanidad y sus orga-nismos aut\u00f3nomos.\nAdem\u00e1s, vamos a transformar el \nportal de Salud Informa en un centro sanitario virtual que aglutine todos los servicios no presenciales, sean \n\u201cSe han unificado \nlas competencias en \nmateria de nuevas \ntecnolog\u00edas, \ninnovaci\u00f3n y \ntransformaci\u00f3n \ndigital de la \natenci\u00f3n sanitaria \nbajo una direcci\u00f3n \ngeneral con el fin \nde coordinar y \narmonizar los \nrecursos existentes \nen sanidad\u201d\n16\nNURIOV VEl Consejero de Salud asturiano, Pablo Fern\u00e1ndez, hace balance del 2020, en \nel que la pandemia ha puesto de manifiesto la importancia de la Atenci\u00f3n Primaria para la gesti\u00f3n de la crisis. \u201cHa sido una gesti\u00f3n sin un gui\u00f3n previo\u201d, reconoce.\u201cHemos tenido m\u00faltiples ense\u00f1anzas, pero la principal ha sido \nla cohesi\u00f3n\u201d\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nHa sido un a\u00f1o de un desaf\u00edo \nexcepcional que ha evidencia-do, para quien lo pon\u00eda en duda, la importancia de tener un sistema p\u00fablico de salud \nrobusto, as\u00ed como la plena vigencia de nuestro Plan de Salud, en el apos-t\u00e1bamos ya por fortalecer la Salud P\u00fablica y la coordinaci\u00f3n Sociosani-taria, y ha puesto en valor la extraor -\ndinaria capacitaci\u00f3n, compromiso y coordinaci\u00f3n de todos los profesiona-les, sean sanitarios o no, y de un es-fuerzo individual y colectivo sin pre-cedentes. Sin duda alguna, la gesti\u00f3n de la pandemia ha polarizado todas las acciones de todos los gobiernos del mundo. Una gesti\u00f3n sin un guion previo, con conocimientos limitados, con necesidad de tomar decisiones de forma \u00e1gil pero con un factor de in-certidumbre siempre presente, en la que hemos ido aprendiendo y readap-t\u00e1ndonos d\u00eda a d\u00eda a situaciones que nos parec\u00edan no hace mucho ciencia ficci\u00f3n. Sin embargo, hubiera sido un error quedarse ah\u00ed, hemos tenido que conseguir, a la vez, seguir atendiendo al resto de problemas de salud de nuestra poblaci\u00f3n, y ello no ha sido f\u00e1cil. Como consejero, me gustar\u00eda destacar precisamente esa val\u00eda de los profesionales, y del compromiso de la sociedad ante decisiones muy dif\u00ed-ciles de tomar, algunas veces entien-do que dif\u00edciles de comprender, pero absolutamente necesarias para que hubiera menos v\u00edctimas. LA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nLa pandemia ha puesto de manifiesto nuestras \nfortalezas y debilidades. Algunas de esas \u00faltimas ya estaban identificadas como por ejemplo el d\u00e9fi-cit de profesionales que arrastramos desde los re-cortes de 2012. Si en condiciones normales entien-do que es dif\u00edcil de comprender, m\u00e1s dif\u00edcil aun en esta situaci\u00f3n tan excepcional. La Atenci\u00f3n Prima-ria ha sido decisiva, en nuestro caso. Su papel en toda la comunidad ha sido clave para el diagn\u00f3sti-co, el tratamiento, el control y el seguimiento del 80% de las personas afectadas. Han vivido una revoluci\u00f3n en la atenci\u00f3n con la potenciaci\u00f3n de la telemedicina, la receta electr\u00f3nica, etc\u00e9tera. Otro tema que nos ha puesto de relieve esta crisis sani-taria es la flexibilidad de la organizaci\u00f3n. Y la ca-pacidad para adaptar la atenci\u00f3n al ciudadano con seguridad, reduciendo la burocracia, acercando al usuario mediante la tecnolog\u00eda al sistema. Son avances que se quedar\u00e1n.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nHemos tenido m\u00faltiples ense\u00f1anzas, la principal \nes la cohesi\u00f3n como un arma poderos\u00edsima para enfrentarse a una pandemia. Y de ah\u00ed emanan grandes logros como es la coordinaci\u00f3n institu -\ncional, la sociosanitaria, la formaci\u00f3n de equipos multidicisplinares y el papel de los medios de comunicaci\u00f3n para ejercer una verdadera y nece -\nsaria transparencia a fin de que las decisiones sean comprendidas por los ciudadanos. La pan-demia nos ha ense\u00f1ado que todos, en nuestro rol, somos necesarios, pero lo imprescindible es la actitud. Esa es la fortaleza frente al desaf\u00edo que nos ha tocado vivir y gestionar.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, TANTO \nEN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL \u201cLa pandemia nos \nha ense\u00f1ado que \ntodos, en nuestro \nrol, somos \nnecesarios, pero lo \nimprescindible es la \nactitud. Esa es la \nfortaleza frente al \ndesaf\u00edo que nos ha \ntocado vivir y \ngestionar\u201d\n17\nNURIOV VPACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVANDO A \nCABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nPues estamos trabajando en varias \nsimult\u00e1neamente. Por ejemplo esta-mos finalizando el dise\u00f1o de una app para que el paciente pueda ges-tionar su tratamiento y la recogida de la medicaci\u00f3n en las oficinas de farmacia. Hemos mejorado los sis-temas de informaci\u00f3n con las far -\nmacias para garantizar la seguridad en prescripci\u00f3n, ya que la receta electr\u00f3nica en Asturias es una reali-dad en Atenci\u00f3n Primaria y Hospi-talaria. Otro tema en el que estamos trabajando es en los proyectos de la Historia Cl\u00ednica del Sistema Nacio-nal de Salud y CEF, para que sea interoperable en todo el territorio nacional y europeo; adem\u00e1s de que la interoperabilidad no s\u00f3lo sea en-tre los niveles asistenciales de aten-ci\u00f3n primaria y hospitalaria, sino tambi\u00e9n con la historia sociosanita-ria. De forma complementaria, esta-mos trabajando en el desarrollo de la \u201ccarpeta de salud\u201d: ser\u00e1 m\u00e1s que un repositorio de informaci\u00f3n de salud, aspiramos a que sea una pla-taforma en la que el usuario pueda reportar los datos de salud obteni-dos en su domicilio, estableciendo una nueva v\u00eda de comunicaci\u00f3n con los profesionales sanitarios. Tam-bi\u00e9n estamos volcados en la telea-sistencia, como una herramienta complementaria a la atenci\u00f3n pre-sencial, de gran utilidad para el se-guimiento de determinadas situacio-nes asistenciales e imprescindible para la sostenibilidad del sistema sanitario. Las consultas virtuales colaborativas entre profesionales (atenci\u00f3n primaria y atenci\u00f3n hospi-talaria) disminuyen las demoras pa-ra disponer de un diagn\u00f3stico y evitan desplazamientos innecesarios de los pacientes, las consultas tele-f\u00f3nicas y videoconsultas con los pacientes, as\u00ed como las consultas con pruebas de imagen (teleoftal-molog\u00eda, teledermatolog\u00eda, telecar -\ndiolog\u00eda\u2026) favorecen la equidad promoviendo la accesibilidad de to-dos sea cual sea su lugar de residen-cia, recursos o realidad. Estas herra-mientas no s\u00f3lo facilitan el trabajo de los profesionales en el campo asistencial, sino tambi\u00e9n en el de la educaci\u00f3n sanitaria, la prevenci\u00f3n y el autocuidado, para garantizar un envejecimiento activo y saludable, \nPABLO FERN\u00c1NDEZ MU\u00d1IZ - Consejero de Sanidad de Asturias\n18\nNURIOV Vra inmunizar al mayor n\u00famero de ciudadanos \nfrente a la COVID priorizando, de acuerdo a la estrategia estatal, a las personas m\u00e1s vulnera-bles y a las que tienen mayor probabilidad de exposici\u00f3n al virus. En Asturias, no hay fines de semana, ni festivos que frenen esta tarea, y as\u00ed cuantas vacunas nos remiten desde el Mi-nisterio se procede a su administraci\u00f3n, como detallan las cifras que se facilitan desde el Gobierno de Espa\u00f1a. Pero simult\u00e1neamente, se mantienen los objetivos de los a\u00f1os sin pande-mia, la atenci\u00f3n a los pacientes no covid, as\u00ed como la gesti\u00f3n de los recursos materiales y la pol\u00edtica de contrataci\u00f3n y formaci\u00f3n de profe-sionales para darles estabilidad y calidad labo-ral a los profesionales que redunden en seguri-dad y calidad asistencial para los ciudadanos. Y a medio plazo debemos seguir evaluando y mejorando la atenci\u00f3n a la Salud Mental, im-plantando la Estrategia del Nuevo Enfoque de la Atenci\u00f3n Primaria, y desarrollando nuestro Plan de Salud, con el fortalecimiento de la Sa-lud P\u00fablica y de la Atenci\u00f3n Comunitaria, as\u00ed como implantando el concepto de \u201csalud en todas las pol\u00edticas\u201d.as\u00ed como fomentar el autocuidado y el manejo de la cronicidad. Y no nos olvidemos de las herramientas de inteligencia artificial aplicadas al an\u00e1lisis masivo de grandes vol\u00fame-nes de datos, el Big Data aplicado a Salud. Los a\u00f1os de implantaci\u00f3n de la historia cl\u00ednica digital en el Servi-cio de Salud de Principado de Astu-rias ha originado que dispongamos de millones de datos. El an\u00e1lisis masivo de estos datos anonimiza-dos, aplicando estas tecnolog\u00edas de \u201cbusiness intelligence\u201d puede ayu-darnos a establecer algoritmos de predicci\u00f3n que nos ayuden a mejo-rar las decisiones cl\u00ednicas, gestoras y en investigaci\u00f3n biosanitaria.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021? \nLos grandes objetivos son de corto \ny medio plazo, porque nos los mar -\nca la pandemia. Estamos volcados en una vacunaci\u00f3n \u00e1gil y r\u00e1pida pa-\n\u201cSimult\u00e1neamente, \nse mantienen los \nobjetivos de los \na\u00f1os sin pandemia, \nla atenci\u00f3n a los \npacientes no covid, \nas\u00ed como la gesti\u00f3n \nde los recursos \nmateriales y la \npol\u00edtica de \ncontrataci\u00f3n y \nformaci\u00f3n de \nprofesionales\u201d\n20\nNURIOV VLa Consejera de Salud balear, Patricia G\u00f3mez, mantiene que el presupuesto \naprobado para este a\u00f1o en materia de salud \u201cpermitir\u00e1 seguir velando por la salud de los ciudadanos de Islas Baleares en una situaci\u00f3n extremadamente compleja\u201d.\u201cSabemos que la salud es una inversi\u00f3n y sin inversi\u00f3n no \nhay salud\u201d\nmo ha sido posible, reanudar la actividad ordina-\nria y paliar la situaci\u00f3n de las listas de espera.\nY todo ello se ha trabajado de manera estrecha \ncon el Ministerio de Sanidad y con todas las ad-ministraciones insulares y municipales para adoptar medidas consensuadas como las relacio -\nnadas con la intervenci\u00f3n de residencias de ma-yores, intervenciones comunitarias y cribados en zonas con restricciones.\nTenemos claro que el objetivo de todo este es-\nfuerzo es proteger la salud de los ciudadanos.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nSabemos que la salud es una inversi\u00f3n y sin inver -\nsi\u00f3n no hay salud. Y esto es decisi\u00f3n pol\u00edtica. \nDespu\u00e9s de a\u00f1os y a\u00f1os de recortes de gobiernos anteriores, la pasada legislatura el Gobierno de las Islas Baleares, al que pertenezco, hizo un esfuerzo enorme para aumentar la inversi\u00f3n en salud. Y esta legislatura se mantiene. Por eso, en este a\u00f1o aumentamos nuestro presupuesto. Concretamente, la Conselleria de Salut i Consum dispondr\u00e1 de 1.933 millones de euros en 2021, un 12 % m\u00e1s que en 2020. Este departamento alcanzar\u00e1 as\u00ed la parti-da m\u00e1s alta de su historia y gestionar\u00e1 hasta un 33% del presupuesto de todo el Gobierno de las Islas Baleares. Consideramos que este presupuesto permitir\u00e1 al sistema seguir velando por la salud de los ciudadanos de las Islas Baleares en una situa-ci\u00f3n extremadamente compleja.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nUna de las lecciones m\u00e1s importantes es que \nsiempre se debe planificar a partir de la evidencia cient\u00edfica y para ello es crucial tener unos buenos sistemas de informaci\u00f3n y de manejo de datos. Creo que la pandemia nos ha ense\u00f1ado qu\u00e9 pode-mos mejorar en este campo y c\u00f3mo. Tambi\u00e9n la COVID-19 ha contribuido a favorecer la coordi-naci\u00f3n dentro del propio sistema sanitario, entre QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nLa pandemia de COVID-19 ha supuesto una situaci\u00f3n ja-m\u00e1s vista anteriormente. Ha puesto a prueba el sistema sanitario de todos los pa\u00edses \ndel mundo y ha sido un a\u00f1o extrema-damente duro en el que, por desgra-cia, la enfermedad nos ha robado las vidas de cientos de personas en las Islas Baleares y ha mermado la salud de varios miles. Esta tragedia no la podemos olvidar.\nPese a ello, como consejera de Sa-\nlud y Consumo de las Islas Baleares, puedo decir que el sistema de salud del archipi\u00e9lago ha respondido de manera extraordinaria a las nuevas necesidades. Se ha reaccionado con notable rapidez y agilidad ante cada nueva situaci\u00f3n y cada nueva dificul-tad que se planteaba y siempre par -\ntiendo de la evidencia cient\u00edfica dis-ponible hasta el momento.\nSe han modificado y creado circui-\ntos asistenciales para garantizar la seguridad de usuarios y profesiona-les, como por ejemplo, el Kid Covid, para ni\u00f1os con patolog\u00eda respiratoria; se han puesto en marcha nuevos dis-positivos para acercar los servicios a la ciudadan\u00eda, como las unidades Covid express para la toma r\u00e1pida de muestras; se han incrementado los recursos humanos con la contrata-ci\u00f3n de 900 profesionales y los re-cursos materiales con la adquisici\u00f3n de cerca de 500 toneladas de mate-rial de protecci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, se ha hecho un esfuerzo \nmuy importante para, tan pronto co-\u201cLa Conselleria de \nSalut i Consum \ndispondr\u00e1 de 1.933 \nmillones de euros \nen 2021, un 12 % \nm\u00e1s que en 2020. \nEste departamento \nalcanzar\u00e1 as\u00ed la \npartida m\u00e1s alta de \nsu historia y \ngestionar\u00e1 hasta un \n33% del \npresupuesto de \ntodo el Gobierno \nregional\u201d\n21\nNURIOV Vpromiso del Gobierno de las Islas \nBaleares con la ciencia y con la inver -\nsi\u00f3n en investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n para garantizar un sistema sanitario excelente preparado para atender las necesidades de la pobla-ci\u00f3n y fomentar la salud y el bienestar\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021? \nNuestra gesti\u00f3n ir\u00e1 dirigida a garanti-\nzar una asistencia sanitaria adecuada a cada persona que lo necesite, sin olvidar todas aquellas otras iniciativas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n que con-tribuyen a mejorar la salud de la po-blaci\u00f3n en el largo plazo. Precisamen-te, tras la remodelaci\u00f3n del Gobierno Balear se ha incorporado en el organi-grama de la Conselleria de Salut i Consum la creaci\u00f3n de la Agencia de Salud P\u00fablica. Y todo ello atendiendo a la equidad en una comunidad insu-lar, con lo que ello implica. Sin duda, este ser\u00e1 un verdadero reto para todos, gestores y profesionales sanitarios. A esos \u00faltimos quiero agradecer espe-cialmente su capacidad de adaptaci\u00f3n a la nueva situaci\u00f3n, su entrega y su lucha. Sin ellos, nuestro trabajo como gestores no ser\u00eda posible.los diferentes niveles asistenciales, y la colabo-raci\u00f3n institucional.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVAN -\nDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nEn materia de COVID-19 se est\u00e1 haciendo mu-\ncho: robots para agilizar resultados de pruebas diagn\u00f3sticas, receta electr\u00f3nica, consultas tele-m\u00e1ticas, respuesta a preguntas a trav\u00e9s de redes sociales, contacto de pacientes ingresados con COVID-19 con sus familias a trav\u00e9s de tabletas. Pero la inversi\u00f3n en tecnolog\u00eda va mucho m\u00e1s all\u00e1. Sin ir m\u00e1s lejos, acabamos de poner en marcha un Centro de Simulaci\u00f3n en el Hospital Universitario de Son Espases, nuestro centro de referencia, en el que se han invertido m\u00e1s de 760.000 euros. El centro permite a profesiona-les, residentes y estudiantes de Ciencias de la Salud practicar ejercicios y procedimientos t\u00e9c-nicos en circunstancias parecidas a la realidad, utilizando maniqu\u00edes o realidad virtual\nY a ello a\u00f1adimos todo lo que se est\u00e1 llevando \na cabo en materia de investigaci\u00f3n. Es impor -\ntante resaltar que el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de las islas Baleares (IdISBa) ha des-tinado 770.000 euros a proyectos de investiga -\nci\u00f3n en salud desde el Inicio de la pandemia y ha mantenido el esfuerzo para captar y retener talento investigador. Esto demuestra el com-\nPATRICIA G\u00d3MEZ PICARD - Consejera de Salud y Consumo, Illes Balears\n\u201cNuestra gesti\u00f3n ir\u00e1 \ndirigida a garantizar \nuna asistencia \nsanitaria adecuada \na cada persona que \nlo necesite, sin \nolvidar todas \naquellas otras \niniciativas de \npromoci\u00f3n y \nprevenci\u00f3n que \ncontribuyen a \nmejorar la salud\u201d\n22\nNURIOV VTras m\u00e1s de un a\u00f1o de pandemia, el Consejero de Sanidad canario, Blas \nTrujillo, se marca como reto solucionar la situaci\u00f3n contractual de muchos profesionales del sistema de salud de las Islas. \u201cUno de los puntos esenciales en los que estamos trabajando \nes en la estabilizaci\u00f3n del personal sanitario\u201d\ntremendo trabajo de este colectivo. Un a\u00f1o en el \nque hemos tenido que convivir con la pandemia en nuestras vidas pero, muy especialmente, en el sistema sanitario. Desde esta perspectiva nos he-mos tenido que enfrentar al gran reto de modular la atenci\u00f3n sanitaria al ciudadano en espacios donde conviv\u00eda lo COVID con lo no COVID. Los hospitales se han tenido que dividir y dife-renciar, se han creado protocolos en todos los niveles de asistencia. La asistencia se vio parali -\nzada durante muchos meses y eso ha visto su re-flejo en las listas de espera de manera significati -\nva pero no puedo m\u00e1s que sentirme admirado y orgulloso de c\u00f3mo el sistema p\u00fablico canario ha QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nEl a\u00f1o 2020 no lo podremos olvidar nunca porque ha sido el a\u00f1o de la Pandemia  y cuan-do el coronavirus y la CO-VID-19 se han introducido en \nnuestras vidas. Un a\u00f1o que comenc\u00e9 como observador, pues mi nombra-miento como consejero fue posterior. En este tiempo en el que muchos est\u00e1-bamos confinados ve\u00edamos c\u00f3mo los sanitarios trabajaban y es cuando la poblaci\u00f3n en general pon\u00eda en valor el BLAS TRUJILLO - Consejero de Sanidad del Gobierno de Canarias\n\u201cLa asistencia \nse vio paralizada \ndurante muchos \nmeses y eso ha visto \nsu reflejo en las \nlistas de espera \nde manera \nsignificativa\u201d \n23\nNURIOV Vdado respuesta a esta situaci\u00f3n situ\u00e1ndonos en \nla comunidad aut\u00f3noma con menos afecci\u00f3n de la pandemia de Espa\u00f1a y con uno de los mejo -\nres indicadores de Europa.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA \nEL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nUno de los puntos esenciales en los que esta-\nmos trabajando es en la estabilizaci\u00f3n del per -\nsonal. En Canarias, siete de cada diez profesio-nales del SCS no tiene contrato fijo y eso ha generado una situaci\u00f3n de inestabilidad que hay que corregir. Otro de los puntos esenciales que debemos abordar es en la modernizaci\u00f3n y agilizaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n en-tre usuarios y el propio sistema de salud. Ade-m\u00e1s, hemos visto un importante tal\u00f3n de aqui-les en la dependencia de mercados internacio-nales para la provisi\u00f3n de material sanitario, medicamentos y, ahora, con las vacunas. \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHO -\nRA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nEl trabajo en el seno del Consejo Interterritorial de Salud nos ha llevado a darnos cuenta de la importancia de la coordinaci\u00f3n en esta materia. Necesitamos un sistema de salud fuerte y coor -\ndinado para poder lograr la equidad en el acce -\nso a los servicios. Es algo que pasa en la propia Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias que la insu-laridad y un modelo descentralizado de gesti\u00f3n ha llevado a diferencias importantes que debe-mos solventar. Otra lecci\u00f3n important\u00edsima ha estado en redescubrir la importancia de la Di-recci\u00f3n General de Salud P\u00fablica que, tanto en Canarias como en el resto de Espa\u00f1a, han sido departamentos infradotados y son esenciales.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVAN -\nDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nEn el SCS estamos implantando una serie de \navances tecnol\u00f3gicos importantes como la la teleconsulta de especialidades como dermato -\nlog\u00eda y radiolog\u00eda, o las salas de salud virtuales, siguiendo los modelos n\u00f3rdicos de telemedici-na. Adem\u00e1s se est\u00e1n impulsando proyectos de innovaci\u00f3n basados en procesos relacionados con la gesti\u00f3n sanitaria, las decisiones cl\u00ednicas, la gesti\u00f3n del conocimiento y del talento con el objetivo de ir hacia modelos de organizaci\u00f3n que permita incrementar el valor en t\u00e9rminos de salud. La pandemia ha propiciado avances con el e-Health para impulsar algunos proyec-tos como por ejemplo el avance en un sistema capaz de mejorar el diagn\u00f3stico cl\u00ednico me-diante una plataforma de inteligencia artificial basada en la imagen. \n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS PARA 2021? \nEl gran reto de este 2021 se llama estrategia de vacunaci\u00f3n. Nuestro sistema ha de-mostrado, una vez m\u00e1s, estar prepara -\ndo para poder llegar a ese objetivo europeo de vacunar al 70 por ciento de la poblaci\u00f3n este verano. Para ello hay un importante trabajo log\u00edstico, de gesti\u00f3n y de enfermer\u00eda de calle que ha resultado realmente impresio -\nnante. La vacuna es la gran esperanza para acabar con esta pandemia y los sistemas p\u00fablicos de salud est\u00e1n pre-parados. Porque sin salud, no hay econom\u00eda. El otro gran reto es rebajar las listas de espera, para lo que noso-tros impulsamos un plan con una do-taci\u00f3n de 200 millones de euros y con el que pretendemos reducir las listas de espera en m\u00e1s de un 30 por ciento. \n\u201cEstamos \nimplantando una \nserie de avances \nimportantes como \nla teleconsulta de \nespecialidades \ncomo dermatolog\u00eda \ny radiolog\u00eda o las \nsalas de salud \nvirtuales\u201d\n24\nNURIOV VSi bien el Consejero de Sanidad de Cantabria, Miguel Rodr\u00edguez, ensalza al \nsistema de salud espa\u00f1ol, reconoce tambi\u00e9n que la pandemia ha dejado ver algunas carencias que deben resolverse para los futuros problemas que lleguen en el \u00e1mbito de la salud.La crisis sanitaria ha sido \u201cuna cura de humildad\u201d para el \nsistema sanitario\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nSin duda, si tengo que establecer un ranking de \nlecciones que nos ha dado la pandemia, la prime-ra es una cura de humildad. Espa\u00f1a suele vana-gloriarse de tener uno de los mejores sistemas sanitarios del mundo. Tenemos suficientes razo-nes para seguir estando orgullosos de nuestra sanidad p\u00fablica, porque es cierto que es, cuando menos, envidiable. Pero, tambi\u00e9n es cierto que la situaci\u00f3n que hemos vivido con la irrupci\u00f3n del Covid-19, nos ha hecho ver que ya no somos in-munes a las pandemias globales.\nTambi\u00e9n hemos aprendido la importancia de la \nSanidad P\u00fablica. Ha quedado patente y acredita-da la necesidad de tener un sistema sanitario p\u00fa-blico fuerte y bien dotado econ\u00f3micamente.QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nHa sido un a\u00f1o muy duro. La pandemia del COVID-19 ha tensionado al m\u00e1ximo al siste-ma sanitario y a los y las pro-fesionales que lo componen. \nSin embargo, hemos de agradecer y reconocer el \u00edmprobo esfuerzo que han venido desarrollando, durante to-do este tiempo, desde los equipos di-rectivos, con la organizaci\u00f3n y pro-gramaci\u00f3n, hasta la atenci\u00f3n prestada por los profesionales para seguir dan-do el mejor servicio a los pacientes.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN \nREV\u00c9S PARA EL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nTenemos un sistema sanitario lo sufi-\ncientemente flexible como para que hayamos podido hacer frente a una situaci\u00f3n que nos era totalmente des-conocida y para la que no est\u00e1bamos preparados. Sin embargo, tal y como nos anuncian, es posible que debido a situaciones como el cambio clim\u00e1-tico y el mundo globalizado en el que vivimos, estas situaciones pue-dan repetirse y, ante esto, debemos estar prevenidos.\nJunto a esto, debemos seguir apos-\ntando por la digitalizaci\u00f3n del siste-ma puesto que, como tambi\u00e9n he-mos comprobado, la tecnolog\u00eda pue-de y debe convertirse en un aliado para que, en situaciones de excep-cionalidad, podamos seguir ofre-ciendo un servicio de m\u00e1xima cali-dad para el paciente.MIGUEL RODR\u00cdGUEZ - Consejero de Sanidad de Cantabria\n\u201cEs posible que \ndebido a \nsituaciones como el \ncambio clim\u00e1tico y \nel mundo \nglobalizado en el \nque vivimos, estas \nsituaciones puedan \nrepetirse y, ante \nesto, debemos estar \nprevenidos\u201d\n25\nNURIOV VLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N  \nLLEVANDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nDesde luego, la tecnolog\u00eda ha de ser una de las \nprincipales herramientas que utilicemos en esta etapa que se abre ante nosotros. En este sentido, en Cantabria, debido al Covid-19, se ha acelerado a\u00fan m\u00e1s nuestra apuesta decidida por implementar la telemedicina. De hecho, una de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de legislatura es la transformaci\u00f3n digital y hemos creado una direcci\u00f3n espec\u00edfica para su impulso. Una apuesta decidida igual que arriesgada, debido a que contamos con un alto \u00edndice de pobla-ci\u00f3n envejecida y con una red de consultorios rurales donde lo que impera, m\u00e1s que la nor -\nmativa, es la tradici\u00f3n; pero sabemos que es el camino correcto y que, el paso del tiempo, dando margen a la poblaci\u00f3n a acostumbrarse, traer\u00e1 grandes avances.\nLo que buscamos con la implantaci\u00f3n de la \ntelemedicina es, por contradictorio que pueda sonar, que los consultorios tengan el m\u00ednimo n\u00famero de pacientes presenciales posibles.\nPor ello, impulsamos todas las herramientas \ntecnol\u00f3gicas a nuestra disposici\u00f3n; tanto inter -nas del Servicio C\u00e1ntabro de Salud, como externas para su relaci\u00f3n con la ciudadan\u00eda, fomentando, de este mo-do, la prevenci\u00f3n y el seguimiento y cuidado a distancia de los pacientes.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021?\nEl objetivo fundamental tiene que \nser el de terminar de doblegar el vi-rus SARS-CoV-2 y las diferentes variantes que est\u00e1 teniendo. Ya he-mos dado los pasos m\u00e1s importantes, como son conseguir la vacuna y esta-blecer una estrategia de vacunaci\u00f3n, que est\u00e1 funcionando, pero, lejos de mirar al futuro, por inmediato que sea, hemos de terminar de resolver los problemas presentes y el COVID es el m\u00e1s inmediato. \nDespu\u00e9s, ya tendremos tiempo de \nhablar de los grandes proyectos que Cantabria tiene entre manos, como convertirnos en la primera Comuni-dad Aut\u00f3noma que ofrezca la proton-terapia como tratamiento asistencial contra determinados tumores.\n\u201cLa apuesta por la \ndigitalizaci\u00f3n de la \nmedicina es \narriesgada debido a \nque contamos con \nun alto \u00edndice de \npoblaci\u00f3n \nenvejecida y una red \nde consultorios \nrurales\u201d\n26\nNURIOV VLa Consejera de Salud de Catalunya, Alba Verg\u00e9s, pone en valor todo lo \naprendido en la crisis del Covid y por ello su equipo ya trabaja en labores de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud a corto medio plazo. Se vigilar\u00e1 especialmente la salud mental de los ciudadanos.El vaso medio lleno: \u201cla capacidad de adaptaci\u00f3n del sistema y \nsus profesionales\u201d\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nLa pandemia ha supuesto a \nnivel mundial un cambio de prioridades en las pol\u00edticas sa-nitarias, y una reorganizaci\u00f3n de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas en \ntodas las pol\u00edticas.\nLa respuesta a la emergencia se \nconsigue gracias a la capacidad de adaptaci\u00f3n y de respuesta r\u00e1pida. Y al mismo tiempo gracias a una res-puesta meditada y basada en criterios cient\u00edficos y con una planificaci\u00f3n. Por ello, en gran medida el Departa-ment de Salut ha dado respuesta a la pandemia gracias a la planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y estrategia previa a la aparici\u00f3n de la COVID19. Una pla-nificaci\u00f3n en estos t\u00e9rminos ha per -\nmitido una adaptaci\u00f3n de las accio-nes llevadas a cabo desde el Departa-ment. Dotando y reforzando aquellas estrategias ya planteadas que se han tenido que aplicar con mayor celeri-dad que la inicialmente planteada.\nAs\u00ed pues, en este balance tenemos \ndos caras. Por un lado, una negativa, como es la p\u00e9rdida de vidas humanas y las 562.036 que han sufrido la en-fermedad, las casi 50.000 personas que han sido ingresadas, de las que m\u00e1s de 6.000 han sido ingresadas en Unidades de Cuidados Intensivos.\nPor la otra cara, la positiva, destaca \nc\u00f3mo el sistema y sobre todo los pro-fesionales han demostrado esta capa -\ncidad ingente de adaptaci\u00f3n. Ya que hemos triplicado la capacidad de UCI, hemos construido 5 hospitales poliva-lentes que no s\u00f3lo dar\u00e1n respuesta a la Covid, sino que despu\u00e9s dar\u00e1n res-puesta a necesidades estructurales acerc\u00e1ndola cada vez m\u00e1s a ese espacio que tanto necesariamente debe ocupar: ser el centro de la asistencia. No s\u00f3lo para curar la enfermedad sino como prevenci\u00f3n de la enfermedad y promoci\u00f3n de la Salud.\nY ligado a este \u00faltimo punto, se ha dado, inequ\u00ed -\nvocamente, el impulso y sobre todo los recursos a Salud P\u00fablica, porque si algo nos ha demostra -\ndo la pandemia, es que en gran medida la salud ALBA VERG\u00c9S - Consejera de Salud de Catalunya\nidentificadas. Hemos he-cho m\u00e1s de 7,5M de prue-bas, nos hemos abastecido de todos aquellos equipos de protecci\u00f3n individual necesarios, porque son nuestro mayor activo.\nHemos dado un impulso \na la Atenci\u00f3n primaria, \n27\nNURIOV Vdepende de las pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la \nsalud y prevenci\u00f3n de la enfermedad.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA \nEL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nM\u00e1s que llevar a cabo nuevos cambios, como \nSistema de Salut de Catalunya vamos a poner nuestros recursos y nuestras energ\u00edas en fijar y mantener todas aquellas buenas practicas que se han llevado a t\u00e9rmino durante la pandemia.\nLa pandemia nos ha servido para aprender y \nmejorar, y este bagaje ha venido para quedar-se. Aun as\u00ed, tenemos visi\u00f3n de futuro, y ya estamos pensado en lo que tendremos que manejar como sistema, como son los proble-mas de Salud Mental.\nPor eso, y como ya hemos dicho, la Salut Men-\ntal ser\u00e1 clave en esta recuperaci\u00f3n despu\u00e9s de la pandemia. Porque como no puede ser de otra forma, el Sistema de Salud de Catalunya, siem-pre est\u00e1 y estar\u00e1 acompa\u00f1ando a las personas.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHO -\nRA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nLa gran lecci\u00f3n aprendida es que Salud Publica junto con Atenci\u00f3n Primaria son la base de nuestro sistema. Las pol\u00edticas de promoci\u00f3n de salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad tienen que ser la calve de nuestro sistema.\nEsto no es nuevo, lo sab\u00edamos, y por eso des \ndel inicio de mi mandato el foco estaba y est\u00e1 puesto en Atenci\u00f3n Primaria y en la enfermer\u00eda, obviamente pieza clave en esto.\nPor eso, la lecci\u00f3n aprendida no es m\u00e1s que un \nrefuerzo y una inyecci\u00f3n al que como sistema ya conoc\u00edamos, por lo que estas son y van a ser nuestra prioridades.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVAN -\nDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nLa tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n no nos interesan \ncomo un fin en s\u00ed mismo, sino como una herra-mienta para mejorar la vida de los pacientes y avanzar en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n.El nuevo plan de salud que aprobaremos en los pr\u00f3ximos meses y que es la hoja de ruta que es-tablece las prioridades del sistema de salud para los siguientes 4 a\u00f1os, integra de manera transver -\nsal la potenciaci\u00f3n de las TICs. En este sentido ya se est\u00e1n desarrollando experiencias innovado-ras en el \u00e1mbito rural a trav\u00e9s de la teleasistencia, y en el del sector de la atenci\u00f3n domiciliaria, por poner solo dos ejemplos. Los cambios sociode-mogr\u00e1ficos, que nos muestran una poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida, nuevos modelos de familia, y aumento de enfermos cr\u00f3nicos, entre otros, tam-bi\u00e9n justifican la extensi\u00f3n de esta estrategia.\nEn los pr\u00f3ximos tiempos, y dada la situaci\u00f3n de \nemergencia social que se empieza a vislumbrar, tambi\u00e9n ser\u00e1 importante que la utilizaci\u00f3n de es-todas aquellas innovaciones que he-mos incorporado durante la pande-mia, y seguir trabajando en aquellas l\u00edneas prioritarias que nos hab\u00edamos fijado antes de que la covid19 llegar\u00e1 a principios del a\u00f1o pasado: una aten -\nci\u00f3n primaria resolutiva y eje verte-brador del sistema que tenga a los pacientes en el centro, y continuar trabajando para empoderar y mejorar la situaci\u00f3n de los profesionales sani-tarios que han sido una de las piezas clave para superar esta pandemia.\nAs\u00ed mismo, establecemos como l\u00ed-\nnea estrat\u00e9gica el refuerzo de nuestro sistema de salud p\u00fablica, no solamen-te en el \u00e1mbito de la vigilancia epide-miol\u00f3gica, sino tambi\u00e9n en l\u00edneas es-trat\u00e9gicas como el cambio clim\u00e1tico, la lucha contra el sedentarismo, y la adicci\u00f3n a las pantallas, que son algu-nos de los muchos efectos colaterales que est\u00e1n afectando a la sociedad de manera transversal como consecuen-cia de esta enfermedad.\nDesde un punto de vista m\u00e1s macro \ny a largo plazo, estamos trabajando para que el sistema de salud se conso-lide como un sector motor de nuestra econom\u00eda, generando conocimiento y riqueza a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n y creando puestos de trabajo de cali-dad. En este sentido los fondos Next Generation EU ser\u00e1n un buen instru-mento para desarrollar proyectos en el sector de las ciencias de la vida, especialmente en temas tan innova-dores como las terapias alternativas, la inteligencia artificial, la gesti\u00f3n de los datos y la incorporaci\u00f3n de inno-vaci\u00f3n a nivel hospitalario.tas TICs se oriente hacia los colectivos m\u00e1s desfavoreci-dos para mejorar su situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social, elemen-tos muy ligados con el estado de salud de las personas.\nEn este sentido, quiero pun-\ntualizar que esta pandemia ha servido para avanzar en muy poco tiempo en \u00e1mbitos que seguramente habr\u00edan re-querido muchos a\u00f1os para hacer estos cambios, y este ser\u00eda un ejemplo claro.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPA -\nLES OBJETIVOS PARA 2021?\nLos principales objetivos de este 2021 son claros: asentar \n\u201cLa pandemia nos \nha servido para \naprender y mejorar, \ny este bagaje ha \nvenido para \nquedarse. Aun as\u00ed, \ntenemos visi\u00f3n de \nfuturo, y ya estamos \npensado en lo que \ntendremos que \nmanejar como \nsistema, como son \nlos problemas de \nSalud Mental\u201d\n28\nNURIOV V\u201cA pesar de la pandemia, hemos seguido invirtiendo en \nnuestras infraestructuras\u201d\nJes\u00fas Fern\u00e1ndez, Consejero de Sanidad de Castilla-La Mancha, lamenta todos \nlos fallecidos e imprevistos que ha causado la crisis sanitaria, pero subraya el esfuerzo que ha hecho su Comunidad desde muchos puntos de vista. \npresencia de sus parejas, por ejemplo. Y sin duda, \nel balance del a\u00f1o tiene que incluir un reconoci-miento a todos los profesionales de nuestra Sani-dad de Castilla-La Mancha, Atenci\u00f3n Primaria y Hospitalaria, Epidemiologia y de Salud P\u00fablica y todas las personas que han ayudado en esta dif\u00edcil gesti\u00f3n y contenci\u00f3n de la pandemia.\nLa pandemia ha tenido, y sigue teniendo, un \nimpacto brutal en todos los \u00e1mbitos, que en Sani-dad abarca muchos aspectos, del \u00e1mbito pobla-cional y de salud comunitaria como asistenciales, QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nHa sido un a\u00f1o muy dif\u00edcil, marcado por la pandemia, y no me cabe duda de que 2021 va a ser durante varios meses una continuaci\u00f3n de estas difi-\ncultades, como ya estamos viendo en estas primeras semanas del a\u00f1o. \nCreo que no podemos hacer un ba-\nlance del a\u00f1o sin dejar de lamentar \nJES\u00daS FERN\u00c1NDEZ - Consejero de Sanidad de Castilla-La Manchacada uno de los fallecidos por la pandemia, as\u00ed como recordar a todos aquellos pacientes que se han visto afectados por ella sin ser pacientes de Covid-19, y me refiero a aquellos que han visto c\u00f3mo sus inter -\nvenciones quir\u00fargicas se retrasaban o a las madres que han dado a luz sin la \n29\nNURIOV Vcomo de recursos humanos, como de organiza -\nci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de espacios y equipos, y \nel desarrollo de nuevas f\u00f3rmulas asistenciales. Hemos trabajado para hacer frente a este mal -\ndito virus, para poner a disposici\u00f3n de nuestros profesionales los recursos necesarios tanto para su seguridad como para ofrecer a los pacientes la mejor atenci\u00f3n. \nHemos sido capaces de multiplicar la capaci-\ndad diagnostica de salud p\u00fablica y la capacidad asistencial de los centros hospitalarios p\u00fablicos de nuestra regi\u00f3n, ampliando su capacidad con cientos de camas de hospitalizaci\u00f3n convencio-nal, de cuidados intermedios y de cuidados in-tensivos y hemos contratado a miles de profe-sionales tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en Atenci\u00f3n Hospitalaria\nM\u00e1s all\u00e1 de la pandemia, la Sanidad de Casti-\nlla-La Mancha sigue profundizando en su apuesta por las nuevas tecnolog\u00edas, por la reno-vaci\u00f3n tecnol\u00f3gica del equipamiento de los centros sanitarios, por la contrataci\u00f3n de profe-sionales y por la estabilizaci\u00f3n del empleo a trav\u00e9s de la convocatoria de ofertas p\u00fablicas de empleo. Y no me puedo olvidar de que hemos continuado invirtiendo en infraestructuras, con nuevos centros de salud y consultorios locales, con la nueva Unidad de Media Estancia de Sa-lud Mental de Talavera de la Reina, con el avance de las obras de los nuevos hospitales del SESCAM (Albacete, Cuenca, Guadalajara y Puertollano) y la apertura del Hospital Univer -\nsitario de Toledo.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA \nEL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nLa pandemia ha puesto sobre la mesa algunas \nnecesidades de nuestro Sistema Nacional de Salud que son innegables, algunas de las cuales venimos reclamando y trabajando desde Casti-lla-La Mancha desde hace a\u00f1os.\nDesde Castilla-La Mancha, nuestro presidente \nEmiliano Garc\u00eda-Page se ha cansado de recla-mar una reforma profunda del sistema de finan-ciaci\u00f3n auton\u00f3mica que garantice la igualdad de todas las autonom\u00edas en la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos esenciales: sanidad, educa-ci\u00f3n y servicios sociales. Al igual que crecer en inversiones que garanticen una mayor preven-ci\u00f3n de la enfermedad y promoci\u00f3n de la salud. En definitiva, debemos cambiar de hablar de sanidad para hablar de salud.\nEn este sentido, y desde una perspectiva exclu-\nsivamente sanitaria, desde que soy consejero de Sanidad de Castilla-La Mancha he reclamado a los distintos Ejecutivos nacionales la recupera-ci\u00f3n de los Fondos de Cohesi\u00f3n Sanitaria, pues es la \u00fanica v\u00eda para conseguir que nuestro Siste-ma Nacional de Salud garantice la equidad entre las prestaciones sanitarias que se ofrecen a los ciudadanos de toda Espa\u00f1a. Creo que esta pan-demia, y el Sistema que de ella salga, es el mo-mento perfecto para afrontar esta reali-dad y esta necesidad. \nPor otro lado, la pandemia tambi\u00e9n \nha evidenciado que es necesario pro-fundizar en las herramientas de cola-boraci\u00f3n entre comunidades aut\u00f3no-mas. Por ejemplo, es evidente que el Sistema Nacional de Salud necesita una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica acce-sible desde cualquier punto del SNS, que tengo claro que habr\u00eda sido muy \u00fatil este a\u00f1o, y antes. En esta l\u00ednea, quiero destacar el proyecto de Histo-ria Cl\u00ednica Electr\u00f3nica Interoperable en el que estamos trabajando Casti-lla-La Mancha y Canarias, con el \n\u201cEmiliano Garc\u00eda-\nPage se ha cansado \nde reclamar una \nreforma del sistema \nde financiaci\u00f3n que \ngarantice la \nigualdad de todas \nlas autonom\u00edas en la \nprestaci\u00f3n de los \nservicios p\u00fablicos \nesenciales\u201d\n30\nNURIOV V\nmillones de euros m\u00e1s con el mismo objetivo. \nAhora, para 2021, vamos a seguir desarrollando este Plan, con el fin de continuar mejorando la capacidad diagn\u00f3stica de los centros sanitarios de la regi\u00f3n. Y lo vamos a hacer destinando otros 18 millones de euros a adquirir nuevo equipamiento de alta tecnolog\u00eda.\nAdem\u00e1s, en Castilla-La Mancha hemos hecho \nuna apuesta muy potente por la inteligencia arti-ficial y el big data como herramientas fundamen-tales en la asistencia sanitaria no del futuro, sino del presente. Tenemos el Proyecto Ykonos de digitalizaci\u00f3n de la imagen m\u00e9dica, que ofrece a los facultativos, tanto de Atenci\u00f3n Primaria como de Atenci\u00f3n Hospitalaria, herramientas avanza-das que facilitan alcanzar un diagn\u00f3stico con mayor rapidez. \nEste proyecto incluye distintas aplicaciones que \nya est\u00e1n en marcha como Ykonos-Ris, Dercam, Serendipia y Numiscam, asociadas a Radiolog\u00eda, Dermatolog\u00eda, Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Medicina Nuclear, respectivamente.\nPor otra parte, hemos sido la primera Comuni-\ndad Aut\u00f3noma en aplicar el Big Data a la asisten-cia sanitaria, a trav\u00e9s de la plataforma Sapiens, un sistema inteligente de an\u00e1lisis de historias cl\u00ednicas capaz de ayudar al profesional en la de-cisi\u00f3n cl\u00ednica, y calcular de forma autom\u00e1tica el grado de adherencia de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria a las v\u00edas cl\u00ednicas creadas por el Servicio de Salud de Castilla-La Mancha.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS PARA 2021?\nEl Gobierno de Castilla-La Mancha va a desti-nar durante 2021 m\u00e1s de 3.700 millones de eu-ros a Sanidad. Esto supone un incremento de casi el 24 por ciento con respecto a 2020. Para que se haga una idea del cambio que se ha pro-ducido en esta regi\u00f3n, son 1.285 millones m\u00e1s que los que se dedicaban a Sanidad en 2015.\nPor tanto, el principal objetivo para 2021 es \ncontinuar desarrollando y mejorando la salud de las personas que vivimos en Castilla-La Mancha y hacerlo en toda su extensi\u00f3n: no solo la asis-tencia sanitaria, sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la Salud P\u00fablica, la coordinaci\u00f3n sociosanitaria, la humanizaci\u00f3n de la asistencia, etc.\nComo ya he dicho, vamos a continuar moder -\nnizando el parque tecnol\u00f3gico del Servicio de Salud de Castilla-La Mancha; vamos a destinar unos 25 millones a obras en Atenci\u00f3n Primaria y helisuperficies; vamos a continuar avanzando en los trabajos ya en marcha de los hospitales de Cuenca y Guadalajara, iniciar los del Hospital de Albacete y el de Puertollano. Vamos a conti-nuar con el traslado al nuevo Hospital Universi-tario de Toledo, y, desde luego, vamos a conti-nuar con el objetivo de estabilizar y consolidar en la plantilla del SESCAM a los profesionales que trabajan con nosotros.\nY , por supuesto, continuar luchando contra la \npandemia del COVID-19.apoyo del Ministerio de Ciencia y de la Uni\u00f3n Europea a trav\u00e9s de los Fondos FEDER.\nNo me puedo olvidar de la impor -\ntancia que ha tenido el acuerdo y la colaboraci\u00f3n entre comunidades au-t\u00f3nomas y Ministerio en el marco del Consejo Interterritorial del SNS. Ha sido muy constructivo, por su puesto con diferencias en los enfo-ques y las perspectivas, pero ha sido muy importante en el abordaje de la pandemia.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS \nHASTA AHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO  \nCORONAVIRUS?\nEstoy seguro de que hemos tomado \ndecisiones m\u00e1s acertadas y otras me-nos acertadas, pero desde luego nos hemos dejado la piel en el d\u00eda a d\u00eda de esta emergencia sanitaria que era im-previsible y, sin embargo, nos ha ense-\u00f1ado a estar prevenidos para el futuro ante posibles desastres de esta \u00edndole. \nUn ejemplo de esta preparaci\u00f3n es la \nLey de Reserva Estrat\u00e9gica de Mate-rial Sanitario, que nos obliga a tener un stock m\u00ednimo de determinado ma-terial para afrontar las necesidades de nuestro servicio de salud, en particu-lar en situaciones de emergencia.\nPero mire, algo que he sacado en \nclaro durante 2020 es que nuestra apuesta hace cinco a\u00f1os de potenciar el trabajo en red entre los hospitales p\u00fablicos de Castilla-La Mancha fue un acierto. Ese trabajo en red nos ha permitido abordar mejor la pandemia que si lo hubi\u00e9ramos hecho conside-rando cada hospital una unidad estan-ca. Y no solo eso, sino que nos est\u00e1 permitiendo abordar mejor la norma-lizaci\u00f3n de la actividad asistencial.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S \nFUERZA, TANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGA -\nCI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE.  \n\u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO  \nDESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nEn 2016 el Gobierno de Castilla-La \nMancha puso en marcha un Plan de Renovaci\u00f3n de Alta Tecnolog\u00eda Sa-nitaria muy ambicioso, dotado con unos 28 millones de euros, que nos ha permitido afrontar la obsolescen-cia del equipamiento tecnol\u00f3gico del SESCAM, que era muy preocu-pante despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os sin apenas inversi\u00f3n.\nAdem\u00e1s, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n \nAmancio Ortega nos llegaron otros 15 \u201cNos hemos dejado \nla piel en el d\u00eda a \nd\u00eda de esta \nemergencia \nsanitaria que era \nimprevisible y, sin \nembargo, nos ha \nense\u00f1ado a estar \nprevenidos para el \nfuturo ante posibles \ndesastres de \nesta \u00edndole\u201d\n32\nNURIOV VLa Consejera de Sanidad de Castilla y Le\u00f3n, Ver\u00f3nica Casado, diferencia cada \nola de la pandemia y explica los cambios y aprendizajes generales que ha tra\u00eddo la pandemia en su regi\u00f3n.El mayor presupuesto para contener la pandemia y transformar \nun sistema sanitario \npr\u00e1cticamente ha sido un sumatorio de las dos \nprimeras. Con la gran diferencia y problema que las UCIS ya part\u00edan con m\u00e1s de 140 pacientes. Crecimiento r\u00e1pido en los casos, lo que nos ha llevado a una elevada tasa de incidencia, pero tambi\u00e9n con la puesta en marcha de los cribados masivos, hemos conseguido estabilizar el creci -\nmiento y reducir de forma r\u00e1pida tambi\u00e9n la tasa de incidencia.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nCambios estrat\u00e9gicos. Telemedicina, Teleasisten-\ncia, Refuerzo de Atenci\u00f3n Primaria, Cartera de QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nEl balance de una terrible pan-demia, nunca conocida, que ha mostrado las debilidades y fortalezas del sistema, pero tambi\u00e9n la plasticidad de este.\nUn balance de retos y oportunidades. \nReto de gesti\u00f3n, organizaci\u00f3n, refuer -\nzo de estructuras, de salud laboral y protecci\u00f3n, de materiales y pruebas.\nLas dos primeras olas iguales, no \nhan sido iguales. La primera nos obli-g\u00f3 a aprender c\u00f3mo responder ante un \nVER\u00d3NICA CASADO VICENTE - Consejera de Sanidad de Castilla y Le\u00f3nvirus totalmente descono-cido y en la segunda traba-jamos en buscar el equili-brio de la atenci\u00f3n a la patolog\u00eda COVID, sin de-jar de atender el resto de patolog\u00edas. Refuerzo de profesionales y gran equi-po de trabajo tanto en los servicios centrales como en las nueve provincias de la comunidad. \nY la tercera en la que nos \nencontramos inmersos, \n33\nNURIOV VServicios, Reorganizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Prima-\nria, de la Atenci\u00f3n Continuada, OPES, Concurso de traslados y de cara a los presupuestos hemos alcanzado un 7,58 del PIB destinado a Sanidad. 4.366 millones de euros se convierten en el pre-supuesto m\u00e1s grande dedicado al sistema p\u00fabli-co de salud en la historia de la Comunidad. Esta cifra representa un incremento respecto a los presupuestos anteriores de un 21,68 % (m\u00e1s de 777 millones de euros de diferencia) lo que su-pone una mejora sustancial de la inversi\u00f3n por tarjeta sanitaria, que pasa de 1.523 a 1.882 euros.\nEsta inversi\u00f3n de 4.366 millones recoge cua-\ntro principios b\u00e1sicos:\u2022\n Son unos presupuestos realistas, ya \nque por \nprimera vez la cantidad asignada va a permi -\ntir cubrir el gasto real del Servicio P\u00fablico de Salud de Castilla y Le\u00f3n, garantizando la sostenibilidad econ\u00f3mica del sistema.\n\u2022\n Permiten sentar \nlos cimientos de las reformas \nque garanticen la eficacia, eficiencia, seguri-dad y calidad del sistema sanitario en el me-dio y largo plazo.\n\u2022\n Permiten consolidar los recursos suficientes para garantizar \nlas retribuciones del personal, \nmejorar infraestructuras, renovar y adquirir equipos de alta tecnolog\u00eda y carteras de servi-cios asistenciales de calidad.\n\u2022\n Cumplen con \nlos objetivos marcados para el \n\u00e1rea sanitaria en el \u2018Pacto para la recupera-ci\u00f3n econ\u00f3mica, el empleo y la cohesi\u00f3n so-cial\u2019, dot\u00e1ndose un fondo de 250 millones de euros para paliar los efectos del coronavirus e incrementando los recursos destinados a la sanidad para llegar a ese 7,58 % del PIB.\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS \nHASTA AHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO  \nCORONAVIRUS?\nLa importancia en nuestra comunidad \nde aunar Ciencia y Pol\u00edtica. Siempre hemos ido de la mano de los expertos. La Comunidad constituy\u00f3 un Comit\u00e9 de Expertos, con profesionales de prestigio de todas las patolog\u00edas in-mersas en la atenci\u00f3n COVID, que permanentemente est\u00e1n asesorando.\nTrabajar como un \u00e1rea \u00fanica. En \nuna comunidad tan extensa y a la vez tan dispersa, como Castilla y Le\u00f3n, ha supuesto un gran reto, pero a la vez ha servido para que ninguna zo-na se haya visto desprotegida, hemos trabajado en red. Para ello adem\u00e1s, la comunidad ha nombrado coordina-dores de UCIS, Urgencias, Neumo-log\u00eda, Interna y Microbiolog\u00eda, para aunar esfuerzos y proporcionar ayu-das entre los Complejos asistenciales de cada provincia\nTambi\u00e9n trabajo en equipo con ins-\ntituciones que por m\u00faltiples razones no suelen trabajar con Sanidad y ahora han tenido mucho que decir y que aportar en el control de la pande-mia, Ayuntamientos, Diputaciones, Asociaciones.\nLa importancia de contar con bue-\nnos sistemas de informaci\u00f3n para po-der tener un an\u00e1lisis diario de la situa-ci\u00f3n de la pandemia, nos ha permitido \n\u201c4.366 millones de \neuros se convierten \nen el presupuesto \nm\u00e1s grande \ndedicado al sistema \np\u00fablico de salud en \nla historia de la \nComunidad. Esta \ncifra representa un \nincremento respecto \na los presupuestos \nanteriores de \nun 21,68 %\u201d\n34\nNURIOV V\u2022 Interconsulta pedi\u00e1trica entre el profesional de \nAP y el pediatra hospitalario.\n\u2022 Teledermatolog\u00eda \nentre Atenci\u00f3n Primaria y \nHospitalaria.\n\u2022 Unidades sat\u00e9lites de radioter\napia conectadas \ncon el Centro de referencia.\n\u2022 Telepresencia \npara el seguimiento de enferme-\ndades Raras.\n\u2022 Interconsulta no presencial en Consultas Exter -\nnas entre AP-AH, para mejor\nar la comunica -\nci\u00f3n entre profesionales mediante la herra-\nmienta de la Historia Cl\u00ednica Electr\u00f3nica.\nCirug\u00eda rob\u00f3tica. Tecnolog\u00edas sanitarias para au-mentar la capacidad resolutiva en Atenci\u00f3n Pri-maria y para la gesti\u00f3n. Desarrollo de la APP y portal SACYL_CONECTA, implantaci\u00f3n de RECYL en los dos \u00e1mbitos, Primaria y Hospital.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS PARA 2021? \nEl primer objetivo al que nos enfrentamos, la vacuna, el reto de vacunar a nuestra poblaci\u00f3n, en una comunidad tan extensa y dispersa, como la nuestra y con una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os que supera el 25% del total de la poblaci\u00f3n. Una comunidad con m\u00e1s de 1.000 centros socio- sani-tarios distribuidos por toda la geograf\u00eda, presenta un reto importante de recursos personales, mate-riales y de movilizaci\u00f3n de estos.\nEl segundo superar la pandemia y reordenar y \nreorganizar el sistema. Un sistema que ha demos-trado una gran plasticidad y elasticidad, pero que debe de volver a su casilla de salida y ampliar las fortalezas que ha dejado la COVID y minimizar y reorganizar las debilidades.tomar decisiones sanitarias y no sani-tarias, pero siempre basadas en crite-rios epidemiol\u00f3gicos y sanitarios.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S \nFUERZA, TANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGA -\nCI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES \nSE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA \nCONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nM\u00faltiples son las iniciativas innova-\ndoras que, con el adecuado soporte tecnol\u00f3gico son ya una realidad o lo ser\u00e1n en un corto espacio de tiempo. Acciones capaces de aportar un va-lor asistencial reconocido tanto por los profesionales como por los pa-cientes. Podemos se\u00f1alar a modo de ejemplo algunos:\nEl proyecto de Telepresencia -Tele-\nmedicina, modelos asistenciales en red para facilitar la accesibilidad y la equidad en las prestaciones sanita-rias. La telepresencia nos va a permi-tir interacciones, cara a cara, sin restricciones geogr\u00e1ficas evitando traslado de pacientes.\u2022\n Telepresencia en el Ictus, con acce\n-\nso visual al paciente, que permita valoraci\u00f3n neurol\u00f3gica remota real y fiable.\n\u2022\n Urgencias \nde Pediatr\u00eda: entre hospi-\ntales o entre PAC de Centro de Sa-lud con urgencias del Hospital de referencia.\n\u201cTenemos el reto de \nde vacunar a \nnuestra poblaci\u00f3n, \nen una comunidad \ntan extensa y \ndispersa como la \nnuestra y con una \npoblaci\u00f3n de m\u00e1s \nde 65 a\u00f1os que \nsupera el 25% del \ntotal de la \npoblaci\u00f3n\u201d\n36\nNURIOV VEl Vicepresidente segundo y Consejero de Sanidad extreme\u00f1o, Jos\u00e9 Mar\u00eda \nVergeles, tiene muy claros cu\u00e1les son los retos para el sistema sanitario tras un a\u00f1o casi exclusivamente dedicado a la pandemia.\u201cUn a\u00f1o ganado para la atenci\u00f3n a la Covid, pero perdido para \nlas reformas del sistema sanitario\u201d\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA VERGELES BLANCIA - Vicepresidente segundo y Consejero de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nEl balance es el de un a\u00f1o con \nun reto sin precedentes en el abordaje de una pandemia de una magnitud que era impre-visible y que ven\u00eda sin manual \nde instrucciones. Aun as\u00ed hemos in-tentado mantener y preservar al siste-ma sanitario, no solo por sus profesio-nales, que tambi\u00e9n y como funci\u00f3n principal, sino para que el sistema sanitario res-pondiera a pacientes con otras enfermedades, sobre todo tiempo-dependientes.\nUn a\u00f1o duro y dif\u00edcil donde hemos sentido el \ndolor de cada p\u00e9rdida humana y la impotencia ante la vulnerabilidad de nuestros mayores. Donde he-mos querido dar lo mejor en seguridad a nuestros profesionales con muchas dificultades al principio de la pandemia. Un a\u00f1o ganado para la atenci\u00f3n a la COVID, pero en cierta manera perdido para las reformas de un sistema sanitario en evoluci\u00f3n.\n37\nNURIOV VEST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA \nEN ESTE \u00c1MBITO?\nEl programa principal es combatir la \nobsolescencia tecnol\u00f3gica, que es una necesidad de todo el Sistema Nacio-nal de Salud. Y al mismo tiempo in-corporar la tecnolog\u00eda que va desarro-ll\u00e1ndose, pero necesitamos de meca-nismos de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias m\u00e1s \u00e1giles y adecuados que en el momento actual. Es una de las grande necesidades de nuestro Siste-ma Nacional de Salud.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021? \nReconstruir el sistema sanitario que \nha quedado tocado con la pandemia y emprender las acciones de potencia -\nci\u00f3n de los niveles de atenci\u00f3n que han supuesto un elemento fundamen-tal en la pandemia.\nAfrontar la construcci\u00f3n de infraes-\ntructuras sanitarias absolutamente ne-cesarias en atenci\u00f3n hospitalaria y en atenci\u00f3n primaria de salud.\nContinuar con el proyecto de com-\nbatir la obsolescencia tecnol\u00f3gica.\nIncrementar la formaci\u00f3n sanitaria \nespecializada para combatir la falta de planificaci\u00f3n en materia de profesio-nales en el \u00e1mbito sanitario.LA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA \nEL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nPotenciar a la hermana pobre de la sanidad que \nes la salud p\u00fablica. Cuando los retos del futuro del Sistema Nacional de Salud son las enferme-dades infecciosas, incluida la entomolog\u00eda, las enfermedades cr\u00f3nicas y la evoluci\u00f3n en la tera-p\u00e9utica y el diagn\u00f3stico, hay que apostar por una salud p\u00fablica fuerte que nos de los elementos epidemiol\u00f3gicos y preventivos que necesitamos.\nSigue siendo necesaria la reforma de la aten -\nci\u00f3n primaria de salud seg\u00fan el Marco estrat\u00e9 -\ngico para la Atenci\u00f3n Primaria y Comunitaria del Sistema Nacional de Salud.Y una apuesta decidida por la coordinaci\u00f3n entre el sistema sanitario y el de protecci\u00f3n social.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA  \nAHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nQue no existe la seguridad completa, que hay que trabajar en el d\u00eda a d\u00eda por la prevenci\u00f3n de la enfermedad y la prevenci\u00f3n de la salud. Que necesitamos de la epidemiolog\u00eda m\u00e1s de lo que jam\u00e1s pensamos.\nTenemos que cambiar la forma de atender a \nnuestros mayores y tenemos que potenciar el papel de nuestros profesionales en el sistema sanitario.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE  \n\u201cSigue siendo \nnecesaria la reforma \nde la Atenci\u00f3n \nPrimaria de salud \nseg\u00fan el Marco \nestrat\u00e9gica para la \nAtenci\u00f3n Primaria y \nComunitaria del \nSistema Nacional de \nSalud. Y m\u00e1s \ncoordinaci\u00f3n entre \nel sistema sanitario \ny el de protecci\u00f3n \nsocial\u201d\n38\nNURIOV VEl Consejero de Sanidad de Galicia, Julio Garc\u00eda Comesa\u00f1a, pone en valor todo \nel trabajo y los profesionales del sistema de salud de la Comunidad aut\u00f3noma y espera que 2020 se recuerde como el a\u00f1o de la salud.\u201cEn pandemia, el tiempo medio de espera para intervenciones \nha sido similar al de a\u00f1os anteriores\u201d\ntes-, su trabajo, su dedicaci\u00f3n, su compromiso y \nsu profesionalidad. Ellos han sido y son nuestro salvavidas ante esta enfermedad.\nPero me gustar\u00eda poner tambi\u00e9n en valor todo el \nesfuerzo de los profesionales que, aun no estando en primer\u00edsima l\u00ednea de la lucha contra el virus, han mantenido la atenci\u00f3n y la calidad asistencial al m\u00e1ximo nivel. Por ello, nuestro reconocimien-to hacia ellos no puede ser menor.\nY muestra de esta entrega ha sido que, a pesar \ndel contexto epidemiol\u00f3gico, el tiempo medio de espera para una intervenci\u00f3n o consulta hospita-QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nMe gustar\u00eda que, con el tiem-po, 2020 fuese recordado co-mo el a\u00f1o de la sanidad y no como el de la pandemia. Evi-dentemente, sin olvidarnos de \nlas muchas heridas que nos deja -en Galicia, m\u00e1s de 2.000-. Y es que, a lo largo de todos estos meses, hemos podido comprobar el gran sistema sanitario que tenemos y por el que debemos sentirnos real-mente orgullosos.\nUn gran sistema sanita -\nrio que lo es, no por casua-lidad, sino por la extraor -\ndinaria val\u00eda profesional y humana de todo el perso-nal que lo forma. Aprove-cho, pues, esta ocasi\u00f3n que me brind\u00e1is para agra-decerle, una vez m\u00e1s \u2013to-das me parecen insuficien -\nJULIO GARC\u00cdA COMESA\u00d1A - Consejero de Sanidad de Galicia\n39\nNURIOV Vlaria ha sido similar al de a\u00f1os anteriores. Por \nponer un ejemplo: en junio de 2020, una vez finalizado el periodo de confinamiento total, meses en los que, como no pod\u00eda ser de otro modo, todo lo ocupaba la atenci\u00f3n a la covid, el tiempo medio de espera para una cirug\u00eda global era de algo m\u00e1s de cien d\u00edas. Pues bien, en di-ciembre, ese plazo se redujo en casi 30 d\u00edas hasta los 72. Es m\u00e1s, gracias al esfuerzo de nuestros profesionales, los pacientes atendidos en las v\u00edas r\u00e1pidas de c\u00e1ncer esperaron cuatro d\u00edas menos que en el 2019 para ser atendidos.\nPor ello y por ellos, no podemos dejar de se-\nguir cumpliendo de forma escrupulosa las nor -\nmas sanitarias. Esta es la mejor manera de re-conocerles y agradecerles su trabajo, pero, so-bre todo, es la mejor manera de cuidarles.\nEs evidente que la llegada de la pandemia nos \nha obligado a actualizar las prioridades sanita-rias y que \u00e9sta ha ocupado, pr\u00e1cticamente, toda la gesti\u00f3n de gobierno. Hemos estado asesora-dos por el mejor equipo posible: un comit\u00e9 cl\u00ednico de expertos, cuyas recomendaciones han sido \u2013y siguen siendo- vitales para poder hacerle frente.\n2020 nos ha confirmado que el camino que \nGalicia ha recorrido a lo largo de la \u00faltima d\u00e9-cada en el \u00e1mbito sanitario es el correcto, el camino del compromiso con la salud con he-chos: m\u00e1s obra nueva, m\u00e1s reformas y amplia -\nciones, m\u00e1s tecnolog\u00eda e investigaci\u00f3n, m\u00e1s personal y m\u00e1s servicios. \nAs\u00ed, y atendiendo a esta situaci\u00f3n excepcio-\nnal, en 2021, tal y como est\u00e1 plasmado en los presupuestos, realizaremos el mayor esfuerzo LA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN  \nREV\u00c9S PARA EL SISTEMA NACIONAL DE SALUD. \n\u00bfQU\u00c9 C AMBIOS \nDEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nA estas alturas de 2021, la prioridad \ndel Gobierno gallego sigue siendo gestionar la pandemia. Las medidas sanitarias y el plan de vacunaci\u00f3n son fundamentales para culminar este ob-jetivo con \u00e9xito. Por ello, antes de hablar de cambios, hay que hablar de continuidad, de mantener lo que ha dado buenos resultados y que ha ayu-dado a afrontar este enemigo desco-nocido. Me refiero al modelo de go-bernanza que iniciamos con la pande-mia y que tiene como pieza nuclear el comit\u00e9 de expertos, formado por pro-fesionales de reconocido prestigio, que ha asesorado al Ejecutivo gallego y que ha formulado las recomenda -\nciones m\u00e1s apropiadas y ajustadas a la realidad epidemiol\u00f3gica de cada mo-mento. Seguiremos trabajando de la mano con un \u00fanico objetivo: salvar vidas y devolverle la normalidad a los gallegos lo antes posible. \nComo he dicho, la pandemia cambi\u00f3 \nel orden de prioridades. B\u00e1sicamente, porque luchamos contra un virus al que no es f\u00e1cil atajar su contagio. To-da vez que ya tenemos cierto conoci-miento sobre \u00e9l y que contamos con una vacuna, es importante centrar, tambi\u00e9n, la mirada en otras muchas batallas. Debemos recuperar la activi -\ndad sanitaria, tanto la quir\u00fargica co-mo la diagn\u00f3stica, aplazada por este momento excepcional. Para ello, en Galicia, disponemos de un fondo co-vid y de un plan de contingencia de recursos humanos, con el que reforzar el sistema de salud. \nPrecisamente, gracias a este fondo, \nllevaremos a cabo obras de diferen-ciaci\u00f3n de circuitos en los centros de atenci\u00f3n primaria y de dobles circui -\ntos en los servicios de urgencias; y continuaremos desarrollando la plata -\nforma log\u00edstica del SERGAS \u2013su efi-cacia est\u00e1 m\u00e1s que comprobada en la fase m\u00e1s aguda de la pandemia-, inci -\ndiendo en la mejora de sus aplicacio -\nnes inform\u00e1ticas y ampli\u00e1ndolas a m\u00e1s unidades sanitarias. \nDel mismo modo, consolidaremos \nlas unidades covid que hemos crea-do en los hospitales, para continuar con el seguimiento de la evoluci\u00f3n de los pacientes una vez dados de alta. Ser\u00e1n unidades multidisciplina-res, en las que se abordar\u00e1 de forma integral su estado y se har\u00e1, adem\u00e1s, inversor en sanidad: m\u00e1s de 4.500 millones de euros, una cifra un 11,6% superior a la del a\u00f1o pasado; para reforzar a\u00fan m\u00e1s los recur -\nsos materiales y humanos, y continuar con la renova-ci\u00f3n integral del servicio gallego de salud, aplicando las lecciones aprendidas en estos meses.\n\u201c2020 nos ha \nconfirmado que el \ncamino que Galicia \nha recorrido a lo \nlargo de la \u00faltima \nd\u00e9cada en el \u00e1mbito \nsanitario es el \ncorrecto, el camino \ndel compromiso con \nla salud\u201d\n40\nNURIOV Vde un modo homog\u00e9neo y estandari-\nzado. Nuestro objetivo es iniciar un trabajo de estudio de la evoluci\u00f3n de la enfermedad y de sus posibles afecciones cardiovasculares, pulmo-nares, neurol\u00f3gicas o psiqui\u00e1tricas. Estas unidades poscovid estar\u00e1n for -\nmadas por especialistas en atenci\u00f3n primaria, medicina interna, neumo-log\u00eda y en enfermer\u00eda; y todas ellas contar\u00e1n con un coordinador. Quere-mos, pues, tener un conocimiento integral sobre el virus para que, siempre que sea posible, ir un paso por delante en la atenci\u00f3n de posi-bles complicaciones y secuelas. \nY , de forma paralela, continuaremos \ntrabajando para dotar al sistema galle -\ngo de salud de una estrategia integral y multidisciplinar, centrada en una atenci\u00f3n asistencial integrada y donde la organizaci\u00f3n se concentre en el proceso y en el paciente. Con la que, adem\u00e1s de darle prioridad a las in-fraestructuras seg\u00fan las necesidades existentes, se identifiquen, tambi\u00e9n, aquellas patolog\u00edas en las que actuar con m\u00e1s intensidad. Para ello, tomare -\nmos como ejemplo el modelo de las unidad que debemos consolidar y extender a otros \u00e1mbitos.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nQuiz\u00e1s la primera y la m\u00e1s evidente de todas las \nlecciones que nos est\u00e1 dejando esta pandemia es que, si la vigilancia epidemiol\u00f3gica ya era im-portante en todo sistema sanitario, ahora, si ca-be, lo es mucho m\u00e1s. De ah\u00ed que el refuerzo de la estructura y de los procesos de gesti\u00f3n de la salud p\u00fablica, principalmente, en lo que a pre-venci\u00f3n de enfermedades y a anticipaci\u00f3n de brotes pand\u00e9micos se refiere, sea uno de los aspectos a tener m\u00e1s en cuenta. \nNunca cre\u00edmos vivir una situaci\u00f3n tan excep-\ncional como \u00e9sta y con tanta virulencia. Y , como no podemos descartar que vuelva a pasar, tene -\nmos que estar preparados \u2013m\u00e1s y mejor- ante otro posible escenario similar. Por ello, ante la ausencia de una ley estatal que nos d\u00e9 herramien-tas ante situaciones excepcionales como \u00e9sta, en Galicia acabamos de actualizar nuestra normati-va de salud para adaptarla al contexto actual y cubrir, as\u00ed, carencias de la legislaci\u00f3n vigente. \n2020 nos ha aportado una experiencia que debe-\nmos aprovechar. Es importante consolidar todas aquellas infraestructuras que hemos puesto en marcha, como los sistemas de alerta temprana y \n\u201cNuestro objetivo es \niniciar un trabajo de \nestudio de la \nevoluci\u00f3n de la \nenfermedad y de \nsus posibles \nafecciones \ncardiovasculares, \npulmonares, \nneurol\u00f3gicas o \npsiqui\u00e1tricas\u201d\nunidades de mama, en donde se cuenta con la opini\u00f3n de las especialida -\ndes implicadas, se act\u00faa de forma integrada, se in-volucra al enfermo en to-do el proceso y se dispone de los \u00faltimos avances en tecnolog\u00eda, modelo de \n41\nNURIOV Vplataforma de gesti\u00f3n del conoci-\nmiento en salud que permita los pro-fesionales de nuestra Comunidad, por un lado, compartir sus experiencias y, por otra, acceder a programas forma-tivos espec\u00edficos.\nEn este 2021, tambi\u00e9n queremos \nllevar a cabo renovaci\u00f3n importante del equipamiento sanitario. Destina-remos m\u00e1s de 60 millones de euros a un programa integral de actualizaci\u00f3n del equipamiento de los bloques qui-r\u00fargicos de toda la planta hospitalaria del servicio gallego de salud, hacien -\ndo una apuesta especial por la cirug\u00eda rob\u00f3tica; la renovaci\u00f3n integral del equipamiento de alta tecnolog\u00eda para el diagn\u00f3stico. Y ya estamos trabajan -\ndo en el desarrollo de un centro de terapia CAR-T que d\u00e9 a nuestros pa-cientes la posibilidad de acceder a esta terapia celular avanzada.\nTenemos dise\u00f1ada una nueva apli-\ncaci\u00f3n \u2018SERGAS M\u00f3vil\u2019, a trav\u00e9s de la cual, adem\u00e1s de acceder a las aplicaciones ya existentes, pero, eso s\u00ed, de un modo m\u00e1s intuitivo, se po-dr\u00e1 tener acceso a la tarjeta sanitaria virtual, a la hoja de medicaci\u00f3n ac-tiva y a la videoconsulta, entre otras muchas herramientas. De hecho, en las cuentas para este a\u00f1o, hemos incluido una partida de m\u00e1s de 18 millones de euros, para la renova-ci\u00f3n de los equipos y la incorpora-ci\u00f3n de sistemas multimedia, y po-der, as\u00ed, llevar a cabo estas medidas. \n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021?\nDe cara a este 2021, hemos presenta-\ndo un presupuesto de r\u00e9cord: m\u00e1s de 4.500 millones de euros. Este com-promiso con la salud permitir\u00e1 conti-nuar con los programas de inversi\u00f3n en infraestructuras sanitarias que ya han permitido, en los \u00faltimos 11 a\u00f1os, la puesta en marcha de procesos de construcci\u00f3n o ampliaci\u00f3n hospitala-ria en la totalidad de las \u00e1reas sanita-rias, as\u00ed como tambi\u00e9n la inversi\u00f3n de m\u00e1s de 100 millones de euros en in-fraestructuras de atenci\u00f3n primaria. Seguiremos con el proceso de renova-ci\u00f3n integral del servicio gallego de salud, que abarca toda la infraestruc -\ntura tecnol\u00f3gica, la de atenci\u00f3n pri-maria y la hospitalaria.\nVamos a seguir desarrollando el mo-\ndelo de gesti\u00f3n integrada que incluya, no solamente las estructuras directivas, sino tambi\u00e9n los procesos asistencia-la central de seguimiento de contactos; as\u00ed co-mo tambi\u00e9n la mejora de los circuitos que ya tenemos y extenderlos a toda la red de centros de salud y hospitalarios. Asimismo, queremos poner la inteligencia artificial y el big data al servicio de la epidemiolog\u00eda, desarrollando una plataforma de vigilancia y de gesti\u00f3n avanzada que ayude a monitorizar los casos de covid.\nHay que reformular el papel de la Atenci\u00f3n \nPrimaria. Por ello, uno de los aspectos en los que vamos a trabajar desde ya es en la figura directiva de los jefes de servicio. En contextos de gran carga asistencial, es necesario liberar -\nlos de trabajo burocr\u00e1tico, para que est\u00e9n cen-trados en lo urgente, en tareas de gesti\u00f3n y de coordinaci\u00f3n. Asimismo, es importante facili-tar la integraci\u00f3n entre los servicios de atenci\u00f3n primaria y la hospitalaria. Para ello se necesita de un enlace entre ambos niveles asistenciales y ah\u00ed jugar\u00e1n un papel importante los servicios de admisi\u00f3n y, por eso, hemos ajustado la cate-gor\u00eda de m\u00e9dico de admisi\u00f3n. \nLa pandemia nos ha demostrado, adem\u00e1s, \nque la apuesta por la telemedicina ha sido un camino acertado. Y es que nos ha permitido atender y hacer seguimiento de nuestros pa-cientes, evit\u00e1ndoles desplazamientos a los centros sanitarios y liberando la carga asisten-cial en los hospitales. Evidentemente, el obje-tivo es recuperar la atenci\u00f3n presencial en los servicios de primaria hasta conseguir un equi-librio con la no presencial, que complementa-remos con un sistema de videoconsulta que permita el contacto visual tan necesario entre profesional y paciente.\nRenovaremos, tambi\u00e9n, los procesos asisten-\nciales de las principales patolog\u00edas cr\u00f3nicas, para integrar la informaci\u00f3n que generan los dispositivos con los que cuentan estos pacien -\ntes en la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica; y actuali -\nzaremos el programa \u2018Conecta 72\u2019, un sistema de seguimiento tras el alta hospitalaria.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, TANTO \nEN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N COMO EN EL ABORDAJE DEL  \nPACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA CONSELLER\u00cdA EN ES \nTE \u00c1MBITO?\nEl papel de la innovaci\u00f3n y de la investigaci\u00f3n \nes determinante a la hora de abordar situacio-nes como las que estamos viviendo. Y es que, gracias a ellas, le ganamos camino al futuro y sus resultados se traducen en batallas ganadas a la enfermedad.\nEsta crisis sanitaria ha reforzado la importan -\ncia y la necesidad de los institutos de investiga -\nci\u00f3n m\u00e9dica y del buen hacer de sus profesio-nales, a quienes debemos brindarles un mayor apoyo \u2013tanto desde las administraciones p\u00fabli-cas como desde las entidades privadas-, para impulsar as\u00ed tratamientos innovadores y la me-dicina traslacional. Hay que avanzar en un sis-tema integrado de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, au-mentando la colaboraci\u00f3n entre centros y ahondando en el desarrollo de la carrera investigadora y en el marco regulador de la contrataci\u00f3n de sus profesionales.\nEn Galicia, la investiga-\nci\u00f3n est\u00e1 canalizada a tra-v\u00e9s de los institutos de in-vestigaci\u00f3n de tres de las siete \u00e1reas sanitarias \u2013A Coru\u00f1a, Santiago de Com-postela y Vigo-, coordina-dos por la Agencia de Co-nocimiento en Salud (ACIS) que, adem\u00e1s, teje \nv\u00ednculos con las universi-\ndades y con empresas de dentro y fuera de Galicia.\nPrecisamente, estamos ce-\nrrando un convenio para que los trabajadores de las tres fundaciones tengan unas mejores condiciones labora-les. Y , c\u00f3mo no, lo que se diga y haga a nivel nacional en lo relativo a la carrera investigadora es crucial. En este \u00e1mbito, hay margen de mejora para estabilizar a los profesionales y que puedan continuar apoyando a los investigadores estatutarios.\nDel mismo modo, creare-\nmos una red de centros de simulaci\u00f3n en Galicia que garantice la formaci\u00f3n y la capacidad investigadora del personal del servicio galle -\ngo de salud; al igual que una \u201cEs importante \nfacilitar la \nintegraci\u00f3n entre \nlos servicios de \nAtenci\u00f3n Primaria y \nhospitalaria. Para \nello se necesita un \nenlace entre ambos \nniveles asistenciales \ncomo los servicios \nde admisi\u00f3n\u201d\n42\nNURIOV Vles, porque las patolog\u00edas deben mane-\njarse de forma transversal. Mejorare-mos, para ello, el sistema de comuni-caci\u00f3n y de intercambio de informa-ci\u00f3n entre facultativos y profesionales de primaria y especializada. En nuestra Comunidad, como apuntaba anterior -\nmente, un elemento como la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, ha beneficiado los procesos asistenciales integrados o programas de colaboraci\u00f3n entre pri-maria y los hospitales.\nAdem\u00e1s de la renovaci\u00f3n de infraes-\ntructuras y equipamientos en atenci\u00f3n primaria y hospitalaria, tambi\u00e9n hare-mos especial hincapi\u00e9 en los progra-mas de salud p\u00fablica, como el de pro-moci\u00f3n de estilos de vida saludables y el de prevenci\u00f3n de enfermedades. Sabemos que el diagn\u00f3stico precoz asegura un alto porcentaje de \u00e9xito a la hora de superar una enfermedad. En Galicia, queremos extender a todo el territorio, como hicimos con el cribado de mama y de colon, el cribado del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, que ya hemos inicia-do. Pero tambi\u00e9n queremos dar pasos en la mejora de la precisi\u00f3n de los tra-tamientos, avanzando en la medicina personalizada, la terapia celular avan-zada y la cirug\u00eda rob\u00f3tica. \nVamos a centrar, tambi\u00e9n, nuestros \nesfuerzos en la atenci\u00f3n a los pacientes mayor, es una de los pilares de nuestro sistema sanitario. Por ello, seguiremos extendiendo dicho servicio al 100% del territorio, y ya hemos creado la categor\u00eda de m\u00e9dico especialista en HADO (Hospitalizaci\u00f3n a domicilio).\nTenemos que orientar, tambi\u00e9n, nuestros esfuer -\nzos en intentar paliar los efectos de la pandemia sobre la salud, tanto las que padecieron la enfer -\nmedad como el resto de usuarios del servicio gallego de salud. Desarrollaremos el Plan Galle-go de Salud Mental, reorientado y ampliado para atender las consecuencias de la pandemia en el \u00e1mbito de la salud mental, con la creaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 nuevas plazas de personal sanitario. \nY , del mismo, continuaremos con los programas \nde atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a nuestro personal sanita-rio, algunos ya los pusimos en marcha durante la fase aguda de la pandemia; y, a partir de ahora, con el Plan de intervenci\u00f3n psicosocial para el apoyo y la atenci\u00f3n a los 44.000 profesionales del servicio gallego de salud, que acabamos de aprobar este pasado mes de febrero. El esfuerzo ha sido \u2013y sigue siendo- tan grande que, cuando todo pase, necesitar\u00e1n de nuestro cuidado.\nY seguiremos trabajando por dotar de una ma-\nyor estabilidad de nuestro personal sanitario. Continuaremos demandando al Gobierno de Es-pa\u00f1a la eliminaci\u00f3n de la limitaci\u00f3n a las tasas de reposici\u00f3n, que imposibilita la convocatoria de miles de plazas que se encuentran en situaci\u00f3n de interinidad. Por nuestra parte, la Xunta de Galicia mantendr\u00e1 su pol\u00edtica de convocatoria continua-da de Ofertas P\u00fablicas de Empleo. \n\u201cDesarrollaremos el \nPlan Gallego de \nSalud Mental, \nreorientado y \nampliado para \natender las \nconsecuencias de la \npandemia en el \n\u00e1mbito de la salud \nmental, con la \ncreaci\u00f3n de m\u00e1s de \n200 nuevas plazas \nde personal \nsanitario\u201d\ncr\u00f3nicos. De hecho, la Es-trategia Gallega de Croni-cidad incide, precisamente, en la atenci\u00f3n domiciliaria de estos pacientes, tanto presencial como telem\u00e1ti-ca. Y no quiero olvidarme de la hospitalizaci\u00f3n a do-micilio que, en Galicia, con una poblaci\u00f3n muy \n44\nNURIOV VPara la Consejera de Salud de La Rioja, Sara Alba, 2020 ha sido excepcional \nen todos sus sentidos, pero, a su juicio, la Comunidad ha tenido la virtud de la versatilidad adapt\u00e1ndose a la situaci\u00f3n, especialmente en los entornos UCI.\u201cHemos sido capaces de cuadruplicar las camas UCI en La Rioja\u201d\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nSi tuviese que escoger un cali -\nficativo para definir lo que ha \nsupuesto en lo sanitario el a\u00f1o 2020 dir\u00eda que ha sido excep-cional en todos los sentidos. \nLa pandemia del COVID-19 nos ha obligado a repensar muchos de nues-tros planteamientos iniciales y volcar -\nnos en salvar vidas y sin desatender todo lo dem\u00e1s. El esfuerzo al que se ha visto sometido el sistema ha sido ingente y los profesionales sanitarios han demostrado, con su infatigable dedicaci\u00f3n, que nuestra sanidad pod\u00eda estar a la altura de una circunstancia tan extrema e inesperada. \nUn contexto en el que destacar\u00eda la \nversatilidad que ha demostrado el Sistema Riojano de Salud para aplicar con \u00e9xito los planes de contingencia que han evitado el colapso de nuestro hospitales y centros de salud. No en vano, a pesar de la incidencia de la enfermedad, todos los pacientes han recibido la atenci\u00f3n que han requeri-do de acuerdo a sus necesidades. \nSirva como principal ejemplo la \nUCI. La Rioja ten\u00eda 5,4 camas UCI por cada 100.000 habitantes. La me-dia de Espa\u00f1a era de 9,3. El CO-VID-19 nos hizo ver la urgencia de resolver este d\u00e9ficit. En mayo, en plena pandemia, incrementamos el n\u00famero a 32 y nos pusimos por enci -\nma de la media del pa\u00eds. Antes de fi-nalizar el a\u00f1o dimos un paso m\u00e1s ha-bilitando 43 camas para cr\u00edticos que se quedar\u00e1n de manera permanente, m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia. \u201cCuando llegamos a \nesta Consejer\u00eda \ndefinimos que \nnuestro gran \nobjetivo iba a estar \nen lograr situar a la \npersona en el centro \nde nuestro Sistema \nporque es la mejor \nmanera de \nconseguir los \nmejores resultados \nsanitarios\u201dLa Rioja contaba \u00fanicamente con 17 camas UCI \nantes de la llegada del coronavirus. Hemos sido capaces de cuadruplicarlas, llegando a disponer de 86 durante los peores d\u00edas de la tercera ola y contando con la posibilidad de aumentarlas hasta 109, en caso de que llegue a ser necesario. \nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nProbablemente sean muchos. Habr\u00e1 que valorar -\nlos detenidamente cuando la pandemia remita su \nactual nivel de incidencia y resultar\u00e1n de vital importancia no s\u00f3lo para ganar la batalla al CO-VID-19 sino para transformar la sanidad y con-vertirla en lo que se espera de ella en este siglo XXI. Es cierto que no se pueden cambiar las ruedas de los coches en plena carrera, pero de cara al futuro no debemos perder de vista el an\u00e1-lisis de lo que no hemos tenido y hemos necesi-tado. \nEn cualquier caso, los primeros pasos ya los \nestamos dando. A pesar de que hemos estado m\u00e1s meses gestionando una crisis sanitaria de esta magnitud que sin enfrentarnos al coronavirus, hemos perseverado en nuestro objetivo: construir un Sistema P\u00fablico de Salud m\u00e1s inclusivo, avanzado y sostenible. Que sea motivo de orgullo para profesionales y ciudadanos, que est\u00e9 a la altura de La Rioja, y que cada a\u00f1o contin\u00fae cre-ciendo, mejorando y ganando eficacia, eficiencia y valor a\u00f1adido. \nCuando llegamos a esta Consejer\u00eda definimos \nque nuestro gran objetivo iba a estar en lograr situar a la persona en el centro del Sistema P\u00fabli-co porque es la mejor manera de conseguir los mejores servicios sanitarios y hemos continuado trabajando en \u00e9l, a pesar incluso de la pandemia. Una meta en la que la Atenci\u00f3n Primaria jugar\u00e1 un papel fundamental como eje vertebrador por su trabajo multidisciplinar, su facilidad para pro-mover buenos h\u00e1bitos y, especialmente, ante el \n45\nNURIOV V\nreto de la cronicidad y ofrecer un servicio sani-\ntario integral y de calidad. D\u00e9jenme se\u00f1alar, en cualquier caso, que el sistema sanitario espa\u00f1ol ha demostrado ser, m\u00e1s a\u00fan con esta pandemia, uno de los mejores sistemas p\u00fablicos del mun-do. Si algo ha puesto de relieve el COVID-19 es que la Sanidad o es p\u00fablica o no lo es. \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA  \nAHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS? \nEl virus ha desestabilizado nuestro sistema y, en este sentido, creo que una de las lecciones aprendidas en esta pandemia es que debemos ser m\u00e1s ambiciosos a la hora de planificar y que las pol\u00edticas en materia de salud dejen de ser cortoplacistas. La Sanidad es uno de los ejes principales de nuestro Estado del Bienes-tar y hemos de convertirlo en un sistema m\u00e1s fuerte, competente y competitivo. Para garan-tizar su sostenibilidad a medio y lar -\ngo plazo, el Sistema P\u00fablico de Sa-lud de La Rioja tiene que recuperar el valor a\u00f1adido, lo que implica lle-var a cabo actuaciones conjuntas en materia de Recursos Humanos, de infraestructuras y estructuras organi-zativas, de Tecnolog\u00eda y de Investi-gaci\u00f3n y Desarrollo. \nHay que repensar la gesti\u00f3n de la sa-\nnidad p\u00fablica. Hemos iniciado el ca-mino en 2020. Continuaremos haci\u00e9n-dolo en 2021 y no dejaremos de hacer -\nlo a lo largo de toda la legislatura, in-cluso cuando remita la crisis sanitaria. El fortalecimiento del Sistema P\u00fablico es una de las mejores maneras para conseguir que no se repita esta situa-ci\u00f3n que hemos vivido en los \u00faltimos meses. Lo que la pandemia nos est\u00e1 llevando a hacer hoy, debe prevalecer, calar y consolidarse en la gesti\u00f3n de los recursos sanitarios, que es la ges-ti\u00f3n de la Salud de los riojanos y las riojanas. El COVID nos ha obligado a replantear la manera en la que se traba-jaba y hacerlo de manera colegiada. Y nos ha demostrado que trabajar de forma interdisciplinar da buenos resul-tados. Que el m\u00e9todo funciona. Nos ha recordado que haci\u00e9ndolo todos juntos somos capaces de alcanzar metas m\u00e1s ambiciosas porque as\u00ed es como logra-mos poner de verdad a la persona en el centro y en torno a ella la mejor aten-ci\u00f3n asistencial.\nEl Sistema P\u00fablico de Salud no ten\u00eda \nning\u00fan manual para enfrentarnos al COVID-19, pero esta pandemia est\u00e1 siendo el mejor manual para renovar el Sistema P\u00fablico de Salud. Esta cri-sis ha sacado a la luz muchos de sus d\u00e9ficits hist\u00f3ricos y acelerado as\u00ed la priorizaci\u00f3n de sus soluciones.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S \nFUERZA, TANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGA -\nCI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES \nSE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA \nCONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nDesde esta Consejer\u00eda creemos que \nno s\u00f3lo la tecnolog\u00eda sino tambi\u00e9n la Investigaci\u00f3n deben desempe\u00f1ar un papel fundamental en los retos sanita-rios presentes y futuros. Ambas herra-mientas deben ir de la mano porque son activos que repercuten tanto en el atractivo profesional del Servicio Riojano de Salud a la hora de atraer nuevo talento como en la sostenibili -\ndad del Sistema a largo plazo y en la mejora de la calidad asistencial. SARA ALBA - Consejera de Salud de La Rioja\n46\nNURIOV Vla digitalizaci\u00f3n y la optimizaci\u00f3n de recursos del \nSistema Riojano de Salud con un \u00fanico fin: darle al paciente, una atenci\u00f3n personalizada, integral y, sobre todo, humanizada.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS PARA 2021? \nDesde la Consejer\u00eda de Salud nos hemos fijado tres objetivos de manera prioritaria para este a\u00f1o. Tres l\u00edneas de trabajo alrededor de las cuales se articula toda nuestra asignaci\u00f3n presupuestaria: fortalecer y modernizar la estructura del Sistema P\u00fablico de Salud, consolidar Atenci\u00f3n Primaria como eje vertebrador del Sistema P\u00fablico de Salud y, por supuesto, contener la pandemia de COVID-19. \nSabemos que son tres ejes ambiciosos pero \nestamos seguros tambi\u00e9n de que resultan im-prescindibles en la situaci\u00f3n actual y que, m\u00e1s all\u00e1, se enmarcan as\u00ed mismo en un objetivo a\u00fan mayor: la imperiosa necesidad de realizar una profunda renovaci\u00f3n del Sistema P\u00fablico de Salud de La Rioja. \nResulta vital que de forma planificada y con un \nenfoque integral de la Sanidad, se puedan abor -\ndar todas las necesidades asistenciales que re-quiere la Sociedad de hoy; desde la cronicidad hasta la aparici\u00f3n de nuevas enfermedades como el COVID-19. Y realizarlo a trav\u00e9s de una pr\u00e1c-tica sanitaria humanizadora, que ponga a la per -\nsona en el centro del sistema.Una apuesta firme que se va a cana-\nlizar principalmente a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Rioja Salud y del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja (CIBIR) y cuyo reflejo encon-tramos en los presupuestos para 2021. En total, la partida de las cuentas p\u00fa-blicas de Salud destinado a la Funda-ci\u00f3n Rioja Salud y, por tanto, directa -\nmente vinculado a la innovaci\u00f3n sani-taria y la transferencia de conoci -\nmiento entre la investigaci\u00f3n y el \u00e1rea asistencial, supera los 25,41 millones de euros. Se trata de un 21% m\u00e1s res-pecto a los 20,98 millones de 2020. Siempre respecto a este a\u00f1o, la Fun-daci\u00f3n pr\u00e1cticamente multiplica por 10 la inversi\u00f3n para actualizar el equi-pamiento tecnol\u00f3gico utilizado en distintas terapias y especialidades asistenciales. Muchas de ellas utiliza -\ndas en las pruebas directamente vin-culadas a la Medicina Preventiva. \nMenci\u00f3n aparte merecen los proyec-\ntos en los que estamos trabajando en el marco de los fondos europeos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transforma-ci\u00f3n y Resiliencia. Desde la Conseje-r\u00eda de Salud hemos presentado varios proyectos centrados en la innovaci\u00f3n, \nTres l\u00edneas de \ntrabajo: \u201cfortalecer \ny modernizar la \nestructura del \nSistema P\u00fablico de \nSalud, consolidar \nAtenci\u00f3n Primaria \ncomo eje \nvertebrador del \nSistema P\u00fablico de \nSalud y, por \nsupuesto, contener \nla pandemia\u201d\n48\nNURIOV VEl Consejero de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, lamenta que \nel Gobierno de Espa\u00f1a cargue la responsabilidad de gestionar una pandemia nacional al conjunto de las Comunidades Aut\u00f3nomas. \u201cNo se puede mezclar pol\u00edtica con la adopci\u00f3n de respuestas t\u00e9cnicas que requiere una pandemia\u201d, explica. \u201cEl Gobierno de Espa\u00f1a y el Ministerio de Sanidad deber\u00edan \nhaber asumido su responsabilidad como mando \u00fanico\u201d\nconcreto desde el Ministerio de Sanidad, debe-\nr\u00edan de haber asumido su responsabilidad como mando \u00fanico \u2013ya que estamos frente a una pan-demia nacional- y no cargarla s\u00f3lo en las Comu-nidades Aut\u00f3nomas. Por ello, considero que el primer cambio y el m\u00e1s importante por sus reper -\ncusiones pol\u00edticas y sociales, adem\u00e1s de sanita-rias, es que cada uno asuma su cometido y su responsabilidad, y reitero, el Ejecutivo que presi-de Pedro S\u00e1nchez no lo ha hecho.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nCreo que despu\u00e9s de lo que hemos vivido y esta-\nmos viviendo con el Covid-19, no nos podemos relajar y nos tenemos que adelantar a las necesida-des, que ya sabemos con m\u00e1s certeza cu\u00e1les son.\nSin embargo, no se puede justificar lo que ha \nhecho el Gobierno Central de no controlar, por ejemplo, las fronteras. Desde la Comunidad de Madrid se pidi\u00f3 ya en el mes de mayo de 2020 que todos los viajeros que entraran por el aero-puerto de Madrid-Barajas se hubieran hecho una PCR en origen y al llegar aqu\u00ed se les realizara otra. En esto no nos hicieron caso, como tampoco lo hicieron cuando alertamos del gran riesgo que corr\u00edamos con las variantes brit\u00e1nica, brasile\u00f1a y sudafricana, y han tenido que producirse m\u00falti-ples casos confirmados en nuestro pa\u00eds para que la ministra de Sanidad tomara cartas en el tema. \nNo se puede mezclar la pol\u00edtica con la adopci\u00f3n \nde las necesarias medidas y respuestas t\u00e9cnicas que requiere una pandemia. \nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, TAN -\nTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE \nDEL P A\nCIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO \nDESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nA pesar de la dif\u00edcil situaci\u00f3n causada por la \npandemia del COVID-19, mantenemos firme nuestro compromiso con la renovaci\u00f3n de la QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nEl a\u00f1o 2020 ha sido para la Sanidad madrile\u00f1a el reto de-finitivo, con un virus respira-torio que ha puesto a prueba y en jaque la estructura misma \ndel sistema en todos sus puntos: desde la Atenci\u00f3n Primaria a las UCIS y desde Salud P\u00fablica a la Oficina de Trasplantes. La estructura ha resistido pero, es evidente, que no hemos podi-do hacer lo que consideramos una actividad plena habitual, aunque hay que destacar que s\u00ed hemos mantenido unos niveles de atenci\u00f3n suficientes para garantizar el funcionamiento de la sanidad p\u00fablica.\nEl 2020 ha sido, sobre todo, el a\u00f1o \nen el que la sociedad ha descubierto de manera m\u00e1s plena y directa el gran trabajo que realizan de todos los pro-fesionales sanitarios. Aprovecho la ocasi\u00f3n que me brinda CONSALUD, para mandar un fuerte abrazo y mi m\u00e1s sentido p\u00e9same a las familias de todas las v\u00edctimas mortales, que he-mos tenido en la Comunidad de Ma-drid y tambi\u00e9n en toda Espa\u00f1a\nDe igual modo, no quiero dejar pasar \nesta oportunidad para poner en valor el trabajo de todo el personal de la Con-sejer\u00eda de Sanidad y del Servicio Ma-drile\u00f1o de Salud que ha demostrado d\u00eda tras d\u00eda \u2013y llevamos ya casi un a\u00f1o- su entrega y profesionalidad.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN \nREV\u00c9S PARA EL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nDesde el Gobierno de Espa\u00f1a y en \u201cNo se puede \njustificar lo que ha \nhecho el Gobierno \nCentral de no \ncontrolar, por \nejemplo, las \nfronteras\u201d\n49\nNURIOV Vtecnolog\u00eda sanitaria y la incorporaci\u00f3n de nue-\nvos equipos estrat\u00e9gicos. Prueba de ello es la importante actualizaci\u00f3n de este equipamiento que hemos realizado en los hospitales madri-le\u00f1os durante la pandemia con la adquisici\u00f3n de m\u00e1s de 41.000 equipos. Destacan, especial-mente, los 2.653 equipos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1-nica asistida -los famosos respiradores-, que logramos triplicar en tiempo r\u00e9cord en un mercado que cambiaba cada hora, ya que no compet\u00edamos con otras regiones del mundo, sino con pa\u00edses que se llevaban los pedidos que hab\u00edamos apalabrado con los fabricantes unas horas antes. \nSab\u00edamos que cada equipo era vital. Por ello, \ntratamos de adquirir todos los posibles a pesar de las dificultades. Gracias a estos respiradores invasivos y a los 1.635 monitores adquiridos, conseguimos triplicar el n\u00famero de puestos de UCI de la Comunidad de Madrid en el momen -\nto m\u00e1s dif\u00edcil de la pandemia; uno de los hitos de los que me siento m\u00e1s satisfecho. \nAdem\u00e1s, en apenas unas semanas incorpora-\nmos a nuestros hospitales p\u00fablicos 220 ec\u00f3gra -\nfos, 10 TAC, 3 equipos de resonancia magn\u00e9ti -\nca o 88 equipos de radiolog\u00eda, tanto port\u00e1til como salas convencionales de rayos X. El ob-jetivo fue reforzarnos contra la SARS-Cov-2 y, \u00f1ola y mundial est\u00e9 vacunada lo antes posible. Pero tambi\u00e9n que se siga in-vestigando en los f\u00e1rmacos necesario para erradicarlo de manera definitiva. Es una doble acci\u00f3n sanitaria, de combate directo contra el virus actual, y otra de prevenci\u00f3n para que en el futuro estemos m\u00e1s preparados para controlar de manera muy especial to-das las crisis epidemiol\u00f3gicas que puedan surgir. \nPor otro lado, una vez se supere el \nimpacto asistencial de la enfermedad hay que retomar en toda su extensi\u00f3n toda la actividad no Covid, proyectos de investigaci\u00f3n, de infraestructuras y eficiencia en el tratamiento de los pacientes. Ese regreso a una relativa normalidad, que es tan necesaria en todos los \u00e1mbitos, debe realizarse en el campo de la salud sin precipitarnos pero tampoco con m\u00e1s demoras de las necesarias. Debemos seguir trabajan -\ndo duramente para recuperar cuanto antes la normalidad sanitaria. Eso garantizar\u00e1 tambi\u00e9n que la sociedad pueda recuperar su pulso econ\u00f3mico y social cuanto antes.\nENRIQUE RUIZ ESCUDERO - Consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid\nal mismo tiempo, actualizar la tecnolog\u00eda de la sanidad madrile\u00f1a.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPA -\nLES OBJETIVOS PARA 2021? \nSin duda el principal objeti -\nvo de este nuevo a\u00f1o es vencer al Covid-19 y volver a una relativa normalidad, y que toda la poblaci\u00f3n espa-\u201cUn vez que se \nsupere el impacto \nasistencial de la \nenfermedad, hay \nque retomar en \ntoda su extensi\u00f3n \ntoda la actividad \nno Covid\u201d\n50\nNURIOV VEl Consejero de Sanidad murciano, Juan Jos\u00e9 Pedre\u00f1o, explica que el gran efecto \nque ha provocado el sistema de salud regional se basa en el incremento de la plantilla, as\u00ed como el refuerzo que se ha hecho en la vertiente digital. \u201cAsentamos las bases de la sanidad del futuro\u201d, afirma el consejero. Contrataciones y tecnolog\u00eda: las fortalezas de Murcia para \ncombatir la pandemia \nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE ESTE 2020?\nLa pandemia que estamos atravesando \nha supuesto un duro rev\u00e9s a nuestra for -\nma de vivir: nuestros h\u00e1bitos se han visto totalmente alterados por la irrup-ci\u00f3n de un virus que marcar\u00e1 esta fecha en los libros de historia. Los retos que \nhemos debido asumir desde el sistema sanitario han sido muchos y muy complicados, pero en la Regi\u00f3n contamos con un extraordinario equipo de m\u00e1s de 27.000 personas al servicio del siste-ma p\u00fablico de Salud, un conjunto de profesiona-les que han mostrado en todo momento su enorme profesionalidad y su ejemplaridad.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nLos cambios ya se pusieron en marcha a co-\nmienzos de 2020. Destaca entre todos ellos, adem\u00e1s del refuerzo de personal, que en la Re-gi\u00f3n se cifra en m\u00e1s de 4.000 profesionales contratados, lo que supone un incremento supe-rior al 16 por ciento, el paso de gigante que he-mos dado en lo que respecta a nuevas tecnolo-g\u00edas. Las nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas se han revelado como grandes aliadas en estos tiempos de pandemia porque no solo agilizan enormemente los procesos y la coordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales (entre la atenci\u00f3n primaria y la especializada) sino porque, ade-m\u00e1s, evita los desplazamientos innecesarios de los pacientes, lo que redunda en una mayor se-guridad tanto para el usuario como para el pro-fesional del Servicio Murciano de Salud. \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nQue la defensa de la sanidad p\u00fablica es esen-\ncial y que a labor que realizan a diario nuestros profesionales sanitarios ha de ser justamente reconocida. \nJUAN JOS\u00c9 PEDRE\u00d1O - Consejero de Sanidad de Murcia\n51\nNURIOV VLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S \nFUERZA, TANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGA -\nCI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES \nSE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA \nCONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nHemos potenciado la interconsulta \nno presencial entre el profesional de Atenci\u00f3n Primaria y el especialista con un tiempo m\u00e1ximo de respuesta de 7 d\u00edas en las distintas especialida-des, y hemos llegado a duplicar este tipo de consultas. Tambi\u00e9n hemos reforzado las teleconsultas y consul-tas telef\u00f3nicas con el paciente, que han permitido reducir el n\u00famero de pacientes en espera.\nDe otra parte, desde el Gobierno re-\ngional hemos desarrollado platafor -\nmas digitales que han hecho posible el teletrabajo del personal cl\u00ednico, tanto a nivel de Atenci\u00f3n Primaria como Hospitalaria, a m\u00e1s de 6.500 profesionales.\nHemos ofrecido tambi\u00e9n la posibi-\nlidad a los usuarios del SMS de soli-citar diferentes tipos de citas con los m\u00e9dicos de primaria atendiendo a las necesidades del paciente (cita CO-VID, cita telef\u00f3nica, cita presencial) y potenciado la receta electr\u00f3nica en \u00e1mbitos que no se utilizaba de forma masiva, como en la receta de f\u00e1rma-cos para procesos agudos.\nLos cambios que se han produci-\ndo en la forma de prestar la aten-ci\u00f3n sanitaria han venido para que-darse y se van a consolidar como estructurales en el funcionamiento del SMS. La necesidad de utilizar -\nlos durante la pandemia ha permiti-do superar las barreras y eliminar dudas acerca de su uso, mostrando su potencialidad como herramien-tas de gran utilidad\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021? \nDurante el pasado 2020 asentamos \nlas bases de la sanidad del futuro y en este 2021 reforzaremos esos pila-res. El impulso de la salud p\u00fablica, con pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de las enfermedades; la consolidaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas que hacen m\u00e1s accesible al ciudadano el siste-ma p\u00fablico de salud y la consolida-ci\u00f3n del refuerzo de personal y la modernizaci\u00f3n de las infraestructu-ras o equipamientos necesarios para seguir haciendo  de nuestro sistema p\u00fablico de salud un referente inter -\nnacional. \n52\nNURIOV V\u201cMe quedo con el enorme esfuerzo colectivo que ha mostrado \nel sistema sanitario para afrontar la pandemia\u201d\nEl equipo de Santos Indur\u00e1in, Consejera de Salud de Navarra, empezaba \nlegislatura con un abanico de propuestas que toparon con el inicio de la pandemia en 2020. Con todo, para Indur\u00e1in la pandemia, m\u00e1s que un rev\u00e9s, se ha convertido en todo un reto para el SNS.\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE ESTE \n2020?\nHa sido un a\u00f1o duro e intenso. \nLa pandemia no lo ha marca-do todo aunque tambi\u00e9n es cierto que hemos tratado de mantener nuestra propia hoja \nde ruta sanitaria ya que acab\u00e1bamos de iniciar la legislatura con un amplio abanico de apuestas estrat\u00e9gicas. Al-guna de ellas, obviamente, han tenido que esperar. Otras, por el contrario, han sido aceleradas por este enorme reto profesional y personal que ha supuesto, que est\u00e1 suponiendo la Co-vid 19. Resulta complejo realizar balances. Hacer balance supone poner cosas en cada lado de la balanza. Y en el lado negativo obviamente tene -\nmos que recordar a las personas que han fallecido por este virus y tambi\u00e9n por otras enfermedades que no han dado tregua as\u00ed como las miles de familias que han sufrido por esto. Realmente creo que los y las profesionales de salud han he-cho todo lo que ha estado en su mano por cuidar y curar. Muchas veces en condiciones muy dif\u00ed-ciles. Y precisamente, si tuviera que colocar en el otro platillo lo positivo me quedar\u00eda por el enor -\nme esfuerzo colectivo demostrado por el sistema sanitario para afrontar el reto que ha supuesto la Covid 19. Una pandemia que ha revalorizado SANTOS INDUR\u00c1IN - Consejera de Salud de Navarra\nLa consejera Santos Indur\u00e1in poco despu\u00e9s de su toma de posesi\u00f3n en agosto de 2019.\n53\nNURIOV Vprecisamente la importancia de los cuidados \nen lo humano y en lo profesional y que ha vuelto a poner la salud en el centro de la agen-da pol\u00edtica en el buen sentido de la palabra. Es decir, se ha constatado que la inversi\u00f3n en salud p\u00fablica es la mejor garant\u00eda de la cohe-si\u00f3n y del desarrollo social y econ\u00f3mico.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA \nEL SNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nYo no lo calificar\u00eda de un rev\u00e9s. Prefiero ha-\nblar de reto. Si se quiere en todo caso de una pandemia que nos lleg\u00f3 a poner en jaque a muchos sistemas sanitarios pero ante el que hemos sabido responder y darle la vuelta a la partida. Una partida que a\u00fan no ha terminado pero que estoy convencida que entre todos y todas vamos a ganar. \u00bfCambios? Much\u00edsimos. De hecho desde el \u00faltimo centro de salud has-ta el primer hospital tuvieron que reorganizar -\nse pr\u00e1cticamente de la noche a la ma\u00f1ana para atender esta pandemia. Tambi\u00e9n nuestra ma-nera de trabajar, de cooperar, de act\u00faar. La Covid 19 ha sido en s\u00ed misma cambio. Quien no ha entendido que el sistema deber\u00eda ser completamente flexible para adaptarse a cada momento y necesidad lo ha pasado mucho peor. No era f\u00e1cil pero esta profesi\u00f3n y un sistema tan grande como el sanitario, que no para ni de noche ni de d\u00eda los 365 d\u00edas del a\u00f1o y que llega hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n de nuestro territorio, ha sabido reorganizar y mutar a la misma velocidad casi que el virus.\n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA  \nAHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nEsta pandemia ha dejado muchas ense\u00f1anzas y ha acelerado procesos que ya estaban en marcha. La importancia de la Atenci\u00f3n Prima-ria y Comunitaria; el valor fundamental del capital humano del sistema sanitario m\u00e1s all\u00e1 de infraestructuras y tecnolog\u00edas, que son tam-bi\u00e9n necesarias; la eficacia de la coordinaci\u00f3n y trabajo en equipo tanto entre redes como entre niveles, centros, servicios, estamentos\u2026 La necesidad de profesionalizar la gesti\u00f3n y de una mayor autonom\u00eda de un sistema sanita-rio que tuvo que adaptarse casi en horas a un nuevo reto, pero que vuelve a chocar ahora con la rigidez de las viejas estructuras admi-nistrativas. Es preciso conseguir una mayor autonom\u00eda para poder gestionar los servicios sanitarios si queremos responder a los nuevos retos. Son muchas las asignaturas inaplazables y las evidencias que ha dejado ya la Covid sobre toda una profesi\u00f3n, la sanitaria, que se ha resituado en el motor de una sociedad ante los retos de un siglo XXI que no ha hecho m\u00e1s que comenzar. Hay que llegar a la orilla de esta pandemia y zarpar con el rumbo claro en estas complicadas aguas de la \u00e9poca que nos ha tocado vivir.LA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S \nFUERZA, TANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGA -\nCI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES \nSE EST\u00c1N LLEVANDO A CABO DESDE LA \nCONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nEfectivamente esa es otra de las en-\nse\u00f1anzas que deja la pandemia, aun-que ya est\u00e1bamos en ello. Navarra est\u00e1 realizando una apuesta impor -\ntante por la medicina personalizada, entro otros temas en los que ya ve-n\u00edamos trabajando que tienen que ver con la digitalizaci\u00f3n de algunos pro-cesos para facilitar la accesibilidad. Y esto y pensando por ejemplo todo \nel tema de las interconsultas etc. en \nuna comunidad como Navarra que cuenta con una gran diversidad terri-torial y zonas muy rurales. No quiero entrar en muchos m\u00e1s detalles pero es evidente que la pandemia ha ace-lerado tambi\u00e9n toda la importancia de la innovaci\u00f3n tambi\u00e9n en este campo de lo instrumental pero sin olvidar ni antes ni ahora que la tec-nolog\u00eda est\u00e1 al servicio de los profe-sionales y de los pacientes. Y en este sentido el departamento de Salud participa en toda la estrategia de in-novaci\u00f3n y transformaci\u00f3n digital \u201cNo era f\u00e1cil para un \nsistema tan grande \ncomo el sanitario, \nque no para ni de \nd\u00eda ni de noche, \npero ha sabido \nreorganizar y mutar \na la misma \nvelocidad casi \nque el virus\u201d\n54\nNURIOV Vtante como saben est\u00e1 siendo un proceso tan es-\nperanzador como complejo en su gesti\u00f3n debido a diferentes factores como los suministros de vacunas de diferente tipo con sus cadencias y caracter\u00edsticas; el reto log\u00edstico y de distribuci\u00f3n de las mismas con la coordinaci\u00f3n; la prioriza-ci\u00f3n por grupos de poblaci\u00f3n seg\u00fan los criterios ya conocidos de exposici\u00f3n, mortalidad y morbi-lidad, riesgo de transmisi\u00f3n, vulnerabilidad\u2026 Todo ello casi en una especie de competici\u00f3n cuando a mi entender deber\u00eda ser una carrera de fondo y de relevos en la que el \u00fanico adversario es el virus y en la que es muy importante tambi\u00e9n reforzar la idea de que hasta que se logre un in-munidad de grupo hay que mantener las medidas de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n. \nConfiemos en que la Covid 19 no monopolice \ntodo el a\u00f1o. Por ello, y no quiero ponerlo en segundo lugar sino solo en t\u00e9rminos de exposi-ci\u00f3n, para nosotros siempre ha sido muy im-portante recuperar y mantener al m\u00e1ximo la actividad ordinaria. La primera ola provoc\u00f3 que se priorizara lo urgente e importante pero creo que en esta segunda, con gran esfuerzo, hemos logrado compatibilizar la atenci\u00f3n Co-vid con el mantenimiento de lo no Covid para evitar esos efectos larvados que pueden pasar una alta factura en t\u00e9rminos sanitarios. Tam-bien, como otra lecci\u00f3n aprendida y reto para esto a\u00f1o, vemos importante la extensi\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n integrada sociosanitaria. Finalmente, desde una perspectiva tambi\u00e9n muy estrat\u00e9gica, pensamos que es importante no renunciar a la idea clave de que el sistema sanitario necesita producir salud adem\u00e1s de curar enfermedades. Y en ello estamos.del Gobierno de Navarra con proyec-tos propios en el marco de las ayudas estatales y europea.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021\nEvidentemente el objetivo m\u00e1s urgen-\nte y prioritario es controlar la pande-mia con el efecto sin\u00e9rgico de dife-rentes medidas que se est\u00e1n tomando tanto en el \u00e1mbito de la detecci\u00f3n, Navarra en este sentido est\u00e1 a la cabe-za en trazabilidad y n\u00famero de prue-bas por habitantes, como en protec-ci\u00f3n colectiva (combinando con equi-librio las restricciones normativas con la intervenci\u00f3n comunitaria) y el arranque de la vacunaci\u00f3n que espere-mos que nos reporte la inmunidad necesaria para pasar p\u00e1gina. No obs-\n\u201cLa vacunaci\u00f3n se ha \nconvertido en una \nespecie de \ncompetici\u00f3n cuando \na mi entender \ndeber\u00eda ser una \ncarrera de fondo y \nde relevos en la que \nel \u00fanico adversario \nes el virus\u201d\nLa consejera Santos Indur\u00e1in poco despu\u00e9s de su toma de posesi\u00f3n en agosto de 2019.\n56\nNURIOV V\n\u201cUna de las grandes fortalezas de Osakidetza ha sido su \ncapacidad de adaptaci\u00f3n y transformaci\u00f3n constante\u201d\nLa consejera de salud del Pa\u00eds Vasco, Gotzone Sagardui, defiende la capacidad \nde resiliciencia de Osakidetza y presume de ser la comunidad aut\u00f3noma que m\u00e1s PCR ha realizado por cada 1.000 habitantes, junto con Navarra.\ndebemos al trabajo y a la implicaci\u00f3n de sus pro-\nfesionales, y tambi\u00e9n a una gesti\u00f3n y una financia-ci\u00f3n adecuadas, que han permitido mantener tanto sus postulados como las pol\u00edticas establecidas a trav\u00e9s de doce legislaturas y gobiernos diferentes.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nM\u00e1s que un rev\u00e9s, yo dir\u00eda que hemos parecido las \nconsecuencias de una enfermedad desconocida. QU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE  \nESTE 2020?\nEl a\u00f1o 2020 ha sido un a\u00f1o dif\u00edcil para todos los servicios sanitarios en el mundo. Aun as\u00ed, Osakidetza ha demostrado que es un servicio s\u00f3lido, ca-\npaz de responder a una situaci\u00f3n de emergencia sanitaria de una magnitud hasta ahora desconocida. Esto se lo \nGOTZONE SAGARDUI - Consejera de salud del Pa\u00eds Vasco\n57\nNURIOV V\nCuando registramos el primer caso de conta-\ngio en Euskadi, el 28 de febrero, no conoc\u00eda -\nmos las caracter\u00edsticas de la Covid-19, su gran \ncapacidad de contagio o el tratamiento adecua-do para sus s\u00edntomas. Y hacer frente a una en-fermedad desconocida es complejo, incluso en los pa\u00edses m\u00e1s avanzados y con sistemas sani-tarios s\u00f3lidos.\nAfortunadamente, Osakidetza ha podido dar \nrespuesta asistencial a todo aquel ciudadano o ciudadana que lo ha necesitado. Y lo ha hecho adem\u00e1s sin tener que recurrir a infraestructuras no sanitarias. \nEl servicio vasco de salud ha mostrado capa-\ncidad para detectar a tiempo las necesidades de cada momento. En este sentido, conscientes de que la detecci\u00f3n precoz y aislamiento de casos eran una de las claves para frenar la expansi\u00f3n de la pandemia, Osakidetza ha demostrado una gran capacidad de rastreo, siendo la comunidad aut\u00f3noma que m\u00e1s PCR ha realizado por cada 1.000 habitantes, junto con Navarra. \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA  \nAHORA CON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nMuchas, sin duda, voy a destacar algunas de ellas.\nHa quedado patente la importancia de contar \ncon un sistema sanitario p\u00fablico, de calidad y universal. Es fundamental para poder cuidar la salud de todas las personas, sin excepciones. \nPrecisamente con el objetivo de salvaguardar \neste bien com\u00fan que es Osakidetza, el Gobier -\nno Vasco destinar\u00e1 la partida m\u00e1s importante de su presupuesto a la Sanidad. Concretamente, 4.184 millones de euros, lo que supone un 6% m\u00e1s que en 2020. \n\u00c9ste es el camino, no hay otro. Planificaci\u00f3n, \ninversi\u00f3n p\u00fablica y situar a las personas en el centro de la atenci\u00f3n. \nEs por ello que Nuestro objetivo es seguir con \nun sistema sanitario p\u00fablico, universal y de calidad para garantizar una salud sin desigual-dades a todas las personas. As\u00ed est\u00e1 recogido en el Marco Estrat\u00e9gico del Departamento de Sa-lud para la presente legislatura. \nY la importancia de la solidaridad. Entre ciuda-\ndanos y ciudadanas, entre profesionales, entre profesionales y ciudadan\u00eda,\u2026 hemos sido capa-ces de superar dificultades, de compartir tareas, de aprender a trabajar en equipo, como nunca antes lo hab\u00edamos conseguido. No lo perdamos.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N  \nLLEVANDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nUna de las grandes fortalezas de Osakidetza ha \nsido su capacidad de adaptaci\u00f3n y transforma-ci\u00f3n constante para responder a las necesidades sanitarias emergentes. Ello ha supuesto un gran esfuerzo para disponer de la tecnolog\u00eda m\u00e1s puntera y unas infraestructuras modernas. Con-profesionales y del personal investiga-dor est\u00e1n trabajando en las 90 accio-nes que est\u00e1n desarroll\u00e1ndose. Los proyectos de investigaci\u00f3n que tene-mos en marcha en Euskadi tratan de abordar los distintos retos que plantea la pandemia del coronavirus: la pre-venci\u00f3n y el diagn\u00f3stico precoz, fiable y r\u00e1pido, por un lado; el tratamiento; el estudio de la enfermedad sus esta-d\u00edos y complicaciones; la caracteriza-ci\u00f3n biol\u00f3gica del virus; o estudios relacionados con la salud global y el impacto en la sociedad, entre otros. \n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS  \nPARA 2021? \nSin duda, el objetivo m\u00e1s inmediato debe ser el de resolver la emergencia sanitaria que ha provocado la Covid y tratar de evitar m\u00e1s muertes como con-secuencia de esta infecci\u00f3n. En este sentido, el Departamento de Salud ha puesto en marcha una campa\u00f1a de va-cunaci\u00f3n que tiene como objetivo lo-grar la inmunidad de toda la poblaci\u00f3n en funci\u00f3n de las dosis disponibles, en el menor tiempo posible, empezando por las personas m\u00e1s vulnerables, co-mo las personas mayores o el personal sanitario y sociosanitario. \nPero tampoco debemos perder de \nvista el objetivo prioritario de refor -\nzar la Atenci\u00f3n Primaria. Para este a\u00f1o 2021 Osakidetza culminar\u00e1 la implantaci\u00f3n de 196 plazas, e inicia-r\u00e1 una nueva OPE que dar\u00e1 prioridad a las especialidades de Medicina de Familia, Pediatr\u00eda y Enfermer\u00eda, ya que ser\u00e1n los primeros ex\u00e1menes que se realicen.\ncretamente, la partida presu-puestaria destinada a la I+D+i ha tenido un incre-mento superior al 7%, al-canzando los 21,7 millones de euros. Todo ello de la mano de las entidades de I+D+i, que est\u00e1n conforma-das por 4 institutos de inves-tigaci\u00f3n (Bioaraba, Biocru-ces\u2013Bizkaia, Biodonostia y Kronikgune) y una cabecera corporativa (BIOEF).\nEl sistema sanitario p\u00fabli-\nco vasco ha sido muy activo desde el inicio de la pande-mia en cuanto a la participa-ci\u00f3n y puesta en marcha de estudios relacionados con la COVID-19. El conjunto de \u201cNo debemos perder \nde vista el objetivo \nprioritario de \nreforzar la Atenci\u00f3n \nPrimaria. Para este \n2021, Osakidetza \nculminar\u00e1 la \nimplantaci\u00f3n de 196 \nplazas e iniciar\u00e1 una \nnueva OPE que dar\u00e1 \nentrada a varias \nespecialidades\u201d\n58\nNURIOV VAna Barcel\u00f3, Consejera de Sanidad de la Comunitat Valenciana, saca pecho \nen la gesti\u00f3n del sistema de salud de la pandemia y pone como reto mejorar la calidad asistencial y reforzar la Atenci\u00f3n Primaria y la investigaci\u00f3n.\u201cA pesar de sus carencias, el sistema de salud ha resistido una \npresi\u00f3n nunca antes vista\u201d\nQU\u00c9 BALANCE SANITARIO HACEN DE ESTE 2020?\nHa sido un a\u00f1o en el que, por una parte, \nse ha puesto de manifiesto la necesidad de continuar reforzando el sistema de sa-lud y acometer las reformas necesarias. Y , por otra, ha quedado demostrado que, a pesar de las carencias de nuestro siste-\nma, no sin ciertas tensiones, el sistema p\u00fablico de salud ha sido capaz de resistir una presi\u00f3n como nunca se hab\u00eda sufrido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, gracias a la dedicaci\u00f3n y esfuerzo de los profesio-nales que forman parte del mismo.\nAdem\u00e1s, la irrupci\u00f3n de la pandemia ha supues-\nto un cambio en la percepci\u00f3n que la ciudadan\u00eda ten\u00eda de la sanidad. La salud ha pasado a ser la principal preocupaci\u00f3n de las personas y se ha tomado conciencia de la importancia de contar con unos servicios p\u00fablicos que den respuesta a las necesidades de las personas.\nLA LLEGADA DE LA PANDEMIA HA SUPUESTO UN REV\u00c9S PARA EL \nSNS. \u00bfQU\u00c9 CAMBIOS DEBER\u00cdAN LLEVARSE A CABO?\nEn general, el sistema sanitario espa\u00f1ol ha resisti-\ndo el envite de la pandemia. De igual forma estoy satisfecha de c\u00f3mo se ha llevado a cabo la cogo-bernanza y la coordinaci\u00f3n entre las distintas co-munidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad, pero es cierto que tenemos retos comunes que de-bemos afrontar desde el conjunto del sistema, co-mo es la mejora de la calidad asistencial, el refuer -\nzo de la Atenci\u00f3n Primaria o la investigaci\u00f3n. Y , sobre todo, alcanzar una suficiencia financiera que nos permita, a todo el sistema, afrontar los retos del futuro con plenas garant\u00edas y en condiciones de igualdad y equidad. \n\u00bfCU\u00c1LES HAN SIDO LAS LECCIONES APRENDIDAS HASTA AHORA \nCON LA LLEGADA DEL NUEVO CORONAVIRUS?\nUna de las lecciones principales ha sido la hu-\nmildad. Nos hemos enfrentado a una situaci\u00f3n totalmente desconocida de imprevisibles conse-cuencias que nos ha hecho tomar conciencia de la fragilidad de la vida y de la necesidad de re-\nANA BARCEL\u00d3  - Consejera de Sanidad de la Comunitat Valenciana\n59\nNURIOV Vplantearnos cuestiones que hasta el momento \nno pon\u00edamos en duda.\nHemos aprendido tambi\u00e9n que debemos cui-\ndar a quienes nos cuidan.\nIgualmente, se ha puesto de manifiesto la \nnecesidad de contar con unas infraestructuras m\u00e1s flexibles que permitan que los espacios sanitarios puedan adecuarse para prestar dife-rentes usos asistenciales, pudiendo reconver -\ntirse de forma r\u00e1pida en funci\u00f3n de las necesi-dades de cada momento.\nPor \u00faltimo, creo que todos coincidimos en \nque la aparici\u00f3n de vacunas efectivas contra la COVID-19 nos permite vislumbrar el final de la pandemia, y si esto es posible es gracias a la investigaci\u00f3n, y el impulso y apoyo a la la-bor investigadora de nuestros profesionales debe ser una prioridad para el futuro.\nLA TECNOLOG\u00cdA SANITARIA TIENE CADA VEZ M\u00c1S FUERZA, \nTANTO EN EL \u00c1MBITO DE LA INVESTIGACI\u00d3N, COMO EN EL ABORDAJE DEL PACIENTE. \u00bfQU\u00c9 ACCIONES SE EST\u00c1N LLEVAN -\nDO A CABO DESDE LA CONSEJER\u00cdA EN ESTE \u00c1MBITO?\nLa necesidad de adaptar la asistencia sanitaria \na los protocolos de prevenci\u00f3n y seguridad para proteger a pacientes y profesionales ha servido para acelerar la transformaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a los pacientes. As\u00ed, se ha hecho una apuesta decidida por la telemedicina dotando de medios tanto a la atenci\u00f3n primaria como la especializada con el fin de prestar una aten-ci\u00f3n sanitaria de calidad con las m\u00e1ximas ga-rant\u00edas e incrementando la eficiencia en el uso de los recursos t\u00e9cnicos y humanos.\nPor otra parte, llevamos tiempo apostando \nfirmemente por la investigaci\u00f3n y la alta tec-nolog\u00eda en la asistencia sanitaria. As\u00ed, en estos momentos estamos desarrollando dos proyec-tos de investigaci\u00f3n, uno dirigido al PET-TAC de \u00faltima generaci\u00f3n, y otro relacio-nado con la utilizaci\u00f3n del big data en materia de diagn\u00f3stico, tratamien-to y seguimiento de patolog\u00edas. Ade-m\u00e1s, hemos culminado la instalaci\u00f3n de los equipos de alta tecnolog\u00eda do-nados por la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega y hemos iniciado las actua-ciones para la instalaci\u00f3n de un Gamma Knife en el hospital Cl\u00ednico de Valencia.\n\u00bfCU\u00c1LES VAN A SER LOS PRINCIPALES OBJETIVOS \nPARA 2021? \nSomos conscientes de que la pande-\nmia, por desgracia, no va a desapare-cer a corto plazo, por lo que nuestros esfuerzos se centran en transformar el modelo asistencial, tanto a nivel de infraestructuras como de recursos humanos, con el fin de crear una es-tructura m\u00e1s flexible que nos permita adaptar el sistema a las necesidades del momento. \nEstamos en un proceso de redimen-\nsionamiento de la plantilla y de ela-boraci\u00f3n de un ambicioso plan de infraestructuras, con el fin de poder desarrollar la prestaci\u00f3n asistencial en un contexto de convivencia con la pandemia, de modo que se pueda continuar con la actividad quir\u00fargica y asistencial garantizando la seguri-dad de profesionales y pacientes.\nTodo ello sin dejar de lado otro de \nlos retos que tenemos a corto plazo, que es el de la transformaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria, como nivel esen-cial sobre el que se vertebra el siste-ma sanitario.\u201cSe ha hecho una \napuesta decidida \npor la telemedicina \ndotando de medios \ntanto a la Atenci\u00f3n \nPrimaria como la \nespecializada con el \nfin de prestar una \natenci\u00f3n sanitaria de \ncalidad con las \nm\u00e1ximas garant\u00edas\u201d\n60\nNURIOV VGulliermo D\u00edaz\nPortavoz de Sanidad de \nCiudadanos en el Congreso\nEn los meses que ya llevamos vividos de pandemia \nhemos aprendido muchas cosas, nos hemos llevado sorpresas buenas y malas, tambi\u00e9n hemos visto muchas actitudes diferentes. Unas, fruto del miedo, otras, del altruismo. Si les soy sincero, tengo que decirles que a pesar del precedente de los atentados del 11M, pens\u00e9 que, en una tragedia nacional, la clase pol\u00edtica espa\u00f1ola del siglo XXI se unir\u00eda. El populismo en pandemia\ns cierto que a lo largo de la \nhistoria no ha sido as\u00ed. Son muchos los episodios en los que mientras Espa\u00f1a sufr\u00eda, sus pol\u00edticos trataban de sacar r\u00e9di-tos del dolor. Ha vuelto a pasar. Pero en este caso hay elemen-\ntos nuevos por el hecho de tratarse de una crisis sanitaria de dimensiones in-\u00e9ditas. Hay quienes han agitado los nacionalismos, diciendo que en tal o cual regi\u00f3n, de haber sido indepen-dientes, habr\u00eda habido menos muertos, quienes han tratado de culpar al adver -\nsario de la gesti\u00f3n, que si es responsa-bilidad de las Comunidades Aut\u00f3no-mas o del Gobierno Central. \nPero hay un elemento en el que me \nquiero centrar. La actitud de los po-pulismos de ambos extremos ideol\u00f3-gicos, el izquierdo y el derecho. Por el lado izquierdo se ha querido re-vestir al virus de un elemento de clase y pretendido, adem\u00e1s, que el debate sea si deb\u00eda afrontarse la pan-demia desde el sector p\u00fablico o des-de el privado, demonizando a este \u00faltimo y planteando una falacia del falso dilema. Esta falacia es la que plantea una disyuntiva donde no la hay. Los hechos y la historia de-muestran que es la colaboraci\u00f3n p\u00fa-blico-privada la que da mejor r\u00e9dito a la sociedad. La \u00faltima evidencia de esto que les escribo es la propia va-cuna. Otra de las cuestiones que ha pretendido el populismo de izquierda es atacar a la Sanidad privada, como si no fuera tambi\u00e9n Sanidad, no pudiera ayudar o aportar medios en estas circunstancias. En definitiva, como si la palabra comunidad excluyera a todo aquel que no comulgue con la forma que el populismo entiende que han de tener las instituciones. Tambi\u00e9n hay elementos populistas en la izquier -\nda que han agitado el miedo a la vacuna, pero como en Espa\u00f1a les ha pillado en el Gobierno, se han andado con m\u00e1s cuidado.\nCuriosamente, ha sido el populismo de derechas \nel que ha agitado m\u00e1s el miedo a la vacuna y sembrado dudas sobre el origen, naturaleza e in-cluso existencia del virus. Que si era un arma comunista o un invento para tener controlada a la poblaci\u00f3n. Han puesto en duda la eficacia de los confinamientos y planteado que estos se produ-c\u00edan realmente para controlar a la poblaci\u00f3n y que esta no pudiera criticar al Gobierno. Llega -\nron a convocar manifestaciones en la que la falta de contenci\u00f3n de la euforia con centenares de muertos ese mismo d\u00eda, hizo plegar velas. \nLos dos problemas m\u00e1s importantes de estos \nplanteamientos son el hecho de que se puedan no emplear todos los recursos disponibles por las fobias pol\u00edticas de unos y que se malogre la dis-pensaci\u00f3n de la vacuna por creer las conspiracio-nes de otros.\nEs, por tanto, vital que tanto los pol\u00edticos no po-\npulistas como la clase cient\u00edfica y los profesiona-les sanitarios contrarrestemos las fuerzas que por recoger r\u00e9ditos electorales debilitan la lucha con-tra el virus. No hay que dejar espacio a los mensa-jes que, existiendo ya la soluci\u00f3n, la malogren por inmadurez, irresponsabilidad o ego\u00edsmo.\nELos hechos y la \nhistoria demuestran \nque es la \ncolaboraci\u00f3n \np\u00fablico-privada la \nque da mejor r\u00e9dito \na la sociedad. La \n\u00faltima evidencia de \nesto que les escribo \nes la propia vacuna \ncontra el coronavirus\n62\nNURIOV VPP: disminuci\u00f3n de ratios de enfermer\u00eda, precari-\nzaci\u00f3n del personal sanitario y un grave atentado a la Atenci\u00f3n Primaria y Comunitaria. Los recor -\ntes en Sanidad fueron un gran ataque a la ciuda -\ndan\u00eda porque los servicios sanitarios son com-pensadores de desigualdad. Mientras tanto, los beneficios de las empresas privadas gestoras de la sanidad aumentaron.\nLa debilidad de nuestro SNS, como consecuen-\ncia de las pol\u00edticas de infrafinanciaci\u00f3n del PP, se ha manifestado en la Pandemia. Tenemos menos personal, menos camas y menos UCI que la me-dia europea.\nLa Pandemia ha evidenciado que necesitamos \nun SNS potente. Aunque ahora todos los partidos dicen que la financiaci\u00f3n de la Sanidad no es gasto, sino inversi\u00f3n, no todos partimos del mis-mo an\u00e1lisis. El de Unidas Podemos es que defen-der de la sanidad p\u00fablica equivale a una gesti\u00f3n eficiente: proporcionar la mejor calidad posible con el menor gasto, y ah\u00ed no cabe la gesti\u00f3n pri-vada. Queremos calidad y sostenibilidad, y para ello es necesaria la gesti\u00f3n p\u00fablica. \nLas conclusiones de la Comisi\u00f3n de Recons-\ntrucci\u00f3n deben servir como gu\u00eda para poner en marcha, cuanto antes, medidas para reforzar la Atenci\u00f3n Primaria, acabar con la precariedad la-boral de los sanitarios y exigir transparencia en la colaboraci\u00f3n con Farmaindustria. Algunos pri-meros pasos, como la desprivatizaci\u00f3n en la Co-munidad Valenciana, suponen una luz de espe-ranza. Desde Unidas Podemos seguiremos lu-chando por lo que son, para nosotras, cuestiones irrenunciables.a pandemia ha puesto de mani-fiesto que, para aumentar la calidad asistencial y la eficien-cia, hay que apostar decidida-mente por la gesti\u00f3n p\u00fablica.\nSe trata, en definitiva, de re-\nvertir la senda iniciada en \n1997, cuando el Gobierno de Aznar decidi\u00f3 convertir la Sanidad en una fuente de negocio para las empresas privadas, algo coherente con su ideolo-g\u00eda neoliberal. As\u00ed, una ley de 1997 abri\u00f3 la puerta a la colaboraci\u00f3n p\u00fabli-co-privada, consistente en desviar di-nero p\u00fablico a empresas privadas para la gesti\u00f3n de hospitales p\u00fablicos. Re-sultado: disminuy\u00f3 la calidad del SNS.\nLa empresa privada parasita la sani-\ndad p\u00fablica: el beneficio que obtiene de los conciertos y de la gesti\u00f3n pri-vada de hospitales p\u00fablicos es mayor que el que obtiene la sanidad privada pura. As\u00ed lo reconoci\u00f3 el oligopolio alem\u00e1n Fresenius al adquirir Qui -\nronsalud en 2016 (eldiario.es)\nLos ciudadanos debemos ser cons-\ncientes de que todos esos beneficios privados implican un aumento del gasto, una disminuci\u00f3n de la calidad de los servicios sanitarios o probable-mente ambas cosas, pero no benefi-cian a la poblaci\u00f3n.\nEn 2008 lleg\u00f3 la crisis financiera y \ncon ella las pol\u00edticas de austeridad del \nLLa Pandemia ha \nevidenciado que \nnecesitamos un SNS \npotente. Aunque \nahora todos los \npartidos dicen que \nla financiaci\u00f3n de la \nSanidad no es gasto, \nsino inversi\u00f3n, no \ntodos partimos del \nmismo an\u00e1lisisGestion p\u00fablica de la sanidad: eficiencia\nRosa Medel\nPortavoz de Sanidad de \nUnidas Podemos en el CongresoEspa\u00f1a est\u00e1 por detr\u00e1s de la media europea en \ngasto social desde hace d\u00e9cadas. La Sanidad p\u00fablica arrastra m\u00e1s de veinte a\u00f1os de recortes y privatizaciones que han reducido la calidad del Sistema Nacional de Salud (SNS) a cambio de beneficiar a una serie de empresas privadas.\n63\nNURIOV V\nceso a las plazas de dif\u00edcil cobertura en zonas de \nla Espa\u00f1a despoblada, el desarrollo de la forma-ci\u00f3n troncal de todas las especialidades en cien-cias de la salud, o entre otras, el desarrollo de nuevas especialidades, o acabar con la precarie-dad laboral y temporalidad contractual o esta-blecer planes estrat\u00e9gicos que permitan reforzar las plantillas en momentos de m\u00e1xima tensi\u00f3n del sistema asistencial.\nDebemos avanzar en inteligencia artificial, big \ndata, blockchain, poniendo en marcha una Es-trategia Nacional de Transformaci\u00f3n Digital del Sistema Nacional de Salud con la coordinaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad con las Comunidades Aut\u00f3nomas e impulsar la I+D+i incrementando los recursos hasta alcanzar el 2% del PIB en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y establecer un Plan para el abor -\ndaje de las Terapias Avanzadas en el Sistema Nacional de Salud y una Estrategia de Medicina Personalizada o de Precisi\u00f3n para garantizar la equidad en el acceso a la innovaci\u00f3n y contando con la participaci\u00f3n de los pacientes.\nPara lograr que el Sistema Nacional de Salud, \nque ha sido sometido a una presi\u00f3n sin prece-dentes, pueda seguir siendo uno de los mejores del mundo y uno de los pilares fundamentales de nuestro estado de bienestar, es necesario lle-var a cabo reformas estructurales adem\u00e1s de dotarlo con los recursos necesarios. Este debe ser un compromiso de todos, que nadie puede eludir y por eso ahora m\u00e1s que nunca todas las fuerzas pol\u00edticas deber\u00edamos alcanzar un Pacto de Estado (Pacto Cajal) por la Sanidad, dando acogida a las conclusiones de la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica del Con-greso de los Diputados.l 2020 ha sido un a\u00f1o condicio-nado por la pandemia de la COVID-19 que nos ha llevado a vivir la mayor crisis sanitaria en Espa\u00f1a, con m\u00e1s de tres mi-llones de contagios \u2013 130.000 de ellos profesionales sanitarios \n\u2013 m\u00e1s de 69.000 fallecidos seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad, pero m\u00e1s de 90.000 si atendemos al exceso de mor -\ntalidad del Instituto Nacional de Esta-d\u00edstica o a los registros del Instituto Carlos III, estados de alarma, confina-mientos, la esperanza en tratamientos adecuados o el desarrollo de vacunas en tan solo unos meses.\nEl SARS-Cov-2 nos destap\u00f3 cuales \nhan sido las debilidades de nuestro Sis-tema Nacional de Salud en materia de Salud P\u00fablica, un \u00e1rea con importantes deficiencias estructurales en temas de Vigilancia en Salud P\u00fablica y que se puso de manifiesto al principio de la pandemia. Es por tanto necesario refor -\nzar la Red de Vigilancia para abordar la preparaci\u00f3n del sistema ante futuras pandemias y la vigilancia de los proble-mas de salud de la poblaci\u00f3n en el marco de la creaci\u00f3n a nivel nacional de una Agencia de Salud P\u00fablica y Calidad Asistencial como as\u00ed se aprob\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica del Congreso de los Diputa-dos en el mes de junio de 2020.\nTambi\u00e9n se han evidenciado debili-\ndades en el modelo asistencial que \nElvira Velasco Morillo\nPortavoz de Sanidad del \nPP en el CongresoLas reformas del Sistema \nNacional de Salud tras la pandemia  \nde la Covid\nEl SARS-Cov-2 ha retratado las debilidades del \nSistema Nacional de Salud que hacen necesarios cambios estructurales en grandes \u00e1reas y a nivel estrat\u00e9gico. Debe ser un compromiso de todos. \nhacen necesario llevar a \ncabo reformas, con cam-bios en la estructura y funcionamiento del siste-ma (especialmente en atenci\u00f3n primaria), en fi-nanciaci\u00f3n, en cogober -\nnanza, en coordinaci\u00f3n sociosanitaria, en coordi-naci\u00f3n con Europa, en or -\ndenaci\u00f3n profesional\u2026\nEn este a\u00f1o 2021 desea-\nmos que pueda controlar -\nse la pandemia, la vacuna es la gran esperanza que ha abierto la ciencia a millones de personas en Espa\u00f1a y en el mundo, necesitamos salir de la profunda crisis econ\u00f3mi-ca y social en la que esta-mos inmersos y fortalecer el Sistema Nacional de Salud que est\u00e1 dando la batalla en esta pandemia con su principal activo los profesionales sanitarios.\nPara los profesionales \nsanitarios es urgente abordar cuestiones en-quistadas relacionadas con sus retribuciones, con la adecuaci\u00f3n de las pla-zas de formaci\u00f3n a las verdaderas necesidades de coberturas, con el ac-E\n64\nNURIOV Vciedad civil. Buscamos el pacto para hacer frente \ndesde la unidad a la mayor amenaza para la salud y el bienestar econ\u00f3mico y social de nuestro pa\u00eds en un siglo, que todav\u00eda nos atenaza; y frente a la cual se sigue trabajando para doblegar esta \u00faltima ola. En la Comisi\u00f3n, con toda la informaci\u00f3n re-cibida, hicimos la foto de nuestro sistema sanita-rio p\u00fablico, para despu\u00e9s estudiar de qu\u00e9 manera podemos fortalecerlo.\nEl Gobierno cumple y consigna partidas en los \nrecientemente aprobados PGE que permitir\u00e1n empezar a ejecutar y desarrollar los acuerdos al-canzados y aprobados en el Dictamen de la Co-misi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n en materia de Sanidad y Salud P\u00fablica. Entre otros, estos:\n1.\n Creaci\u00f3n del \nCentro Estatal de Salud P\u00fablica \ny Calidad Asistencial, 5 millones.\n2. Reserva Estrat\u00e9gica. 20 millones de euros aseguran \nla compra de stocks de medica-\nmentos cr\u00edticos. \n3. Atenci\u00f3n Primaria: Desarrollo e implemen -\ntaci\u00f3n del \nmarco estrat\u00e9gico de la Atenci\u00f3n \nPrimaria y Comunitaria (partida de 1.088,88 millones de euros).\n4.\n Hay 33,76 millones para dotar al Fondo de Cohesi\u00f3n Sanitaria.\n5.\n Transformaci\u00f3n \ndigital y renovaci\u00f3n de las \ntecnolog\u00edas: Est\u00e1n consignados 37 millones para el desarrollo de la Estrategia Digital del SNS y 234 millones procedentes de la inicia-tiva REACT-UE para impulsar actuaciones con las CCAA en el marco de superproyec-tos vertebradores.\n6.\n El Plan para la Renovaci\u00f3n de las T\necnolo-\ng\u00edas Sanitarias, dotado con 400 millones.\nSon tiempos de altura de miras y de arrimar el hombro, y de aparcar pol\u00e9micas partidistas a cuenta de pandemia.l SARS-CoV-2 provoc\u00f3 una crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social sin precedentes en los \u00faltimos cien a\u00f1os y mostr\u00f3 las fortalezas y tambi\u00e9n, con cru-deza, las debilidades de nues-tro Sistema Nacional de Salud, \nconsecuencia estas \u00faltimas de errados recortes presupuestarios de los go-biernos del PP.\nSi esta crisis ha dejado algo claro, es \nla necesidad de introducir reformas. Entre finales de la primavera y bien entrado el verano, en el Congreso de los diputados logramos un amplio acuerdo en Sanidad y Salud P\u00fablica en el seno de la Comisi\u00f3n de Recons-trucci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social de Espa-\u00f1a. Hay que destacar y agradecer la voluntad de acuerdo de todos los gru-pos parlamentarios que, en un ejerci-cio de responsabilidad que la sociedad demanda, supieron generar un espacio de acuerdo. En esta comisi\u00f3n hubo di\u00e1logo serio y compromiso leal, de modo que fue posible la alianza. Hubo acuerdo y pacto; sin abandonar las propias posiciones, pero reconociendo la pluralidad social. Nos entendimos desde la discrepancia leal; todos, a excepci\u00f3n de la extrema derecha, que suele preferir poner piedras en la rue-da de la democracia. Quiero resaltar la dedicaci\u00f3n y las aportaciones del con-junto de los expertos que comparecie-ron; ofrecieron con generosidad enco-miable lo mejor de su conocimiento. Tambi\u00e9n recibimos ideas desde la so-\nAna Prieto Nieto\nDiputada por Lugo y \nportavoz de Sanidad del PSOE en el Congreso Los retos que nos impone la pandemia\nLa Covid-19 marc\u00f3 con protagonismo indiscutible el \nprimer a\u00f1o de la actual legislatura en el Congreso de los Diputados, en general, y en la Comisi\u00f3n de Sanidad, en particular. \nEEl Gobierno cumple \ny consigna partidas \nen los aprobados \nPGE que permitir\u00e1n \nempezar a ejecutar y \ndesarrollar los \nacuerdos alcanzados \ny aprobados en el \nDictamen de la \nComisi\u00f3n de \nReconstrucci\u00f3n en \nmateria de Sanidad \ny Salud P\u00fablica\n66\nNURIOV VHemos llegado al mayor n\u00famero de donantes de \nla ONT y adem\u00e1s sin \u201cfallidos\u201d. Espa\u00f1a y los es-\npa\u00f1oles superan ya en m\u00e1s de 20 puntos a la Uni\u00f3n Europea (UE) con una tasa de donaci\u00f3n de 20 por mill\u00f3n de habitantes, y m\u00e1s de 13 puntos a EE.UU. con m\u00e1s de 26,6 por mill\u00f3n de habitantes.\nEs verdad que el a\u00f1o 2020 con la crisis sanitaria \nm\u00e1s grande de la historia reciente por el COVID 19, ha disminuido el 23% de donantes y el 19% de los trasplantes, a pesar de todo seguimos sien-do los primeros en el mundo.\nComo norma general y de media en Espa\u00f1a se \nrealizan 13 trasplantes diarios: \u201cLa vida en su m\u00e1xima expresi\u00f3n\u201d.\nEn el 2020 hubo 1.777 donantes (37,4 por mi-\nll\u00f3n de habitantes, y en 5 Comunidades Aut\u00f3no-mas 50 por mill\u00f3n de habitantes).\nPor tanto 4.425 trasplantados (93,3 por mill\u00f3n \nde habitantes) Esto es posible porque cada do-nante puede donar uno, dos, tres, cuatro y hasta cinco \u00f3rganos.\nSe realizaron 197 trasplantes en ni\u00f1os, que re-\npresenta por si solo un record m\u00e1ximo en la his-toria de los trasplantes\nAdem\u00e1s 433.350 donantes en el  Plan Nacional \nde M\u00e9dula Osea. Este a\u00f1o 23.365.\nLos donantes en asistolia (coraz\u00f3n parado) ha \nsido el 35% de la donaci\u00f3n, que es un cambio sustancial en este mundo del trasplante.\nSe ha trasplantado de donante vivo 268 per -\nsonas. 257 trasplantes renales y 11 trasplantes hep\u00e1ticos.spa\u00f1a es una referencia en el mundo, donde la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes ONT (Invento netamente espa\u00f1ol), con una ley de trasplante cuyo art\u00edfice ha sido el profesor Ro-meo Casabona (Catedr\u00e1tico de \nderecho penal y doctor en medicina) de las mejores del mundo, dirigida sa-biamente por el Dr. Matesanz, ha per -\nmitido encausar tanta generosidad de este pueblo (donantes) dentro de una sanidad de profesionales preparados y punteros que la hace una de las mejo-res del mundo.\nTener el sistema que tenemos solo \nes posible gracias a ser un gran pa\u00eds que hemos dotado entre todos de un estado de bienestar \u00fanico (pero dif\u00ed-cilmente sostenible si no se hacen reformas) y que en estos momentos de COVID 19 tiene que ser recons-truido y enfocado m\u00e1s a la preven-ci\u00f3n que a la enfermedad. El princi-pio constitucional de que tenemos 17 autonom\u00edas y 2 ciudades aut\u00f3no-mas no tiene nada que ver en que hayan 17 sanidades distintas. Nece-sitamos un Pacto por la Sanidad transparente y aprobado en las c\u00e1-maras legislativas, que haga que nos dotemos de una cartera de servicios \nAntonio Alarc\u00f3\nPortavoz de Sanidad del \nPP en el SenadoUNA HISTORIA DE \u00c9XITO PERMANENTE:\n\u201cEl factor de cohesi\u00f3n m\u00e1s importante \nque tiene Espa\u00f1a es el mundo delTrasplante\u201d\nComo profesional de la medicina, cirug\u00eda docente, \ntrasplantes y representante de la C\u00e1mara Alta como portavoz de Sanidad, nos sentimos orgullosos de vivir en un pa\u00eds que durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os seguidos es el primero en el mundo en donaci\u00f3n y trasplantes.\nE\nuniversal evitando dupli-\ncaciones, triplicaciones etc., que sea financiado de forma conveniente pa-ra que todos los espa\u00f1o-les vivan donde vivan tengan la misma oportu-nidad sanitaria en finan-ciaci\u00f3n y servicios.\nPero volvamos al mundo \nfant\u00e1stico de la donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos.Tener el sistema que \ntenemos solo es \nposible gracias a ser \nun gran pa\u00eds que \nhemos dotado entre \ntodos de un estado \nde bienestar \u00fanico \n(pero dif\u00edcilmente \nsostenible si no se \nhacen reformas)\n67\nNURIOV V\nEn los \u00faltimos 35 \na\u00f1os se han ganado \n15 a\u00f1os de vida, \nmilagro espa\u00f1ol que \nconjuntamente con \nJap\u00f3n hemos \nconseguido que la \nexpectativa de vida \nsea la m\u00e1s alta \ndel mundo Un cambio en la donaci\u00f3n de varios a\u00f1os per -\nsistente es la causa cardiovascular y un 4,5 na-\nda m\u00e1s de accidentes de tr\u00e1fico.\nSolo el 1-2 % de las personas que fallecen en \nun hospital son donantes y se hace en la UCI-UVI, que es un punto clave en el mundo del trasplante. 2.700 trasplantes renales, 1.034 he-p\u00e1ticos, 336 pulmonares, 278 cardiacos, 73 pancre\u00e1ticos y 4 intestinales, es un maravilloso palmares de este extraordinario mundo de los trasplantes en Espa\u00f1a.\nA pesar de todo la lista de espera en Espa\u00f1a es \nde 4.889. Mirada de forma global y una negati -\nvidad de donar de un 14% (la mas baja del mundo) la edad media es de 54 a\u00f1os. Hay regis-trado un aumento de donantes de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y uno de 90 a\u00f1os. Es verdad que en los \u00faltimos 35 a\u00f1os se ha ganado 15 a\u00f1os a la vida, milagro espa\u00f1ol que conjuntamente con Jap\u00f3n hemos conseguido que la expectativa de vida sea la m\u00e1s alta del mundo. Esto es otra historia de \u00e9xito permanente.\nDebido a que seguimos apostando por la vida \ny que la investigaci\u00f3n para dar una segundas oportunidades y que hasta ahora ha sido gra-cias a la generosidad de millones de espa\u00f1oles que se han marchado de este mundo dejando vida tras de si.\nEl plan 50 por 22 de la ONT que dirige mag-\nn\u00edficamente nuestra compa\u00f1era y amiga Beatriz Dom\u00ednguez Gil, alumna destacada de nuestro tambi\u00e9n amigo el profesor Matesanz, es un maravilloso proyecto colectivo digno de encomio y apoyo.\nEl privilegio de poder tener una \nmagnifica experiencia en este mundo del trasplante (m\u00e1s de 20 a\u00f1os) cen-trado en los trasplantes pancre\u00e1ticos, y que realizamos el primero de Cana-rias y ya llevamos 118, siendo el \u00fani-co servicio de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Referencia Nacional de forma oficial, es algo \u00fanico y que en nuestra vida hay un antes y un despu\u00e9s de forma rotunda. Todo es posible gra-cias a un equipo enorme de personas, generalmente an\u00f3nimas, que permiten que esto sea as\u00ed con la ayuda de una Sanidad P\u00fablica comprometida.\nPracticamos como \u201dfilosof\u00eda de vi-\nda\u201d el humanismo activo y los tras-plantes culminan esta forma de ver nuestro proyecto vital.\nM\u00e1s all\u00e1 de las creencias religiosas \nse encuentran las creencias y el dere-cho a la vida.\n\u201cNo te lleves los \u00f3rganos al cielo all\u00ed \nno los necesitas\u201d, por todo ello quere-mos animarles a que donen. \n\u201cUn pa\u00eds as\u00ed claro que tiene futuro\u201d.\n68\nNURIOV V\nEsther Carmona\nPortavoz sanitaria del \nPSOE en el Senado2020, \u00bfa\u00f1o para olvidar o para recordar?\nEs evidente que el principal protagonista del a\u00f1o \nha sido el virus SARS-Cov2, que hizo girar las prioridades pol\u00edticas y su agenda en todos los \u00e1mbitos, no solo en nuestro pa\u00eds, sino en todo el mundo.\na sido, la Covid19, una pan-\ndemia que nos ha dirigido \u201ca su manera\u201d a valorar m\u00e1s a\u00fan, si cabe, el poder gozar de una buena SALUD y que ha puesto de manifiesto la importancia de la coordina-\nci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fa-blicas, especialmente entre y con las Comunidades Aut\u00f3nomas, impulsan-do, tal y como subrayaba el propio Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a, el refuerzo del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, con-siderando que \u201cla situaci\u00f3n, ha signi-ficado un impulso para la cogober -\nnanza y la cohesi\u00f3n del sistema\u201d. \nAs\u00ed como se han puesto de manifies-\nto las importantes fortalezas de nues-tro sistema sanitario, tambi\u00e9n se han evidenciado algunas de sus debilida -\ndes, como consecuencia de a\u00f1os de recorte y falta de planificaci\u00f3n por anteriores Gobiernos conservadores. \nEl SARS-Cov2 ha cambiado nues-\ntras vidas; conocemos, vivimos y sentimos su presencia, que aunque microsc\u00f3pica viene arrojando ma-croconsecuencias que han sido y contin\u00faan siendo evidentemente la-mentables. Adem\u00e1s, hemos aprendi-do que reduciendo la movilidad y los contactos interpersonales, evitamos el contagio del SARS-Cov2. Me consta que los/as profesionales de la sanidad, y de tantos servicios, han ofrecido un compromiso de excelencia, una ab-soluta entrega, una solidaridad m\u00e1xima y, como dije en una de mis intervenciones en la C\u00e1mara Alta, exponiendo su propia salud para salvar la de todos, y deseo aprovechar este espacio, c\u00f3mo no, para elogiar su encomiable labor y reiterar -\nles un profundo agradecimiento. \nEn el pasado Anuario ConSalud 2020, co-\nmentaba la relevancia del primer nivel asisten-cial en nuestro Sistema Nacional de Salud y, despu\u00e9s de un a\u00f1o, en plena era Covid-19, toda la sociedad es si cabe mucho m\u00e1s consciente de su importancia. Podemos resaltar con satis-facci\u00f3n que se han aprobado unos Presupues-tos Generales del Estado (PGE), presentados por nuestro Gobierno, que inyectan 1.088,86 millones de euros al Marco Estrat\u00e9gico de Atenci\u00f3n Primaria y Comunitaria. Unos PGE en los que se contempla la mayor dotaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con la salud de toda nuestra historia, multiplicando por 10 su inversi\u00f3n. En todos sus aspectos, como en un principio indicaba, el actor principal del a\u00f1o 2020 fue el SARS-CoV-2. \nPero perm\u00edtanme obnubilar al virus, en cierta \nmanera, con la menci\u00f3n de un elemento esencial y con un particular protagonismo en este a\u00f1o 2020: LA V ACUNA CONTRA LA COVID-19, convirti\u00e9ndose su descubrimiento en un hito mundial, pues nunca antes se hab\u00edan ensayado y producido de forma tan r\u00e1pida tal n\u00famero de vacunas (en solo unos meses frente al proceso habitual de 10-12 a\u00f1os), contando con una cola-boraci\u00f3n internacional fluida y estrecha en la batalla contra un enemigo mundial com\u00fan y microsc\u00f3pico.\nH\u201cPodemos resaltar \ncon satisfacci\u00f3n que \nse han aprobado \nunos Presupuestos \nGenerales del Estado \n(PGE), presentados \npor nuestro \nGobierno, que \ninyectan 1.088,86 \nmillones de euros al \nMarco Estrat\u00e9gico de \nAtenci\u00f3n Primaria y \nComunitaria\u201d\nTribunas\n69\nNURIOV V\nCRISTINA FARR\u00c9S\nCr\u00f3nica Global 106106\nMANUEL CASTROCustomimplants\u00ae \n108108\nJOSEP SANTACREU\nDKV Seguros 110110\nJAVIER URZAYFarmaindustria \n112112\nMIKL\u00d3S AUERBACH\nGedeon Richter Ib\u00e9rica 114114\nBRENDAN CAPELLGenesisCare en Espa\u00f1a \n116116\nGUILLERMO DE JUANGSK Espa\u00f1a \n118118\nTARA L\u00d3PEZHerbalife Nutrition en Espa\u00f1a \n120120\nXAVI MART\u00cdLundbeck Iberia \n122122\nANA ARGELICHMSD en Espa\u00f1a \n124124\nJES\u00daS PONCENovartis en Espa\u00f1a \n125125\nJORGE HUERTASOXIMESA NIPPON GASES \n126126\nJOS\u00c9 MANUEL RIGUEIROOtsuka Pharmaceutical S.A. \n127127\nMIGUEL CARRERO L\u00d3PEZGrupo PSN \n128128\nLUIS MORA CAPIT\u00c1NPharmaMar \n129129\nISABEL AMATReig Jofre \n131131\nALBERTO DE ROSARibera \n132132\nJOAQU\u00cdN RODRIGOSandoz Iberia \n133133\nJUAN PABLO N\u00da\u00d1EZ Uniteco Profesional \n134134de opini\u00f3n\nEDUARDO PASTOR\nCofares 104104ANTONIO L\u00d3PEZ FARR\u00c9\nUniversidad Complutense \nde Madrid 7070\nRA\u00daL D\u00cdAZ-VARELA\nAESEG 8080EDUARDO ZARAGOZ\u00c1\nAscires Campanar 7474\nJOS\u00c9 POLO GARC\u00cdA\nSemergen 7878LUIS TRUCHADO\nEuroGalenus y GalenusJobs 7272\nJES\u00daS ROLL\u00c1N\nAir Liquide Healthcare Iberia 8282\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdN DUE\u00d1AS\nAstellas Pharma S.A. 8686DR. DIEGO MURILLO\nA.M.A 8484\nSANTIAGO TORRES\nAtrys 9292RICK R. SU\u00c1REZ\nAstraZeneca Espa\u00f1a 9090DR. ENRIQUE DE PORRES\nASISA 8888\nBERNARDO KANAHUATI\nBayer Iberia 9494\nEDUARDO BARRIGA\nBOIRON Espa\u00f1a 9898\nROBERTO \u00daRBEZ\nBristol-Myers Squibb en \nEspa\u00f1a y Portugal 100100\nGIUSEPPE CHIERICATTI\nChiesi Espa\u00f1a 102102JES\u00daS AGUILAR SANTAMAR\u00cdA\nConsejo General de Colegios \nOficiales de Farmac\u00e9uticos 7676\nPEDRO CANO MEG\u00cdAS\nBERBES 9696\n7070\n7878\n8080\n7272\n7474\n7676\n8282\n8484\n8686\n8888\n9090\n9292\n9494\n9898\n100100\n102102\n104104\n106106\n108108\n110110\n112112\n114114\n116116\n118118\n120120\n122122\n124124\n125125\n126126\n127127\n128128\n129129\n131131\n132132\n133133\n134134\n9696\n70\nNURIOV V\nque por s\u00ed mismo es un factor determinante del \nenvejecimiento vulnerable. \nUn mal envejecimiento no solamente afecta a la \nsalud de las personas, sino tambi\u00e9n al sistema sa-nitario en su conjunto. Desde la econom\u00eda de la salud se ha calculado que durante los dos primeros a\u00f1os de vida, cada visita que realizamos al centro de salud supone un coste de 410 euros, entre los 15 y los 44 a\u00f1os 230 euros y 1.255 euros por pa-ciente en mayores de 75 a\u00f1os. Adem\u00e1s, a partir de los 75 a\u00f1os, las visitas al m\u00e9dico implican el 21% del gasto, mientras que el gasto en farmacia alcan-za el 63% del total del gasto. El Banco de Espa\u00f1a antes de la pandemia predijo que el gasto en salud crecer\u00e1 24.000 millones hasta 2050. Esto supone que la inversi\u00f3n en salud tendr\u00e1 que crecer casi dos puntos de PIB hasta 2050 por el envejecimien-to de la poblaci\u00f3n, eso sin contar con el incremen-to ocasionado a ra\u00edz del Covid-19.\nDice la Real Academia Espa\u00f1ola que envejecer \nes \u201cla acci\u00f3n y efecto de envejecer; es decir, hacer viejo a alguien o algo; hacerse viejo o antiguo; durar o permanecer por mucho tiempo\u201d. Desde un punto de vista de la ciencia el envejecimiento es un proceso biol\u00f3gico que se podr\u00eda definir como \u201cla disminuci\u00f3n funcional fisiol\u00f3gica dependiente del tiempo que afecta a la mayor\u00eda de los organis-mos vivos, y que se basa en alteraciones disfuncio-nantes dentro de v\u00edas moleculares y celulares\u201d. Lo que es evidente es que el proceso del envejeci-miento, la forma de envejecer, es multifactorial, extremadamente complicado, lo que causa gran variabilidad entre los individuos. Son muchos los factores que tienen impacto y van a determinar el n aquel momento, el periodo de la primera ola, la poblaci\u00f3n de m\u00e1s edad fue la de mayor riesgo de fallecer por Co-vid-19. Como ya coment\u00e9 en un art\u00edculo publicado en ese tiempo en ConSalud, la alarma \nsobre el mayor riesgo de mortalidad por Covid-19 en las personas de m\u00e1s edad se puso de manifiesto por pri-mera vez en el crucero Diamond Princess, en donde todos los falleci-dos, 7 en total, fueron personas de edades superiores a 70 a\u00f1os. Esta elevada vulnerabilidad de las perso-nas mayores a fallecer por el Co-vid-19 desafortunadamente se con-firm\u00f3, y los pacientes mayores de 80 a\u00f1os tuvieron una probabilidad de morir hasta 28 veces mayor que los menores de 40 a\u00f1os. \nEspa\u00f1a es el pa\u00eds m\u00e1s longevo de \nEuropa, y el segundo del mundo, des-pu\u00e9s de la isla japonesa de Okinawa. C\u00e1lculos objetivos se\u00f1alan que apro-ximadamente alrededor del a\u00f1o 2040, seremos con alta probabilidad, la po-blaci\u00f3n m\u00e1s longeva del mundo (se espera que en el a\u00f1o 2040-2045 m\u00e1s del 6,5% de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a supere los 90 a\u00f1os y la esperanza de vida al nacer sea de 85,8 a\u00f1os). Sin embargo, el n\u00famero de comorbilida-des en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola mayor de \nEAntonio L\u00f3pez Farr\u00e9\nCatedr\u00e1tico de Medicina, \nFacultad de Medicina,Universidad Complutense de Madrid. Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia de Medicina de Espa\u00f1a\nAlrededor del a\u00f1o \n2040, seremos con \nalta probabilidad, la \npoblaci\u00f3n m\u00e1s \nlongeva del mundo \n(se espera que en el \na\u00f1o 2040-2045 m\u00e1s \ndel 6,5% de la \npoblaci\u00f3n en Espa\u00f1a \nsupere los 90 a\u00f1os y \nla esperanza de vida \nal nacer sea \nde 85,8 a\u00f1os)El \u201cenvejecimiento molecular\u201d:\nNuevo reto para la ciencia en este milenio\nNo hace muchos meses est\u00e1bamos viviendo los \ninicios de esta horrible pandemia. Sin embargo, en el tiempo nos pueden parecer que han pasado a\u00f1os ya que nuestra forma de vida ha cambiado radicalmente entre mascarillas, confinamientos, toques de queda, colas en las tiendas, no poder reunirnos con familiares y amigos o peor a\u00fan no poder despedirnos de nuestros seres queridos que han dado todo en la vida por nosotros. \n65 a\u00f1os es muy superior a \nla observada en pa\u00edses de nuestro entorno. Esto con-lleva que nuestro pa\u00eds a partir de los 65 a\u00f1os no tenga mejores a\u00f1os de vida saludable, favoreci\u00e9ndose entonces la vulnerabilidad de nuestros mayores ante, por ejemplo, infecciones como la que ahora estamos sufriendo del Covid-19. Hay que sumar a todo esto el problema de la soledad \n71\nNURIOV V\nmodo de envejecer y la longevidad. Si se\u00f1ala-\nmos alguno de estos factores encontrar\u00edamos entre otros el acceso universal a la atenci\u00f3n m\u00e9dica, los propios avances m\u00e9dicos, la dieta, la realizaci\u00f3n o no de ejercicio f\u00edsico, la calidad del descanso, el grado de estr\u00e9s, aunque tambi\u00e9n se barajan factores como la actividad laboral o el nivel cultural y econ\u00f3mico, la sociabilidad, la soledad etc. No nos podemos olvidar del compo-nente gen\u00e9tico que tiene el envejecimiento. Aunque no se conoce su impacto, segu-ramente elevado, en la forma de enve-jecer, si se estima que casi un 10% de la longevidad de una persona depender\u00e1 de la herencia gen\u00e9ti-ca recibida de sus padres.\nSeg\u00fan los \u00faltimos conoci -\nmientos cient\u00edficos, hay tres momentos claves que deter -\nminar\u00e1n la forma de enveje-cer. Estos momentos parecen corresponderse a las edades cercanas a los 34, 60 y 78 a\u00f1os, donde se producen cambios celulares y molecula-res, cl\u00ednicamente asintom\u00e1ti-cos, asociados a la regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de genes que influi-r\u00e1n en el envejecimiento. La inte-racci\u00f3n de estos genes con los ele-mentos ya se\u00f1alados relacionados con h\u00e1bitos de vida, el mal metabolismo de los carbohidratos, el estr\u00e9s, el mal descanso, el al-cohol, el tabaquismo o incluso la sociabilidad, determinaran el modo de envejecer en cada uno de esos momentos. Podr\u00edamos entonces atrever -\nnos a definir un concepto nuevo \u201cel envejeci-miento molecular\u201d, envejecimiento que es muy probable que no se refleje en ning\u00fan tipo de se-\u00f1al, signo o s\u00edntoma en sus inicios y que sin embargo con el tiempo sea factor determinante de la forma de envejecer de cada persona. Un buen ejemplo de este concepto del \u201cenvejeci-miento molecular\u201d puede ser el caso de la sarco-penia. La sarcopenia (p\u00e9rdida de fuerza y/o ma-sa muscular), patolog\u00eda estrechamente relacio-nada con el envejecimiento, sus inicios molecu-lares asintom\u00e1ticos pueden ocurrir a edades tan tempranas como los 35-40 a\u00f1os, decreciendo la masa muscular 1%\n 2% anualmente y la fuerza \nmuscular un 1,5%. Estos valores porcentuales\n \nde afectaci\u00f3n muscular se duplicar\u00e1n a partir de los 60 a\u00f1os. \nLas percepciones m\u00e1s comunes de las perso-\nnas de mayor edad sobre el envejecimiento activo son principalmente mantener la salud f\u00edsica, mantener actividades de ocio y sociales, funcionamiento y actividad mental y relacio-nes y contactos sociales. En consonancia con estas percepciones, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define el envejecimiento activo como \u201c... el proceso de optimizar las mantengamos en nuestra vida, van a contribuir de forma fundamental para conseguir el envejecimiento activo y protegernos del envejecimiento mole-cular. Pero tambi\u00e9n es evidente que cient\u00edficamente no conocemos cu\u00e1les son los est\u00edmulos y los mecanismos asociados al envejecimiento molecu -\nlar, incluido sus inductores, y modu-\nladores. Es la llamada \u201cteor\u00eda del \npeligro\u201d, donde mitocondrias, \npatrones inflamatorios mo-\nleculares asociados al da-\n\u00f1o (conocidos cient\u00edfi -\ncamente como \nDAMP), mol\u00e9culas \nliberadas desde las \npropias c\u00e9lulas se-\nnescentes, el grado \noxidativo en nues-tras c\u00e9lulas y otros m\u00faltiples mecanis-\nmos moleculares y \ngen\u00e9ticos estar\u00edan \nmuy probablemente \nimplicadas en la mo-\ndulaci\u00f3n del envejeci -\nmiento molecular.\nComo comentaba en un \nart\u00edculo publicado en \nConSalud durante la primera \nola de la pandemia que titulaba \n\u201ctodos somos soldados\u201d, es funda-\nmental conseguir realizar un esfuerzo com\u00fan y un\u00edsono de las administra -\nciones p\u00fablicas, pol\u00edticas, cient\u00edficos y la propia poblaci\u00f3n para abordar y profundizar de verdad en el conoci -\nmiento cient\u00edfico que nos permita hacer actuaciones responsables y be-neficiosos para mejorar la forma de envejecer de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, teniendo sin duda como objetivo principal reducir as\u00ed la vulnerabilidad de nuestros mayores ante enfermeda-des como el Covid-19.\nSe cumple un a\u00f1o m\u00e1s de intenso \ntrabajo de ConSalud. No quiero dejar de aprovechar esta oportunidad para felicitarles y agradecerles de coraz\u00f3n el esfuerzo de todos estos meses para mantenernos constantemente infor -\nmados. Creo que son un ejemplo de profesionalidad y buen hacer. \nDec\u00eda el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Schopen-\nhauer que los primeros 40 a\u00f1os de vida nos dan el texto y los treinta siguientes el comentario. Mantengamos la espe-ranza de que ese comentario sea, como dec\u00eda Pit\u00e1goras, el ser capaces de con-seguir una bella ancianidad como re-compensa de una bella vida.Mejor a\u00fan \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda-mos protegernos del \u201cenve-jecimiento molecular\u201d?\nEs evidente que los h\u00e1bitos \nde vida, fundamentalmente la alimentaci\u00f3n, el ejercicio f\u00edsico, el nivel de estr\u00e9s y la calidad del descanso que \n\u201cEl envejecimiento \nmolecular\u201d es muy \nprobable que no se \nrefleje en ning\u00fan \ntipo de se\u00f1al, signo \no s\u00edntoma en sus \ninicios y que sin \nembargo con el \ntiempo sea factor \ndeterminante de la \nforma de envejecer \nde cada personaoportunidades de salud, participaci\u00f3n y seguridad para mejorar la calidad de vida a medida que las per -\nsonas envejecen\u201d. Enton-ces, \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para conseguir el anhela-do envejecimiento activo? \n72\nNURIOV VLiderazgo en Life Sciences  en tiempos \npost-pandemia\nayudas a la conciliaci\u00f3n, horarios, pr\u00e9stamos, o \napoyo al cuidado de dependientes. \nCuando pase la parte m\u00e1s cr\u00edtica de esta situa-\nci\u00f3n, las plantillas mejor lideradas estar\u00e1n enfoca-das en las habilidades individuales y colectivas que impulsen ventajas competitivas. Eso abrir\u00e1 m\u00faltiples oportunidades para el desarrollo de ca-rreras, pero supone un cambio sustancial en la gesti\u00f3n de los RRHH, que deber\u00e1 alinear a toda la organizaci\u00f3n.\nEn estos tiempos de robots, IA, transformaci\u00f3n \ndigital, etc. se ha puesto de manifiesto la impor -\ntancia del bienestar de los empleados. Involucrar -\nlos en tareas de cultura organizativa, creando un esp\u00edritu de participaci\u00f3n va a ser una tarea inexcu-sable y demandada.\nTambi\u00e9n crece una mayor demanda de transpa-\nrencia y muchos empleados requieren conocer las m\u00e9tricas de diversidad, igualdad e inclusi\u00f3n. Los potenciales candidatos ya juzgan a las organiza-ciones y su \nemployer branding antes de considerar \nunirse a ellas. De nuevo, un dif\u00edcil equilibrio de liderazgo entre las decisiones tomadas hoy para asegurar el presente, con el impacto a largo plazo en la marca de empleo.\nLos l\u00edderes post-pandemia participar\u00e1n en el di-\nse\u00f1o de sistemas de trabajo m\u00e1s flexibles para optimizar los nuevos flujos de tareas, que condu-cir\u00e1n a organigramas m\u00e1s complejos, m\u00e1s trans-versales y modelos operativos con m\u00e1s l\u00edneas de puntos que reportes cl\u00e1sicos.\nA medida que la pandemia baje su intensidad, \ncon la previsible recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda, volver\u00e1n las adquisiciones y\n joint-ventures, y tam-\nbi\u00e9n se puede prever una mayor necesidad de lide-razgo y visi\u00f3n a largo plazo.C\u00f3mo afectar\u00e1 a los objetivos estrat\u00e9gicos y c\u00f3mo preparar los cambios en la estructura y organizaci\u00f3n, que afectar\u00e1n a las culturas corporativas?\nComo primera medida, la in-\ncertidumbre creada est\u00e1 gene-\nrando una sustituci\u00f3n de contratos in-definidos por otros menos estables, sean por proyecto, freelance o a tiem-po parcial. Esto se mantendr\u00e1, pues representa la aceleraci\u00f3n de un cambio que ya se oteaba en el horizonte. \nOtra tendencia con vocaci\u00f3n de \npermanencia es el trabajo a distancia. Entre un tercio y la mitad de las plantillas teletrabajar\u00e1, al menos una parte de la semana. Y cuando se im-plementen m\u00e1s operaciones en remo-to, algunas competencias profesiona-les necesitar\u00e1n reforzarse con forma-ci\u00f3n digital. En sentido contrario, varios estudios con empleados de diversas generaciones ponen de ma-nifiesto el deseo de la mayor\u00eda de mantener reuniones presenciales con compa\u00f1eros y colegas. \nLa flexibilidad en la gesti\u00f3n de los \nequipos supone un reto para los l\u00edderes con responsabilidad sobre equipos hu-manos, que tendr\u00e1n que aplicar siste-mas de gesti\u00f3n del desempe\u00f1o a esos colaboradores que no son plantilla. A ra\u00edz de la pandemia, muchas empresas se han encontrado ofreciendo condi-ciones especiales por enfermedad, Luis Truchado\nCo-fundador de GalenusJobs y \nSocio de EuroGalenus\nEntre un tercio y la \nmitad de las \nplantillas \nteletrabajar\u00e1, al \nmenos una parte de \nla semana. Y cuando \nse implementen \nm\u00e1s operaciones en \nremoto, algunas \ncompetencias \nprofesionales \nnecesitar\u00e1n \nreforzarse con \nformaci\u00f3n digitalTras m\u00e1s de un a\u00f1o desde que la pandemia \napareci\u00f3 en nuestras vidas, la prioridad de nuestros l\u00edderes ha de ser evaluar el impacto que est\u00e1 teniendo y tendr\u00e1 -de manera permanente- en las operaciones.\n\u00bf\n74\nNURIOV VEduardo Zaragoz\u00e1\nResponsable \u00c1rea Imagen \nAscires Campanar\nEn el \u00faltimo a\u00f1o los esfuerzos de la comunidad \ncient\u00edfica y m\u00e9dica se han concentrado en combatir el coronavirus Sars-CoV-2 con el desarrollo de pruebas de detecci\u00f3n precoz, la fabricaci\u00f3n de vacunas y la definici\u00f3n de tratamientos para abordar las fases m\u00e1s agudas de la infecci\u00f3n. SUPERAR EL INFRADIAGN\u00d3STICO DE PATOLOG\u00cdAS EN PANDEMIA:\n\u00daltima tecnolog\u00eda, biomarcadores e \ninteligencia artificial al servicio de los especialistas m\u00e9dicos y sus pacientes\nportante volumen de pruebas aplazadas. Y a\u00fan \nm\u00e1s importante es nuestro equipo humano, com-puesto por 80 radi\u00f3logos altamente especializa-dos que trabajan con equipos multidisciplinares de especialistas m\u00e9dicos, genetistas e ingenieros inform\u00e1ticos, con el objetivo de conocer en pro-fundidad la patolog\u00eda de cada paciente y de abor -\ndarla desde todas las vertientes posibles. \nLa necesidad de desplegar suficientes recursos \nhumanos y t\u00e9cnicos para acelerar la actividad diagn\u00f3stica es apremiante. Los medios para lo-grarlo existen. Al gran potencial de las \u00faltimas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico por imagen y medicina nuclear, se han sumado los avances en gen\u00f3mi-\nca. Adem\u00e1s, el salto de gigante experimentado por la bioinform\u00e1tica ha hecho posible estable-\ncer sinergias entre ambas disciplinas (diagn\u00f3stico por imagen y gen\u00f3mica) para maximizar la preci-si\u00f3n m\u00e9dica, detectar patolog\u00edas en la fase m\u00e1s incipiente y establecer las terapias m\u00e1s eficaces.\nEn esta l\u00ednea trabajamos en Ascires, aportando \n50 a\u00f1os de experiencia en diagn\u00f3stico por ima-gen, 20 a\u00f1os de especializaci\u00f3n en gen\u00e9tica  y \nun amplio \nknow how  en big data, con el desarro-\nllo de herramientas bioinform\u00e1ticas propias, co-mo AsciresTools. A partir de m\u00e1s de 40 biomar -\ncadores y del uso de inteligencia artificial, esta plataforma convierte las im\u00e1genes m\u00e9dicas en datos cuantificables (radi\u00f3mica) para maximizar la precisi\u00f3n y la agilidad diagn\u00f3stica. As\u00ed, la he-rramienta se convierte en un aliado clave del fa-cultativo a la hora de tomar decisiones, tanto en el \u00e1mbito diagn\u00f3stico como en el de seguimiento y control de enfermedades.ero al desaf\u00edo de hacer frente al virus se suma otro reto de similares proporciones: man-tener el ritmo asistencial para diagnosticar y tratar a tiem-po el resto de enfermedades. En este contexto, en Ascires \nestamos volcando nuestra capacidad diagn\u00f3stica al servicio de los especia -\nlistas m\u00e9dicos y sus pacientes.\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda \nM\u00e9dica alertaba recientemente que 1 de cada 5 personas con c\u00e1ncer no est\u00e1 siendo diagnosticada (un 20% del to-tal de casos). Estas cifras se refieren solo al \u00e1mbito oncol\u00f3gico, pero el problema del infradiagn\u00f3stico deriva-do de la pandemia afecta a patolog\u00edas de muy diversa naturaleza, como las cardiovasculares, respiratorias, neu-rol\u00f3gicas, mentales y, por supuesto, a las enfermedades cr\u00f3nicas y raras. \n80 RADI\u00d3LOGOS Y EL EQUIPAMIENTO M\u00c1S  \nAVANZADO\nDesde el inicio de la crisis sanitaria, en Ascires hemos puesto toda nuestra capacidad tecnol\u00f3gica y humana al servicio de las organizaciones m\u00e9di-cas para contribuir a dar una respuesta \u00e1gil a patolog\u00edas pendientes de abor -\ndar y a otras que se han visto agrava -\ndas por la Covid. Contar con la ma-yor y m\u00e1s avanzada dotaci\u00f3n de P\nresonancias magn\u00e9ticas de Espa\u00f1a (un total de 41 equipos), una amplia ga-ma de tomograf\u00edas com-putarizadas y ec\u00f3grafos adaptados a todas las es-pecialidades, adem\u00e1s de equipos de PET, PET/RM, PET/TC y densitometr\u00eda -entre otros- est\u00e1 siendo clave para acometer el im-A partir de m\u00e1s de \n40 biomarcadores y \ndel uso de \ninteligencia artificial, \nla plataforma \nAsciresTools \nconvierte las \nim\u00e1genes m\u00e9dicas \nen datos \ncuantificables para \nmaximizar la \nprecisi\u00f3n y la \nagilidad diagn\u00f3stica \n76\nNURIOV VLuz verde de esperanza en la pandemia\ntambi\u00e9n, como parte activa del Sistema Espa-\n\u00f1ol de Farmacovigilancia. \nSin embargo, creemos que los farmac\u00e9uticos \npodr\u00edamos hacer mucho m\u00e1s para contener la pandemia, y as\u00ed lo hemos hecho saber a las autoridades sanitarias. Como profesionales esenciales en la Salud P\u00fablica, y en primera l\u00ednea de atenci\u00f3n, tenemos una posici\u00f3n de primer orden para tener un papel mucho m\u00e1s activo del que estamos desarrollando. \nAhora m\u00e1s que nunca, el esfuerzo conjunto es \nimprescindible. Tenemos que abordar de manera decidida la Salud P\u00fablica, generando pol\u00edticas que nos preparen como pa\u00eds ante situaciones como las vividas. Es urgente el desarrollo de un nuevo mo-delo sociosanitario que potencie la atenci\u00f3n a la cronicidad desde la atenci\u00f3n primaria y comunita-ria. Son retos inaplazables, de enorme trascenden-cia, y que tienen que contar con una visi\u00f3n hol\u00edsti-ca de la Sanidad y de la Salud. Tenemos que avanzar en esta transformaci\u00f3n de la Sanidad, ha-cia sistema sanitario m\u00e1s robusto, colaborativo, flexible y resiliente, que cuente con el talento de todos los profesionales sanitarios y aproveche las estructuras disponibles. \nSi algo debemos aprender de esta crisis es, \nsin duda, la necesidad de dotar econ\u00f3mica y profesionalmente a la Sanidad, dejando de concebirla como un gasto. Una conciencia glo-bal sobre importancia de contar con sistemas sanitarios colaborativos, fuertes y s\u00f3lidos, que integre la Salud P\u00fablica en todos los niveles asistenciales. Solo as\u00ed habremos conseguido avanzar en un verdadero compromiso social.nmersos ya en la tercera ola y con la esperanza puesta en la vacuna-ci\u00f3n, desde la Profesi\u00f3n Farma-c\u00e9utica continuamos trabajando con el mismo af\u00e1n de colabora-ci\u00f3n que hemos demostrado desde el primer momento, proponiendo \nsoluciones y demostrado nuestra gran raza sanitaria en esta crisis. \nComo el resto de profesionales \nsanitarios, los farmac\u00e9uticos hemos sido ejemplo de profesionalidad, dedicaci\u00f3n, entrega y compromiso tanto en la investigaci\u00f3n como en los hospitales, en la industria, en la distribuci\u00f3n, en los laboratorios cl\u00ed-nicos, en la salud p\u00fablica y, por su-puesto, en las farmacias. Una luz verde de esperanza que siempre ha estado al lado de los ciudadanos, incluso en los peores momentos.\nLa labor de asesoramiento y con-\nsejo sanitario desde la red de 22.000 farmacias ha sido continua y crucial para informar a la poblaci\u00f3n. En este momento de la pandemia inmu-nizar a la poblaci\u00f3n es ahora el ma-yor desaf\u00edo. En \u00e9l la Farmacia Co-munitaria tiene una posici\u00f3n inme-jorable para informar sobre la nece-sidad de vacunaci\u00f3n - su calidad, seguridad y eficacia-, los colectivos prioritarios, la importancia de cum-plir con las dosis establecidas, y, \nIJes\u00fas Aguilar Santamar\u00eda\nPresidente del Consejo General de \nColegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a\nComo profesionales \nesenciales en la \nSalud P\u00fablica, y en \nprimera l\u00ednea de \natenci\u00f3n, tenemos \nuna posici\u00f3n de \nprimer orden para \ntener un papel \nmucho m\u00e1s activo \ndel que estamos \ndesarrollandoTermina el a\u00f1o m\u00e1s dif\u00edcil que como sociedad y \ncomo profesionales sanitarios hemos vivido. La pandemia ha marcado a la humanidad, nos ha hecho ver nuestra fragilidad y que lo \u00fanico que puede salvarnos es la ciencia. \n78\nNURIOV VJos\u00e9 Polo Garc\u00eda\nPresidente de Semergen\nPara frenar la pandemia, el papel de las \nSociedades Cient\u00edficas es clave. La lucha es diaria para ganar esta batalla. No podemos bajar la guardia en este 2021.Un problema que se ha cronificado y est\u00e1 \ndejando huella en los sanitarios\ncasa de esa paciente de toda la vida para ver que \ntal evolucionaba, pues anoche ten\u00eda graves proble-mas respiratorios. \nEn resumen, lo que ustedes, queridos lectores, ya \nsaben, esto es una tragedia nacional.\nLos ciudadanos espa\u00f1oles, haciendo autocr\u00edtica, \nen l\u00edneas generales, hemos sido muy responsa-bles, pero nos ha faltado que los m\u00e1ximos repre-sentantes y dirigentes de nuestro pa\u00eds, los pol\u00edti -\ncos, cumpliesen de la misma manera. Hay mu-chas cosas que no se han hecho como deber\u00edan, quiz\u00e1s por falta de previsi\u00f3n, por falta de conoci-mientos o porque no estaban al frente de la situa-ci\u00f3n las personas adecuadas. \nLos dirigentes tienen que entender \u2013 y tener en \ncuenta - el papel fundamental que jugamos las Sociedades Cient\u00edficas, pues las conformamos miles de m\u00e9dicos que luchamos d\u00eda a d\u00eda para ganar esta batalla que tan larga y dif\u00edcil se nos est\u00e1 haciendo. \nEn la misma l\u00ednea, aprovecho una vez m\u00e1s \nesta oportunidad que se me da para recalcar p\u00fablicamente la lamentable inversi\u00f3n que hay destinada para la Atenci\u00f3n Primaria. Es un pro-blema que, por desgracia, ya se nos ha converti-do en cr\u00f3nico y cada vez est\u00e1 haciendo m\u00e1s mella en los profesionales que nos dedicamos a ella. Necesitamos recursos para seguir trabajan-do y poder detener esta pandemia. No hay m\u00e1s, es as\u00ed, necesitamos con urgencia recursos mate-riales, econ\u00f3micos y humanos.\nNo podemos bajar la guardia pues este 2021 \ntambi\u00e9n va a ser duro, aunque confiamos feha-cientemente en poder ir haciendo frente a este dichoso virus que nos est\u00e1 costando la salud. Ojal\u00e1 que todo este caos acabe cuanto antes.Cu\u00eddense.omenz\u00e1bamos el 2020 con la amenaza de un virus que, como lo ve\u00edamos desde muy lejos, m\u00e1s de uno cre\u00eda poco proba-ble que llegase a nuestro pa\u00eds. Craso error pensar as\u00ed, pues jam\u00e1s el mundo hab\u00eda estado \ntan globalizado como ahora, en el cual se puede llegar de un punto a otro del planeta en cuesti\u00f3n de horas. \nEste a\u00f1o est\u00e1 siendo muy duro pero \nnuestra vocaci\u00f3n de servicio hacia nuestros pacientes nos hace seguir lu-chando y trabajando por cada uno de ellos. Por desgracia, hay cientos de familias rotas por la muerte de sus se-res queridos, padres y madres que han perdido sus trabajos y hacen malabares para dar de comer a sus hijos, as\u00ed como miles de comerciantes y hosteleros que han tenido que cerrar para siempre las persianas de sus negocios.\nLos m\u00e9dicos vemos d\u00eda a d\u00eda las se-\ncuelas, tanto f\u00edsicas como psicol\u00f3gi-cas, que este virus deja en muchos pacientes adultos, que no consiguen recuperarse por completo. Lo mismo ocurre con los ni\u00f1os y j\u00f3venes que no pueden interaccionar y jugar entre ellos, algo fundamental para su co-rrecto desarrollo.\nPara nosotros, es muy dif\u00edcil desco-\nnectar al finalizar la jornada laboral cuando te acuerdas que esa ma\u00f1ana ha fallecido alg\u00fan compa\u00f1ero, que el hijo del carnicero se ha contagiado y sus padres son de riesgo, o que has ido a \nCHay muchas cosas \nque no se han hecho \ncomo deber\u00edan, \nquiz\u00e1s por falta de \nprevisi\u00f3n, falta de \nconocimientos o \nporque no estaban \nal frente de la \nsituaci\u00f3n las \npersonas adecuadas\n80\nNURIOV V\nRa\u00fal D\u00edaz-Varela\nPresidente de la \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicamentos Gen\u00e9ricos - AESEGLa crisis sanitaria provocada por el coronavirus \nSARS-CoV-2 ha puesto de manifiesto la fortaleza de la industria de medicamentos gen\u00e9ricos en Espa\u00f1a y su valor esencial no solo en el \u00e1mbito de la salud, sino tambi\u00e9n a nivel social y econ\u00f3mico. Esto no es, sin embargo, nada nuevo. Motor de la econom\u00eda espa\u00f1ola\no que este sector ha hecho \ndurante esta crisis ya lo hac\u00eda antes: adaptarse y dar res-puesta a las necesidades del sistema sanitario de manera r\u00e1pida y eficaz, garantizando la sostenibilidad del sistema y \npermitiendo que con el mismo presu-puesto se pueda tratar a m\u00e1s pacien-tes; y contribuir positivamente al pro-ducto interior bruto (PIB). \nEn los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, a pesar \nde su situaci\u00f3n precaria en t\u00e9rminos de rentabilidad fruto de un creci-miento estancado y la reducci\u00f3n constante de sus m\u00e1rgenes de benefi-cio, los laboratorios de medicamen-tos gen\u00e9ricos invirtieron en Espa\u00f1a 540 millones de euros. Una inversi\u00f3n que, con los est\u00edmulos necesarios y el apoyo institucional a la reindus-trializaci\u00f3n del sector, podr\u00eda crecer m\u00e1s de un 30 por ciento en el periodo 2020-2023 hasta alcanzar los 700 millones de euros. \nUn reciente an\u00e1lisis de las variables \nmacroecon\u00f3micas m\u00e1s relevantes de la industria de medicamentos gen\u00e9ri-cos llevado a cabo por SILO, Science & Innovation Link Office confirma el notable impacto positivo del sector a nivel econ\u00f3mico. Pero no solo por su capacidad de inversi\u00f3n, sino tambi\u00e9n por su liderazgo en la creaci\u00f3n de empleo. Entre 2016 y 2019 los labo-ratorios de medicamentos gen\u00e9ricos incrementa -\nron en un 27 por ciento el n\u00famero de trabajado-res, triplicando la media de la industria manufac-turera nacional. Se trata, adem\u00e1s, de un empleo joven (el 13,5 por ciento tiene menos de 30 a\u00f1os), femenino (51,3 por ciento) y deslocaliza -\ndo. Las empresas del sector est\u00e1n presentes en seis comunidades aut\u00f3nomas apoyando la desin-centivaci\u00f3n del \u00e9xodo rural.\nSin olvidar que el 75 por ciento de los medica-\nmentos gen\u00e9ricos dispensados y financiados con cargo al Sistema Nacional de Salud (SNS) se fa-brican en nuestro pa\u00eds. El sector cuenta con 13 centros de producci\u00f3n situados en Espa\u00f1a y cua-tro plantas en Europa. En 2020 hemos vivido en primera persona la importancia de contar con una industria local de primera l\u00ednea con capacidad para garantizar el suministro y abastecer el mer -\ncado teniendo en cuenta las necesidades impe-rantes en cada momento. \nInversi\u00f3n, empleo y localizaci\u00f3n en el pa\u00eds. \nSolo tres razones de una larga lista que resumen inequ\u00edvocamente la enorme trascendencia que tiene la industria farmac\u00e9utica de medicamentos gen\u00e9ricos como motor de la econom\u00eda y visibi-lizan la importancia de contar con ella como sector estrat\u00e9gico para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3-mica del pa\u00eds. \nApostar por la industria farmac\u00e9utica de medi-\ncamentos gen\u00e9ricos (garantizando unos umbrales m\u00ednimos de rentabilidad, otorgando al sector la relevancia que merece a nivel sanitario, social y econ\u00f3mico) es apostar por una recuperaci\u00f3n eco-n\u00f3mica s\u00f3lida que, adem\u00e1s, redundar\u00eda en la efi-ciencia y sostenibilidad del SNS.\nLCon los est\u00edmulos \nnecesarios y el \napoyo institucional a \nla reindustrializaci\u00f3n \ndel sector, la \ninversi\u00f3n en \ngen\u00e9ricos podr\u00eda \ncrecer m\u00e1s de un \n30% para el periodo \n2020-2023, hasta \nalcanzar los 700 \nmillones de euros\n82\nNURIOV VJes\u00fas Roll\u00e1n\nDirector de Recursos \nHumanos de Air Liquide Healthcare Iberia\nEn un entorno cada vez m\u00e1s competitivo y en \nconstante evoluci\u00f3n, son muchos y muy importantes los desaf\u00edos a los que se enfrentan y enfrentar\u00e1n las distintas actividades Healthcare que se ocupan hoy de la Salud, y es en este marco donde cobran especial importancia las personas.Air Liquide Healthcare: Una empresa de \nPersonas que trabaja por y para las personas\ntrabajar hacia un modelo Smartworking con el \nobjetivo de impulsar distintas medidas y accio-nes que faciliten el equilibrio entre la vida personal y profesional de las personas; \n\u201cAir \nLiquide Healthcare lleva lleva muy impregna -\nda en su cultura el feedback constante; somos \nmuchas personas con diferentes realidades y  \nsituaciones y por lo tanto ten\u00edamos claro que\n \ncomo compa\u00f1\u00eda pod\u00edamos hacer m\u00e1s para ayu -\ndarles a desarrollarse profesionalmente y a \ncompatibilizar con armon\u00eda el desarrollo satis -\nfactorio de sus funciones y de su vida personal. \nEn este contexto naci\u00f3 el modelo Smartwor -\nking, un modelo eficaz y eficiente sustentado \nen tres pilares principales: la responsabilidad  \nindividual, \nel compromiso y la interdependen-\ncia entre todos. Adem\u00e1s es un modelo m\u00e1s se-\nguro y la seguridad es algo que nos tomamos \nmuy en serio y forma parte de nuestro ADN\n \ncomo compa\u00f1\u00eda\u201d.\nEn la actualidad, la compa\u00f1\u00eda suministra gases \nmedicinales a m\u00e1s de 15.000 hospitales y cl\u00edni-cas y da servicio a m\u00e1s de 1.8 millones de pa-cientes domiciliarios en m\u00e1s de 35 pa\u00edses en todo el mundo. \n\u201cNuestra actividad no para, y en \nla situaci\u00f3n actual que estamos viviendo hemos \nsido y somos una pieza clave en la gesti\u00f3n de \nesta crisis. Como he comentado, somos una em-\npresa totalmente centrada en las personas, y \nsiempre pacientes y clientes son el centro de  \nnuestra actividad. En definitiva, trabajamos pa -\nra mejorar como compa\u00f1\u00eda para poder ofrecer el\n \nmejor servicio a aquellas personas que nos ne -\ncesitan, a las personas m\u00e1s fr\u00e1giles\u201d.n palabras de Jes\u00fas Roll\u00e1n, Director de Recursos Huma-nos de Air Liquide Healthcare Iberia; \nlas personas son y se -\nr\u00e1n la pieza clave y funda -\nmental para poder alcanzar \nlos resultados de negocio que  \ntenemos marcados. Desde que asu -\nm\u00ed \nmi puesto como Director de Re -\ncursos Humanos tuve claro que mi \nprincipal misi\u00f3n ser\u00eda liderar la  \ntransformaci\u00f3n interna de la compa -\n\u00f1\u00eda \nnecesaria para ser en una empre -\nsa excelente en la gesti\u00f3n de las \npersonas, capaz de atraer y desarro -\nllar el mejor talento, rentable y sos-\ntenible a largo plazo\u201d.\nLa multinacional Francesa, l\u00edder en \ngases medicinales y servicios, cuenta con una dilatada experiencia de m\u00e1s de 100 a\u00f1os en el sector de la salud y actualmente la componen m\u00e1s de 1.200 personas en Iberia. \n\u201cSomos un \nequipo muy diverso, compuesto por \npersonas de diferentes perfiles, na-\ncionalidades y edades. Personas que \nson el fiel reflejo de los valores de la  \ncompa\u00f1\u00eda: comprometidas, apasio -\nnadas, din\u00e1micas y \u00e9ticas; personas\n \nque se preocupan por nuestros pa -\ncientes y clientes... y es algo de lo \nque nos sentimos muy or gullosos\u201d.\nRecientemente, Air Liquide \nHealthcare ha orientado su forma de EAir Liquide \nHealthcare ha \norientado su forma \nde trabajar hacia un \nmodelo \nSmartworking con el \nobjetivo de impulsar \ndistintas medidas y \nacciones que \nfaciliten el equilibrio \nentre la vida \npersonal y \nprofesional de \nlas personas\n84\nNURIOV Viempre hemos transmitido el \nmensaje de tranquilidad y apo-yo a todos los que llevan me-ses en la primera l\u00ednea de la lucha contra la covid-19.\nA trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n \nA.M.A. -en coordinaci\u00f3n con \nlos Colegios Profesionales Sanitarios- hemos donado un gran monumento del magn\u00edfico escultor Jaume Plensa, en reconocimiento permanente a los pro-fesionales sanitarios en la lucha contra la covid-19. Sus Majestades los Reyes, junto con los representantes de todas las Administraciones, presidieron su inauguraci\u00f3n el pasado mes de diciem-bre en la madrile\u00f1a plaza de los Sagra-dos Corazones.\nDesde el momento que fuimos cons-\ncientes de la gravedad de la situaci\u00f3n, en los primeros d\u00edas de marzo del a\u00f1o pasado, adoptamos las primeras me-didas: el Consejo de Administraci\u00f3n decidi\u00f3 cubrir gratuitamente con el seguro de Responsabilidad Civil Pro-fesional a todos los mutualistas o asegurados de A.M.A. en el caso de que no estuvieran cubiertos por un seguro de responsabilidad civil profe-sional y fueron requeridos para com-batir el coronavirus.\nSi bien la p\u00f3liza gratuita se ofreci\u00f3 \ndurante el primer estado de alarma, la situaci\u00f3n extremadamente complicada por la que atraviesa nuestro sistema de salud ha obligado a ampliar la medida en tres oca-siones hasta el pr\u00f3ximo 14 de marzo de 2021, cuando se cumplir\u00e1 un a\u00f1o de su entrada en vigor.\nHemos atendido miles de consultas de profesio-\nnales sanitarios, de todos los \u00e1mbitos, con m\u00falti-ples dudas sobre su actuaci\u00f3n frente al virus y muy preocupados ante la avalancha de reclamaciones judiciales por parte de familiares de fallecidos y enfermos de coronavirus y por los llamados efec-tos colaterales, retrasos en los diagn\u00f3sticos y trata-mientos de otras enfermedades.\nTodas las medidas responden al principio que \nrige nuestra actividad: ofrecer y mejorar el servi-cio y atenci\u00f3n a los mutualistas. Hemos consegui-do constituir una compa\u00f1\u00eda s\u00f3lida, consecuencia de haber puesto el foco durante los muchos a\u00f1os en un crecimiento rentable y sostenible, diversifi-cando riesgos y apostando por la transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital.\nEl \u00faltimo ejercicio ha sido un a\u00f1o con buenos \nresultados para A.M.A.; durante 2019 aumentaron el beneficio, el n\u00famero de p\u00f3lizas y los productos contratados, pese a las circunstancias excepciona-les afectaron negativamente al mercado financiero y a la actividad aseguradora. \nEste resultado evidencia que las pol\u00edticas adopta-\ndas, as\u00ed como el crecimiento de casi un 100% de A.M.A. Am\u00e9rica y el afianzamiento de AMA Vida como referente en el sector han servido para con-solidar nuestra compa\u00f1\u00eda como una entidad sol-vente, con resultados garantizados.\nCon la vista puesta en el futuro, permaneceremos \nexpectantes frente a la evoluci\u00f3n de la pandemia con el deseo de que pronto la vacuna nos inmunice y nos permita poner fin a esta pesadilla.Dr. Diego Murillo\nPresidente de Honor de \nA.M.A. y Presidente de la Fundaci\u00f3n A.M.A.\nLa pandemia por el coronavirus ha sido, sin lugar a \ndudas, la peor cat\u00e1strofe que nuestro sistema de salud ha padecido en el \u00faltimo siglo. En estas circunstancias, m\u00e1s que nunca, en A.M.A. nos reafirmamos en el compromiso de asegurar y proteger a los profesionales sanitarios. A.M.A., el mejor seguro para los \nprofesionales sanitarios \nSEl Consejo de \nAdministraci\u00f3n \ndecidi\u00f3 cubrir \ngratuitamente con el \nseguro de \nResponsabilidad \nCivil Profesional a \ntodos los \nmutualistas o \nasegurados de \nA.M.A. en el caso de \nque no estuvieran \ncubiertos con \neste servicio\n86\nNURIOV VJos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Due\u00f1as\nDirector General de \nAstellas Pharma S.A\nEl progreso de la Medicina ha estado \nhist\u00f3ricamente centrado en el proceso investigador y el desarrollo cient\u00edfico, sin incorporar la visi\u00f3n de la realidad de los pacientes.La visi\u00f3n del paciente en la creaci\u00f3n de \nvalor innovador\nproyectos que m\u00e1s valor ofrecen, no s\u00f3lo desde la \nperspectiva de la medicina, sino tambi\u00e9n de con-tribuci\u00f3n al bienestar de los pacientes. \nEsta visi\u00f3n nos exige permanecer en un estado \nde escucha activa. Sabemos que se trata de un objetivo a largo plazo y, por ello, hemos confor -\nmado un equipo global que nos ayuda a conectar a las personas de todo el mundo y que nos permi -\nte profundizar en el aprendizaje sobre las necesi-dades del paciente. \nAl frente de este equipo global se encuentra \nnuestro Global Head of Patient Centricity, que dirige un departamento formado por cuatro \u00e1reas que trabajan coordinadamente: \nCiencia del Com -\nportamiento, Inteligencia M\u00e9dica y la Visi\u00f3n del \nPaciente, Colaboraci\u00f3n con Pacientes y la V\nisi\u00f3n \ndel Paciente y Soluciones. Gracias a ellos, logra-\nremos una profunda comprensi\u00f3n de las necesi-dades no satisfechas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica en la fase de diagn\u00f3stico; una visi\u00f3n integral de pa-ciente, as\u00ed como de su enfermedad, tratamientos y retos a los que se enfrenta; una radiograf\u00eda de los principales problemas que impactan negativa -\nmente sobre la atenci\u00f3n al paciente y sus resulta -\ndos de salud, as\u00ed como un continuo intercambio de informaci\u00f3n con el paciente y las asociaciones que les engloban, transmiti\u00e9ndoles la confianza en que su tiempo y la informaci\u00f3n que comparten se valoran y son implementadas.\nEste enfoque hacia el desarrollo de soluciones \ninnovadoras en salud centradas en el paciente es lo que consideramos que hace \u00fanico al concepto de Astellas de \nPatient Centricity.  Define todo lo \nque hacemos y cada decisi\u00f3n que tomamos to-dos y cada uno de los empleados en todo el mundo. Y se transformar\u00e1 en un valor tangible real: realizar cambios duraderos que permitan desarrollar tratamientos que realmente importan a nuestros pacientes.or el contrario, actualmente no podr\u00edamos entender los avan-ces en la atenci\u00f3n m\u00e9dica sin tener en cuenta su percepci\u00f3n sobre la enfermedad y las con-secuencias de \u00e9sta en sus vidas. \nEn Astellas, hemos realiza-\ndo una profunda reflexi\u00f3n sobre nuestro aut\u00e9ntico prop\u00f3sito y hemos llegado a la conclusi\u00f3n de que es necesario dirigir la transformaci\u00f3n de la actual ciencia, a una ciencia centrada en el paciente, que es quien debe obtener el beneficio de la mis-ma en primera instancia.\nAs\u00ed, a nivel global, la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 \nconstruyendo una estructura y un mo-delo operativo centrado en la participa-ci\u00f3n del paciente durante todo el ciclo de vida de un tratamiento, desde las fases m\u00e1s tempranas de la investiga-ci\u00f3n hasta el seguimiento y el an\u00e1lisis de los resultados en salud una vez que \u00e9ste ha sido aprobado. De esta manera, pueden contribuir a lo largo de todo el proceso a la creaci\u00f3n de soluciones novedosas, que incorporen su visi\u00f3n en la generaci\u00f3n de valor.\nEste modelo, al que hemos denomi-\nnado \nPatient Centricity, se basa en la \nnecesidad de contar con los pacientes en cualquier decisi\u00f3n que est\u00e9 relacio -\nnada con ellos, as\u00ed como involucrar a las asociaciones que los representan, a los cuidadores y los profesionales m\u00e9dicos que les atienden, para com-prender sus experiencias y perspecti -\nvas sobre la enfermedad. Esto nos ayuda a priorizar los recursos en los PPatient Centricity se \nbasa en la necesidad \nde contar con los \npacientes en \ncualquier decisi\u00f3n \nque est\u00e9 relacionada \ncon ellos, as\u00ed como \ninvolucrar a las \nasociaciones que los \nrepresentan, a los \ncuidadores y los \nprofesionales \nm\u00e9dicos que \nles atienden\n88\nNURIOV V\nLa pandemia que ha provocado la COVID-19 ha \nsacudido los cimientos de nuestra sociedad y ha puesto en evidencia las carencias y debilidades de nuestro sistema sanitario.Aprovechar la pandemia para reorganizar \nel sistema sanitario\nn los \u00faltimos meses proliferan \nlos an\u00e1lisis que establecen los diversos factores que explican la fragilidad de la respuesta para hacer frente a la situaci\u00f3n de estr\u00e9s asistencial provocada por la alta contagiosidad de la CO-\nVID-19. Todos ellos coinciden al se\u00f1a-lar, entre otros elementos: las dificulta-des de coordinaci\u00f3n entre las diferentes administraciones p\u00fablicas; la debilidad estructural de los departamentos de sa-lud p\u00fablica; la ausencia de una reserva estrat\u00e9gica de material sanitario; las ca-rencias en los sistemas de alerta, detec-ci\u00f3n y reacci\u00f3n r\u00e1pida ante situaciones de emergencia sanitaria; o la falta de empoderamiento de la atenci\u00f3n prima-ria en la pir\u00e1mide asistencial.\nEsta debilidad no es nueva y muchos \nde los factores que la explican son estructurales y requieren una re-flexi\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de nuestro modelo sanitario. En los \u00faltimos a\u00f1os, el sector sanitario ya hab\u00eda abierto ese debate para impulsar su transforma-ci\u00f3n profunda con tres grandes objeti -\nvos: garantizar su sostenibilidad (y su calidad) a medio y largo plazo; afron-tar el cambio demogr\u00e1fico; y avanzar en su transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica.\nLa pandemia ha acelerado la necesi-\ndad de esa reorganizaci\u00f3n. La urgencia para hacer frente a esta emergencia en el corto plazo, recuperar el pulso y adaptarnos a la normalidad que deja la epidemia no nos puede distraer de la tarea de impulsar, a medio plazo, una agenda de reformas basada en una EDr. Enrique de Porres\nConsejero delegado de \nASISA\nEntrevista con Jaime Ortiz, Director Comercial y de Marketing de Asisa.\nprofunda reflexi\u00f3n sobre la \njerarquizaci\u00f3n de las prio-ridades, la realidad mixta de nuestro sistema y el im-pulso de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. \nLa medicina se est\u00e1 \ntransformando de manera acelerada, como eviden-cian los enormes cambios disruptivos que ya se han iniciado como consecuen-cia de la velocidad que las nuevas tecnolog\u00edas impri-men a la capacidad inves-tigadora; la incorporaci\u00f3n de la inteligencia artificial al tratamiento de las \u2018big data\u2019; o los avances en la gen\u00f3mica, la rob\u00f3tica o la nanotecnolog\u00eda.En este escenario, debemos ser capaces no \ns\u00f3lo de adaptarnos, sino de incorporarnos a la transformaci\u00f3n proactiva de nuestra realidad actual para dar al sistema la cohesi\u00f3n y el im-pulso que necesita; responder al reto del enve-jecimiento de la poblaci\u00f3n y al incremento de la cronicidad; conectar los servicios sociales con los sanitarios; incorporar los avances tec-nol\u00f3gicos determinando previamente qu\u00e9 tec-nolog\u00eda es coste-eficiente; consolidar una fi-nanciaci\u00f3n suficiente para garantizar la soste-nibilidad del sistema; y establecer una coordi-naci\u00f3n permanente con todos los agentes que operan en el sector. \nAfrontar esta tarea pasa por mejorar la eficien -\ncia en la gesti\u00f3n a trav\u00e9s del fomento de la cola -\nboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. No puede ser de otra manera cuando los recursos sanitarios disponi-bles son limitados, lo que nos obliga a establecer un sistema de cooperaci\u00f3n para ser mucho m\u00e1s eficientes y atender mejor a los pacientes.90\nNURIOV VRick R. Su\u00e1rez\nPresidente de AstraZeneca \nEspa\u00f1a\nEs de sobra conocido que la crisis de la Covid-19 \nha provocado fuertes consecuencias a nivel econ\u00f3mico, social y, por supuesto, sanitario.Unidad y colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, \ngarant\u00edas de \u00e9xito durante la pandemia\no cabe duda que nos hemos \nenfrentado a desaf\u00edos casi im-pensables y que agentes de todos los sectores siguen tra-bajando a contrarreloj o transform\u00e1ndose de manera constante para adaptarse a la \nrealidad que vivimos. Quiz\u00e1 ahora sea el momento de reflexionar, analizar lo que estamos aprendiendo de esta cri-sis sin precedentes y, en muchas oca-siones, incluso desaprender. \nLa pandemia ha puesto de mani-\nfiesto una vez m\u00e1s que la uni\u00f3n hace la fuerza. Algo que en AstraZeneca siempre hemos tenido muy presente, pero que, sin duda, hemos reforzado desde que comenzara la pandemia. Nuestra firme apuesta por la colabo-raci\u00f3n y por estar al lado de los pa-cientes y la sociedad en general se puso de manifiesto a trav\u00e9s del acuerdo firmado con la Universidad de Oxford para el desarrollo, fabrica-ci\u00f3n y distribuci\u00f3n de una potencial vacuna para prevenir la Covid-19. \nPero, adem\u00e1s, hemos ido un paso \nm\u00e1s all\u00e1 trabajando estrechamente con gobiernos, organizaciones multi-laterales y fabricantes de todo el mundo para establecer acuerdos que garanticen un acceso amplio, equita-tivo y sin \u00e1nimo de lucro a la vacuna. Esta uni\u00f3n de fuerzas, sumada al esfuerzo de cient\u00edficos de primer nivel, a nuestra experiencia y a nuestro compromiso por tener de nuestro lado siempre la ciencia y la innovaci\u00f3n es, sin duda, una ga-rant\u00eda de \u00e9xito.\nLos \u00faltimos meses han dejado im\u00e1genes que \nno se borrar\u00e1n de nuestra retina. Algunas duras pero otras esperanzadoras. Como los aplausos cada tarde para apoyar a los profesionales sani-tarios por su heroico trabajo durante los meses m\u00e1s duros de la pandemia, aviones que volaban de un lado a otro del planeta repletos de material sanitario, hospitales adapt\u00e1ndose y desdobl\u00e1n-dose en tiempo r\u00e9cord\u2026 Pero todas ellas tienen un elemento com\u00fan. Todas y cada una de ellas ponen de manifiesto que la colaboraci\u00f3n entre organismos p\u00fablicos y privados y la uni\u00f3n de las personas son el \u00fanico camino posible para poner fin a la crisis de la Covid-19 y a cualquier crisis futura.\n2020 ha sido un a\u00f1o en el que se ha puesto de \nmanifiesto la importancia de la investigaci\u00f3n, la ciencia y la innovaci\u00f3n adem\u00e1s del di\u00e1logo con-tinuo entre el sector p\u00fablico y el privado; un a\u00f1o para aprender a adaptarse a las nuevas circuns-tancias, para reinventarse. Pero, sobre todo, 2020 ha sido un a\u00f1o para unirse, colaborar y estrechar m\u00e1s lazos que nunca a pesar de la dis-tancia. Ser\u00e1 clave aplicar lo bueno que hemos aprendido tanto en el 2021 como en el futuro, para mirar adelante con ojos de optimismo. \nN\u201cHemos ido un paso \nm\u00e1s all\u00e1 trabajando \nestrechamente con \ngobiernos, \norganizaciones \nmultilaterales y \nfabricantes de todo \nel mundo para \nestablecer acuerdos \nque garanticen un \nacceso amplio, \nequitativo y sin \n\u00e1nimo de lucro \na la vacuna\u201d\n92\nNURIOV V\nHace m\u00e1s de un a\u00f1o que el SARS-Cov-2 cambi\u00f3 \nmuchas reglas de juego. En la salud, en la econom\u00eda, en la toma de decisiones, en la sociedad, en la vida. Como muchas de las epidemias que han tenido lugar desde hace milenios, la irrupci\u00f3n del Covid-19, junto con profundas heridas y cuantios\u00edsimos costes, ha acelerado cambios fundamentales.Repensar y redefinir los modelos de \ncuidados\nn el \u00e1mbito de la salud, la pan-\ndemia ha obligado por ejemplo a flexibilizar marcos regulato-rios para acelerar el despliegue de soluciones en una situaci\u00f3n de emergencia o a trabajar en la interoperabilidad de nuestros \nsistemas. Pero esencialmente, el Co-vid-19 nos ha forzado a repensar y re-definir los modelos de cuidados a los pacientes en todo el mundo.\nUn virus de pocas micras ha precipi -\ntado las tasas de hospitalizaciones y de ingresos en cuidados intensivos en todos los puntos del planeta, llevando a algunos sistemas sanitarios al colap-so o al borde del mismo. Mientras tanto, el Covid ha provocado distan-cias con el cuidado de muchas otras patolog\u00edas y postergaciones en sus diagn\u00f3sticos y tratamientos. Estas li-mitaciones de acceso a la atenci\u00f3n sanitaria han podido suplirse parcial -\nmente a trav\u00e9s de la salud virtual.\nDesde la prevenci\u00f3n (a trav\u00e9s de \nchat, v\u00eddeo consultas o programas di-gitales de prevenci\u00f3n) hasta tratamien-tos hospitalarios (interconsulta vir -\ntual), tratamientos no hospitalarios (monitorizaci\u00f3n del paciente diab\u00e9tico, seguimiento del paciente postquir\u00fargi-co,\u2026) pasando por el diagn\u00f3stico (in-formes de pruebas diagn\u00f3sticas) o la atenci\u00f3n primaria (consulta no presen-cial de orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica, reno-vaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n,...) cada vez m\u00e1s actos m\u00e9dicos han podido y pue-den llevarse a cabo de forma virtual.\nUn estudio sobre el nivel de madurez \ndigital del sistema sanitario en Espa\u00f1a nos sit\u00faa en niveles de una madurez ESantiago de Torres\nPresidente Ejecutivo de Atrys\nEntrevista con Santiago de Torres, Presidente y Fundador de Atrys Health.\nrelativa respecto a los ser -\nvicios de salud digital para los profesionales cl\u00ednicos (41,30%) y respecto al avance tecnol\u00f3gico de la infraestructura IT de las organizaciones sanitarias para desarrollar nuevos servicios de salud digital (42,30%).Sin embargo, tanto las herramientas de an\u00e1lisis de datos para la toma de decisiones aplica-dos a la gesti\u00f3n sanitaria/ planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la salud poblacional (17,80%) como el empode-ramiento de la ciudadan\u00eda/ paciente (22,80%) quedan relegados a niveles de poca madurez. Estos datos nos llevan a concluir que tene-mos una relativa buena in-fraestructura, cada vez m\u00e1s utilizada entre profesionales pero todav\u00eda poco orientada a la consulta de salud virtual o la telemo-nitorizaci\u00f3n.\nSin embargo, el hecho que los cuidados desde el \ndomicilio hayan sido claves durante este a\u00f1o para millones de pacientes en el mundo, por tel\u00e9fono, a trav\u00e9s de apps o por videoconsulta ha cataliza -\ndo un perfil de paciente cada vez m\u00e1s empodera -\ndo, m\u00e1s usuario digital y m\u00e1s demandante de que los sanitarios tambi\u00e9n lo sean. \nLa pandemia ha impulsado la evoluci\u00f3n hacia \nnuevos modelos de cuidado m\u00e1s agiles, m\u00e1s digi-tales y m\u00e1s centrados en el paciente. Nuevos modelos que permitir\u00e1n cada vez m\u00e1s el cuidado continuo de un usuario comprometido y en cons-tante interacci\u00f3n, a trav\u00e9s de una \npel\u00edcula de su \nvida en el cloud, por contraposici\u00f3n a un modelo \ntradicional de cuidados intermitentes y desconec -\ntados. Los profesionales del \u00e1mbito de la salud as\u00ed como todos los actores del sector de las \nlife \nsciences  debemos estar a la altura de este cambio \nde paradigma en favor de la agilidad, sostenibili -\ndad, calidad, accesibilidad y optimizaci\u00f3n de los nuevos modelos en definici\u00f3n.94\nNURIOV VBernardo Kanahuati\nCEO de Bayer Iberia\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas se han logrado avances \nnotables en la mejora de los resultados terap\u00e9uticos en los pacientes con c\u00e1ncer. Al mismo tiempo, existe un inter\u00e9s cada vez mayor por el desarrollo de medicamentos oncol\u00f3gicos altamente selectivos que proporcionen a los pacientes un beneficio cl\u00ednico mayor. El futuro del tratamiento del c\u00e1ncer pasa \npor el diagn\u00f3stico molecular y la medicina personalizada\nque se dirigen a la alteraci\u00f3n gen\u00f3mica espec\u00ed-\nfica que provoca un tumor independientemente de su localizaci\u00f3n en el cuerpo, conocidos co-mo \u00abtumor agn\u00f3sticos\u00bb, han demostrado tasas de respuesta y perdurabilidad de la respuesta notablemente altas, y un perfil de seguridad favorable.\nSin embargo, a pesar de los beneficios del ac-\nceso a las pruebas de biomarcadores para los pacientes y los sistemas sanitarios, sigue exis-tiendo una disparidad significativa en el acceso a nivel mundial y nacional. Este dato se refuerza en una encuesta a 150 pacientes y representan-tes de los pacientes, realizada por la Coalici\u00f3n Europea de Pacientes con C\u00e1ncer (ECPC), que indic\u00f3 que hasta al 60 % de los pacientes en Europa no se les ofrecen actualmente pruebas de biomarcadores, y el 70 % de los encuestados se\u00f1al\u00f3 que la importancia de las pruebas no se les ha explicado adecuadamente.\nOfrecer acceso a las pruebas de biomarcadores \nen todos los sistemas sanitarios, para identificar, en primer lugar, un c\u00e1ncer de origen gen\u00f3mico, y proporcionar despu\u00e9s, el tratamiento dirigido a aquella alteraci\u00f3n, a aquellos pacientes que tienen m\u00e1s probabilidades de beneficiarse, me-jora los resultados de los pacientes y respalda una mayor eficiencia de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Las mejoras en los resultados del tratamiento en los pacientes tambi\u00e9n podr\u00edan tener beneficios eco-n\u00f3micos m\u00e1s amplios, por ejemplo, al permitir que pacientes y cuidadores regresen al trabajo o contribuir a reducir el uso de recursos sanitarios y la presi\u00f3n asistencial sobre los sistemas de salud, pudiendo contribuir as\u00ed a la sostenibili-dad del sistema sanitario.ste avance se ve respaldado por el uso creciente de prue-bas gen\u00e9ticas en la oncolog\u00eda cl\u00ednica, y por la mejora de los procedimientos qu\u00edmicos pa-ra sintetizar inhibidores alta-mente selectivos que act\u00faen \nsobre dianas concretas en la c\u00e9lula tumoral.\nLa medicina de precisi\u00f3n se basa en la \nadaptaci\u00f3n del tratamiento al perfil in-dividual de cada paciente, teniendo en cuenta sus caracter\u00edsticas gen\u00f3micas. Esta t\u00e9cnica est\u00e1 transformando la in-vestigaci\u00f3n cl\u00ednica y biom\u00e9dica, as\u00ed co-mo la asistencia sanitaria. En el caso de la oncolog\u00eda, dada la heterogeneidad de los tumores, la medicina de precisi\u00f3n ayudar\u00e1, a trav\u00e9s de un test gen\u00e9tico, a conocer las alteraciones gen\u00f3micas del tumor y tratarlo de forma adecuada.\nEn este sentido, las recomendacio-\nnes de los expertos publicadas en un nuevo informe, impulsado por Bayer, reclaman un mayor acceso a pruebas de detecci\u00f3n de biomarcadores de alta calidad que contribuyan a personali-zar el tratamiento del c\u00e1ncer a partir de las alteraciones gen\u00f3micas o los cambios espec\u00edficos en el ADN que impulsan el crecimiento del tumor, a fin de mejorar los resultados en los pacientes y la eficiencia y sostenibili-dad del sistema sanitario.\nEn los ensayos cl\u00ednicos, los medi-\ncamentos de oncolog\u00eda de precisi\u00f3n \nELa medicina de \nprecisi\u00f3n se basa en \nla adaptaci\u00f3n del \ntratamiento al perfil \nindividual de cada \npaciente, teniendo \nen cuenta sus \ncaracter\u00edsticas \ngen\u00f3micas. La \nt\u00e9cnica est\u00e1 \nrevolucionando la \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica \ny biom\u00e9dica\n96\nNURIOV V\nella como una herramienta clave, en todas sus \nvertientes, para superar esta situaci\u00f3n de crisis, poder trasmitir lo que podemos sacar de positivo de la situaci\u00f3n actual de forma gen\u00e9rica.\nEst\u00e1 claro que el ser humano puede hacer frente \na una misma situaci\u00f3n de distintas maneras y dis-tintos enfoques, pero actualmente parece que la manera \u201cderrotista\u201d es la que triunfa, pero Espa\u00f1a siempre ha sido un pa\u00eds que se ha distinguido por su imaginaci\u00f3n, ilusi\u00f3n, creatividad, fortaleza, capacidad de asumir riesgos, generosidad, capaci-dad de trabajo y de sacrificio a la hora de superar las dificultades y adversidades, todo ello y m\u00e1s nos ha permitido, a lo largo de la historia, ser uno de los pa\u00edses l\u00edderes a nivel mundial.\nTodas esas virtudes que hemos demostrado a lo \nlargo de nuestra fruct\u00edfera y gran historia debemos retomarlas en estos momentos de dificultad y uni-das a una generaci\u00f3n de espa\u00f1oles, j\u00f3venes y no tan j\u00f3venes, formados y con esp\u00edritu emprendedor nos har\u00e1n que salgamos fortalecidos de esta situa-ci\u00f3n y volvamos a disfrutar de un pa\u00eds envidiado.\nPor ello el titular \u201ctiempo de retos\u201d es m\u00e1s que \nnunca una realidad, no debemos caer en la des-esperanza y debemos pensar qu\u00e9 podemos ha-cer para alcanzar esos retos que nos hagan supe-rar esta situaci\u00f3n y nos proporcionen la satis-facci\u00f3n de haber peleado y luchado por aquellas cosas que realmente merecen la pena, no solo para uno mismo, tambi\u00e9n para el resto de la sociedad a la que debemos pensar en c\u00f3mo po-demos devolver la parte de lo que ella nos ha \ndado en los momentos de bonanza, ese debe \nser un compromiso esencial.\nNuestro esp\u00edritu luchador nos debe guiar a \nconseguir grandes metas que nos reportar\u00e1n satisfacciones personales y profesionales y as\u00ed debemos trasmitirlo a nuestros equipos \ny colaboradores en el trabajo, a nuestros \namigos y contactos personales, a nuestro en-\ntorno familiar y social para que ese esp\u00edritu lu-chador se extienda y nos ayude a derrotar las adversidades y a alcanzar esos nuevos retos.n estos momentos en los que nos encontramos lo f\u00e1cil se-r\u00eda lamentarse de todo lo que como sociedad y como pa\u00eds nos ha pasado, pero asumien-do que estamos en nuestro derecho, no estar\u00eda mal de-\ncirlo, si es que es el caso, desde el rigor y la verdad, y a su vez hacien-do un justo equilibrio entre la deses-peranza por lo sucedido y la espe-ranza por tener la firme voluntad de superar esta crisis social, econ\u00f3mi-ca, sanitaria, etc.\nDicho esto me gustar\u00eda, m\u00e1s que es-\ncribir sobre lo que puede significar la comunicaci\u00f3n, y nosotros en BERB\u0112S conocemos lo que se puede hacer con \nEPedro Cano Meg\u00edas\nCEO de BERBES\nEst\u00e1 claro que el ser \nhumano puede \nhacer frente a una \nmisma situaci\u00f3n de \ndistintas maneras y \ndistintos enfoques, \npero actualmente \nparece que la \nmanera \u201cderrotista\u201d \nes la que triunfaTiempo de retos y de oportunidades\nA pesar de la situaci\u00f3n en la que nos encontramos \ny la actitud que tenemos para afrontarla, la historia nos dice que Espa\u00f1a puede salir fortalecida con esp\u00edritu emprendedor y luchador. Solo as\u00ed derrotaremos las adversidades.\n98\nNURIOV V\nEmpezamos un nuevo a\u00f1o reflexionando sobre todo \nlo que nos ha tocado aprender en el \u00faltimo. Ha sido un a\u00f1o de incertidumbre, marcado por la capacidad de adaptarse al cambio. Pero si de algo ha servido este a\u00f1o es para que volvamos a pensar en lo que realmente importa: nuestra salud. 2021, el a\u00f1o de volver\n021 es el a\u00f1o no s\u00f3lo de re-\ncuperar nuestra salud, sino de mantenerla. Por eso la sociedad pide respuestas que garanticen el autocuidado responsable y que permita a los ciudadanos ser parte acti-\nva de su bienestar global. Una perso-na con unos buenos h\u00e1bitos ser\u00e1 ca-paz de tomar mejores decisiones acerca de su propia salud y, por ello, ser\u00e1 un individuo m\u00e1s sano y con mayor esperanza de vida. \nPero este nuevo enfoque de salud \nimplica sobre todo respeto. As\u00ed lo demandan los ciudadanos: Respeto a nuestro entorno, consolidado en una conciencia global en la que sabemos que todos formamos parte de un mis-mo ecosistema, de una misma salud. Respeto al otro, a su espacio, a sus decisiones, a sus derechos y a sus li-bertades. Y , por supuesto, respeto a nosotros mismos, con una salud que respete el equilibrio natural de nues-tro cuerpo. \nEsta necesidad de eficacia y de na-\nturalidad, en relaci\u00f3n con nuestro entorno tanto medioambiental como social, es la base de la visi\u00f3n de BOI-RON de la medicina desde nuestros or\u00edgenes y lo que venimos haciendo desde hace d\u00e9cadas hasta ser capaces de desarrollar un \u201csaber hacer\u201d pro-pio, centrado en esta visi\u00f3n de una salud sostenible y m\u00e1s humana.\nEste \u201csaber hacer\u201d la f\u00f3rmula BOI-\nRON, tiene 3 puntos cardinales: in-novaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y compro-miso. Innovar para ofrecer solucio-Nuestro enfoque de la medicina engloba a todos nuestros productos. Por eso, estamos inmersos en un proyecto de divulgaci\u00f3n m\u00e9dico- cient\u00edfi-ca de la homeopat\u00eda. \nSomos l\u00edderes en homeopat\u00eda pero somos mu-\ncho m\u00e1s. En los \u00faltimos a\u00f1os, en BOIRON he-mos dedicado recursos a ampliar nuestro portfo-lio con nuevos lanzamientos, a adaptar nuestros servicios e infraestructura a la necesidades de nuestros clientes, los profesionales sanitarios, y recientemente a reforzar nuestro posiciona-miento en el segmento natural mediante la firma de acuerdos estrat\u00e9gicos con empresas l\u00edderes de mercado para avanzar con ellos en sectores como probi\u00f3ticos e higiene \u00edntima femenina. \n2021 es un a\u00f1o de continuidad, de seguir tra-\nbajando y transform\u00e1ndonos, aplicando siempre nuestro saber hacer para insistir en nuestro ob-jetivo de contribuir a una medicina m\u00e1s huma-na, sostenible y cient\u00edfica, teniendo siempre en cuenta el cuidado natural de las personas.\n2Eduardo Barriga\nDirector General de \nLaboratorios BOIRON Espa\u00f1a\nEntrevista con Eduardo Barriga, Director General de Laboratorios BOIRON Espa\u00f1a.\nnes fiables y de calidad a \nprofesionales sanitarios y pacientes para cuidar sin da\u00f1ar; transformarnos constantemente para res-ponder hoy a las necesi-dades de los profesionales sanitarios, adecuando el formato de visita m\u00e9dica y farmac\u00e9utica; y un fuer -\nte compromiso con nues-tro entorno y con las per -\nsonas.\nEsta conjunci\u00f3n de fac-\ntores nos permite ofrecer soluciones para el auto-cuidado responsable de calidad, seguras y efica-ces; respetuosas con el paciente y desde un abor -\ndaje puramente cient\u00edfico. \n99\nNURIOV V\n100\nNURIOV Vgracias a la reciente adquisici\u00f3n de Myokardia, \nseguimos aumentando las posibilidades de trata -\nmiento de las personas con patolog\u00edas cardiacas. \nNuestro nuevo s\u00edmbolo, la \u201cmano de la huma-\nnidad\u201d, resume este compromiso con la ciencia y con el objetivo de priorizar a las personas: es un s\u00edmbolo universal, de curaci\u00f3n, de dar y re-cibir cuidados. Un s\u00edmbolo que pone a las per -\nsonas en primer lugar. \nPacientes, especialistas, sociedad y empleados. \nDe estos \u00faltimos nos sentimos especialmente or -\ngullosos: ellos impulsan nuestro \u00e9xito. Alineados con nuestro sector, apostamos por generar em-pleo de calidad y diverso. En este sentido, el 61% de nuestros m\u00e1s de 400 empleados en Espa\u00f1a y Portugal son mujeres y, aunque somos conscien-tes de que a\u00fan existe camino por recorrer en el \u00e1mbito de la igualdad, nos sentimos verdadera -\nmente orgullosos de servir de ejemplo para el conjunto de la industria de nuestro pa\u00eds. \nMuestra de ello son los reconocimientos por \nnuestras pol\u00edticas de empleo que ha recibido la compa\u00f1\u00eda. Por un lado, se nos ha otorgado el Sello Top Employer, que avala el compromiso de BMS con los empleados y, tambi\u00e9n, el Distintivo \u201cIgualdad en la Empresa\u201d, otorgado por el Minis-terio de Igualdad por la excelencia en la aplica -\nci\u00f3n y al desarrollo de medidas de equidad entre mujeres y hombres. \nEn resumen, nos preocupamos por las personas \nque forman BMS, mientras continuamos com-prometidos con seguir mejorando la vida de mi-les de pacientes y apostamos por una ciencia que contribuya a que Espa\u00f1a se est\u00e9 convirtiendo en uno de los l\u00edderes mundiales en investigaci\u00f3n de medicamentos. \nTermino haciendo una llamada, en estos tiempos \nde incertidumbre, a la esperanza. Dec\u00eda Arist\u00f3teles que la esperanza es el sue\u00f1o del hombre despierto. Nuestro sue\u00f1o es lograr una posible curaci\u00f3n de enfermedades graves, como el c\u00e1ncer. Y no des-cansaremos en nuestro empe\u00f1o de lograrlo.n el caso de Bristol Myers Squibb, han sido muchos los aspectos que han cambiado este a\u00f1o: desde la forma de trabajar de nuestros emplea-dos, a los que quiero agradecer su flexibilidad y compromiso \ncon su labor, hasta la manera de rela-cionarnos con nuestros clientes o de canalizar nuestros esfuerzos para ayu-dar a los colectivos m\u00e1s vulnerables. \nHemos tenido que replantearnos \nnuestras prioridades y reorganizar muchas actividades y procesos de in-vestigaci\u00f3n y desarrollo. En ese senti-do, me siento muy orgulloso de que nuestro trabajo no se haya detenido como consecuencia de la crisis sanita-ria y de que hayamos seguido operan-do con el objetivo de garantizar que todos los pacientes tuvieran acceso a sus tratamientos.  \nComo sector, la industria farmac\u00e9uti-\nca ha mostrado una colaboraci\u00f3n sin precedentes para frenar la pandemia. Una lecci\u00f3n tremendamente \u00fatil para el futuro sobre c\u00f3mo la colaboraci\u00f3n puede sacar lo mejor de nosotros. Co-mo ejemplo, en BMS examinamos nuestros bancos de datos e identifica-mos cerca de 1000 mol\u00e9culas con po-tencial de jugar un papel importante en el tratamiento de la infecci\u00f3n y las pusimos a disposici\u00f3n de investigado-res externos, lo que se ha materializa-do en nueve investigaciones que eva-l\u00faan el impacto de nuestros medica-mentos frente a la Covid-19, dos en colaboraci\u00f3n con el NIH. Asimismo, acabamos de anunciar un acuerdo con la Universidad Rockefeller para el de-sarrollo de un tratamiento combinado \nRoberto \u00darbez\nVicepresidente y director \ngeneral de Bristol-Myers Squibb en Espa\u00f1a y Portugal\nHa pasado ya casi un a\u00f1o desde el comienzo de la \npandemia, pero todav\u00eda nos seguimos enfrentando a un reto \u00fanico no solo para la humanidad sino tambi\u00e9n para la ciencia. Esperanza frente a un futuro incierto\nEde anticuerpos monoclona-\nles con potencial de neu-tralizar el virus responsa-ble de la COVID-19.\nY en este contexto, en el \nque a la incertidumbre cau-sada por la pandemia se le une la seguridad de saber que la ciencia avanza de manera imparable, en Bris-tol Myers Squibb inicia-mos un nuevo camino.  \nLa Compa\u00f1\u00eda ha alcanza-\ndo una nueva dimensi\u00f3n que viene acompa\u00f1ada de una responsabilidad a\u00fan mayor con los miles de pa-cientes para los que trabaja-mos, para poder ofrecerles medicamentos innovadores que les ayuden a superar enfermedades graves.\nAfrontamos esta nueva \nresponsabilidad convenci -\ndos de que vamos a lo-grarlo porque somos una compa\u00f1\u00eda diferenciada que combina, con normas elevadas de conducta \u00e9tica y de transparencia, lo me-jor de una biotec y una gran compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9u -\ntica. Esta doble faceta nos est\u00e1 permitiendo desarro-llar medicamentos inno-vadores para pacientes con c\u00e1ncer y otras enfer -\nmedades graves y, ade-m\u00e1s, continuar creciendo en otras \u00e1reas como la in-munociencia o el \u00e1rea car -\ndiovascular. De hecho, \n102\nNURIOV V\nPocas veces, en la historia de la Humanidad, nos \nhemos enfrentado a una situaci\u00f3n tan desafiante como la vivida durante 2020. El SARS-CoV-2 ha sacudido al mundo record\u00e1ndonos la fragilidad de nuestra especie, oblig\u00e1ndonos a recalibrar cualquier plan establecido y priorizando \nnuestra salud como nuestra salud como \nreceta para la prosperidad.receta para la prosperidad. #JuntoLoLogramos: Por las \npersonas, por el planeta\nopciones de tratamiento para los pacientes con \nasma y con EPOC de una forma sostenible. Entre nuestros hitos tambi\u00e9n cabe destacar el reto que adoptamos en septiembre de 2019 de acabar con todas nuestras emisiones de CO\n2 en el 2035, para \nser precisos en el 2030 de todas las emisiones directas y en el 2035 de todas las indirectas. \nPero nuestro compromiso va mucho m\u00e1s all\u00e1. \nNuestra compa\u00f1\u00eda lleva en su ADN el indele-ble compromiso de mejorar la calidad de vida de las personas utilizando los negocios como una fuerza para ejercer el bien. Gracias a esta visi\u00f3n hemos evolucionado de un modelo cl\u00e1-sico de RSC al modelo de \u201cValor Comparti-do\u201d, con el que perseguimos un impacto de \nvalor tanto en la sociedad, en el planeta como en nuestra compa\u00f1\u00eda. Este modelo de negocio incluye desde los medicamentos que produci-mos y nuestros procesos industriales, hasta la gesti\u00f3n de nuestra cadena de valor y la cultura de valores de la compa\u00f1\u00eda. \nGracias a esta dedicaci\u00f3n, en 2019 obtuvimos \nla certificaci\u00f3n B Corp, convirti\u00e9ndonos en el mayor grupo farmac\u00e9utico reconocido B Corp a nivel global, lo que reforz\u00f3 nuestro compro-miso de medir nuestro impacto social y medioambiental. \nCon estas iniciativas, solo queremos dejar cons-\ntancia de que una respuesta conjunta entre cola -\nboraciones p\u00fablico-privadas para seguir hacia la sostenibilidad es clave para salir m\u00e1s fuertes co-mo sociedad. Porque juntos lo logramos.sta primac\u00eda de la salud ha desplazado hacia un segundo plano el desarrollo de las me-tas de la Agenda 2030 como si hubi\u00e9ramos olvidado que pertenecemos a algo mucho m\u00e1s grande cuya salud est\u00e1 \nindisolublemente ligada a la nues-tra: la Tierra. \nY en ella es urgente que los compro-\nmisos adoptados en los foros interna -\ncionales y por compa\u00f1\u00edas que, como Chiesi, han redoblado su apuesta por una econom\u00eda sostenible, se convier -\ntan en realidad. Apremia, por ejem -\nplo, la necesidad de que se aceleren los planes para alcanzar la neutra-lidad de carbono. Porque frenar el cambio clim\u00e1tico es clave para evitar nuevas pandemias. As\u00ed lo entendemos desde Chiesi. \nEn este acelerado proceso de descar -\nbonizaci\u00f3n, hemos adoptado un rol de liderazgo dentro del sector farma-c\u00e9utico. Esta iniciativa, materializada gracias al desarrollo del primer inha-lador dosificado presurizado soste-nible que reducir\u00e1 en un 90% la huella de carbono de nuestros inha-ladores, nos ha convertido en la pri-\nmera compa\u00f1\u00eda que garantiza la futura disponibilidad de todo el rango de \nEEntre nuestros hitos \ncabe destacar el reto \nque adoptamos en \nseptiembre de 2019 \nde acabar con todas \nnuestras emisiones \nde CO 2 en el 2035, \npara ser precisos en \nel 2030 de todas las \nemisiones directas y \nen el 2035 de todas \nlas indirectasGiuseppe Chiericatti\nDirector General de \nChiesi Espa\u00f1a\n103\nNURIOV V\n104\nNURIOV VEduardo Pastor\nPresidente de Cofares\nA pesar de que el a\u00f1o 2020 forma ya parte del \npasado, es momento de echar la vista atr\u00e1s y de interiorizar todas esas lecciones que la pandemia de la COVID-19 nos ha ido ense\u00f1ando desde su irrupci\u00f3n en Espa\u00f1a el pasado mes de marzo.La salud, en el lugar prioritario que merece\nciudadano, ya era una realidad totalmente instau-\nrada en los n\u00facleos rurales, pero en esta ocasi\u00f3n lo ha sido en el conjunto del pa\u00eds incluyendo los n\u00facleos urbanos m\u00e1s poblados.\nY es que en los meses m\u00e1s cr\u00edticos de la pande-\nmia, cuando los hospitales y centros de atenci\u00f3n primaria quedaron fuera del alcance de gran parte de la poblaci\u00f3n, fueron los farmac\u00e9uticos comuni-tarios quienes estuvieron en primera l\u00ednea para prestar parte de esa atenci\u00f3n sanitaria tan necesa-ria a pacientes de patolog\u00edas que no eran CO-VID-19. Fueron los encargados de resolver las dudas sobre los tratamientos y de atender todas las preocupaciones en materia de salud, incluidas las relacionadas con el nuevo coronavirus. \nAhora que avanzamos en este 2021 que conti -\nn\u00faa marcado por la pandemia, es fundamental que todos sigamos trabajando unidos, con la co-laboraci\u00f3n como valor esencial, para que la salud no vuelva a ser relegada a un segundo plano.ecciones que debemos poner en pr\u00e1ctica en este presente todav\u00eda inseguro para que, en-tre todos, podamos construir el futuro que nos merecemos y en el que la salud siga ocupan-do el lugar prioritario que le \ncorresponde. \nSin lugar a duda, la llegada este \nnuevo virus nos ha obligado a todos a adaptarnos a una tambi\u00e9n nueva realidad que nos puso contra las cuerdas y nos llev\u00f3 al l\u00edmite a nivel individual, como sociedad y, por su-puesto, como profesionales. Una rea-lidad en la que se puso de manifiesto la importancia de cuidar de la salud y de fomentar el buen funcionamiento de los sistemas sanitarios. \nEn este contexto, marcado por la \nnecesidad de afrontar retos continua-mente, en Cofares nos hemos mante-nido al pie del ca\u00f1\u00f3n, conscientes de que la red de farmacias y la distribu-ci\u00f3n constituyen un eslab\u00f3n central de los ecosistemas sanitarios y que son, en definitiva, el nexo entre los diferentes agentes de salud y el ele-mento primordial de estos ecosiste-mas: el paciente.\nSiguiendo esta m\u00e1xima, desde Cofa-\nres hemos hecho frente a los m\u00faltiples obst\u00e1culos y restricciones para seguir trabajando sin descanso de cara a fa-cilitar soluciones en los momentos en los que la realidad te\u00f1\u00eda de incerti -\ndumbre el futuro m\u00e1s inmediato. En-tre otras acciones, reforzamos nues-\nL\nEntrevista con Eduardo Pastor, Presidente del Grupo Cofares.\ntras 1.500 rutas con 75 nuevas para asegurar, in-cluso en los momentos m\u00e1s complicados, la me-dia de 2,5 entregas diarias de pedidos entre los so-cios. Adem\u00e1s, en las pri-meras semanas de la pan-demia cerramos un impor -\ntante acuerdo que permiti\u00f3 suministrar mascarillas a la poblaci\u00f3n cuando m\u00e1s se necesitaba.\nAnte este panorama, en \nmuchos momentos des-alentador, el farmac\u00e9utico ha demostrado, una vez m\u00e1s, su esencialidad. La farmacia, como \u00fanico es-tablecimiento sociosanita -\nrio de primer nivel para el 106\nNURIOV VCristina Farr\u00e9s\nDirectora de Cr\u00f3nica \nGlobal\nLa salud en el \u00e1mbito laboral siempre ha sido uno \nde los pilares de cualquier organizaci\u00f3n. Este 2020 se ha dado un salto cualitativo al respecto y desde Cr\u00f3nica Global lo hemos podido seguir desde dos \u00e1ngulos, cosa que nos convierte en privilegiados. El a\u00f1o en que la salud nos forz\u00f3 a ser m\u00e1s \ncreativos\nten su detecci\u00f3n de una forma m\u00e1s r\u00e1pida, sencilla \ny menos costosa que una PCR. \nLa responsabilidad de la ciudadan\u00eda ha sido otra \nde las protagonistas de 2020. Ha sido clave para cortar las cadenas de contagio ante las carencias de un sistema p\u00fablico que se ha llevado al l\u00edmite y que sigue as\u00ed casi 10 meses despu\u00e9s. Todo ello, junto a una gesti\u00f3n muy mejorable por parte de las Administraciones P\u00fablicas. \nEs cierto que el reto era may\u00fasculo y complejo \ny que nadie ha estado a la altura, pero m\u00e1s all\u00e1 de los bandazos en implementar restricciones que se han dado, unidos a los nuevos descubrimientos de la enfermedad, se ha echado de menos una gesti\u00f3n m\u00e1s acertada incluso en medidas m\u00e1s directas. Como las ayudas a las empresas, espe-cialmente en el caso catal\u00e1n. Se ha fallado en buscar el equilibrio necesario entre salud y eco-nom\u00eda y, de hecho, a\u00fan no se ha encontrado. \nComo periodistas, hemos sido testigos y narrado-\nres de un a\u00f1o trepidante. Recordaremos 2020 co-mo el ejercicio en que entramos en una UCI en la primera oleada y palpamos la tensi\u00f3n que se viv\u00eda. Hemos relatado la ilusi\u00f3n y esperanza de la llega-da de las primeras remesas de vacunas al pa\u00eds y, c\u00f3mo no, la parte menos amable del reparto. He-mos explicado las artima\u00f1as y autoenga\u00f1os que demasiada gente ha usado para poder recibir antes de hora la profilaxis y el sufrimiento de las deriva-das de la pandemia. La crisis del coronavirus deja un escenario de mayor precariedad que requiere la intervenci\u00f3n de lo p\u00fablico, especialmente para permitir que los negocios que son viables salgan adelante. Son claves para mantener un empleo que a\u00fan no se hab\u00eda recuperado de la crisis anterior. \nEn clave interna, hemos confirmado que los \nequipos y la cohesi\u00f3n de los trabajadores son la base para que cualquier compa\u00f1\u00eda funcione. Sali-mos de este ejercicio con la misma ilusi\u00f3n y ganas de trabajar con los que empezamos. El a\u00f1o 2020 nos ha forzado a ser m\u00e1s creativos. Haremos todo lo necesario para mantener este esp\u00edritu.os hemos organizado para hacer frente a los retos que supon\u00eda la pandemia del co-ronavirus como cualquier otra compa\u00f1\u00eda. A la par, he-mos podido narrar (a veces en primera persona) c\u00f3mo el \nmundo entraba en un escenario tan inesperado como inaudito, el que se dibuj\u00f3 a partir del pasado marzo con la irrupci\u00f3n de la pandemia. \nNo estaba en ning\u00fan radar que un \nvirus nos obligase a echar el freno a nuestro ritmo vital. Nadie esperaba que quedarnos en casa fuera una necesidad para frenar los contagios desatados de una nueva enfermedad que hemos conocido poco a poco y que a\u00fan plantea muchas inc\u00f3gnitas. Si repasamos todo lo que hemos escrito sobre el coronavirus este ejercicio que dejamos atr\u00e1s nos sor -\nprenderemos de c\u00f3mo pasamos de poner en cierto modo en duda su existencia (como el alud de cr\u00edticas que recibi\u00f3 GSMA por cancelar el Mobile World Congress que se de-b\u00eda celebrar en Barcelona a finales de febrero) a abrir el debate de si es mejor usar una mascarilla quir\u00fargi-ca o FPP2 que una de tela para acce-der a un espacio cerrado como el transporte p\u00fablico. \nTambi\u00e9n hemos podido seguir la \nreivindicaci\u00f3n de la ciencia que ha llevado aparejada la pandemia. He-mos narrado algo inaudito, c\u00f3mo to-dos los actores de esta cadena de conocimiento se pon\u00edan manos a la obra para noquear al virus. Desde la investigaci\u00f3n para el desarrollo de las vacunas, el principal ejemplo de \nN\nque la transferencia de sa-bidur\u00eda entre todos los es-tamentos --p\u00fablicos y pri-vados, a nivel internacio-nal-- es la \u00fanica f\u00f3rmula para avanzar (y r\u00e1pido) y conseguir desarrollos exi-tosos como la profilaxis para el SARS-CoV-2, hasta la fabricaci\u00f3n de nuevos materiales que se usan en mascarillas y que evitan su propagaci\u00f3n.\nEn los distintos laborato-\nrios de todo el pa\u00eds se ha trabajado contra reloj, igual que en los hospitales, para brindar todos los productos posibles para minimizar la gravedad de la afectaci\u00f3n. Incluso sistemas que facili-La crisis del \ncoronavirus deja un \nescenario de mayor \nprecariedad que \nrequiere la \nintervenci\u00f3n de lo \np\u00fablico, \nespecialmente para \npermitir que los \nnegocios que son \nviables salgan \nadelante\n108\nNURIOV V\nHablar de futuro en la fabricaci\u00f3n de implantes \ncustomizados ser\u00eda una incongruencia. Muchas veces nos referimos a la tecnolog\u00eda y a la impresi\u00f3n 3D como una soluci\u00f3n de futuro para los problemas actuales. La medicina personalizada en cirug\u00eda \nmaxilofacial, traumatolog\u00eda y ortopedia ha venido para quedarse\nComo organizaci\u00f3n estamos centrando nues-\ntros esfuerzos en la gesti\u00f3n de ese cambio, faci-\nlitando las herramientas que ayuden a convertir las ventajas t\u00e9cnicas en beneficios m\u00e9dicos. Por eso, hemos desarrollado una plataforma que permite interactuar a equipos multidisciplinares formados por m\u00e9dicos, ingenieros y radi\u00f3logos. Queremos ofrecer un canal que facilite el di\u00e1lo-go y el trabajo, aportando cada profesional su conocimiento. \nAceptamos el reto de contribuir a gestionar un \ncambio que consideramos necesario. No pode-mos olvidar que la tecnolog\u00eda ha venido para quedarse, ya la tenemos al alcance de nuestra mano y debemos utilizarla para resolver con soluciones a medida todas las patolog\u00edas de maxilofacial, traumatolog\u00eda y ortopedia. Aplicar la t\u00e9cnica a la hora de resolver todo tipo de pa-tolog\u00edas permitir\u00e1 democratizar su uso y devol-ver a la sociedad el conocimiento en forma de beneficio para el paciente.ero nada m\u00e1s lejos de la rea-lidad, ya que no es una cues-ti\u00f3n relacionada con la tec-nolog\u00eda, sino m\u00e1s bien moti-vada por una falta de adop-ci\u00f3n de \u00e9sta.\nLa impresi\u00f3n 3D se utiliza \ndesde hace muchos a\u00f1os en distintos campos, tambi\u00e9n en la medicina. Pe-ro no podemos negar que hoy en d\u00eda, en el a\u00f1o 2021, no la estamos adop-tando como una soluci\u00f3n rutinaria para tratamientos frecuentes. Por ello, debemos preguntarnos si se tra-ta de desconocimiento, inseguridad, confortabilidad o posibilidades de acceso a la misma. Lo que es un he-cho es que, como industria y como sociedad, tenemos la responsabilidad de brindar a los facultativos y a los profesionales todos los medios y la tecnolog\u00eda que ya tenemos al alcance de nuestras manos. Y tenemos la res-ponsabilidad de ense\u00f1arles a usarla para que puedan ofrecer el mejor tratamiento a los pacientes.\nHablamos de la impresi\u00f3n 3D como \nde un paradigma futuro. Y nada m\u00e1s lejos de la realidad. La tecnolog\u00eda de impresi\u00f3n 3D es el presente y supone una revoluci\u00f3n que no tiene marcha atr\u00e1s. Prueba de ello es que ya forma parte del d\u00eda a d\u00eda de los profesiona-les de la sanidad y de su actividad en el quir\u00f3fano. \n\u00bfAlguien se plantea operar a un pa-\nciente sin planificar dicha cirug\u00eda? Se-guro que no. \u00bfPor qu\u00e9 no utilizar enton-\nPManuel Castro\nDirector general de \nCustomimplants \u00ae\nEntrevista con Manuel, Castro Director General de Customimplants.ces una tecnolog\u00eda que faci-\nlita esa planificaci\u00f3n, gra-cias a biomodelos y gu\u00edas con los que mejorar el abor -\ndaje quir\u00fargico y as\u00ed reali-zar cirug\u00edas menos invasi-vas? \u00bfPor qu\u00e9 no utilizar unas ventajas t\u00e9cnicas que facilitan el trabajo del pro-fesional sanitario y permi-ten al paciente reducir sus tiempos de estancia hospi-talaria y de recuperaci\u00f3n? Quiz\u00e1s la respuesta a estas cuestiones exija un cambio, que permita ver la tecnolo-g\u00eda como una herramienta \u00fatil, \u00e1gil y, sobre todo, habi-tual en el \u00e1mbito de la ciru-g\u00eda maxilofacial, traumato-l\u00f3gica y ortop\u00e9dica.\n110\nNURIOV VJosep Santacreu\nCEO de DKV Seguros\ntud: disolver la incertidumbre propia de la asi-\nmetr\u00eda informativa en una fase inicial. \nEn una reciente editorial, de una revista l\u00edder \nen telemedicina  y e-salud,  se analiza lo ocurri-\ndo, y las conclusiones son:\n1.\n Una proporci\u00f3n considerable de las visitas\n \nambulatorias pueden ser gestionadas cl\u00edni-camente de manera eficaz a distancia.\n2.\n La infraestructura necesaria para la conecti\n-\nvidad est\u00e1 ampliamente disponible en am-bos extremos del encuentro cl\u00ednico, espe-cialmente a trav\u00e9s del omnipresente tel\u00e9fo-no inteligente.\n3.\n La mayor\u00eda de los sistemas de atenci\u00f3n de\n \nla salud de los sectores p\u00fablico y privado ya han desplegado registros sanitarios electr\u00f3-nicos.\n4.\n La log\u00edstica necesaria puede desarrollarse\n \ncon rapidez, incluida la capacitaci\u00f3n reque-rida cuando es preciso, la dotaci\u00f3n de per -\nsonal y el flujo de trabajo con un m\u00ednimo de interrupciones o desplazamientos.\n5.\n Ha existido poca o ninguna resistencia para\n \naceptar esta modalidad de prestaci\u00f3n asis-tencial, ya que es protectora para los pro-veedores y los pacientes.\n6.\n Los gobiernos han flexibilizado \ntodas las \nreglamentaciones restrictivas para el des-pliegue de la telemedicina, incluidas las li-cencias interestatales, las cuestiones de con-fidencialidad de los datos y el reembolso.\nEn DKV , llevamos a\u00f1os poniendo nuestros re-cursos y talento en el desarrollo de la teleme-dicina e inmersos en un proceso de digitaliza-ci\u00f3n con el fin de aprovechar las tecnolog\u00edas emergentes para innovar, mejorar procesos y aumentar la eficiencia.\nSabemos que nuestros clientes desean, cada \nvez m\u00e1s, una experiencia de usuario digital completa y plenamente satisfactoria. a pandemia ha acentuado el despegue de la salud digital, que ha demostrado su efica-cia y utilidad para evitar el riesgo de contagio en los desplazamientos a centros m\u00e9dicos y para desconges-\ntionar las urgencias. \nEn DKV somos activistas de la sa-\nlud y en un ejercicio de responsabili-dad a mediados de marzo, decidimos abrir gratuitamente nuestra platafor -\nma de telemedicina a toda la ciuda-dan\u00eda; desde donde m\u00e9dicos volunta-rios, procedentes de las sociedades m\u00e9dicas SEMI (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna) y SEMFYC (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Fa-miliar y Comunitaria), comenzaron a atender demandas previamente desa-tendidas de m\u00faltiples procedencias; naciendo as\u00ed #M\u00e9dicosFrentealCO-VID y que ha sido reconocida por revistas internacionales como HealthManagement.org.\nDesde su apertura la iniciativa ha \ncontado con m\u00e1s de 800 m\u00e9dicos y ha atendido a m\u00e1s de 27.000 perso-nas. Desde marzo, la telemedicina ha supuesto para DKV cerca del 50% de las consultas que atienden los profe-sionales de la salud de nuestro cua-dro m\u00e9dico. \nLa telemedicina ha abierto los ojos \nde muchas personas que han descu-bierto que algo infrautilizado, sobre lo que desde hac\u00eda a\u00f1os exist\u00eda sufi-ciente evidencia de su eficacia, efi-ciencia y efectividad, estaba al al-cance de cualquiera. Su mayor vir -LLa telemedicina ha llegado para quedarse\nDesde el momento en que decidimos abrir \ngratuitamente nuestra plataforma de telemedicina, hemos logrado atender a m\u00e1s de 27.000 personas. Est\u00e1 claro que esta forma de actuar ha abierto el camino que ser\u00e1 largo y fruct\u00edfero para la salud. \nEn DKV, llevamos \na\u00f1os poniendo \nnuestros recursos y \ntalento en el \ndesarrollo de la \ntelemedicina e \ninmersos en un \nproceso de \ndigitalizaci\u00f3n con el \nfin de aprovechar las \ntecnolog\u00edas para \ninnovar, mejorar \nprocesos y aumentar \nla eficiencia \n112\nNURIOV VJavier Urzay\nSubdirector general de \nFarmaindustria\nLa carrera investigadora por hallar una soluci\u00f3n \nterap\u00e9utica para hacer frente a la crisis desatada por el coronavirus ha mostrado en el \u00faltimo a\u00f1o la necesidad de la I+D de medicamentos.I+D de medicamentos: sigamos creciendo\nc\u00e9uticas en Espa\u00f1a marc\u00f3 ese a\u00f1o un nuevo r\u00e9-\ncord hist\u00f3rico, al superar los 1.200 millones de euros. Esto significa un crecimiento de m\u00e1s del 5% con respecto al a\u00f1o anterior, consolida el in-cremento sostenido en los \u00faltimos a\u00f1os y mantie -\nne al sector como un l\u00edder en la I+D industrial en Espa\u00f1a. Casi uno de cada cinco euros que la in-dustria invierte en I+D en Espa\u00f1a procede de la industria farmac\u00e9utica.\nLa otra cifra r\u00e9cord que arroja la encuesta es \nque son ya m\u00e1s de 5.000 los profesionales de la industria farmac\u00e9utica en nuestro pa\u00eds que de-dican exclusivamente a la I+D. De ellos, 9 de cada 10 son titulados universitarios, lo que da idea de la alta cualificaci\u00f3n del empleo que genera el sector.\nPero quiz\u00e1 lo m\u00e1s importante desde el punto de \nvista social es que casi la mitad de esos m\u00e1s de 1.200 millones de inversi\u00f3n se produce en con-tratos con terceros; es decir, en colaboraci\u00f3n con hospitales, universidad y otros centros de inves-tigaci\u00f3n p\u00fablicos y privados. Esto muestra la cualidad cada vez m\u00e1s colaborativa de la investi-gaci\u00f3n en medicamentos que promueve la indus-tria farmac\u00e9utica, que hace de nuestras compa-\u00f1\u00edas el motor del tejido investigador p\u00fablico y privado del pa\u00eds.\nLa dura crisis sanitaria que afrontamos muestra \nque la salud y la econom\u00eda est\u00e1n estrechamente ligadas. Necesitamos invertir en investigaci\u00f3n para dar con medicamentos que nos ayuden a cuidar la salud, y necesitamos sectores estrat\u00e9gi -\ncos que contribuyan a reactivar la econom\u00eda e impulsar nuestro modelo productivo. Espa\u00f1a tiene en la industria farmac\u00e9utica y la investiga-ci\u00f3n una gran oportunidad. Trabajemos todos juntos en una estrategia adecuada para no desa-provecharla y seguir creciendo.n s\u00f3lo unos meses se han puesto en marcha cientos de estudios con potenciales medi-camentos y vacunas, lo que ha propiciado finalmente uno de los mayores hitos en la histo-ria de la ciencia: tener las pri-\nmeras vacunas contra el virus en ape-nas un a\u00f1o. Un logro extraordinario. \nY Espa\u00f1a est\u00e1 interpretando un pa-\npel protagonista en este \u00e1mbito. Nues-tro pa\u00eds se ha situado como el primer pa\u00eds europeo y cuarto del mundo con mayor n\u00famero de ensayos cl\u00ednicos en marcha con medicamentos frente a la Covid-19, seg\u00fan los datos de la Orga-nizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Esta posici\u00f3n no es casual. Es fruto del trabajo colaborativo que desde hace a\u00f1os comparten Administraci\u00f3n sani-taria, hospitales, investigadores, pa-cientes y compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, y que ha convertido a Espa\u00f1a en una referencia mundial en investigaci\u00f3n cl\u00ednica de nuevos medicamentos, lo que permite que nuestros hospitales formen parte de los ensayos interna -\ncionales m\u00e1s punteros, con un benefi-cio directo para nuestro sistema sani-tario, sus profesionales y, sobre todo, los pacientes.\nLos datos de la \u00faltima Encuesta so-\nbre Actividades de I+D que Farmain-dustria realiza anualmente entre sus asociados, y que corresponden a 2019, constatan esta realidad. La in-versi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo realizada por las compa\u00f1\u00edas farma-\nELa inversi\u00f3n en \ninvestigaci\u00f3n y \ndesarrollo realizada \npor las compa\u00f1\u00edas \nfarmac\u00e9uticas en \nEspa\u00f1a marc\u00f3 en \n2019 un nuevo \nr\u00e9cord hist\u00f3rico, al \nsuperar los 1.200 \nmillones de euros. \nUn crecimiento del \n5% con respecto al \na\u00f1o anterior \n114\nNURIOV V\nGedeon Richter, compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica \nespecializada en salud de la mujer, ha llevado a cabo, a lo largo de los a\u00f1os, varias iniciativas para apoyar el cuidado y el bienestar de las personas. Su trayectoria y experiencia de 120 a\u00f1os desarrollando f\u00e1rmacos innovadores y soluciones terap\u00e9uticas de calidad, respaldan a la compa\u00f1\u00eda.Gedeon Richter, comprometida en el \ncuidado y bienestar de las personas a trav\u00e9s de proyectos solidarios\ntrav\u00e9s de una encuesta an\u00f3nima y voluntaria, \ndieron apoyo a una entidad en funci\u00f3n de su reputaci\u00f3n social y alineamiento con los objeti-vos del proyecto, entidad a la que posteriormen-te se destin\u00f3 una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica en forma de donaci\u00f3n.\nEl Instituto de Salud Carlos III de Madrid fue la \nentidad elegida por los profesionales sanitarios para destinar el apoyo de Gedeon Richter en el desarrollo de sus valiosos proyectos de investiga -\nci\u00f3n que tiene en marcha. Estamos seguros de que sus estudios empezar\u00e1n a dar resultados es-peranzadores en breve. \nEl proyecto \u201cCADA DETALLE CUENTA\u201d \nquiere transmitir que una contribuci\u00f3n modesta, puede ser muy apreciable cuando forma parte de un proyecto global. \nTodo suma si la voluntad es la de ayudar a la \npoblaci\u00f3n en el cuidado de su salud y bienestar. Nuestra misi\u00f3n como empresa especializada en este sector seguir\u00e1 siendo dar respaldo, en la me-dida de nuestras posibilidades, a proyectos de responsabilidad social.uestra misi\u00f3n como compa\u00f1\u00eda especializada en salud es se-guir creciendo y aportar valor en investigaci\u00f3n para incor -\nporar nuevas soluciones y productos de calidad en nues-tras \u00e1reas terap\u00e9uticas (gine-\ncolog\u00eda, fertilidad y osteoporosis) que favorezcan la calidad de vida de las personas.\nSomos una empresa comprometida \ncon la sociedad, muy sensibilizada con causas que apoyen al bienestar psicol\u00f3gico y social de las mujeres. Desarrollamos proyectos de Respon-sabilidad Social Corporativa como la creaci\u00f3n del Programa iMujer, un buen ejemplo de apoyo a mujeres que destacan y potencian el papel de la mujer en diversos \u00e1mbitos. \nLa situaci\u00f3n de crisis sanitaria que \nlleg\u00f3 hace unos meses puso de mani-fiesto, una vez m\u00e1s, nuestra voluntad para apoyar de alguna forma a la so-ciedad y al entorno m\u00e9dico para combatir la pandemia. Actualmente, existen numerosos proyectos de in-vestigaci\u00f3n en esa l\u00ednea para estudiar los efectos de la pandemia y b\u00fasque-da de terapias y vacunas para contro-lar su propagaci\u00f3n.\nCon este objetivo, nuestra filial es-\npa\u00f1ola de Gedeon Richter puso en marcha hace unos meses el proyecto \u201cCADA DETALLE CUENTA\u201d para buscar una forma de contribuir a los esfuerzos que una Fundaci\u00f3n o Insti-tuci\u00f3n, de reconocido prestigio y ali -\nneada con la misi\u00f3n y valores de la compa\u00f1\u00eda, estuviese realizando para \nNMikl\u00f3s Auerbach\nDirector General de \nGedeon Richter Ib\u00e9rica\nEntrevista con Mikl\u00f3s Auerbach, Director General de Gedeon Ritcher Ib\u00e9rica.\ncontener la pandemia Co-\nvid-19.\nGedeon Richter se ha \nquerido sumar a los es-fuerzos que los profesio-nales de la salud est\u00e1n llevando a cabo en este terreno pero involucrando a la clase m\u00e9dica, que conoce de primera mano la situaci\u00f3n actual provo-cada por la pandemia. A \n116\nNURIOV V\nBrendan Capell\nDirector general de \nGenesisCare en Espa\u00f1aDesde que en marzo comenz\u00f3 la crisis del COVID-\n19 se han producido muchos cambios que han alterado el d\u00eda a d\u00eda en nuestras vidas y han causado retrasos en la detecci\u00f3n de ciertas patolog\u00edas como el c\u00e1ncer.Deteng\u00e1monos y pensemos en el 2020, \npero no por mucho tiempo, \u00a1tenemos un desaf\u00edo importante en el 2021!\nolo en Espa\u00f1a, la ralentizaci\u00f3n \ndel diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico y de las cirug\u00edas ha dado lugar a un aumento de los casos de pacientes de c\u00e1ncer en fase avanzada, como estamos vien-do en nuestros centros, que \nprobablemente provoque miles de muertes m\u00e1s en nuestro pa\u00eds por c\u00e1n-cer (se estima, por ejemplo, un aumen-to del 3% en c\u00e1ncer de mama). Obser -\nvando a nuestros pacientes actuales, vemos que han aumentado los trata-mientos paliativos respecto a los cura-tivos y esto se debe, principalmente, al retraso en el diagn\u00f3stico y tratamiento en la primera ola del coronavirus, que nos lleva a recibir pacientes en esta-dios avanzados. Es probable que esto contin\u00fae durante las siguientes olas si no se toman medidas.\nEn EE.UU. las pruebas de detecci\u00f3n \ny las biopsias de patolog\u00edas comunes se han reducido un 50% durante los meses m\u00e1s cr\u00edticos del COVID-19 y en nuestros casi 300 centros localizados all\u00ed hemos presenciado c\u00f3mo el 18% de los pacientes de c\u00e1ncer de mama diagnosticados hasta agosto presenta-ban un estadio avanzado, resultando un aumento del 12%. Situaci\u00f3n similar a la vivida en Reino Unido. \nY es que, el retraso de un mes en el \ntratamiento oncol\u00f3gico (cirug\u00eda, radio-terapia y quimioterapia) aumenta la mortalidad en un 6-13% y sigue au-mentando mientras m\u00e1s se retrase el tratamiento . Por ejemplo, el retraso del tratamiento de ocho semanas en c\u00e1ncer de mama aumenta la mortali-dad en un 17% y el retraso de 12 sema-nas en un 26%. Los c\u00e1nceres m\u00e1s afectados son mama, pul-m\u00f3n, c\u00e9rvix, cabeza y cue-llo, colo-rectal y vejiga, lo que supone un 44% de los c\u00e1nceres diagnosticados en el mundo.\nSomos conscientes del \nimportante riesgo que tie-ne la situaci\u00f3n actual para los pacientes oncol\u00f3gicos. Nos encontramos frente a un periodo que no sabe-mos cu\u00e1nto durar\u00e1, por lo que es importante equili-brar el riesgo de retrasar los diagn\u00f3sticos y trata-mientos en los pacientes con c\u00e1ncer de nuestro pa\u00eds que, como indican los \u00falti-mos datos de la Asocia-ci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC), superan anualmente los 270.000 nuevos casos en Espa\u00f1a.\nFrente a esta situaci\u00f3n, es \nde vital importancia conti-nuar con las revisiones y que un equipo multidisci-plinar valore las mejores alternativas para los pa-cientes, para tratar el tu-mor, o reducirlo y contro-larlo hasta que se pueda realizar el procedimiento quir\u00fargico pertinente. En este sentido, desde Gene-sisCare apostamos por los tratamientos de radiotera-pia, avalados cient\u00edfica -\nmente, como una de las al-ternativas frente el c\u00e1ncer. Y es que, tal y como apunta la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica (SEOR), el 60% de los pacientes oncol\u00f3gicos pue-de ser tratado a trav\u00e9s de radioterapia. \nAdem\u00e1s, una ventaja que aporta la radioterapia \nen esta situaci\u00f3n de COVID-19 es que permite realizar una reducci\u00f3n del n\u00famero de sesiones de tratamiento y de la duraci\u00f3n de estas (hipofraccio-namiento) y, por lo tanto, reducir los desplaza-mientos de los pacientes, limitaci\u00f3n que, especial-mente durante la crisis, est\u00e1 ayudando a reducir el n\u00famero de contagios de coronavirus al evitar sa-lidas innecesarias. A esto se suma que la mayor\u00eda de nuestros centros est\u00e1n fuera de hospitales o en una zona aislada, lo que reduce m\u00e1s a\u00fan el riesgo de contagios. A modo de ejemplo, quer\u00eda apuntar que durante estos meses nos hemos encontrado con algunos casos en los que se ha necesitado quimioterapia o cirug\u00eda, pero la saturaci\u00f3n de los centros ha provocado el freno de estos tratamien-tos. Por este motivo, resulta oportuno poder con-tar con la radioterapia como tratamiento alternati-vo v\u00e1lido o como medida para frenar el avance de la enfermedad y, posteriormente, retomar el trata-miento inicial si fuese necesario. \nCuando comenz\u00f3 la crisis del COVID-19 en \nGenesisCare nos vimos ante una delicada situa-ci\u00f3n sanitaria que afrontamos atendiendo las in-dicaciones de nuestros expertos y priorizando la salud y la seguridad de nuestros pacientes y pro-fesionales. Si bien es cierto que fueron momen-tos de mucha incertidumbre, mantuvimos todos nuestros centros abiertos, actuamos con pruden-cia, m\u00e1xima profesionalidad y sentido com\u00fan, y todo nuestro equipo se uni\u00f3 para cumplir con nuestro prop\u00f3sito, tratar de detener el c\u00e1ncer para mejorar los resultados de los pacientes.\nPor ello, hemos continuado con los tratamien-\ntos de todos nuestros pacientes y trabajamos a diario para ofrecer una atenci\u00f3n m\u00e9dica perso-nalizada para garantizar la mejor calidad de vi-da de nuestros pacientes. \u00a1El c\u00e1ncer no para y nosotros tampoco!\nS\n118\nNURIOV V\nGuillermo de Juan\nVicepresidente de GSK \nEspa\u00f1a y Director de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n\nensar fuera de la caja es una \nmet\u00e1fora que significa generar ideas desde una nueva perspec-tiva y lejos de los esquemas mentales habituales. La pande-mia por la COVID-19 es uno de esos momentos hist\u00f3ricos que \nnos exigen pensar fuera de la caja para superarlo. Esta crisis no ha hecho m\u00e1s que reafirmar la necesidad de trabajar en otra direcci\u00f3n: el riesgo principal es volver a la (vieja) \u201cnormalidad\u201d, ya que hacer las cosas como las hac\u00edamos no nos lleva por el buen camino. El primer granito de arena hacia una nueva direc-ci\u00f3n lo puso la ONU hace cinco a\u00f1os en su sede de Nueva York, cuando bautiz\u00f3 los 17 conocidos como \u201cObjetivos de Desarrollo Sostenible\u201d (ODS), que a su vez contienen 169 metas a alcanzar.\nUn reto global al que nos sumamos \nen GSK, donde hemos reforzado el compromiso para cumplir la Agenda 2030 de las Naciones Unidas. Nuestra naturaleza como compa\u00f1\u00eda biofarma -\nc\u00e9utica hace que contribuyamos de forma directa al ODS 3, cuyo objetivo es garantizar una vida sana y promo-ver el bienestar para todos en todas las edades. GSK suministra m\u00e1s de dos millones de dosis de vacunas al d\u00eda a 160 pa\u00edses, llevamos 50 a\u00f1os desarrollando tratamientos para en-fermedades respiratorias como el as-ma y la epoc y en Espa\u00f1a contamos con un centro de investigaci\u00f3n dedi-cado en exclusiva a la investigaci\u00f3n de tratamientos frente a enfermedades de pa\u00edses en desarrollo como la mala-ria o la tuberculosis, invirtiendo m\u00e1s de 260 millones de euros en I+D en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Py LGTB (en 2019 pusimos en marcha el grupo de trabajo Spectrum Espa\u00f1a, que trabaja para visibilizar la realidad LGTB+ en el entorno laboral); y un mun-do que cuida del medio ambiente (ODS 13), contri-buyendo a reducir nuestra huella medioambiental. Estamos convencidos de que nuestra mejor vacuna para el futuro es proteger la naturaleza y la biodiver -\nsidad. Por eso hemos establecido nuevos y ambicio-sos objetivos medioambientales para 2030: progra-mas para compensar el impacto que la empresa no pueda reducir, 100% uso de electricidad de fuentes de energ\u00eda renovables y buena administraci\u00f3n del agua en todas las instalaciones de GSK, 100% uso de materiales de origen sostenible y libres de deforesta-ci\u00f3n y transici\u00f3n al uso de veh\u00edculos el\u00e9ctricos por parte del 100% de la fuerza de ventas de GSK en todo el mundo.\nQueremos ser una compa\u00f1\u00eda l\u00edder en la b\u00fasqueda \nde un desarrollo responsable y sostenible a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n que nos acerque a nuestro principal objetivo, transformar la vida de millones de personas en todo el mundo para que puedan hacer m\u00e1s, sentir -\nse mejor y vivir m\u00e1s tiempo. En GSK nos gusta pensar en t\u00e9rminos de generaciones en lugar de tri-mestres. Y no solo imaginamos un futuro m\u00e1s soste-nible, sino que ya hemos empezado a construirlo.Un futuro muy presente\nLos anglosajones utilizan con frecuencia la \nexpresi\u00f3n out of the box , que literalmente \npodr\u00edamos traducir como \u201cpensar fuera de la caja\u201d, para referirse a un tipo de pensamiento diferente, no convencional. \n118\nEntrevista con Cristina Henr\u00edquez de Luna,  presidenta y Consejera Delegada de GSK en Espa\u00f1a.\nPero tambi\u00e9n trabajamos \nactivamente para impactar a \notros objetivos como el ODS 4, educaci\u00f3n de cali-dad, fomentando las carreras cient\u00edficas STEM entre las j\u00f3venes y adolescentes a tra-v\u00e9s del programa STEM Ta-lent Girl; y el ODS 1, fin de la pobreza, colaborando con Save the Children para sal-var la vida de un mill\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as de los pa\u00edses m\u00e1s pobres de todo el mun-do. Adem\u00e1s, queremos un mundo donde ellas no pier -\ndan: la igualdad de g\u00e9nero (ODS 5) est\u00e1 en el eje cen-tral de GSK y hemos sido reconocidos por ello; un mundo sin desigualdades (ODS 10), por lo que traba-jamos a favor de la diversi-dad y la inclusi\u00f3n a trav\u00e9s de consejos y programas de discapacidad, g\u00e9nero, etnia 120\nNURIOV V\nSi algo nos ha ense\u00f1ado este 2020 es a cuidarnos. \nNuestra salud ha dominado cualquier tema de conversaci\u00f3n durante muchos meses. Nos hemos vuelto mucho m\u00e1s conscientes del apoyo que necesitan muchas personas, hemos sido testigos de un antes y un despu\u00e9s en el mundo. El enfoque de sostenibilidad de Herbalife \nNutrition\ntro negocio, por ello, nuestro esfuerzo por reducir \nel impacto en el planeta se ha multiplicado. He-mos creado una red de transporte mar\u00edtimo m\u00e1s sostenible entre f\u00e1bricas, ahorrando 1,3 millones de kil\u00f3metros de transporte. Logramos eliminar 4,7 millones de bolsas de pl\u00e1stico de un solo uso de nuestros centros de distribuci\u00f3n, reemplaz\u00e1n -\ndolas por bolsas 100% de papel. A nivel mundial, hemos eliminado 1,4 millones de kilos de pl\u00e1sti-co simplemente al hacer que los botes de nuestro producto estrella, el F\u00f3rmula 1, sean m\u00e1s livia-nos. Las historias de peque\u00f1as acciones han teni -\ndo un gran impacto.\nDesarrollar un enfoque de sostenibilidad en Her -\nbalife Nutrition, que incluya cambios ambientales, sociales y progresivos, requiere la colaboraci\u00f3n integral en el negocio, y esto lleva tiempo para construirlo de la manera correcta.\nAyudamos a definir nuestras prioridades en esta \n\u00e1rea bas\u00e1ndonos en los comentarios de los clien -\ntes y los empleados, la investigaci\u00f3n y la ciencia de las agencias globales y, por supuesto, los cam-bios legislativos que est\u00e1n ocurriendo a nuestro alrededor.\nEstamos orgullosos de poder afirmar hoy que el \n75% de los envases que utilizamos son totalmente reciclables y el 14% lo son parcialmente, adem\u00e1s implementamos pol\u00edticas para eliminar completa-mente el papel para el 2023.\nLos clientes de hoy buscan algo m\u00e1s que un \nproducto de calidad. Quieren una empresa ali-neada con sus valores y que sea transparente en sus esfuerzos por ser m\u00e1s sostenible. Como empresa con m\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia, adaptamos y mejoramos continuamente nues-tros procesos de producci\u00f3n, envasado y distri-buci\u00f3n para minimizar nuestro impacto en el medio ambiente que nos rodea.Peque\u00f1as acciones para un gran planeta. es que este mundo tambi\u00e9n lo hemos dado por sentado, y eso es un error grav\u00edsimo.\nNuestro planeta tambi\u00e9n ne-\ncesita nuestra ayuda para po-der funcionar y seguir ofre-ci\u00e9ndonos lo mejor de la natu-\nraleza. Para ello, no debemos mirar para otro lado, debemos ser conscien-tes de la importancia de la sostenibili-dad a largo plazo que puede ayudar a todas las generaciones venideras.\nEn Herbalife Nutrition queremos ser \nparte de la soluci\u00f3n ahora, sin esperar el punto sin retorno, es importante im-pulsar el cambio en torno a la sosteni-bilidad en todo nuestro negocio. Es importante reconocer que este es un viaje a largo plazo en el que nos hemos embarcado, un marat\u00f3n, no un sprint, es por eso que hemos creado un equipo multidisciplinario y multigeogr\u00e1fico de expertos apasionados, que coordi-nan nuestra planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de sostenibilidad a nivel de mercado.\nNuestros productos son de alta cali-\ndad y est\u00e1n basados en la ciencia: buenos para las personas y respetuo-sos con el medio ambiente. Una gran parte de nuestros productos contiene soja como ingrediente principal que, entre otras cosas, utiliza menos agua que otros productos o ingredientes de origen animal, genera un uso eficiente de la tierra, tiene un menor impacto en la huella de carbono y es una fuen-te sostenible.\nEl transporte de estos productos y su \nembalaje son piezas clave para nues-\nTara L\u00f3pez\nDirectora General de \nHerbalife Nutrition en Espa\u00f1a\nYEstamos orgullosos \nde poder afirmar \nhoy que el 75% de \nlos envases que \nutilizamos son \ntotalmente \nreciclables y el 14% \nlo son parcialmente, \nadem\u00e1s \nimplementamos \npol\u00edticas para \neliminar \ncompletamente el \npapel para el 2023\n122\nNURIOV V\nLa pandemia por COVID-19 y la consecuente pandemia por COVID-19 y la consecuente \nincertidumbre econ\u00f3mica y socialincertidumbre econ\u00f3mica y social representan un \ndesaf\u00edo global para la salud mental,desaf\u00edo global para la salud mental, tal y como \nvienen poniendo de manifiesto instituciones como la OMS o las Naciones Unidas, y expertos en salud mental de todo el mundo.Salud Mental: nuestra prioridad, ahora y \nsiempre\ntema nervioso central, dirigido a profesionales \nsanitarios. \nINVESTIGACI\u00d3N, CLAVE SOCIAL\nAdem\u00e1s, fieles a nuestra esencia innovadora, se-guimos investigando en salud mental a trav\u00e9s de ensayos cl\u00ednicos, con el fin de desarrollar nuevos tratamientos que den respuesta a necesidades toda-v\u00eda no cubiertas en enfermedades tan incapacitan-tes como la depresi\u00f3n y esquizofrenia.\nLa salud mental requiere atenci\u00f3n y, por tanto, \ninversi\u00f3n, ya que seg\u00fan la OMS los gobiernos in-vierten menos del 2% de sus presupuestos sanita-rios en salud mental. Lundbeck aboga, como tantas voces han hecho durante el D\u00eda Mundial de la Salud Mental 2020, por una \n\u201cSalud Mental para todos\u201d,  \nun derecho al que es necesario destinar recursos para erradicar el estigma, fortalecer los sistemas \nsanitarios, hacer accesibles los tratamientos in-novadores y eliminar la brecha entre la financia-ci\u00f3n destinada a la salud mental y a la f\u00edsica. Por -\nque no existe salud ni desarrollo sin salud mental, esta es nuestra prioridad, ahora y siempre.l confinamiento domiciliario, el distanciamiento f\u00edsico, el aislamiento hospitalario, la discontinuidad en los servi-cios de salud, en general, y de salud mental, en particular, las preocupaciones de infec-\ntarse e infectar a otros, la p\u00e9rdida de seres queridos, del empleo, etc., re-presentan factores de riesgo para \nla salud mental.\nLas necesidades emocionales  de las \npersonas exigen atenci\u00f3n para evitar una nueva epidemia que provoque graves da\u00f1os personales, sociales y econ\u00f3micos. \nEn Lundbeck sabemos que es mo-\nmento de promover la salud men-tal, comenzando por su prevenci\u00f3n y \ncorrecto  abordaje, ya sea de forma \npresencial o virtual; apostando por mejorar el diagn\u00f3stico precoz, el \nacceso al tratamiento innovador, y a las intervenciones terap\u00e9uticas enca -\nminadas a favorecer la adherencia, la conciencia de enfermedad y la edu-\ncaci\u00f3n del paciente y su entorno como agentes activos en el manejo de su salud. Queremos que todos los que vivan con depresi\u00f3n, esquizofre-nia y otras enfermedades psiqui\u00e1tri -\ncas disfruten de la mejor calidad de vida posible, de una vida plena, espe-cialmente en tiempos de pandemia.\nConscientes de esta situaci\u00f3n y \ncomprometidos con la salud mental desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os en Espa-\u00f1a, hemos seguido poniendo en el centro de toda nuestra actividad a EXavi Mart\u00ed\nDirector General \nde Lundbeck Iberia\nEntrevista con Xavi Mart\u00ed Morera, Director General de Lundbeck.\nquienes viven con en-\nfermedades psiqui\u00e1tri-cas, a sus familias, y a los profesionales sanita-\nrios que trabajan por la salud mental. \nDe este compromiso han \nnacido iniciativas como la campa\u00f1a #SaludMental-\nPasoAPaso, que ofrece he-rramientas a toda la socie-dad, y a las personas con depresi\u00f3n y esquizofrenia, en particular, para hacer frente a la nueva situaci\u00f3n que vivimos con salud mental. O la plataforma  \nLundbeck Academy, un \nhub de webinars y cursos gratuitos para transmitir conocimiento e intercam-biar experiencias sobre las enfermedades del sis-124\nNURIOV V\nEn cuanto a la colaboraci\u00f3n con la Administra-\nci\u00f3n, la coordinaci\u00f3n de la industria biofarmac\u00e9uti-\nca con el Ministerio de Sanidad y, en especial, con la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios ha sido ejemplar durante la crisis.\nLa pandemia tambi\u00e9n nos ha impulsado a adap-\ntarnos al trabajo casi 100% digital, y esta digitali-zaci\u00f3n ha llegado a la salud. Y es una oportunidad, que nos acerca a un Sistema Nacional de Salud coordinado, interoperable, integrado y multidisci-plinar, que nos permitir\u00e1 incrementar la eficiencia, eficacia y calidad de la sanidad, agilizando los sistemas de informaci\u00f3n de forma segura.\nPero la cooperaci\u00f3n y el avance para completar \nla transformaci\u00f3n digital, y fomentar as\u00ed la inno-vaci\u00f3n, no deber\u00eda quedarse en un momento puntual de crisis. Para hacer frente a futuras pan-demias y emergencias sanitarias, es preciso forta-lecer la I+D+i, que aporta las soluciones que ne-cesitamos hoy y la esperanza para el futuro.\nIgual que en 2020 hemos hecho frente a una \ncrisis sin precedentes, en 2021 Espa\u00f1a tiene que emprender la recuperaci\u00f3n. Para ello, es impres-cindible la apuesta por la innovaci\u00f3n, desde el punto de vista sanitario, pero tambi\u00e9n econ\u00f3mi-co y social. Ojal\u00e1 la experiencia que hemos vi-vido nos sirva para evolucionar hacia una eco-nom\u00eda que se apoye m\u00e1s en la innovaci\u00f3n y en la I+D, impulsora de crecimiento sostenible. a colaboraci\u00f3n entre todos los agentes del sistema sanitario, as\u00ed como la necesidad de actuar con flexibilidad, es una de las grandes ense\u00f1anzas de los \u00faltimos meses.a colaboraci\u00f3n entre todos los agentes del sistema sanitario, as\u00ed como la necesidad de actuar con flexibilidad, es una de las grandes ense\u00f1anzas de los \u00falti-mos meses. Ning\u00fan Gobierno y ninguna Compa\u00f1\u00eda va a en-\ncontrar la salida en solitario, y es pre-ciso buscar sinergias para avanzar.\nLa colaboraci\u00f3n debe abarcar a laadministraci\u00f3n central, las comuni-\ndades aut\u00f3nomas, las compa\u00f1\u00edas bio-farmac\u00e9uticas, los profesionales sa-nitarios, las organizaciones de pa-cientes y la sociedad civil.\nEn MSD creemos en la colaboraci\u00f3n \ndesde nuestros inicios. Frente a la CO-VID-19 hemos reforzado m\u00e1s la cola-boraci\u00f3n para agilizar la investiga-ci\u00f3n. Ejemplos de ello son los acuer -\ndos de investigaci\u00f3n para encontrar soluciones terap\u00e9uticas, mediante el desarrollo de un antiviral y de una te-rapia biol\u00f3gica frente a la COVID-19. En el primer caso, a trav\u00e9s del conve-nio con la empresa biotecnol\u00f3gica Ridgeback Biotherapeutics y en el se-gundo de la mano de OncoImmune, empresa biofarmac\u00e9utica con un can-didato para el tratamiento de pacientes con COVID-19 graves y cr\u00edticos, y que ha tenido resultados positivos en su estudio en Fase 3.Ana Argelich\nPresidenta y directora \ngeneral de MSD en Espa\u00f1a\nLa digitalizaci\u00f3n es \nuna oportunidad \nque nos acerca a un \nSNS coordinado, \ninteroperable, \nintegrado y \nmultidisciplinar, que \nnos permitir\u00e1 \nincrementar la \neficiencia, eficacia y \ncalidad de la \nsanidad, agilizando \nlos sistemas de \ninformaci\u00f3n de \nforma seguraFinaliza 2020 y llega el momento de hacer \nbalance del a\u00f1o en el que la pandemia ha cambiado nuestra manera de trabajar, de interactuar y ha reordenado nuestras prioridades. La crisis tambi\u00e9n nos ha dado importantes aprendizajes, que nos marcan el camino de la recuperaci\u00f3n.Colaborar e innovar en el a\u00f1o de la \nrecuperaci\u00f3n\nL\n125\nNURIOV VJes\u00fas Ponce\nPresidente del Grupo \nNovartis en Espa\u00f1a\nEn Novartis estamos convencidos de que las \ndecisiones que hemos venido tomando y que tomemos en los pr\u00f3ximos meses construir\u00e1n un mundo nuevo durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os.NOVARTIS ESPA\u00d1A: reimaginar la medicina \nde un modo m\u00e1s transparente y sostenible\npa\u00f1a a reimaginar la medicina, a principios de \n2020 lanzamos La Huella by Novartis, una ini-ciativa para mostrar nuestro compromiso social e impulsar la responsabilidad compartida y el di\u00e1-logo abierto con la sociedad. Esta iniciativa, que nace con vocaci\u00f3n de permanencia, sirve como hilo conductor para difundir nuestro compromiso con la sociedad y presentar la huella de Novartis en Espa\u00f1a. Una huella que ya estamos compar -\ntiendo mediante la difusi\u00f3n, de forma anual, de los resultados de nuestro estudio de evaluaci\u00f3n sobre el impacto econ\u00f3mico, ambiental y social (FES, por sus siglas en ingl\u00e9s) de nuestra activi -\ndad en el territorio.\nEn total, m\u00e1s de 4.600 millones de euros de ge-\nneraci\u00f3n de valor en Espa\u00f1a en un a\u00f1o. 101.887 a\u00f1os de calidad de vida ganados a la enfermedad, lo que supone casi 150 millones de abrazos m\u00e1s que amigos y familiares habr\u00e1n podido darse en 2019 para sobrevivir y mejorar su bienestar. \nBajo este paraguas, en el plano medioambien-\ntal, en Novartis hemos asumido a escala global y local ambiciosos objetivos en materia de sostenibilidad, impulsando acciones para al-canzar la neutralidad de nuestras emisiones de carbono, del consumo de energ\u00eda y agua, y en el uso de pl\u00e1sticos. \nQueremos seguir este camino, contribuyendo \neste 2021 con nuestro trabajo a aportar solucio-nes m\u00e1s responsables y sostenibles para el cuida -\ndo de la salud de las personas, pero tambi\u00e9n de nuestro planeta. Somos Novartis y estamos rei-maginando la medicina de un modo m\u00e1s transpa-rente y sostenible.onscientes de que el futuro se prepara cultivando el presen-te, seguimos reimaginando la medicina con el fin de mejo-rar y prolongar la vida de las personas. Ahora, m\u00e1s que nunca, superando los retos \nsanitarios y sociales m\u00e1s desafiantes de manera colaborativa, y con un claro foco en la sostenibilidad, para asegurar que nuestra innovaci\u00f3n lle-ga a todos los pacientes.\nAnte un escenario con importantes \ndesaf\u00edos globales, como lo est\u00e1 siendo en estos momentos lograr la inmuniza-ci\u00f3n global contra la COVID-19 o la lucha contra el cambio clim\u00e1tico que nos acompa\u00f1a desde hace d\u00e9cadas, cada vez resulta m\u00e1s evidente que las empresas deben repensar c\u00f3mo eva-l\u00faan su actividad y miden su \u00e9xito empresarial. As\u00ed pues, la sostenibilidad se ha convertido en un catalizador de valor para las organizaciones.\nHasta ahora, las compa\u00f1\u00edas hablaban \nde su contribuci\u00f3n a la econom\u00eda y de generaci\u00f3n de empleo. Sin embargo, aquellas organizaciones que son capa-ces de adaptarse a los nuevos cambios y combinar criterios econ\u00f3micos y de corresponsabilidad social, evolucionan hac\u00eda compa\u00f1\u00edas sostenibles. \nConscientes de la necesidad de re-\npensar c\u00f3mo contribuimos desde Es-\nCA principios de 2020 \nlanzamos La Huella \nby Novartis, una \niniciativa para \nmostrar nuestro \ncompromiso social \ne impulsar la \nresponsabilidad \ncompartida y el \ndi\u00e1logo abierto \ncon la sociedad\n126\nNURIOV V\nEl a\u00f1o 2020 ha sido un a\u00f1o convulso, extra\u00f1o, \nmarcado por el ruido que ha generado la pandemia COVID-19 a nivel sanitario, social y econ\u00f3mico. Nunca se hab\u00eda vivido una pandemia en tiempo real y nunca se hab\u00eda dedicado tanto tiempo y espacio a hablar de un \u201csimple\u201d y microsc\u00f3pico virus. Oximesa se escribe con \u201ci\u201d\nel paciente, adem\u00e1s de ser \u00fanicos e innovadores\nSe dice que el mundo se mueve haciendo cosas \nque alguien dijo que no pod\u00edan hacerse, y ese ha \nsido uno de los principales retos a los que se ha enfrentado Oximesa durante este particular a\u00f1o. Sabemos que lo que nos define no es de d\u00f3nde venimos sino ad\u00f3nde vamos y este camino no queremos recorrerlo solos. La colaboraci\u00f3n con universidades, empresas de tecnolog\u00eda, profe-sionales y asociaciones de pacientes, ha permi-tido enriquecernos y situarnos a la vanguardia de la salud digital, sentando las bases de la inte -\nligencia colectiva, donde s\u00f3lo hay lugar para la creatividad y el talento.\nEn definitiva, podr\u00edamos decir que en el a\u00f1o \n2020 hemos a\u00f1adido el prefijo \u201ci\u201d a la palabra Oximesa, \u201ci\u201d de importante, imprescindible, innovadora, imaginativa, infatigable, igualita-ria, integradora\u2026 pero si me tuviera que quedar con una \u201ci\u201d, destacar\u00eda la que mejor define el papel que va a jugar \ni-Oximesa  en el futuro in-\nmediato, la indudable \u201ci\u201d de \u201cinfluencer\u201d, para pacientes, profesionales sanitarios y otros stake-holders de la compa\u00f1\u00eda.n esta tribuna de opini\u00f3n, ser\u00eda natural describir c\u00f3mo OXI-MESA y Nippon Gases Healthcare, se han desenvuel -\nto en la pandemia, c\u00f3mo han sido capaces de sacar lo mejor de s\u00ed y convertirse, cada uno \nen su sector, en un elemento esencial en la lucha contra el COVID, demos-trando compromiso, dedicaci\u00f3n y profesionalidad en tiempos incre\u00edble -\nmente dif\u00edciles. \nPero me van a permitir aprovechar \nestas l\u00edneas, no para hacer un mono-gr\u00e1fico del COVID-19, y s\u00ed para com-partir el a\u00f1o 2020 que hemos vivido internamente en la compa\u00f1\u00eda. El a\u00f1o 2020 ha sido el a\u00f1o de establecer nue-vas formas de hacer las cosas, el a\u00f1o del cambio, un a\u00f1o donde hemos teni -\ndo claro que no existe un mundo real y otro virtual, sino que somos las mismas personas interactuando en diferentes escenarios.\nUn a\u00f1o en el que la empresa ha ma-\ndurado \u201cdigitalmente\u201d a pasos agi-gantados, pero, sobre todo, un a\u00f1o donde la gesti\u00f3n emocional y del ta-lento de todo el equipo ha sido nues-\ntra prioridad absoluta y de lo cual me siento orgulloso como Director Gene-ral. Valores como la diversidad, la inclusi\u00f3n y el sentido de pertenencia facilita que cada profesional de la compa\u00f1\u00eda muestre su mejor versi\u00f3n, y eso es para nosotros la verdadera cla -\nve del \u00e9xito. \nEn el 2020 Oximesa Nippon Gases \nse ha reafirmado o como una gran marca, dejando atr\u00e1s la concepci\u00f3n de empresa gasista cl\u00e1sica, transfor -\nm\u00e1ndose en una aut\u00e9ntica empresa \u201cvalue-based healthcare\u201d destacan-EJorge Huertas \nDirector General de \nOXIMESA NIPPON GASES\ndo su compromiso, dedi-\ncaci\u00f3n y profesionalidad. \nLa innovaci\u00f3n ha permi -\ntido consolidar la tecnolo -\ng\u00eda en nuestra actividad asistencial, alcanzando un nivel de digitalizaci\u00f3n de procesos impensable hace solo un a\u00f1o. La platafor-\nma tecnol\u00f3gica de Oxi-mesa, dotada de algorit -\nmos e inteligencia artifi-cial, se ha posicionado como el eje vertebrador de la excelencia en la compa-\u00f1\u00eda. Pero nada de esto ten-dr\u00eda sentido sin el pacien -\nte, entendido desde una perspectiva hol\u00edstica e in-tegral, donde la medicina individualizada y la huma-nizaci\u00f3n nos ha permitido ofrecer nuevos servicios de gran valor centrados en \nEntrevista con Jorge Huertas Director General de Oximesa y Nippon Gases Healthcare.\n127\nNURIOV V\nSi tomamos perspectiva, la crisis nos habr\u00e1 \nbrindado la posibilidad de trabajar juntos de formas diferentes, con un esp\u00edritu de mayor solidaridad, colaboraci\u00f3n y confianza entre nosotros.M\u00c1S ALL\u00c1 DE LA CRISIS COVID 19:\nImpactos y aprendizajes \nde muy destacados. Uno de los principales ha sido, \nsin duda, que todo el sector hemos recibido un curso acelerado en digitalizaci\u00f3n y telemedicina. Pero tambi\u00e9n hemos aprendido nuevas formas de organizarnos colaborativamente y replantearnos formas de trabajar que no eran eficientes.\nUn buen ejemplo de ello es la cadena de com-\npras y suministros. Y es que la crisis COVID-19 ha servido como motor de buscar nuevas formas de agilizar, por ejemplo, la compra de f\u00e1rmacos y vacunas en el contexto de la epidemia. Se ha da-do la oportunidad para un intercambio de ideas m\u00e1s abierto entre todos los integrantes de la ca-dena de valor y hemos encontrado v\u00edas de cola -\nboraci\u00f3n con centros e instituciones para hacer posible log\u00edsticamente el env\u00edo de f\u00e1rmacos pa-ciente a paciente, algo que antes de la pandemia, hubiera sido impensable. \nLA CRISIS COMO POTENCIADOR DEL CAMBIO\nResumiendo, podemos decir que, a pesar de todo, esta crisis nos ha ayudado a reinventarnos desde muchos puntos de vista: hemos podido superar barreras que antes cre\u00edamos infranqueables y cuestionar aspectos de nuestra pr\u00e1ctica que nos parec\u00edan inamovibles, resultando ser un buen acelerador del cambio.\nPero tal vez el aprendizaje m\u00e1s interesante sea \nel de la solidaridad y la colaboraci\u00f3n.En Ot-suka, he podido ver c\u00f3mo los diferentes equipos lo han aplicado de forma excelente para adap-tarse a la nueva situaci\u00f3n y trabajar de forma m\u00e1s eficiente, y poder as\u00ed seguir aportando va-lor a los profesionales de la salud y a la pobla-ci\u00f3n en general.\nPara todos, esta pandemia est\u00e1 siendo una vi-\nvencia nueva, dif\u00edcil y dolorosa. Pero si tomamos perspectiva una vez haya pasado, a pesar del su-frimiento que habremos dejado atr\u00e1s, la crisis nos habr\u00e1 brindado la posibilidad de trabajar juntos de formas diferentes, con un esp\u00edritu de mayor solidaridad, colaboraci\u00f3n y confianza entre noso-tros. Y estos aprendizajes, seguro, permanecer\u00e1n.o hay duda de que la crisis econ\u00f3mica y sanitaria deriva-da de la pandemia de la CO-VID-19 est\u00e1 dejando una mar -\nca muy fuerte para todos. \nLa gravedad y el car\u00e1cter \nimpredecible de la misma, \ntanto en lo cl\u00ednico como en su aspecto epidemiol\u00f3gico y global, est\u00e1n po-niendo a prueba nuestros conocimien -\ntos y capacidades y ha obligado a to-dos los actores de la cadena de valor de la salud a dar lo mejor de nosotros para adaptarnos a una situaci\u00f3n muy cambiante con las herramientas que hemos tenido a nuestro alcance. \nSin embargo, a nadie se le escapa que, \ncomo toda crisis, ha tra\u00eddo tambi\u00e9n consigo aprendizajes y lecciones para el futuro que nos conviene destacar.\nDesde mi punto de vista, la pande-\nmia est\u00e1 teniendo tres impactos fun-damentales sobre la Industria Farma-c\u00e9utica en general: su imagen, su acti-vidad y su labor de investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D).\nEn el primer plano, el de la imagen, \ncreo que la industria farmac\u00e9utica se ha visto favorecida. Y es que la con-tribuci\u00f3n del sector se ha hecho pa-tente, para empezar, como agente ac-tivo en la b\u00fasqueda de una vacuna contra el SARS-CoV-2, y en volcarse a encontrar alternativas terap\u00e9uticas para las personas afectadas por el vi-rus. En segundo lugar, aquellas com-pa\u00f1\u00edas que no nos dedicamos a las vacunas hemos continuado fabrican -\ndo f\u00e1rmacos y suministr\u00e1ndolos, con esfuerzo, pero sin impedimentos. Se ha demostrado que somos un sector esencial y que nuestra contribuci\u00f3n ha sido verdaderamente relevante. En un segundo plano, la \npandemia ha afectado a la actividad normal de la In-dustria, que ha necesitado hacer ajustes importantes en la labor habitual de sus equipos. La sobrecarga de trabajo en los hospitales ha supuesto un impacto relevante en nuestra ma-nera de trabajar y dar ser -\nvicio. Pero la Industria hemos entendido y respe-tado estas prioridades y hemos adaptado nuestra actividad comercial e in-formativa a ello.\nPero hay un tercer plano \nmenos evidente, cuyos efectos veremos a medio plazo: nuestra labor de In-vestigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D). Y es que, muchos de los ensayos en Fase III en hospitales en casi todas las \u00e1reas terap\u00e9uticas se han paralizado. Por un la-do, los pacientes no po-d\u00edan acceder a estos ensa-yos, y por el otro, tampoco pod\u00eda realiz\u00e1rseles un se-guimiento adecuado. Ello implicar\u00e1 que, a medio plazo, habr\u00e1 un retraso de aproximadamente un a\u00f1o en la aparici\u00f3n de nuevas alternativas de tratamiento para casi cualquier \u00e1rea terap\u00e9utica. \nPero si ponemos el foco \nen los aprendizajes que es-t\u00e1n trascendiendo de la cri-sis, tambi\u00e9n los ha habido \nNJos\u00e9 Manuel Rigueiro\nDirector General de \nOtsuka Pharmaceutical S.A.\n128\nNURIOV V\nEn situaciones como la que nos est\u00e1 tocando \nafrontar, es fundamental que no se pierda de vista lo primordial de los valores y los sentimientos humanos porque corremos el riesgo de que la urgencia sanitaria los relegue a un segundo plano, hasta el punto de ver c\u00f3mo se est\u00e1n vulnerando algunos de los derechos m\u00e1s fundamentales de las personas. Libertad en tiempos de Covid\npesar de estar igualmente en primera l\u00ednea? Es un \nderecho de la ciudadan\u00eda el acceso a esa vacuna, como tambi\u00e9n lo era el de los sanitarios el haber dispuesto de los equipos de protecci\u00f3n individual, esos EPIs que faltaron en la primera ola, al igual que en las residencias de la Tercera Edad, y que tuvieron que \u2018fabricarse\u2019 los profesionales con bolsas de basura. \nDel mismo modo, la pandemia ha servido para \nque asistamos a una descarada y absolutamente intolerable manipulaci\u00f3n de cifras de fallecidos. De un lado, los en torno a 60.000 muertos que ci-fra el Gobierno, como si fueran los pol\u00edticos y no los profesionales quienes tuvieran encomendada la labor de acreditar si el fallecimiento es por una u otra causa. Esas cifras estar\u00edan aumentadas en varias decenas de miles, si atendemos a los datos de incrementos de muertes interanuales que mues-tra el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. O si sim-plemente le preguntamos a los \u00fanicos facultados para certificar la causa de la muerte, los m\u00e9dicos.\nSon muchos los aspectos claramente cuestiona-\nbles de la gesti\u00f3n de esta pandemia, pero si hay uno que nunca deber\u00edamos olvidar es el de no permitir que la situaci\u00f3n, por muy extraordinaria que sea, sirva de excusa para conculcar derechos tan fundamentales como la libertad personal y el libre derecho a la salud. Utilizando como pretex-to la salud y bajo un halo de culpabilidad ciuda -\ndanas de la deriva de la situaci\u00f3n, se nos est\u00e1 empeque\u00f1eciendo como sociedad y eso no pode-mos permitirlo. \nUna pandemia es una terrible cat\u00e1strofe que \npone en grave riesgo valores y sentimientos, una mala gesti\u00f3n del riesgo, sin ciencia ni conciencia, deriva irremediablemente en un desastre. \u00a1Que Dios nos coja confesados!arantizar el derecho a la Salud o a la Libertad individual es una necesidad a la que como Sociedad no podemos renun-ciar bajo ninguna circunstan -\ncia, ni siquiera cuando se nos vende como una consecuencia \nl\u00f3gica de una situaci\u00f3n tan extraordi -\nnaria como esta. Hemos asistido du-rante estos m\u00e1s de 12 meses de pesa-dilla a muestras de inhumanidad ma-nifiesta. \u00bfPor qu\u00e9 ha habido miles de personas que se han visto obligadas a morir en la m\u00e1s absoluta de las sole-dades, privadas de la compa\u00f1\u00eda de los suyos, pr\u00e1cticamente encarcelados? \u00bfPor qu\u00e9 se ha hurtado a miles de fa-milias el derecho a despedirse de los suyos, a cerrar siquiera en parte la irreparable herida que deja la muerte de un ser querido? \nSi pensamos en la que es la gran es-\nperanza humana y social para vencer al virus, la vacuna, qu\u00e9 decir de la gesti\u00f3n que al respecto se est\u00e1 hacien-do. Nuevamente parece que la urgen-cia de la situaci\u00f3n otorga patente de corso a la Administraci\u00f3n para decidir a su antojo sobre una cuesti\u00f3n que de-be ser decisi\u00f3n y un derecho indivi-dual. En una situaci\u00f3n ideal, las vacu-nas deber\u00edan estar a disposici\u00f3n de los ciudadanos en las farmacias, como cualquier otro medicamento, permi-tiendo a \u00e9stos acceder libremente a ellas. Lejos de esta situaci\u00f3n, estamos ante una requisa, en la medida que es \nGla propia Administraci\u00f3n la que decide c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y a qui\u00e9n se administran las dosis. \u00bfCu\u00e1l es el criterio que se ha seguido para to-mar estas decisiones? Y a\u00fan m\u00e1s importante, \u00bfqui\u00e9-nes y en virtud de qu\u00e9, se arrogan el poder de suplan-taci\u00f3n de la decisi\u00f3n y li-bertad de cada uno sobre su propia salud, cuesti\u00f3n esta que ampara la Ley de Sanidad, la propia Consti-tuci\u00f3n y la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu-manos a la que estamos acogidos? \u00bfQu\u00e9 ha ocurri-do con las dosis compro-metidas por unos contratos que ahora vemos c\u00f3mo se incumplen? \u00bfPor qu\u00e9 otros pa\u00edses comunitarios, caso de Alemania, han dado un paso m\u00e1s y adicionalmente a la compra conjunta de vacunas han adquirido otros 30 millones de dosis por su cuenta? \u00bfPor qu\u00e9 se ha decidido no incluir a la Medicina privada como parte inseparable de la red asistencial nacional? \u00bfQui\u00e9n ha decidido, en la vacunaci\u00f3n, que los sanita-rios de la medicina libre o privada son de \u2018segunda\u2019, a Miguel Carrero L\u00f3pez\nPresidente del Grupo PSN\n129\nNURIOV V\nen marcha una nueva uni-\ndad de virolog\u00eda dedicada a investigar, desarrollar y aportar un tratamiento efi-caz contra el SARS-CoV-2. Desde entonces, nuestra labor se ha centra -Luis Mora Capit\u00e1n\nDirector General de \nPharmaMar\nPharmaMar es una empresa biofarmac\u00e9utica que \ntrabaja d\u00eda a d\u00eda para desarrollar y aportar nuevas herramientas terap\u00e9uticas innovadoras.PharmaMar responde a las necesidades de \nla crisis sanitaria \ndo en investigar activamente plitidepsina de la \nmano de entidades e investigadores prestigiosos como el Dr. Luis Enjuanes, del CNB-CSIC; el Dr. Adolfo Garc\u00eda-Sastre, del Hospital Mont Si-na\u00ed de Nueva York, o los cient\u00edficos del Instituto Pasteur de Corea del Sur. \nA principios de 2021 la revista Science public\u00f3 \nlos resultados de estos ensayos precl\u00ednicos en un art\u00edculo de investigaci\u00f3n que confirm\u00f3 la potente actividad de plitidepsina en comparaci\u00f3n con otros antivirales contra el SARS-CoV-2, y que concluy\u00f3 que plitidepsina deber\u00eda probarse en ensayos cl\u00ednicos ampliados para el tratamiento de COVID-19.\nGracias a este esfuerzo conjunto, PharmaMar \nha dise\u00f1ado el ensayo cl\u00ednico de fase III NEPTU-NO, que reclutar\u00e1 a m\u00e1s de 600 pacientes en va-rios pa\u00edses del mundo, y que podr\u00eda confirmar a plitidepsina como candidato antiviral para el tra-tamiento de pacientes con COVID-19. \nLa COVID-19 es una enfermedad que ha provo-\ncado una devastadora pandemia de \u00e1mbito mun-dial en un corto espacio de tiempo. El desarrollo de nuevas vacunas, as\u00ed como de potenciales nue-vos tratamientos se ha hecho en tiempo r\u00e9cord a pesar de los grandes retos en cuanto a desarrollo, n PharmaMar nos guiamos por nuestros valores de \u00e9tica, res-peto, integridad y transparen -\ncia, apostando por la innova-ci\u00f3n y el desarrollo.\nDesde el inicio de la pande-\nmia por la COVID-19, Phar -\nmaMar se ha enfrentado a las restric -\nciones impuestas que afectaron y si-guen afectando a todos los sectores de la econom\u00eda. Sin embargo, nuestra labor de investigaci\u00f3n y desarrollo de mol\u00e9culas no solo ha continuado fir -\nmemente durante la crisis del CO-VID-19 - gracias a la implementaci\u00f3n de medidas de seguridad necesarias - sino que tambi\u00e9n ha respondido direc -\ntamente a las necesidades de la comu-nidad internacional, sum\u00e1ndose a la primera l\u00ednea de trabajo contra el co-ronavirus. \nEl equipo del Grupo PharmaMar \nha estado trabajando desde el co-mienzo de la pandemia para poder aportar una soluci\u00f3n, ya sea en for -\nma de tratamiento o en forma de test de detecci\u00f3n. Las dos \u00e1reas en las que el Grupo PharmaMar ha desta-cado este a\u00f1o. \nFruto de este compromiso, en marzo \nde 2020 descubrimos que una mol\u00e9cu-la de nuestro arsenal terap\u00e9utico podr\u00eda servir como potente agente antiviral para pacientes con COVID-19: pliti-depsina. A partir de all\u00ed, se realiz\u00f3 un ensayo cl\u00ednico de fase I-II APLICOV-PC para el tratamiento de pacientes con COVID-19, que demostr\u00f3 una notable reducci\u00f3n de carga viral y al-canz\u00f3 los objetivos primario de seguri-dad y secundario de eficacia.\nA la vista de estos resultados positi-\nvos, en septiembre de 2020, se puso E\nEn septiembre de \n2020, la compa\u00f1\u00eda \npuso en marcha una \nnueva unidad de \nvirolog\u00eda dedicada a \ninvestigar, \ndesarrollar y aportar \nun tratamiento \neficaz contra el \nSARS-CoV-2\n130\nNURIOV Vproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n masiva. \nDicho esto, ning\u00fan sistema de salud est\u00e1 prepa-rado para una tarea de esta envergadura en tan corto espacio de tiempo, y adem\u00e1s dependiendo del suministro de terceros. \nDesde PharmaMar hemos observado una ca-\npacidad de reacci\u00f3n por parte de algunos pa\u00edses que consiste en un plan de acci\u00f3n, claro y deta-llado, gestionado por un comit\u00e9 independiente de verdaderos expertos, con poder de decisi\u00f3n en todo el \u00e1mbito nacional. La pandemia por la COVID-19 ha demostrado que la lucha contra algo tan devastador como el coronavirus solo se puede llevar a cabo con la participaci\u00f3n ac-tiva de toda la sociedad y a trav\u00e9s de un esfuer -\nzo conjunto transfronterizo. Al mismo tiempo, tambi\u00e9n ha puesto de manifiesto la importancia de invertir en e impulsar la investigaci\u00f3n y cooperar internacionalmente para hacer frente a esta y futuras crisis. \nEn PharmaMar entendemos que la inversi\u00f3n \nen investigaci\u00f3n es una prioridad y algo que podr\u00eda cambiar el modelo productivo de nues-tro pa\u00eds, facilitando el cambio de una naci\u00f3n de servicios a una de exportaci\u00f3n de productos de alto valor a\u00f1adido. Nuestra pol\u00edtica de inver -\nsi\u00f3n en l+D contin\u00faa siendo una de las m\u00e1s agresivas del sector en Espa\u00f1a, y actualmente exportamos el 90% de nuestra producci\u00f3n, lo que da buena muestra de nuestro compromiso. \nEl a\u00f1o 2020 estuvo ciertamente repleto de \nhitos para PharmaMar: en septiembre volvimos al IBEX 35, lo que supuso un gran impulso para la farmac\u00e9utica y nos sit\u00faa actualmente entre los valores m\u00e1s alcistas de la bolsa espa-\u00f1ola. Adem\u00e1s, firmamos acuerdos de licencia con diferentes compa\u00f1\u00edas como Jazz Pharma-ceuticals, Megapharm, Adium Pharma y TTY Biopharm, para la respectiva comercializaci\u00f3n de lurbinectedina y Yondelis\n\u00ae en pa\u00edses alrede -\ndor del mundo. \nAsimismo, logramos grandes avances en \nnuestras distintas \u00e1reas de trabajo: en virolog\u00eda, con los previamente mencionados resultados positivos del ensayo con plitidepsina contra la COVID-19, que ya ha pasado a la fase III en cl\u00ednica; en oncolog\u00eda, con la aprobaci\u00f3n de lur -\nbinectedina (Zepzelca\u2122) en EE.UU. por la FDA para el tratamiento del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n microc\u00edticometast\u00e1sico en segunda l\u00ednea, indi-caci\u00f3n en al que no se hab\u00eda desarrollado nin-g\u00fan f\u00e1rmaco desde hace 25 a\u00f1os; en el sector de diagn\u00f3stico molecular, GENOMICA fue la primera compa\u00f1\u00eda espa\u00f1ola en lograr el certifi-cado CE para sus test de detecci\u00f3n de SARS-CoV-2, que adem\u00e1s ha sido validado para el uso de muestras directas con saliva, lo que fa-cilita considerablemente el proceso de diagn\u00f3s-tico. Desde entonces, no ha dejado de trabajar en el desarrollo de nuevos test y m\u00e9todos de detecci\u00f3n para proveer al sistema sanitario es-pa\u00f1ol e internacional de las herramientas de pandemia, ha contribuido a producir estos beneficios hist\u00f3ricos. \nPharmaMar emprende ahora un a\u00f1o \n2021 lleno de nuevos proyectos en sus distintas \u00e1reas de trabajo. En on-colog\u00eda, tenemos previsto abordar a lo largo del a\u00f1o dos nuevos ensayos de Fase III con lurbinectedina para c\u00e1n-cer de pulm\u00f3n microc\u00edtico y mesote -\nlioma, y alguna de nuestras mol\u00e9culas en fase I pasar\u00e1 a fase II durante el a\u00f1o. Adem\u00e1s, tenemos el objetivo de iniciar ensayos cl\u00ednicos en fase I con dos nuevas mol\u00e9culas que ahora est\u00e1n en fase precl\u00ednica. \nAl mismo tiempo, en oftalmolog\u00eda y \nmediante el RNA de interferencia, se iniciar\u00e1 un ensayo en fase III con Syl1001 para el tratamiento del ojo seco ligado al s\u00edndrome de Sj\u00f6gren. \nFinalmente, y como comentamos \nanteriormente, en virolog\u00eda estamos iniciando el ensayo multic\u00e9ntrico in-ternacional de fase III con plitidepsi -\nna para el tratamiento de SARS-CoV-2. Si plitidepsina demuestra en este ensayo los resultados que hemos ido viendo hasta ahora, podr\u00eda postu-larse como un nuevo tratamiento para el SARS-CoV-2, lo que sin duda su-pondr\u00eda una gran noticia para la co-munidad cient\u00edfica y los pacientes que sufren de esta terrible enfermedad. \nIncentivados por estos logros y las \nbuenas perspectivas futuras, en Phar -\nmaMar afrontamos un a\u00f1o promete-dor, en el que esperamos ver nuevos avances y seguimos guiados por nues-tra determinaci\u00f3n incansable de in-vestigar, desarrollar y aportar nuevas soluciones terap\u00e9uticas.detecci\u00f3n necesarias para hacer frente al coronavirus. \nPor otra parte, en octubre \nde 2020 el Tribunal General de la Uni\u00f3n Europea dio la raz\u00f3n a PharmaMar en la resoluci\u00f3n de Aplidin\n\u00ae (pli-\ntidepsina), lo que corrobora el posicionamiento de la farmac\u00e9utica sobre el pro-ceso de evaluaci\u00f3n de pliti-depsina como tratamiento para pacientes con mieloma m\u00faltiple.\nPor lo tanto, PharmaMar \nha logrado ampliar tanto su actividad de investigaci\u00f3n como su actividad comer -\ncial a pesar de la crisis del COVID-19, lo que ha deri-vado en un continuo creci-miento econ\u00f3mico para la compa\u00f1\u00eda: en el ejercicio 2020, PharmaMar registr\u00f3 los mejores resultados de su historia, con un beneficio neto de 137 millones y un EBITDA de 163 millones de euros. El total de ingre-sos creci\u00f3 un 215%, hasta los 270 millones de euros, y la posici\u00f3n de caja y equi-valentes cerr\u00f3 el 2020 con 216 millones de euros. \nEn este contexto, quere-\nmos reconocer expresamen -\nte las extraordinarias contri-buciones del equipo de PharmaMar que, superando todas las expectativas du-rante este dif\u00edcil a\u00f1o de \n131\nNURIOV V\nsta progresi\u00f3n ha sido posible \ngracias al emprendimiento que ha caracterizado a las tres generaciones de CEOs de Re-ig Jofre. \nEs muy importante cultivar \nesta capacidad de adaptarse e \ninnovar para seguir siendo competi-tivos en un mundo donde la CO-VID-19 ha acelerado nuevas formas de trabajo. Se ha hecho imprescindi-ble combinar sostenibilidad, innova-ci\u00f3n y emprendedur\u00eda empresarial para acelerar la inercia del sector Farmac\u00e9utico. El nuevo escenario ha puesto de manifiesto que la gesti\u00f3n de la capacidad industrial innovado-ra para dar respuesta a la fabricaci\u00f3n de vacunas, as\u00ed como de nuevos tra-tamientos biol\u00f3gicos avanzados y medicamentos esenciales para la gesti\u00f3n de las pandemias infecciosas son clazve y estrat\u00e9gicos para el mantenimiento del bienestar. Una apuesta sostenida en la inversi\u00f3n no s\u00f3lo en I+D, sino en tejido industrial de valor, es imprescindible para que la innovaci\u00f3n llegue a buen puerto.\nLa innovaci\u00f3n conlleva poder \ntransformar la investigaci\u00f3n y desa-rrollo en soluciones de valor en sa-lud para los pacientes, esta transfor -\nmaci\u00f3n de ciencia en valor para el paciente o para el mantenimiento de la salud es fundamental para con-vertir en una realidad tangible la ciencia de primer nivel y calidad que realizan los institutos de inves-Somos una compa\u00f1\u00eda con 90 a\u00f1os de historia e \ninnovar est\u00e1 en nuestro ADN, desde los comienzos detr\u00e1s del mostrador de una farmacia en el barrio de Gracia de Barcelona, hasta llegar a ser hoy una compa\u00f1\u00eda cotizada con m\u00e1s de 1.100 personas.La innovaci\u00f3n transforma investigaci\u00f3n \ny desarrollo en soluciones en salud para los pacientes\nIsabel Amat \nDirectora de Innovaci\u00f3n y \nPipeline Management de Reig Jofre\nEabordar proyectos en colaboraci\u00f3n y co-desa-\nrrollos con start-ups  y equipos de investigaci\u00f3n. \nTambi\u00e9n es fundamental el v\u00ednculo entre el \nproducto, el paciente y el m\u00e9dico especialista. Esta sinergia de co-creaci\u00f3n es la base de nues-tros nuevos desarrollos en nuestras \u00e1reas tera-p\u00e9uticas a la que a\u00f1adimos la inversi\u00f3n sosteni-da en capacidades industriales para adaptarse a las necesidades de los nuevos productos y abrir -\nlas a compa\u00f1\u00edas innovadoras que requieren de nuestra experiencia y plantas para avanzar en sus desarrollos hacia la industrializaci\u00f3n.\nEn Reig Jofre la tradici\u00f3n de innovar y la apues-\nta por invertir en capacidades industriales avanza-das en inyectables, liofilizados y antibi\u00f3ticos nos ha permitido poder dar respuesta a las nuevas ne-cesidades que el coronavirus ha comportado. Es-peramos que, gracias al esfuerzo de muchos, cada ola de COVID pueda ser luchada con m\u00e1s trata-mientos y vacunas hasta superar la pandemia.\nEntrevista con Ignasi Biosca, CEO de Reig Jofre.tigaci\u00f3n, universidades, hospitales y centros tec-nol\u00f3gicos. \nEsta innovaci\u00f3n en Reig \nJofre la balanceamos en-tre proyectos m\u00e1s centra-dos en nuestro core busi-ness y proyectos median-te los que complementa-mos nuestras capacidades con conocimiento externo que nos permite abordar innovaciones m\u00e1s arries-gadas v\u00eda partenariado. Para este fin tenemos di-ferentes equipos de I+D especializados en nues-tras tecnolog\u00edas farma-c\u00e9uticas y \u00e1reas terap\u00e9uti-cas que nos permiten \n132\nNURIOV V\ns imposible desligar el a\u00f1o \n2020 de la pandemia por el COVID-19 que ha provocado una crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social en todo el mundo. Y a\u00fan es pronto para saber el impacto que va a tener esta \ntragedia, pero hay algunos hechos importantes que me gustar\u00eda destacar en esta tribuna porque van a quedar en la memoria colectiva para siempre. \nEl primero es que por primera vez \nla Sanidad est\u00e1 en el centro del deba-te pol\u00edtico y social, como un elemen-to estrat\u00e9gico para la poblaci\u00f3n. Des-de que el pasado mes de febrero se confirm\u00f3 que el mundo sufr\u00eda una pandemia, y en Espa\u00f1a y la mayor parte de los pa\u00edses europeos se de-cretaba un confinamiento general, la ciudadan\u00eda en Espa\u00f1a es m\u00e1s cons-ciente que nunca de que cuenta con un modelo de bienestar avanzado y unos recursos humanos, materiales e infraestructuras sanitarias de gran nivel y calidad. La Sanidad encabeza ahora las prioridades pol\u00edticas, eco-n\u00f3micas y sociales. \nUno de los \u00faltimos estudios del CIS \ndel a\u00f1o 2020 refleja que a una ampl\u00ed -\nsima mayor\u00eda de los espa\u00f1oles (un 93,5%) le preocupa mucho o bastante la situaci\u00f3n que ha generado el coro-navirus en Espa\u00f1a. Y aunque a mu-chos (el 31%) les angustian por igual los efectos negativos sobre la salud y la econom\u00eda, son mayor\u00eda (46,7%) los que sienten m\u00e1s temor por las conse-cuencias sobre la salud f\u00edsica y men-tal. Ahora nadie cuestiona la necesi -\ndad de recursos materiales y persona-puesto en valor la importancia de una visi\u00f3n cl\u00edni-ca y profesional de la gesti\u00f3n de nuestros hospita-les y organizaciones sanitarias. Si algo se ha de-mostrado en esta pandemia es que cuanto m\u00e1s re-levancia han tenido los profesionales cl\u00ednicos, m\u00e1s eficaz ha sido la respuesta y mejor la atenci\u00f3n sa-nitaria a los ciudadanos, que ha salido reforzada siempre que ha sido liderada por un profesional cl\u00ednico. Y es de justicia agradecer su labor.\nEs una cura de humildad para muchos, pero \nnos ha demostrado que en los momentos de ma-yor tensi\u00f3n, los verdaderamente necesarios e importantes son los profesionales sanitarios. Y todos los dem\u00e1s debemos asumir una posici\u00f3n de intendencia global, preparados para dar res-puesta a sus necesidades desde cualquier pers-pectiva: recursos humanos, movilidad, tecnolo-g\u00eda, material de protecci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e in-tendencia. \nGracias al liderazgo cl\u00ednico, al esfuerzo, com-\npromiso, vocaci\u00f3n de servicio y trabajo en equi-po de todos los profesionales sanitarios, conse-guiremos superar esta pandemia en 2021.\nAlberto de Rosa\nDirector ejecutivo para \nEuropa de Centene Corporation y consejero de Ribera\nEAl margen del impacto que pueda tener la \npandemia, un punto clave de esta crisis es que la Sanidad se ha situado en el centro del debate pol\u00edtico y social. Aprovechemos este momento para hacer un sistema mejor para todos. El a\u00f1o del liderazgo cl\u00ednico\nEntrevista con Elisa Tarazona, CEO de Ribera Salud.\nles suficientes para Sani-\ndad, est\u00e1 aumentando su peso en el PIB, se ha abierto el debate sobre los cambios en el modelo so-ciosanitario y muchos se han dado cuenta de la im-portancia de contar con una Atenci\u00f3n Primaria s\u00f3-lida, de mejorar la coordi-naci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales y de incluir en ellos a las resi-dencias de mayores. Ade-m\u00e1s, se ha dado un impul-so definitivo a las tecnolo -\ng\u00edas aplicadas a la salud.\nConf\u00edo en que sepamos \naprovechar esta oportuni-dad para construir una mejor Sanidad para todos.\nPor otro lado, en el terre-\nno de lo concreto, se ha \n133\nNURIOV Von m\u00e1s de 130 a\u00f1os de histo-\nria, Sandoz se ha postulado como la empresa l\u00edder en el desarrollo de gen\u00e9ricos com-plejos y biosimilares a nivel mundial. De la mano de No-vartis y gracias a nuestra po-\nsici\u00f3n de referencia en el sector far -\nmac\u00e9utico, la empresa ha liderado iniciativas que han cambiado el cur -\nso de la industria, gracias a nuestro af\u00e1n constante de superar obst\u00e1culos. Sin embargo, el contexto actual de crisis sanitaria global sin preceden-tes, ha enfatizado el valor social y econ\u00f3mico de la industria farmac\u00e9u-tica, poniendo en valor aquellas compa\u00f1\u00edas que, como Sandoz, he-mos reafirmado nuestro compromiso con la investigaci\u00f3n, los profesiona-les sanitarios y, por su puesto, con los pacientes de todo el mundo. \nSandoz tiene la voluntad de esta-\nblecerse como un agente transfor -\nmador del sistema sanitario del fu-turo, impactando de forma positiva en la sociedad y en su entorno. Y para hacerlo, la compa\u00f1\u00eda quiere reimaginar la medicina a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n sostenible. Con esta premisa, en Sandoz trabajamos para facilitar la liberaci\u00f3n de recursos de los sistemas sanitarios de todo el mundo a trav\u00e9s de tratamientos y soluciones pioneras, de forma que, estos recursos puedan ser reinverti-dos en innovaci\u00f3n, ayudando a la sostenibilidad de los sistemas de salud en beneficio de los pacientes. CEl desarrollo de la \ntelemedicina en \nSandoz y los \nprogramas de \natenci\u00f3n \nextrahospitalaria son \nejemplos de \ntransformaciones de \nm\u00e9todos acorde las \nnecesidades de \nlos pacientes dad de un escenario cambiante, no obstante, nuestra apuesta por la innovaci\u00f3n sostenible y la transformaci\u00f3n digital resultar\u00e1n claves para afrontar los a\u00f1os venideros con rigurosidad y con profesionalidad.\nAhora, m\u00e1s que nunca, con los aprendizajes \nadquiridos durante la pandemia, estamos refor -\nzando, a\u00fan m\u00e1s, nuestro compromiso con los profesionales Cl\u00ednicos, Enfermer\u00eda y Farmacia en la b\u00fasqueda y desarrollo de nuevas solucio-nes, que, con el impulso exponencial derivado de la incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas, mejoren la calidad de vida de los pacientes. Como el desarrollo de la telemedicina, con el ejemplo de los programas de home-delivery, para que los pacientes puedan recibir el trata-miento en casa y evitar as\u00ed desplazamientos.\nTambi\u00e9n programas de atenci\u00f3n extrahospita-\nlaria ejecutados por profesionales de la Enfer -\nmer\u00eda, que tienen como objetivo mejorar la experiencia de los pacientes con patolog\u00edas que requieren tratamientos de auto-inyecci\u00f3n diaria, como el d\u00e9ficit de hormona de creci-miento, para ayudarles a mejorar todo lo posi-ble el manejo y adherencia a su tratamiento tras el diagn\u00f3stico.\nEstos son algunos de nuestros proyectos m\u00e1s \nambiciosos que han visto la luz en los \u00faltimos meses, son ejemplos de c\u00f3mo Sandoz quiere replantear las pautas de acceso, de diagn\u00f3stico, de seguimiento o de tratamiento, mejorando as\u00ed la vida de los pacientes y ofreciendo al sis-tema m\u00e9todos renovados y disruptivos, m\u00e1s eficientes y acorde con las necesidades de los pacientes actuales. \nEl reto es ambicioso, pero desde Sandoz, es-\ntamos preparados para hacer frente al desaf\u00edo, siempre con el prop\u00f3sito de mejorar y prolon-gar la vida de las personas de todo el mundo.Esta visi\u00f3n, que va m\u00e1s all\u00e1 de las propias mol\u00e9-culas, postulando a San-doz como un agente proactivo y con capaci-dad de ser parte del mo-tor que lograr\u00e1 catalizar la evoluci\u00f3n social y la progresi\u00f3n econ\u00f3mica ante un escenario de alta volatilidad. \nDesde Sandoz somos \nconscientes de los retos que se presentan ante no-sotros, y la alta compleji-En Sandoz queremos ser parte de un proceso de \ntransformaci\u00f3n a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n sostenible, es decir, aportando recursos para que puedan ser reinvertidos en otros procesos innovadores.Innovaci\u00f3n sostenible y transformaci\u00f3n \ndigital, elementos clave para responder a los retos del sistema sanitario presente y futuro \nJoaqu\u00edn Rodrigo\nDirector General de \nSandoz Iberia\n134\nNURIOV VLos m\u00e9dicos son personas como los dem\u00e1s. Tienen \nuna vida, familia, amigos y enemigos como cualquier otro. Desde una edad muy temprana tienen muy claro lo que van a ser. Se llevan preparando desde los 14 a\u00f1os, y siempre est\u00e1n entre los mejores de su promoci\u00f3n. Y esto, no es su objetivo, sino el punto de partida para poder estudiar aquello que aman. Son Personas\ncoberturas. Esa es nuestra funci\u00f3n normal, y \nped\u00ed a todo mi equipo que dieran un paso al frente, y ni uno solo dijo que no. \nPersonalmente s\u00e9 que no olvidar\u00e9 al equipo de \nprofesionales que consiguieron mantener\n el\n \nrumbo de la compa\u00f1\u00eda en la tormenta m\u00e1s de-vastadora a la que nos hemos enfrentado. Nues-tra funci\u00f3n principal fue escuchar. La mejor cobertura que pod\u00edamos dar era estar ah\u00ed y res-ponder cuando nos necesitaran.\nNo podemos enga\u00f1arnos. Esto va a pasar fac-\ntura al sector m\u00e9dico a nivel emocional. Y no podemos dejar a los dem\u00e1s que busquen la solu-ci\u00f3n. Solo si lo hacemos de manera individual, podremos conseguirlo de manera colectiva. Esa ayuda individual, ser\u00e1 un granito de arena que conseguir\u00e1 crear un muro que sujetar\u00e1 emocio-nal y psicol\u00f3gicamente a los sanitarios que han estado en primera l\u00ednea de batalla.odos trabajamos con una \u201cmateria prima\u201d. Los perio-distas con la informaci\u00f3n, los abogados con leyes, los del mundo asegurador con ries-gos y los m\u00e9dicos, con per -\nsonas. Esto significa trabajar \ncon las emociones de sus pacientes y con lo que m\u00e1s protegemos cada uno de nosotros, las personas que nos quieren. Y esto, combinarlo con sus propias emociones, con sus temores e incertidumbres, con su experiencia y con su vocaci\u00f3n.Ser m\u00e9dico no es una profesi\u00f3n al uso. Es una forma de vida, una manera de ver la vida de los dem\u00e1s que el resto de las perso-nas solo podemos conceptualizar, pero nunca, podremos vivir ni sentir.\nUn m\u00e9dico se suele enfrentar a una \nmedia de entre 3 y 5 fallecimientos en toda su vida y, durante la pande-mia, muchos se han enfrentado a este n\u00famero diariamente. Aunque se pre-paran y se les ha dado formaci\u00f3n para triajes, a la hora de ponerlo en pr\u00e1ctica, nadie est\u00e1 preparado. P\u00f3n-gase en ese escenario y piense c\u00f3mo lo afrontar\u00edan emocionalmente. Ima-g\u00ednese, tener que decidir qui\u00e9n vive. \nPiense lo duro que tiene que ser el \nasimilar que, en una situaci\u00f3n nor -\nmal, se podr\u00edan salvar. Lo dif\u00edcil que es saber, que cada decisi\u00f3n que to-mes va a tener consecuencias tras-cendentales. \u00bfQui\u00e9n est\u00e1 preparado para esto? \nNo podemos permitir que estas ex-T\nJuan Pablo N\u00fa\u00f1ez \nCEO de Uniteco Profesional\nEntrevista con Juan Pablo N\u00fa\u00f1ez, Director General de Uniteco.\nperiencias vitales lastren toda una vida de prepara-ci\u00f3n. Tenemos que ayu-darles para ser lo que ellos son para nosotros, un impulso en los mo-mentos m\u00e1s dif\u00edciles. So-lo hay una pregunta que debemos responder. \u00bfC\u00f3-mo puedo ayudar yo a proteger la salud mental de estas personas?\nNosotros lo tuvimos cla-\nro, como personas, como equipo y como empresa. Mantener nuestras posi-ciones. Nos dedicamos a proteger y defender a los m\u00e9dicos en base a sus \nEmpresasABBVIE 136\nAIR LIQUIDE HEALTHCARE 138\nASTELLAS 140\nASTRAZENECA 142\nASISA 144\nATRYS 146\nBAYER 148\nBERBES 150\nBOIRON 152\nBOEHRINGER INGELHEIM 154\nBISTOL-MYERS SQUIBB 156\nCOFARES 158\nCUSTOMIMPLANTS\u00a9160\nDKV 162\nFARMAINDUSTRIA 164\nFERRING 166\nGEDEON RICHTER 168\nGSK 170\nHERBALIFE NUTRITION 172\nLUNDBECK 174\nMEDTRONIC 176\nMSD 178\nNUEVA MUTUA SANITARIA 180\nNOVARTIS 182\nOXIMESA NIPPON GASES 184\nOTSUKA 186\nPHILIPS 188\nPSN 190\nQUIR\u00d3NSALUD 192\nREIG JOFRE 194\nRIBERA 196\nSANDOZ 198\nUNITECO 200135\nNURIOVV\n136\nNURIOV Vvas relacionadas con COVID-19 sino \nque hemos seguido trabajando con asociaciones de pacientes de m\u00falti-ples patolog\u00edas. Hemos puesto en marcha proyectos que han contribui-do a que el propio paciente o el cuida-dor tenga un papel m\u00e1s activo en el manejo de la patolog\u00eda, ayud\u00e1ndole incluso a reducir el impacto f\u00edsico y emocional de su enfermedad. \nDestacan algunas iniciativas como \nla campa\u00f1a \u201cC de Hepatitis\u201d con Apo-yo Positivo para sensibilizar, diagnos-ticar y promover el diagn\u00f3stico de esta enfermedad; \u201cSe\u00f1ales invisibles\u201d junto con la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de P\u00e1rkinson y las asociaciones de p\u00e1r -\nkinson para hacer visibles los s\u00ednto-a pandemia COVID-19 ha marcado este a\u00f1o y condicionar\u00e1 el nuevo que empie-za. En estos doce meses que terminan, hemos querido formar parte de la solu-ci\u00f3n y hemos transformado palabras en hechos. Por ejemplo, desde AbbVie se han donado 5 millones de d\u00f3lares para \nayudar a hacer frente a la pandemia en Espa\u00f1a, proporcionando equipos y suministros b\u00e1sicos a trabajadores sanitarios. Hemos coordinado el env\u00edo de neveras y bolsas isot\u00e9rmicas para que los pacientes pudiesen transportar la me-dicaci\u00f3n. Gracias a estos env\u00edos, dimos sopor -\nte a los servicios de Farmacia Hospitalaria para mejorar la gesti\u00f3n de la recogida de la medicaci\u00f3n y conseguir as\u00ed reducir a lo im-prescindible el n\u00famero de veces que los pa-cientes acuden al hospital.\nTambi\u00e9n hemos colaborado con las autoridades \nsanitarias para apoyar la investigaci\u00f3n y desarro-llo de f\u00e1rmacos frente a la COVID-19 y hemos trabajado en estrecha colaboraci\u00f3n con la Agen-cia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sa-nitarios (AEMPS) para hacer llegar de manera protocolizada un antirretroviral a los pacientes hospitalizados por este virus a la vez que garan-tizamos su suministro para pacientes con VIH.\nPor \u00faltimo, y siendo sensibles con otros pro-\nblemas de la poblaci\u00f3n a ra\u00edz de esta crisis sanitaria donde la demanda de alimentos ha aumentado en torno a un 30%, hemos colabo-rado con el Banco de Alimentos de Madrid y hemos entregado casi 5.000 kilos de alimentos no perecederos en el marco de la campa\u00f1a \u201cOperaci\u00f3n Kilo\u201d. \nMANTENEMOS FIRME NUESTRO COMPROMISO CON LOS PACIENTES\nNuestro compromiso con los pacientes es in-quebrantable, por eso durante este a\u00f1o excep-cional no solo hemos querido apoyar iniciati-\nAbbVie: formando parte de la soluci\u00f3n\nAfront\u00e1bamos con ilusi\u00f3n el inicio de la nueva d\u00e9cada, seg\u00fan palabras \nrecogidas en este mismo Anuario hace un a\u00f1o, pero hemos de reconocer que 2020 ha sido un a\u00f1o de desaf\u00edos y retos inesperados. \nHemos colaborado \ncon las autoridades \nsanitarias para \napoyar la \ninvestigaci\u00f3n y \ndesarrollo de \nf\u00e1rmacos frente a la \nCOVID-19 y hemos \ntrabajado en estrecha \ncolaboraci\u00f3n con la \nAgencia Espa\u00f1ola de \nMedicamentos y \nProductos Sanitarios\nL\n137\nNURIOV Vmas m\u00e1s desconocidos de la enfermedad, po-\nniendo el acento en uno concreto: la alteraci\u00f3n de la escritura; \u201cDecl\u00e1rate\u201d, realizado en cola-boraci\u00f3n con Acci\u00f3n Psoriasis, que busca visi-bilizar el impacto emocional de la psoriasis en los pacientes y aportarles herramientas para que asuman un rol m\u00e1s activo y exigente en su relaci\u00f3n con los m\u00e9dicos; y \u201cHablemos de AR\u201d, una iniciativa puesta en marcha en cola-boraci\u00f3n con diferentes asociaciones de pa-cientes para dar a conocer c\u00f3mo es la realidad de las personas con artritis reumatoide y su entorno y el impacto f\u00edsico, psicol\u00f3gico y emocional que supone la enfermedad.\nSEGUIMOS INNOVANDO Y APORTANDO VALOR A LAS PERSONAS\nA pesar de la situaci\u00f3n vivida, hemos seguido trabajando y reforzando nuestro compromiso con las personas y la innovaci\u00f3n. La innova-ci\u00f3n es un elemento clave para poder contribuir con mejoras significativas a limitar el impacto de las enfermedades en la vida de los pacientes.\nEn el campo de la virolog\u00eda, en Hepatitis C, \nanunciamos nuestro esfuerzo en I+D por sim-plificar y acortar el tratamiento de 12 a 8 sema-nas para la mayor\u00eda de las personas con el virus de la hepatitis C, con independencia de su ge-notipo o grado de fibrosis. Desde que empeza -\nmos a investigar esta patolog\u00eda, nuestro objeti-vo ha sido lograr tratamientos con una efectivi-dad superior al 95% y que permitan curarla en menos tiempo, y adem\u00e1s trabajamos para con-tribuir con el objetivo de la OMS de erradicar esta enfermedad en 2030.\nEn el \u00e1rea de hemato-oncolog\u00eda iniciamos el \na\u00f1o con el lanzamiento de una nueva combi-naci\u00f3n con una duraci\u00f3n fija de dos a\u00f1os de tratamiento para pacientes con leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica (LLC) en reca\u00edda.\nEn el \u00e1rea de inmunolog\u00eda tambi\u00e9n \nhemos obtenido importantes hitos a lo largo del a\u00f1o. En el mes de abril lanzamos un nuevo medicamento en dermatolog\u00eda, una IL-23 para pacien-tes adultos con psoriasis en placas de moderada a grave y candidatos a re-cibir tratamiento sist\u00e9mico.\nPero no solo los pacientes de psoria-\nsis se han visto beneficiados con la llegada de un nuevo medicamento, tambi\u00e9n, desde finales de a\u00f1o, hemos comercializado un inhibidor selectivo y reversible de las JAK para los pa-cientes adultos con artritis reumatoide activa de moderada a grave. Durante la \u00faltima d\u00e9cada se han realizado im-portantes avances en el tratamiento de esta patolog\u00eda y su manejo, poniendo el foco en conseguir la remisi\u00f3n y frenar el impacto de la enfermedad.\nIMPULSO PARA SEGUIR CRECIENDO\nCon la adquisici\u00f3n de Allergan he-mos ampliado nuestras \u00e1reas de co-nocimiento con las que podemos ayudar a m\u00e1s pacientes y personas con nuestros productos y servicios. Esto significa que podemos tener un mayor impacto tratando m\u00e1s de 60 enfermedades en \u00e1reas prioritarias como son inmunolog\u00eda, oncohemato-log\u00eda, neurociencia, cuidado ocular y virolog\u00eda, entre otras. \nEl esfuerzo diario de AbbVie por \nconvertir lo posible en realidad se ha visto de nuevo reconocido a nivel lo-cal, europeo y mundial. \nSeg\u00fan la lista Great Place to Work, \nen Espa\u00f1a nos situamos como una de las cuatro mejores empresas para trabajar en la categor\u00eda de 501 a 5.000 empleados; en Europa ocupa-mos la posici\u00f3n n\u00famero 5, y, en el mundo, la posici\u00f3n n\u00famero 15. Nos sentimos orgullosos de que cerca del 90% de los empleados que han parti-cipado en las encuestas afirmen que la compa\u00f1\u00eda es un excelente lugar para trabajar. \nEn 2021 seguiremos trabajando con \npasi\u00f3n, esfuerzo y dedicaci\u00f3n para generar nuevas posibilidades para nuestros pacientes y abordar necesi-dades m\u00e9dicas no cubiertas, siempre fieles a nuestra raz\u00f3n de ser que es tener un impacto notable en la vida de las personas.\nCon la adquisici\u00f3n de \nAllergan hemos \nampliado nuestras \n\u00e1reas de \nconocimiento con las \nque podemos ayudar \na m\u00e1s pacientes. \nPodemos tener un \nmayor impacto \ntratando m\u00e1s de \n60 enfermedades\n138\nNURIOV Vurante el a\u00f1o 2020, desde la actividad hos-\npitalaria de Air Liquide Healthcare, se ha \nsponsorizado el Think Tank Smart Hospital \ndonde, con el apoyo del Colegio de Inge-nieros Industriales de Madrid, la Asocia-ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ingenier\u00eda Hospitalaria, la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgen-\ncias y Emergencias y con la colaboraci\u00f3n de dife-rentes referentes del sector sanitario espa\u00f1ol, se ha trabajado en evaluar c\u00f3mo tecnolog\u00edas tales como el IoT, la anal\u00edtica avanzada y la Inteligencia Artificial, pueden ser aplicadas al \u00e1mbito hospi-talario, de forma que tengan un impacto medido en: mejora de resultados asistenciales, experiencia de pacientes y profesionales y en sostenibilidad del sistema. Todo lo anterior, dentro de las siguientes \u00e1reas: Bloque Quir\u00fargico, Servicio de Urgencias y \nFacility Management.\nComo materializaci\u00f3n del trabajo realizado, se pre-\nsent\u00f3 el \u201cLibro Blanco del Smart Hospital\u201d, en el cual se ofrece un primer an\u00e1lisis de evaluaci\u00f3n de esfuer -\nzo\u2013beneficio de las distintas soluciones, el cual sirve de base para la definici\u00f3n de una hoja de ruta de im-plantaci\u00f3n mediante el cruce de las mencionadas va-riables (resultados en salud, experiencia del paciente/profesional y sostenibilidad) con las tres \u00e1reas identi-ficadas de un hospital (bloque quir\u00fargico, Urgencias y Facility Management).\nEn esta l\u00ednea de empuje y materializaci\u00f3n del con-\ncepto del \nSmart Hospital,  cabe destacar el caso de \n\u00e9xito en cuanto a la aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda IoT para la monitorizaci\u00f3n remota y en tiempo real,  \ntanto de la ubicaci\u00f3n de las botellas de ox\u00edgeno de transporte como del volumen de gas restante en las mismas, en el entorno hospitalario. Esta soluci\u00f3n, Air Liquide Healthcare: una clave innovadora en la \ntransformaci\u00f3n profunda experimentada en el sector de la salud\nEn 2020 la pandemia ha tenido un gran impacto en el sector de la salud, \nponiendo a prueba la capacidad de adaptaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de las empresas. En Air Liquide Healthcare hemos cumplido nuestro compromiso de seguir impulsando el desarrollo de soluciones innovadoras que nos permitan prestar cada vez un mejor servicio, con seguridad para los pacientes y profesionales, y as\u00ed ayudar tambi\u00e9n a nuestros clientes a avanzar en su proceso de transformaci\u00f3n y evoluci\u00f3n.\nD\n139\nNURIOV Vdesplegada en un hospital de la Comunidad de \nMadrid durante el a\u00f1o 2019 y la cual supone el primer despliegue de esta tecnolog\u00eda llevado a cabo en Europa, se ha tornado como un aliado extremadamente valioso para la continuidad y aseguramiento del suministro de ox\u00edgeno medi-cinal especialmente en un periodo de alt\u00edsima demanda asistencial sufrido durante casi todo el a\u00f1o 2020 con la pandemia. Para obtener una vi-si\u00f3n m\u00e1s detallada sobre esta soluci\u00f3n y el im-pacto que ha tenido en el d\u00eda a d\u00eda del hospital en este tiempo de pandemia, se puede acceder me-diante este enlace al art\u00edculo.\nPor otro lado, y nuevamente en el contexto de \npandemia que ha marcado todo el a\u00f1o, se ha di-se\u00f1ado e implantado un sistema para la monito-rizaci\u00f3n de la calidad del aire en diferentes zonas dentro del hospital, llamado Indoor Air Quality (IAQ). Este sistema, permite monitorizar los niveles de saturaci\u00f3n del aire en zonas interio-res, pudiendo estimar un nivel de riesgo de \ntransmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 y por tanto pu-diendo notificar la necesidad de actuar de forma preventiva (por ejemplo, activando los sistemas de renovaci\u00f3n del aire). \nTodas estas actividades respaldan y refuerzan \nla convicci\u00f3n que desde la actividad hospitalaria de Air Liquide Healthcare se tiene en el poten-cial que las nuevas tecnolog\u00edas para optimizar las operaciones hospitalarias y por tanto de impactar de forma positiva tanto a nivel de resul-tados asistenciales, de experiencia de pacientes y profesionales y por \u00faltimo de sostenibilidad fu-tura del sistema sanitario gracias a la generaci\u00f3n de eficiencias.  \nEn la actividad domiciliaria o Home Health-\ncare, la apuesta de VitalAire, cuyo objetivo es \nmejorar la calidad de vida de los pacientes respiratorios cr\u00f3nicos, ha sido y sigue siendo la introducci\u00f3n de nuevos canales de comunica-ci\u00f3n m\u00e1s estrechos y bidireccionales con pacientes y prescripto-res, a trav\u00e9s de sus distintas plataformas digitales (web, app, portal de prescripci\u00f3n) y sus perfiles corpora-tivos en redes sociales (@VitalAireES).  Se \ndefinen as\u00ed nuevos servicios orientados a transformar las Tera-pias Respiratorias Do-miciliarias, mediante la estratificaci\u00f3n de \npacientes seg\u00fan per -\nfiles, adaptando los planes de cuidados de manera personali-zada. Los \noutcomes  \ngenerados en adheren-\ncia y calidad de vida permiten la mejo-ra continua de resultados, con el fin \u00faltimo de aportar valor real a los pa-cientes cr\u00f3nicos respiratorios.\nEn el mundo de la cronicidad, Air \nLiquide Healthcare atiende adem\u00e1s a pacientes con diabetes, a trav\u00e9s de su marca Novalab. Comprometidos con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de cali -\ndad e innovaci\u00f3n, y orientada a dar respuesta r\u00e1pida, flexible y eficiente a las necesidades de sus clientes y usua-rios, trabaja por una atenci\u00f3n sanita-ria proactiva y centrada en la pre-venci\u00f3n, a trav\u00e9s de soluciones \u00fani-\ncas para promover una mayor auto-cuidado responsable de los pacientes y facilitar una mejor coordinaci\u00f3n en salud, desde el entorno dom\u00e9stico hasta la colaboraci\u00f3n entre profesio-nales de la salud e iniciativas de edu-caci\u00f3n terape\u00fatica.\nCare4Chronics, orientado hacia el \ncuidado de pacientes fr\u00e1giles cr\u00f3nicos y a la apuesta por nuevas soluciones tecnol\u00f3gicas que mejoren sus patolo -\ng\u00edas, es la marca l\u00edder por su capaci-dad de dise\u00f1ar, desarrollar e imple -\nmentar soluciones para cubrir las \nnecesidades de pacientes con pato-log\u00edas complejas fundamentalmente en el entorno domiciliario.\nAir Liquide Healthcare cuenta con un \nequipo de profesionales expertos y comprometidos con el futuro del sec-tor sanitario en Espa\u00f1a. Apostamos por la calidad de los cuidados a nuestros pacientes y profesionales sanitarios, y la seguridad gracias a la experiencia de todo nuestro equipo humano.\n\u201cTodas estas \nactividades respaldan \ny refuerzan la \nconvicci\u00f3n que desde \nla actividad \nhospitalaria de Air \nLiquide Healthcare se \ntiene en el potencial \nde las nuevas \ntecnolog\u00edas para \noptimizar las \noperaciones \nhospitalarias y por \ntanto de impactar de \nforma positiva tanto a \nnivel de resultados \nasistenciales, de \nexperiencia de \npacientes y \nprofesionales y por \n\u00faltimo de \nsostenibilidad futura \ndel sistema sanitario \ngracias a la \ngeneraci\u00f3n de \neficiencias\u201d\n140\nNURIOV V\nbles inal\u00e1mbricos, ultrapeque\u00f1os y \nsin bater\u00eda. Estos dispositivos pueden implantarse mediante procedimientos \nquir\u00fargicos menos invasivos, ofre-\nciendo la posibilidad de una nue-\nva soluci\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9-\ndica con una eficacia mejo-\nrada y una carga f\u00edsica redu-\ncida para los pacien-tes, durante y des-pu\u00e9s de la cirug\u00eda.\nOtro ejemplo de es-\nta b\u00fasqueda de nuevas ideas tecnol\u00f3gicas, que \npuedan servir para mejo-\nrar la salud de las perso-\nnas, es el lanzamiento el \npasado agosto del programa \nAstellas Rx+ \u00ae Healthcare In -\nnovation Challenge, para el \nque se presentaron m\u00e1s de 200 uiada por esta visi\u00f3n, la compa\u00f1\u00eda ha creado un \u00e1rea estrat\u00e9gica denominada Rx+\u2122, que tiene por objetivo desa-rrollar soluciones m\u00e9dicas que contemplen la enfermedad desde m\u00faltiples perspecti-vas y que incorporen las \nposibilidades que nos ofrecen los avances tecnol\u00f3gicos en el manejo de la misma. \nLos programas Rx+\u2122 se de-\nsarrollan combinando la pro-funda y amplia experiencia de Astellas en el desarrollo de f\u00e1rmacos innovadores, con la m\u00e1s puntera tecnolog\u00eda en di-ferentes campos. El objetivo es aplicar conjuntamente ambos conocimientos para emplearlos en servicios y soluciones de salud que abarquen, desde la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y el tratamiento, hasta la atenci\u00f3n y gesti\u00f3n posterior de la enferme-dad del paciente. Es decir, Astellas ha decidi-do apostar por una panor\u00e1mica integral y glo-bal de la atenci\u00f3n m\u00e9dica para la mejor la sa-lud y calidad de vida de las personas en cada una de las fases de su enfermedad.\nEvidentemente, esto conlleva una compren-\nsi\u00f3n \u00edntima de las necesidades de los pacien-tes, sus cuidadores y profesionales sanitarios, as\u00ed como tambi\u00e9n el acceso a la tecnolog\u00eda de vanguardia actual. Por ello, Astellas busca, impulsa y alcanza acuerdos con m\u00faltiples ins-tituciones, universidades y \nstart-ups que per -\nmitan desarrollar estos ambiciosos programas de Rx+\u2122.\nEn este sentido, Astellas ha adquirido recien-\ntemente la empresa Iota Biosciences, con el fin de avanzar en el campo de la medicina bioelectr\u00f3nica. La investigaci\u00f3n de Iota ha dado como resultado la capacidad de desarro-llar novedosos dispositivos m\u00e9dicos implanta-\nRx+\u2122, una iniciativa m\u00e1s all\u00e1 del f\u00e1rmaco\nAstellas est\u00e1 comprometida, como compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica, en estar a la \nvanguardia del cambio en el cuidado de la salud para convertir la ciencia innovadora en valor para los pacientes. \nG\nAstellas est\u00e1 \nasentando con \nenorme ilusi\u00f3n y \ngrandes esperanzas \nsu Rx+ Story, que \napunta a crear un \nmundo donde las \npersonas puedan \nvivir una vida \nmental y f\u00edsicamente \nsaludable, a trav\u00e9s \nde soluciones de \natenci\u00f3n m\u00e9dica\n141\nNURIOV Vsolicitudes de 85 pa\u00edses distintos. Los ganado-\nres, anunciados este mes, han sido la empresa australiana Augmented Bionics y la estadouni-dense Articulate Labs. La primera est\u00e1 desa-rrollando un o\u00eddo bi\u00f3nico no quir\u00fargico, el primero de este tipo, que permitir\u00e1 recuperar la audici\u00f3n a las personas que padecen una p\u00e9rdida auditiva grave. Su tecnolog\u00eda central se basa en la estimulaci\u00f3n magn\u00e9tica transcra-neal, que ha sido aprobada por la FDA para su uso en el tratamiento de la depresi\u00f3n y el TOC. Por su parte, Articulate Labs desarrolla dispositivos m\u00e9dicos port\u00e1tiles, que amplifi-can el crecimiento muscular a lo largo de la actividad diaria para superar las limitaciones funcionales y restaurar la capacidad f\u00edsica.\nTRES PROPUESTAS DE VALOR EN SEIS ESFERAS\nEn el desarrollo de este nuevo objetivo de la compa\u00f1\u00eda, Astellas ha establecido tres l\u00edneas de trabajo en las que aportar valor a los pa-cientes. Estas propuestas de valor son, en pri-mera lugar, ofrecer alternativas personalizadas para combatir y prevenir enfermedades me-diante el uso de datos personales combinados con las \u00faltimas tecnolog\u00edas; en segundo t\u00e9rmi-no, ampliar los tratamientos disponibles para las personas que, bien por su edad o por su condici\u00f3n de salud, podr\u00edan tener un acceso limitado a las terapias actuales. El tercer y \u00faltimo aspecto es apoyar la vida activa de las personas, mejorando su funci\u00f3n f\u00edsica y sen-sorial, incluso en aquellos casos donde estas capacidades se han visto afectadas por un de-terioro repentino o una discapacidad.\nEstas gu\u00edas fijadas para los programas de \nRx+\u2122 han dado lugar a seis \u00e1reas estrat\u00e9gicas de actividad, que llamamos \u201cEsferas\u201d y son: (1) Maximizaci\u00f3n de los resultados del paciente mediante cirug\u00eda y diagn\u00f3stico precisos; (2) laboraciones con sus socios. Junto a ellos, impulsa la generaci\u00f3n de ideas, para que estas ampl\u00eden las oportuni-dades que puede brindar cada tecno-log\u00eda y ayuden a identificar otras nuevas que sean aplicables a los problemas de salud que se quieren resolver. \nMuestra de ello es la labor que se \nest\u00e1 llevando a cabo en el \u00e1rea de maximizaci\u00f3n de los resultados del paciente mediante cirug\u00eda y diagn\u00f3s-tico precisos. En esta Esfera, la com-pa\u00f1\u00eda est\u00e1 buscando soluciones de tecnolog\u00eda de navegaci\u00f3n quir\u00fargica con realidad virtual, realidad aumen-tada o realidad mixta, as\u00ed como apli-car tecnolog\u00edas avanzadas de la in-formaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, como la Inteligencia Artificial y el Internet de las Cosas. Uno de los objetivos de este trabajo es lograr que todas estas tecnolog\u00edas permitan alcanzar una atenci\u00f3n m\u00e9dica y quir\u00fargica m\u00edni-mamente invasiva como alternativa a la cirug\u00eda.\nEn otras l\u00edneas estrat\u00e9gicas, Aste-\nllas ya ha logrado notables avances con soluciones que ya son tangibles y reales para los pacientes. En este sentido y de cara a la prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas, en el corto y mediano plazo, la compa\u00f1\u00eda quiere desplegar ya programas y servicios de ejercicio que incorporen gamifi-caci\u00f3n para la diabetes y las enfer -\nmedades cardiovasculares. Fruto de este trabajo es la pr\u00f3xima comercia-lizaci\u00f3n conjunta con la empresa Welldoc de un dispositivo, aprobado por la FDA, para facilitar a los pa-cientes la captura, el almacenamien-to y la transmisi\u00f3n de los datos de glucosa en sangre y el seguimiento de la medicaci\u00f3n, la dieta, la activi-dad y el ejercicio.\nGracias a la implementaci\u00f3n pro-\ngresiva de todas estas \u00e1reas estrat\u00e9gi-cas, Astellas est\u00e1 asentando con enorme ilusi\u00f3n y grandes esperanzas su Rx+ Story, que apunta a crear un mundo donde las personas puedan vivir una vida mental y f\u00edsicamente saludable, a trav\u00e9s de soluciones de atenci\u00f3n m\u00e9dica basadas en eviden-cia cient\u00edfica. Todo ello contribuir\u00e1 a reforzar y ampliar su compromiso constante con la ciencia innovadora y su transformaci\u00f3n en valor para las personas. Y sobre todo, con su filo-sof\u00eda de compa\u00f1\u00eda de trabajar para \u201cCambiar el ma\u00f1ana\u201d.\nAstellas ha decidido \napostar por una \npanor\u00e1mica integral y \nglobal de la atenci\u00f3n \nm\u00e9dica para la mejor \nsalud y calidad de \nvida de las personas \nen cada una de las \nfases de su \nenfermedad\nPrevenci\u00f3n de la progresi\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas; (3) Acceso de pacientes a soluciones m\u00e9dicas; (4) Di-gital \u00d7 Neurociencia; (5) Soporte y reemplazo de la funci\u00f3n sensorial, (6) y So-porte y remplazo de la fun-ci\u00f3n motora.\nCon la implementaci\u00f3n de \nestas esferas, la compa\u00f1\u00eda busca maximizar el valor que pueden aportar a los pacientes las diferentes co-\n142\nNURIOV V\nos resultados de la \u00faltima memoria de \nFarmaindustria revelaban que en 2019 la industria farmac\u00e9utica era el sector in-dustrial que m\u00e1s invert\u00eda en I+D en Es-pa\u00f1a y uno de los principales dinamiza -\ndores de la econom\u00eda de nuestro pa\u00eds. Si hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o estos datos ya \npon\u00edan de manifiesto el poder de la industria farmac\u00e9utica innovadora como motor econ\u00f3mi -\nco en materia de investigaci\u00f3n, producci\u00f3n y empleo de calidad, la situaci\u00f3n de 2020 los ha evidenciado y, muy probablemente, incremen-tado de forma considerable. \nLa excepcionalidad del momento hist\u00f3rico \nque vive el planeta con la crisis de la Covid-19 ha provocado que la innovaci\u00f3n se convierta en una de las armas m\u00e1s importantes para poner fin a la pandemia. Tanto es as\u00ed que, en menos de un a\u00f1o se est\u00e1n investigando m\u00e1s de 300 medi -\ncamentos contra la Covid-19, lo que supone la mayor carrera investigadora de la historia, tal y como se\u00f1ala Farmaindustria.\nPrecisamente, para AstraZeneca la ciencia y \nla innovaci\u00f3n constituyen el motor para transformar la salud de los pacientes y de la sociedad en general, y para impulsar la exce-lencia de nuestro Sistema Nacional de Salud. Por eso, hoy m\u00e1s que nunca, la compa\u00f1\u00eda busca acelerar la ciencia innovadora a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n. De hecho, el 25% de la facturaci\u00f3n anual global de la com-pa\u00f1\u00eda durante 2019 se invirti\u00f3 en I+D, lo que equivale a 6.059 millones de d\u00f3lares. Y en abril de 2020, la cartera de la compa\u00f1\u00eda ya inclu\u00eda 167 proyectos, 7 de ellos en fase avanzada de desarrollo.\nEstas cifras avalan la estrategia de creci-\nmiento a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n que sigue la compa\u00f1\u00eda y que se ha reforzado re-cientemente gracias a su firme apues-ta por fomentar la tecnolog\u00eda y la ciencia m\u00e1s innovadora para estar siempre al lado de los pacientes y la sociedad en general.\nEn menos de un a\u00f1o se est\u00e1n investigando 300 medicamentos contra la Covid-19.La industria farmac\u00e9utica, con una gran capacidad productiva, ha reaccionado \nen tiempo r\u00e9cord a la emergencia sanitaria. Siendo el sector m\u00e1s comprometido con la inversi\u00f3n en I+D en Espa\u00f1a, ser\u00e1 tambi\u00e9n un actor clave para la recuperaci\u00f3n.Claves para hacer frente a la pandemia: ciencia, \ninnovaci\u00f3n y apoyo a los pacientes\nL\n143\nNURIOV V\nCIENCIA E INNOVACI\u00d3N PARA HACER FRENTE A LA PANDEMIA\nDesde el inicio de la pandemia, AstraZeneca \nha puesto todos los recursos que est\u00e1n a su alcance para desarrollar una potencial vacuna contra la Covid-19 y un anticuerpo monoclo-nal para frenar la expansi\u00f3n del virus. La compa\u00f1\u00eda se ha servido de recursos t\u00e9cnicos y humanos gracias a la colaboraci\u00f3n de cient\u00edfi-cos, gobiernos, organizaciones multilaterales y fabricantes y aplicando su capacidad inno-vadora ha asumido el reto de garantizar un suministro asequible y equitativo de la misma.\nLa m\u00e1xima de la compa\u00f1\u00eda es desafiar los \nl\u00edmites de la ciencia para proporcionar medi-camentos que cambien la vida de las perso-nas, m\u00e1s si cabe en el contexto ac-tual. Y conseguirlo solo es posible a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n y de la gene-raci\u00f3n de evidencia cient\u00edfica. \nPACIENTES Y SANITARIOS, SIEMPRE EN EL CENTRO\nDurante los \u00faltimos meses, AstraZe-neca no solo ha centrado sus esfuer -\nzos en el desarrollo de posibles tra-tamientos para combatir al virus, sino que ha impulsado diferentes iniciativas para apoyar a las perso-nas afectadas por la crisis de la Co-vid-19. As\u00ed, al inicio de la crisis, la compa\u00f1\u00eda don\u00f3 9 millones de mas-carillas para apoyar al personal sa-nitario de todo el mundo, destinan-do 500.000 unidades a los sanitarios espa\u00f1oles. Adem\u00e1s, AstraZeneca se sum\u00f3 al Proyecto HU-CI para pres-tar apoyo psicol\u00f3gico en las Unida-des de Cuidados Intensivos durante los momentos m\u00e1s cr\u00edticos. \nPor otro lado, la Fundaci\u00f3n Astra-\nZeneca, ha impulsado un ciclo for -\nmativo online dirigido a pacientes, mediante el que se ofrec\u00eda informa-ci\u00f3n, asesoramiento y comprensi\u00f3n sobre la Covid-19. Estos webinars responden al compromiso de la compa\u00f1\u00eda con la formaci\u00f3n de los pacientes y su consolidaci\u00f3n como parte activa del Sistema Nacional de Salud, y contaron con la participa-ci\u00f3n de profesionales sanitarios de diversas especialidades como la on-colog\u00eda, la neumolog\u00eda, la endocri-nolog\u00eda o la psicolog\u00eda. Adem\u00e1s, en l\u00ednea con la filosof\u00eda colaborativa de AstraZeneca, la iniciativa cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de asociaciones de pacientes como la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de pa-cientes al\u00e9rgicos y con Enfermeda-des Respiratorias (FENAER), la Fe-deraci\u00f3n Espa\u00f1ola de Diabetes (FE-DE), la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Afectados de C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n (AEACaP) y la Asociaci\u00f3n de Afec-tados por C\u00e1ncer de Ovario (ASA-CO), dependiendo de la especiali-dad de cada ciclo.\nEn definitiva, si algo ha ense\u00f1ado \nla pandemia es que, en momentos tan sumamente cambiantes, es nece-sario unir fuerzas. Trabajar de la mano y apostar con firmeza por la colaboraci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la ciencia innovadora ser\u00e1n las claves para lograr una pronta recuperaci\u00f3n. Solo as\u00ed, con ciencia e innovaci\u00f3n podremos abrazar la normalidad.\nEl 25% de la \nfacturaci\u00f3n anual de \nAztraZeneca en 2019 \nse invirti\u00f3 en I+D, lo \nque equivale a 6.059 \nmillones de d\u00f3lares. \nEstas cifras avalan la \nestrategia de \ncrecimiento a trav\u00e9s \nde la innovaci\u00f3n\n144\nNURIOV Vor ello, desde hace varios a\u00f1os cuenta \ncon una pol\u00edtica de responsabilidad so-cial que apuesta por el fomento de h\u00e1bi-tos de vida saludable, y con un plan medioambiental que minimiza al m\u00e1xi-mo las emisiones contaminantes de sus centros e impulsa un uso responsable y \neficiente de los recursos. Durante 2020, un a\u00f1o marcado por la extensi\u00f3n de la COVID-19, el Grupo ASISA ha desarrollado algunas iniciati -\nvas en materia de responsabilidad social y sos-tenibilidad que han sido esenciales para prote-ger la salud de sus empleados y pacientes y colaborar al cuidado del entorno.\nEntre los retos m\u00e1s importantes a los que se ha \nenfrentado la compa\u00f1\u00eda, especialmente durante el confinamiento, ha sido garantizar la continui -\ndad asistencial a sus pacientes. Para ello, el Grupo lanz\u00f3 la plataforma de telemedicina \u2018Asisa LIVE\u2019, un servicio de videoconsultas a trav\u00e9s del cual los pacientes pueden acceder a m\u00e1s de una treintena de especialidades desde el lugar que elijan garantizando as\u00ed su seguridad. Adem\u00e1s, el Grupo ASISA cre\u00f3 una web para ayudar a las personas a sobrellevar el confina-miento de la forma m\u00e1s saludable y tranquila posible. En ella, bajo el lema \u201cAhora m\u00e1s que nunca, tranquilidad\u201d, ofrec\u00eda consejos \u00fatiles avalados por profesionales sanitarios sobre ejercicio, nutrici\u00f3n, salud, sue\u00f1o o teletrabajo.\nOtra ambiciosa apuesta del Grupo ASISA fue \nel teletrabajo como medida para proteger la salud de sus empleados. Durante el estado de alarma inicial, el 90% de los puestos no asisten-ciales del Grupo teletrabajaron, una forma de trabajo que se ha mantenido a lo largo de los ASISA fortalece durante la pandemia su compromiso \ncon la sostenibilidad\nLa pandemia que ha provocado la extensi\u00f3n de la COVID-19 ha mostrado la \nfragilidad de nuestras sociedades y la importancia de la salud como un elemento b\u00e1sico para el desarrollo social y econ\u00f3mico. El Grupo ASISA es consciente de que la salud de las personas depende en gran medida de la calidad ambiental y la sostenibilidad del entorno en el que conviven. \nASISA, ahora m\u00e1s que nunca, tranquilidad.P\n145\nNURIOV Vmeses que se ha prolongado la epidemia y que \nafecta a m\u00e1s del 70% de la plantilla, que desa-rrolla su labor a distancia para minimizar el riesgo de contagio. El compromiso claro de la compa\u00f1\u00eda por proteger a sus trabajadores se reflej\u00f3 en otras iniciativas, como el programa de apoyo psicol\u00f3gico a los profesionales que luchan contra la COVID-19, cuyo objetivo pri-mordial es facilitar herramientas y ayudar a aquellos que est\u00e1n en primera l\u00ednea de batalla contra el coronavirus.\nPara cuidar la salud de sus empleados, asegura-\ndos y pacientes, el Grupo ASISA marc\u00f3 un hito al ser la primera compa\u00f1\u00eda sanitaria en certificar todos sus protocolos frente a la COVID-19 en su red asistencial. La certificadora AENOR corro-bora con esta acreditaci\u00f3n que el Grupo cuenta con todas las medidas necesarias para garantizar la seguridad en sus instalaciones.\nAPUESTA POR LA SOSTENIBILIDAD MEDIOAMBIENTAL\nEl compromiso del Grupo ASISA con la soste-nibilidad del planeta y los Objetivos de Desa-rrollo Sostenible (ODS) trasciende de la activi -\ndad que desarrolla, apostando por iniciativas que ayuden a la preservaci\u00f3n del entorno, como el programa \u2018Regala un \u00e1rbol\u2019, con el que cada a\u00f1o la entidad ayuda a repoblar bosques espa-\u00f1oles que han sufrido inclemencias meteorol\u00f3 -\ngicas o incendios. \nEn 2020, la compa\u00f1\u00eda quiso rendir un home-\nnaje a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola por su responsabi-lidad durante la pandemia y, en conmemora-ci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Medioambiente, plant\u00f3 un \u00e1rbol por cada d\u00eda de confinamiento, en colaboraci\u00f3n con la asociaci\u00f3n AMMA a la que apoya desde hace de tres a\u00f1os. Juntos han conseguido repoblar m\u00e1s de 200 \u00e1rboles de las zonas erosionadas de la sierra de Segovia.\nLa gran inversi\u00f3n desarrollada en el plan \nmedioambiental del Grupo ASISA permiti\u00f3 re-ducir un 76% las emisiones de gases de efecto invernadero en solo a\u00f1o gracias a la apuesta por la energ\u00eda verde y la movilidad soste-nible. En este sentido, el 99% de la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la compa\u00f1\u00eda procede de fuentes 100% renovables. Adem\u00e1s, ha sustituido el uso de combustibles f\u00f3siles en toda su red asistencial por otros menos conta -\nminantes, como el gas natural, que supone el 82% del consumo total de combustibles; fomenta el uso de apa-ratos y luces de alta eficiencia y bajo consumo; ha eliminado los extintores que contuvieran halones (sustancias qu\u00edmicas que al liberarse pueden da-\u00f1ar la capa de ozono); y ha aumenta -\ndo en un a\u00f1o un 16% la flota de veh\u00ed-culos el\u00e9ctricos e h\u00edbridos propios. Gracias a estas y otras iniciativas, se estima que la compa\u00f1\u00eda ha evitado la emisi\u00f3n a la atm\u00f3sfera de 6.800 tone-ladas de CO\n2.\nDurante 2020 se llevaron a cabo \nauditor\u00edas energ\u00e9ticas en todos los centros de la red asistencial del Grupo ASISA con el prop\u00f3sito de implantar medidas para que los edificios sean cada vez m\u00e1s eficientes en el uso de la energ\u00eda. En este sentido, la compa\u00f1\u00eda apuesta por el desarrollo de edificios sostenibles, como el nuevo centro m\u00e9dico que se abrir\u00e1 en Barcelona y que contar\u00e1 con la calificaci\u00f3n ener -\ng\u00e9tica A, la m\u00e1s eficiente, y una fa-chada vegetal cuyo uso en construc-ci\u00f3n tiene un doble efecto positivo: por un lado, ayudar\u00e1 a mantener la temperatura interna con menor nece -\nsidad de sistemas de climatizaci\u00f3n y, por otro, compensar\u00e1 hasta un 20% la emisi\u00f3n de CO\n2 del edificio gracias al \nefecto de la fotos\u00edntesis realizada por las plantas de la fachada.\nDurante la pandemia, la compa\u00f1\u00eda \nmantuvo su pol\u00edtica de compra de pro-ductos locales y aut\u00f3ctonos, reducien-do la contaminaci\u00f3n que produce el transporte de mercanc\u00edas desde origen a destino. En 2019, el Grupo ya hab\u00eda destinado a este fin m\u00e1s de 16,5 millo-nes de euros. Del mismo modo, el Grupo ASISA desarrolla una gesti\u00f3n responsable de su cadena de suminis-tro asegurando la \u00e9tica y responsabili-dad social en sus compras e implantan-do buenas pr\u00e1cticas para su gesti\u00f3n eficiente. Como ejemplo, el Grupo ASISA consigui\u00f3 reducir en un 70% el desperdicio alimentario en su red asis-tencial, lo que supone, en solo un a\u00f1o, evitar tirar a la basura m\u00e1s de 11.300 bandejas de comida y un ahorro de 5.600 kg. de alimentos y bebidas.El 99% de la energ\u00eda \nel\u00e9ctrica consumida \npor la compa\u00f1\u00eda \nprocede de fuentes \n100% renovables. \nAdem\u00e1s, ha \nsustituido el uso de \ncombustibles f\u00f3siles \nen toda su red \nasistencial por otros \nmenos \ncontaminantes\nASISA, telemedicina.\n146\nNURIOV V\nmos a nuestra divisi\u00f3n de diagn\u00f3stico, \nel diagn\u00f3stico gen\u00e9tico con un portfolio de m\u00e1s de 3.000 pruebas gen\u00e9ticas. Contamos en Atrys con la mayor Uni-dad de Genotipado de Espa\u00f1a y una de las tres mayores de Europa.\nA trav\u00e9s de los servicios de diagn\u00f3s-\ntico integrado (anatom\u00eda patol\u00f3gica, patolog\u00eda molecular y hematolog\u00eda) utilizamos las \u00faltimas tecnolog\u00edas y biomarcadores para ofrecer un diag-n\u00f3stico conciso, completo y riguroso que permita conocer profundamente cada patolog\u00eda, en qu\u00e9 etapa se en-cuentra y poder predecir y adecuar el tratamiento \u00f3ptimo. Nuestros laborato -\nrios trabajan adem\u00e1s con los \u00faltimos avances en biopsia l\u00edquida de cara a ofrecer alternativas menos invasivas.\nEl objetivo de Atrys es mejorar el \ntratamiento de los pacientes y su ca-lidad de vida, as\u00ed como aumentar la eficiencia de los sistemas sanitarios y reducir costes. A parte de una me-studios recientes* indican que en 2025 el hogar ser\u00e1 el lugar habitual para el seguimiento y cuidado rutinario de la salud. Asimismo, m\u00e1s del 70 % de los espa\u00f1oles realizar\u00e1n consultas m\u00e9dicas por videollamadas y la digitalizaci\u00f3n de los diagn\u00f3sticos y procedimientos \nm\u00e9dicos a trav\u00e9s del \ncloud ser\u00e1 clave. Entre \n2019 y 2030, el diagn\u00f3stico virtual global cre-cer\u00e1 alrededor de un 15,5% y la industria de la telemedicina un 19,3% anual. Para Atrys, 2020 ha sido el a\u00f1o en que nos hemos conso-lidado como l\u00edderes mundiales en telemedici-na en lengua espa\u00f1ola, con m\u00e1s de 4 millones de pruebas diagn\u00f3sticas informadas al a\u00f1o. Contamos con un equipo de m\u00e1s de 350 espe-cialistas y subespecialistas m\u00e9dicos en el \ncloud que contribuyen a ofrecer diagn\u00f3sticos \nm\u00e9dicos de alta calidad, reuniendo adem\u00e1s criterios de eficiencia, ahorro y sostenibilidad. \nLas tendencias apuntan tambi\u00e9n a que los ciu-\ndadanos estar\u00e1n cada vez mejor informados so-bre posibles enfermedades futuras, as\u00ed como de los avances en el perfil gen\u00e9tico. En 2020, suma-Atrys, la medicina de precisi\u00f3n y el futuro de la \nsalud\nATRYS naci\u00f3 para hacer mejor medicina, m\u00e1s sostenible y m\u00e1s accesible, a \ntrav\u00e9s de los diagn\u00f3sticos y tratamientos m\u00e9dicos m\u00e1s precisos. 2020, a\u00f1o en que la salud ha ocupado todas las portadas de los medios a diario, ha sido un a\u00f1o de significativo crecimiento y consolidaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda, tanto en Europa como en Latinoam\u00e9rica.\nEA trav\u00e9s de los \nservicios de \ndiagn\u00f3stico \nintegrado (anatom\u00eda \npatol\u00f3gica, patolog\u00eda \nmolecular y \nhematolog\u00eda) \nutilizamos las \n\u00faltimas tecnolog\u00edas y \nbiomarcadores para \nofrecer un \ndiagn\u00f3stico conciso, \ncompleto y riguroso\n147\nNURIOV Vjor monitorizaci\u00f3n de las enfermedades y de \nla mejora de los diagn\u00f3sticos, en Atrys cree-mos que la transformaci\u00f3n de los datos de salud en informaci\u00f3n clara es y ser\u00e1 clave en el futuro. La pandemia ha puesto de relieve este 2020 la importancia de la organizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de datos para analizar la evoluci\u00f3n de la enfermedad y la consecuente toma de decisiones en la planifica-ci\u00f3n de recursos, entre otros. Nues-tra divisi\u00f3n de Big Data, con la m\u00e1s grande y amplia base de datos de salud (externos e internos) a nivel nacional y certificada por la Agen-cia Europea del Medicamento, per -\nmite desarrollar y conocer en pro-fundidad la evoluci\u00f3n y la dimen-si\u00f3n de patolog\u00edas, diagn\u00f3sticos y tratamientos. Manejamos informa-ci\u00f3n actualizada de 1,9 millones de pacientes a trav\u00e9s de nuestro equipo de epidemi\u00f3logos y bioinform\u00e1ticos experto en el an\u00e1lisis m\u00e1s innovador y exacto de datos de salud agrega-dos, actualizados y normalizados, a tiempo real.\nEn el \u00e1mbito de la Oncolog\u00eda, ade-\nm\u00e1s del diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico, desta-can nuestros servicios de gesti\u00f3n inte-gral de radioterapia de alta precisi\u00f3n. Contamos con un equipo especializado en oncolog\u00eda radioter\u00e1pica de \u00faltima generaci\u00f3n, que trata a pacientes de toda Europa con 9 aceleradores linea-les de alta precisi\u00f3n en 6 centros onco-l\u00f3gicos (en Espa\u00f1a, Portugal y Suiza).\nDeloitte 2020, The future Unmasked. Predicting the future of \nhealthcare and life sciences in 2025\n148\nNURIOV V\nsimismo, las alianzas estrat\u00e9 -\ngicas impulsan nuestra activi -\ndad en diversas \u00e1reas terap\u00e9u-\nticas. Recientemente hemos realizado una fuerte inversi\u00f3n en innovaci\u00f3n externa, con un n\u00famero sin precedentes de \nm\u00e1s de 25 acuerdos de colaboraci\u00f3n y adquisiciones.\nLas terapias celulares y g\u00e9nicas ofre-\ncen por primera vez la posibilidad de abordar la causa fundamental de la enfermedad. Nuestra compa\u00f1\u00eda cuenta, desde hace poco, con una plataforma de terapia celular y g\u00e9nica, que coordi-na nuestra estrategia en esta \u00e1rea fun-damental, y proporciona el marco ade-cuado de innovaci\u00f3n a nuestros socios BueRock Therapeutics y Asklepios Biopharmaceutical (AskBio), dos compa\u00f1\u00edas que pertenecen a Bayer en su totalidad, pero que son operadas de manera independiente. AskBio cuenta adem\u00e1s con una filial en Espa\u00f1a. Se trata de la empresa donostiarra Viral-gen, primera planta de Espa\u00f1a dedica-da a la producci\u00f3n de vectores virales adenoasociados.\nNuestra cartera de desarrollo de tera -\npias celulares y g\u00e9nicas ya comprende siete principios activos en diferentes etapas de desarrollo cl\u00ednico. Estos se centran en m\u00faltiples \u00e1reas terap\u00e9uticas Transformamos nuestro negocio farmac\u00e9utico a trav\u00e9s \nde innovaciones revolucionarias en la atenci\u00f3n m\u00e9dica\nEn Bayer asistimos en los \u00faltimos tiempos a una gran transformaci\u00f3n de \nnuestro negocio farmac\u00e9utico, con una fuerte orientaci\u00f3n hacia la innovaci\u00f3n, y con el foco puesto en tres pilares fundamentales: las nuevas terapias celulares y g\u00e9nicas, la salud digital, y la ampliaci\u00f3n de nuestro pipeline, con m\u00e1s de 50 proyectos en distintas fases de desarrollo cl\u00ednico.\nA\n149\nNURIOV Vcon grandes necesidades no cubiertas, como las \nindicaciones neurodegenerativas, neuromuscu-lares y cardiovasculares, con programas l\u00edderes en la enfermedad de Pompe, la enfermedad de Parkinson, la hemofilia A y la insuficiencia card\u00edaca congestiva. \nPor otra parte, la atenci\u00f3n m\u00e9dica digital se ha \nconvertido en un pilar importante de la aten-ci\u00f3n m\u00e9dica moderna. En Bayer queremos ex-tender el uso de la salud digital para empoderar a los pacientes. Por este motivo colaboramos con la compa\u00f1\u00eda Informed Data System (IDS/One Drope) en el desarrollo de una plataforma para ayudar a pacientes con diabetes. Actual-mente la aplicaci\u00f3n tiene m\u00e1s de tres millones de descargas, y trabajamos en otras plataformas similares para otras patolog\u00edas.\nEn cuanto a la ampliaci\u00f3n de nuestro porfolio, \nen la actualidad destacan dos programas de desarrollo, que se encuentran en fase interme -\ndia. Uno de ellos est\u00e1 centrado en el campo de la anticoagulaci\u00f3n, con el desarrollo de nuevos anticoagulantes basados en la inhibici\u00f3n del Factor XI, una nueva clase de anti -\ncoagulantes, que comprenden tres principios activos en investigaci\u00f3n. Por otra parte, trabajamos en nuestro programa de indicaciones m\u00faltiples P2X3. Los antagonistas de P2X3 fue-ron identificados por primera vez para el tratamiento de la endometriosis, en el marco de nuestra alianza estrat\u00e9gi -\nca con Evotec, empresa farmac\u00e9utica con sede en Alemania. El P2X3 tam -\nbi\u00e9n tiene un rol importante en otras afecciones asociadas con el dolor y la hipersensibilidad neurog\u00e9nica como la tos cr\u00f3nica, la vejiga hiperactiva y el dolor neurop\u00e1tico.\nEn la actualidad nos encontramos en \nfase de prueba de estos tratamientos para testar su eficacia en las indica -\nciones en estudio.\nNuestra cartera de \ndesarrollo de \nterapias celulares y \ng\u00e9nicas ya \ncomprende siete \nprincipios activos en \ndiferentes etapas de \ndesarrollo cl\u00ednico. \nEstos se centran en \nm\u00faltiples \u00e1reas \nterap\u00e9uticas con \ngrandes necesidades \nno cubiertas\n150\nNURIOV VERB\u0112S es una agencia de comunicaci\u00f3n \nespecializada en salud y consumo, que combina un enfoque estrat\u00e9gico riguro-so, una mentalidad disruptiva y metodo-log\u00edas \u00e1giles de trabajo. Nuestro objetivo es ayudar a nuestros clientes a que sus marcas sean m\u00e1s saludables y, para ello, \nmejoramos y transformamos las marcas median-te la definici\u00f3n e implementaci\u00f3n de estrategias de comunicaci\u00f3n personalizadas para cada caso concreto, con una implicaci\u00f3n directa de los responsables de cada \u00e1rea de negocio.\nContamos con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia \nen el sector de la comunicaci\u00f3n y con un nutri-do equipo de especialistas para la nueva reali -\ndad de la comunicaci\u00f3n como garant\u00eda del \u00e9xito de cada proyecto. Esta experiencia nos ha per -\nmitido obtener un profundo conocimiento del funcionamiento del sector de la comunicaci\u00f3n y construir una estrecha y din\u00e1mica relaci\u00f3n con los \nstakeholders . Trabajamos con grandes com-\npa\u00f1\u00edas e instituciones nacionales e internacio -\nnales del sector salud y bienestar y disponemos de una amplia base de datos en nuestro haber, con contactos de m\u00e1s de 6.000 periodistas y 3.000 contactos de otros \nstakeholders .\nAdem\u00e1s, somos la \u00fanica agencia en \nEspa\u00f1a miembro de Global Health \nPR, la mayor red internacional de agencias independientes de comuni-caci\u00f3n en salud, lo que permite que nuestros clientes tengan presencia en todos los continentes. Precisamente, en octubre de 2019, BERB\u0112S orga-niz\u00f3 la primera reuni\u00f3n regional eu-ropea de GLOBALHealthPR. Duran-te los dos d\u00edas del evento, agencias de Europa y Estados Unidos pudie-ron compartir estrategias, ideas y buenas pr\u00e1cticas para brindar a los clientes las \u00faltimas tendencias en comunicaci\u00f3n en salud. Sin duda, un aut\u00e9ntico \u00e9xito que permiti\u00f3 seguir estrechando lazos con nuestros so-cios. Y tambi\u00e9n estamos presentes en las 17 comunidades aut\u00f3nomas a trav\u00e9s de una red de colaboradores expertos en el sector, lo que lleva al \u00e9xito de cualquier acci\u00f3n que desa-rrollemos a nivel regional.\nPara adaptarnos a las necesidades de \ncada cliente, y trabajar con la m\u00e1xima especializaci\u00f3n, contamos con equipos multidisciplinares divididos en varias \u00e1reas, que a su vez est\u00e1n siempre co-nectadas: Corporativo y relaciones ins-titucionales; Consumo y cuidado de la salud; Ciencia, medicina e investiga-ci\u00f3n; Eventos y producci\u00f3n; Innova-ci\u00f3n y nuevos negocios; y Administra-ci\u00f3n, finanzas y RRHH.BERB\u0112S organiz\u00f3 la \nprimera reuni\u00f3n \nregional europea de \nGLOBALHealthPR. \nDurante los dos d\u00edas \ndel evento, agencias \nde Europa y Estados \nUnidos pudieron \ncompartir \nestrategias, ideas y\nbuenas pr\u00e1cticas \nsobre comunicaci\u00f3n \nen salud\nB\nCon m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia, BERBES cuenta con un profundo \nconocimiento en el campo de salud que posteriormente aplica en las estrategias de comunicaci\u00f3n de los clientes. Adaptaci\u00f3n, especializaci\u00f3n y equipos multidisciplinares son las grandes fortalezas para lograr los objetivos transformadores. Trabajando en la transformaci\u00f3n de marcas para \nlograr un mundo m\u00e1s saludable 151\nNURIOV V\nSERVICIOS\nTodos nuestros servicios \nest\u00e1n orientados a la gene-raci\u00f3n de valor y a la conse-cuci\u00f3n de objetivos de ne-gocio de nuestros clientes. As\u00ed, trabajamos tanto en comunicaci\u00f3n externa co-mo interna, online y offline, con un claro enfoque estra-t\u00e9gico dirigido a la trans-formaci\u00f3n de marcas para lograr un mundo m\u00e1s saludable.\nPara ello, combinamos el rigor es-\ntrat\u00e9gico de una consultora y el pen-samiento creativo de una agencia, y ayudamos a las marcas a encontrar, a desarrollar o a impulsar sus proyec-tos; a ser m\u00e1s relevantes y a mirar con seguridad hacia el futuro.\nAlgunos de los servicios que ofrece-\nmos a nuestros clientes son: estrategia digital y redes sociales, organizaci\u00f3n de eventos y presentaciones, gesti\u00f3n de crisis, marketing de influencers, RSC, relaciones institucionales y asun-tos p\u00fablicos, estudios de mercado, formaci\u00f3n de portavoces, comunica-ci\u00f3n de producto, an\u00e1lisis de tenden-cias y benchmarking, paid media, es-cucha y monitorizaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n interna, creatividad y dise\u00f1o, y rela-ci\u00f3n con medios de comunicaci\u00f3n, entre otros. En definitiva, todo lo que hacemos parte de un profundo y actua-lizado conocimiento del sector de sa-lud y consumo del hoy y del ma\u00f1ana.\nTrabajamos tanto \nen comunicaci\u00f3n \nexterna como interna, \nonline y offline, con \nun claro enfoque \nestrat\u00e9gico dirigido a \nla transformaci\u00f3n \nde marcas\n152\nNURIOV V\na alimentaci\u00f3n juega un rol fundamen-\ntal en nuestra salud y bienestar pero los cambios de estilos de vida en la actuali-dad han propiciado que nos alejemos de una dieta equilibrada, como recuerda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Y el estr\u00e9s se posiciona tambi\u00e9n en-\ntre los problemas m\u00e1s habituales.\nAs\u00ed, nos encontramos con un contex-\nto en el que 1 de cada 2 espa\u00f1oles ve alterada de forma importante su ca-lidad de vida y adem\u00e1s supone un consumo considerable de recursos sanitarios(**).\nLos problemas digestivos son \nmotivo de consulta frecuente en la farmacia y pueden estar aso-ciados a un desequilibrio de la composici\u00f3n de la microbiota intestinal llamado disbiosis.\nHay que tener en cuenta que \nla composici\u00f3n de nuestra mi-crobiota est\u00e1 influida desde nuestro nacimiento por diferen-tes factores que determinan su calidad, equilibrio y que influyen en nuestro bienestar digestivo e in-munitario.\nLa soluci\u00f3n: reequilibrar la composi-\nci\u00f3n de la microbiota mediante h\u00e1bitos de vida saludables, una dieta m\u00e1s equilibrada y los denominados probi\u00f3ticos.\nPero no todos los probi\u00f3ticos son iguales. \nBOIRON, fiel a su visi\u00f3n de una medicina m\u00e1s humana y respetuosa, centrada en las per -\nsonas, donde lo m\u00e1s importante es cuidar sin da\u00f1ar, ha presentado recientemente Osmobio-tic Flora. Y ha elegido para su fabricaci\u00f3n al mejor partner, Probiotical, uno de los 6 fabri-\nAproximadamente la mitad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola padece alg\u00fan tipo de \npatolog\u00eda digestiva (*), una cifra alt\u00edsima que nos deber\u00eda llevar a la reflexi\u00f3n \u00bfpor qu\u00e9 esta prevalencia? Si tenemos en cuenta cu\u00e1les son los detonantes la explicaci\u00f3n parece l\u00f3gica, son dos de los grandes males de nuestra sociedad: el estr\u00e9s y la mala alimentaci\u00f3n.El rol de los probi\u00f3ticos en el bienestar intestinal \ne inmunitario\nL\n153\nNURIOV V\ncantes exclusivos de probi\u00f3ticos en el mundo \ncon m\u00e1s de 100 a\u00f1os de experiencia.\nLa aportaci\u00f3n de Osmobiotic Flora se podr\u00eda \nagrupar en 4 grandes claves: f\u00f3rmula \u00fanica, asociando 2 cepas microbi\u00f3ticas seleccionadas por su acci\u00f3n complementaria; tecnolog\u00eda de micro-encapsulaci\u00f3n individual, que multiplica por cinco la tasa de supervivencia y la capaci -\ndad de colonizaci\u00f3n de las cepas microbi\u00f3ticas; certificado \u201cAllergen Free\u201d, que garantiza una f\u00f3rmula de alta tolerancia; y que se presenta en tres formatos para toda la familia: adulto, ni\u00f1o y beb\u00e9. Osmobiotic Flora incluye 2 cepas, mi-crobi\u00f3ticas microencapsuladas, rigurosamente seleccionadas por su acci\u00f3n cient\u00edficamente probada en estudios in vitro e in vivo, y por su papel esencial en el reequili -\nbrio de la microbiota intestinal.\nActualmente, la sociedad es deman-\ndante de soluciones de autocuidado como sin\u00f3nimo de bienestar y de contribuci\u00f3n positiva de cada indivi -\nduo al ecosistema sanitario. Y los probi\u00f3ticos son un buen ejemplo de esta tendencia.No todos los \nprobi\u00f3ticos son \niguales. BOIRON, fiel \na su visi\u00f3n de una \nmedicina m\u00e1s \nhumana y respetuosa, \ncentrada en las \npersonas, donde lo \nm\u00e1s importante es \ncuidar sin da\u00f1ar, ha \npresentado \nrecientemente \nOsmobiotic Flora\n(*) https://www.saludigestivo.es/espanoles-padecen-patologia-\ndigestiva/\n(**) http://elfarmaceutico.es/index.php/profesion/item/8676-\nproblemas-digestivos-mas-frecuentes-en-adultos#.XrpIqTaP7IU\n154\nNURIOV Vla retina. Nuestra estrategia en I+D+i \nrepresenta un excelente ejemplo de colaboraci\u00f3n transversal y multidisci -\nplinar entre la mayor\u00eda de las \u00e1reas de la empresa, as\u00ed como de cooperaci\u00f3n con socios externos. \nSobre la base de estos conocimientos \ny experiencia, participamos en diferen-tes iniciativas para encontrar solucio-nes m\u00e9dicas a las situaciones actuales que nos afectan, como la pandemia por COVID-19. As\u00ed, por ejemplo, a finales de 2020 iniciamos el ensayo cl\u00ednico de fase II de una terapia dirigida a ayudar a las personas con enfermedad respira-toria grave derivada de la COVID-19. El ensayo estudia un compuesto desti-nado a personas hospitalizadas con in-fecci\u00f3n por SARS-CoV-2 con compli-caciones respiratorias graves para las que actualmente las opciones de trata-miento son muy limitades.\nAsimismo, hemos iniciado 2021 \nsiendo la primera compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9u-tica del mundo que ha realizado una colaboraci\u00f3n con Google Quantum en el campo de la computaci\u00f3n cu\u00e1ntica. Dicha colaboraci\u00f3n forma parte de la estrategia integral de transformaci\u00f3n digital de Boehringer Ingelheim, con el objetivo de aprovechar y acelerar mejor la prometedora cartera de pro-ductos de la compa\u00f1\u00eda y, en \u00faltima instancia, aportar m\u00e1s avances m\u00e9di-cos a los pacientes que los necesitan. n Espa\u00f1a, la compa\u00f1\u00eda tiene su sede cen-tral en Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona), en la que trabajan m\u00e1s de 1.600 colabora-dores y que es considerada como un hub de innovaci\u00f3n dentro del grupo.\nDesde nuestra fundaci\u00f3n en 1885, nos \ndefinimos como una compa\u00f1\u00eda que man-\ntiene un s\u00f3lido compromiso de servicio a la humanidad a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n, la investi-gaci\u00f3n sostenible, el desarrollo, la producci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos y trata-mientos que mejoren la salud y la calidad de vida de los pacientes y los animales. Situamos a los pacientes en el centro de todo lo que hace-mos, tanto para investigar y desarrollar f\u00e1rma-cos que mejoren sus resultados en salud, como para llevar a cabo proyectos formativos y cam-pa\u00f1as de concienciaci\u00f3n, siempre mediante la colaboraci\u00f3n con las asociaciones de pacientes. \nEn Boehringer Ingelheim nos centramos en \nla investigaci\u00f3n y desarrollo de nuevas mol\u00e9-culas para enfermedades muy diversas que tienen, sin embargo, un aspecto en com\u00fan: los pacientes que las sufren necesitan nuevos y mejores medicamentos. Nuestra visi\u00f3n impli-ca la inversi\u00f3n constante en innovaci\u00f3n, acti-vidad a la que destinamos un elevado porcen-taje de nuestros recursos.\nNuestra firme apuesta por la I+D se traduce en \nque, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, Boehringer  \nIngelheim ha adquirido un considerable conoci-miento en enfermedades cardiovasculares y metab\u00f3licas, oncolog\u00eda, enfermedades respira-torias, enfermedades raras, inmunolog\u00eda, enfer -\nmedades del sistema nervioso central y salud de \nLa apuesta de Boehringer Ingelheim por Espa\u00f1a \ncomo centro europeo de investigaci\u00f3n\nBoehringer Ingelheim es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica global de propiedad \nfamiliar dedicada a la obtenci\u00f3n de medicamentos para uso humano, la producci\u00f3n biofarmac\u00e9utica y la salud animal. Con sede en Ingelheim, Alemania, el grupo Boehringer Ingelheim figura entre las 20 compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas mayores del mundo y cuenta con m\u00e1s de 50.000 colaboradores y colaboradoras. \nE\nTodo lo que \nhacemos, tanto para \ninvestigar y \ndesarrollar f\u00e1rmacos, \ncomo para llevar a \ncabo proyectos \nformativos y \ncampa\u00f1as de \nconcienciaci\u00f3n, \nsiempre mediante la \ncolaboraci\u00f3n con las \nasociaciones de \npacientes\n155\nNURIOV VOtro de los pilares sobre los que asentamos \nnuestros proyectos de innovaci\u00f3n es el respeto \npor el medio ambiente, porque solo mediante una innovaci\u00f3n sostenible podremos seguir avanzando a la vez que cuidamos de los recur -\nsos naturales y no infinitos. De ah\u00ed que la compa\u00f1\u00eda promueva iniciativas a nivel local y global, con el fin de repercutir positivamente en el medio ambiente, esforz\u00e1ndose por redu-cir la contaminaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de resi-duos. Un ejemplo de ello es la puesta en mar -\ncha, en 2019, de la nueva planta Respimat en nuestra sede de Sant Cugat, destinada al dise-\u00f1o y fabricaci\u00f3n de inhaladores. La construc-ci\u00f3n de esta infraestructura es fruto del reco-nocimiento a la labor de centenares de profe-sionales que, con su dedicaci\u00f3n y esfuerzo, han convertido el centro de Sant Cugat en un referente de excelencia. Es adem\u00e1s un claro ejemplo del compromiso de la com-pa\u00f1\u00eda por la sostenibilidad y el medio ambiente, ya que el dispositivo Res-pimat es un inhalador recargable, lo cual disminuye de manera significa-tiva la generaci\u00f3n de residuos pl\u00e1sti-cos. Ha supuesto, adem\u00e1s, el aterri-zaje en nuestro pa\u00eds de una nueva e importante actividad de alta tecnolo-g\u00eda, ejemplificando la apuesta reno-vada de la corporaci\u00f3n por Espa\u00f1a como centro europeo de investiga-ci\u00f3n. La elecci\u00f3n de Sant Cugat co-mo sede ha implicado para la compa-\u00f1\u00eda la creaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 nuevos puestos de trabajo, as\u00ed como la diver -\nsificaci\u00f3n de productos y riesgos\nEn este sentido, en Boehringer  \nIngelheim aplicamos criterios estric-tos para la protecci\u00f3n del medio am-biente en todos los pa\u00edses donde operamos. A trav\u00e9s de la iniciativa \u201cBe Green\u201d, el 100% de la electrici-dad que compra la compa\u00f1\u00eda, provie-ne de fuentes renovables. Reducir, reutilizar y reciclar son los tres ejes de la econom\u00eda circular que aplica-mos en nuestros procesos de gesti\u00f3n de residuos. Sirva como ejemplo que, en el \u00faltimo a\u00f1o, hemos reduci-do un 7,1% la generaci\u00f3n de pl\u00e1stico evitando la emisi\u00f3n de m\u00e1s de 25 toneladas de CO\n2. \nTambi\u00e9n nos preocupamos por ge-\nnerar bienestar econ\u00f3mico y social en todos los lugares donde operamos gracias a nuestro fuerte compromiso con la Responsabilidad Social Cor -\nporativa, que se traduce en la realiza-ci\u00f3n de proyectos en beneficio de la sociedad y los pacientes, la conser -\nvaci\u00f3n de los recursos naturales y la preservaci\u00f3n del medio ambiente. \nPero no recorremos solos este ca-\nmino: nuestro futuro depende de la capacidad innovadora de todos nuestros colaboradores. Queremos ser un empleador de referencia en nuestro mercado, y que nuestros colaboradores y colaboradoras se sientan orgullosos de trabajar aqu\u00ed. Y , para ellos, basamos todas nues-tras iniciativas en los principios de diversidad e inclusi\u00f3n, en los que encontramos la riqueza cultural que nos hace crecer cada d\u00eda. \nCada uno est\u00e1 comprometido y es \nconsciente de los grandes cambios estructurales que como sociedad y compa\u00f1\u00eda tenemos que aplicar para seguir cuidando de las personas, los animales y el planeta.\nHemos iniciado \n2021 siendo la \nprimera compa\u00f1\u00eda \nfarmac\u00e9utica del \nmundo que ha \nrealizado una \ncolaboraci\u00f3n con \nGoogle Quantum en \nel campo de la \ncomputaci\u00f3n cu\u00e1ntica \n156\nNURIOV V\nque estimulan el sistema inmune con-\ntra el c\u00e1ncer. La compa\u00f1\u00eda ha cambia-do, adem\u00e1s, tratamiento de enfer -\nmedades como el mieloma m\u00faltiple y el de tumores graves, como el me-lanoma metast\u00e1sico o el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, aumentando las expectativas de vida de sus pacientes. \nAdem\u00e1s, la empresa avanza hacia la \npr\u00f3xima generaci\u00f3n de opciones te-rap\u00e9uticas, como las CAR-T, y conti-\nn\u00faa buscando tratamientos de van-guardia que cambien la vida de los pacientes, como la terapia celular. \nL\u00cdDER EN INNOVACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A\nAunque en Espa\u00f1a siguen coexis-tiendo de momento las dos entida-des legales, gracias a la uni\u00f3n, BMS se ha posicionado como la segun-da compa\u00f1\u00eda en n\u00famero de ensa-yos cl\u00ednicos en marcha en nuestro pa\u00eds. En concreto, cuenta con m\u00e1s \nde 200, para los que la empresa ha destinado aproximadamente 50 mi-llones de euros. \nAsimismo, BMS cuenta un centro \nde investigaci\u00f3n puntero en Sevilla, el Centro de Investigaci\u00f3n Trasla-cional (CITRE), que se ha converti-do en la referencia europea en medi-cina traslacional de c\u00e1ncer. \nCon m\u00e1s de 50 mol\u00e9culas en distin-\ntas fases de desarrollo, la inversi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda en investigaci\u00f3n y ristol-Myers Squibb (BMS) y Celgene se unieron hace un a\u00f1o en la que ser\u00eda una \nde las operaciones m\u00e1s importante del sector farmac\u00e9utico en los \u00faltimos tiempos. El tama\u00f1o adquirido por la compa\u00f1\u00eda la sit\u00faa como la 5\u00aa compa\u00f1\u00eda a escala global y esto le permite afrontar \ncon solvencia un escenario de inversi\u00f3n y de-sarrollo de nuevos medicamentos para el lar -\ngo plazo y responder a las necesidades de nuevos tratamientos de los pacientes. \nLa nueva compa\u00f1\u00eda une lo mejor de una biotec \ny de una gran empresa farmac\u00e9utica, lo que les permite desarrollar medicamentos innovadores para pacientes con c\u00e1ncer y otras enfermedades graves. BMS es consciente de que esta nueva dimensi\u00f3n viene acompa\u00f1ada de una responsa-bilidad a\u00fan mayor con sus miles de pacientes. Por ello, la compa\u00f1\u00eda tiene como objetivo ha-\ncer avanzar la ciencia desde sus franquicias l\u00edderes en oncolog\u00eda, hematolog\u00eda, inmunolo-g\u00eda y enfermedades cardiovasculares, y gra-cias a uno de los \u2018pipelines\u2019 m\u00e1s diversos y prometedores de la industria. \nEl equipo de BMS \u2013formado en la actualidad \npor 30.000 empleados en todo el mundo, de los que cerca de 400 se encuentran en Espa\u00f1a y Portugal\u2013 trabaja cada d\u00eda por descubrir, desa-rrollar y proporcionar medicamentos innova-dores que les ayuden a superar patolog\u00edas graves y a lograr una mejor calidad de vida.  \nUNA HISTORIA DE EXCELENCIA CIENT\u00cdFICA\nBMS ha sido pionera en el desarrollo de la in-munoterapia, una nueva clase de medicamentos Transformando la vida de los pacientes a trav\u00e9s \nde la ciencia\nLa uni\u00f3n entre Bistol-Myers Squibb y Celgene ha dado lugar a una nueva \ncompa\u00f1\u00eda focalizada en investigar medicamentos innovadores para luchar contra enfermedades graves.\nBLa compa\u00f1\u00eda tiene \ncomo objetivo hacer \navanzar la ciencia \ndesde sus franquicias \nde oncolog\u00eda, \nhematolog\u00eda, \ninmunolog\u00eda y \nenfermedades \ncardiovasculares con \nuno de los pipelines \nm\u00e1s prometedores \nde la industria \n157\nNURIOV V\ndesarrollo supera en la actualidad los 6.000 \nmillones de d\u00f3lares en todo el mundo. \nCOMPROMISO CON LA IGUALDAD Y LA DIVERSIDAD\nBristol Myers Squibb apuesta por generar em-pleos de calidad, diversos e inclusivos. El 61% de sus 400 empleados son mujeres y el \u00f3rgano directivo de la compa\u00f1\u00eda en el pa\u00eds es m\u00e1s que paritario. Prueba de ello es que el Ministerio de Igualdad ha otorgado recientemente a BMS el distintivo \u201cIgualdad en la Empresa\u201d, un certifi -\ncado otorgado a la excelencia en la aplicaci\u00f3n y desarrollo de medidas de igualdad entre muje-res y hombres y en el desarrollo de planes y pol\u00edticas de igualdad en la empresa a aquellas compa\u00f1\u00edas que logran resultados en la implan-taci\u00f3n de dichas medidas.\nCERCANA A LA SOCIEDAD\nLa misi\u00f3n y el compromiso de BMS cobra aho-ra m\u00e1s importancia que nunca, en el contexto \nde incertidumbre provocado por la pande-mia. As\u00ed, aunque han pasado ya varios meses desde el inicio de la crisis sanitaria, el mundo se sigue enfrentando a un reto \u00fanico para la humanidad y para la ciencia. Como compa\u00f1\u00eda preocupada por \nayudar a la sociedad y reducir las desigualdades, BMS decidi\u00f3 apoyar aquellos colectivos m\u00e1s vulnera-bles: profesionales sanitarios, fami-\nlias con menores en riesgo de exclu -\nsi\u00f3n o personas mayores. Save the Children, Unicef, C\u00e1ritas, Cruz Roja y el Banco de Alimentos son algunas de las instituciones a trav\u00e9s de las que hemos canalizado esa ayuda. \nTambi\u00e9n han querido colaborar, por \nejemplo, con iniciativas de Institu-\nciones como la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria para ha-cer llegar a los pacientes en sus propios hogares los medicamentos que necesitan o con APIFARMA en Portugal para equipar adecuadamente a los profesionales sanitarios. Solo en Espa\u00f1a y Portugal, BMS ha aportado m\u00e1s de 700.000 Euros en ayuda a es-tos colectivos. Y la ayuda no termina aqu\u00ed, siguen colaborando de forma continuada con instituciones dedica -\ndos a los colectivos m\u00e1s necesitados. Bristol Myers Squibb \napuesta por generar \nempleos de calidad, \ndiversos e inclusivos. \nEl 61% de sus 400 \nempleados son \nmujeres y el \u00f3rgano \ndirectivo de la \ncompa\u00f1\u00eda en el pa\u00eds \nes m\u00e1s que paritario\n158\nNURIOV V\nEn concreto, el binomio inseparable \nfarmacia-distribuci\u00f3n se perfil\u00f3 como \nuna suerte de indicador capaz de detec-tar tendencias de consumo inusuales. \nDurante esos meses, y a pesar del cie-\nrre de aduanas, las restricciones y las dificultades de los mercados internacio-nales, Cofares -lo digo con satisfacci\u00f3n y gratitud hacia todos los colaboradores de la Cooperativa- lo ha dado literal-mente todo para ofrecer el mejor servi-cio a la farmacia y por ende a la pobla-ci\u00f3n en general. La distribuci\u00f3n farma-c\u00e9utica fue capaz de mantener su com-promiso con puntualidad y asegurar la media de 2,5 entregas a las oficinas de farmacia, incluso en los momentos m\u00e1s duros. Esto se produjo gracias a la de-terminaci\u00f3n y compromiso de nuestros equipos y colaboradores. \nDurante este a\u00f1o, Cofares ha inverti -\ndo m\u00e1s de 2,5 millones de euros en ampliar rutas y reforzar personal para garantizar un buen servicio, y mejorar a incertidumbre, la fatiga pand\u00e9mica y la confianza titubeante sobre el final de la pandemia son una constante. \nSi echamos la vista atr\u00e1s, a pesar del \ncansancio, este a\u00f1o hist\u00f3rico y dram\u00e1ti-co, nos deja tambi\u00e9n algo positivo. Ha sido un a\u00f1o de aprendizaje expr\u00e9s, don-\nde la primera y m\u00e1s importante lecci\u00f3n es la necesaria colaboraci\u00f3n de toda la sociedad. La uni\u00f3n real contra el virus.  \nAl inicio de la pandemia, el coronavirus llev\u00f3 \nal borde del colapso a la sanidad espa\u00f1ola y puso en evidencia las debilidades del sistema.\nSe tensaron las costuras de un sistema sanita -\nrio p\u00fablico que hoy, en plena tercera ola, vuelve a estar afectado. \nEsta crisis, distinta y sin precedentes, nos \nobliga a hacer un repaso cr\u00edtico de nuestro mo-delo de sociedad y a asimilar la necesidad real de trabajar en equipo y aunar esfuerzos.\nLa pandemia del coronavirus no es una gue-\nrra, aunque las consecuencias sean las mis-mas, muertes y destrucci\u00f3n econ\u00f3mica. Aqu\u00ed el enemigo es s\u00f3lo uno, y el mundo global y cada pa\u00eds en particular tiene que trabajar en estrategias comunes.\nEs importante reconocer que esta pandemia se \nha convertido en un \u201cacelerador\u201d de la evoluci\u00f3n natural de nuestro sector hacia la digitalizaci\u00f3n, y ha supuesto un est\u00edmulo para la evoluci\u00f3n glo-bal de nuestro sistema m\u00e9dico y sanitario.\nLA LABOR DE LA INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA EN LA  \nTRANSFORMACI\u00d3N SANITARIA\nLa red complementaria de hospitales y centros de salud privado, unido a la apuesta por la inno-vaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica y la colabo-raci\u00f3n entre los distintos skateholders han sido claves para responder ante las necesidades de la sociedad durante la pandemia. EL D\u00cdA DESPU\u00c9S DE LA PANDEMIA: La evoluci\u00f3n \nnatural del ecosistema sanitario\nEl mundo ha cambiado tras el coronavirus, y Espa\u00f1a tambi\u00e9n. Nuestra sociedad \nha modificado sus costumbres y comportamientos habituales de un d\u00eda para otro. La libertad de movimiento se ha visto alterada en aras de la protecci\u00f3n de la salud y la econom\u00eda se ha visto seriamente da\u00f1ada, afectando a millones de personas.\nEl sector de la distribu-\nci\u00f3n farmac\u00e9utica ha esta-\ndo durante todos estos me-ses en primera l\u00ednea de atenci\u00f3n al sistema de sa-lud, garantizando el sumi-nistro de medicamentos y de material para protec-ci\u00f3n. Cuando escribo estas l\u00edneas, nuestra Cooperativa ha repartido ya m\u00e1s de 108 millones de mascarillas ho-mologadas y seguras y otros 15 millones de otro tipo de material. \nEl consumo inusual de \nmascarillas y materiales de protecci\u00f3n dos meses antes de la Declaraci\u00f3n del Esta-do de Alarma, convirti\u00f3 sin quererlo a la farmacia en un term\u00f3metro vivo de la mayor crisis sanitaria de alcance mundial.L\n159\nNURIOV Vla atenci\u00f3n a las oficinas de farmacia y por en-\nde a los pacientes, convirti\u00e9ndose en la primera Cooperativa en facilitar mascarillas homologa -\ndas, preservando as\u00ed la legitimidad de la oficina de farmacia. \nLa digitalizaci\u00f3n del grupo ha permitido con-\nsolidar las v\u00edas de comunicaci\u00f3n con nuestras oficinas de farmacia.\nEn este sentido, el aumento del uso de la tecno-\nlog\u00eda ha abierto un nuevo escenario de posibili-dades y oportunidades reales de cambio en el sector. Cambio que est\u00e1 y seguir\u00e1 siendo clave, y que se convertir\u00e1 en el motor de la transforma-ci\u00f3n digital del futuro en el sector salud.\nEL CORONAVIRUS, CATALIZADOR DEL CAMBIO\nLa pandemia ha sido el punto de partida, el punto de inflexi\u00f3n que nos debe impulsar a adoptar medidas preventivas e implementar herramientas de seguimiento y control sanitario que tenga un impacto positivo en el sistema. \nNuestra sociedad necesita una verdadera re-\nvoluci\u00f3n digital que logre implementar proce-sos de trabajo sist\u00e9micos que aporten valor y den respuestas a las distintas necesidades de cada persona. Se antoja tambi\u00e9n necesario im-plementar tecnolog\u00eda para la promoci\u00f3n de la salud entre los profesionales. \nRADIOGRAF\u00cdA DE LA TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL EN  \nFARMACIAS\nEste escenario ha llegado tambi\u00e9n a las boticas, que han visto c\u00f3mo durante este tiempo los ciudadanos han reclamado ayuda y atenci\u00f3n ante las inseguridades de una pandemia que desde el principio ha generado inseguridades y desasosiego entre la poblaci\u00f3n. Ante ese esce-nario, la farmacia, y con ella la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica, han estado en primera l\u00ednea, con la mano tendida. La necesidad de acercar a las personas dependientes su medicaci\u00f3n o ayudar a personas aisladas de sus familias han amplia -\ndo de forma natural las labores habituales de los farmac\u00e9uticos. \nEl ciudadano ha ido por delante del BOE de-\nmandado servicios y un apoyo extra de la far -\nmacia en mitad de una crisis sin precedentes. \nTodo el sector ha demostrado ser de vital im-\nportancia. La aprobaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de los test Covid, aunque de alcance desigual en el pa\u00eds, es un paso importante para maximizar la ayuda y colaboraci\u00f3n al sistema p\u00fablico que pueden realizar las farmacias en Espa\u00f1a. \nLa farmacia tiene que prepararse para ofrecer \nservicios de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica digitales, invo-lucrarse en el cuidado activo del ciudadano, yen-do m\u00e1s all\u00e1 de la receta electr\u00f3nica o el sistema de verificaci\u00f3n de medicamentos, entre otros. Al fin y al cabo, en el plano real, se ha evidenciado que la farmacia es el centro de atenci\u00f3n primaria m\u00e1s pr\u00f3ximo a las personas y sus necesidades. Desa-provechar toda esa red, m\u00e1s de 22.000 puntos de como ya estamos haciendo con la in-corporaci\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricos en rutas urbanas.\nEn este sentido la distribuci\u00f3n da \nun paso adelante, sustituyendo nues-tra flota actual por una m\u00e1s sosteni-ble, y convirti\u00e9ndonos en la primera distribuidora farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a que reduce sus emisiones de CO\n2 Y \nNO optimizando nuestras rutas y fa-voreciendo kil\u00f3metros verdes.\nNuestro compromiso con la salud y \nla farmacia ha sido y ser\u00e1 siempre nuestra raz\u00f3n de ser, y el conoci-miento y la investigaci\u00f3n es lo que contribuye a una mejora efectiva de nuestro ecosistema de salud. \nEL D\u00cdA DESPU\u00c9S DE LA PANDEMIA  \n La vida es una ventana  \nLa crisis sanitaria nos ha cerrado mu-chas puertas, ha limitado nuestra mo-vilidad y nuestra libertad tal y como la conceb\u00edamos. Nos hemos visto obliga-dos a abrir ventanas para coger aire y seguir viviendo. En esta met\u00e1fora que es la vida estamos redescubriendo nuestro mundo. Apreciando su valor real, sin filtros y con la humildad de sabernos d\u00e9biles, vulnerables. El latido social nos empuja a buscar el silencio para encontrar respuestas a millones de dudas sobre nuestro futuro m\u00e1s cer -\ncano. Y en ese silencio encontramos la necesidad de saber c\u00f3mo ser\u00e1 el d\u00eda despu\u00e9s de la pandemia. Aventurarnos a anticipar c\u00f3mo ser\u00e1 el d\u00eda despu\u00e9s es cuanto menos arriesgado y abrumador. La respuesta est\u00e1 en el hoy, en c\u00f3mo queremos que sea, en trabajar para mejorar, y hacerlo siempre desde el conocimiento, la gesti\u00f3n leal, la profe-sionalidad y el compromiso.atenci\u00f3n, ser\u00eda dejar escapar una ayuda muy valiosa, cuya capilaridad no tiene parang\u00f3n en Europa. \nLA INNOVACI\u00d3N CLAVE PARA  \nNUESTRA SALUD FUTURA \nLa crisis provocada por el coronavirus ha evidencia-do la necesidad de acelerar en nuestra carrera por la innovaci\u00f3n. \nEl desarrollo y puesta en \nmarcha de proyectos disrup-tivos, se ha convertido en un reto para las empresas, las instituciones p\u00fablicas y para todo el sector sanitario, apli-cando cambios urgentes que a\u00f1adan valor a la sociedad.\nEn Cofares una de nuestras \nprioridades es incorporar la vertiente de la innovaci\u00f3n en nuestros procesos, logrando rutas m\u00e1s eficientes y res-ponsables ambientalmente, \nLa pandemia ha sido \nel punto de inflexi\u00f3n \nque nos debe \nimpulsar a adoptar \nmedidas preventivas \ne implementar \nherramientas \nde seguimiento y \ncontrol sanitario\n160\nNURIOV V\nEstos argumentos justifican la necesi -\ndad de seguir trabajando para normali -\nzar el uso de la tecnolog\u00eda de impre-\nsi\u00f3n 3D en el campo de la cirug\u00eda traumatol\u00f3gica y ortop\u00e9dica, y que ese uso no se limite a un n\u00famero reducido de casos o a complicadas patolog\u00edas. Para conseguir la normalizaci\u00f3n de ese uso de una forma \u00e1gil y sencilla, Cus-tomimplants\n\u00ae ha desarrollado una in-\nnovadora plataforma online. La em-presa recibe un archivo DICOM y las prescripciones del facultativo. Con es-tos datos se dise\u00f1an y fabrican un bio-modelo y gu\u00edas quir\u00fargicas. Una vez que el facultativo valida la pieza defi-nitiva, se procede a fabricaci\u00f3n DMLS en titanio de grado m\u00e9dico. Un meca -\nnizado de alta precisi\u00f3n da un acabado u equipo humano pone m\u00e1s de una d\u00e9ca-da de experiencia en el sector digital al servicio de los profesionales sanitarios para dise\u00f1ar y fabricar soluciones de os-teos\u00edntesis a medida, demostrando que ni son inasequibles ni tienen por qu\u00e9 limi -\ntarse a complicadas patolog\u00edas.\nLa empresa nace en un dif\u00edcil momento de \npandemia, que ha cambiado radicalmente nues-tro d\u00eda a d\u00eda, pero no ha frenado la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. La medicina, y en concreto la ciru-g\u00eda traumatol\u00f3gica y ortop\u00e9dica, debe aprove-char las ventajas que aporta la impresi\u00f3n 3D. Con este planteamiento como punto de partida y con la experiencia de casi una d\u00e9cada en el sector digital, el equipo humano de Customim -\nplants\n\u00ae ayuda al profesional sanitario a conver -\ntir esas ventajas t\u00e9cnicas en beneficios, no s\u00f3lo para \u00e9l sino tambi\u00e9n para el paciente.\nEntre las ventajas que la impresi\u00f3n 3D aporta \na la cirug\u00eda, el director T\u00e9cnico de Customim-plants\n\u00ae destaca la libertad de dise\u00f1o y la reduc-\nci\u00f3n de los tiempos de fabricaci\u00f3n. \u201cPodemos conseguir una pieza totalmente personalizada, con la que resolver de la forma m\u00e1s satisfacto -\nria posible la patolog\u00eda del paciente, garantizan -\ndo su seguridad y mejorando su calidad de vida, y nosotros podemos fabricarla a partir de 72 horas desde que el cirujano valida su dise\u00f1o\u201d, resalta David Alonso.\nLa t\u00e9cnica de impresi\u00f3n 3D permite, adem\u00e1s, \nel dise\u00f1o y la fabricaci\u00f3n de biomodelos y gu\u00edas quir\u00fargicas con los que el cirujano puede mejorar la planificaci\u00f3n del abordaje quir\u00fargi-co. Esta planificaci\u00f3n permite realizar cirug\u00edas menos invasivas con las que se reducen los tiempos de estancia hospitalaria y de recupera-ci\u00f3n. De nuevo, la tecnolog\u00eda al servicio de la medicina para facilitar el trabajo del cirujano y garantizar la seguridad del paciente con una soluci\u00f3n dise\u00f1ada y fabricada a su medida.Implantes a medida con sello espa\u00f1ol\nCustomimplants \u00a9 une innovaci\u00f3n, sanidad y sociedad para humanizar la \ntecnolog\u00eda e incorporarla a la medicina. La empresa, cien por ciento espa\u00f1ola, \naporta una visi\u00f3n diferente de la cirug\u00eda maxilofacial, traumatol\u00f3gica y ortop\u00e9dica.\nS\n\u201cPodemos conseguir \nuna pieza \ntotalmente \npersonalizada con la \nque resolver la \npatolog\u00eda del \npaciente. Con la \nimpresi\u00f3n 3D \npodemos fabricarla a \npartir de 72 horas\u201d \n161\nNURIOV V \u00fanico al implante, que se esteriliza en f\u00e1brica \nsiguiendo estrictos controles sanitarios. \nPLATAFORMA ONLINE\nLa plataforma permite al facultativo el segui-miento permanente de un trabajo, desde que env\u00eda los primeros datos hasta que recibe la pieza en quir\u00f3fano. \u00c9sta se acompa\u00f1a de la documentaci\u00f3n estandarizada y protocolizada, \u201ccon lo que contribuimos a reducir de forma considerable los tiempos intraoperatorios y liberamos al cirujano de engorrosas labores burocr\u00e1ticas\u201d, resalta la responsable de la di-recci\u00f3n M\u00e9dica de Customimplants\n\u00ae, Marga-\nrita Montero.\nLa l\u00ednea de productos de Customimplants \u00ae \nincluye soluciones de osteos\u00edntesis en Ti64, que favorecen la adaptaci\u00f3n de los principios biome-c\u00e1nicos a las necesidades de cada paciente, y biomodelos y gu\u00edas para mejorar el abordaje quir\u00fargico. La l\u00ednea se completa con \u00f3rtesis, que presentan la ventaja de ser m\u00e1s ligeras, transpi-rables e impermeables, y que favorecen la recu-peraci\u00f3n del sistema neuromuscoesquel\u00e9tico y el seguimiento de la evoluci\u00f3n del paciente.La tecnolog\u00eda ser\u00eda insuficiente sin \nla calidad. Customimplants\n\u00ae es una \nempresa certificada con la ISO de calidad 9001 y la sanitaria 13485. Poseer adem\u00e1s la certificaci\u00f3n UNE 166002 de I+D+i aporta confianza al facultativo y al paciente. Estas acredi -\ntaciones garantizan la trazabilidad de cada pieza y el cumplimiento de es-trictos protocolos sanitarios y legales en su proceso de fabricaci\u00f3n y esteri -\nlizaci\u00f3n. \u201cUn organismo notificado nos hace auditor\u00edas externas que se suman a las internas que realizamos mensualmente\u201d, explica Dar\u00edo Ra-mos, director de Calidad.\nPero Customimplants\n\u00ae es m\u00e1s que \nuna empresa certificada. \u201cNuestro de-partamento de Calidad est\u00e1 a disposi-ci\u00f3n de los profesionales, para aten-der sus inquietudes, seguir innovando y mejorando la atenci\u00f3n a cada pa-ciente\u201d, insiste la directora M\u00e9dica de la empresa.\nEsa firme apuesta por la investiga-\nci\u00f3n lleva consigo una especial aten-ci\u00f3n por la formaci\u00f3n y la docencia. De ah\u00ed los acuerdos suscritos con enti-dades como la Universidad de Sevilla y las madrile\u00f1as Carlos III, Polit\u00e9cni-ca, Rey Juan Carlos y Europea, con el centro superior de formaci\u00f3n EDDM y con el Consejo Estatal de Estudiantes de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica e Ingenier\u00eda de la Salud. Los convenios incluyen la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas remuneradas en la f\u00e1brica de la empresa en Ourense, tutorizaci\u00f3n de proyectos de Fin de Grado y M\u00e1ster, organizaci\u00f3n de talle-res formativos e impulso y promoci\u00f3n de trabajos de I+D+i.\nEl convencimiento de la importancia \ndel trabajo colectivo ha llevado a Customimplants\n\u00ae a integrarse en dis-\ntintas asociaciones. La empresa es el primer fabricante a medida en formar parte del sector salud en AECOC, colabora con el Instituto de Biomec\u00e1 -\nnica de Valencia, la Asociaci\u00f3n Espa-\u00f1ola de Calidad y el C\u00edrculo de la Sanidad. Es miembro de la Word Compliance Association, el Cl\u00faster Sa\u00fade de Galicia y Addimat.\nLa adhesi\u00f3n a la Red Espa\u00f1ola del \nPacto Mundial de la ONU y la cola -\nboraci\u00f3n con Anasbabi Ciliopat\u00edas dejan claro, adem\u00e1s, su compromiso con el desarrollo sostenible y los de-rechos fundamentales, y con los co-lectivos que precisan visibilizar sus demandas en el campo de la atenci\u00f3n e investigaci\u00f3n sanitarias.\nLa l\u00ednea de productos \nde Customimplants \u00ae \nincluye soluciones \nde osteos\u00edntesis en \nTi64, que favorecen \nla adaptaci\u00f3n de los \nprincipios \nbiomec\u00e1nicos a las \nnecesidades de cada \npaciente, y \nbiomodelos y gu\u00edas \npara mejorar el \nabordaje quir\u00fargico\n162\nNURIOV Vdo estudios sobre el estado emocional \ny de salud de las mujeres de este pa\u00eds.\nAdem\u00e1s de acciones sobre el cuida-\ndo de la salud de la mujer para la so-ciedad, a nivel interno, la empresa trabaja con una pol\u00edtica de diversidad e igualdad de g\u00e9nero. En noviembre, cuatro empleadas fueron promociona-das para que lideraran puestos de responsabilidad.\nRespecto al medio ambiente, la \ncompa\u00f1\u00eda present\u00f3 en noviembre de 2020 la estrategia contra el cambio clim\u00e1tico 2030 llamada \u201cPlaneta Sa-lud\u201d, con la que quieren dar un paso m\u00e1s como activistas del medio am-biente y prev\u00e9n ser la primera asegu-radora clim\u00e1tico-positiva del pa\u00eds. Pero lo cierto es que DKV ya empez\u00f3 hace tiempo a actuar contra el cambio clim\u00e1tico reduciendo un 82,08% las emisiones desde el 2004, siendo Ce-roCO\n2 en huella operacional desde \n2007, con todas las p\u00f3lizas tambi\u00e9n CeroCO\n2, con una huella positiva \ndesde el 2019 y el 100% de su electri-cidad en Espa\u00f1a proveniente de fuen-tes renovables.\nLa inclusi\u00f3n en DKV tiene nombre \npropio: Fundaci\u00f3n Integralia DKV , cuya misi\u00f3n es la inserci\u00f3n laboral de personas con discapacidad. Naci\u00f3 en el 2000 con tan solo 9 empleados y hoy ya cuenta con 8 centros reparti-dos por Espa\u00f1a y 454 empleados. \nHasta el momento, m\u00e1s de 4.000 \npersonas con discapacidad f\u00edsica, or -\ng\u00e1nica, sensorial y personas con pro-blemas de salud mental se han benefi-n Espa\u00f1a, DKV tiene presencia en to-das las provincias, 43 sucursales y 765 empleados dan servicio a 1.749.455 clientes, de los cuales 1.008.189 son de salud.\nLa aseguradora comercializa seguros \ndirectos a trav\u00e9s de varias marcas: \nDKV seguros (salud, decesos, hogar, acci-dentes y renta), Uni\u00f3n M\u00e9dica La Fuencisla (seguros de salud), ERGO Vida (seguros de vida), ERGO Generales (seguros de hogar) y DKV Servicios (espacios de salud, club salud y bienestar).\nLos productos de salud son: de cuadro m\u00e9di-\nco (DKV Integral, DKV Modular, DKV Profe-sional, DKV Selecci\u00f3n y DKV Famedic), de reembolso (DKV Mundisalud, DKV Top Health y DKV Residentes), dental y enferme-dades graves (DKV Dentisalud y DKV Mun-diCare) y para pymes y colectivos (DKV Salud&Pymes y DKV SaludPlus&Company).\nLos de prestaci\u00f3n econ\u00f3mica son: DKV Ren-\nta, DKV Renta Baremado, DKV Renta Pymes, DKV Renta Familiar, DKV Accidentes y DKV Accidentes Mujer. Los seguros generales y vida son DKV Protecci\u00f3n Familiar, DKV Eco-Hogar y ERGO Vida Previsi\u00f3n.\nEn DKV son activistas de la salud y como \ncompa\u00f1\u00eda socialmente responsable defienden cuatro grandes causas que son la eliminaci\u00f3n de la obesidad infantil, la salud de la mujer, el medio ambiente y la inclusi\u00f3n. \nDesde hace a\u00f1os, la compa\u00f1\u00eda trata de con-\ncienciar a la poblaci\u00f3n del grave problema que supone la obesidad infantil con diferentes es-tudios como el de la Situaci\u00f3n de la obesidad infantil en Espa\u00f1a por el Instituto DKV de la Vida Saludable. A parte de las publicaciones, DKV no se queda solo en las palabras, sino En la vertiente \nmedioambiental, \ncabe destacar que \ndesde 2019, DKV \ntiene una huella \nambiental positiva y \nel 100% de su \nelectricidad en \nEspa\u00f1a procede de \nfuentes renovables \nque pasa a la acci\u00f3n. Bajo el lema \u201c\u00a1Menos comida basura, m\u00e1s fruta!\u201d, la ase-guradora ofrece herra-mientas a ni\u00f1os y familias para llegar al principal ob-jetivo: reducir el sobrepe-so y la obesidad infantil.\nLa salud de la mujer ha \nsido siempre una prioridad para la compa\u00f1\u00eda, de la mano de la comunidad di-gital Malasmadres, DKV cre\u00f3 el proyecto #LaHo-raDeCuidarse para animar a todas las madres a desti-nar una hora al d\u00eda de cui-dados personales. La ase-guradora publica a menu-\nEl Grupo DKVGrupo DKV es parte de ERGO, uno de los mayores grupos aseguradores en \nAlemania y Europa. Cuenta en Espa\u00f1a con varias empresas que cubren y \naseguran diferentes aspectos, entre ellas DKV Servicios, especializada en servicios de salud y bienestar, que desarrolla las soluciones de salud digital.Las grandes causas y productos que definen a \nDKV como activista de la salud\nE\n163\nNURIOV V\nciado de la Fundaci\u00f3n, ya bien sea porque re-\ncibieron una formaci\u00f3n, porque fueron contra-tados en sus centros especiales de empleo o en empresas e instituciones.\nAdem\u00e1s de estas 4 causas, la compa\u00f1\u00eda se \nesfuerza para hacer un mundo m\u00e1s saludable con una estrategia de negocio responsable basada en el compromiso de ser la compa\u00f1\u00eda preferi-da por sus actuaciones res-ponsables. \nLos servicios y seguros \ncon una vertiente social-mente responsables son: la \nampliaci\u00f3n de las edades de contra-taci\u00f3n, enfermedades preexistentes, cl\u00e1usula de p\u00f3liza vitalicia, DKV Ecofuneral, DKV Ecohogar, DKV Impacta, Premios Medicina y Soli-daridad DKV , Instituto DKV de la Vida Saludable, participaci\u00f3n, em-prendimiento con impacto social, gesti\u00f3n responsable, activismo so-cial y gesti\u00f3n medioambiental.\nDKV tambi\u00e9n apoya al arte con \nDKV Arteria, un programa dedica-\ndo a impulsar diferentes acciones que fomentan la creaci\u00f3n art\u00edstica, siempre ligada a la salud y a mejo-rar la vida de las personas.\nLa aseguradora tambi\u00e9n es l\u00edder en \nI+D, a principios del 2020 present\u00f3 su nuevo espacio de innovaci\u00f3n DKV Innolab de salud digital. Si-tuado dentro de Barcelona Health Hub, en el recinto modernista de Sant Pau, es un centro creado para generar conocimiento pr\u00e1ctico, in-vestigando y analizando tendencias emergentes, haciendo part\u00edcipes a todos usuarios, profesionales, aso-ciaciones y empresas de \u00e1reas diver -\nsas con el objetivo de crear solucio-nes con los socios adecuados.\nEste uso de las nuevas tecnolog\u00edas \npara dar soluciones de salud ha si-do clave para desarrollar iniciati-vas solidarias durante la pandemia de la COVID-19. Una de ellas fue #M\u00e9dicosFrentealCOVID, con la que la empresa abri\u00f3 a toda la po-blaci\u00f3n su app de telemedicina Quiero Cuidarme M\u00e1s, con el obje-tivo de ayudar a descongestionar los hospitales.\nLa iniciativa cont\u00f3 con el apoyo de \nla Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna y la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria. A trav\u00e9s de la app m\u00e9dicos voluntarios ponen su tiempo a disposici\u00f3n para atender consultas de los usuarios. La iniciativa a\u00fan sigue activa y ya cuenta con m\u00e1s de 800 m\u00e9dicos vo-luntarios y 27.000 personas han sido atendidas.\nDurante la pandemia, la asegura-\ndora tambi\u00e9n ha cuidado de sus clientes, proveedores y grupos de inter\u00e9s, con iniciativas como #Aho-raTocaAyudar en la que se ha con-\ntactado telef\u00f3nicamente con m\u00e1s de 113.000 clientes durante las sema-nas de confinamiento para interesar -\nse por su situaci\u00f3n y ponerse a su disposici\u00f3n\u2026\n164\nNURIOV VLa industria farmac\u00e9utica, sector estrat\u00e9gico para \nla reactivaci\u00f3n de Espa\u00f1a\nLa crisis sanitaria provocada por la Covid-19 ha mostrado la importancia de \ncontar con sectores en Espa\u00f1a con capacidad productiva para reaccionar ante una emergencia sanitaria. Esta situaci\u00f3n ha puesto de manifiesto la estrecha relaci\u00f3n que existe entre econom\u00eda y salud y c\u00f3mo este sector en general y el farmac\u00e9utico en particular son estrat\u00e9gicos para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que afronta Espa\u00f1a.\na experiencia de estos meses de lucha \ncontra la pandemia ha puesto de mani -\nfiesto el valor del medicamento, de la innovaci\u00f3n y de la industria que los hace posibles. La inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo de medicamentos de la indus-tria farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a ha venido \ncreciendo en los \u00faltimos a\u00f1os hasta alcanzar en 2019 los 1.211 millones de euros, un r\u00e9cord hist\u00f3rico del sector. Junto a ello, la crisis sani-taria ha exigido en el \u00faltimo a\u00f1o a la industria farmac\u00e9utica una repuesta urgente en una situa-ci\u00f3n de emergencia. Lo se\u00f1alaba Juan L\u00f3pez-Belmonte, que tomaba posesi\u00f3n en octubre co-mo presidente de Farmaindustria: \u201cLa irrupci\u00f3n de la Covid-19 ha colocado a la industria far -\nmac\u00e9utica en el foco del inter\u00e9s social, y esta ha respondido con creces a esa expectativa. Es posible que nunca se haya visto m\u00e1s claramente a nuestro sector como lo que es: soluci\u00f3n\u201d.\nY es que la industria farmac\u00e9utica asentada en \nEspa\u00f1a ha demostrado durante la pandemia su capacidad de respuesta y compromiso para evi-tar que en los momentos m\u00e1s cr\u00edticos de la cri-sis faltaran medicamentos a los pacientes. \u201cEn este caso, la buena noticia ha sido que no hubie-ra noticia. Hemos hecho un gran trabajo asegu-rando que la producci\u00f3n en nuestras plantas no se detuviera. Adem\u00e1s, el protagonismo de Es-pa\u00f1a en los ensayos cl\u00ednicos contra el coronavi -\nrus nos ha ayudado a acercar a la poblaci\u00f3n el papel relevante de nuestro sector y el valor de la intensa colaboraci\u00f3n entre las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y el sistema sanitario en investi -\nJuan L\u00f3pez-Belmonte, presidente de Farmaindustria.\nL\n165\nNURIOV Vgaci\u00f3n de medicamentos\u201d, indicaba el presi-\ndente de Farmaindustria.\nUN SECTOR S\u00d3LIDO Y VISI\u00d3N A MEDIO PLAZO\nA partir de ahora, a\u00f1ad\u00eda, \u201cEspa\u00f1a tiene la ne-cesidad de apoyarse en sectores estrat\u00e9gicos y con capacidad de arrastre sobre otros para com-batir una crisis econ\u00f3mica cuyas consecuencias a\u00fan solo estamos vislumbrando. Y somos uno de esos sectores\u201d. Por eso, la industria farma -\nc\u00e9utica est\u00e1 dispuesta a jugar un papel protago-nista ante los nuevos desaf\u00edos sanitarios, socia-les y econ\u00f3micos que ha abierto la crisis. \nLa base es s\u00f3lida. Espa\u00f1a cuenta con un sector \nfarmac\u00e9utico muy s\u00f3lido, con compa\u00f1\u00edas na-cionales y multinacionales de gran arraigo. Es un sector l\u00edder inversi\u00f3n en I+D, con casi el 20% del total de la inversi\u00f3n que la industria en Espa\u00f1a hace en este \u00e1mbito; l\u00edder en producci\u00f3n y exportaci\u00f3n de alta tecnolog\u00eda (alre -\ndedor del 23%), y l\u00edder tambi\u00e9n en empleo de calidad (el 94% de los empleos son indefinidos).\nEl nuevo presidente de Farmaindus-\ntria se remit\u00eda a la propuesta que la Asociaci\u00f3n hizo el pasado verano en la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica, en el Congreso de los Diputados, para contribuir a la necesaria reactivaci\u00f3n. \u201cNuestra hoja de ruta est\u00e1 clara \u2013se\u00f1alaba-. En un marco de colaboraci\u00f3n con el Go-bierno y con visi\u00f3n estrat\u00e9gica a medio y largo plazo, las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas en Espa\u00f1a pueden abordar un plan de recuperaci\u00f3n eco-n\u00f3mica y social enfocado en cuatro objetivos: proporcionar m\u00e1s empleos de calidad; incrementar las inversio-nes industriales creando nuevas plan-tas de producci\u00f3n en Espa\u00f1a, moder -\nnizando las actuales o ampliando al-gunas de las existentes; potenciar las inversiones en investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica e incrementar la colaboraci\u00f3n con las instituciones para fortalecer la I+D en Espa\u00f1a, y contribuir a crear el entorno adecuado para afrontar mejor futuras pandemias y otras emergencias sanitarias\u201d.\u201cEspa\u00f1a tiene la \nnecesidad de \napoyarse en sectores \nestrat\u00e9gicos y con \ncapacidad de arrastre \nsobre otros para \ncombatir una crisis \necon\u00f3mica cuyas \nconsecuencias a\u00fan \nsolo estamos \nvislumbrando. Y \nsomos uno de esos \nsectores\u201d\nFuente: Farmaindustria.Miles \u20ac\n1.200.000\n1.000.000\n800.000\n600.000\n400.000\n200.000\n0\n2015\n 2016\n 2017\n 2018\n 20191.211.602\n1.151.6621.147.4971.085.227\n1.004.568\nEVOLUCI\u00d3N DE LA INVERSI\u00d3N EN I+D (2015-2019)\n166\nNURIOV Vprincipales de la compa\u00f1\u00eda y en las \nque actualmente es uno de los l\u00edderes del mercado, con el fin de dar res-puesta a las necesidades e inquietudes de las mujeres que desean ser madres pero presentan dificultades para con-cebir o aquellas que sufren un episo-dio adverso durante el alumbramien-to, as\u00ed como a los profesionales sani-tarios que las asisten.omo otras muchas compa\u00f1\u00edas Ferring ha realizado un esfuerzo \u00edmprobo para per -\nmanecer durante todo este tiempo al lado de sus pacientes y ofrecerles toda la co-laboraci\u00f3n y ayuda posibles. De igual manera, ha continuado trabajando para mantener su compromiso con la investi -\ngaci\u00f3n y el desarrollo de terapias para tratar de dar respuesta a los retos de las patolog\u00edas en las que investiga.\nDentro de estas \u00e1reas te-\nrap\u00e9uticas, la relacionada con la reproducci\u00f3n y la maternidad ha sido una de las m\u00e1s reforzadas; as\u00ed du-rante 2020 Ferring ha creado la Unidad de Nego-cio RM&MH, \u00e1rea de Me-dicina Reproductiva y Sa-lud Materna, una de las Hace apenas 10 meses nadie pod\u00eda imaginar el impacto que un \nacontecimiento tan imprevisible como la pandemia y la crisis sanitaria que nos ha tocado vivir tendr\u00eda en nuestra sociedad, as\u00ed como su capacidad para transformar la vida, percepci\u00f3n de la salud y los valores asociados a ella.Ferring consolida su compromiso y liderato en \nfertilidad y reproducci\u00f3n asistida\nC\n167\nNURIOV V\nTerapias hormonales para trastornos de fertili-\ndad y el desarrollo de productos que favorecen la \nconcepci\u00f3n, las que ayudan a retrasar el parto pre t\u00e9rmino, de inducci\u00f3n al parto cuando \u00e9ste no se inicia espont\u00e1neamente y de prevenci\u00f3n de la hemorragia postparto, se han convertido en foco de la investigaci\u00f3n y desarrollo del labora-torio, sin olvidar las \u00e1reas de \npediatr\u00eda  con el \ncontrol de la enuresis nocturna y el tratamiento de la rinitis al\u00e9rgica en ni\u00f1os; \nurolog\u00eda,  con el \ntratamiento del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y el control de la diabetes ins\u00edpida; \ngastroenterolog\u00eda,  con tera-\npias para el tratamiento de la colitis ulcerosa y de la EII; y endocrinolog\u00eda, con terapias basadas en el uso de p\u00e9ptidos y la hormona del crecimiento.\nLa medicina personalizada en el \u00e1mbito de la \nreproducci\u00f3n es otro de los grandes retos de Ferring para con sus pacientes, entendiendo los beneficios de adaptar la medicina a las necesidades espec\u00edficas de cada mujer en par -\nticular y permitiendo a los m\u00e9dicos adminis-trar dosis personalizadas seg\u00fan las caracter\u00eds-ticas de cada mujer e incorporar esta pr\u00e1ctica al uso cl\u00ednico rutinario.\nCon sede corporativa en Saint-Prex, \nSuiza, sede de investigaci\u00f3n en Dina-marca y centros de investigaci\u00f3n en Suecia, India, Israel y San Diego (EE.UU.), el grupo biofarmac\u00e9utico Fe-rring Pharmaceuticals cuenta con subsidiarias operativas en casi 60 pa\u00edses y comercializa sus productos en 110 pa\u00edses. La compa\u00f1\u00eda identifi -\nca, desarrolla y comercializa produc-tos innovadores en las \u00e1reas terap\u00e9uti -\ncas que demandan sus pacientes gra-cias al trabajo en equipo de sus m\u00e1s de 5000 empleados.\nFerring contribuye con la sociedad \ncon el desarrollo de productos far -\nmac\u00e9uticos innovadores para el cui-dado de la salud, aplicando pol\u00edticas de Responsabilidad Social Corpora-tiva que ponen en pr\u00e1ctica conduc-tas \u00e9ticas y responsables por parte de sus profesionales que son, ade-m\u00e1s, seguras y sensibles con el me-dio ambiente.Ferring ha creado la \nUnidad de Negocio \nRM&MH, \u00e1rea de \nMedicina \nReproductiva y Salud \nMaterna, una de las \nprincipales de la \ncompa\u00f1\u00eda y en las \nque actualmente es \nuno de los l\u00edderes \ndel mercadoSede Central de Ferring.\n168\nNURIOV V\nurante 120 a\u00f1os de trayectoria en el \nsector, Gedeon Richter se ha posiciona-do como una de las empresas l\u00edderes en salud de la mujer. \nSus \u00e1reas terap\u00e9uticas de ginecolog\u00eda, \nfertilidad y osteoporosis reafirman su potencial con productos innovadores y \nsoluciones terap\u00e9uticas especializadas en la mejora de la calidad de vida de la mujer.\nD\nNUEVOS RETOS\nCon respecto a Gedeon Richter Ib\u00e9ri-ca, mantiene su estrategia para 2021 poniendo el foco en salud de la mujer.\nPor una parte, el \u00e1rea de ginecolog\u00eda \nadquiere mayor protagonismo y se reforzar\u00e1 su presencia en el mercado con nuevos lanzamientos previstos para el pr\u00f3ximo a\u00f1o que pondr\u00e1n de La salud de la mujer y los retos de Gedeon Richter \npara el 2021\nGedeon Richter pone el foco en sus \u00e1reas terap\u00e9uticas y apuesta por la I+D \ncon nuevos lanzamientos para 2021.\n169\nNURIOV Vnuestra raz\u00f3n de ser que cualquier \ndesarrollo vaya en esta l\u00ednea.\nValores como el compromiso y la \nconcienciaci\u00f3n con la salud de la mu-jer son nuestra prioridad. Apostamos y creemos firmemente en nuestro equipo de trabajo, en su implicaci\u00f3n, responsabilidad y \u00e9tica profesional que se ha visto incrementada, si cabe, en estos duros meses de pandemia para lograr los objetivos marcados. Asimismo, adapt\u00e1ndose a las necesi -\ndades del mercado bas\u00e1ndose en una cultura corporativa centrada en la \u00e9ti -\nca profesional, la transparencia y el servicio al paciente.\nmanifiesto su gran capacidad de innovaci\u00f3n. No obstante se seguir\u00e1n potenciando sus otras \u00e1reas de fertilidad y osteoporosis con nuevas indicaciones.\nEL NUEVO PARADIGMA DE LOS BIOSIMILARES\nLos biosimilares en el campo de la osteoporo-sis han supuesto un nuevo paradigma con enormes beneficios para los pacientes y conti-n\u00faan siendo una de las grandes apuestas de la compa\u00f1\u00eda. Es el caso del biosimilar de teripa-ratida, indicado para el tratamiento de la os-teoporosis, un desarrollo propio que se ha in-corporado a la cartera de productos de la compa\u00f1\u00eda, dando un mayor acceso a los pa-cientes a tratamientos innovadores gracias al ahorro hospitalario. \nHay grandes expectativas en este territorio y \nse seguir\u00e1 participando activamente en la in-vestigaci\u00f3n y desarrollo de medicamentos bio-similares as\u00ed como en su proceso de fabricaci\u00f3n desde la central europea.\nLA FERTILIDAD EN TIEMPOS DE PANDEMIA\nEn cuanto al \u00e1rea de fertilidad, Gedeon Ri-chter sigue haciendo hincapi\u00e9 en la importan-cia de la concienciaci\u00f3n tanto por parte del colectivo m\u00e9dico como de la sociedad, dando a conocer los tratamientos para la preserva-ci\u00f3n de \u00f3vulos con el fin de mantener una buena calidad ovocitaria si en un futuro se tiene el objetivo de ser madre. Con la llegada de la Covid, se han replanteado muchos esce-narios valorando posponer la maternidad, siendo un buen momento para evaluar este ti-po de alternativas.\nRecientemente, la compa\u00f1\u00eda ha lanzado una \nnueva formulaci\u00f3n de progesterona natural in-dicada como tratamiento de soporte de la fase l\u00fatea en mujeres como parte de un procedi -\nmiento de T\u00e9cnicas de Reproducci\u00f3n Asistida. \nNuestro foco estrat\u00e9gico es la salud de la mu-\njer en todas nuestras \u00e1reas terap\u00e9uticas, es \nLos biosimilares en \nel campo de la \nosteoporosis han \nsupuesto un nuevo \nparadigma con \nenormes beneficios \npara los pacientes y \ncontin\u00faan siendo \nuna de las grandes \napuestas de \nla compa\u00f1\u00eda\n170\nNURIOV V\non la llegada de la CO-\nVID-19 y su consecuente crisis sanitaria, en GSK Espa\u00f1a han tenido que pensar y buscar nuevos ca-minos, donde la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n \nhan sido factores clave en la b\u00fas-queda de soluciones frente a este nuevo enemigo invisible.\nDesde la irrupci\u00f3n del coronavi-\nrus esta compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9uti -\nca ha tenido muy claras sus priori-dades: trabajar por y para las per -\nsonas, garantizar el suministro de medicamentos para los pacientes, al mismo tiempo que proteger la salud de sus empleados y colabo-rar en la investigaci\u00f3n frente a esta nueva enfermedad. \nComo bien refleja su lema \u201cJun-\ntos somos m\u00e1s fuertes\u201d, el compro-miso con la investigaci\u00f3n y el tra-bajo en equipo han sido los princi-pales ingredientes en la receta de GSK para ayudar a frenar la pande-mia. En concreto, la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 participando en el desarrollo de vacunas para poder hacer frente al coronavirus cuanto antes y desa-rrollando medicamentos que po-C\n\u201cJuntos somos m\u00e1s fuertes\u201d es el lema de GSK para ayudar a frenar la \npandemia. No es un eslogan cualquiera, sino que refleja el esp\u00edritu de trabajo en equipo y colaboraci\u00f3n que quiere impulsar para superar los retos que ha impuesto la enfermedad de la COVID-19.Innovaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n, pilares clave para \nconstruir futuro en tiempos de pandemia\n171\nNURIOV Vdr\u00edan servir para curar los s\u00edntomas de esta en-\nfermedad. Las colaboraciones que han puesto en marcha en el \u00e1rea de vacunas est\u00e1n enmarcadas en su conocimiento y experiencia en adyuvantes, un complemento que se a\u00f1ade a algunas vacunas para mejorar la respuesta inmune del organismo, generando una inmunidad m\u00e1s fuerte y duradera contra las infecciones. As\u00ed, est\u00e1n colaborando con centros de investigaci\u00f3n, universidades y otras compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, como Sanofi o Medicago, para desarrollar y evaluar posibles vacunas candidatas adyuvadas para la CO-VID-19. Adem\u00e1s, otro paso al frente en este contexto ha sido la adaptaci\u00f3n de parte de las instalaciones de su Centro de Investigaci\u00f3n de Enfermedades en Pa\u00edses en Desarrollo (Diseases of the Developing World, DDW), situado en Tres Cantos (Madrid), para realizar pruebas de diagn\u00f3stico por PCR de COVID-19 y dar sopor -\nte a ensayos cl\u00ednicos de esta patolog\u00eda que ac-tualmente se llevan a cabo en Espa\u00f1a.\nTampoco se han olvidado de los sectores m\u00e1s \nvulnerables de la sociedad, participando en ac-ciones solidarias con ONG\u00b4s como Save the Children, la Fundaci\u00f3n Adecco y la Fundaci\u00f3n Acompartir. A esto se suman, entre otras accio -\nnes, las donaciones econ\u00f3micas que han reali-zado a las Comunidades Aut\u00f3nomas m\u00e1s afec-tadas por la pandemia en Espa\u00f1a, y las donacio -\nnes de diferentes materiales de protecci\u00f3n indi-vidual para los profesionales sanitarios, adem\u00e1s de crear material sanitario con impresoras 3D.As\u00ed, el motor que mueve a GSK, \nconseguir que las personas puedan hacer m\u00e1s, sentirse mejor y vivir m\u00e1s tiempo, est\u00e1 en estos momentos m\u00e1s vivo y tiene m\u00e1s importancia que nunca. Pero sin olvidar que, sin un planeta sano, no hay personas sanas. Para ello, el esfuerzo de la compa\u00f1\u00eda es transversal en el cum-plimento de la Agenda 2030, abar -\ncando 15 de los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) mar -\ncados por la ONU. Por ejemplo, desde 2010, GSK ha reducido en todas sus operaciones las emisiones de carbono en un 34%, los residuos en vertederos en un 78% y el uso total de agua en un 31%. Si bien GSK aspira a tener el m\u00ednimo im-pacto medioambiental posible, don-de s\u00ed quiere dejar huella es en \u00e1mbi-tos como la igualdad de g\u00e9nero, la educaci\u00f3n de calidad y la reducci\u00f3n de las desigualdades, entre otros.\nLa crisis desatada por la pandemia \nde la COVID-19 ha reforzado a\u00fan m\u00e1s la necesidad de una reconstruc-ci\u00f3n centrada en estos grandes retos. Para conseguirlos, GSK camina de la mano de los ODS como br\u00fajula para construir un futuro m\u00e1s responsable, m\u00e1s justo y sostenible.\nLa crisis ha reforzado \na\u00fan m\u00e1s la \nnecesidad de una \nreconstrucci\u00f3n \ncentrada en grandes \nretos. Para \nconseguirlos, GSK \ncamina de la mano \nde los ODS de \nNaciones Unidas\n172\nNURIOV Va salud y el autocuidado son dos de los \n\u00e1mbitos que preocupan cada vez m\u00e1s a la sociedad. Adem\u00e1s del ejercicio f\u00edsi-co y el descanso, abandonar los malos h\u00e1bitos y tener una alimentaci\u00f3n salu-dable supone un reto para muchos de los espa\u00f1oles. En ese sentido, el estu-\ndio realizado entre finales de septiembre e inicios de octubre por One Poll para Herbali-fe Nutrition revela que 4 de cada 10 espa\u00f1o-les ha realizado cambios importantes en su dieta durante 2020.\nLa carne sigue reinando en los men\u00fas espa-\n\u00f1oles -un 80% de los espa\u00f1oles afirman inge-rir carne en su dieta diaria-, seg\u00fan este estudio, y su consumo sit\u00faa a Espa\u00f1a por encima de otros pa\u00edses analizados (72%) como Reino Unido, Rumania, Alemania, Francia, Irlanda, Israel y Bulgaria (77%).\nAun as\u00ed, existe una clara tendencia hacia un \nmayor consumo de vegetales. M\u00e1s de la mitad de los encuestados se muestra receptivo a la idea de incorporar alimentos alternativos a los de origen animal en su dieta, y un 84% de aquellos que han cambiado su alimentaci\u00f3n este a\u00f1o reconocen las consecuencias positi-vas en la salud. Sin embargo, pese a la volun-tad de incorporar m\u00e1s prote\u00ednas de origen ve-getal, muchos no saben por d\u00f3nde empezar. \nPara todos aquellos interesados en comenzar \nel a\u00f1o con una nutrici\u00f3n m\u00e1s vegetal en su d\u00eda a d\u00eda, Herbalife Nutrition cuenta con una com-pleta gama de productos vegetarianos y vega-nos, perfectos para cuidar no solo la alimenta-ci\u00f3n, sino tambi\u00e9n el medioambiente. Las M\u00e1s de la mitad de los espa\u00f1oles se muestran receptivos a la idea de \nincorporar alimentos alternativos a los de origen animal. Herbalife Nutrition cuenta, de entre toda una completa gama de productos, con elaboraciones vegetarianas y veganas, perfectas para cuidar la alimentaci\u00f3n y el medio ambiente siguiendo los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de garant\u00eda y calidad.\n \n     Los productos de Herbalife Nutrition, una soluci\u00f3n \npara quienes se adentran en las dietas vegetarianas\nL\n173\nNURIOV Vprote\u00ednas de origen animal son una de \nlas mayores fuentes de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero, por lo que los productos de Herbalife Nutrition, al te-ner en muchos casos como ingrediente principal la prote\u00edna derivada de la soja, que requiere menos tierra y agua y emite menos carbono, son una soluci\u00f3n salu-dable, asequible y sostenible. \nTECNOLOG\u00cdA, CIENCIA Y CALIDAD: AS\u00cd SE CREAN LOS \nPRODUCTOS DE HERBALIFE NUTRITION\nEl estudio mencionado con anterioridad \ndejaba constancia de que los suplemen-tos para aumentar la ingesta de prote\u00ed-nas son una opci\u00f3n para los espa\u00f1oles, como los productos de Herbalife Nutri-tion, que desde 1980 superan los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de seguridad y calidad. Sus sistemas de control de calidad son monitorizados constantemente para ga-rantizar que se cumplen todas las nor -\nmativas y regulaciones gubernamenta-les en los m\u00e1s de 90 mercados en los que Herbalife Nutrition est\u00e1 presente. \nCon una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 300 millo-\nnes de d\u00f3lares en programas de produc-ci\u00f3n y calidad, los laboratorios de Herba-life Nutrition han alcanzado el m\u00e1s alto \nnivel de acreditaci\u00f3n (ISO 17025), lo que refle-\nja su estricta adhesi\u00f3n a los est\u00e1ndares l\u00edderes de la industria. \nAdem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda, cuyo personal de ope-\nraciones global es de casi 2.000 personas, in-cluidos m\u00e1s de 300 cient\u00edficos, cuenta con cinco centros de Innovaci\u00f3n y Fabricaci\u00f3n desde los que, a trav\u00e9s de tecnolog\u00eda punta, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y los datos del consu-midor, se crean y eval\u00faan los productos que forman parte de la dieta diaria de millones de personas. De hecho, y a modo de ejemplo, en Europa la l\u00ednea de productos Herbalife24\n\u00ae es probada por LGC para detectar sus-tancias prohibidas a trav\u00e9s del mun-dialmente reconocido programa \u201cDeporte informado\u201d. Esta inversi\u00f3n en producci\u00f3n, experiencia y tecno-log\u00eda hacen posible el posiciona-miento de la compa\u00f1\u00eda como uno de los l\u00edderes en la industria.\nHerbalife Nutrition, consciente de \nlos cambios de h\u00e1bitos de la pobla-ci\u00f3n, quiere ser un apoyo indispensa-ble para aquellos que se adentran en el mundo de las dietas vegetarianas de forma saludable y sostenible. El Consejo Consultor de Nutrici\u00f3n de Herbalife Nutrition (NAB, por sus siglas en ingl\u00e9s), compuesto por des-tacados expertos en los campos de la nutrici\u00f3n, la ciencia y la salud, tiene un \u00fanico objetivo: ayudar a formar y capacitar a los Distribuidores Inde-pendientes de la marca con respecto a tener un estilo de vida saludable y activo. Adem\u00e1s, dan a conocer los principios de la buena nutrici\u00f3n, in-cluyendo el prop\u00f3sito y uso de los productos Herbalife Nutrition.\nCon Herbalife Nutrition, es posible \nllevar una alimentaci\u00f3n m\u00e1s sosteni-ble para el planeta.\nCon una inversi\u00f3n de \nm\u00e1s de 300 millones \nde d\u00f3lares en \nprogramas de \nproducci\u00f3n y calidad,\nlos laboratorios de \nHerbalife Nutrition \nhan alcanzado\nel m\u00e1s alto nivel de \nacreditaci\u00f3n\n174\nNURIOV V\nundbeck sigue apostando por la I+D+i \nen unas de las \u00e1reas terap\u00e9uticas que \nm\u00e1s tiempo y recursos demanda y que tiene mayor tasa de riesgo y de necesi-dades a\u00fan no cubiertas. \n\u201cSomos una \ncompa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica dedicada, desde \nhace un siglo, exclusivamente a la in -\nvestigaci\u00f3n y desarrollo de f\u00e1rmacos innova -\ndores para las enfermedades del cerebro, con \nel fin de dar respuesta a las necesidades toda -\nv\u00eda no cubiertas en patolog\u00edas como la depre -\nsi\u00f3n, esquizofrenia, trastorno bipolar, enfer -\nmedad de Alzheimer, enfermedad de Parkin -\nson, migra\u00f1a y trastorno por consumo de alco-\nhol\u201d,  asegura Xavi Mart\u00ed, Director General \nde Lundbeck Iberia.\nHORIZONTE 2030: LIDERAR LA SALUD DEL CEREBRO CON  \nF\u00c1RMACOS INNOVADORES\nComo explica Mart\u00ed, \u201cnuestro objetivo duran -\nte los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os pasa por liderar la \nsalud del cerebro a trav\u00e9s de tratamientos\n \ntransformadores, dirigidos a segmentos espe -\nc\u00edficos de pacientes en las \u00e1reas de neurolog\u00eda \ny psiquiatr\u00eda\u201d.\nPara ser el n\u00famero uno en salud del cerebro, \nLundbeck tambi\u00e9n considera necesario dispo-ner de una cartera en neurociencias de pri-mer nivel y del mejor talento. \n\u201cNecesitamos \ncontinuar creciendo y creando a\u00fan m\u00e1s valor \npara los pacientes y otros stakeholders a lo \nlargo de nuestro viaje estrat\u00e9gico, siempre \nfieles a nuestro prop\u00f3sito: recuperar la salud \ndel cerebro para que cada persona pueda dar lo \nmejor de s\u00ed misma\u201d,  asegura Xavi Mart\u00ed.\nEn palabras de la Dra. Susana G\u00f3mez.-Lus, \nDirectora del Departamento M\u00e9dico y de Acceso al Mercado de Lundbeck Iberia,  Lundbeck, el laboratorio del cerebro\nM\u00e1s de 700 millones de personas700 millones de personas en el mundo viven con enfermedades enfermedades \npsiqui\u00e1tricas o neurol\u00f3gicaspsiqui\u00e1tricas o neurol\u00f3gicas y menos de la mitad recibe tratamiento.menos de la mitad recibe tratamiento. En la \nUni\u00f3n Europea, 84 millones de ciudadanos, uno de cada seis,84 millones de ciudadanos, uno de cada seis, padece alguna \nenfermedad mental.enfermedad mental. Estas patolog\u00edas suponen, adem\u00e1s, un coste de 600.000 \nmillones de euros en Europa, m\u00e1s del 4m\u00e1s del 4 %% del PIB, del PIB, seg\u00fan el \u00faltimo informe \nHealth at a glance: Europe 2018 de la OCDE.\nL\n175\nNURIOV V\u201chace apenas dos a\u00f1os, cuando lanzamos \nnuestra estrategia -expandir e invertir para \ncrecer-, ampliamos nuestro espacio operativo \npara abordar una amplia variedad de enferme -\ndades en el \u00e1rea de la neurociencia. Ahora, \nseguimos centrando nuestros esfuerzos de in -\nnovaci\u00f3n, internos y externos, hac\u00eda dos \u00e1reas: \nneurolog\u00eda y psiquiatr\u00eda\u201d.\nComo resume el Director General de  \nLundbeck Iberia, \u201cqueremos proporcionar \ntratamientos innovadores para los pacientes, \nque aporten un beneficio importante para quie -\nnes viven con estas patolog\u00edas, adem\u00e1s de crear \nvalor para la empresa. Lograr nuestro m\u00e1ximo \npotencial como \ncompa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica de ta -\nma\u00f1o medio, y altamente especializada, requie -\nre que concentremos nuestros esfuerzos donde \npodamos marcar la mayor diferencia para los \npacientes y en las \u00e1reas que mejor nos preparan \npara un crecimiento sostenible a lar go plazo\u201d.\nPRIORIDADES EN 2021\nLundbeck afronta 2021 con la esperanza de ir \nretomando su actividad con normalidad. \u201cNe-\ncesitamos continuar evolucionando y transfor -\nm\u00e1ndonos. Debemos seguir optimizando nues -\ntras marcas existentes y mantener el enfoque en \nla rentabilidad. Esto es lo que nos prepara para \nel \u00e9xito y nos permite reinvertir en nuestros \nf\u00e1rmacos del futuro\u201d,  afirma Xavi Mart\u00ed.\nSeg\u00fan apunta Susana G\u00f3mez-Lus, \u201cconti -\nnuaremos construyendo nuestro pipeline, lle -\nvando nuestras marcas existentes a nuevas \nindicaciones y utilizando nuestros cuatro gru -\npos biol\u00f3gicos para innovar internamente ha -\ncia nuestras indicaciones objetivo de neurolo -\ng\u00eda y psiquiatr\u00eda. Externamente, buscaremos \noportunidades de productos, biolog\u00edas y tec -\nnolog\u00edas prometedoras que podamos incorpo -\nrar a nuestra cartera\u201d.Por \u00faltimo, Lundbeck apuesta tam-\nbi\u00e9n por acelerar la tecnolog\u00eda digi-tal y mejorar continuamente para \nganar eficiencia.  \nPRESENTE Y FUTURO INMEDIATO: PRIMEROS  \nPASOS EN MIGRA\u00d1A\nLundbeck est\u00e1 trabajando activa-mente en Neurolog\u00eda, concretamen-te en el tratamiento preventivo de la migra\u00f1a, con eptinezumab-jjmr (Vyepti),  lanzado en EE.UU. en \n2020. \n\u201cEn Europa estamos dando \nlos primeros pasos, ya que la EMA \nha aceptado a finales de diciembre \nde 2020 la presentaci\u00f3n de la solici-\ntud de revisi\u00f3n para la autorizaci\u00f3n \nde comercializaci\u00f3n del que ser\u00e1 el  \nprimer anticuerpo para la preven -\nci\u00f3n de la migra\u00f1a que se adminis\n-\ntra por v\u00eda intravenosa (i.v.) cada \ntres meses, lo que puede ofrecer  \nventajas tales como lograr concen -\ntraciones terap\u00e9uticas del f\u00e1rmaco\n \nen sangre de forma inmediata y ser  \neficaz desde el primer d\u00eda de trata -\nmiento\u201d, explica la Dra. Susana G\u00f3-\nmez-Lus. \nEntre los principales retos en \nNeurociencias a los que se enfrenta la compa\u00f1\u00eda, Xavi Mart\u00ed destaca \n\u201cla \nnecesidad de una estrecha colabora -\nci\u00f3n entre todos los implicados en la \nsalud del cerebro: desde la adminis-\ntraci\u00f3n p\u00fablica a los investigadores \nacad\u00e9micos, profesionales sanita -\nrios, asociaciones de pacientes y \notros socios comerciales. Disminuir  \nla car\nga global de estas enfermeda -\ndes requiere de la participaci\u00f3n de \nla comunidad en su totalidad, por lo  \nque la cooperaci\u00f3n es imprescindi -\nble. \nA\u00fan queda mucho por hacer, \npero juntos somos m\u00e1s fuertes y  \ncapaces\u201d.\u201cLa EMA ha aceptado\na finales de\ndiciembre de 2020\nla presentaci\u00f3n de la\nsolicitud de revisi\u00f3n\npara la autorizaci\u00f3n\nde comercializaci\u00f3n\ndel que ser\u00e1 el\nprimer anticuerpo\nintravenoso para la \nprevenci\u00f3n de \nla migra\u00f1a\u201d\n176\nNURIOV V\ncrisis ha precipitado la necesidad de \nlos mismos, pero tambi\u00e9n ha modifi-cado por completo la forma en que deber\u00e1n implementarse. \nEl abordaje m\u00ednimamente invasivo, \nla monitorizaci\u00f3n remota y las solu-ciones digitales, son nuestras grandes apuestas. No son conceptos nuevos para nosotros, venimos tiempo trabajando en ello. La cirug\u00eda m\u00ednimamente invasiva ya ha dado sobradas muestras de su eficiencia asistencial: reduciendo sig-nificativamente las complicaciones postoperatorias y, con ello, las estancias hospitalarias. Un factor que puede ali-on los desaf\u00edos que enfrentan las perso-nas y los sistemas sanitarios, tales co-mo el aumento de los costes, el enve-\njecimiento de la poblaci\u00f3n y la carga de las enfermedades cr\u00f3nicas, esta-mos utilizando el poder de la tecnolog\u00eda para llevar la atenci\u00f3n m\u00e9dica  \nFurther, Together.\nLa innovaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n son funda-\nmentales para qui\u00e9nes somos. Desde finales de la d\u00e9cada de 1940, hemos estado creando alian -\nzas para -tal y como reza nuestra Misi\u00f3n- \nali-\nviar el dolor, devolver la salud y alargar la vida.  \nHoy en d\u00eda, desde nuestro liderazgo, emplea-mos a m\u00e1s de 84.000 personas en todo el mundo y nuestras m\u00e1s de 49.000 patentes ofrecen terapias y soluciones para m\u00e1s de 70 patolog\u00edas diferentes que confieren una mayor eficiencia, acceso y valor a los sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica, a los profesionales sanitarios y a las personas a las que prestan servicios.\nCon todo, nos enorgullece decir que nuestra \ntecnolog\u00eda mejora la vida de 2 personas ca-da segundo.\nPero queremos ir m\u00e1s all\u00e1. Durante el pasado \na\u00f1o fiscal, para cumplir con nuestro objetivo de abordar las desigualdades en el acceso a \nla atenci\u00f3n m\u00e9dica y ser un agente enrique-cedor para la sociedad, hemos aportado m\u00e1s de 105M$ en concepto de donaciones y volun-tariado.\nEste a\u00f1o m\u00e1s que nunca, la tecnolog\u00eda se pos-\ntula como una aliada indispensable para la recuperaci\u00f3n del sistema sanitario y de la actividad asistencial que ten\u00edamos antes de la pandemia por la covid-19.\nSi ya antes de la pandemia el sistema sanita-\nrio daba s\u00edntomas de precisar cambios, esta \nLa tecnolog\u00eda de Medtronic mejora la vida de \n2 personas cada segundo\nMejorar la atenci\u00f3n m\u00e9dica es nuestra prioridadMejorar la atenci\u00f3n m\u00e9dica es nuestra prioridad y creemos que la tecnolog\u00eda \nsanitaria puede desempe\u00f1ar un papel a\u00fan mayor a la hora de mejorar la vida de las personas. Tradicionalmente somos reconocidos como fabricantes de marcapasos y bombas de insulina o los expertos en estimulaci\u00f3n cerebral profunda\u2026 \npero somos mucho m\u00e1s.pero somos mucho m\u00e1s.\nLa tecnolog\u00eda se \npostula como una \naliada indispensable \npara la recuperaci\u00f3n \ndel sistema sanitario \ny la actividad \nasistencial que \nten\u00edamos antes de la \npandemia por la \nCovid-19C\n177\nNURIOV V\ngerar las listas de espera, un problema acuciante \npara el sistema sanitario. Pero tambi\u00e9n sus bene-ficios para los pacientes, que ven mejorada su recuperaci\u00f3n y obtienen mejores resultados en salud; ah\u00ed es donde queremos hacer hincapi\u00e9. \nUn aspecto importante de la m\u00ednima invasi\u00f3n es la rob\u00f3tica, que ser\u00e1 el factor que termine de perfeccionar este enfoque quir\u00fargico, con siste-mas que unan la precisi\u00f3n rob\u00f3tica con algorit-mos de an\u00e1lisis de datos.\nNo queremos ser s\u00f3lo pr\u00e1cticos\u2026 sino tam-\nbi\u00e9n visionarios.\nLas soluciones digitales no se deben entender \ncomo la mera incorporaci\u00f3n de nuevas herra-mientas, sino como el surgimiento de servicios digitales que, apoyados en estas tec -\nnolog\u00edas pongan el foco en la trans-formaci\u00f3n de procesos, nuevos mo-delos operativos, mejora de la coor -\ndinaci\u00f3n asistencial y que aborden la gesti\u00f3n del cambio dentro de las organizaciones sanitarias.\nSeguridad, eficiencia e innova-\nci\u00f3n son los pilares sobre los que hemos construido siempre nuestra estrategia. Hoy, esos valores se tor -\nnan m\u00e1s importantes si cabe. Tam-bi\u00e9n la escucha activa de todos los implicados: los sanitarios que est\u00e1n en primera l\u00ednea, pero tambi\u00e9n los pacientes, las sociedades cient\u00edficas, la administraci\u00f3n p\u00fablica, etc. Para ellos siempre hemos estado y para ellos seguiremos estando.\nLas soluciones \ndigitales no se \ndeben entender \ncomo la mera \nincorporaci\u00f3n de \nnuevas herramientas, \nsino como una \ntransformaci\u00f3n de \nprocesos y nuevos \nmodelos operativos \nque aborden la \ngesti\u00f3n del cambio \nen las organizaciones \nsanitarias \nMar\u00eda Garc\u00eda\nDirectora de la \ndivisi\u00f3n de diabetes de Medtronic\n178\nNURIOV Vesde hace 130 a\u00f1os, MSD, una compa -\n\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica l\u00edder mundial, in-\nventa para la vida, proporcionando me-dicamentos y vacunas para resolver las enfermedades que suponen un mayor desaf\u00edo a nivel mundial. Mediante sus medicamentos, vacunas, terapias biol\u00f3-\ngicas y productos veterinarios, trabajamos con nuestros clientes para ofrecer soluciones inno-vadoras de salud. Tambi\u00e9n demostramos nues-tro compromiso para incrementar el acceso a los servicios de salud a trav\u00e9s de programas y colaboraciones de gran alcance. Sus valores est\u00e1n impulsados por el firme deseo de mejorar la salud y la calidad vida de las personas, desa-rrollar la innovaci\u00f3n cient\u00edficia, trabajar con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de \u00e9tica e integridad, am-pliar el acceso a sus productos y favorecer la diversidad y la colaboraci\u00f3n entre sus equipos. \nDurante este a\u00f1o, marcado por la pandemia de \nla Covid-19, la Compa\u00f1\u00eda no solo ha trabajado 24/7 para garantizar el suministro de medica -\nmentos y vacunas, sino que ha optado por la colaboraci\u00f3n para agilizar la investigaci\u00f3n. Ejemplos de ello son los acuerdos de investiga-ci\u00f3n para encontrar soluciones terap\u00e9uticas, mediante el desarrollo de un antiviral y de una terapia biol\u00f3gica frente a la COVID-19. \nAsimismo, la Compa\u00f1\u00eda colabora con el Ins-\ntituto de Biolog\u00eda de Sistemas en Seattle para definir los mecanismos moleculares de la in-fecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 e identificar posi-bles biomarcadores con valor pron\u00f3stico, y se ha unido a diferentes instituciones p\u00fablicas y privadas, as\u00ed como a ACTIV (la Iniciativa para Acelerar las Intervenciones Terap\u00e9uticas y las Vacunas frente a la Covid-19) liderada por los Institutos Nacionales de la Salud de Estados Unidos (NIH). MSD contin\u00faa centrada en la investi-\ngaci\u00f3n de enfermedades que afectan a millones de personas en todo el mun-do, como el c\u00e1ncer, las enfermedades infecciosas, la hepatitis C, o la enfer -\nmedad cardio-metab\u00f3lica, a la vez que ampl\u00eda y fortalece \u00e1reas como vacunas y se sit\u00faa en la primera l\u00ednea en la lu-cha contra emergencias globales con la primera vacuna contra el \u00c9bola.\nLa Compa\u00f1\u00eda \u2013que en el a\u00f1o 2019 \ninvirti\u00f3 9.900 millones de d\u00f3lares en I+D a nivel global- cuenta con 32 pro-gramas en fase II de investigaci\u00f3n, 25 programas en fase III de investigaci\u00f3n y 3 mol\u00e9culas en proceso de revisi\u00f3n por las autoridades sanitarias (actuali-zaci\u00f3n a 2 de noviembre de 2020).\nMSD en Espa\u00f1a participa en m\u00e1s del \n80% de los ensayos cl\u00ednicos de la em-presa a nivel global, de tal modo que \nLa Compa\u00f1\u00eda \u2013que \nen el a\u00f1o 2019 \ninvirti\u00f3 9.900 \nmillones de d\u00f3lares \nen I+D a nivel \nglobal- cuenta con \n32 programas en \nfase II de \ninvestigaci\u00f3n, 25 \nprogramas en fase III \nde investigaci\u00f3n y 3 \nmol\u00e9culas en \nproceso de revisi\u00f3n \npor las autoridades \nsanitariasD\nMejorar la vida de las personas, alcanzar la excelencia cient\u00edfica, ampliar el \nacceso a sus productos, trabajar siempre desde la \u00e9tica y la integridad, y favorecer la diversidad y la colaboraci\u00f3n son los valores que impulsan el trabajo de esta compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica.MSD: inventando para la vida\n179\nNURIOV V\nhombres. El Comit\u00e9 de Di-\nrecci\u00f3n est\u00e1 formado por un 50% de mujeres y un 50% de hombres (datos 2020). \nRESPONSABILIDAD SOCIAL  \nCORPORATIVA\nMSD trabaja para hacer frente a algunos de los ma-yores desaf\u00edos de salud y est\u00e1 aunando esfuerzos con la comunidad global para ayudar a alcanzar los Obje-tivos de Desarrollo Sosteni-ble de las Naciones Unidas.\nLa Compa\u00f1\u00eda trabaja para \nmejorar y aumentar el acce -\nso a una asistencia de cali -\ndad, con programas como MSD para las Madres, cam-pa\u00f1a a largo plazo y a escala global, de diez a\u00f1os de duraci\u00f3n, con una inversi\u00f3n de 500 millones de d\u00f3-lares, con el objetivo de reducir las muertes relacionadas con el embarazo y el parto y que ha llegado ya a m\u00e1s de 11,7 millones de mujeres en 48 pa\u00edses. Adem\u00e1s, MSD destin\u00f3 en abril de 2020 tres millones de d\u00f3lares adi-cionales a este programa para ayudar a los sistemas sanitarios a cubrir me-jor las necesidades de las mujeres embarazadas antes, durante y despu\u00e9s del parto y a hacer frente a la pande-mia del Covid-19.\nOtro de sus proyectos m\u00e1s destaca -\ndos es el Programa de Donaci\u00f3n de MECTIZAN\n\u00ae, por el que MSD dona \n\u00edntegramente el f\u00e1rmaco MECTI-ZAN\n\u00ae (ivermectina) desde hace m\u00e1s \nde 30 a\u00f1os. Gracias a este programa, Colombia, Ecuador, Guatemala y M\u00e9-xico han recibido la verificaci\u00f3n de eliminaci\u00f3n de la oncocercosis o ce-guera de los r\u00edos por parte de la Orga-nizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Adem\u00e1s, en 2017 y tambi\u00e9n debido a este programa, la OMS verific\u00f3 la eliminaci\u00f3n de la filariasis linf\u00e1tica en Togo como problema de salud p\u00fabli-ca, convirti\u00e9ndose as\u00ed en el primer pa\u00eds de \u00c1frica en conseguirlo. En 2020, la Compa\u00f1\u00eda anunci\u00f3 la dona-ci\u00f3n de 500.000 d\u00f3lares adicionales para las ONGs que trabajan en la erradicaci\u00f3n de estas enfermedades como apoyo para la implementaci\u00f3n de las medidas de prevenci\u00f3n para disminuir el riesgo de propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 durante el desarro-llo de los Programas de Administra -\nci\u00f3n Masiva de Medicamentos.MSD en Espa\u00f1a \nparticipa en m\u00e1s del \n80% de los ensayos \ncl\u00ednicos de la \nempresa a nivel \nglobal, de tal modo \nque es la primera \nsubsidiaria europea \nde MSDes la primera subsidiaria europea de MSD por el volumen de estudios para el registro de me-dicamentos. \nEstos datos son fruto de la firme apuesta de \nla compa\u00f1\u00eda por la i+D en Espa\u00f1a, donde MSD se instal\u00f3 en el a\u00f1o 1968 gracias al ni-vel, prestigio y reconocimiento internacional de sus investigadores. \nEn nuestro pa\u00eds, la Compa\u00f1\u00eda se centra en la \nSalud Humana (con vacunas y productos para \u00e1reas terap\u00e9uticas clave como oncolog\u00eda, en-fermedades cardiovasculares, diabetes, hepa-titis C, enfermedades inmunol\u00f3gicas y enfer -\nmedades infecciosas) y en la Salud Animal, siendo el laboratorio l\u00edder en el mercado vete-rinario gracias a uno de los porfolios m\u00e1s in-novadores de la industria, con productos para la prevenci\u00f3n, tratamiento y control de enfer -\nmedades en animales de producci\u00f3n y en ani-males de compa\u00f1\u00eda.\nMSD cuenta con una planta de fabricaci\u00f3n de \nproductos para Salud Animal en Salamanca, en la que se fabrican m\u00e1s de 90 referencias y se exportan productos a 50 pa\u00edses. En la \u00faltima d\u00e9cada, MSD ha realizado un alto nivel de in-versi\u00f3n en esta planta, convirti\u00e9ndose as\u00ed en una de las m\u00e1s importantes del mundo en pro-ducci\u00f3n de productos de salud animal. La plan-ta ha construido nuevas instalaciones para fa-bricaci\u00f3n de vacunas, en las cuales se utiliza la tecnolog\u00eda avanzada SPHEREON\n\u00ae, situ\u00e1ndose \na la vanguardia de la producci\u00f3n de vacunas para diferentes especies animales. \nEMPLEADOS \nLa compa\u00f1\u00eda se caracteriza por su compromiso con el bienestar con los empleados, as\u00ed como por la inclusi\u00f3n, la igualdad y la diversidad, tal y como avalan las diferentes distinciones obte-nidas en este \u00e1mbito. As\u00ed, MSD ha sido recono-cida, por sexto a\u00f1o consecutivo, como una de las organizaciones que ofrece mejores entornos de trabajo y como empleador de referencia me-diante la certificaci\u00f3n Top Employer Espa\u00f1a 2021. Tambi\u00e9n ha renovado el certificado Charter de la Diversidad para el periodo 2019-2021, otorgado por la Fundaci\u00f3n para la Diver -\nsidad, y ha vuelto a ser distinguida reciente -\nmente como Empresa Familiarmente Respon-sable (EFR), sello promovido por la Fundaci\u00f3n M\u00e1sfamilia y apoyado por el Ministerio de Sa-nidad y Pol\u00edtica Social. Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda renov\u00f3 el Distintivo Igualdad en la Empresa, que concede el Ministerio de Sanidad, por au-mentar la presencia de mujeres en cargos de responsabilidad en los \u00faltimos a\u00f1os y cuenta con el sello ESR (Empresa Socialmente Res-ponsable) que otorgan la Fundaci\u00f3n Alares y la Fundaci\u00f3n Diversidad, por su especial compro-miso con su plantilla y con toda la sociedad.\nMSD en Espa\u00f1a cuenta con 1.400 empleados, \nde los cuales un 64% son mujeres y un 36% \n180\nNURIOV VCon m\u00e1s de 65 a\u00f1os de experiencia, \nNueva Mutua Sanitaria ofrece produc-\ntos de salud completos con coberturas exclusivas y garantizando la m\u00e1xima calidad en torno a cuatro pilares de actuaci\u00f3n fundamentales: la cobertura m\u00e1s completa y exclusiva; un presti-gioso cuadro m\u00e9dico nacional; preser -\nvaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud a tra-v\u00e9s de la prevenci\u00f3n; y la excelencia en su atenci\u00f3n: cercana, accesible y personalizada, orientada siempre a dar el mejor servicio al asegurado hasta en las circunstancias m\u00e1s adversas.n Nueva Mutua Sanitaria saben que cada persona es un caso, por eso su principal activo es la atenci\u00f3n personalizada. Para ello, sus productos experimentan una continua evoluci\u00f3n para adaptarse y dar respuesta a las necesidades de sus mutua-listas en cada etapa profesional y perso-\nnal de sus vidas, pudiendo optar por planes es-peciales para aquellos que acaban de iniciar su carrera profesional, para familias -sea cual sea su caso-, coberturas especiales para los mayores de 65, o servicios pensados especialmente para aquellos que desean cuidar del principal activo de su organizaci\u00f3n: sus empleados.\nNueva Mutua Sanitaria, m\u00e1s cerca que nunca de \nsus mutualistas y asegurados\nNueva Mutua Sanitaria es una entidad sin \u00e1nimo de lucro que basa su \nactividad en dar respuesta a las necesidades sanitarias de los profesionales y sus familias, con altos est\u00e1ndares de calidad, exigencia y con el compromiso de actuar a largo plazo con transparencia, honestidad y respeto hacia sus asegurados.\nEl valor y la \nimportancia que \nNueva Mutua \nSanitaria concede a \nla cercan\u00eda y la \natenci\u00f3n constante a \nsus asegurados se ha \npuesto a prueba con \nocasi\u00f3n del Covid-19E\n181\nNURIOV VDe forma paralela, Nueva Mutua Sanitaria \nha fortalecido a\u00f1o tras a\u00f1o los sistemas de re-\nlaci\u00f3n con sus asegurados, dando respuesta a la tranquilidad e inmediatez que precisan a trav\u00e9s de servicios exclusivos como el \u00e1rea privada, el servicio de gesti\u00f3n de citas, la vi-deoconsulta m\u00e9dica o el asesor personal.\nEl valor y la importancia que Nueva Mutua \nSanitaria concede a la cercan\u00eda y la atenci\u00f3n constante a sus asegurados se ha puesto a prueba con ocasi\u00f3n del Covid-19. \nDesde el inicio de la pandemia, la Mutua ha \nofrecido atenci\u00f3n prioritaria y cobertura a to-dos sus asegurados afectados por el virus, no solo dando cobertura ante la misma, sino tambi\u00e9n con la crea-ci\u00f3n de una plataforma de orienta-ci\u00f3n y diagn\u00f3stico precoz de la en-fermedad y, posteriormente, dando continuidad a la cobertura con la implantaci\u00f3n de un nuevo Plan PostCovid19 para prevenir y tratar las secuelas de la enfermedad. \nEn la actualidad, los equipos m\u00e9di-\ncos de Nueva Mutua Sanitaria se est\u00e1n encargando de valorar el esta-do de cada paciente y observar su evoluci\u00f3n durante los doce meses posteriores al alta cl\u00ednica, anticip\u00e1n-dose a la aparici\u00f3n de efectos adver -\nsos y realizando las recomendacio-nes preventivas y los tratamientos que procedan en cada caso. Desde la entrada en funcionamiento del nue-vo plan, m\u00e1s de 220 asegurados se han acogido a las ventajas de esta iniciativa pionera en los seguros de salud espa\u00f1oles.\nEn definitiva, podemos decir que \nNueva Mutua Sanitaria es sin\u00f3nimo de m\u00e1s y mejores coberturas, medi-cina de \u00faltima generaci\u00f3n y, sobre todo, una atenci\u00f3n mucho m\u00e1s cer -\ncana desde la empat\u00eda, el trato hu-mano y la confianza que solo una Mutua nacida por y para los profe-sionales puede ofrecer.\nLos equipos m\u00e9dicos \nde Nueva Mutua \nSanitaria se est\u00e1n \nencargando de \nvalorar el estado de \ncada paciente y \nobservar su \nevoluci\u00f3n durante \nlos doce meses \nposteriores al alta \ncl\u00ednica, anticip\u00e1ndose \na la aparici\u00f3n de \nefectos adversos \n182\nNURIOV V\ncing Alliance). Esta alianza intersecto-\nrial cuenta con el respaldo de las fir -\nmas contables Deloitte, EY , KPMG, PwC y de la OCDE, entre otros repre-sentantes del \u00e1mbito institucional, aca-d\u00e9mico y social.\nGracias a los resultados obtenidos de \neste ejercicio, organizaciones como Novartis tienen la oportunidad de des-tinar m\u00e1s recursos econ\u00f3micos a aque-llas actividades que generan un impac -\nto positivo y real en la sociedad, crean -\ndo as\u00ed un nuevo paradigma respecto a los criterios a tener en cuenta en la to-ma de decisiones de las compa\u00f1\u00edas.\n\u201cLA HUELLA BY NOVARTIS\u201d: UN COMPROMISO  \nFIRME PARA SEGUIR REIMAGINANDO LA MEDICINA \nDE MANERA TRANSPARENTE Y SOSTENIBLE\nConscientes de la necesidad de repen-\nsar c\u00f3mo Novartis contribuye desde Espa\u00f1a a reimaginar la medicina de un modo transparente y sostenible, a principios de 2020 la compa\u00f1\u00eda pre-sent\u00f3 \u201cLa Huella by Novartis\u201d, una iniciativa que supuso un paso al frente para mostrar su compromiso social e impulsar la responsabilidad comparti-da y el di\u00e1logo abierto con la socie-dad. Con la presencia de distintas au-toridades y representantes del \u00e1mbito sanitario, empresarial, acad\u00e9mico y social, Novartis destac\u00f3 su huella en Espa\u00f1a de una forma disruptiva y a trav\u00e9s de la gran pantalla de Cines Callao de Madrid mediante el estreno asta ahora, las compa\u00f1\u00edas hablaban de su contribuci\u00f3n a la econom\u00eda y de genera-ci\u00f3n de empleo. Sin embargo, aquellas organizaciones que son capaces de adap-tarse a los nuevos cambios y combinar criterios econ\u00f3micos y de corresponsabi-lidad social, evolucionan hac\u00eda \u201ccompa-\n\u00f1\u00edas sostenibles\u201d. Organizaciones que crean m\u00e1s valor real para la sociedad y, por ende, son mejor valoradas por inversores y analistas por integrar criterios sostenibles y extrafinancieros. \nComo compa\u00f1\u00eda enfocada en mejorar y pro-\nlongar la vida de las personas, desde hace unos a\u00f1os, Novartis integra en su negocio un enfo-que innovador para medir su contribuci\u00f3n de valor m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito econ\u00f3mico. En 2016, la compa\u00f1\u00eda desarroll\u00f3 a escala global una nue-va metodolog\u00eda para, adem\u00e1s de conocer su valor econ\u00f3mico, medir y traducir el impacto social y ambiental que sus actividades comer -\nciales tienen en la sociedad. Resultados que se reflejan a trav\u00e9s de un estudio anual sobre la evaluaci\u00f3n del impacto econ\u00f3mico, ambiental y social (FES, por sus siglas en ingl\u00e9s) de la acti -\nvidad de Novartis en el territorio.\nCon el objetivo de crear un est\u00e1ndar para me-\ndir y divulgar las contribuciones de valor am-biental, humano, social y financiero que las empresas proporcionan a la sociedad, y aumen-tar as\u00ed la transparencia sobre las decisiones co-merciales, la creaci\u00f3n y la p\u00e9rdida de valor. En 2019 el Grupo Novartis se uni\u00f3 a las experien -\ncias de ocho compa\u00f1\u00edas internacionales, entre ellas, BASF, Deutsche Bank, LafargeHolcim, Bosch, SAP y SK, para fundar la \u201cAlianza de Equilibrio de Valor\u201d (en ingl\u00e9s, Value Balan -REIMAGINAR EL MA\u00d1ANA: c\u00f3mo medir la \nsostenibilidad en un mundo en constante avance\nEn la actualidad, la sostenibilidad se ha convertido en un catalizador de valor \npara las organizaciones. Ante un escenario con importantes desaf\u00edos globales, como lo est\u00e1 siendo en estos momentos la b\u00fasqueda de soluciones para combatir el COVID-19 o el reto del cambio clim\u00e1tico que nos acompa\u00f1a desde hace d\u00e9cadas, cada vez es m\u00e1s evidente que las empresas deben repensar c\u00f3mo miden su \u00e9xito empresarial.\nHEn 2019 el Grupo \nNovartis se uni\u00f3 a las \nexperiencias de ocho \ncompa\u00f1\u00edas \ninternacionales, \nentre ellas, BASF, \nDeutsche Bank, \nLafargeHolcim, \nBosch, SAP y SK, para \nfundar la \u201cAlianza de \nEquilibrio de Valor\u201d\n183\nNURIOV Vy proyecci\u00f3n del cortometraje \u201cEl mismo d\u00eda, \na la misma hora\u201d.\nEsta iniciativa, que ha nacido con vocaci\u00f3n \nde continuidad en el tiempo, servir\u00e1 como hilo conductor para difundir su compromiso con la sociedad y presentar la huella de Novartis en Espa\u00f1a. Una huella que quieren compartir compromiso a largo plazo con la so-ciedad. Un camino que desde la compa\u00f1\u00eda aseguran que desean reco-rrer con el resto de agentes del siste-ma para proponer soluciones de larga duraci\u00f3n a los retos que nos presenta, hoy m\u00e1s que nunca, el ma\u00f1ana.\n\u201cESTAMOS REIMAGINANDO EL MA\u00d1ANA PARA SUPERAR LOS RETOS SANITARIOS \nY SOCIALES M\u00c1S DESAFIANTES DE MANERA COLABORATIVA\u201d\n\u201cEn Novartis, estamos convencidos de que las decisiones \nque hemos venido tomando y que tomemos en los pr\u00f3xi-mos meses construir\u00e1n un mundo nuevo durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Ahora, m\u00e1s que nunca, se est\u00e1 poniendo de manifiesto en la esfera social el valor de la ciencia y la investigaci\u00f3n, y la importancia de cooperar y colabo-rar en tiempos en los que es necesario mantener la dis-tancia para asegurar nuestra salud\u201d, afirma Jes\u00fas Ponce, Presidente del Grupo Novartis en Espa\u00f1a. Conscientes de que el futuro se prepara cultivando el presente, la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 reimaginando el ma\u00f1ana con el fin de su-perar los retos sanitarios y sociales m\u00e1s desafiantes de manera colaborativa. Un ma\u00f1ana en el que Ponce asegu-ra que la ciencia y la tecnolog\u00eda digital ser\u00e1n los ingre-dientes claves para hacerlo. \n\u201cQueremos seguir al lado de las instituciones, los profe-\nsionales de la salud, los investigadores, y las familias como hasta ahora, asegurando que nuestra innovaci\u00f3n llega a to-dos los pacientes que nos necesitan m\u00e1s que nunca\u201d, a\u00f1ade.DESPIECE: LA HUELLA DE NOVARTIS EN ESPA\u00d1A 2019\nEn 2019, la compa\u00f1\u00eda calcul\u00f3 el valor global neto de Novartis en Espa\u00f1a junto a la consultora internacional Wifor y aplicando la metodolog\u00eda FES. En este caso, el valor global de Novartis incluye no s\u00f3lo su aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al PIB, sino tambi\u00e9n su aporta-ci\u00f3n social y en t\u00e9rminos de capital humano, considerando adem\u00e1s el impacto negativo que implica sobre el medio ambiente. En total, \nmediante la difusi\u00f3n, de \nforma anual, de los resulta-dos de su estudio FES que refleja el impacto de su ac-tividad en el territorio. Bajo esta premisa, \u201cLa Huella by Novartis\u201d representa un \nm\u00e1s de 4.600 millones de euros de generaci\u00f3n \nde valor en Espa\u00f1a. 101.887 a\u00f1os de calidad de vida ganados a la enfermedad, lo que supo-ne casi 150 millones de abrazos m\u00e1s al a\u00f1o que amigos y familiares habr\u00e1n podido darse para sobrevivir y mejorar su bienestar. En 2019, la \ncompa\u00f1\u00eda calcul\u00f3 el valor global neto de Novartis en Espa\u00f1a junto a la consultora internacional Wifor y aplicando la metodolog\u00eda FES\nNuestra huella en espa\u00f1a2\nEn Novartis, evaluamos el impacto econ\u00f3mico, ambiental y  \nsocial de la actividad de nuestra compa\u00f1\u00eda en Espa\u00f1a.\n220\n2.375887\n97\nCIENCIA E INNOVACI\u00d3N \nCOMO MOTOR DE AVANCE1\nEnsayos\ncl\u00ednicos\nPacientes\ninvolucradosInvestigadores\nexternos\nMillones de euros\ninversi\u00f3n en ID+i1.101\n4.770\n614.484\n-48,8\n101.887Millones de EUR\nal Producto InteriorBruto (PIB) espa\u00f1olNuevos empleos\n3\ncreados gracias al Grupo Novartis\nImpacto ambientel\nNegativo de nuestras actividadesMillones de EURde impacto social de nuestros tratamientos \nMillones de \npacientes aprox. de impacto social de nuestros tratamientos A\u00f1os m\u00e1s de calidad \nde vidarespecto a un tratamiento est\u00e1ndarNuestro impacto social  \nes de 4.770 millones de \neur\nos, por lo que nuestro \nimpacto en los pacientes y \nlas personas es 4,3 veces \nmayor que nuestro  \nimpacto en la econom\u00eda\n1. Datos de Novartis Espa\u00f1a a 31/12/2020.\n2. Datos anuales del informe FES (Finacial, Environmental and social) de Novartis Espa\u00f1a a 31/12/2019.3. Empleos directos, indirectos e inducidos gracias al Grupo Novartis.\n184\nNURIOV V\nla evoluci\u00f3n de los dispositivos m\u00e9di-\ncos, as\u00ed como al propio servicio, con el objetivo de satisfacer las necesidades de pacientes y cuidadores, mejorando su calidad de vida.\nEn la actualidad y agrupados bajo el \nnombre de TRD, se engloban princi-palmente: Oxigenoterapia (en todas sus variedades), Terapias de Ventila -l cabo de los a\u00f1os, el servicio al pa-ciente se realiza desde una perspecti-va hol\u00edstica, multidimensional pero siempre a trav\u00e9s de una aproxima-ci\u00f3n muy personalizada y humana, contando con un claro apoyo tecnol\u00f3-gico e innovador.\nA\u00f1o tras a\u00f1o, OXIMESA ha ido adaptando \nsus servicios y recursos, para dar continuidad a Oximesa y la medicina personalizada y cercana de \nsus servicios TRD\nCon vocaci\u00f3n intr\u00ednseca de cuidar y atender a los pacientes, Nippon Gases \nHealthcare, y concretamente OXIMESA, OXIMESA, presta servicios de Terapias \nRespiratorias Domiciliarias (TRD) desde hace m\u00e1s de 4 d\u00e9cadas, a lo largo de toda la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. \nA\n185\nNURIOV Vci\u00f3n (tanto para el tratamiento de las patolog\u00edas \nrelacionadas con el sue\u00f1o, como con la ventila -\nci\u00f3n mec\u00e1nica domiciliaria), Aerosolterapia, Monitorizaci\u00f3n de constantes y otras terapias alternativas de apoyo.\nOXIMESA presta servicio a m\u00e1s de 265.000 \npacientes, siendo atendidos con profesionali -\ndad por un equipo multidisciplinar y con a\u00f1os de experiencia que garantiza una atenci\u00f3n sani-taria personalizada y predictiva, gracias al \nempleo de las nuevas tecnolog\u00edas. Estas permi-ten realizar novedosos abordajes en la forma-\nci\u00f3n y empoderamiento de los pacientes y cuidadores, obteniendo una percepci\u00f3n y resul-tados significativamente mejores de los cuida-dos recibidos.\nPara prestar el mejor servicio, OXIMESA \ncuenta con un equipo de enfermer\u00eda, fisiotera-\npia, nutricionistas, t\u00e9cnicos especializados y otros profesionales afines que, liderados por un \nflujo o de gesti\u00f3n de pacientes cr\u00f3ni-cos pluripatol\u00f3gicos, abarcando es-tos \u00faltimos el cuidado de pacientes con EPOC, insuficiencia cardiaca o diabetes.\nDurante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, el servi-\ncio prestado por OXIMESA seguir\u00e1 evolucionando hacia la cercan\u00eda con el paciente, familiares y cuidadores, humanizando los cuidados y persona-lizando los tratamientos mediante ini-ciativas que mejoran la calidad, proxi-midad y profesionalidad del servicio.\nneum\u00f3logo experto en TRD, pueden dar res-puesta a las demandas domiciliarias y/o ambu-latorias notificadas por el paciente o por los facultativos prescriptores autorizados.\nOXIMESA ofrece una atenci\u00f3n personaliza-\nda a trav\u00e9s de diferentes canales: Contact Cen-ter sanitarios internalizados que atienden 24H \n/365 d\u00edas, atenci\u00f3n domiciliaria, consultas hospitalarias, centros de atenci\u00f3n al paciente (CentrOx) o unidades m\u00f3viles. Estos medios permiten la atenci\u00f3n de los pacientes en su lo-calidad, reduciendo los plazos y aumentando la satisfacci\u00f3n del usuario.\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os, OXIMESA ha \napostado por la aplicaci\u00f3n de la Tele-TRD, o lo que es lo mismo, la aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas y canales de comunicaci\u00f3n puestos al servicio de los pacientes y sus prescriptores, para estar mas conectados e informados de su patolog\u00eda, evoluci\u00f3n y tratamiento. \nPor otro lado, OXIMESA apuesta firme-\nmente por la investigaci\u00f3n, liderando y cola-borado en proyectos de oxigenoterapia de alto \n186\nNURIOV V\ny \u00abSosozei\u00bb: nos gu\u00edan en todo lo que \nhacemos y nos ayudan a impulsar nuestro trabajo y nuestros descubri-mientos. \u00c9ste es su significado:\u201cRyukan-godo\u201d = Convertir una idea en realidad a trav\u00e9s de la pasi\u00f3n y el trabajo duro.\u201cJissho\u201d = Prueba mediante la ejecu-ci\u00f3n; perseverando hasta alcanzar el ob-jetivo.\u201cSosozei\u201d = Creatividad. La parte m\u00e1s esencial para nuestra investiga-ci\u00f3n y desarrollo.emont\u00e1ndonos a 1921, la historia de la empresa empieza cuando Busaburo Ot-suka, hijo de granjeros, rompi\u00f3 la tradi -\nci\u00f3n y cre\u00f3 una f\u00e1brica productora de materias primas qu\u00edmicas en la prefec-tura de Tokushima, Jap\u00f3n. En aquel momento, la empresa solo ten\u00eda diez \nempleados. En 1946, su hijo, Masahito, hab\u00eda convertido el negocio en una empresa de solu-ciones intravenosas (IV), que se convirti\u00f3 en el mayor proveedor de soluciones IV para hospi-tales en Jap\u00f3n. M\u00e1s adelante, en 1964, se fund\u00f3 Otsuka Pharmaceutical Co., Ltd. En la actuali -\n100 a\u00f1os de contribuci\u00f3n a la salud mundial\nEste a\u00f1o es muy especial para nosotros:  es el Centenario del nacimiento de \nOtsuka. \u00a1Estamos de celebraci\u00f3n!\nRdad, el Grupo Otsuka tiene \nm\u00e1s de 47.000 empleados en todo el mundo, y nues-tra sede central se encuen-tra en Tokio.\nA pesar de estar geogr\u00e1-\nficamente lejos de nues-tras ra\u00edces, desde Europa tenemos muy presente y somos fieles a los princi-pios japoneses que rigen nuestra Compa\u00f1\u00eda: \u00abRyukan-godo\u00bb, \u00abJissho\u00bb \n187\nNURIOV VGracias a un legado muy s\u00f3lido y un proyec-\nto empresarial muy claro, durante los \u00faltimos \n100 a\u00f1os Otsuka ha experimentado una evolu-ci\u00f3n extraordinaria. Lo que empez\u00f3 siendo una peque\u00f1a empresa proveedora de produc-tos qu\u00edmicos en Jap\u00f3n es ahora una organiza-ci\u00f3n mundial con miles de empleados, enfoca-dos en ofrecer soluciones innovadoras farma-c\u00e9uticas y nutrac\u00e9uticas.\nNuestra divisi\u00f3n farmac\u00e9utica desarrolla y \ncomercializa productos para el diagn\u00f3stico y el tratamiento de enfermedades en las si-guientes \u00e1reas: neurociencia, nefrolog\u00eda, on-co-hematolog\u00eda, endocrinolog\u00eda, \u00e1rea cardio-vascular y renal, oftalmolog\u00eda y enfermeda-des infecciosas.\nNuestra empresa nutrac\u00e9utica se centra en dise-\n\u00f1ar productos alimenticios y soluciones nutricio-nales para el bienestar del cuerpo y la mente.\nComo holding, el grupo Otsuka est\u00e1 formado \npor un grupo de diferentes empresas con l\u00edneas de productos y \u00e1mbitos terap\u00e9uticos variados, lo que nos permite ofrecer un mayor apoyo a nuestros pacientes y a sus cuidadores. Hemos establecido relaciones con empresas farmac\u00e9u-ticas afines y otras organizaciones que compar-ten nuestro compromiso de suministrar medica-mentos a las personas que los necesitan. Cree-mos firmemente que, aunando recursos, expe-riencia y trabajando en equipo con aquellos que comparten nuestra misma pasi\u00f3n y objetivos, podemos acelerar este proceso.\nA nivel de \u00e1reas terap\u00e9uticas, nos centramos \nen resolver algunos de los problemas de salud m\u00e1s graves en Europa en materia de neurocien -\ncia, nefrolog\u00eda, onco-hematolog\u00eda y endocrino-log\u00eda. Tambi\u00e9n estamos explorando c\u00f3mo la tecnolog\u00eda digital puede ofrecer soluciones de salud hol\u00edstica a los pacientes, cuidadores y profesionales sanitarios. \nDurante los \u00faltimos 30 a\u00f1os, Otsuka ha traba-\njado intensamente en el \u00e1rea de la esquizofre-\nnia y el trastorno bipolar. Dos patolog\u00edas que \nafectan a millones de personas en todo Europa. En esta \u00e1rea de Sistema Nervioso Central, co-bra especial importancia nuestra alianza con la farmac\u00e9utica Lundbeck, resultando ser una asociaci\u00f3n \u00fanica por su alcance e intensidad. Juntos nos enfrentamos a verdaderos retos en el tratamiento de enfermedades cerebrales. \nTambi\u00e9n el \u00e1rea de la nefrolog\u00eda es un foco \nclave para nosotros: junto con profesionales sanitarios y pacientes, trabajamos para incre-mentar el conocimiento de enfermedades rena-les graves como la poliquistosis renal autos\u00f3-mica dominante y estamos explorando opcio-nes de tratamiento para pacientes con anemia relacionada con enfermedades renales cr\u00f3nicas.\nDurante d\u00e9cadas hemos estado investigando \npara encontrar tratamientos relacionados con el \u00e1rea de la endocrinolog\u00eda, como, por ejemplo, la hiponatremia, enfermedad que causa niveles El grupo Otsuka tiene por lo tanto un \nimportante programa de desarrollo en investigaci\u00f3n, que tiene como objetivo \u00faltimo ofrecer soluciones a necesida-des terap\u00e9uticas no cubiertas. En 2019, nuestra inversi\u00f3n en I+D fue de 1.77 billones de euros, lo que nos situ\u00f3 en el TOP 10 de empresas farmac\u00e9uticas con un porcentaje m\u00e1s alto de ingresos invertidos en investigaci\u00f3n. En los 49 institutos de investigaci\u00f3n que Otsuka tiene a nivel mundial, nuestra aproxi-maci\u00f3n es el desarrollo de nuevas al-ternativas terap\u00e9uticas de alto valor a\u00f1adido a nivel cl\u00ednico.\nAunque quiz\u00e1s lo que m\u00e1s nos gus-\nta destacar en Otsuka es el enfoque \u201cfuera de lo convencional\u201d que po-nemos en todo lo que hacemos. Y esto es algo que ya forma parte de la cultura de la empresa y que nuestros s\u00edmbolos corporativos expresan: en nuestra sede de Tokushima, el cedro en equilibrio, la tomatera gigante y los monumentos de piedras flotan-tes nos recuerdan que siempre debe-mos esforzarnos en pensar m\u00e1s all\u00e1 de lo convencional. \u00c9stos tres s\u00edm-bolos corporativos, nos invitan a desafiar nuestras mentes de posibles limitaciones y a explorar retos apa-rentemente imposibles para conse-guir liberar nuestro verdadero po-tencial. Ampliando este potencial creativo, fomentamos que nuestros colaboradores ampl\u00eden los l\u00edmites de sus conocimientos y perseveren en sus prop\u00f3sitos.\nmuy bajos de sodio en san-gre y desajustes hidroelec-trol\u00edticos que pueden deri-var en situaciones graves que comprometen la vida del paciente.\nAsimismo, el \u00e1rea hema-\ntol\u00f3gica tambi\u00e9n es un \u00e1rea \nde desarrollo clave para Ot-suka, siendo la leucemia mieloide aguda, un foco im-portante de investigaci\u00f3n, junto a nuestro partner Astex.Lo que empez\u00f3 \nsiendo una peque\u00f1a \nempresa proveedora \nde productos \nqu\u00edmicos en Jap\u00f3n \nes ahora una \norganizaci\u00f3n \nmundial con miles \nde empleados, \nenfocados en ofrecer \nsoluciones \ninnovadoras \nfarmac\u00e9uticas y \nnutrac\u00e9uticas\n188\nNURIOV V\nen toda la compa\u00f1\u00eda para hacer que la \natenci\u00f3n sanitaria sea m\u00e1s accesible y \npueda llegar a los m\u00e1s de 400 millones \nde personas que viven en las comunida -\ndes m\u00e1s desatendidas\u201d,  remarca Juan \nSanabria, Presidente de Philips Ib\u00e9rica.\nLAS PERSONAS EN EL CENTRO DE LA ESTRATEGIA\nPara Philips, la asistencia sanitaria de-\nbe abordarse de manera integral para acometer todo el ciclo del cuidado de la salud, situando a las personas en el lugar m\u00e1s importante y en el centro de toda estrategia. \n\u201cEstamos convencidos \nde que la atenci\u00f3n sanitaria debe ser \nfluida, eficiente y eficaz. Encajamos \ntodas las piezas para que nuestros \nclientes, respaldados por el flujo y la \ngesti\u00f3n adecuada y coordinada de los \ndatos de salud cl\u00ednicos, cuiden a las \npersonas en tiempo real, est\u00e9n donde \nest\u00e9n\u201d,  explica Juan Sanabria. \nEn este sentido, los datos y la infor -\nm\u00e1tica tienen cada vez un papel m\u00e1s on sede en los Pa\u00edses Bajos, la compa-\u00f1\u00eda es l\u00edder en diagn\u00f3stico por imagen, terapia guiada por imagen, monitoriza -\nci\u00f3n de pacientes e inform\u00e1tica sanita-ria, as\u00ed como en salud del consumidor y atenci\u00f3n domiciliaria.\nLa pandemia ha supuesto una revolu-\nci\u00f3n en nuestra concepci\u00f3n del mundo, en la manera de relacionarnos, e incluso en nuestros h\u00e1bitos a la hora de trabajar. Son muchos los desaf\u00edos a los que nos enfrentamos como socie-dad y, en Philips, reconocen el importante papel activo que, como empresa l\u00edder en tecnolog\u00eda de la salud, desempe\u00f1an en este nuevo contex-to. Como ejemplo de ello, desde el inicio de la pandemia, movilizaron todos los recursos nece-sarios para hacer llegar la tecnolog\u00eda sanitaria donde era m\u00e1s necesaria, incrementando la producci\u00f3n de sus monitores de paciente y ven-tiladores hospitalarios, as\u00ed como a trav\u00e9s de soluciones en remoto para la gesti\u00f3n de los en-fermos de Covid-19 de una manera m\u00e1s efi-ciente y eficaz, ayudando a mitigar la situaci\u00f3n producida por la crisis sanitaria.\nDurante este periodo, Philips ha reforzado su \nprop\u00f3sito como empresa; basado en la creencia de que, a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n, se puede mejo-rar la salud de las personas y los resultados sani-tarios, adem\u00e1s de hacer que la atenci\u00f3n sea m\u00e1s accesible y asequible para todos. Tiene como objetivo mejorar la vida de 2.500 millones de personas para el a\u00f1o 2030, incluyendo a m\u00e1s de 400 millones en comunidades desfavorecidas con dif\u00edcil acceso a una atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. \n\u201cNos guiamos siempre por el firme prop\u00f3sito \nde hacer que el mundo sea m\u00e1s saludable y sos -\ntenible a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n. Nuestros pro -\nductos y soluciones han mejorado la vida de casi \n2.000 millones de personas en todo el mundo, y\n \ncontinuamos intensificando nuestros esfuerzos Philips refuerza su prop\u00f3sito de empresa: mejorar \nla vida de las personas a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n\nComo empresa l\u00edder en tecnolog\u00eda de la salud, Philips tiene como objetivo \nmejorar la salud y el bienestar de las personas y facilitar la obtenci\u00f3n de mejores resultados en todo el continuum asistencial, desde los h\u00e1bitos saludables y la prevenci\u00f3n, hasta el diagn\u00f3stico, el tratamiento y el cuidado en el hogar. \nC\nJuan Sanabria, Presidente de Philips Ib\u00e9rica.\nIgnacio L\u00f3pez Parrilla\nDirector de Relaciones \nInstitucionales y Desarrollo de Negocio de Philips Ib\u00e9rica\n189\nNURIOV V\nmanera de operar y de hacer \nnegocios. De esta manera, \ncontribuyen a impulsar el cam -\nbio global, con un enfoque espe-\nc\u00edfico en el acceso a la atenci\u00f3n, la \neconom\u00eda circular y la acci\u00f3n clim\u00e1ti -\nca. Para fortalecer este prop\u00f3sito, han anunciado compromisos que vendr\u00e1n a reforzar sus actividades ambienta -\nles, sociales y de gobierno corporati -\nvo. \n\u201cNos hemos fijado objetivos am -\nbiciosos para los pr\u00f3ximos cinco \na\u00f1os, ya que queremos elevar el list\u00f3n \nen t\u00e9rminos de abordar el desaf\u00edo del \nc\nambio clim\u00e1tico, convertirnos en \nuna econom\u00eda circular, promover el \nacceso a la atenci\u00f3n sanitaria, y conti -\nnuar tambi\u00e9n transformando y mejo -\nrando nuestro entorno de trabajo\u201d,  \nse\u00f1ala Sanabria. \nEsta estrategia ha sido respaldada \ninternacionalmente durante 2020 por numerosos reconocimientos. Philips ha mantenido su clasificaci\u00f3n m\u00e1s alta en los \u00edndices de sostenibilidad Dow Jones, ha sido incluida en la lista A de CDP, por octavo a\u00f1o con-secutivo, por su acci\u00f3n sobre el cam-bio clim\u00e1tico, y ha ocupado el primer lugar en el sector de equipos y servi-cios para el cuidado de la salud en la lista de Forbes de Mejores Emplea-dores del Mundo.relevante para ayudar a las personas a vivir de manera saludable y hacer frente a las enferme -\ndades, y, por extensi\u00f3n, ayudan a que los pro-fesionales sanitarios satisfagan las necesida -\ndes de los pacientes, brinden mejores resul-tados y mejoren la productividad.\nPhilips otorga un valor clave a la atenci\u00f3n \nsanitaria integrada, aplica el poder del an\u00e1lisis predictivo y la inteligencia artificial en el pun-to de cuidados y mejora la prestaci\u00f3n sanitaria en todo el ciclo de la salud.\nTRANSFORMAR LA ATENCI\u00d3N SANITARIA\nOtro pilar importante de la estrategia de Philips es el desarrollo, a trav\u00e9s de la innova-ci\u00f3n tecnol\u00f3gica, de soluciones conectadas que apoyan estilos de vida m\u00e1s saludables, previe -\nnen o tratan enfermedades, y ayudan a mejorar la experiencia y la calidad de vida de las perso-nas con enfermedades cr\u00f3nicas. Por un lado, en el terreno de la prevenci\u00f3n y de la salud perso-nal, las personas dedican una mayor atenci\u00f3n y est\u00e1n m\u00e1s comprometidas e involucradas en la gesti\u00f3n de su propia salud y de su bienestar individual, por lo que cada vez son m\u00e1s los productos y servicios que ofrecemos directa-mente a los consumidores, estableciendo rela -\nciones a m\u00e1s largo plazo.\nPor otro lado, en el \u00e1rea de salud profesional, \nlas entidades sanitarias actualmente se encuen-tran frente a retos como el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la mayor presencia de enfermedades cr\u00f3nicas, presupuestos ajustados o la obsoles-cencia tecnol\u00f3gica. Para dar respuesta a estos retos, Philips apuesta desde hace a\u00f1os por mode-los de colaboraci\u00f3n empresarial, convirti\u00e9ndose en un \u201csocio tecnol\u00f3gico\u201d para las organizacio-nes sanitarias, p\u00fablicas o privadas, y trabajando estrechamente junto a ellas mediante acuerdos de colaboraci\u00f3n a largo plazo para innovar y transformar la forma en que se brinda la aten-ci\u00f3n sanitaria. \n\u201cEscuchamos atentamente las \nnecesidades de nuestros clientes y juntos crea -mos soluciones a su medida \nque les ayudan a cumplir el\n \nobjetivo cu\u00e1druple de la \natenci\u00f3n basada en el valor; \nque les permitan obtener me -\njores resultados de salud, de \nuna manera eficiente y a un\n \nmenor coste y que sean capa -\nces, adem\u00e1s, de ofrecer una \nmejor experiencia para los\n \npacientes y los profesionales \nsanitarios\u201d, reconoce Juan \nSanabria.\nHACER NEGOCIOS DE MANERA  \nSOSTENIBLE\nPero, adem\u00e1s, en Philips, son conscientes de su res-ponsabilidad con la socie-dad y de la necesidad de se-guir integrando cada vez m\u00e1s la sostenibilidad en su \nPhilips otorga un valor clave a la atenci\u00f3n \nsanitaria integrada, aplica el poder del an\u00e1lisis predictivo y la inteligencia artificial.\n190\nNURIOV V\nmantener la excelencia en su activi-\ndad aseguradora, posponiendo pro-yectos secundarios no relacionados con esta prioridad para concentrar to-da la fuerza de la organizaci\u00f3n en lo realmente esencial.\nM\u00c1S OFICINAS, MEJOR SERVICIO\nUna de las muestras m\u00e1s claras de que PSN ha mantenido el ritmo del servi-cio y su apoyo al colectivo profesio-nal universitario ha sido la continui-dad en la estrategia de expansi\u00f3n de su red de oficinas. El prop\u00f3sito no es otro que el de llegar a cada mutualis-a Mutua celebr\u00f3 en 2020 su 90 aniver -\nsario, aunque las circunstancias han obligado a posponer cualquier acto con-memorativo para centrarse en lo real-mente importante. De este modo, PSN ha mantenido plenamente operativo el servicio que ofrece a su colectivo prote-\ngido: el de los profesionales universitarios, con especial presencia de los sanitarios, prota-gonistas indiscutibles al frente de la lucha contra la pandemia.\nEn todo momento, desde el confinamiento \nnacional, PSN ha continuado al lado de sus mutualistas como servicio esencial, mante-niendo abiertas sus oficinas en los t\u00e9rminos en \nUn a\u00f1o para reforzar la protecci\u00f3n de los \nprofesionales\nEl \u00faltimo a\u00f1o se ha caracterizado por su especial dureza, la incertidumbre en \ntodos los \u00e1mbitos y el golpe social y econ\u00f3mico en pr\u00e1cticamente todos los sectores de actividad mundial. El asegurador no ha sido una excepci\u00f3n, si bien su fortaleza ha permitido que no se vea tan da\u00f1ado como otros; este es el caso del Grupo Previsi\u00f3n Sanitaria Nacional (PSN). \nEl Complejo San Juan se transform\u00f3 en hotel medicalizado para albergar a pacientes covid. En la imagen, parte del equipo sanitario y el director del Complejo, Jorge Correas (segundo por la derecha).\nLlos que la normativa lo ha \nposibilitado en cada caso y, por supuesto, mediante la atenci\u00f3n telef\u00f3nica, v\u00eda correo electr\u00f3nico y a tra-v\u00e9s de todos sus canales de contacto. Uno de los objetivos principales, ade-m\u00e1s de no frenar ni dismi-nuir en ning\u00fan caso su servicio de protecci\u00f3n in-tegral, ha sido garantizar la seguridad de mutualis-tas y empleados, y por ello el Grupo se ha centrado en \n191\nNURIOV Vta, estar m\u00e1s cerca de \u00e9l y garantizar una aten-\nci\u00f3n excelente y directa a todas sus necesida-des de protecci\u00f3n personal y familiar. Desde hace un a\u00f1o, la situaci\u00f3n a la que todos nos enfrentamos, especialmente los profesionales sanitarios, hace que resulte especialmente im-portante mantener la mayor proximidad posi-ble, estando a disposici\u00f3n de cualquier miem-bro del colectivo protegido que lo necesite. No en vano algunos de los principales valores de PSN son el compromiso total y la solidari-dad inteligente, adulta y responsable que otor -\nga su \u00e1mbito mutual. \nDe este modo, aunque las inauguraciones ofi-\nciales han tenido que suspenderse en la mayo-r\u00eda de las nuevas oficinas de PSN, en los \u00falti-mos meses han comenzado a estar plenamente operativos los distintos puntos de atenci\u00f3n al mutualista en Alicante, Badajoz, Getxo, Gij\u00f3n, Granada, Legan\u00e9s, Madrid, Murcia, Oviedo, Pamplona o Valladolid, entre otras.\nINNOVACI\u00d3N EN PRODUCTOS ACORDE A LAS  \nNECESIDADES DEL COLECTIVO\nSi la cartera de productos y servicios del Gru-po siempre se ha caracterizado por la especia-lizaci\u00f3n y la personalizaci\u00f3n, evolucionando con las necesidades y demandas de los mutua-listas, la necesidad de adaptaci\u00f3n a las cir -\ncunstancias del \u00faltimo a\u00f1o ha propulsado la creaci\u00f3n de nuevos productos y la mejora de otros ya existentes.\nEn este sentido, los seguros de Riesgo han to-\nmado protagonismo, ya que con la pandemia ha crecido la concienciaci\u00f3n sobre lo que realmente importa, y la protecci\u00f3n personal y familiar re-sulta imprescindible en este punto. PSN ha re-forzado su gama de seguros de Vida con garan-t\u00edas m\u00e1s amplias, aumentando franjas de edad en la que se ofrece cobertura a los profesionales e incluyendo protec-ci\u00f3n ante enfermedades graves.\nOtro aspecto que ha cobrado prota-\ngonismo en esta crisis es el ahorro, que en muchos casos ha aumentado, debido en gran medida a la imposibi-lidad de continuar con los niveles de consumo habituales. PSN ha contado tradicionalmente con una amplia ga-ma de seguros de Ahorro con renta-bilidad garantizada, pero el sosteni-do entorno de tipos de inter\u00e9s del 0% en el que los mercados llevan a\u00f1os estancados limitan ese tipo de rendi-mientos. Para obtener rentabilidades m\u00e1s atractivas, los ahorradores de-ben moverse hacia un perfil m\u00e1s in-versor. Por ello, PSN tambi\u00e9n ha re-forzado su gama de seguros de fon-dos de inversi\u00f3n, Unit Linked, ofre-ciendo diferentes modalidades y ni-veles de riesgo y garant\u00eda de la inver -\nsi\u00f3n para dar soluci\u00f3n a todo tipo de perfiles de ahorrador y necesidades de los profesionales en este \u00e1mbito.\nCAR\u00c1CTER SOLIDARIO\nEste \u00faltimo a\u00f1o ha sido especialmen-te duro en muchos aspectos, lo que ha propiciado que la labor y la iden-tidad solidarias de PSN hayan sido especialmente importantes. Quiz\u00e1 el ejemplo m\u00e1s claro haya sido el del Complejo San Juan, el resort vaca-cional del Grupo para el colectivo protegido que, si bien pertenece a un sector de actividad especialmente afectado por las restricciones deriva-das de la pandemia, en ning\u00fan caso ha permanecido inactivo. As\u00ed, se pu-so a disposici\u00f3n de las autoridades sanitarias ya en la primera ola y se transform\u00f3 en hotel medicalizado, albergando a pacientes covid y alo-jando a profesionales sanitarios que as\u00ed lo solicitaron. Esta labor solidaria le ha valido diferentes reconocimien-tos, como el de la Generalitat Valen-ciana y el del diario \nInformaci\u00f3n .\nDe este modo, a pesar de la gran \nbrecha que se ha abierto en todos los niveles durante el \u00faltimo a\u00f1o, PSN ha mantenido y reforzado su acci\u00f3n protectora para con su colectivo pro-tegido y la sociedad en general, en una clara muestra de que es en los momentos m\u00e1s complicados cuando es necesario demostrar los valores sobre los que se sustenta la actividad de la organizaci\u00f3n.\nPSN ha mantenido la expansi\u00f3n de su red comercial y la actividad en sus oficinas, respetando las exigencias para velar por la seguridad de \nmutualistas y empleados. En la imagen, la nueva oficina de Oviedo.\nUna de las muestras \nm\u00e1s claras de que \nPSN ha mantenido el \nritmo del servicio y \nsu apoyo al colectivo \nprofesional \nuniversitario ha sido \nla continuidad en la \nestrategia de \nexpansi\u00f3n de su \nred de oficinas\n192\nNURIOV Vnuestros pacientes, como el trabajo de \nnuestros profesionales y el funciona-miento integral de nuestra compa\u00f1\u00eda.\nLa dur\u00edsima crisis sanitaria que esta-\nmos viviendo, nos ha hecho evolucio-nar de manera m\u00e1s r\u00e1pida y a asumir de manera inmediata retos que nos hab\u00edamos marcado para m\u00e1s adelante para poder atender las necesidades surgidas en relaci\u00f3n con nuestros pa-cientes y nuestros profesionales y poder as\u00ed seguir manteniendo un mo-delo de excelencia sanitaria, tanto en materia de calidad como de seguridad asistenciales.\nDe un d\u00eda para otro las actividades a \ndistancia han pasado a formar parte de nuestra rutina; el teletrabajo y la telemedicina se han plasmado plena-mente en nuestro d\u00eda a d\u00eda. Una forma de trabajar que ha demostrado ser \u00fatil y eficaz y cuyo uso se ha multiplicado exponencialmente y que, sin duda, forma parte de un cambio real.anto es as\u00ed que, nuestro lema \u201cla salud persona a persona\u201d, no es fruto del azar, sino que refleja el firme compro-miso, el trabajo en equipo y el esfuerzo diario para merecer la confianza que depositan en nuestras manos todos nuestros pacientes, su bien m\u00e1s precia-\ndo: su salud y la de sus familiares.\nUna cultura basada en la excelencia que se \nextiende a todos aquellos aspectos que acom-pa\u00f1an el proceso integral de la atenci\u00f3n sani-taria, siempre bajo una cultura de esfuerzo por la mejora continua de la calidad, la seguridad asistencial y por el \u00e9nfasis en los valores hu-manos.\nDurante los \u00faltimos meses vividos sin duda \nse ha puesto a prueba este compromiso y la capacidad de adaptarnos a las nuevas circuns-tancias en una situaci\u00f3n excepcional sin re-nunciar en ning\u00fan momento a nuestros est\u00e1n-dares de calidad. Por ello, en el momento en el que nuestros pacientes m\u00e1s nos han necesita-do, la val\u00eda, profesionalidad y responsabilidad para estar a la altura de nuestro personal sani-tario han jugado un papel fundamental.\nPor otro lado, la capacidad de dotar a nues-\ntros profesionales de las herramientas necesa-rias para realizar este enorme esfuerzo ha sido uno de los mayores retos a los que nos hemos enfrentado hasta ahora. \nEn Quir\u00f3nsalud llevamos ya un tiempo in-\nmersos en un proceso de transformaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda en una nueva era digital. Este proce-so siempre ha estado marcado por conseguir que todas las acciones que se lleven a cabo en este sentido sean capaces de integrarse en tres dimensiones: un Paciente +digital, un Profe-sional +digital y una Organizaci\u00f3n +digital. \nEs decir, que todo lo que hagamos consiga \nmejorar tanto el servicio que ofrecemos a \nAvanzando hacia el Mundo +digital: \u201c1 paciente - \n1 Quir\u00f3nsalud\u201d\nCuidar de la salud y el bienestar de las personas, de sus familiares y de la \nsociedad en general, este es el objetivo principal que tenemos desde Quir\u00f3nsalud y por el que, d\u00eda a d\u00eda, trabajamos todos los profesionales del Grupo.\nDurante los \u00faltimos \nmeses vividos sin \nduda se ha puesto a \nprueba nuestro \ncompromiso y la \ncapacidad de \nadaptarnos a las \nnuevas circunstancias \nen una situaci\u00f3n \nexcepcional sin \nrenunciar en ning\u00fan \nmomento a nuestros \nest\u00e1ndares de \ncalidadT\n193\nNURIOV V\nDe hecho, hemos sido capaces de enviar a \ntrabajar a casa a m\u00e1s de 4.000 profesionales, \ncon alg\u00fan ejemplo tan significativo como el del contact center que en una semana traslad\u00f3 m\u00e1s de 400 profesionales desde nuestras ofici-nas a sus casas y han podido continuar reali-zando su labor.\nTambi\u00e9n hemos conseguido transformar con-\nsultas presenciales en no presenciales, ya que como no pod\u00eda acudir a los hospitales, nues-tros especialistas han atendido a los pacientes por tel\u00e9fono o videoconferencia. As\u00ed, desde el comiendo del aislamiento hemos hecho m\u00e1s de 200.000 consultas no presenciales y con un alto grado de satisfacci\u00f3n por parte de pacien-tes y profesionales.\nSin embargo, aunque la posibilidad de reali-\nzar teleconsultas en especialidades y patolo-g\u00edas concretas forma parte del concepto del modelo asistencial del futuro, no constituye la base de este, puesto que en Quir\u00f3nsalud tene-mos un concepto mucho m\u00e1s amplio del mis-gitalizar actos a controlar procesos, que sepamos en cada momento qu\u00e9 es lo que necesita cada uno de nues-tros pacientes y que sepamos cu\u00e1l es el siguiente paso en su cuidado y cu\u00e1l es el mejor lugar donde atender -\nle. Y , para todo ello, es necesario que nos replanteemos unos nuevos pro-cesos apoyados por la tecnolog\u00eda que nos permitan, de verdad, mejorar el cuidado de la salud. Es necesario evolucionar desde una medicina \u201cde actos\u201d a una medicina \u201cde procesos\u201d, que nos permita conocer a los pa-cientes y a los procesos y nos haga ser capaces de llevar a cada paciente por el mejor proceso en cada mo-mento y donde mejor est\u00e9.\nPor su parte, el Mundo +digital es-\ntar\u00e1 aqu\u00ed cuando, de verdad, consiga-mos nuestra promesa, la visi\u00f3n por la que trabajamos d\u00eda a d\u00eda, la de \u201c1 paciente \u2013 1 Quir\u00f3nsalud\u201d, porque cada paciente es \u00fanico y el cuidado de su salud, que Quir\u00f3nsalud le pro-porciona en todos nuestros centros y por todos nuestros profesionales, tambi\u00e9n es un \u00fanico proceso de prin-cipio a fin.\nA pesar de que a\u00fan queda trabajo \npor hacer, en Quir\u00f3nsalud tenemos la suerte de contar con un gran equipo con el mayor nivel de compromiso, din\u00e1mico y con unos valores huma-nos que har\u00e1n que, sin duda, alcance-mos estos objetivos.\nPara llegar a este \nnuevo Mundo \n+digital es necesario \nque pasemos de \ndigitalizar actos a \ncontrolar procesos, \nque sepamos en \ncada momento lo \nque necesita cada \nuno de nuestros \npacientes\nmo que implica una verda-dera transformaci\u00f3n digital.\nPor ahora, no hemos lle-\ngado a una transformaci\u00f3n propiamente dicha ya que s\u00f3lo hemos cambiado actos f\u00edsicos por actos digitales, es decir, hemos movido parte de nuestro mundo f\u00ed-sico a un mundo digital. Pero para llegar a este nue-vo Mundo +digital, es ne-cesario que pasemos de di-\n194\nNURIOV Va farmac\u00e9uticos comunitarios y hospi-\ntalarios, personal sanitario y com-prender sus requerimientos en mo-mentos tan cr\u00edticos, adaptando herra-mientas formativas y focalizando los esfuerzos en los productos de mayor relevancia en la crisis COVID, aque-llos que pod\u00edan resolver cualquiera de las patolog\u00edas asociadas a una etapa tan convulsa, que estaba afectando al sue\u00f1o, al estr\u00e9s, al estado de \u00e1nimo, al nivel de energ\u00eda, o a la movilidad en patolog\u00edas cr\u00f3nicas y tan relevantes como la artrosis.\nReig Jofre es uno de los principales \nproductores europeos de medicamen-tos inyectables esenciales de primera necesidad, cuyo valor para los m\u00e9di-cos y pacientes no queda a veces re-flejado en su precio, pero que en las on la perspectiva que da el paso del tiempo, las m\u00e1s de 1.100 personas que formamos parte del equipo de Reig Jo-fre, compartimos el orgullo que siente nuestra presidenta, Isabel Reig, de cui-dar de la salud, de contribuir a salvar vidas, sentimos la gran satisfacci\u00f3n de \ndesarrollar nuestra actividad, jornada tras jor -\nnada, en uno de los sectores m\u00e1s estrat\u00e9gicos y esenciales de la Sociedad. \nPor primera vez en los m\u00e1s de 90 a\u00f1os de \nhistoria de esta farmac\u00e9utica, se declar\u00f3 un confinamiento en el que las puertas de las vi-viendas se cerraron durante varios largos me-ses para intentar frenar los contagios provoca-dos por el coronavirus SARS CoV-2, causante de la primera pandemia mundial de este siglo. \nSe produjo un cambio de paradigma que tras-\nlad\u00f3 el d\u00eda a d\u00eda, a nivel individual, familiar y de negocio, a una nueva realidad nunca vivida. Mientras la mayor\u00eda de las actividades econ\u00f3-micas quedaron temporalmente suspendidas, los servicios de producci\u00f3n de medicamentos declarados esenciales siguieron activos. Desde casa o desde las plantas productivas, los equi-pos en Reig Jofre multiplicaron sus esfuerzos en tiempo r\u00e9cord para producir los medica-mentos vitales para los enfermos de CO-VID-19 de las UCI, extremando precauciones y bajo mucha presi\u00f3n y temor al contagio. \nEl Ministerio de Sanidad identific\u00f3 cerca de \n350 medicamentos esenciales para tratar la COVID-19, de los cuales Reig Jofre produce cerca de 50 medicamentos de uso hospitalario, (sedantes, relajantes musculares, antibi\u00f3ticos inyectables, adem\u00e1s de desinfectantes) en sus plantas de Barcelona y Toledo. En nuestro d\u00eda a d\u00eda, replanificamos turnos y producciones para garantizar su abastecimiento.\nEl equipo comercial que abandera la marca \nReig Jofre redobl\u00f3 sus esfuerzos para escuchar \n\u201cMe siento \norgullosa de contribuir a la salud de todos\u201d \nIsabel Reig, \nPresidentaLa compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Reig Jofre sigui\u00f3 trabajando para abastecer a los hospitales de medicamentos esenciales vitales en las UCI.Reig Jofre frente al Sars CoV-2\nC\n195\nNURIOV V\nactuales circunstancias ha resultado b\u00e1sico \npara cubrir el espacio vac\u00edo dejado por pro-ductores internacionales de pa\u00edses fuera de la UE, que han sido afectados por las restriccio-nes al comercio internacional y por las limita-ciones a la exportaci\u00f3n, a veces proteccionis-tas, de los mercados locales. Estamos satisfe-chos de reforzar nuestro compromiso con la producci\u00f3n local de medicamentos, creando puestos de trabajo, producto interior bruto y exportaciones fuera de Espa\u00f1a y de la UE.\nOtro importante acontecimiento que ha te-\nnido lugar en 2020 es la finalizaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de una nueva planta de fabri-caci\u00f3n de productos inyectables est\u00e9riles  \ndentro de las instalaciones de Barcelona, con capacidad para producir docenas de millones de dosis de un tipo de producto, el as\u00e9ptico, sea en formato l\u00edquido o liofilizado (este \u00fal-El Ministerio de \nSanidad identific\u00f3 \ncerca de\n350 medicamentos \nesenciales para \ntratar la\nCOVID-19, de los \ncuales Reig Jofre \nproduce\ncerca de 50 en sus \nplantas de Barcelona \ny Toledotimo m\u00e1s estable), que aproxima la oferta de producci\u00f3n mundial a la demanda que este tipo de productos requiere actualmente. \nLas nuevas instalaciones disponen \nde la \u00faltima tecnolog\u00eda de aisladores requerida para estar en primera l\u00ednea de la producci\u00f3n mundial y equipa-miento puntero que hacen de esta nueva planta una de las m\u00e1s grandes y modernas de Europa.\nSi bien la instalaci\u00f3n se dise\u00f1\u00f3 para \ndar salida a la gran demanda genera-da por los proyectos que la Compa-\u00f1\u00eda tiene en todo el mundo, la deci-si\u00f3n ha venido a coincidir con la necesidad coyuntural para la produc-ci\u00f3n a gran escala de la vacuna con-tra el coronavirus SARS-Cov-2. Esta situaci\u00f3n confirma la urgencia de progresar tecnol\u00f3gicamente y de dis-poner de equipos de \u00faltima genera-ci\u00f3n, as\u00ed como de personal altamente cualificado, capaz de satisfacer las necesidades terap\u00e9uticas que gene-ran las patolog\u00edas actuales.\nSOBRE REIG JOFRE\nFundada en 1929 en Barcelona, Reig Jofre es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica, de control familiar, cotizada en el mercado continuo de la Bolsa espa-\u00f1ola, dedicada a la investigaci\u00f3n, el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la comer -\ncializaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uti-cos y complementos alimenticios en sus cuatro plantas de Toledo (2), Barcelona y Malm\u00f6 (Suecia). \nReig Jofre estructura su actividad \nde desarrollo de productos en tres unidades de negocio: \u2022\n Pharmaceutical Technologies\n es-\npecializadas en el desarrollo y fa-bricaci\u00f3n de productos inyectables est\u00e9riles y liofilizados; y antibi\u00f3ti-cos derivados de la penicilina.\n\u2022\n Specialty Pharmacare \ncentradas \nen la investigaci\u00f3n, desarrollo, fa-bricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de especialidades en dermatolog\u00eda; osteoarticular y salud de la mujer. \n\u2022\n Consumer Healthcar\ne con marca \nmulti-especialista en complemen-tos alimenticios Fort\u00e9 Pharma en las gamas de control de peso, ener -\ng\u00eda, estr\u00e9s y sue\u00f1o, y belleza; y marcas especializadas en ORL y desinfecci\u00f3n.\nReig Jofre cuenta con m\u00e1s de 1.100 personas, venta directa en siete pa\u00ed-ses y m\u00e1s de 130 socios comerciales en 72 pa\u00edses del mundo.Nuevas instalaciones de la planta de inyectables de Barcelona de Reig Jofre.\n196\nNURIOV Vl COVID-19 ha cambiado las vidas, prio-\nridades y muchos de los h\u00e1bitos y rutinas de la poblaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n la forma de gestionar los recursos sanitarios, de proteger a los profesionales y de prever la atenci\u00f3n de un gran n\u00famero de pacien -\ntes graves, sin dejar de atender al resto \nde la poblaci\u00f3n. Este virus y la pandemia mun-dial que ha provocado han permitido demostrar a un grupo sanitario como Ribera que no hay nada que un buen liderazgo cl\u00ednico, la previ-si\u00f3n, la coordinaci\u00f3n inter-centros y la profe-sionalidad y pasi\u00f3n de sus sanitarios no pueda conseguir.\nPara Ribera, 2020 no es solo el a\u00f1o COVID. \nEs el a\u00f1o en el que sumando los aprendizajes de la pandemia, la expansi\u00f3n y la diversificaci\u00f3n del grupo, nace una nueva Ribera, m\u00e1s transfor -\nmadora, comprometida, valiente, emp\u00e1tica y honesta. Una Ribera que, aunque ha quitado \u201csalud\u201d de su marca, apuesta m\u00e1s que nunca por una salud responsable y el bienestar de la poblaci\u00f3n. Y que pone en valor la medicina personalizada, predictiva, preventiva, participa -\ntiva y poblacional que ha marcado su trayecto-ria en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. \nEsa transformaci\u00f3n y compromiso que gu\u00edan a \nla nueva Ribera son las bases sobre las que se ciment\u00f3 la Ribera Salud de siempre. De ah\u00ed que a la nueva Ribera la definan como \u201cla misma Ribera, m\u00e1s Ribera que nunca\u201d. \nEl a\u00f1o capic\u00faa que nadie olvidar\u00e1 ha sido el de \nla transformaci\u00f3n definitiva de Ribera, que ha vivido un cambio estructural, de concepto, de apertura y diversificaci\u00f3n, de marca y hasta de liderazgo; un cambio que se ha producido de manera natural y ordenada, a pesar del COVID, gestado desde dentro hacia fuera. Ya en enero confirmaba, con la compra del Hospital Povisa (Vigo) y la adjudicaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del Hospi-la atenci\u00f3n a particulares. El Hospital Povisa, hoy Hospital Ribera Povisa, es el centro sanitario privado m\u00e1s grande de Espa\u00f1a y un referente en la Sanidad gallega y espa\u00f1ola. Y Santa Justa, ya Ribera Santa Justa, aunque mucho m\u00e1s peque\u00f1o, ha supuesto la entrada del grupo en Extremadura y confirma su intenci\u00f3n de seguir creciendo en todas las regiones espa\u00f1olas. \nSi en 2019 el grupo estaba presente \nen dos comunidades aut\u00f3nomas (la Comunidad Valenciana, con los hospi-tales universitarios de Torrevieja y Vi-nalop\u00f3, y la Comunidad de Madrid, con el Hospital Universitario de Torre-j\u00f3n) en 2020 se ha consolidado en cuatro regiones espa\u00f1olas. Adem\u00e1s, a \ntal de Santa Justa (Badajoz), que est\u00e1 dispuesta extender su modelo de salud respon-sable m\u00e1s all\u00e1 de la colabo-raci\u00f3n p\u00fablico privada y el sector de las concesiones sanitarias que hasta ahora ha liderado. Su objetivo es extender el conocimiento, los valores y el compromiso social y con la comunidad adquirido en los hospitales p\u00fablicos de gesti\u00f3n privada a la Sanidad privada, para poner en valor una atenci\u00f3n humanizada y socialmente responsable tambi\u00e9n en el sector del aseguramiento y 2020 ha sido un a\u00f1o de muchos cambios a los que no ha sido ajeno el grupo \nsanitario Ribera. Pero tambi\u00e9n un a\u00f1o de crecimiento personal de sus profesionales y corporativo, de aprendizajes, experiencias, adaptaci\u00f3n constante, trabajo en equipo, nuevos retos y coraje, mucho coraje. La nueva Ribera, m\u00e1s Ribera que nunca\nE\n197\nNURIOV Vfinales de a\u00f1o, Ribera incorpor\u00f3 otro centro \nprivado, el Hospital Polusa (Lugo), afianzando as\u00ed su presencia en Galicia.\nLa diversificaci\u00f3n ha sido la otra gran apuesta \nde la nueva Ribera durante este a\u00f1o de transfor -\nmaciones y cambios, sin que el COVID haya supuesto un inconveniente. M\u00e1s bien al contra -\nrio. Su filial tecnol\u00f3gica FutuRS cuenta ya con m\u00e1s de 150 profesionales y prev\u00e9 duplicar su plantilla en los pr\u00f3ximos meses, as\u00ed como abrir una nueva sede en Madrid ante la avalancha de proyectos nacionales e internacionales que est\u00e1 asumiendo. Adem\u00e1s, Ribera ha puesto en mar -\ncha una divisi\u00f3n de laboratorio, Ribera Labs, y un anillo radiol\u00f3gico, Ribera Diagnostics, con el objetivo de reforzar \u00e1reas transversales y de importancia estrat\u00e9gica para el grupo, no solo en sus actuales centros sanitarios sino tambi\u00e9n en nuevos proyectos.\nPero Ribera ha experimentado este a\u00f1o mu-\nchos cambios. El COVID ha reforzado la trans-formaci\u00f3n digital por la que el grupo ha aposta-do desde su fundaci\u00f3n. Su portal de salud, YoSalud, tambi\u00e9n disponible en aplicaci\u00f3n m\u00f3vil, ha aumentado su actividad m\u00e1s de un 300% a partir del Estado de Alarma y el confi-namiento del mes de marzo, y se han incorpo-novado su acuerdo con Lanzadera, la incubadora de Marina de Empresas, a trav\u00e9s de su programa Corporate. As\u00ed, a las dos startups que apadrin\u00f3 en 2019 para tutelar sus proyectos piloto (Serenmind y HumanItCare), actual -\nmente en marcha en sus hospitales, se suman en 2020 otras tres startups del \u00e1mbito sanitario (Tucuvi, Legit Health y Freedom and Flow) que ya est\u00e1n trabajando con los profesionales de Ribera para terminar de desarrollar sus aplicaciones.\nTodos estos cambios y transforma-\nciones se han visto ahora reflejados en la nueva marca, \u201cRibera, salud responsable\u201d y tambi\u00e9n en la nueva estructura del grupo, que cuenta des-de el pasado mes de noviembre con una nueva consejera delegada, Elisa Tarazona, hasta ahora directora de Operaciones de Ribera, y un organi-grama que consolida a Ribera como el eje del \u201chub\u201d europeo que su accio-nista mayoritario, la multinacional Centene, ha dise\u00f1ado con Alberto de Rosa como director ejecutivo.\nrado nuevas funcionalida -\ndes, que permiten mejorar la comunicaci\u00f3n entre pacien-tes y profesionales y el acce-so de aquellos a toda la in-formaci\u00f3n sobre su salud. Adem\u00e1s, se ha implantado la inteligencia artificial en varios modelos predictivos del grupo, como el que per -\nmite anticipar qu\u00e9 pacientes COVID pueden acabar en la UCI y as\u00ed adelantar decisio-nes cl\u00ednicas, y tambi\u00e9n en aplicaciones que mejoran la accesibilidad a personas con diversidad funcional, como el Sistema Visualfy, que in-terpreta se\u00f1ales sonoras y las convierte en luminosas.\nCon el objetivo de avanzar \ny reforzar su apuesta por la innovaci\u00f3n abierta en el \u00e1m-bito sanitario y la co-crea -\nci\u00f3n de aplicaciones que aportan valor a la atenci\u00f3n al ciudadano, Ribera ha re-\n198\nNURIOV V\na compa\u00f1\u00eda es pionera en el sector de \nlos gen\u00e9ricos complejos, que son la base de la sostenibilidad de los siste-mas sanitarios mundiales tras el venci-miento de la patente de los medica-mentos de referencia, as\u00ed como de los medicamentos biosimilares, que son la \nvanguardia en soluciones innovadoras de los medicamentos biol\u00f3gicos una vez expirada su patente. \nEn Espa\u00f1a, Sandoz cuenta con un amplio \nportafolio de 200 mol\u00e9culas y un total de 600 presentaciones comercializadas, entre las cua-les se encuentran 8 biosimilares que cubren las principales \u00e1reas terap\u00e9uticas: Inmunolog\u00eda, Onco-Hematolog\u00eda, Endocrinolog\u00eda, Sistema Nervioso, Antiinfecciosos, Cardiolog\u00eda y Me-tabolismo. La apuesta de Sandoz por la cola-boraci\u00f3n, el compromiso y la calidad revierte directamente en los resultados: en Espa\u00f1a la farmac\u00e9utica es l\u00edder en el sector de medica-mentos gen\u00e9ricos complejos y biosimilares, y en la esfera global sus soluciones abastecen a m\u00e1s de 500 millones de pacientes.\nPara reimaginar la medicina a trav\u00e9s de la \nsostenibilidad, Sandoz apuesta firmemente por el valor de la innovaci\u00f3n en sus medica-mentos y metodolog\u00edas con el fin de acercarse a su prop\u00f3sito de mejorar y prolongar la vida de las personas en todo el mundo. En este sen-tido, Sandoz prima la innovaci\u00f3n que respon-da a necesidades no cubiertas por otros agen-tes del sector, transformando la percepci\u00f3n del medicamento desde el precio al valor. En la b\u00fasqueda de mejores soluciones para los pa-cientes y para mejorar el funcionamiento del sistema sanitario, la compa\u00f1\u00eda impulsa diaria-mente la colaboraci\u00f3n interna y exter -\nna de sus stakeholders, usando la in-novaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda como veh\u00ed-culo para impulsar la eficiencia y ca-talizar la transformaci\u00f3n en espacios como hospitales y/o farmacias. \nEntre algunas de sus iniciativas m\u00e1s \ngenuinas, destacan los proyecto de valor a\u00f1adido m\u00e1s all\u00e1 de las mol\u00e9cu-las, en el \u00e1mbito de los biosimilares, cuyo objetivo es aumentar la adheren-cia y la calidad de vida de los pacien-tes y reducir el tiempo dedicado a dispensaci\u00f3n, maximizando el cono-cimiento en estos medicamentos, del tratamiento y su manejo en enferme-dades cr\u00f3nicas. Del mismo modo, las \nSandoz en consciente \nde que en una \nsociedad cambiante \ny en constante \nevoluci\u00f3n como la \nactual, la \ntransformaci\u00f3n \ndigital se erige como \nuna pieza clave para \nel crecimiento y \nconsolidaci\u00f3n de las \nempresas \nSandoz, liderazgo y compromiso con el paciente \npara impulsar un cambio de paradigma en el sistema sanitario nacional\nSandoz es la divisi\u00f3n de gen\u00e9ricos complejos y biosimilares de Novartis y, con \nm\u00e1s de 130 a\u00f1os de historia, y gracias al trabajo, esfuerzo y compromiso de su equipo, ha conseguido el liderazgo mundial en su \u00e1rea, estableci\u00e9ndose como una de las divisiones m\u00e1s emblem\u00e1ticas del grupo. \nL\n199\nNURIOV Viniciativas en el \u00e1rea de trasplantes, buscan \nreforzar la comunicaci\u00f3n entre los profesiona-les de Enfermer\u00eda de Trasplante y los pacien-tes para favorecer el \u00e9xito del trasplante renal; o el impulso de la plataforma Conectafarm, un canal digital que permite a las farmacias ges-tionar de manera m\u00e1s eficiente las operaciones que realizan con Sandoz y as\u00ed mejorar la aten-ci\u00f3n a sus pacientes. \nSandoz es consciente de que en una sociedad \ncambiante y en constante evoluci\u00f3n como la actual, la transformaci\u00f3n digital se erige como una pieza clave para el crecimiento y consoli-daci\u00f3n de las empresas, y por ello apuesta por la transformaci\u00f3n digital del sector farmac\u00e9u-tico, con el principal objetivo maximizar la eficiencia de sus herramientas sin prescindir nunca de su activo principal: las personas. La adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica es parte intr\u00ednseca de la transformaci\u00f3n cultural de Sandoz y permi-te ofrecer soluciones digitales a clientes y pacientes que responden con mayor adecua-ci\u00f3n a sus necesidades. En esta l\u00ednea, la com-pa\u00f1\u00eda cree que la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas como palanca de cambio en la revoluci\u00f3n digital aporta un plus de valor a las empresas, sobre todo, en aquellas muy vincu-ladas a la innovaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n constante a nuevos escenarios.\nEn el \u00e1mbito de la transformaci\u00f3n digital, \nen el \u00faltimo a\u00f1o ha destacado la puesta en marcha del proyecto The Innovation Wave, el mayor movimiento digital del sector salud, cuyo objetivo es remar en una misma direc-ci\u00f3n junto a los profesionales sanitarios y facilitar, a trav\u00e9s de un programa de capaci-taci\u00f3n inspirador y disruptivo, que sean ellos los motores de transformaci\u00f3n digital del sistema sanitario. \nLa filosof\u00eda de Sandoz, y en consecuencia \ntodas sus acciones, est\u00e1n guiadas por su fir -\nme compromiso con los pacientes y con las Asociaciones de Pacientes. Por este motivo, desde la compa\u00f1\u00eda se trabaja diariamente para mejorar la calidad de vida de los pacien-tes, as\u00ed como colaborar con Asociaciones de Pacientes para lograr metas compartidas.\nA d\u00eda de hoy, Sandoz colabora con asocia-\nciones tan destacadas como ConArtritis, im-pulsando la campa\u00f1a \u201cNo es cuentitis, es ar -\ntritis\u201d para dar visibilidad a las problem\u00e1ticas a las que se enfrentan los pacientes m\u00e1s j\u00f3ve-nes; con Acci\u00f3n Psoriasis, apoyando el lanza-miento de la segunda edici\u00f3n de la Gu\u00eda de Tratamientos, un manual que pretender apor -\ntar consejos a los pacientes para lograr un mayor control de la enfermedad; o con la Sociedad de Reumatolog\u00eda de la Comunidad de Madrid, con quien Sandoz colabor\u00f3 en la I Carrera Solidaria de las Enfermedades Reu-m\u00e1ticas, con el objetivo de dar apoyo y visi-bilidad a la realidad cotidiana del paciente reum\u00e1tico. Asimismo, la farmac\u00e9u-tica apoya a la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Diabetes y juntos, en 2020, han impulsado el proyecto de \u201cForma-ci\u00f3n e Informaci\u00f3n sobre preven-ci\u00f3n y adherencia del paciente\u201d con el objetivo de conocer los principa-les retos y dificultades que afrontan los pacientes a la hora de convivir con su tratamiento e informar y con-cienciar, tanto a personas que pade-cen la enfermedad, como a sus fa-miliares y cuidadores.\nDe esta manera, haciendo firme su \ncompromiso con los pacientes y con el sistema sanitario, Sandoz tiene la voluntad de reimaginar la medicina y la sostenibilidad con el prop\u00f3sito de mejorar y prolongar la vida de las personas de todo el mundo.\nSandoz prima la \ninnovaci\u00f3n que \nresponda\na necesidades no \ncubiertas por otros \nagentes del sector, \ntransformando la \npercepci\u00f3n del\nmedicamento desde \nel precio al valor\nSede Central de Novartis.\n200\nNURIOV V\n140.000 p\u00f3lizas y atendemos a m\u00e1s de \n55.000 clientes. \nPor otro lado, nuestra labor no solo \nse centra en una labor de protecci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en la prevenci\u00f3n, enfo-cada especialmente hacia la forma-ci\u00f3n de nuestros clientes. Por ello, desde la Fundaci\u00f3n Uniteco pone-mos especial atenci\u00f3n a la prepara-ci\u00f3n de los profesionales. Junto con la Universidad de Alcal\u00e1, ofrecemos la C\u00e1tedra de Salud, Derecho, Segu-ro y Responsabilidad Civil con el \u201cM\u00e1ster en Peritaje M\u00e9dico y Valora-ci\u00f3n del Da\u00f1o Corporal\u201d para imple-mentar un elemento estrat\u00e9gico den-tro de los procedimientos judiciales. De esta manera, dotamos al alumno de las competencias necesarias para ll\u00ed, se exig\u00eda una p\u00f3liza de responsabi-lidad civil que en Espa\u00f1a no exist\u00eda. Ante esta necesidad, Uniteco cre\u00f3 la primera p\u00f3liza conocida de responsa-bilidad civil sanitaria en Espa\u00f1a.\nDesde nuestro nacimiento en 1969, \nofrecemos a los profesionales sanita-\nrios y a sus instituciones las mejores solucio-nes integrales en lo referente a seguros, siem-pre adaptadas a sus necesidades personales y profesionales.\nNuestra experiencia de m\u00e1s de 50 a\u00f1os en la \nresponsabilidad civil sanitaria, algo que nos hace \u00fanicos, nos ha permitido consolidarnos como la corredur\u00eda de seguros l\u00edder en el \nsector. Este camino tan largo, ha llevado hoy en d\u00eda a situar a Uniteco en el Top 10 de las corre-dur\u00edas espa\u00f1olas. Adem\u00e1s, se encuentra dentro de las 50 empresas m\u00e1s influyentes del sector.\nDesde nuestros inicios hemos desarrollado \nun programa de aseguramiento completo que ha ido evolucionando y adapt\u00e1ndose, a lo lar -\ngo de los a\u00f1os, a las necesidades de los profe-sionales sanitarios. Nuestra principal finalidad no es otra que defender la seguridad de los profesionales y de sus familias.\nA estas ventajas sumamos el beneficio de ser \nuna corredur\u00eda, lo cual nos permite ofrecer siempre la mejor soluci\u00f3n, gracias a nuestro conocimiento del mercado y la diversidad de p\u00f3lizas que podemos ofrecer, y todo, con la seguridad de velar siempre a favor de nuestros clientes. Esto ahorra a los profesio-nales tiempo, dinero y preocupaciones, pues, cuando suceden los siniestros, gestionamos \u00edntegramente su tratamiento, comunicaci\u00f3n a la aseguradora y resoluci\u00f3n. De hecho, en la actualidad, gestionamos una cartera de m\u00e1s de \nUniteco, 50 a\u00f1os encarg\u00e1ndose de la protecci\u00f3n \npersonal y profesional de los m\u00e9dicos\nUniteco Profesional gestion\u00f3 las primeras p\u00f3lizas de responsabilidad civil para \nprofesionales sanitarios que se hicieron en Espa\u00f1a, en concreto, para el Hospital Puerta de Hierro. En aquel momento, era un hospital universitario de \u00e9lite que enviaba a sus m\u00e9dicos a EE.UU. para completar su formaci\u00f3n.\nA\nYo me Encargo \nes la demostraci\u00f3n \nde que queremos \nencargarnos de todo \npara la protecci\u00f3n \npersonal y \nprofesional de \nnuestros clientes\n201\nNURIOV Veste \u00e1mbito profesional, mediante un m\u00e9todo \nde trabajo basado en la interactividad, parti-cipaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de proyectos reales de peritaje por grupos, y la celebraci\u00f3n de sesio-nes esenciales con profesionales invitados del sector.\nEl compromiso formativo se extiende y man-\ntiene de forma recurrente gracias a la organiza -\nci\u00f3n de webinars, microtalleres y dem\u00e1s cursos. Adem\u00e1s, esta labor de prevenci\u00f3n se traduce en una reducci\u00f3n de los siniestros, lo cual, sumado a nuestra elevada tasa de resoluci\u00f3n positiva de siniestros y demandas, hace que las asegurado-ras nos permitan ofrecer condiciones muy ven-tajosas a nuestros clientes. \nQueremos encargarnos de todo para la pro-\ntecci\u00f3n personal y profesional de nuestros clien-tes. Para ello hemos implantado un cambio de imagen m\u00e1s moderna y desenfadada, con la marca \u201cYo me Encargo\u201d, para demostrar a nues-tro cliente que, nuestro compromiso, es un com-promiso personal y directo con \u00e9l, que nuestros 50 a\u00f1os de historia solo sea el impulso para el camino que nos queda por recorrer. Porque, la \u00fanica preocupaci\u00f3n que debe de tener un profesional es, lo verdaderamente importante, salvar vidas. Por eso, en los meses m\u00e1s duros de la pandemia, dotamos a nuestros clientes de soporte psicol\u00f3gico gratuito, para ayudarles a superar las secuelas que ha generado la pandemia en los m\u00e9dicos.\nTambi\u00e9n a nivel interno se est\u00e1 ex-\nperimentando una adaptaci\u00f3n ade-cuada a los tiempos que vivimos. Se est\u00e1n implementando acuerdos de Responsabilidad Social Corporativa. Se est\u00e1 viviendo un proceso de digi-talizaci\u00f3n en la empresa para evitar ineficiencias en el uso de papel, y promover un uso sostenible.\nAsimismo, se est\u00e1n emprendiendo \niniciativas de corte social que per -\nmitir\u00edan solventar ciertas carencias y apoyar, en la medida de sus posibili-dades las acciones de otras entida-des. Se han llevado a cabo proyectos en Nicaragua, Honduras, Rep\u00fablica Dominica y en India para la ONG Dentistas sin Fronteras, ofreciendo seguros de viajes a los dentistas aso-ciados a programas de salud buco-dental en pa\u00edses en desarrollo y en zonas econ\u00f3micamente deprimidas del mundo desarrollado.\nNo tenemos otro objetivo que no \nsea acompa\u00f1ar a los profesionales sanitarios en su carrera profesional y personal, impulsando proyectos y actividades de car\u00e1cter cient\u00edfico, divulgativo, cultural o de inter\u00e9s so-cial, que contribuyan al conocimien-to y difusi\u00f3n de la defensa de la sanidad y de los profesionales que trabajan en ella.\nLa \u00fanica \npreocupaci\u00f3n que \ndebe de tener un \nprofesional es, lo \nverdaderamente \nimportante, salvar \nvidas. Por eso, en los \nmeses m\u00e1s duros de \nla pandemia, \ndotamos a nuestros \nclientes de soporte \npsicol\u00f3gico gratuito\nPUBLI_ipad_192.indd   69PUBLI_ipad_192.indd   69 2/03/21   6:10 a. m.2/03/21   6:10 a. m.EventosEL GRUPO MEDIFORUM CELEBRA EL III FORO DE \nCOMUNICACI\u00d3N SALUD SIGITAL206\n\u00c9XITO EN REDES SOCIALES DEL COLOQUIO ONLINE \u2018\u00bfQU\u00c9 HEMOS APRENDIDO DE LA CRISIS DEL COVID-19?\u2019210\nEL GRUPO MEDIFORUM PARTICIPA EN LA III CUMBRE ESPA\u00d1OLA CONTRA EL C\u00c1NCER212\nEL GRUPO MEDIFORUM Y EL GRUPO HEALTH ECONOMICS CREAN EL OBSERVATORIO DE ECONOM\u00cdA DE LA SALUD (OES)214\nEL GRUPO MEDIFORUM Y ASOCIACI\u00d3N KURERE, \nPALABRAS QUE CURAN, SE UNEN PARA DAR VOZ A LOS PACIENTES216\nNURIOVV\n206206\n210210\n214214\n216216\n212212\n203204\nNURIOVVon la llegada de la pandemia al mundo y \nEspa\u00f1a, la gran medida impulsada por la mayor\u00eda de los estados fue apostar por las restricciones duras en la movilidad de las personas. Se paralizaron todos los nego -\ncios, salvo los esenciales. A partir de en -\ntonces, las empresas tuvieron que implan-\ntar de golpe y porrazo la f\u00f3rmula del teletrabajo. No sin problemas, los hogares se convert\u00edan en sucursales y la comunicaci\u00f3n se produc\u00eda princi -\npalmente mediante videconferencias. \nAquel fue el germen de la irrupci\u00f3n de los \neventos online. Muchas marcas, artistas e inclu -\nso las autoridades sanitarias celebraron reunio-nes de forma telem\u00e1tica para seg\u00fan qu\u00e9 finali -\ndades. Acostumbrados a celebrar un buen n\u00fa-mero de eventos cada a\u00f1o, el Grupo Mediforum apost\u00f3 por esta f\u00f3rmula sin renunciar a sus im-pactos en las redes sociales. \nDe esta forma, se sucedieron distin -\ntos actos como el III Foro de Comuni -\ncaci\u00f3n Salud Digital, el coloquio \u2018Qu\u00e9 hemos aprendido de la crisis del Co-vid-19?\u2019, as\u00ed como la creaci\u00f3n y poste-riores reuniones del Observatorio de Econom\u00eda de la Salud. Asimismo, Me-diforum tambi\u00e9n particip\u00f3 en otras re-uniones importantes como la III Cum -\nbre Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer.\nSin duda, los eventos telem\u00e1ticos \nhan llegado para quedarse, aunque no hay nada como sentir el calor del p\u00fa -\nblico o las palabras cercanas y direc-tas de los protagonistas de cada acto. Todo parece indicar que, al igual que las formas de trabajo, los eventos post Covid seguir\u00e1n el formato h\u00edbrido, el cual combina el mundo online con el presencial. Es otra de las lecciones que hemos aprendido del 2020, aun -\nque esperemos no sea la \u00faltima. La pandemia impulsa los eventos online\nLas restricciones de movilidad han hecho que los actos multitudinarios y no \ntanto pasen a celebrarse de forma telem\u00e1tica. Los grandes eventos que ha organizado o ha estado presente el Grupo Mediforum siguieron esta f\u00f3rmula con excelentes resultados. \nC\nMuchas marcas, \nartistas e incluso las \nautoridades \nsanitarias celebraron \nreuniones de forma \ntelem\u00e1tica para \nseg\u00fan qu\u00e9 \nfinalidades. Grupo \nMediforum tambi\u00e9n \napost\u00f3 por los \neventos online \nconsiguiendo \ngrandes impactos en \nredes sociales\n209\nNURIOV V\n007 Sergio Blanco.indd   209007 Sergio Blanco.indd   209 18/03/21   5:5218/03/21   5:52\n206\nNURIOV V\nHuertas, director general de Oximesa \n& Nippon Gases; Fernando Camino, director general de Quir\u00f3nprevenci\u00f3n, y Jos\u00e9 Luis Enr\u00edquez, vicepresidente \nde Atrys Health.\nEn primer lugar, Huertas ha resumi-\ndo el trabajo impulsado por su com-pa\u00f1\u00eda, considerada empresa esencial, en las primeras semanas del estado de alarma. \u201cTrabajamos en tres v\u00edas: la r\u00e1pida implementaci\u00f3n del teletra-bajo; la creaci\u00f3n de protocolos de priorizaci\u00f3n de servicios a nuestros 300.000 pacientes en Espa\u00f1a y Portu-gal, a los que se efect\u00faan entre 4.000 recisamente, la situaci\u00f3n que ha genera-do el SARS-CoV-2 en nuestro pa\u00eds se convert\u00eda en el eje de esta nueva edici\u00f3n, que ha recibido el t\u00edtulo de \u2018Covid-19: El a\u00f1o que vivimos peligrosamente\u2019.  \nEl evento, que cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n \nde Novartis, Oximesa Nippon Gases, \nQuir\u00f3nsalud y Janssen, tuvo el apoyo de tres de \nlos medios del Grupo Mediforum: ConSalud.es,  \nEmpresas ConSalud y  SaluDigital.\nA lo largo de estos d\u00edas, se han sucedido dis-\ntintas mesas redondas y conferencias que han abordado la situaci\u00f3n del Covid desde distintas perspectivas del \u00e1mbito sanitario y tecnol\u00f3gico. As\u00ed, el papel que ha jugado el sector privado en la pandemia de la Covid-19 protagoniz\u00f3 uno de los d\u00edas. C\u00f3mo combatir el Covid-19: preven-ci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, vacunas\u2026 cons-tituy\u00f3 otra de las mesas. \nPor \u00faltimo, en una jornada de consejeros, dis-\ntintos titulares de Sanidad del ramo explicaron cu\u00e1les han sido las lecciones aprendidas y ha-blaron sobre la necesidad de un cambio en el sistema sanitario.\nINAUGURACI\u00d3N \nEl evento ha sido inaugurado por Alfredo Gon-z\u00e1lez G\u00f3mez, secretario general de Salud Digi-tal, Informaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n del Sistema Na-El Grupo Mediforum celebra el III Foro de \nComunicaci\u00f3n Salud Digital\nDel 24 al 26 de noviembre el Grupo MediforumGrupo Mediforum organiz\u00f3 de manera virtual el \nIII Foro de Comunicaci\u00f3n Salud Digital.III Foro de Comunicaci\u00f3n Salud Digital.  En esta ocasi\u00f3n, el necesario \ncumplimiento de las medidas de distanciamiento social obligaba a que la cita \nfuera telem\u00e1tica y no se celebrara en el Auditorio de CaixaForum Madrid,CaixaForum Madrid, tal \ny como estaba previsto, siguiendo los pasos de las dos ediciones anteriores. \ncional de Salud (SNS). El \nrepresentante del Ministe-\nrio de Sanidad hac\u00eda, en primer lugar, un repaso a la situaci\u00f3n de la crisis sani-taria en nuestro pa\u00eds.\nAdvert\u00eda de que tanto el \nGobierno como las comu-nidades aut\u00f3nomas deb\u00edan seguir actuando con \u201cextre-ma prudencia\u201d. \u201cEl segui-miento y la evaluaci\u00f3n continua de resultados se ha producido gracias a la excelente colaboraci\u00f3n entre Gobierno y comuni-dades aut\u00f3nomas\u201d.\nPRIMERA MESA REDONDA: SECTOR \nPRIVADO EN LA PANDEMIA\nEl foro de debate ha estado \ncompuesto por los siguien-tes ponentes: Marta Mo-\nreno, directora de Relacio -\nnes Institucionales del Grupo Novartis; Jorge Juan Blanco.\nJorge Huertas. Alfredo Gonz\u00e1lez G\u00f3mez.P\n207\nNURIOV V\nuno de los aspectos m\u00e1s destacados \nha sido el importante trabajo que se est\u00e1 haciendo desde Salud P\u00fablica, que no ten\u00eda automatismos porque este tipo de situaciones no exist\u00edan en nuestro pa\u00eds\u201d.\nLA TECNOLOG\u00cdA COMO VALOR FUNDAMENTAL\nTal y como ha expresado Fern\u00e1ndez-Valmayor, \u201cla tecnolog\u00eda ha aportado un valor fundamental\u201d durante los meses m\u00e1s complejos de la pandemia del SARS-CoV-2. En el caso de su grupo hospitalario, Quir\u00f3nsalud, se \nsirvi\u00f3 de sus servicios en tres gran-des bloques: la adaptaci\u00f3n de las plataformas asistenciales al contexto de la COVID-19, herramientas de in-teligencia artificial para predecir el \nriesgo de pacientes con el cruce de \ndatos de las historias cl\u00ednicas, as\u00ed co-mo la puesta en marcha de servicios no presenciales para pacientes no Covid-19 y servicios de informaci\u00f3n para pacientes y familiares.\nEn el caso de Oximesa & Nippon \nGases, ha se\u00f1alado D\u00edaz Lobato, la tecnolog\u00eda se puso al servicio de 300.000 pacientes con complejidad variable a los que prestan servicio en Espa\u00f1a y Portugal. \u201cHemos tenido que generar circuitos de comunica -\nci\u00f3n para establecer confianza con el paciente y hemos logrado solventar con eficiencia toda la primera fase de la pandemia\u201d, ha subrayado.\nOPTIMISMO ANTE LA LLEGADA DE LA VACUNA\nPara Ram\u00f3n Lorenzo, los resultados que se extraigan de los ensayos cl\u00edni-cos de las vacunas \u201cnunca van a ser un error: siempre vamos a apren-der\u201d. Los resultados, \u201cesperanzado-res\u201d, tienen una especial relevancia en el caso de las preparaciones biol\u00f3gi-cas de Pfizer y Moderna, \u201cque utili-zan un sistema de vacuna que puede ser adaptable a cualquier virus\u201d. \u201cSe-r\u00eda un hito\u201d, ha anunciado el docente.\nFernando Camino.y 5.000 visitas diarias, velando por su conti-nuidad asistencial, y el abastecimiento de ox\u00edgeno a pacientes y centros hospitalarios, destacando que en marzo y abril la demanda se multiplic\u00f3 por 10 y se pas\u00f3 de trabajar en un turno a necesitar tres\u201d, ha precisado.\nFue precisamente el decreto del estado de \nalarma el que hizo que Quir\u00f3nprevenci\u00f3n tu-viese que, por un lado, \u201cdise\u00f1ar estrategias 360 que demandaban las empresas esenciales para crear entornos seguros\u201d y, por otro, \u201clas com-pa\u00f1\u00edas con el teletrabajo instalado buscaban promover h\u00e1bitos saludables entre sus em-pleados\u201d. \u201cPrestamos servicio a 175.000 em-presas con casi cuatro millones de trabajado-res\u201d, ha recordado Camino.\nOtro aspecto fundamental, en este caso para la \nindustria farmac\u00e9utica, era la continuidad de los ensayos cl\u00ednicos para enfermedades no Covid-19. Como expone Marta Moreno, gra-\ncias a las \u201csoluciones conjuntas\u201d que se crea-ron entre todos los actores implicados, se pudo trazar un plan de acci\u00f3n concreto que tuvo, como resultado directo, que el 98% de los en-sayos cl\u00ednicos han continuado su progresi\u00f3n.\nTRANSFORMAR LA MEDICINA DEFENSIVA EN PROACTIVA\nA juicio de Jos\u00e9 Luis Enr\u00edquez, uno de los efec-tos negativos de la pandemia de la COVID-19 que se puede extender en el tiempo es el da\u00f1o que esta enfermedad ha causado sobre el con-\ntrol y seguimiento de otras patolog\u00edas, lo que llevar\u00e1 al incremento de las tasas de morbilidad y mortalidad. En este sentido, el vicepresidente de Atrys Health apuesta por \u201ctransformar la medicina defensiva en medicina proactiva\u201d, gracias al apoyo del desarrollo tecnol\u00f3gico.\nPrecisamente el desarrollo tecnol\u00f3gico podr\u00eda \ncambiar la din\u00e1mica de detecci\u00f3n del SARS-Marta Moreno.\nJos\u00e9 Luis Enr\u00edquez.Atrys Health apuesta \npor \u201ctransformar la \nmedicina defensiva \nen medicina \nproactiva\u201d , gracias al \napoyo del desarrollo \ntecnol\u00f3gico\nCoV-2. Y es que Fernando Camino anunciaba que su compa\u00f1\u00eda estaba testando en el Complejo Hospitalario \nRuber Juan Bravo una prueba de aire exhalado que permite obtener resultados de la infecci\u00f3n en menos de \nun minuto.  \u201cLo estamos \nprobando y estamos espe-ranzados\u201d, aseguraba.\nSEGUNDA MESA: ESTRATEGIA PARA \nCOMBATIR LA COVID\nEl foro de debate ha estado \ncompuesto por los siguientes ponentes: Salvador D\u00edaz \nLobato, director m\u00e9dico de Oximesa & Nippon Gases; Ram\u00f3n Lorenzo,  profesor \nde la Universidad de Nor -\nthwestern de Chicago; Fer -\nnando Prados, coordinador general del Hospital de Ife-ma, y Adolfo Fern\u00e1ndez Valmayor, director de Trans-formaci\u00f3n y Sistemas de Quir\u00f3nsalud.\nEn primer lugar, los inte-\ngrantes de la mesa han anali-zado las diferencias entre la primera y la segunda olea-da del coronavirus. \u201cAl principio est\u00e1bamos un poco perdidos. Ahora estamos me-jor preparados, pero es cierto que los casos de contagios son muy elevados. Que exis-tan m\u00e1s repuntes es lo es-perable con esas cifras de contagiados\u201d, ha interpreta-\ndo Lorenzo.\nEn la misma l\u00ednea se ha \nmostrado Prados, quien tuvo experiencia sobre el terreno durante los meses de marzo y abril: \u201cHemos aprendido mucho acerca del manejo de la patolog\u00eda. Sin embargo, \n208\nNURIOV V\npoblaci\u00f3n: \u201cCuando la Agencia Euro-\npea del Medicamento (EMA) y la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps)  \naprueben las vacunas, \u00e9stas ser\u00e1n efi-caces y seguras\u201d.\n\u201cHay que conocer muy bien la canti-\ndad de vacunas de la que dispondre-mos para preparar la log\u00edstica y poder dar respuesta a la ciudadan\u00eda en el me-nor tiempo posible\u201d, ha reflexionado, asimismo, el dirigente madrile\u00f1o.\nLA INVERSI\u00d3N EN EL SISTEMA, INDISPENSABLE\nPara Patricia G\u00f3mez, una de las leccio -\nnes que se extraen de esta crisis sanita-ria es, a su juicio, que \u201chemos aprendi-do que tenemos que invertir much\u00edsi-mo m\u00e1s en Salud P\u00fablica, el doble o \nel triple. Creo que necesitamos siste-\nmas \u00e1giles de contrataci\u00f3n\u201d.\n\u201cLa pandemia\u201d, ha continuado Mi-\nguel Rodr\u00edguez, \u201cnos ha permitido de-sarrollar cuestiones que ten\u00edamos atas-cadas como, por ejemplo, los servicios de telemedicina\u201d.\nPor \u00faltimo, ha concluido la titular de \nla Consejer\u00eda de Sanidad de Castilla y Le\u00f3n, \u201ces necesario mejorar la finan-ciaci\u00f3n en el sistema sanitario y la Atenci\u00f3n Primaria debe ser el eje\u201d.es que, en la segunda ola, la estructura sanitaria est\u00e1 mejor preparada,  \ncontando con los equipos de protecci\u00f3n individual necesarios\u201d. Asimismo, ha proseguido, ha sido decisi-va \u201cla orientaci\u00f3n que he-mos dado a los medios diagn\u00f3sticos\u201d. \u201cEn la pri-mera ola no detect\u00e1bamos los casos asintom\u00e1ticos\u201d, ha recordado Rodr\u00edguez.\nLA LLEGADA DE LA VACUNA FRENTE \nA LA COVID-19\nEl propio consejero de \nCantabria ha expresado, en el bloque sobre la inmuni -\nzaci\u00f3n frente a la enferme-dad producida por nuevo coronavirus, que \u201ces evi-dente que hay que comen-zar vacunando a los m\u00e1s vulnerables y continuar dando pasos sucesivos con otros grupos de poblaci\u00f3n para seguir avanzando\u201d.\nPor su parte, Ver\u00f3nica \nCasado ha lanzado un men-saje de tranquilidad a la \u201cEs muy importante que los n\u00fameros nos \nayuden para saber qu\u00e9 tratamientos funcionan mejor y para saber despu\u00e9s cu\u00e1l es el mejor modo de hacer llegar la vacuna a la pobla-ci\u00f3n\u201d, ha dicho, por su parte, Adolfo Fern\u00e1n-dez Valmayor.\nPor \u00faltimo, D\u00edaz Lobato ha lanzado el si-\nguiente mensaje: \u201csue\u00f1o con un futuro en el que tengamos una vacuna que nos libere de las enfermedades infecciosas\u201d. \u201cEl futuro cerca-no debe centrarse en una salud digital de 360 grados\u201d, ha concluido.\nMESA DE CONSEJEROS\nEl foro de debate ha estado compuesto por los siguientes ponentes: Enrique Ruiz Escudero, consejero de Sanidad de Madrid; Miguel Ro-dr\u00edguez, consejero de Sanidad de Cantabria; Veronica Casado, consejera de Sanidad de Castilla y Le\u00f3n, y Patricia G\u00f3mez i Picard, consejera de Salud de Baleares.\n\u00bfESTABA EL SISTEMA PREPARADO PARA UNA PANDEMIA?\nLos responsables pol\u00edticos de la sanidad auto-n\u00f3mica se han mostrado rotundos: \u201cno hay ning\u00fan sistema sanitario del mundo prepa-rado para una pandemia de estas caracter\u00eds -\nticas\u201d. \u201c\u00bfEst\u00e1 un sistema sanitario preparado para una guerra o un desastre natural?\u201d, re-flexiona Casado, quien agrega que sobre la mesa se ha situado la oportunidad de cambio, \u201cmejorando las fortalezas y destinando recursos a las carencias\u201d.\nEn la misma l\u00ednea se ha mostrado Ruiz Escu-\ndero, explicando que el Sistema Nacional de \nSalud (SNS) \u201cestaba dimensionado para pato-log\u00edas habituales\u201d. \u201cCon absoluta franqueza: no hab\u00eda un sistema en el mundo capaz de respon-der a una crisis de esta magnitud\u201d.\nOtra cuesti\u00f3n, ha continuado el consejero ma-\ndrile\u00f1o, es \u201csi la toma de decisiones ha sido r\u00e1pida o el sistema ha podido ser el\u00e1stico a las necesidades sanitarias\u201d. A su juicio, \u201cla res-puesta ha sido aceptable\u201d. \u201cHay que reflexio-\nnar qu\u00e9 hicimos bien y lo que tenemos que mejorar\u201d, ha coincidido con Casado.\nAN\u00c1LISIS DE LA PRIMERA Y LA SEGUNDA OLA\nCuestionados por las diferencias y similitudes de la primera y la segunda ola de la COVID-19, Patricia G\u00f3mez ha manifestado que si bien en los meses de marzo y abril fueron de las autonom\u00edas con una presi\u00f3n asistencial de las m\u00e1s tard\u00edas, en verano sucedi\u00f3 a la inversa, motivado, en gran medida, por la llegada de un mill\u00f3n de turistas al archipi\u00e9lago. A d\u00eda de hoy, ha resaltado, \u201cla capacidad de rastreo ha mejorado de manera muy importante, sumado a la conciencia ciuda-dana y a la puesta en marcha de pol\u00edticas de sa-lud basadas en la evidencia cient\u00edfica\u201d.\nUna opini\u00f3n compartida por su hom\u00f3logo \nc\u00e1ntabro: \u201cuna de las diferencias m\u00e1s notables \nComponentes de la segunda mesa.\nImagen de la mesa de consejeros regionales.\n210\nNURIOV V\ndos\u201d. En el caso del Virgen del Roc\u00edo \ndel que es gerente, \u201cllegamos a tener 27 pacientes en camas UCI de un total de 105 preparadas en el punto m\u00e1s \u00e1l-gido de la pandemia\u201d. Junto a ello, ha hecho especial hincapi\u00e9 en el trabajo de los servicios de Atenci\u00f3n Primaria y de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio.\nPor \u00faltimo, Ignacio Mart\u00edn ha hecho \nrepaso de los pasos dados por Air Liqui-a tertulia ha contado con la visi\u00f3n de Francisco de la Torre, alcalde de M\u00e1la-ga; el doctor Fernando Prados, coordi-nador general del Hospital de IFEMA; la doctora Maria del Mar V\u00e1zquez Jim\u00e9-nez, gerente del Hospital Regional de M\u00e1laga; el doctor Manuel Molina, ge-\nrente del Hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla, y el doctor Ignacio Mart\u00edn, director m\u00e9dico de Air Liquide y Juan Blanco, editor de ConSalud.es, ha sido el encargado de moderar el debate.\nEl primer bloque del coloquio se ha centrado en \nconocer si el sistema estaba preparado para afrontar esta crisis. \u201cEn Andaluc\u00eda hemos tenido capacidad para responder, instalando hospitales de complemento que, por fortuna, no hemos te-nido necesidad de utilizar\u201d, ha se\u00f1alado De la Torre. A juicio del alcalde de M\u00e1laga, la pande-mia \u201char\u00e1 que tenga m\u00e1s importancia la investi-gaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n: cuanto m\u00e1s conocimien-to exista, m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00e1 el abordaje de enferme-dades\u201d. Asimismo, ha destacado la \u201ccultura de la solidaridad\u201d que, en palabras de Francisco de la Torre, es \u201cun buen activo que hay que cultivar\u201d. \nLa doctora V\u00e1zquez Jim\u00e9nez ha sostenido \nque \u201cpara una gran crisis como la que hemos vivido, ninguna organizaci\u00f3n est\u00e1 preparada a priori\u201d. \u201cVi\u00e9ndolo a posteriori, el sistema sa-nitario ha sido puesto a prueba, se ha tensiona-do mucho y ha reaccionado muy r\u00e1pido. He-mos tenido que reorganizarnos r\u00e1pido y traba-jar de otra forma\u201d, ha admitido la gerente del Regional de M\u00e1laga.\nEn la misma l\u00ednea se ha mostrado Fernando \nPrados: \u201cTenemos un sistema sanitario excelente para la actividad asistencial a la que estamos acostumbrado y que, tambi\u00e9n, funciona tensiona-do\u201d. De igual modo, ha puesto sobre la mesa la importancia de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en esta crisis, apuntando que \u201cla capacidad del sistema aument\u00f3 gracias a la sanidad privada, que ha hecho un trabajo magn\u00edfico y que ha sabido ensamblar su respuesta con la sanidad p\u00fablica\u201d.Manuel Molina reflexio -\nna sobre este aspecto y apunta que \u201ces dif\u00edcil que un sistema pueda resistir un pico tan elevado\u201d. Es cierto, contin\u00faa, \u201cque con la crisis vivida por la carne mechada precipit\u00f3 que al-gunos planes de contingen -\ncia estuviesen ya prepara-ConSalud.es, de la mano de la compa\u00f1\u00eda Air Liquide, celebr\u00f3 el pasado 25 de \njunio el coloquio online \u2018\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de la crisis del COVID-19?\u2019, una cita para analizar la crisis ocasionada por la pandemia de SARS-CoV-2, sus implicaciones en la sociedad, las experiencias vividas y las previsiones futuras.\u00c9xito en Redes Sociales del coloquio online \u2018\u00bfQu\u00e9 \nhemos aprendido de la crisis del COVID-19?\u2019\nL\nDr . Francisco de la Torre\nAlcalde de M\u00e1laga\nDr . Fernando Prados\nDra. M\u00aa del Mar V\u00e1zquez Jim\u00e9nez\nDr . Manuel Molina\nDr . Ignacio Mart\u00ednCoordinador General del Hospital de IFEMA\nGerente del Hospital Regional de M\u00e1laga\nGerente del Hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla\nDirector M\u00e9dico de Air Liquide\n211\nNURIOV V\nde: \u201cA pesar de ser una compa\u00f1\u00eda con una cultu-\nra de seguridad y prevenci\u00f3n, hemos tenido que partir de cero porque no hab\u00eda experiencias pa-sadas que pudiesen prever algo as\u00ed. En el seno de nuestra empresa, hemos apostado por la poten-ciaci\u00f3n de canales no presenciales, como la tele-medicina y el tel\u00e9fono, que se han demostrado vers\u00e1tiles y muy \u00fatiles\u201d, ha finalizado.\nSEGUNDO BLOQUE\nEl segundo bloque del coloquio se ha centrado en conocer el papel que han jugado las infraes-tructuras para hacer frente a esta crisis. Tal y como subraya Prados, el \u00e9xito de instalaciones como la dispuesta en IFEMA es fruto del \u201ctra -\nbajo conjunto\u201d. \n\u201cAntes de iniciar la canalizaci\u00f3n del ox\u00edgeno \nfue necesario el trabajo de alba\u00f1iler\u00eda y log\u00edsti-ca. Hay que recordar que, a la par que comen -\nz\u00e1bamos en IFEMA, se estaban cuadruplicando el n\u00famero de camas de UCI. Las mismas em-presas que montaban el ox\u00edgeno en IFEMA estaban siendo demandadas, a la vez, por los centros hospitalarios\u201d, se\u00f1ala el facultativo.\nEn la ciudad de M\u00e1laga, explica su alcalde, la \ndirecci\u00f3n del Palacio de Ferias y Congresos si-gui\u00f3 con expectaci\u00f3n los comienzos de IFEMA para imitar sus aciertos. \u201cFinalmente la Junta de Andaluc\u00eda decidi\u00f3, con buen criterio, que esta instalaci\u00f3n provisional estuviese al lado del Hos-pital Regional lo que tuviese permitido, en caso de ser necesario, una mayor capacidad para dar una prestaci\u00f3n coordinada de servicios\u201d, ha su-brayado Francisco de la Torre.\n\u201c\u00bfC\u00f3mo se hace un hospital en seis d\u00edas? Yo \ncreo que no se puede entender sin comprender la coyuntura del momento. Hay que entender que est\u00e1bamos subiendo el pico de la epidemia en M\u00e1laga, cada vez con m\u00e1s casos ingresados y en UCI sin saber cu\u00e1ndo \u00edbamos a llegar a nuestro techo\u201d, ha declarado Mar\u00eda del Mar V\u00e1zquez Jim\u00e9nez.\nEl gerente del Virgen del Roc\u00edo explica que, \ndentro del propio centro hospitalario, se ampli\u00f3 la capacidad de camas UCI, pasando de 84 hasta las 105 camas. Adem\u00e1s, contin\u00faa Manuel Molina, \u201cten\u00edamos previsto en el Hospital Du-ques del Infantado, que pertenece a nuestro centro, la previsi\u00f3n y la posibilidad de incre -\nmentar tanto camas de hospitalizaci\u00f3n como de UCI\u201d. \u201cHubo un momento que nos pusimos a trabajar, de forma conjunta, M\u00e1laga, Granada y Sevilla para el dise\u00f1o de los palacios de con-gresos y exposiciones\u201d, ha expresado.\nPor \u00faltimo, Mart\u00edn ha puesto sobre la mesa \nque, \u201csi no hubiese aparecido la toma de con-ciencia por parte de todos los trabajadores de Air Liquide involucrados en este reto, de la trascen-dentalidad del momento, nosotros no habr\u00edamos podido no haber fallado ni una guardia en el Servicio de Urgencias M\u00e9dicas Domiciliarias que llevamos en el Pa\u00eds Vasco\u201d. \u201cLa motivaci\u00f3n En la misma l\u00ednea se muestra Fernan-\ndo Prados, quien subraya la importan-cia de la detecci\u00f3n precoz de los nue-vos casos para evitar rebrotes. \u201cEsta-mos viendo que la incidencia en la sa-lud de los nuevos casos en nuestro pa\u00eds no es tan importante como la que te-n\u00edamos en marzo\u201d, ha detallado, agre-gando que no s\u00e9 sabe si esta situaci\u00f3n es extrapolable a los infectados que lleguen desde fuera de Espa\u00f1a.\nMar\u00eda del Mar V\u00e1zquez Jim\u00e9nez coin-\ncide y apunta que el nuevo virus \u201cno podr\u00eda pillar al sistema de la misma forma\u201d. \u201cEl confinamiento ha hecho efecto, consiguiendo frenar el desbor -\ndamiento de los hospitales. Ahora ataca de otra forma: el virus es el mismo, pero la poblaci\u00f3n no se est\u00e1 comportando como en febrero\u201d, ha finalizado la ge-rente del Regional de M\u00e1laga.\n\u00c9XITO EN REDES\nEl coloquio online \u2018\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de la crisis del CO-VID-19?\u2019, organizado por Consalud.es en colaboraci\u00f3n con Air Liquide para analizar la crisis de la CO-VID-19, sus implicaciones en la sociedad, las experiencias vividas y las previsiones futuras fue todo un \u00e9xito. El hashtag #Coloquio-ConSalud registr\u00f3 3,9 millones de impactos, seg\u00fan los datos obtenidos con la herramienta de an\u00e1lisis social TweetBinder.\nDurante los 60 minutos que dur\u00f3 \naproximadamente el encuentro digi-tal, m\u00e1s de 100 usuarios contribuye-ron a la etiqueta, entre los que se encontraban centros sanitarios como el Hospital Regional de M\u00e1laga o alguno de los participantes, muy ac-tivos en Redes Sociales, como es el caso de Fernando Prados, coordina-dor general del Hospital de IFEMA.y el compromiso nos ha he-cho buscar equipos que, en ese momento, no ten\u00edamos en los almacenes, y que nos ha obligado a hablar con to-das las sucursales de la com-pa\u00f1\u00eda en el mundo para ser capaces de ofrecer estos sis-temas\u201d, ha concluido.\nTERCER BLOQUE\nEl tercer bloque del colo-quio se ha centrado en anali-zar si el Sistema Nacional de Salud (SNS) ser\u00eda capaz de afrontar un rebrote con \ngarant\u00edas. \u201cLa necesidad \necon\u00f3mica no nos puede lle-var por el camino de la rela-jaci\u00f3n. Es bueno seguir con-servando todas las medidas de higiene, como el lavado de manos, el uso de la mas-carilla o la distancia social\u201d, ha apuntado el alcalde de M\u00e1laga. Tal y como recuer -\nda, en pa\u00edses como Jap\u00f3n el uso de la mascarilla est\u00e1 muy extendido cuando un ciudadano sufre un resfriado y busca proteger de la infec-ci\u00f3n al resto de la sociedad.\nEn caso de una nueva ola, \ncontin\u00faa De la Torre, \u201cno ser\u00e1 igual\u201d. \u201cNo es lo mismo par -\ntir de cero que partir de un ejercicio que se ha hecho de preparaci\u00f3n, de instalaciones sanitarias, de cultura social, de formaci\u00f3n del personal sa-nitario... Estamos en mejores condiciones de afrontar un rebrote, si bien lo ideal es que no tengamos ninguno\u201d, ha expresado el alcalde de la ciudad andaluza.\n212\nNURIOV V\ngico\u2019, se abord\u00f3 la falta de derivacio -\nnes, el miedo a asistir a consultas, la \nsuspensi\u00f3n o retraso en los tratamien-tos oncol\u00f3gicos desde la llegada de la COVID-19, as\u00ed como sus posibles re-percusiones presentes y futuras.\n\u201cLa pandemia est\u00e1 teniendo una re-\npercusi\u00f3n a nivel sanitario muy gran-de. Se est\u00e1n dedicando todos los recur -\nsos necesarios para frenar al coronavi-rus SARS-CoV-2, causando efectos colaterales en otras patolog\u00edas como el c\u00e1ncer\u201d, ha resaltado Juan Blanco Coronado, al inicio de la ponencia.\nEl editor de ConSalud.es ha rese\u00f1a-\ndo que a corto y medio plazo, la crisis sanitaria causada por el nuevo corona-virus est\u00e1 provocando retrasos en los procesos oncol\u00f3gicos e infradiagn\u00f3sti-cos, bien sea por la saturaci\u00f3n del sis-tema sanitario como del miedo a con-tagiarse que sufren los pacientes.\nEL IMPACTO DE LA PANDEMIA SOBRE EL C\u00c1NCER\nEl presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), \u00c1lva-ro Rodr\u00edguez-Lescure, ha explicado que la pandemia ha repercutido en distintos \u00e1mbitos: la organizaci\u00f3n de los servicios sanitarios que deben prestar la atenci\u00f3n sanitaria a los pa-as jornadas comenzaron con la inter -\nvenci\u00f3n y bienvenida de Ana Pastor Juli\u00e1n,  vicepresidenta segunda del \nCongreso de los Diputados, y de Bego-\u00f1a Barrag\u00e1n Garc\u00eda, presidenta del Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1n-cer (GEPAC). De seguido, se llev\u00f3 a \ncabo la primera mesa de debate, \u2018C\u00e1ncer, COVID-19 y sus vacunas\u2019. En ella, se trat\u00f3 c\u00f3mo puede influir la COVID-19 en los pa-cientes con c\u00e1ncer y se profundiz\u00f3 sobre las \u00faltimas vacunas para el coronavirus SARS-CoV-2 y las dudas a las que los pacientes on-col\u00f3gicos se enfrentan en estos momentos.\nYa por la tarde, la segunda ponencia, analiz\u00f3 \nlas consecuencias de la pandemia en los proce-sos oncol\u00f3gicos, una mesa moderada por Juan Blanco Coronado, CEO de Grupo Medifo-rum y editor de ConSalud.es y que cont\u00f3 con \nla presencia virtual de \u00c1lvaro Rodr\u00edguez-Lescure, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM); Mar\u00eda Rosa-rio Blasco, vocal de la Junta Directiva Nacio-nal de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (Semergen); Mar\u00eda Jura-do Manso, psicoonc\u00f3loga del Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC), y Federi-co Plaza Pi\u00f1ol, director de Government Affairs de Roche, como ponentes.\nEn este coloquio que llev\u00f3 por t\u00edtulo \u2018Reper-\ncusi\u00f3n de la pandemia en el proceso oncol\u00f3-El Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC)Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC) celebraba el pasado 4 de \nfebrero, D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer, la III Cumbre Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer,D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer, la III Cumbre Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer, \nun evento multitudinario que re\u00fane a reconocidos profesionales sociosanitarios, \nmiembros de la industria farmac\u00e9utica, representantes pol\u00edticos y pacientes para juntos abordar y analizar las diferentes dimensiones del \nproceso proceso \noncol\u00f3gico.oncol\u00f3gico. Esta edici\u00f3n, debido a la crisis sanitaria causada por la COVID-19, crisis sanitaria causada por la COVID-19, \nse lleva a cabo \u00edntegramente online.\u00edntegramente online.El Grupo Mediforum participa en \nla III Cumbre Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer\nLa III Cumbre \nEspa\u00f1ola Contra el \nC\u00e1ncer ha analizado \nel papel de las \nvacunas frente a la \nCovid-19 en los \npacientes con c\u00e1ncer \no las consecuencias \nde la pandemia en \nlos procesos \noncol\u00f3gicos, entre \notras cuestionesL\n213\nNURIOV V\ncientes con c\u00e1ncer, la disponibilidad de las \nplantillas para los pacientes que ya se encuen-tran en tratamiento o circuito asistencial y, especialmente tambi\u00e9n, en aquellos que toda-v\u00eda no han sido diagnosticados.\n\u201cHemos tenido que realizar todo tipo de re-\ninvenciones y reestructuraciones para hacer frente a esta situaci\u00f3n\u201d, ha destacado el jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital General Universitario de Elche (Alicante).\n\u201cIndudablemente el gran problema creo que \nha sido la repercusi\u00f3n en la agenda no CO-VID y en este caso concreto en los pacientes con c\u00e1ncer, es lo que llamo el drama del limbo \ndiagn\u00f3stico\u201d, ha advertido. Y es que debido a la COVID-19 los pacientes han tenido m\u00e1s problemas para recibir un diagn\u00f3stico de c\u00e1n-cer m\u00e1s r\u00e1pido o en un mejor estadio de la enfermedad.\nPor su parte, la doctora Mar\u00eda Rosario Blas-\nco, vocal de la Junta Directiva Nacional de \nSemergen, ha destacado el papel que ha teni-\ndo la Atenci\u00f3n Primaria en esta crisis sani-taria y en el abordaje de los pacientes con c\u00e1ncer. \u201cSomos el primer nivel asistencial y casi el 100% de los casos han entrado por aqu\u00ed\u201d, ha indicado.\nAdem\u00e1s, en este debate se han tratado otros \ntemas como el papel de la Telemedicina en la asistencia a los pacientes oncol\u00f3gicos, la vacunaci\u00f3n de la Covid-19, la salud mental  \nde los profesionales sanitarios y de los pacien-tes con c\u00e1ncer y tambi\u00e9n sobre el acceso a los nuevos tratamientos o las lecciones aprendi-das por parte de la industria farmac\u00e9utica.\nEn cuanto al impacto que ha tenido la pande-\nmia en los pacientes oncol\u00f3gicos, la psicoon-c\u00f3loga de Gepac, Mar\u00eda Jurado, ha remarca-do \u201ces normal que aparezcan emociones de angustia y miedo provocadas muchas veces por pensamientos anticipatorios. Tambi\u00e9n el miedo al contagio por la COVID-19\u201d.\nFinalmente, desde la industria farmac\u00e9utica \nimplicada en el desarrollo de nuevos trata-mientos, Federico Plaza, director de Govern-\nment Affairs de Roche, ha reflexionado sobre la necesidad de cooperaci\u00f3n a todos los nive-les para el abordaje del c\u00e1ncer. \u201cLo que nece-sita una buena gesti\u00f3n del c\u00e1ncer es mucha \nsincron\u00eda, complementariedad entre los dife-\nrentes equipos de cl\u00ednicos que participan en la gesti\u00f3n, adem\u00e1s de compromiso y formaci\u00f3n de los pacientes\u201d, ha afirmado.\nLa III Cumbre Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer  \nacogi\u00f3 una \u00faltima mesa titulada \u2018Modelos de participaci\u00f3n de los pacientes en los siste-mas sanitarios\u2019, en la que se debati\u00f3 sobre la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud, su reacci\u00f3n frente a la pandemia en materia oncol\u00f3gica y los posibles modelos y mejoras.\nEn esta ponencia moderada por Alipio Gu-\nti\u00e9rrez S\u00e1nchez, responsable de contenidos de salud en Radio Televisi\u00f3n de Ma-drid (RTVM), intervinieron Jorge Contreras Mart\u00ednez, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica (SEOR); Jon Gua-jardo Remacha, vicepresidente se-gundo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (Sedisa); Julio S\u00e1nchez Fierro, abogado y Doctor en Ciencias de la Salud; Be-go\u00f1a Barrag\u00e1n Garc\u00eda, presidenta del Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC) y Joaqu\u00edn Lizon-do Carb\u00f3, responsable de Relacio-nes con Pacientes de Novartis.\n\u201cEl gran problema ha \nsido la repercusi\u00f3n \nen la agenda no \nCOVID y en este caso \nconcreto en los \npacientes con c\u00e1ncer, \nes lo que llamo el \ndrama del limbo \ndiagn\u00f3stico\u201d\n214\nNURIOV V\nEl Grupo Mediforum y el Grupo Health Economics \ncrean el Observatorio de Econom\u00eda de la Salud (OES)\nEl Grupo Mediforum, editor de la publicaci\u00f3n digital ConSalud.es,ConSalud.es, y el Grupo \nHealth Economics, editor de la publicaci\u00f3n New Medical Economics,New Medical Economics, han \nfirmado un acuerdo de colaboraci\u00f3n para la creaci\u00f3n del Observatorio de Observatorio de \nEconom\u00eda de la Salud (OES), Econom\u00eda de la Salud (OES), una iniciativa cuyo objetivo es la organizaci\u00f3n de \ngrupos de opini\u00f3n para afrontar el debate sobre la transformaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud, desde el punto de vista de la Econom\u00eda de la Salud.\na Econom\u00eda de la Salud es la parte de la \neconom\u00eda que estudia la adecuaci\u00f3n de los recursos para la atenci\u00f3n de la enfer -\nmedad y los condicionantes de la salud de la poblaci\u00f3n.\nSi bien los elementos que conforman \nglobalmente las finanzas o la econom\u00eda \nen las pol\u00edticas sanitarias no pueden conside-rarse separadas, s\u00ed que puede ser considerado como elemento de an\u00e1lisis independiente y campo de investigaci\u00f3n, aquello que facilita la adecuaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de los elementos financieros que suponen la mejora de la salud, la asignaci\u00f3n de recursos para la conforma-ci\u00f3n de los servicios sanitarios y los aspectos relacionados con la sostenibilidad y solvencia del sistema sanitario.\nEl Sistema Nacional de Salud en Espa\u00f1a es re-\nconocido como uno de los modelos de mayor eficiencia del mundo, sobre todo cuando se rela-ciona con la esperanza de vida y los costes de la asistencia sanitaria. Sin embargo, para otros, esta evaluaci\u00f3n es inadecuada, al interpretarse que la expectativa de vida depende solo marginalmente del sistema de salud y mucho m\u00e1s de otros con-dicionantes de la salud, como el nivel de vida, alimentaci\u00f3n, gen\u00e9tica o factores ambientales.\nLos analistas coinciden en que los sistemas de \nsalud requieren reformas estructurales, que se han venido produciendo en nuestro entorno, pero que en el espa\u00f1ol est\u00e1n a\u00fan sin acometerse.\nDesde hace tiempo, han aparecido se\u00f1ales de \ninsuficiencia del sistema para asegurar su soste-nibilidad econ\u00f3mica y, de forma generalizada, se afirma que es urgente encontrar f\u00f3rmulas para intentar mantener este servicio p\u00fablico, clave para el Estado del bien-estar que hoy conocemos.\nHoy no solo Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n el \nresto del mundo, y con car\u00e1cter global, estamos sumidos en una profunda cri-sis econ\u00f3mica provocada por la pande-mia del coronavirus, con un  proceso de empobrecimiento que va a suponer una costosa y lenta recuperaci\u00f3n eco-n\u00f3mica, donde la salud, que en esta crisis ha demostrado ser uno de los factores m\u00e1s relevantes del estado del bienestar, se va a ver seriamente com-prometida para alcanzar el nivel que hab\u00eda adquirido antes en los sistemas nacionales de salud.\nHoy, m\u00e1s que nunca, es necesario \nreplantear las reglas del juego que van a ser necesarias para mantener el esta-\nLos analistas \ncoinciden en que los \nsistemas de salud \nrequieren reformas \nestructurales, que se \nhan venido \nproduciendo en \nnuestro entorno, pero \nque en el espa\u00f1ol \nest\u00e1n a\u00fan sin \nacometerseL\nPrimera reuni\u00f3n del grupo de expertos del OES.\n215\nNURIOV V\ndo del bienestar y, concretamente, la prestaci\u00f3n \nde los servicios de salud.\nCon este fin, \u201cpretendemos establecer un foro \nde opini\u00f3n y seguimiento de la disciplina de Econom\u00eda de la Salud donde, a trav\u00e9s del an\u00e1-lisis del conocimiento testado y validado acu-mulado hasta ahora, y proveniente del mundo de la gesti\u00f3n sanitaria y de dicha econom\u00eda, se establezcan los posibles determinantes y reco-mendaciones que el nuevo futuro puede plan-tear en el sector salud, donde ser\u00e1 muy proba-ble el establecimiento de nuevos paradigmas y acciones a desarrollar\u201d, ha afirmado Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez, Presidente Grupo Health Economics.\nPor iniciativa de ConSalud.es y New Medical \nEconomics se pretende constituir un grupo de opini\u00f3n que permita afrontar el debate de la tras-formaci\u00f3n del Sistema Nacional de salud desde el punto de vista de la Econom\u00eda de la Salud.\nCon la misi\u00f3n de reflexionar sobre dicha Eco-\nnom\u00eda de la Salud en el siglo XXI, nace El \nObservatorio de Econom\u00eda de la Salud (OES), con la intenci\u00f3n de ser un \u00f3rgano de expresi\u00f3n para explorar el estado actual del sistema nacional de salud, sus puntos fuertes y sus debilidades, as\u00ed como los cambios que pue-den producirse para asegurar su continuidad.\n\u201cNuestra intenci\u00f3n es aprovechar el conoci -\nmiento y caudal de experiencia acumulado por los expertos con los que se pretende contar, para definir y abordar los diferentes retos que el sistema sanitario deber\u00e1 resolver en el futuro, con una visi\u00f3n hol\u00edstica de los aspectos relacio-nados con la Econom\u00eda de la Salud\u201d, afirma Juan Blanco, CEO del Grupo Mediforum.\nEL OES CONSTITUYE EL COMIT\u00c9 DE EXPERTOS FUNDADORES\nLos Miembros del Consejo de Expertos Funda-dores que conforman el OES son los siguientes: el CEO del Grupo Mediforum y editor de ConSalud.es, Juan Blanco; el presidente de \nNew Medical Economics, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ed-nez; junto con la expresidenta del Consejo de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a, Carmen Pe\u00f1a; el profesor de Medicina de la Universidad Com-plutense de Madrid y acad\u00e9mico de la RAN-ME, Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9;  el gerente del \nHospital Cl\u00ednico de Madrid, Jos\u00e9 Soto; la ex-consejera de Sanidad de La Rioja, Mar\u00eda Mar -\nt\u00edn D\u00edez de Balde\u00f3n; la directora de Operacio-nes de Ribera Salud, Elisa Tarazona; el direc-tor del \u00e1rea de Salud de INDRA, Antonio Martos; la directora general de IDIS, Marta \nVillanueva; el director de New Medical Eco-nomics, Luis Rosado; la presidenta de la plata -\nforma de Organizaci\u00f3n de Pacientes, Carina Escobar; el vicepresidente de Atrys Health, Jos\u00e9 Luis Henr\u00edquez; y la directora general de Fenin, Margarita Alfonsel.\nLa intenci\u00f3n de estos expertos es aprovechar el \nconocimiento y caudal de experiencia acumula-do, para definir y abordar los diferen-tes retos que el sistema sanitario debe-r\u00e1 resolver en el futuro, con una visi\u00f3n hol\u00edstica de los aspectos relacionados con la Econom\u00eda de la Salud.\nPRIMERA REUNI\u00d3N\nEl pasado 13 de enero el Observato-rio de Econom\u00eda de la Salud (OES) celebraba la primera reuni\u00f3n de su Consejo de Expertos Fundadores donde se ha llevado a cabo la presen-taci\u00f3n oficial del proyecto, as\u00ed como se han establecido los objetivos, es-trategias, planes de acci\u00f3n y l\u00edneas de trabajo futuras.\nDebido a la pandemia de la Co-\nvid-19, la reuni\u00f3n se ha tenido que celebrar en formato \nonline,  registran-\ndo una asistencia pr\u00e1cticamente total de todos sus miembros. Todos los presentes en la reuni\u00f3n han resaltado la importancia de la puesta en marcha \nde este proyecto en el momento m\u00e1s \ndelicado que est\u00e1 atravesando nuestra sociedad en los \u00faltimos a\u00f1os, tanto en el \u00e1mbito sanitario como econ\u00f3mico, y conf\u00edan en que los proyectos que desarrolle el OES contribuir\u00e1n a enri-quecer el debate sobre la trasforma-ci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud \ndesde el punto de vista de la Econo-\nm\u00eda de la Salud, analizar sus puntos fuertes y sus debilidades, as\u00ed como, contribuir a establecer los cambios que pueden producirse para asegurar su continuidad.\nCon esta reuni\u00f3n se inicia oficial -\nmente el proyecto promovido por el Grupo Mediforum, editor del peri\u00f3-dico digital ConSalud.es  y el Grupo \nHealth Economics, editor de la pu-blicaci\u00f3n New Medical Economics, cuyo principal objetivo es disponer de un foro de opini\u00f3n representativo y ser un \u00f3rgano de referencia en Econo-m\u00eda de la Salud.El OES nace con la \nintenci\u00f3n de ser un \n\u00f3rgano de expresi\u00f3n \npara explorar el estado \nactual del Sistema \nNacional de Salud, sus \npuntos fuertes y sus \ndebilidades, as\u00ed como \nlos cambios que \npueden producirse \npara asegurar su \ncontinuidad\nConsejo de Expertos Fundadores del OES.\n216\nNURIOV V\non este convenio, ambas entidades \nacuerdan sumar sus recursos en un pro-yecto de divulgaci\u00f3n digital de conte-nidos e informaci\u00f3n de calidad relacio-nados, principalmente, con los testimo-nios positivos de pacientes y de las personas que les cuidan.\nDe este modo, la plataforma social sin \u00e1nimo \nde lucro, Kurere ( www.kurere.org)  cuyo ob-\njetivo es dar visibilidad y notoriedad a testi-monios optimistas, esperanzadores y de supe-raci\u00f3n ante la adversidad en la salud, se da la mano con el Grupo Mediforum para divulgar contenidos que destaquen por su calidad y ri-gurosidad cient\u00edfica.\nEl Grupo Mediforum es una empresa dedica-\nda a la comunicaci\u00f3n online y a la edici\u00f3n de publicaciones digitales relacionadas con la Salud, entre ellas tiene cabeceras l\u00edderes en Redes Sociales como ConSalud.es.\nKURERE es una asociaci\u00f3n cuya finalidad \nprimordial es \u201cpromover la mejora en la cali-dad de vida, la salud y el desarrollo personal. Sea f\u00edsico, emocional, intelectual o espiritual, y que tiene como misi\u00f3n de modo espec\u00edfico, promover el intercambio de testimonios y ex-periencias en torno a la salud para ayudar, es-timular o acompa\u00f1ar a quienes lo precisen, facilitar el acceso a informaci\u00f3n de calidad en temas de salud y vida sana\u201d. Dirigido a perso-nas, ya sean pacientes, entorno cercano de \u00e9s-tos o personas que cuidan, para que tengan un referente para poder contar, compartir y en-contrar testimonios positivos, optimistas, de superaci\u00f3n, ante la adversidad en la salud.\nPara Jos\u00e9 Enrique Gonz\u00e1lez, Presidente de \nKurere, este acuerdo es un paso adelante de suma importancia, para consolidar y ampliar nuestra labor social por el bien de las personas que viven ante la adversidad en la salud. En colaboraci\u00f3n, ambas entidades, haremos llegar a miles de personas, los testimonios de supera-ci\u00f3n que, tanto ayudan a quien los escriben y comparten, como a las personas que precisan de las \u201cpalabras que curan\u201d de otras per -\nsonas que viven situaciones similares\u201d.\nPor su parte Juan Blanco, Conseje-\nro Delegado del Grupo Mediforum, afirma que \u201ceste acuerdo representa la colaboraci\u00f3n entre dos entidades comprometidas con la salud y el bien-estar de la sociedad y el principal ob-jetivo es dar voz a los colectivos de pacientes y sus familiares para contri-buir a incrementar la sensibilidad so-cial y mejorar la salud, esperanza y calidad de vida de la poblaci\u00f3n\u201d.El Grupo Mediforum y Asociaci\u00f3n Kurere, palabras \nque curan, se unen para dar voz a los pacientes\nEl Grupo Mediforum,Grupo Mediforum, editor de ConSalud.es,ConSalud.es, ha firmado un acuerdo de \ncolaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Kurere, palabras que curanAsociaci\u00f3n Kurere, palabras que curan para dar voz a los \npacientes.\nAmbas entidades \nacuerdan sumar sus \nrecursos en un \nproyecto de \ndivulgaci\u00f3n digital de \ncontenidos e \ninformaci\u00f3n de \ncalidad relacionados, \nprincipalmente, con \nlos testimonios \npositivos de pacientes \ny de las personas que \nles cuidanC\nJuan Blanco.Jos\u00e9 Enrique Gonz\u00e1lez.\n217\nNURIOVV\n2020 Noticias\n218\nNURIOVV\nLA INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA LLEGA \nA 2020 CON R\u00c9CORD DE INVERSI\u00d3N EN I+D\nUn informe de la Asociaci\u00f3n Nacio -\nnal Empresarial de la Industria \nFarmac\u00e9utica (Farmaindustria) po -\nne sobre la mesa la tendencia al -\ncista a\u00f1o tras a\u00f1o.\nArranca 2020 para la industria far-\nmac\u00e9utica. Lo hace a un ritmo vergi-tinoso y decidido. Con el foco puesto en mejorar sus capacidades a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n y el desarrollo (I+D) de nuevos y mejores medica -\nmentos. As\u00ed lo asegura un informe de la Asociaci\u00f3n Nacional Empresa-rial de la Industria Farmac\u00e9utica (Farmaindustria), un documento que pone sobre la mesa la tendencia al alza a\u00f1o tras a\u00f1o.\nEn el ejercicio 2017, el \u00faltimo anali -\nzado, el gasto en I+D de la industria \nfarmac\u00e9utica alcanz\u00f3 un nuevo m\u00e1xi -\nmo hist\u00f3rico al destinar 1.147 millo -\nnes de euros a estas actividades. Apenas cuatro a\u00f1os antes, en 2013, las inversiones no alcanzaron los 928 millones, es decir, una diferencia cercana a los 220 millones entre am-bas fechas.De igual modo, el gasto en I+D de la industria farmac\u00e9utica creci\u00f3 un 5,7% respecto al a\u00f1o anterior, conso -\nlid\u00e1ndose la tendencia alcista inicia -\nda en 2014 con el inicio de la recupe -\nraci\u00f3n econ\u00f3mica y la reactivaci\u00f3n del gasto farmac\u00e9utico tras cuatro a\u00f1os de ca\u00eddas y severos problemas en el sector (2010-2013).Respecto a la evoluci\u00f3n del perso -\nnal en I+D, y tomando como referen-cia el hist\u00f3rico desde 2010 hasta 2017, la industria farmac\u00e9utica em -\nple\u00f3 en 2017 a un total de 4.713 personas en tareas de investigaci\u00f3n y desarrollo, la cifra m\u00e1s alta de los \u00faltimos ocho a\u00f1os.GENERAL ELECTRIC, EN EL PUNTO DE \nMIRA DE LA FDA POR SUS MONITORES DE  \nPACIENTES\nLos sistemas afectados incluyen las \nestaciones y servidores ApexPro, Carescape y CIC Pro de General Electric Healthcare.\nLa Agencia del Medicamento de Es -\ntados Unidos (FDA por sus siglas en \ningl\u00e9s) ha enviado un aviso a los proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica ad -\nvirti\u00e9ndoles sobre las vulnerabilida -\ndes de ciberseguridad dentro de ciertas estaciones de informaci\u00f3n cl\u00ednica realizadas por General Elec-tric Healthcare.Estos dispositivos y servicios de tele-metr\u00eda se utilizan principalmente para monitorear y mostrar signos vitales e informaci\u00f3n del paciente, incluyendo su frecuencia card\u00edaca, presi\u00f3n arterial y temperatura.Seg\u00fan el regulador estadounidense, se han descubierto exploits que po -\ndr\u00edan permitir a los atacantes tomar el control del dispositivo de forma remota, d\u00e1ndoles la capacidad de silenciar alarmas o generar falsas.Por el momento, la FDA no ha reci -\nbido ning\u00fan informe de eventos ad -\nversos relacionados, incluidos in-formes de da\u00f1os o mal funciona-miento del dispositivo.El pasado mes de noviembre,  \nGE Healthcare emiti\u00f3 una carta de \u2018Correcci\u00f3n urgente de dispositivos m\u00e9dicos\u2019 informando a los consumi-dores sobre las vulnerabilidades de seguridad para ciertas estaciones centrales de informaci\u00f3n cl\u00ednica y servidores de telemetr\u00eda de  \nGE Healthcare.GILEAD EVAL\u00daA EL USO DEL F\u00c1RMACO  \nCONTRA EL \u00c9BOLA COMO TRATAMIENTO PARA \nEL CORONAVIRUS CHINO\nLas infecciones por coronavirus \npueden provocar enfermedades respiratorias, algunas de las cuales pueden ser graves y mortales.\nLa empresa Gilead Sciences est\u00e1 \nevaluando si su tratamiento experi-mental contra el \u00e9bola podr\u00eda usarse como tratamiento contra el nuevo coronavirus que ha afectado a cien-tos de personas en China y provoca-do al menos 18 muertes.\u201cGilead est\u00e1 en conversaciones acti -\nvas con investigadores y m\u00e9dicos en los Estados Unidos y China sobre el brote de coronavirus de Wuhan y el posible uso de remdesivir como tra -\ntamiento de investigaci\u00f3n\u201d, ha decla-rado un portavoz de la compa\u00f1\u00eda.Por su parte, el doctor Anthony Fau -\nci, director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infeccio -\nsas de Estados Unidos (NIAID por sus siglas en ingl\u00e9s), ha declarado a Reuters que su agencia est\u00e1 traba -\njando con Gilead para probar el medicamento antiviral de la compa-\u00f1\u00eda en personas infectadas con el nuevo coronavirus.El NIAID hab\u00eda probado previamente remdesivir en pacientes con \u00e9bola y descubri\u00f3 que no era efectivo. No obstante, Fauci ha se\u00f1alado que hay indicios de que podr\u00eda funcionar me -\njor contra este nuevo virus de China.Las infecciones por coronavirus pue -\nden provocar enfermedades respira -\ntorias, algunas de las cuales pueden ser graves y mortales, como el s\u00edn -\ndrome respiratorio del Medio Oriente (MERS) y el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS).02.01 24.01 27.01\nENERO\n219\nNURIOVV\n\u201cSI EL MINISTERIO DE SANIDAD DA \nUN PASO ATR\u00c1S, HABR\u00c1 TENIDO EN CUENTA \nA LOS PACIENTES CON ARTROSIS\u201d\nEl director y coordinador cient\u00edfico \ndel Foro Espa\u00f1ol de Pacientes (FEP), el doctor Jos\u00e9 Luis Baquero, analiza en ConSalud.es la posible desfinan-ciaci\u00f3n de los SYSADOA.\nLa Direcci\u00f3n General de Cartera B\u00e1si -\nca de Servicios del Sistema Nacional \nde Salud y Farmacia, integrada en la estructura administrativa del Ministe -\nrio de Sanidad, ha iniciado el procedi -\nmiento relativo a la exclusi\u00f3n de la financiaci\u00f3n de los SYSADOA, tal y como adelant\u00f3 en exclusiva ConSalud.es el pasado 25 de octubre.Los f\u00e1rmacos de acci\u00f3n sintom\u00e1tica lenta (SYSADOA, por sus siglas en ingl\u00e9s SYmptomatic Slow Acting Drug for OsteoArthritis), son un grupo tera -\np\u00e9utico de medicamentos concebidos para el tratamiento de la artrosis, una patolog\u00eda considerada como la enfer-medad reumatol\u00f3gica m\u00e1s frecuente en Espa\u00f1a y que afecta, especialmen -\nte, a mujeres y jubiladas.Con el prop\u00f3sito de ahondar en esta cuesti\u00f3n, ConSalud.es ha entrevista-do al doctor Jos\u00e9 Luis Baquero, di-rector y coordinador cient\u00edfico del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes (FEP). A su juicio, los movimientos del depar -\ntamento sanitario son \u201cterribles\u201d e \u201cinjustos\u201d porque, hasta el momen-to, \u201cno se ha tenido en cuenta a los pacientes\u201d.\u201cLa Cartera B\u00e1sica de Servicios tie -\nne que responder a las necesidades de los ciudadanos y, por consiguien-te, cada una de las acciones que hagan deben estar aportando valor a los pacientes\u201d, declara Baquero. Unas prestaciones p\u00fablicas que, tal y como recuerda el facultativo, \u201ces-t\u00e1n financiadas con los impuestos de todos\u201d.Los pacientes afectados, contin\u00faa el representante del FEP, \u201cgeneralmen -\nte mujeres mayores y pensionistas\u201d, van a tener que financiarse un trata -\nmiento que, en algunos casos, es la \u201c\u00fanica alternativa terap\u00e9utica\u201d. En este contexto, Jos\u00e9 Luis Baquero ad-vierte que los antiinflamatorios no esteroideos (AINEs) \u201cno son la terapia adecuada para determinadas comor -\nbilidades que puede tener el paciente con artrosis, como puedan ser las in -\nsuficiencias renales o hep\u00e1ticas\u201d.SANIDAD DESMIENTE: NO EXISTE  \n\u201cNOTIFICACI\u00d3N DE EMERGENCIA\u201d QUE DEFINA \nEL CORONAVIRUS COMO \u201cMORTAL\u201d\nEl Ministerio de Sanidad ha negado \nque desde la administraci\u00f3n se haya emitido una notificaci\u00f3n de emergen-cia sobre el virus que asola China.\nMuchas son las cadenas virales que \nrecibimos y enviamos pese a desco-nocer su grado de veracidad. Puede que la preocupaci\u00f3n y el temor gene-ralizado por el nuevo coronavirus que asola China haya sido el desen -\ncadenante de un nuevo bulo compar -\ntido a trav\u00e9s de las redes, el cu\u00e1l es desmentido por Maldita.es.En concreto, la cadena afirma que el \u201cMinisterio de Salud\u201d ha publicado una notificaci\u00f3n de \u201cemergencia\u201d que la que, supuestamente, alegan que el brote de coronavirus \u201ces muy grave y mortal\u201d. Asimismo, reco -\nmiendan una serie de pautas a se -\nguir y definen los s\u00edntomas a tener en cuenta.No obstante, desde el Ministerio de Sanidad, y no de \u201cSalud\u201d, de Espa\u00f1a, han desmentido de manera rotunda su emisi\u00f3n. Asimismo, en su b\u00fas -\nqueda de veracidad, Maldita.es ase -\ngura que las recomendaciones de la cadena no aparecen en las del minis-terio ni en las de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).LA OMS DECLARA LA EMERGENCIA DE \nSALUD P\u00daBLICA DE ALCANCE INTERNACIONAL \nPOR EL CORONAVIRUS\nLos \u00faltimos datos oficiales que se \nhan conocido indican que el corona-virus ya se ha cobrado la vida de 170 personas y el n\u00famero de afectados se eleva hasta los 7.711.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(OMS) ha declarado la Emergencia de Salud P\u00fablica de Alcance Inter -\nnacional (Pheic, por sus siglas en ingles), como consecuencia del co -\nronavirus originado en China.La decisi\u00f3n ha sido tomada en la tercera reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Exper -\ntos de la OMS (formado por 16 profe-sionales m\u00e9dicos de distintos pa\u00ed -\nses), tras rechazar en las dos ocasio-nes anteriores efectuar esta decla -\nraci\u00f3n al considerar que todav\u00eda era demasiado pronto, y que el coronavi -\nrus se trataba \u00fanicamente de una emergencia solo afectaba a China.La declaraci\u00f3n de la emergencia internacional depend\u00eda de factores como la gravedad reportada por la enfermedad, la rapidez con la que se disemina el virus y que este pro-voque contagios en m\u00e1s de un pa\u00eds. Tres elementos que en los \u00faltimos d\u00edas se ha sucedido a una velocidad vertiginosa.La declaraci\u00f3n de la Emergencia de Salud P\u00fablica de Alcance Interna -\ncional, la categor\u00eda m\u00e1s elevada de alerta para las crisis sanitarias, co -\nrresponde al director de la OMS, Tedros Adhanom, una vez ha escu-chado las recomendaciones del Co -\nmit\u00e9 de Expertos responsable de analizar de forma pormenorizada la situaci\u00f3n y sopesando los pros y contras de tal declaraci\u00f3n.En palabras del director general de la OMS, esta decisi\u00f3n se toma por la necesidad de una acci\u00f3n global para combatir el nuevo coronavi -\nrus. Por el momento, Adhanom ha se\u00f1alado que no se tomar\u00e1n m\u00e1s restricciones.29.01 30.01 30.01\n220\nNURIOVV\nREINO UNIDO RECHAZA EL NUEVO  \nMEDICAMENTO CONTRA EL C\u00c1NCER DE ROCHE\nNICE ha subrayado que las estima-\nciones de coste-eficacia para el combo son \u201cmuy inciertas\u201d.\nEl Insitituto Nacional de Excelencia \nen Salud y Atenci\u00f3n de Reino Unido (NICE por sus siglas en ingl\u00e9s) ha rechazado el nuevo medicamento contra el c\u00e1ncer, Polivy, debido a incertidumbres en la evidencia a largo plazo.Seg\u00fan ha informado FiercePharma, el nuevo medicamento, junto con el Rituxan de Roche y la quimioterapia bendamustina, obtuvieron una apro -\nbaci\u00f3n condicional en Europa el mes pasado para tratar a pacientes con linfoma difuso de c\u00e9lulas B grandes que no son elegibles para un trasplante de c\u00e9lulas madre he -\nmatopoy\u00e9ticas.Citando las deficiencias en la eviden -\ncia a largo plazo, NICE dijo que las estimaciones de coste-eficacia para el combo son \u201cmuy inciertas\u201d.Por su parte, un portavoz de Roche ha subrayado que la decisi\u00f3n es \u201cdecep -\ncionante\u201d ya que los pacientes tienen opciones de tratamiento limitadas. A\u00fan as\u00ed, la compa\u00f1\u00eda \u201cahora tendr\u00e1 la oportunidad de responder a NICE y continuar explorando todas las posibles opciones de financiamiento para trabajar hacia una decisi\u00f3n fi-nal positive\u201d.EE.UU. COMIENZA EL PRIMER ENSAYO \nCON EL F\u00c1RMACO CONTRA EL \u00c9BOLA DE  \nGILEAD PARA EL CORONAVIRUS\nEl primer participante del ensayo es \nun estadounidense que fue repatriado despu\u00e9s de ser puesto en cuarentena en el crucero Diamond Princess y el estudio se est\u00e1 llevando a cabo en el Centro M\u00e9dico de la Universidad de Nebraska en Omaha.\nUn grupo de investigadores de Esta -\ndos Unidos comenzar\u00e1n el primer \nensayo cl\u00ednico que prueba el f\u00e1rma-co antiviral experimental de Gilead Sciences, Remdesivir, en pacientes hospitalizados con el coronavirus.\nEl primer participante del ensayo es \nun estadounidense que fue repatria-do despu\u00e9s de ser puesto en cuaren -\ntena en el crucero Diamond Princess y el estudio se est\u00e1 llevando a cabo en el Centro M\u00e9dico de la Universi -\ndad de Nebraska en Omaha.La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica ha pro-porcionado Remdesivir para su uso en un peque\u00f1o n\u00famero de pacientes contagiadados por el 2019-nCoV (nombre provisional del coronavirus de Wuhan) para tratamiento de emergencia en ausencia de opcio-nes de tratamiento aprobadas. No obstante, ahora se necesitan ensayos controlados aleatorios para determinar la seguridad y la efica-cia del medicamento.GEN\u00d3MICA (PHARMAMAR) A PUNTO \nDE LANZAR UN KIT PARA DETECTAR EL  \nCORONAVIRUS\nLa compa\u00f1\u00eda est\u00e1 probando el kit de \ndetecci\u00f3n del coronavirus en un clon del virus y espera que est\u00e9 listo las primeras semanas de marzo.\nGen\u00f3mica, compa\u00f1\u00eda del Grupo \nPharmamar con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia en el diagn\u00f3stico de pa -\ntolog\u00edas, est\u00e1 desarrollando un kit para la detecci\u00f3n del coronavirus Covid-19.El expertise de esta compa\u00f1\u00eda est\u00e1 enfocado en virus respiratorios, por lo que, seg\u00fan explican desde la compa-\u00f1\u00eda a EmpresasConSalud.com, desde que China hizo p\u00fablica la secuencia gen\u00f3mica del Covid-19, se pusieron como prioridad el estudio de este vi -\nrus y su temprana detecci\u00f3n.\nEn este momento, la investigaci\u00f3n se \nencuentra en fase de prueba de efi -\ncacia con un clon del virus y una vez que estas pruebas sean validadas y est\u00e9n verificadas, se proceder\u00e1 a la prueba en virus humano.Para obtener el marcado CE es im -\nportante que el virus se haya testa -\ndo previamente en un microambien-te de virus similares y en humanos, para evitar de este modo los falsos positivos. No obstante, si los resultados son los deseados, Gen\u00f3mica estima que durante las primeras semanas de marzo ya podr\u00e1 estar disponible el kit de detecci\u00f3n del coronavirus.25.02 27.02 27.02\nFEBRERO\n221\nNURIOVV\n\u201cDIGITALIZACI\u00d3N Y HUMANIZACI\u00d3N \nSON COSAS ABSOLUTAMENTE COMPLEMEN-\nTARIAS\u201d\nEl doctor Juan Rey, director de Inno -\nvaci\u00f3n Sanitara del Hospital Rey \nJuan Carlos, analiza la transforma-ci\u00f3n digital en el sector sanitario.\nConSalud TV, la plataforma de video \nde ConSalud.es, ha entrevistado al doctor Juan Rey, director de Innova -\nci\u00f3n Sanitaria del Hospital Rey Juan Carlos y miembro de la Unidad de Innovaci\u00f3n Cl\u00ednica Organizativa de los cuatro hospitales p\u00fablicos ges-tionados por Quir\u00f3nsalud en Madrid.En el mundo en que vivimos y la si -\ntuaci\u00f3n actual del sistema sanitario, hace necesaria la aparici\u00f3n de nue -\nvas formas de comunicaci\u00f3n entre los propios profesionales y entre \u00e9s -\ntos y los pacientes. Por todo ello, el doctor Rey ha explicado c\u00f3mo la transformaci\u00f3n digital se ha conver -\ntido en un eje fundamental para la organizaci\u00f3n en la que trabaja.LA OMS INFORMA DEL DESARROLLO \nDE UNA VEINTENA DE POSIBLES VACUNAS \nCONTRA EL CORONAVIRUS\nAlgunas de estas se encuentran en \nfase de ensayo para comprobar su eficacia aunque a\u00fan quedan varias semanas para obtener los primeros resultados seg\u00fan el director general de la OMS.\nEl director general de la Organiza -\nci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \nTedros Adhanom Ghebreyesus, ha comparecido en rueda de prensa para informar sobre los \u00faltimos avances que se han producido en relaci\u00f3n al coronavirus.\u201cEn las \u00faltimas 24 horas China ha reportado 329 nuevos casos de co -\nvid-19, la cifra m\u00e1s baja en el \u00falti -\nmo mes\u201d, ha informado comuni-cando que el n\u00famero global de contagiados asciende a 78.959 ca-sos y 2.791 muertes. Fuera del pa\u00eds asi\u00e1tico actualmente existen 4.351 casos positivos en 49 pa\u00edses y 67 fallecidos como consecuencia del coronavirus.El director general de la OMS ha calificado como \u201cpreocupante\u201d el \u201ccontinuo crecimiento del n\u00famero de casos y de pa\u00edses afectados en los \u00faltimos d\u00edas\u201d.En este sentido ha destacado que los epidemi\u00f3logos de la OMS \u201ces-t\u00e1n monitorizando estos casos con -\ntinuamente y hemos aumentado nuestra evaluaci\u00f3n de riesgo de propagaci\u00f3n\u201d, calificando el riesgo mundial de propagaci\u00f3n del virus como de \u201calto impacto\u201d.\u201cLo que vemos en este momento son epidemias de covid-19 en vario pa\u00edses pero, en la mayor\u00eda de los casos, a\u00fan se pueden rastrear con-tactos o grupos de casos. Todav\u00eda no tenemos la evidencia de que el virus se est\u00e9 propagando libremen -\nte entre las comunidades\u201d, ha ase -\ngurado en su comparecencia.\u201cMientras sea este el caso, todav\u00eda tenemos la posibilidad de contener el coronavirus, si se toman medidas firmes para detectar los casos de forma temprana, aislar a los pa -\ncientes y localizar sus contactos. Hay diferentes escenarios en distin -\ntos pa\u00edses y diferentes escenarios dentro de un mismo pa\u00eds. La clave para contener el covid-19 es romper las cadenas de transmisi\u00f3n\u201d.REIG JOFRE ALCANZA LOS 200  \nMILLONES DE INGRESOS Y CIERRA 2019 CON \nUN CRECIMIENTO DEL 11% EN VENTAS\nLas unidades de negocio Pharmaceu -\ntical Technologies y Consumer Health-\ncare aportaron crecimientos positivos, del 2% y 6% respectivamente.\nReig Jofre ha cerrado el ejercicio 2019 \ncon una cifra de negocios de 200,2 millones de euros, un crecimiento del 11% respecto al ejercicio 2018, impul-sada por el crecimiento org\u00e1nico de todas las unidades de negocio y la in -\ncorporaci\u00f3n de la nueva cartera de productos en salud y dolor articular adquirida el 1 de julio e integrada en la unidad de negocio de Specialty Phar -\nmacare, que creci\u00f3 un 41%.Las unidades de negocio Pharmaceu -\ntical Technologies y Consumer -\nHealthcare aportaron crecimientos positivos, del 2% y 6% respectiva-mente. Reig Jofre gener\u00f3 el 45% de sus ventas en Espa\u00f1a, representado las ventas del resto de Europa el 45% y del resto de pa\u00edses el 10%. El creci-miento m\u00e1s destacado se produjo en Espa\u00f1a debido a que la nueva cartera de producto incorporada aport\u00f3 el 87% de sus ventas en este mercado. Los siguientes mercados en creci -\nmiento fueron Finlandia y Jap\u00f3n.\nLos gastos de explotaci\u00f3n crecieron \nen l\u00ednea con el incremento de ventas, del orden del 12% si ajustamos el efecto de los costes no recurrentes de la operaci\u00f3n corporativa situados en 2,3 millones de euros. El EBITDA mostr\u00f3 un incremento del 20% res -\npecto al a\u00f1o anterior, situ\u00e1ndose en 19,7 M\u20ac. El impacto positivo de la aplicaci\u00f3n de la NIIF 16 en los gastos de explotaci\u00f3n se contrarrest\u00f3 con los gastos de transacci\u00f3n mencionados, lo que representa un EBITDA ajustado por ambos conceptos de 19,3 millo -\nnes de euros.Debido al efecto de las mayores amortizaciones, por inversi\u00f3n en tec -\nnolog\u00eda industrial y por amortizaci\u00f3n de los activos adquiridos en la opera -\nci\u00f3n corporativa, el resultado antes de impuestos sufri\u00f3 una ca\u00edda res -\npecto al a\u00f1o anterior y se situ\u00f3 en 4,9 millones de euros.28.02 28.02 28.02\n222\nNURIOVV\n\u201cLA LETALIDAD DEL CORONAVIRUS ES \nBAJA, AHORA SE EST\u00c1N TOMANDO MEDIDAS \nPARA CONTENERLO\u201d\nM\u00e9dicos especialistas analizan en \nConSalud.TV , la plataforma de v\u00eddeo de ConSalud.es, el actual brote de coronavirus en Espa\u00f1a.\nConSaludTV, la plataforma de v\u00eddeo \nde ConSalud.es, ha realizado un espe -\ncial sobre coronavirus en el que dis -\ntintos m\u00e9dicos especialistas han con-trastado ideas y puntos de vista acerca de c\u00f3mo se est\u00e1 abordando el actual brote de coronavirus en Espa\u00f1a.Por el plat\u00f3 de ConSaludTV han pasa -\ndo Juan Gonz\u00e1lez del Castillo, res-ponsable de Enfermedades Infeccio -\nsas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medi-cina de Urgencias y Emergencias (Semes) y uno de los m\u00e9dicos que ha colaborado en la elaboraci\u00f3n del pro -\ntocolo del Ministerio de Sanidad para el manejo de casos sospechosos de coronavirus; Leonor Antol\u00edn, jefa de Departamento de Medicina Preventi -\nva y Gesti\u00f3n de Riesgos en HM Hospi -\ntales y representante de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Sa-lud P\u00fablica e Higiene (Sempsh) y Eduardo Palencia, jefe servicio de medicina intensiva del Hospital Uni-versitario Infanta Leonor de Madrid y miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (Semicyuc).ASISA CREA UNA WEB PARA AYUDAR \nA PASAR EL CONFINAMIENTO DE FORMA M\u00c1S \nSALUDABLE Y TRANQUILA\nEl portal AhoraMasQueNuncaTran-\nquilidad.es est\u00e1 avalado por profe-sionales de la salud de Asisa y cuenta con contenidos \u00fatiles sobre ejercicio, nutrici\u00f3n, salud mental, sue\u00f1o o teletrabajo.\nAsisa ha puesto en marcha la inicia -\ntiva #AhoraMasQueNuncaTranquili-\ndad.es, una web que recoge infor -\nmaci\u00f3n y recomendaciones para hacer frente al confinamiento obli -\ngado por la emergencia sanitaria como consecuencia de la extensi\u00f3n del COVID-19.Bajo el lema \u2018Ahora m\u00e1s que nunca, tranquilidad\u2019, esta p\u00e1gina pretende aportar a cualquier persona, asegu-rada o no, contenidos fiables y de calidad que les puedan ser \u00fatiles en su d\u00eda a d\u00eda durante la cuarentena.\nEste nuevo portal cuenta con el aval \nde los profesionales de la salud del Grupo Asisa y se divide en varias secciones: vivir con alguien con CO -\nVID-19, en la que se ofrecen conse -\njos para quien vive con una persona infectada por coronavirus; ejercicio f\u00edsico, con pautas que ayudan a man -\ntener la forma f\u00edsica y hacer m\u00e1s llevadero el aislamiento; nutrici\u00f3n saludable, con consejos sobre nutri-ci\u00f3n, alimentos indispensables a la hora de hacer la compra; salud men -\ntal, para evitar cuadros de ansiedad o estr\u00e9s provocados por el aisla -\nmiento y la incertidumbre que provo -\nca la emergencia; sue\u00f1o, porque dormir bien es fundamental no s\u00f3lo para la salud, tambi\u00e9n para el estado de \u00e1nimo; y teletrabajo, con reco-mendaciones para que la adaptaci\u00f3n a esta forma de trabajar sea f\u00e1cil, r\u00e1pida y saludable.Con esta nueva iniciativa, Asisa quie -\nre transmitir un mensaje de tranqui -\nlidad que, en estos momentos, es la mejor manera de ser responsables y \u00fatiles a nuestra sociedad.PATRICIA LACRUZ, \u00bfRESPONSABLE \nDE LA COMPRA DE LOS TEST FALLIDOS DE \nCHINA?\nChina acusa a Espa\u00f1a de comprar \ntests r\u00e1pidos a una empresa sin licen -\ncia mientras que Pedro S\u00e1nchez ale -\ngaba que eran \u201cfiables y homologa -\ndos\u201d. Hace unos d\u00edas, Patricia Lacruz, directora general de Cartera B\u00e1sica y Farmacia, inform\u00f3 de estas compras.\nEntre tantas noticias relacionadas con \nla crisis sanitaria originada en Espa\u00f1a por la evoluci\u00f3n del brote de coronavi -\nrus, este jueves surg\u00eda una que ha despertado una importante pol\u00e9mica y que ha provocado el pronunciamiento tanto de Fernando Sim\u00f3n, director del CCAES, como del ministro de Sanidad y del gabinete que rodea a la presiden -\ncia del Gobierno.El origen de la controversia proviene de la compra por parte del Gobierno a una empresa china de test r\u00e1pidos para detectar coronavirus. De esta adquisici\u00f3n inicial, se ha descubierto que un lote de 9.000 tests, adquiridos a un proveedor nacional, daban resul-tados imprecisos, con un porcentaje de fiabilidad del 30 % cuando lo reco -\nmendable es que supere el 80%, he -\ncho que ha supuesto que desde el Ejecutivo se hayan devuelto.Lo cierto es que en d\u00edas anteriores, el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1n -\nchez, afirm\u00f3 que se hab\u00eda materiali -\nzado la compra inicial y la puesta en marcha de 640.000 test r\u00e1pidos e in -\nsisti\u00f3 en varias ocasiones en que se trataban de \u201ctests fiables y homolo -\ngados\u201d. El l\u00edder del Ejecutivo recalc\u00f3 precisamente que la homologaci\u00f3n era \u201cmuy importante\u201d debido a que deb\u00edan \u201ccontar con todas las garan -\nt\u00edas sanitarias\u201d.Pero los hechos han concluido que alg\u00fan responsable sanitario ha falla -\ndo en el proceso de compra. En Espa -\n\u00f1a, la persona encargada de ello es Patricia Lacruz, como directora gene -\nral de Cartera B\u00e1sica de Servicios del SNS y Farmacia del Ministerio de Sa -\nnidad. Ella misma inform\u00f3 hace unos d\u00edas de las que hab\u00eda realizado el Mi-nisterio de Sanidad en una rueda de prensa junto a otros dirigentes del departamento.02.03 26.03 26.03\nMARZO\n223\nNURIOVV\nLA SANIDAD PRIVADA MADRILE\u00d1A \nATENDIENDO A TODOS LOS PACIENTES A LAS \n\u00d3RDENES DEL GOBIERNO REGIONAL\nAnte la COVID-19, lo primero que \nnos dicta el coraz\u00f3n es se\u00f1alar nuestra solidaridad con el dolor de los familiares y allegados de las personas que nos han sido arreba -\ntadas, as\u00ed como el compromiso asistencial de la Asociaci\u00f3n de Cen-tros y Empresas de Hospitalizaci\u00f3n Privada de Madrid (ACHPM) con los afectados confirmados o los que se encuentran en la incertidumbre de saber si lo est\u00e1n.Ahora bien, lo que viene inmediata -\nmente despu\u00e9s es explicar c\u00f3mo estamos resolviendo esta situaci\u00f3n. Estamos convencidos de que lo im -\nportante es dar todo lo que tene-mos. Nunca nos arrepentiremos de este esfuerzo.Asimismo, presenciamos, en estos tiempos de conmoci\u00f3n, ataques a la sanidad privada por parte de algunos medios y organizaciones con intere-ses partidistas aprovechando la si -\ntuaci\u00f3n actual. Desde mi punto vista, no es el momento de ninguna con -\ntroversia pol\u00edtica, lo que tenemos, de lo que disponemos en la Comunidad de Madrid, es de un sistema mixto de servicios sanitarios p\u00fablicos y priva -\ndos y lo que estamos haciendo es aprovechar al m\u00e1ximo su potencial para salvar vidas. Por favor, centr\u00e9 -\nmonos en los aspectos positivos.Siempre hemos estado, y ahora por mandato derivado del Estado de Alarma, a las \u00f3rdenes de la Conseje -\nr\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid como Autoridad Sanitaria in -\nmediata. La totalidad de nuestros recursos humanos (m\u00e1s de 69.000 profesionales) e instalaciones (48 hospitales con 239 quir\u00f3fanos y 6.687 camas), est\u00e1n al completo y a plena disposici\u00f3n de la sociedad madrile\u00f1a siguiendo las instrucciones dictadas por la Autoridad Sanitaria.En ese sentido, estamos atendiendo a todos los pacientes que la Autori -\ndad Sanitaria nos deriva dentro de su esquema de planificaci\u00f3n y opti -\nmizaci\u00f3n de recursos. No puedo decir, sin embargo, que no tenga -\nmos enormes dificultades de toda \u00edndole, y nuestro minuto a minuto est\u00e1 dedicado a superar todas las incidencias y hacer lo imposible por incrementar los recursos.RIBERA SALUD PONE EN MARCHA EL  \nPROGRAMA #CU\u00cdDATEENCASA CON UNA  \nESCUELA DE FISIOTERAPIA\nProfesionales del grupo sanitario \nfacilitan cada d\u00eda m\u00f3dulos formati -\nvos virtuales para que ni\u00f1os y adul -\ntos cuiden su salud f\u00edsica, psicol\u00f3gi -\nca y social durante el confinamiento por la crisis del COVID-19.\nLa imposibilidad de que los profesio -\nnales sanitarios acudan a los centros \nescolares para impartir talleres so -\nbre h\u00e1bitos saludables de manera presencial y la suspensi\u00f3n de las actividades de promoci\u00f3n de la salud en los hospitales y centros de aten-ci\u00f3n primaria ha llevado a Ribera Salud a impulsar la puesta en mar -\ncha del programa #Cu\u00eddateEnCasa.Concretamente, se trata de un itine -\nrario formativo e informativo para que ni\u00f1os y adultos cuiden su salud f\u00edsica, psicol\u00f3gica y social durante el confinamiento por la crisis del CO -\nVID-19. Todas las sesiones podr\u00e1n seguirse a trav\u00e9s de la web rsc.ribe -\nrasalud.com donde podr\u00e1 encontrar -\nse la secci\u00f3n #Cu\u00eddateEnCasa, junto a las llamadas \u2018Tu \u00e1nimo es nuestra fuerza\u2019 para el env\u00edo de mensajes de apoyo y \u2018Gente solidaria\u2019, que recopi -\nla las muestras de generosidad de particulares, colectivos y entidades.Los profesionales de los diferentes centros de Ribera Salud han prepa -\nrado cuatro m\u00f3dulos, que comenza-r\u00e1n con la Escuela de Fisioterapia online, en los que se ofrecer\u00e1n con-sejos saludables, charlas formativas y sesiones terap\u00e9uticas a los ciuda -\ndanos, manteniendo as\u00ed su apuesta por la prevenci\u00f3n de enfermedades y el fomento de h\u00e1bitos saludables.Estos m\u00f3dulos se complementar\u00e1n con mini v\u00eddeos online con consejos pr\u00e1cticos para el autocontrol de pa -\ncientes diab\u00e9ticos o hipertensos, ali -\nmentaci\u00f3n saludable o comunicaci\u00f3n asertiva, entre otros.QUIR\u00d3NSALUD INTENSIFICA LA CON -\nTRATACI\u00d3N DE PROFESIONALES SANITARIOS \nANTE LA CRISIS DEL COVID-19\nEl equipo de Recursos Humanos del \ngrupo est\u00e1 focalizado en acelerar la b\u00fasqueda y contrataci\u00f3n, en toda Espa\u00f1a, de profesionales sanitarios de diferentes categor\u00edas.\nEl grupo Quir\u00f3nsalud contin\u00faa aunan -\ndo sus esfuerzos para combatir el co -\nronovirus. Ahora, el grupo, que cuenta \ncon 50 centros hospitalarios en Espa-\u00f1a, ha intensificado el proceso de con -\ntrataci\u00f3n de profesionales sanitarios a nivel nacional, con el fin de \u201creforzar y apoyar al m\u00e1ximo a los equipos que actualmente est\u00e1n trabajando en pri -\nmera l\u00ednea contra el COVID-19\u201d.Tal y como ha informado el grupo, el equipo de Recursos Humanos de Quir\u00f3nsalud est\u00e1 focalizado en ace -\nlerar la b\u00fasqueda y contrataci\u00f3n, en toda Espa\u00f1a, de profesionales sani-tarios de diferentes categor\u00edas.Hace unos d\u00edas, el grupo anunci\u00f3 que iba a mantener a toda su plantilla de profesiones propios en sus centros hospitalarios y que incorporado 568 profesionales sanitarios, la mayor par -\nte de ellos en la Comunidad de Madrid, para hacer frente as\u00ed a la presi\u00f3n asis-tencial a causa del coronavirus.No obstante, adem\u00e1s de en Madrid, Quir\u00f3nsalud est\u00e1 centrando actual -\nmente todos sus esfuerzos de selec -\nci\u00f3n en la b\u00fasqueda y captaci\u00f3n de profesionales en Catalu\u00f1a.Quir\u00f3nsalud, con \u201cclara vocaci\u00f3n de ayuda\u201d, comenz\u00f3 a colaborar con las autoridades sanitarias en la gesti\u00f3n del Covid-19 desde la aparici\u00f3n de los primeros casos en Espa\u00f1a en el mes de febrero.Desde el inicio de la crisis ha puesto a disposici\u00f3n del Ministerio de Sani -\ndad y de las comunidades aut\u00f3no -\nmas toda su capacidad hospitalaria, tanto de infraestructura como de profesionales y recursos, para com -\nbatir el Covid-19, trabajando en total coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con ellos para ayudar a combatir, desde la primera l\u00ednea, esta situaci\u00f3n.27.03 28.03 30.03\n224\nNURIOVV\nPHILIPS AMPLIAR\u00c1 SU CAPACIDAD DE  \nPRODUCCI\u00d3N DE RESPIRADORES HASTA LAS \n4.000 UNIDADES SEMANALES\nPhilips est\u00e1 en negociaciones con \notras agencias reguladoras para fa -\ncilitar la distribuci\u00f3n global del nue -\nvo dispositivo.\nLa compa\u00f1\u00eda Philips ha presentado \nsus planes para duplicar la produc -\nci\u00f3n de respiradores de uso hospita -\nlario en mayo y cuadruplicarla en el tercer trimestre de este a\u00f1o.Concretamente, dicho plan se basa en el aumento de producci\u00f3n que ya consigui\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en el primer trimestre, lo que le ha permitido su -\nministrar respiradores adicionales a los hospitales m\u00e1s afectados por Covid-19 en regiones de China, el sur de Europa y Estados Unidos.Con el fin de satisfacer la creciente demanda global, Philips ha anuncia-do tambi\u00e9n el lanzamiento de su nuevo respirador Respironics E30, un dispositivo vers\u00e1til y f\u00e1cil de usar para ventilaci\u00f3n invasiva y no invasi-va que ha sido dise\u00f1ado para su producci\u00f3n a gran escala.\u201cEstamos completamente compro -\nmetidos con el objetivo de ayudar a cuantos hospitales sea posible para diagnosticar, tratar y monitorizar al creciente n\u00famero de pacientes con COVID-19\u201d, ha afirmado Frans van Houten, CEO de Royal Philips.\u201cCon este objetivo en mente, nos hemos movilizado como compa\u00f1\u00eda desde enero y, en colaboraci\u00f3n con nuestros socios Flex Ltd. y Jabil, seremos capaces de aumentar nuestra capacidad de producci\u00f3n de respiradores y reforzar nuestra ca -\ndena de suministros con el fin de fabricar hasta 4.000 respiradores de uso hospitalario a la semana en el tercer trimestre. Para complemen-tar este esfuerzo nuestro equipo ha desarrollado el nuevo respirador Respironics E30, que puede ser uti -\nlizado con total seguridad en situa -\nciones en las que hay un acceso li -\nmitado a respiradores dise\u00f1ados para unidades de cuidados intensi -\nvos. El respirador Philips Respiro -\nnics E30 proporciona una amplia gama de opciones de tratamiento y este mismo mes podremos aumen -\ntar la capacidad de producci\u00f3n has-ta las 15.000 unidades semanales\u201d, ha a\u00f1adido Van Houten.EL BANCO MUNDIAL INVITA A RIBERA \nSALUD A COMPARTIR SU EXPERIENCIA EN LA  \nGESTI\u00d3N DE LA COVID-19\nDirectivos de Ribera Salud han ex -\npuesto protocolos de actuaci\u00f3n y \nprocedimientos para ayudar a ga-rantizar la seguridad de profesiona -\nles y pacientes ante la pandemia.\nRibera Salud ha sido invitada por In -\nternational Finance Corporation \n(IFC) a compartir su experiencia en la gesti\u00f3n de la Covid-19 para ayudar a superar esta crisis sanitaria global a pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica.As\u00ed, a trav\u00e9s de este organismo del Banco Mundial, particip\u00f3 el pasado martes 14 de abril en un webinar al que han asistido 150 representantes de instituciones p\u00fablicas y privadas de Colombia, Brasil, M\u00e9jico y Per\u00fa, principalmente, as\u00ed como coordina -\ndores de salud p\u00fablica de distintos gobiernos latinoamericanos donde se ha expuesto la evoluci\u00f3n de la pandemia en todo el mundo y en Es -\npa\u00f1a, as\u00ed como los protocolos pues -\ntos en marcha por este grupo sanita -\nrio desde finales de febrero.Los responsables de las Direcciones Asistenciales, Operaciones, Sistemas y Gesti\u00f3n de Personas de Ribera Sa -\nlud, adem\u00e1s de su consejero delega -\ndo, Alberto De Rosa, compartieron la experiencia del grupo en la gesti\u00f3n de m\u00e1s de 3.000 casos, con 2.000 ingre -\nsos hospitalarios, con el objetivo de colaborar en la puesta en marcha y la actualizaci\u00f3n de procedimientos y dar consejos pr\u00e1cticos que ayuden a mi -\nnimizar el impacto de la incidencia del coronavirus en la poblaci\u00f3n de pa\u00edses Latinoamericanos, y de esta forma, ayudar a salvar vidas.LA PLATAFORMA DIGITAL DE MONITO-\nRIZACI\u00d3N REMOTA PARA HOSPITALES DE  \nMEDTRONIC, YA EN FUNCIONAMIENTO\nPacientes que van a urgencias con \ns\u00edntomas y vuelven a casa, y los que han sido hospitalizados y dados de alta, pueden ser monitorizados a trav\u00e9s de este sistema, conectado a una web para profesionales y a una App para pacientes.\nMedtronic, empresa multinacional \namericana de tecnolog\u00eda m\u00e9dica, po -\nne a disposici\u00f3n del Sistema Nacio -\nnal de Salud su \u2018Centro de Soporte al Seguimiento Remoto\u2019 para monitori -\nzar a distancia a pacientes infecta-dos con Covid-19.Es una soluci\u00f3n digital que, de forma similar a lo que ocurre en otros \u00e1mbi -\ntos de seguimiento m\u00e9dico (pacientes con marcapasos en cardiolog\u00eda o con bombas de insulina en diabetes, \u00e1reas terap\u00e9uticas donde la compa-\u00f1\u00eda es experta), permite realizar un control a distancia, en este caso, a personas infectadas por Covid-19.Hoy ya est\u00e1 funcionando en hospita-les de Madrid y en hospitales y CUAPs de la provincia de Barcelona, y la compa\u00f1\u00eda lo pone a disposici\u00f3n de los hospitales durante la pandemia por Covid-19. El objetivo principal es ade -\nlantarse a posibles complicaciones que puedan desarrollar estos pacien -\ntes, as\u00ed como establecer las pautas adecuadas en el momento preciso, minimizando reingresos hospitalarios que podr\u00edan haberse evitado con un seguimiento cercano del paciente.Seg\u00fan Mar\u00eda Vila, presidenta de Medtronic en Espa\u00f1a y Portugal, \u201cla situaci\u00f3n extraordinaria de alerta sa-nitaria y las medidas de seguridad y aislamiento que se est\u00e1n llevando a cabo en Espa\u00f1a, dificultan la labor asistencial y provocan un masivo uso de los recursos sanitarios. La solu-ci\u00f3n que ofrecemos al SNS permite conocer la evoluci\u00f3n del paciente a distancia, liberando as\u00ed recursos y evitando reingresos en Urgencias y en hospitalizaci\u00f3n\u201d.13.04 16.04 22.04\nABRIL\n225\nNURIOVV\nSIM\u00d3N: \u201cEL CUADRO CL\u00cdNICO EN LOS \nNI\u00d1OS ES SIMILAR AL S\u00cdNDROME DE KAWA -\nSAKI\u201d\nSobre los casos reportados en Reino \nUnido de una nueva enfermedad in -\nflamatoria en ni\u00f1os ha destacado que algunos han estado infectados por el coronavirus y otros no.\nLas autoridades sanitarias de Reino \nUnido han informado en las \u00faltimas horas de la aparici\u00f3n de una nueva enfermedad inflamatoria que afecta a los ni\u00f1os de todas las edades y que los expertos consideran que podr\u00eda estar relacionada con el nuevo SARS-CoV-2.Sobre esta patolog\u00eda, el Servicio Na-cional de Salud brit\u00e1nico (NHS, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha informado a trav\u00e9s de un comunicado que no est\u00e1 claro si este s\u00edndrome est\u00e1 relacio -\nnado con la infecci\u00f3n del coronavirus la Covid-19 o podr\u00eda encontrar su origen en alg\u00fan pat\u00f3geno infeccioso que no ha sido identificado.De acuerdo al citado comunicado esta enfermedad presenta los s\u00edntomas m\u00e1s graves del coronavirus, pero comparte adem\u00e1s otros que se pre-sentan por el s\u00edndrome de shock t\u00f3xi -\nco y la enfermedad de Kawasaki at\u00edpi -\nca. Estos provocan una inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos con episodios de dolor abdominal, problemas gas -\ntrointestinales e inflamaci\u00f3n cardiaca.Reino Unido ha explicado que desco-noce el n\u00famero total de menores que pueden haberse visto afectados ya que estamos ante una complica-ci\u00f3n muy rara que se ha manifestado en algunos ni\u00f1os infectados por el coronavirus, pero tambi\u00e9n en otros que no se han enfrentado a la enfer -\nmedad, generando el desconcierto entre la comunidad cient\u00edfica.Un tema que ha sido valorado por Fernando Sim\u00f3n, director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emer -\ngencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad. \u201cEl cuadro cl\u00ednico en los ni\u00f1os es similar al s\u00edndrome de Kawasaki\u201d, ha expresado en su \u00falti -\nma comparecencia p\u00fablica.Ha se\u00f1alado que el s\u00edndrome se est\u00e1 desarrollando en algunos ni\u00f1os in-fectados por el coronavirus, pero tambi\u00e9n en otros que no lo est\u00e1n. Un asunto sobre el que todav\u00eda, ha ma -\nnifestado, se necesita continuar in -\nvestigando para poder ofrecer con -\nclusiones ante la posible relaci\u00f3n.PEDRO S\u00c1NCHEZ ASUME \u201cEN  \nPRIMERA PERSONA\u201d TODOS LOS ERRORES \nDEL GOBIERNO EN LA GESTI\u00d3N DE LA CRISIS\nLos partidos de la oposici\u00f3n han \nmanifestado al Gobierno su descon -\ntento ante la incertidumbre genera-da por el plan de desescalada y pi-den al Gobierno que asuma sus errores y responsabilidades.\nEspa\u00f1a ya conoce el plan de deses -\ncalada con el que volver\u00e1 a \u201csu nueva \nnormalidad\u201d a lo largo de las pr\u00f3xi -\nmas semanas en cuatro fases. El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1n -\nchez, presentaba hace unas horas el plan aprobado en Consejo de Minis -\ntros y hoy, 29 de abril, se ha sometido a una nueva Sesi\u00f3n de Control del Gobierno.Esta ha comenzado con la pregunta formulada por el l\u00edder del PP, Pablo Casado, que ha instado al presidente del Ejecutivo central a que efect\u00fae una valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds frente a la pandemia.S\u00e1nchez ha se\u00f1alado que los \u00faltimos datos conocidos de la EPA \u201cson muy elocuentes\u201d y dejan claro que nos encontramos \u201cante una situaci\u00f3n grav\u00edsima\u201d. En este sentido S\u00e1nchez ha explicado que su Gobierno est\u00e1 trabajando en varias l\u00edneas para pro-teger el tejido empresarial (a trav\u00e9s de los cr\u00e9ditos ICO), ayudas dirigidas a los aut\u00f3nomos y trabajadores me-diante los ERTE, y han puesto en marcha diversas iniciativas en mate-ria de derechos y partidas presu-puestarias sociales (como los bonos el\u00e9ctricos) dirigidas a la protecci\u00f3n de las familias.\u201cHemos elaborado un plan de deses-calada para volver a poner a nuestro pa\u00eds en marcha mientras lo recons -\ntruimos, salvamos vidas y salvaguar-damos la salud p\u00fablica\u201d, ha asegu -\nrado al diputado popular.SEMERGEN SE VUELCA EN PROPOR -\nCIONAR MATERIAL SANITARIO DE PROTEC -\nCI\u00d3N PARA LOS M\u00c9DICOS DE PRIMARIA\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos \nde Atenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN) supera los 100.000 euros en dona-ciones destinadas a comprar y dis -\ntribuir estos recursos, atendiendo por el momento m\u00e1s de 3.000 de las solicitudes recibidas.\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de \nAtenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN) ha recaudado ya m\u00e1s de 100.000 euros, a partir de donaciones particulares, empresas e instituciones que han querido colaborar con un innovador y ambicioso objetivo planteado por la sociedad cient\u00edfica decana de la Aten -\nci\u00f3n Primaria (AP) en Espa\u00f1a. A me -\ndiados de marzo, y ante las reiteradas demandas de los sanitarios de AP de materiales de protecci\u00f3n frente al coronavirus, SEMERGEN se marc\u00f3 el reto de recaudar fondos para com-prar a los m\u00e9dicos del primer nivel asistencial algunos recursos sanita -\nrios b\u00e1sicos que pudieran protegerles frente a la infecci\u00f3n SARS-CoV-2, causante de la COVID-19.\nLa iniciativa, como explica el presi-\ndente de SEMERGEN, el doctor Jos\u00e9 Luis Llisterri, \u201csurgi\u00f3 fruto de nues -\ntra preocupaci\u00f3n por la falta de me-dios adecuados en Atenci\u00f3n Prima -\nria para evitar el contagio de corona -\nvirus entre los profesionales sanita-rios que ejercen en este \u00e1mbito\u201d. Y es que, como detalla, \u201cmuchos so -\ncios nos hicieron llegar su alarma y temor ante la imposibilidad de acce -\nder a unos recursos m\u00ednimos que les garantizasen cierta seguridad para afrontar su trabajo diario\u201d. De hecho, miles de profesionales que desarro -\nllan su labor en Atenci\u00f3n Primaria se han infectado desde el inicio de la pandemia (una cifra que, a d\u00eda de hoy, a\u00fan se desconoce con exacti -\ntud), contabiliz\u00e1ndose tambi\u00e9n nu -\nmerosas bajas laborales y decenas de fallecimientos.28.04 29.04 29.04\n226\nNURIOVV\nQUIR\u00d3NPREVENCI\u00d3N CREA EL SELLO  \nDISTINTIVO DE \u2018PROTOCOLO SEGURO COVID-19\u2019\nLa unidad de Seguridad y Salud del \nTrabajo del Grupo Quir\u00f3nsalud ha creado este sello para que las em -\npresas se conviertan en espacios seguros y saludables para los tra -\nbajadores y sus visitantes.\nQuir\u00f3nprevenci\u00f3n, la unidad de Segu-\nridad y Salud del Trabajo del Grupo Quir\u00f3nsalud, ha creado el sello distin -\ntivo de \u2018Protocolo Seguro Covid-19\u2019, marcador que tiene como fin \u201crecono -\ncer y acreditar\u201d el trabajo y el com -\npromiso de las empresas que apli -\nquen las correspondientes medidas para convertirse en espacios seguros y saludables tanto para sus trabaja-dores como para el resto de personas.De esta manera, la poblaci\u00f3n en su conjunto podr\u00e1 identificar los espa-cios de trabajo que son seguros, que est\u00e1n controlados y alineados con los est\u00e1ndares m\u00e1s exigentes frente a la pandemia, seg\u00fan ha informado la propia compa\u00f1\u00eda.Tal y como recoge Servimedia, para certificarse con este sello, las em -\npresas trabajar\u00e1n con Quir\u00f3npre -\nvenci\u00f3n en la definici\u00f3n y consecu -\nci\u00f3n de los planes de actuaci\u00f3n. De esta forma, esta compa\u00f1\u00eda trabajar\u00e1 para expedir este reconocimiento junto a varias certificadoras de pres-tigio encargadas de llevar a cabo la auditor\u00eda externa y certificaci\u00f3n.Seg\u00fan han comunicado, esta iniciativa de Quir\u00f3nprevenci\u00f3n nace con el obje-tivo de acompa\u00f1ar a las empresas a trav\u00e9s de Planes de Actuaci\u00f3n que les ayuden en la reincorporaci\u00f3n a la acti-vidad post Covid-19, dada la relevan-cia de la actividad de prevenci\u00f3n en el momento actual de cara a afrontar un futuro pr\u00f3ximo menos complejo.Estos planes de actuaci\u00f3n se elabo-ran en funci\u00f3n de las necesidades de cada una de las compa\u00f1\u00edas, del sec-tor de actividad, de las particulari -\ndades de sus centros de trabajo y de su plantilla, de sus procesos y tipos de puestos y, sobre todo, de su situa-ci\u00f3n o escenario de partida frente a la reincorporaci\u00f3n.OXIMESA NIPPON GASES APUESTA \nPOR LA TELEMEDICINA FRENTE A COVID-19\nLa pandemia provocada por el Co -\nvid-19 ha impulsado el cambio de \nmentalidad de entidades sanitarias p\u00fablicas y privadas, as\u00ed como de las empresas.\nLa infecci\u00f3n por Covid-19 ha ense\u00f1a-\ndo que no es necesario encontrarse en un lugar de manera presencial, para poder tener ese contacto huma -\nnizador que hasta ahora siempre he -\nmos buscado. No solo ha pasado con el trabajo sino que tambi\u00e9n se ha instaurado en las reuniones de ami-gos; y tambi\u00e9n ha irrumpido con fuer -\nza en la sanidad, con la telemedicina.Para algunas compa\u00f1\u00edas, como Oxi-mesa Nippon Gases, la palabra tele -\nmedicina no es una palabra nueva ni novedosa, dado que ha participado en m\u00faltiples proyectos e iniciativas que contaban con la telemonitoriza-ci\u00f3n de sus pacientes como eje cen-tral. Han pasado casi diez a\u00f1os des -\nde lo primeros proyectos de monito -\nrizaci\u00f3n remota de las biomedidas de pacientes cr\u00f3nicos pluripatol\u00f3gi -\ncos, a los que luego se a\u00f1adieron experiencias piloto para la conexi\u00f3n remota de algunos equipos emplea-dos durante la prestaci\u00f3n de Tera-pias Respiratorias Domiciliarias.Todas estas experiencias se han ido implantando con un claro objetivo, el de mejorar la calidad de vida de to -\ndos sus pacientes, as\u00ed como la de incrementar la informaci\u00f3n relacio -\nnada con la evoluci\u00f3n del tratamien -\nto y en muchos casos de la propia patolog\u00eda cr\u00f3nica. La aplicaci\u00f3n de la telemedicina tambi\u00e9n ha permitido un empoderamiento de los pacientes hacia su enfermedad, pues conocen con detalle su evoluci\u00f3n, y les permi-ten ser m\u00e1s conscientes de los be-neficios que aporta el uso regular de sus dispositivos de tratamiento.SANIDAD SANCIONA A SESDERMA \nPOR PUBLICITAR LA LACTOFERRINA COMO  \nTRATAMIENTO CONTRA LA COVID-19\nEl expediente ha sido abierto por la \nDirecci\u00f3n General de Farmacia y Productos Sanitarios y la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica.\nLa consejer\u00eda de Sanidad de la Co-\nmunidad Valenciana sancionar\u00e1 a la empresa valenciana Sesderma por hacer publicidad de la lactoferrina como un producto con \u2018\u2019beneficios\u2019\u2019 para combatir la Covid-19.Tal y como ha informado El Confiden -\ncial, Sesderma ha sido expedientada por la Direcci\u00f3n General de Farmacia y Productos Sanitarios y la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica despu\u00e9s de recibir un aviso por parte de la Agen -\ncia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Pro -\nductos Sanitarios (Aemps).\nDe esta manera, la Direcci\u00f3n Gene -\nral de Farmacia y la de Salud P\u00fablica \npiden a la compa\u00f1\u00eda que suspenda las actividades que consideran an\u00f3 -\nmalas, como es la publicidad de en -\nsayos cl\u00ednicos en hospitales no reco-nocidos ni por los comit\u00e9s \u00e9ticos de investigaci\u00f3n de medicamentos, ni autorizados por la Aemps.Y es que, seg\u00fan declaraciones del Ministerio de Sanidad recogidas por El Confidencial, \u2018\u2019no existe ning\u00fan tipo de evidencia cient\u00edfica de que la lacto -\nferrina sea eficaz como tratamiento para pacientes con Covid-19 ni tam -\npoco como profilaxis para la infec -\nci\u00f3n, ni la Aemps tiene constancia de que se vaya a llevar a cabo (o se haya llevado a cabo) ning\u00fan ensayo para comprobar la eficacia de la lactoferri-na con ninguno de estos dos objeti -\nvos. Desde la Aemps, se ha requerido a Sesderma en varias ocasiones la retirada por publicidad ilegal de un producto que se presenta como cura/prevenci\u00f3n de la covid-19\u2019\u2019.02.05 04.05 04.05\nMAYO\n227\nNURIOVV\n\u201cLOGRAREMOS VENCER AL VIRUS  \nPERO PROBABLEMENTE SE QUEDE CON  \nNOSOTROS\u201d\nEl doctor Ram\u00f3n Lorenzo, experto \nen enfermedades infecciosas anali -\nza en ConSalud.TV , la plataforma de v\u00eddeo de ConSalud.es, el actual bro -\nte de coronavirus en el mundo.\nConSalud TV, la plataforma de video \nde ConSalud.es, ha entrevistado al doctor Ram\u00f3n Lorenzo Redondo, doctor en biolog\u00eda y profesor de la divisi\u00f3n de Enfermedades Infeccio-sas en la Universidad de Northwes-tern de Chicago.En la actualidad est\u00e1 investigando sobre el sistema virus-hu\u00e9sped y sus propiedades evolutivas para desa -\nrrollar los mejores tratamientos y estrategias de prevenci\u00f3n para las infecciones virales humanas y con \u00e9l hemos analizado la situaci\u00f3n de la pandemia por coronavirus Covid-19 en el mundo.\u201cSI ESTAMOS GANANDO LA BATALLA \nAL VIRUS ES PORQUE TENEMOS UN MAGN\u00cdFI -\nCO SISTEMA SANITARIO\u201d\nConSalud.es ha entrevistado en ex -\nclusiva a Patxi L\u00f3pez, presidente de \nla Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica.\nConSalud.es lanza en exclusiva una \nentrevista al nuevo presidente de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n So -\ncial y Econ\u00f3mica, Patxi L\u00f3pez. El ex -\npresidente de la Comisi\u00f3n de Sani -\ndad en el Congreso y diputado ofrece a este medio las claves de esta Co -\nmisi\u00f3n creada a ra\u00edz de la crisis sani -\ntaria, econ\u00f3mica y social originada por el coronavirus en nuestro pa\u00eds.\nEn dicha entrevista, Patxi L\u00f3pez ha \nexplicado a la directora de Publica -\nciones del Grupo Mediforum, Mar\u00eda Velasco, cu\u00e1les son los objetivos de la Comisi\u00f3n y los pasos que van a seguir para paliar las consecuencias de la pandemia. En este nuevo cargo, L\u00f3pez tiene la importante labor de mediar entre los distintos grupos pol\u00edticos para alcanzar los acuerdos que esta situaci\u00f3n exige.El plan de trabajo de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Eco-n\u00f3mica recoge el fortalecimiento del SNS y sus planificaciones futuras, as\u00ed como el reforzamiento de la ca -\npacidad de vigilancia y respuesta ante eventuales emergencias.GENESISCARE SE CONVIERTE EN UNA \nDE LAS REDES DE ATENCI\u00d3N DEL C\u00c1NCER \nM\u00c1S GRANDES DEL MUNDO\n21st Century Oncology, el principal \nproveedor de atenci\u00f3n integral del c\u00e1ncer en EE.UU., pasa oficialmente a formar parte de la red internacio -\nnal de oncolog\u00eda de GenesisCare.\nCon esta uni\u00f3n, el grupo planea au -\nmentar el acceso a servicios de trata -\nmiento de c\u00e1ncer de alta calidad para \ntodos los pacientes de EE.UU. y reunir a l\u00edderes cl\u00ednicos de todo GenesisCare para impulsar las mejores pr\u00e1cticas para pacientes a nivel internacional.GenesisCare est\u00e1 especializada en la prestaci\u00f3n de tratamientos oncol\u00f3gi -\ncos, convirti\u00e9ndose desde este mo -\nmento en una de las redes de aten -\nci\u00f3n oncol\u00f3gica integral m\u00e1s gran-des del mundo, con centros de trata -\nmiento en Espa\u00f1a, Australia, el Rei -\nno Unido y EE.UU.Los pacientes podr\u00e1n beneficiarse de la combinaci\u00f3n de la experiencia de los especialistas de 21st Century Oncology y de la red internacional de GenesisCare.\nEl CEO de GenesisCare, Dan Collins, \nha manifestado su entusiasmo por el hecho de que GenesisCare lidere la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer en los EE.UU. \u2018\u2019Desde el primer d\u00eda, la mejora de los resultados cl\u00ednicos de nuestros pa -\ncientes y su experiencia asistencial ha sido nuestra principal prioridad. En GenesisCare nos alegra poder asociarnos con los destacados m\u00e9di -\ncos y los equipos de especialistas de 21st Century Oncology. Juntos, pode-mos lograr un profundo impacto posi -\ntivo en los pacientes oncol\u00f3gicos, no solo en Estados Unidos, sino en todo el mundo\u2019\u2019, ha se\u00f1alado.Tras esta uni\u00f3n, el grupo est\u00e1 inte-grado por m\u00e1s de 5.000 personas entre m\u00e9dicos, especialistas y resto de profesionales asistenciales y no asistenciales, llegando a m\u00e1s de 400.000 pacientes al a\u00f1o, en 440 ubi -\ncaciones a nivel internacional. Esto incluye los servicios de cardiolog\u00eda de GenesisCare en Australia.20.05 21.05 23.05\n228\nNURIOVV\nJULIO MAYOL: \u201cPOR AHORA NO HAY \nUNA \u2018BALA M\u00c1GICA\u2019 EFECTIVA PARA TRATAR \nEL CORONAVIRUS\u201d\nEl doctor Julio Mayol, director m\u00e9di -\nco del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, \nha valorado para ConSalud.es la \nactual pandemia.\n\u201cEstaba previsto, se sab\u00eda que iba a \nocurrir, pero no cre\u00edamos que fuera a suceder\u201d. Esta es una de las valora -\nciones sobre la actual pandemia glo-bal que el director m\u00e9dico del Hospi-tal Cl\u00ednico San Carlos, Julio Mayol, ha realizado para ConSalud.es.El doctor Mayol, tambi\u00e9n director de la Unidad de Innovaci\u00f3n del Instituto de Investigaciones Sanitarias del San Carlos y profesor titular de Ciru -\ng\u00eda de la UCM, ha explicado a este medio la labor investigadora llevada \na cabo en el centro madrile\u00f1o y la \nimportancia de enfrentar los nuevos \nretos que plantea el coronavirus \nSARS-CoV-2. \u201cTenemos que cambiar como sociedad y apostar por una red de colaboraci\u00f3n m\u00e1s potente, sin ol -\nvidar nuestra limitaciones\u201d.Durante esta entrevista, el director m\u00e9dico del Cl\u00ednico ha dado a conocer algunos de los apredizajes adquiridos durante los peores d\u00edas de la pande -\nmia en nuestro pa\u00eds. El doctor Mayol lo tiene claro: \u201cHay que saber tomar decisiones muy r\u00e1pido y cuando no sabes hacer algo, tienes que contar con quien tiene los conocimientos\u201d.LLAMAZARES: \u201cSI LOGR\u00c1SEMOS  \nUN PACTO SOBRE LAS DEBILIDADES DE LA \nPANDEMIA YA SER\u00cdA BASTANTE\u201d\nConSalud.es ha entrevistado a Gas -\npar Llamazares, ex coordinador ge-\nneral de IU y promotor de Act\u00faa, tras \nla publicaci\u00f3n del ensayo \u2018La salud: \n\u00bfderecho o negocio?\u2019 en el que se \naborda la pandemia del coronavirus.\nLa pandemia del coronavirus ha sido \nmotivo de debate para muchos exper-\ntos sanitarios, lo que ha servido para \nla publicaci\u00f3n de numerosas obras en las que se analizan su incidencia. Una de ellas ha sido un ensayo titulado \u2018La salud: \u00bfderecho o negocio? Una de -\nfensa de la sanidad p\u00fablica\u2019, escrito entre otros autores por Gaspar Lla -\nmazares, quien ha concedido una en -\ntrevista a ConSalud.es y en la que aborda los principales desaf\u00edos del sistema sanitario espa\u00f1ol.Licenciado en Medicina y m\u00e1s cono -\ncido por su etapa como coordinador general de Izquierda Unida y promo -\ntor de la plataforma pol\u00edtica Act\u00faa, Llamazares ha destacado a este me -\ndio la necesidad de \u201cdesarrollar un \nbuen sistema de salud p\u00fablica al ni-\nvel del sistema sanitario que tene -\nmos\u201d despu\u00e9s de no haberse aplica -\ndo a\u00fan la Ley del 2011. Adem\u00e1s, ha \ninsistido en la importancia de que los posibles acuerdos que se alcancen \u201cno solo sean ret\u00f3ricos, sino que se trasladen a los presupuestos sanita-rios, tanto central como auton\u00f3mi -\nco\u201d. Para ello, ha precisado, \u201chabr\u00eda que crear un buen clima de acuerdo, que ahora mismo no lo hay\u201d.En otro orden, este analista pol\u00edtico ha subrayado la importancia de lo -\ngrar una mayor \u201cgobernanza inter-nacional\u201d para pr\u00f3ximas pandemia \nglobales, ya que a su juicio \u201cno basta \ncon un reglamento sobre enferme-\ndades infecciosas\u201d. En este sentido, \nha puesto el foco en la OMS, para \nque cuente con \u201cm\u00e1s potencia legal y \ncapacidad econ\u00f3mica\u201d, y en el ECDC, para que \u201ctenga m\u00e1s capacidad, m\u00e1s all\u00e1 de hacer recomendaciones a los estados miembros\u201d. Finalmente, se ha mostrado desconfiado en que se desarrolle un Pacto de Estado por la Sanidad y m\u00e1s esperanzado en que se consens\u00faen medidas para refor-zar la salud p\u00fablica y reorientar el SNS hacia la atenci\u00f3n a cr\u00f3nicos y al \u00e1mbito sociosanitario.HIRIS CARE Y CARIOTIPO ACUERDAN  \nOFRECER NUEVAS SOLUCIONES PARA  \nIMPULSAR AL SECTOR FARMAC\u00c9UTICO\nEl acuerdo estrat\u00e9gico entre las dos \nconsultoras nace para ampliar su \noferta y poder ofrecer un mayor ser -\nvicio a sus clientes.\nLa fase de desescalada y la vuelta a \nla nueva normalidad suponen un \nreto para todo el entramado econ\u00f3 -\nmico y social en el que nos encon -\ntramos. En este contexto y ante la voluntad de ofrecer todo su apoyo al crecimiento y desarrollo de la industria farmac\u00e9utica, Hiris Care ha firmado un acuerdo estrat\u00e9gico con Cariotipo para trabajar de ma -\nnera conjunta y ampliar sus \u00e1reas de trabajo. Concretamente, el objetivo es poner al servicio de las diferentes empre -\nsas del \u00e1mbito sanitario y sociosa-nitario una alianza fuerte que sea un apoyo para ellos en estos mo-mentos de incertidumbre y necesi -\ndad de cooperaci\u00f3n.\u201cPara nosotros, se trata de una \napuesta de valor que nos permitir\u00e1 \nampliar nuestros servicios. Segui -\nremos trabajando con el rigor y \ntransparencia de siempre apostan -\ndo por la innovaci\u00f3n en salud. Bus -\ncamos impulsar nuevas soluciones y formas de trabajo p\u00fablico-privada que har\u00e1n crecer nuestra presencia en el sector\u201d, afirma Carmen Ma -\nteo, presidenta de Cariotipo. Esta uni\u00f3n permite sumar la expe-riencia de m\u00e1s de 23 a\u00f1os en con -\nsultor\u00eda estrat\u00e9gica, lobby y comu -\nnicaci\u00f3n de Cariotipo con la tecnolo -\ng\u00eda e innovaci\u00f3n que ofrece Hiris Care. Esto mejorar\u00e1 la capacidad y servicios de ambas consultoras que \nse convertir\u00e1n en un aliado s\u00f3lido \npara todos sus clientes. Una apues-\nta estrat\u00e9gica creada para apoyar y \nacompa\u00f1ar a la industria sanitaria \nante los retos a los que se enfrenta -\nr\u00e1n en los pr\u00f3ximos meses.\nHiris Care y Cariotipo unen fuerzas para ofrecer los mejores servicios en la definici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00ed -\nticas y estrategias de salud innova -\ndoras; estudios de acceso al merca -\ndo y evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas; for -\nmaci\u00f3n, creaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de conocimiento; comparaci\u00f3n de bue-nas pr\u00e1cticas nacionales e interna -\ncionales; y transformaci\u00f3n digital.02.06 05.06 09.06\nJUNIO\n229\nNURIOVV\n\u201cSE HA DEMOSTRADO QUE LOS GEN\u00c9 -\nRICOS PUEDEN REDUCIR LOS DESABASTECI -\nMIENTOS DE MEDICAMENTOS\u201d\nConSalud.TV entrevista a Ra\u00fal D\u00edaz-\nVarela, presidente de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Medicamentos Gen\u00e9ricos \n(Aeseg) para conocer c\u00f3mo ha actua-\ndo el sector durante la pandemia del \ncoronavirus y c\u00f3mo le ha afectado.\nConSalud TV, la plataforma de video \nde ConSalud.es, ha entrevistado a \nRa\u00fal D\u00edaz-Varela, presidente de la \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicamen -\ntos Gen\u00e9ricos (Aeseg) para conocer de cerca c\u00f3mo ha vivido el sector del gen\u00e9rico la pandemia del coronavi -\nrus y c\u00f3mo han actuado desde la in -\ndustria farmac\u00e9utica espa\u00f1ola para abordarla.\nD\u00edaz-Varela ha destacado el \u201cpapel \nclave\u201d de los gen\u00e9ricos para evitar el \ndesabastecimiento de f\u00e1rmacos as\u00ed \ncomo la participaci\u00f3n de las compa -\n\u00f1\u00edas en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica de nuevas indicaciones en el tratamien -\nto de la Covid-19.\u201cAlrededor del 70% de los f\u00e1rmacos declarados esenciales por la Agen-cia Espola de Medicamentos y Pro-ductos Sanitarios (Aemps) para el tratamiento de la Covid-19 disponen de medicamento gen\u00e9rico\u201d, ha resal -\ntado el m\u00e1ximo responsable de la patronal de la industria del gen\u00e9rico en Espa\u00f1a.DEL OLMO: \u201cDIGITALIZACI\u00d3N Y HU -\nMANIZACI\u00d3N NO EST\u00c1N RE\u00d1IDAS. LA PRIME -\nRA DEBE AYUDAR A LA SEGUNDA\u201d\nLa directora corporativa de Atenci\u00f3n \nal Paciente de los Hospitales P\u00fabli -\ncos de Quir\u00f3nsalud en Madrid, Marta del Olmo, ha visitado el plat\u00f3 de \nConSalud TV , donde ha explicado la \nestrategia de atenci\u00f3n sanitaria al paciente llevada a cabo por dicha red.\nLos hospitales p\u00fablicos gestionados \npor Quir\u00f3nsalud en la Comunidad de Madrid (Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Rey Juan Carlos, Infanta Elena y Ge-neral de Villalba) son referencia en experiencia del paciente y punta de lanza del grupo en muchos \u00e1mbitos, uno de ellos es la transformaci\u00f3n de los procesos asistenciales basados en la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n.Sobre esta cuesti\u00f3n y c\u00f3mo entien-den dichos centros la forma de abordar la atenci\u00f3n sanitaria, ha hablado para ConSalud.es Marta del Olmo, directora corporativa de \nAtenci\u00f3n al Paciente de esta red \nhospitalaria y miembro de la Unidad \nde Innovaci\u00f3n Cl\u00ednica y Organizativa \n(UICO) de Quir\u00f3nsalud.\nEn el plat\u00f3 de ConSalud TV, platafor -\nma de v\u00eddeo de ConSalud.es., Marta \ndel Olmo ha explicado las herra-mientas que disponen para llevar a cabo su estrategia basada en tres pilares: salud, experiencia del pa-ciente y gesti\u00f3n responsable de re -\ncursos. Tambi\u00e9n ha abordado cues-tiones como la digitalizaci\u00f3n y la hu -\nmanizaci\u00f3n, las cuales, seg\u00fan ha explicado, no tienen que estar re\u00f1i -\ndas, sino todo lo contrario.\u201cESTAMOS TRABAJANDO EN UNA VA -\nCUNA QUE PODR\u00cdA PRODUCIR INMUNIDAD  \nSUFICIENTE CON UNA SOLA DOSIS\u201d\nAna C\u00e9spedes, Directora General \nMundial de Operaciones de IAVI, \naborda en ConSalud.TV , la platafor -\nma de v\u00eddeo de ConSalud.es, la pan -\ndemia del coronavirus y el desarro -\nllo de su vacuna.\nConSalud TV, la plataforma de video \nde ConSalud.es, ha entrevistado a Ana C\u00e9spedes, Directora General Mundial de Operaciones de IAVI, una organizaci\u00f3n mundial sin fines de lucro que desarrolla vacunas y anti -\ncuerpos para enfermedades infec-cionsas, como el SIDA o la tubercu -\nlosis, as\u00ed como otros problemas de salud urgentes y no satisfechos, con \nel objetivo de que sean accesibles y \nasequibles en todo el mundo.\nC\u00e9spedes es doctora en Farmacia por \nla Universidad Complutense de Ma -\ndrid, PDG por IESE, se ha formado en \nla London School of Economics y es \nexperta en Estrategia e Innovaci\u00f3n \npor el Massachusetts Institute of Te-\nchnology (MIT). SU trabajo en IAVI consiste en asegurar que la organiza -\nci\u00f3n tiene estrategias y objetivos cla -\nros, procesos eficientes y recursos humanos y financieros suficientes.De este modo, en la actualidad la organizaci\u00f3n est\u00e1 volcada y compro-metida en la lucha contra el corona -\nvirus y la b\u00fasqueda de una vacuna que sea segura, efectiva, accesible y asequible en todo el mundo.10.06 15.06 25.06\n230\nNURIOVV\nUNITECO ATENDI\u00d3 A M\u00c1S DE 100  \nM\u00c9DICOS POR AGRESIONES DE PACIENTES EN \nLOS \u00daLTIMOS 18 MESES\nLos m\u00e9dicos son los que m\u00e1s de-\nnuncias tramitan, seguidos por en -\nfermeros y t\u00e9cnicos.\nUniteco, la corredur\u00eda de seguros \nespecializada en el profesional sani -\ntario, recibi\u00f3, durante el pasado a\u00f1o y lo que va de 2020, m\u00e1s de 100 soli -\ncitudes de asistencia jur\u00eddica por \nagresiones de pacientes, a trav\u00e9s del \ndespacho de abogados que defiende a sus clientes, DS Legal Group.Seg\u00fan el balance de 2019 del Plan en N\u00facleos Urbanos de la Polic\u00eda Na -\ncional, se tramitaron 294 denunciasa lo largo del a\u00f1o pasado, en compara -\nci\u00f3n con las 298 de 2018, por agre -\nsiones contra 322 sanitarios, de las cuales se abrieron diligencias poli -\nciales contra 316 personas, 196 hombres y 120 mujeres, con un perfil entre 35 y 55 a\u00f1os. Seg\u00fan estos da -\ntos, m\u00e1s de la mitad de los casos que acaban en agresi\u00f3n son provocados por los acompa\u00f1antes del paciente. \nLos m\u00e9dicos son los que m\u00e1s denun-\ncias tramitan, seguidos por enfer -\nmeros y t\u00e9cnicos.\nA trav\u00e9s del despacho de abogados DS Legal Group, que gestiona m\u00e1s de 1.000 casos de \u00edndole sanitaria cada a\u00f1o, Uniteco asesora y defiende a los profesionales de la salud que cuentan con su seguro de Responsa -\nbilidad Civil Profesional, que les ofrece cobertura en caso de sufrir agresiones o situaciones que pongan en riesgo su integridad f\u00edsica en el entorno laboral.Un estudio realizado por Medscape, una de las webs de informaci\u00f3n m\u00e9-dica para profesionales m\u00e1s recono -\ncidas internacionalmente, ha revela -\ndo que, para el 22 % de los facultati -\nvos, el mayor reto de su profesi\u00f3n es el trato con pacientes dif\u00edciles, mien -\ntras que el 5 % considera la posibili -\ndad de ser demandado como una de sus principales preocupaciones.La corredur\u00eda de seguros Uniteco tambi\u00e9n ofrece a sus clientes unser -\nvicio de asistencia jur\u00eddica urgente 24 horas, los 365 d\u00edas del a\u00f1o, donde son asesorados y atendidos por pro -\nfesionales del mismo despacho ante cualquier emergencia que presen -\nten, tanto en el \u00e1mbito profesional como en el personal.CALLEJA: \u201cEN ESPA\u00d1A TENEMOS CER -\nCA DE 100.000 PERSONAS INFECTADAS DE  \nHEPATITIS C Y NO LO SABEN\u201d\nEl doctor Jos\u00e9 Luis Calleja explica \nen \u2018Conversaciones con C\u2019 el papel \nque ha jugado el Plan Estrat\u00e9gico de \nla Hepatitis C y los retos que quedan \npor cumplir.\n\u201cEl Plan Estrat\u00e9gico de la Hepatitis \nC ha supuesto un antes y un des-\npu\u00e9s\u201d. As\u00ed lo se\u00f1ala en el plat\u00f3 de \nConSalud TV el jefe de Servicio de \nGastroenterolog\u00eda y Hepatolog\u00eda del Hospital Universitario Puerta de Hierro y vicepresidente de la Aso-ciaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Estudios del H\u00edgado, Jos\u00e9 Luis Calleja.En el espacio \u201cConversaciones con C\u201d, promovido por ConSalud.es y Gi -\nlead con motivo del quinto aniversa -\nrio de la llegada de los antivirales de acci\u00f3n directa, este especialista ha valorado dicho Plan, a la vez que ha explicado los retos pendientes en la lucha contra la hepatitis C. Entre ellos, potenciar las pol\u00edticas de cri -\nbado entre la poblaci\u00f3n. En este \nsentido, Calleja ha se\u00f1alado que en \nEspa\u00f1a hay cerca de 100.000 perso -\nnas infectadas que no lo saben. \nPor ello, considera esencial que haya una pol\u00edtica nacional de cribado. Pa-ra este cometido, \u201cel Ministerio de Sanidad debe tener un papel de lide-razgo clave en problemas de salud p\u00fablica\u201d, ha apuntado.EL DOCTOR VERG\u00c9S, SOBRE LA  \nDESFINANCIACI\u00d3N DE LOS SYSADOA: \u201cNO  \nHABR\u00cdA ALTERNATIVA TERAP\u00c9UTICA\u201d\nEl doctor Josep Verg\u00e9s, CEO de la \nFundaci\u00f3n Internacional de la Artro -\nsis (OAFI), repasa en ConSalud TV la propuesta del Ministerio de Sanidad \nde desfinanciar los f\u00e1rmacos de ac -\nci\u00f3n sintom\u00e1tica lenta (SYSADOA).\nEl Ministerio de Sanidad pretende \ndesfinanciar los SYSADOA, un grupo \nde f\u00e1rmacos avalados desde la Agen-\ncia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) por su eficacia y seguridad que est\u00e1n indi-cados para el tratamiento de la ar -\ntrosis. Este jueves, 9 de julio, pacien-tes y profesionales sanitaros se han unido para presentar un manifiesto y denunciar la situaci\u00f3n.En declaraciones a ConSalud TV, el doctor Josep Verg\u00e9s, CEO de la Fun -\ndaci\u00f3n Internacional de la Artrosis (OAFI, por sus siglas en ingl\u00e9s Os -\nteoarthritis Foundation Internatio -\nnal), espera que el ministro de Sani -\ndad, Salvador Illa, como \u201cpersona \ndialogante y que escucha\u201d, les pueda \nrecibir para expresarle la visi\u00f3n de \neste colectivo. \n\u201cLos pacientes tenemos que estar im-plicados en esta cuesti\u00f3n y podemos llegar a un acuerdo. Hemos visto que condroit\u00edn sulfato en monoterapia o en combinaci\u00f3n con glucosamina son f\u00e1r -\nmacos que pueden ayudar much\u00edsimo a los pacientes con artrosis\u201d, sostiene el facultativo, agregando que cuando el paciente sufre otras comorbilidades como hipertensi\u00f3n, insuficiencia renal o hepatopat\u00edas, \u201cno pueden tomar otros medicamentos\u201d.A juicio del doctor Verg\u00e9s, seria un \u201cgrave error\u201d que el departamento \nsanitario desfinanciase estos f\u00e1rma -\ncos porque dejaria a un \u201ccolectivo \nmuy vulnerable\u201d, formado en su ma -\nyor\u00eda por mujeres mayores, \u201csin tra -\ntamiento\u201d. \u201cNo habr\u00eda alternativa \nterap\u00e9utica\u201d, advierte el m\u00e1ximo responsable de OAFI.A todo ello habr\u00eda que sumar \u201cel blo -\nqueo de las consultas de Rehabilita-ci\u00f3n, el aumento de las pr\u00f3tesis o el incremento de la incapacidad labo-ral\u201d. En opini\u00f3n de Josep Verg\u00e9s, to-do ello se traducir\u00eda en una \u201cmedida nefasta\u201d no solo para los pacientes, sino para el conjunto del Sistema Nacional de Salud (SNS).02.07 01.07 10.07\nJULIO\n231\nNURIOVV\nLA ASAMBLEA GENERAL DE COFARES  \nRESPALDA POR UNANIMIDAD LA GESTI\u00d3N DE \nEDUARDO PASTOR\nEl presidente de Cofares, Eduardo \nPastor, se ha mostrado \u2018\u2019muy satis -\nfecho por los resultados obtenidos\u2019\u2019.\nCofares, la cooperativa l\u00edder en dis -\ntribuci\u00f3n farmac\u00e9utica, ha celebrado \nesta ma\u00f1ana su Asamblea General en Madrid donde se ha aprobado la pol\u00edtica general del grupo presidido por Eduardo Pastor, con el 100% de los apoyos, y las cuentas anuales, entre otros asuntos.As\u00ed, la Asamblea General ha dado luz verde a las cuentas anuales, el Infor-\nme de Tesorer\u00eda y Secretar\u00eda, y la \nPol\u00edtica General de la Cooperativa. Otros asuntos del orden del d\u00eda apro -\nbados en la asamblea han sido la \nmodificaci\u00f3n de los art\u00edculos 9, 10, \n11, 15, 16 y 17 de los Estatutos Socia -\nles de Cofares.\nEl presidente de Cofares, Eduardo \nPastor, se ha mostrado \u2018\u2019muy satisfe-\ncho por los resultados obtenidos, con \nuna cifra de negocio y cuota de mer -\ncado que han alcanzado un nuevo r\u00e9 -\ncord hist\u00f3rico, precisamente en un \na\u00f1o de profunda transformaci\u00f3n\u2019\u2019. Pastor ha reiterado su decidida apues -\nta por el cambio \u2018\u2019para que la farmacia y la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica consolide su liderazgo en el sector sanitario\u2019\u2019, al tiempo que ha elogiado a labor de los m\u00e1s de 11.000 socios y 7.000 clientes que \u2018\u2019han trabajado sin descanso al frente de la pandemia prestando un servicio fundamental a los ciudadanos y demostrando que la sociedad nos necesita, ahora y en el futuro\u2019\u2019. Tambi\u00e9n se han designado las per -\nsonas que cubren las vacantes de \nvicetesorero, vicesecretario y dos vo -\ncales del Consejo Rector. De este \nmodo, los socios han elegido a Rosa \nMart\u00ednez Vicente como vicetesorera, \na Jos\u00e9 Rodr\u00edguez C\u00e1novas como vi -\ncesecretario, y a Carmen Pe\u00f1a L\u00f3pez \ny Mar\u00eda Elena Serrano Tejeda como vocales del consejo.TRABAJO EN EQUIPO Y APRENDIZAJE  \nADQUIRIDO, CLAVES PARA AFRONTAR UNA \nSEGUNDA OLA DE CORONAVIRUS\nProfesionales de la Fundaci\u00f3n Ji -\nm\u00e9nez D\u00edaz explican las conclusio -\nnes del simposio \u201cEntre dos olas...\u201d, \nen el que se abord\u00f3 la experiencia \nadquirida durante la pandemia para \nmejorar la capacidad resolutiva ante \nuna eventual segunda ola.\nLa Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz ha orga -\nnizado un ambicioso simposio sobre \nla Covid-19, bajo el t\u00edtulo \u201cEntre dos \nolas\u2026\u201d, en el que se comparti\u00f3 la in -\nformaci\u00f3n generada y la experiencia \nadquirida en los meses de pandemia para mejorar la capacidad resolutiva ante una eventual segunda curva; preparar y mejorar los protocolos de actuaci\u00f3n frente al coronavirus.Para conocer m\u00e1s a fondo la expe -\nriencia durante la pandemia y la mi-rada puesta en una futura segunda ola, ConSalud TV, la plataforma de v\u00eddeo de ConSalud.es, ha organizado un coloquio con cuatro de los profe-\nsionales que participaron en \u201cEntre \ndos olas\u201d.\nDe este modo, la doctora Sara Heili, \nespecialista del Servicio de Neumo-log\u00eda; el doctor Arnoldo Santos, es -\npecialista del Servicio de Medicina Intensiva; el doctor Ignacio Gadea, Jefe del Servicio de Microbiolog\u00eda; y la doctora Beatriz \u00c1lvarez, especia -\nlista del Departamento de Enferme-dades Infecciosas del Servicio de Medicina Interna, todos ellos de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, han anali -\nzado el aprendizaje durante estos meses de pandemia y las claves para abordar otro brote en el futuro.A.M.A., LA MUTUA ASEGURADORA \nCON MAYOR NIVEL DE TRANSPARENCIA\nLa mutua aseguradora encabeza el \nranking 2020 de Transparencia e In-\ndependencia de las Mutualidades.\nA.M.A., la mutua de los profesiona -\nles sanitarios, ha sido reconocida \ncomo la mutualidad con mayor ni -\nvel de transparencia e independen -\ncia en un amplio y pormenorizado informe-ranking elaborado de ma -\nnera independiente por la Funda-ci\u00f3n Compromiso y Transparencia.En el informe se han analizado las principales aseguradoras que ope -\nran en Espa\u00f1a, entre ellas 42 so -\nciedades an\u00f3nimas y 14 mutualida-des, para conocer qu\u00e9 compa\u00f1\u00edas ofrecen menos riesgo por ser m\u00e1s \ntransparentes e independientes de \nsus auditores externos.\nA.M.A. encabeza el ranking de 2020 en el que se han examinado seis \u00e1reas diferentes: la prestaci\u00f3n de servicios de auditor\u00eda y evaluaci\u00f3n de solvencia por la misma entidad; la rotaci\u00f3n de los auditores exter -\nnos; el proceso de selecci\u00f3n del revisor; la participaci\u00f3n del \u00f3rgano de gobierno en la evaluaci\u00f3n del informe de solvencia; el porcentaje de ingresos por servicios diferen-tes de la auditor\u00eda legal; y la trans -\nparencia en el desglose de los ser -\nvicios que presta la auditor\u00eda. Se \ntrata, por tanto, de un an\u00e1lisis ex -\nhaustivo en el que la mutua de los \nprofesionales sanitarios ha acredi -\ntado la mejor respuesta a los es -\nt\u00e1ndares exigidos.Seg\u00fan los datos recabados por la Fundaci\u00f3n Compromiso y Transpa -\nrencia, entre las 56 aseguradoras analizadas sorprende que haya to -\ndav\u00eda 33 que no publican en la web las cuentas anuales individuales ni los correspondientes informes de auditor\u00eda.En opini\u00f3n de Diego Murillo, presi -\ndente de honor de A.M.A., \u201ceste importante reconocimiento viene a corroborar el trabajo y el esfuerzo \ndel Consejo de Administraci\u00f3n de \nnuestra mutua por la transparencia y la evaluaci\u00f3n de la solvencia. \nSiempre nos hemos ocupado de \nincrementar los canales de infor -\nmaci\u00f3n porque el alineamiento con \nlos mutualistas es uno de nuestros principales valores diferenciales\u201d.29.07 30.07 15.07\n232\nNURIOVV\nBOEHRINGER COLABORA EN LA  \nMAYOR INICIATIVA EUROPEA PARA DESARRO -\nLLAR TRATAMIENTOS CONTRA LA COVID-19\nLa iniciativa CARE (Corona Accele -\nrated R&D in Europe), que cuenta \ncon el apoyo de la Iniciativa de Medi-\ncamentos Innovadores (IMI) de Eu -\nropa, es el mayor proyecto de este tipo dedicado a descubrir y desarro -\nllar opciones de tratamiento.\nCARE (Corona Accelerated R&D in \nEurope), nuevo consorcio financiado por la Iniciativa de Medicamentos In-novadores (IMI) y una colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, ha anunciado hoy su lanzamiento para acelerar el descu -\nbrimiento y desarrollo de los f\u00e1rmacos que se necesitan con urgencia para tratar la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2, el virus que causa la COVID-19.Con una subvenci\u00f3n por un total de \n77,7 millones de euros, CARE est\u00e1 fi-\nnanciada con aportaciones en efectivo \nde la Uni\u00f3n Europea (UE) y aportacio -\nnes en efectivo y en especie de once \nempresas de la Federaci\u00f3n Europea de Asociaciones e Industrias Farma -\nc\u00e9uticas (EFPIA) y tres socios de la IMI. CARE es un proyecto a 5 a\u00f1os que re\u00fane a 37 socios de Alemania, B\u00e9lgi-ca, China, Dinamarca, EE. UU., Espa -\n\u00f1a, Francia, Pa\u00edses Bajos, Polonia, Suiza y Reino Unido, y est\u00e1 dirigido por VRI-Inserm (Instituto Nacional Franc\u00e9s de Salud e Investigaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica, Par\u00eds, Francia), Janssen Phar -\nmaceutica NV \u2014una de las Janssen Pharmaceutical Companies de Jo -\nhnson & Johnson\u2014 (Beerse, B\u00e9lgica) y Takeda Pharmaceuticals Internatio -\nnal AG (Z\u00farich, Suiza). Integra los proyectos en curso de los socios sobre \nla COVID-19 desde febrero de 2020.\nComo miembro del consorcio CARE, Boehringer Ingelheim dirigir\u00e1 el flu -\njo de trabajo del consorcio centrado en el desarrollo de anticuerpos neu -\ntralizantes contra el virus. Adem\u00e1s, proporcionar\u00e1 mol\u00e9culas antivirales de su cartera derivada del VIH y el VHC y mol\u00e9culas peque\u00f1as con po-tencial terap\u00e9utico procedentes de un cribado exhaustivo de su bibliote -\nca de mol\u00e9culas.18.08MSD PLANEA GRANDES ENSAYOS DEL  \nMEDICAMENTO ANTIVIRAL COVID-19 EN  \nSEPTIEMBRE\nLa compa\u00f1\u00eda ha asegurado la capa -\ncidad de fabricaci\u00f3n para hacer \n\u201cmuchos millones de dosis\u201d del me -\ndicamento antes de finales de a\u00f1o.\nEl fabricante de medicamentos MSD \nplanea comenzar dos grandes ensa-\nyos fundamentales en septiembre \nsobre el f\u00e1rmaco experimental anti -\nviral oral Covid-19 que est\u00e1 desarro -\nllando con Ridgeback Biotherapeu -\ntics, de propiedad privada.\nSeg\u00fan ha inforamdo Reuters, el jefe \nde investigaci\u00f3n de MSD, Roger Perlmutter, ha anunciado que la compa\u00f1\u00eda ha asegurado la capacidad \nde fabricaci\u00f3n para hacer \u201cmuchos \nmillones de dosis\u201d del medicamento \nantes de finales de a\u00f1o.\nEl f\u00e1rmaco experimental se encuen -\ntra actualmente en ensayos de fase 2.ATRYS ADQUIERE LA COMPA\u00d1\u00cdA  \nAXISMED\nLa suma de las compa\u00f1\u00edas brasile -\n\u00f1as de AxisMed e ITMS, reciente -\nmente adquiridas por Atrys, conso-\nlida la presencia de la empresa en \neste importante mercado.\nAtrys Health, l\u00edder en telemedicina y \nservicios m\u00e9dicos especializados y de precisi\u00f3n, consolida su estrategia de expansi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina con la adquisici\u00f3n de AxisMed Gest\u00e3o Preventiva de Sa\u00fade S.A. (\u201cAxis -\nMed\u201d), empresa que pertenec\u00eda al Grupo Telef\u00f3nica, una de las compa -\n\u00f1\u00edas brasile\u00f1as m\u00e1s relevantes en \nsoluciones para la gesti\u00f3n de la sa -\nlud de la poblaci\u00f3n.\nA trav\u00e9s de su plataforma de Busi-\nness Intelligence, con algoritmos e inteligencia cl\u00ednica, AxisMed estrati-fica el perfil de salud y riesgo de la poblaci\u00f3n y ofrece soluciones perso -\nnalizadas con enfoque en promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de cuida -\ndos sanitarios Entre las soluciones de salud desa -\nrrolladas por los especialistas de \nAxisMed cabe destacar los progra -\nmas de orientaci\u00f3n y atenci\u00f3n en \nsalud, para personas con enferme-dades cr\u00f3nicas, hiperusuarios (per -\nsonas que hacen un uso intensivo de los servicios de salud), mujeres em -\nbarazadas y beb\u00e9s (hasta seis me-ses), ancianos, personas hospitaliza-das (antes, durante y despu\u00e9s de la hospitalizaci\u00f3n) entre otros. Los pa -\ncientes son monitorizados y gestio-nados por un experimentado equipo asistencial multidisciplinario, for -\nmado por m\u00e9dicos, enfermeras, psi-c\u00f3logos, nutricionistas, farmac\u00e9uti-cos, trabajadores sociales, t\u00e9cnicos \nde enfermer\u00eda y fisioterapeutas. Di -\ncho equipo profesional ofrece orien-\ntaci\u00f3n a trav\u00e9s del contacto telef\u00f3ni -\nco y medios digitales, con enfoque en \nla estabilidad cl\u00ednica y el control-re -\nducci\u00f3n de costes en salud para las \norganizaciones.03.08 19.08\nAGOSTO\n233\nNURIOVV\nQUIR\u00d3NSALUD MARBELLA PARTICIPA \nEN UN ENSAYO PARA DETERMINAR LA EFICA -\nCIA DEL PLASMA FRENTE A LA COVID\nEl ensayo consiste en administrar a \nenfermos de coronavirus anticuer -\npos extra\u00eddos del plasma de un pa -\nciente que haya superado la enfer -\nmedad para que estos agentes com-batan el virus.\nEl hospital Quir\u00f3nsalud Marbella \nparticipa en un ensayo cl\u00ednico para determinar la eficacia del plasma procedente de pacientes convale -\ncientes de la Covid-19 como trata -\nmiento v\u00e1lido contra el coronavirus.El ensayo consiste en administrar a \nenfermos de coronavirus anticuerpos \nextra\u00eddos del plasma de un paciente que haya superado la enfermedad \npara que estos agentes combatan el \nvirus. \u201cEl principio de este tratamien -\nto es lo que se denomina inmunotera -\npia pasiva. Se parte de la base de que \ncuando una persona se recupera de una enfermedad como la Covid-19, su sistema inmunitario crea anticuerpos frente a este virus. En este caso son prote\u00ednas que han sido producidas por los linfocitos para combatir el vi -\nrus SARSCoV-2 y que pueden encon -\ntrarse en el plasma\u201d, explica el Jefe de Servicio de Neumolog\u00eda del Hospi-tal Quir\u00f3nsalud Marbella, el doctor \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ignacio.\nLa Red Andaluza de Medicina Trans -\nfusional, Tejidos y C\u00e9lulas de la sani-\ndad p\u00fablica de Andaluc\u00eda dirigida por el hemat\u00f3logo, Salvador Oyonarte se encarga de suministrar a los centros participantes en el ensayo el plasma que se administra una sola vez en una \u00fanica dosis.\u201cHay una selecci\u00f3n de pacientes a los que se les proporcionar\u00e1 el plas -\nma hiperinmune combinado con la terapia consensuada contra la Co -\nvid-19 mientras que a otro grupo se le dispensar\u00e1 \u00fanicamente la terap\u00eda conocida contra el virus SARSCoV-2. Es un ensayo cl\u00ednico controlado en el que haremos un seguimiento del paciente en los sucesivos 28 d\u00edas\u201d, \npuntualiza el doctor Ignacio.LAS SOCIEDADES M\u00c9DICAS ALERTAN: \n\u201cLOS MOVIMIENTOS NEGACIONISTAS SON \nUNA EVIDENTE AMENAZA SOCIAL\u201d\nLas sociedades m\u00e9dico-cient\u00edficas \nmanifiestan su preocupaci\u00f3n y las \nconsecuencias que tienen la prolifera -\nci\u00f3n de manifestaciones p\u00fablicas y las declaraciones de los movimientos ne -\ngacionistas frente a la Covid-19.\nLas sociedades m\u00e9dico-cient\u00edficas, \nSociedad Espa\u00f1ola de Medicina Inter -\nna (SEMI), Sociedad Espa\u00f1ola de Me -\ndicina de Familia y Comunitaria (se-\nmFYC), Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9di-cos Generales y de Familia (SEMG) y Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (Semergen), ante el auge y la proliferaci\u00f3n de manifes -\ntaciones p\u00fablicas y de declaraciones de movimientos negacionistas frente a la Covid-19 surgidos al amparo de corrientes de car\u00e1cter pseudocient\u00edfi-co, manifiestan lo siguiente:\n\u2022 Asistimos a una de las mayores \npandemias de nuestra historia \nreciente y el conocimiento m\u00e9di -\nco basado en la evidencia cient\u00ed -\nfica es la \u00fanica v\u00eda para hacerle frente con garant\u00edas.\n\u2022 Las pseudociencias y los movi -\nmientos negacionistas frente a la Covid-19 representan una evi -\ndente amenaza social, pues alientan de manera irresponsa-\nble a la desobediencia civil res -\npecto al seguimiento de medidas contrastadamente eficaces para \nluchar contra la pandemia, como \nson el uso correcto de mascari -\nllas, la higiene de manos o el mantener una adecuada distan-\ncia social.\n\u2022 De igual modo, resulta vital hacer \nfrente a la desinformaci\u00f3n y a los bulos sobre la Covid-19, particu-larmente a trav\u00e9s de internet y las \nredes sociales, pues suponen un \nriesgo cierto para la salud pobla -\ncional y pueden complicar el com -\nplejo escenario sanitario que vivi -\nmos en Espa\u00f1a, con un constante repunte de nuevos contagios que \nhacen temer la llegada de una \nsegunda ola epid\u00e9mica.\n\u2022 Como sociedades m\u00e9dico-cient\u00ed -\nficas, hacemos un llamamiento a \nla responsabilidad colectiva para \nno dar difusi\u00f3n ni otorgar veraci-\ndad o credibilidad a teor\u00edas acien-\nt\u00edficas, conspiratorias.25.08 24.08ILLA ANUNCIA EL PRIMER ENSAYO \nCL\u00cdNICO DE UNA VACUNA \u2018ANTI COVID-19\u2019 EN \nESPA\u00d1A\nEl ministro de Sanidad, Salvador \nIlla, ha anunciado este viernes que \nEspa\u00f1a ser\u00e1 uno de los tres pa\u00edses \ndonde se realice la fase 2 de la vacu -\nna frente al coronavirus de Jansen (Johnson & Johnson).\nLa Agencia Espa\u00f1ola de Medicamen-\ntos y Productos Sanitarios (AEMPS) ha autorizado el primer ensayo cl\u00edni-co en Espa\u00f1a de una vacuna para hacer frente a la Covid-19. As\u00ed lo ha \nanunciado este viernes Salvador Illa, \nministro de Sanidad, quien a trav\u00e9s \nde una rueda de prensa ha detallado \nque se trata de la que est\u00e1 desarro-llando la empresa belga Jansen, propiedad de Johnson & Johnson, y es \u201cuna de las que est\u00e1 negociando la Uni\u00f3n Europea\u201d.A trav\u00e9s de una rueda de prensa en el Palacio de La Moncloa junto a Margarita Robles, ministra de De -\nfensa, Illa ha precisado que la auto-rizaci\u00f3n permitir\u00e1 desarrollar parte de la Fase 2 del ensayo cl\u00ednico de esta potencial vacuna en tres centros hospitalarios espa\u00f1oles. Ser\u00e1n 190 personas voluntarias \u201csanas\u201d quie -\nnes la prueben en los hospitales de La Paz y La Princesa, en la Comuni -\ndad de Madrid, y el Marqu\u00e9s de Val -\ndecilla, en Santander (Cantabria).\nAdem\u00e1s de las pruebas que se reali-\ncen en suelo espa\u00f1ol, la Fase 2 se de -\nsarrollar\u00e1 tambi\u00e9n en Alemania y B\u00e9l -\ngica, para un total de 590 personas entre los tres pa\u00edses. Seg\u00fan ha indica -\ndo Illa, la Fase 1 del ensayo cl\u00ednico se ha realizado en meses anteriores en Estados Unidos y en B\u00e9lgica, a unas 1.045 personas, cuyos resultados han resultado prometedores, induciendo que \u201cla vacuna no genera toxicidad ni reacciones adversas\u201d.28.08\n234\nNURIOVV\nCONTSE SIGUE SIN CONVENCER Y ES \nCUESTIONADA POR LA CALIDAD DE SUS  \nSERVICIOS\nLa oferta de la compa\u00f1\u00eda para el \nservicio de TRD ha sido rechazada \nen todas las comunidades en las \nque se ha presentado.\nLos concursos de Terapias Respira-\ntorias Domiciliarias (TRD) siguen \ndando malas noticias para Contse.\nSus servicios siguen sin convencer a \nlas comunidades y de nuevo, es cues -\ntionada por la calidad de los servicios \nde oxigenoterapia que presta.Pr\u00e1cticamente, en todas las comuni -\ndades donde Contse se ha presenta -\ndo como candidata para hacerse con la adjudicaci\u00f3n del concurso de TRD, ha sido excluida.El Servicio de Salud de Castilla-La Mancha (Sescam) y la Sanidad de Castilla y Le\u00f3n (Sacyl), al igual que el Servicio Gallego de Salud, han alega -\ndo baja anormal y desproporcionada por lo que no se garantiza la viabili-dad de la oferta.De igual modo, el Servicio Aragon\u00e9s \nde Salud y la Agencia Sanitaria de \nCosta del Sol han anunciado que la \noferta de Contse no alcanza el um -\nbral m\u00ednimo de oferta t\u00e9cnica por lo \nque no es apto para prestar el servi-cio de TRD.\nEn Baleares, la oferta de Contse ha \nsido calificada \u201ct\u00e9cnicamente al \n-50% que el resto de empresas ofer -\ntantes\u201d y en Catalu\u00f1a, aunque por el \nmomento el concurso todav\u00eda sigue en el aire, Contse ha sido excluida en la fase de homologaci\u00f3n de provee-dores por lo que su oferta tampoco es apta para el servicio de TRD.Cabe recordar que Carburos Met\u00e1li -\ncos (Air Products), participa en la propiedad de la compa\u00f1\u00eda italiana Sapio, pero sigue siendo la encargada de su comercializaci\u00f3n en Espa\u00f1a.TERCER VARAPALO PARA MYLAN  \nESTE A\u00d1O: NUEVA RETIRADA POR ERROR EN  \nVARIOS ETIQUETADOS\nLa compa\u00f1\u00eda Mylan ha anunciado su \ntercera retirada del a\u00f1o. En esta \nocasi\u00f3n, dirigida a cuatro lotes de \ndos medicamentos inyectables que \npueden haber sido enviados en ca -\njas con etiquetas incorrectas.\nLotes contaminados de un trata -\nmiento de \u00falceras a corto plazo, \ncontaminaci\u00f3n de part\u00edculas en un frasco de un medicamento para in -\nfecciones de la piel y, ahora, un env\u00edo \nde medicamentos para la salud car -\nd\u00edaca y para la hemofilia que pueden haber cambiado de empaquetado.\nLa compa\u00f1\u00eda Mylan ha anunciado su tercera retirada del a\u00f1o; en esta oca -\nsi\u00f3n, dirigida a cuatro lotes de dos medicamentos inyectables que pue -\nden haber sido enviados en cajas con etiquetas incorrectas.Seg\u00fan informa Fierce Pharma, la far-mac\u00e9utica ha retirado voluntaria -\nmente dos lotes de cada uno de los f\u00e1rmacos: amiodarona inyectable de 450 mg por 9 ml y de \u00e1cido tranex\u00e1 -\nmico inyectable de 1000mg por 10ml.Los empaquetados para la inyecci\u00f3n de \u00e1cido tranex\u00e1mico pueden conte-\nner viales de amiodarona, mientras \nque las cajas etiquetadas de amioda -\nrona podr\u00edan portar \u00e1cido tranex\u00e1mi -\nco, seg\u00fan ha expresado la compa\u00f1\u00eda \nen un comunicado oficial.\nLos lotes en cuesti\u00f3n se distribuye -\nron entre abril y julio en farmacias hospitalarias y cl\u00ednicas en todo Es-tados Unidos. Ambos medicamen-tos se administran exclusivamente en hospitales. Mylan est\u00e1 alertando a los mayoris-tas y hospitales del retiro por carta y ha instado a los que poseen los lotes afectados a detener el uso y la distribuci\u00f3n.\u201cLOS FARMAC\u00c9UTICOS OFRECEMOS A  \nSANIDAD SER PART\u00cdCIPES EN EL CRIBADO DE \nLA COVID-19 CON TEST R\u00c1PIDOS\u201d\nDesde el Consejo General de Cole -\ngios Oficiales de Farmac\u00e9uticos \n(CGCOF), Raquel Mart\u00ednez, defiende \nla implicaci\u00f3n de las farmacias para \nla disponibilidad y realizaci\u00f3n de \ntest r\u00e1pidos siempre que Sanidad defina procedimientos y protocolos espec\u00edficos.\nLos farmac\u00e9uticos se ofrecen al Mi -\nnisterio de Sanidad para tener un \npapel m\u00e1s activo en la lucha contra la pandemia de coronavirus. El Con -\nsejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (CGCOF) lanz\u00f3 hace varias semanas una propuesta: que los farmac\u00e9uticos sean part\u00edcipes en el cribado, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n \nprecoz de casos de covid-19.\nA trav\u00e9s de un manifiesto publicado \nhace unos d\u00edas, la profesi\u00f3n farma -\nc\u00e9utica espa\u00f1ola pide el desarrollo \nurgente de una Estrategia de Salud P\u00fablica \u201cambiciosa y coordinada\u201d en cada una de las Comunidades Aut\u00f3-nomas para combatir de forma efi -\ncaz la pandemia, donde la red de farmacias sea un agente sanitario activo de primer orden, en colabora -\nci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con las autorida -\ndes sanitarias competentes, con otros profesionales sanitarias y con las organizaciones de pacientes.ConSalud.TV, la plataforma de v\u00eddeo de ConSalud.es, ha entrevistado a \nRaquel Mart\u00ednez, secretaria general \ndel Consejo General de Colegios Ofi -\nciales de Farmac\u00e9uticos, que defien-de en esta situaci\u00f3n de crisis sanita -\nria causada por el coronavirus SARS-CoV-2 es esencial la colaboraci\u00f3n de las farmacias y asegura que los far-mac\u00e9uticos se ponen a disposici\u00f3n de las autoridades sanitarias.17.09 24.09 02.09\nSEPTIEMBRE\n235\nNURIOVV\n\u201cLAS 2.800 FARMACIAS DE MADRID \nNOS OFRECEMOS PARA DISPENSAR Y REALI -\nZAR TEST R\u00c1PIDOS DE COVID-19\u201d\nConSalud.TV entrevista a Luis Gonz\u00e1 -\nlez, presidente del Colegio Oficial de \nFarmac\u00e9uticos de Madrid, que desta -\nca el papel clave que podr\u00edan realizar los farmac\u00e9uticos madrile\u00f1os en el \ncribado de casos de covid-19.\nEl Consejo General de Colegios Ofi -\nciales de Farmac\u00e9uticos (CGCOF) ha \npublicado un manifiesto en el que \nofrece al Ministerio de Sanidad tener un papel m\u00e1s activo en la lucha con -\ntra la pandemia de coronavirus. En -\ntre las propuestas que plantea al departamento ministerial que dirige Salvador Illa est\u00e1 que los farmac\u00e9u -\nticos sean part\u00edcipes en el cribado, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de casos de covid-19.\nEl CGCOF solicita una Estrategia de \nSalud P\u00fablica en cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas en donde la red de farmacias sea un agente sanitario activo de primer orden para la lucha contra el coronavirus.ConSalud.TV, la plataforma de v\u00eddeo de ConSalud.es, ha entrevistado a Luis Gonz\u00e1lez, presidente del Cole -\ngio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Ma -\ndrid (COFM), que respalda esta pro -\npuesta nacional y destaca el papel clave que podr\u00edan realizar los farma -\nc\u00e9uticos madrile\u00f1os en el cribado de casos de covid-19 a trav\u00e9s de la red \nde 2.800 oficinas de farmacia que \nexisten en la actualidad en la Comu -\nnidad de Madrid.PIMA, EL PROGRAMA QUE MEJORA LA  \nADHERENCIA AL TRATAMIENTO DE PACIENTES \nCON APNEA DEL SUE\u00d1O\nEl perfil de los pacientes con apnea \ndel sue\u00f1o ha cambiado en los \u00faltimos \na\u00f1os y mejorar la adherencia a los \ntratamientos resulta de vital impor -\ntancia para evitar problemas de salud.\nLa adherencia al tratamiento en los \npacientes con apnea del sue\u00f1o des -\nempe\u00f1a un papel crucial en su evo -\nluci\u00f3n. Las \u00faltimas estimaciones al respecto apuntan a que cerca del 30% de las personas que padecen apnea del sue\u00f1o no son adherentes. En este contexto y con el objetivo de mejorar tanto el cumplimiento tera-p\u00e9utico como la calidad de vida de estas personas VitalAire ha puesto en marcha una iniciativa bautizada como PIMA (Programa Individualiza -\ndo de Mejora de la Adherencia). Esta se encuentra basado en la evidencia cient\u00edfica y se caracteriza por la indi -\nvidualizaci\u00f3n del tratamiento.El doctor Pedro Landete, neum\u00f3logo del Hospital Universitario de La Prin -\ncesa, co-investigador principal de \nPIMA y profesor asociado de la UAM, \nexplica en una entrevista realizada \npor iSanidad que PIMA ha posibilita -\ndo que la adherencia al tratamiento de la apnea del sue\u00f1o se incremente hasta alcanzar las seis horas y me -\ndia por noche.El doctor explica que PIMA no solo mejora la adherencia, sino que ade-m\u00e1s permite a los pacientes tener una mejor comprensi\u00f3n de la apnea del sue\u00f1o. Expresa que los profesio -\nnales son conscientes de que \u201cel modelo de seguimiento actual quiz\u00e1s sea un poco err\u00f3neo porque vemos demasiadas veces a los pacientes, \npero, a pesar de ello, no consegui -\nmos mejorar el n\u00famero de horas \ntotales de tratamiento\u201d.\nMotivo por el que el punto de partida \nde PIMA es la diferenciaci\u00f3n de cada \nuno de los casos para individualizar el tratamiento de cada paciente y poder ofrecer as\u00ed un mejor segui -\nmiento. \u201cEsto tiene m\u00e1s sentido aho-ra porque al final, la asistencia no presencial, las consultas telef\u00f3nicas y el seguimiento remoto, quiz\u00e1s ten -\nga un sentido muy bueno en la apnea del sue\u00f1o, pero a\u00fan m\u00e1s en la situa-ci\u00f3n de pandemia del Covid-19\u201d, se -\n\u00f1ala Landete.A.M.A., A LA VANGUARDIA EN EL  \nCOMPROMISO DE PROTEGER A LOS  \nPROFESIONALES SANITARIOS\nAmpl\u00eda hasta el 31 de octubre la co -\nbertura gratuita del seguro de Res-\nponsabilidad Civil Profesional a los \nsanitarios que sean requeridos para \ncombatir la Covid.\nEn cumplimiento del compromiso \nde proteger a los profesionales sa -\nnitarios, el Consejo de Administra -\nci\u00f3n de A.M.A. ha decidido nueva -\nmente ampliar, hasta el pr\u00f3ximo 31 \nde octubre, el plazo de extensi\u00f3n de las coberturas gratuitas del seguro de Responsabilidad Civil Profesio-nal (RCP) a todos los sanitarios que hayan sido mutualistas o asegura -\ndos de A.M.A., en el caso de que no estuvieran cubiertos por un seguro de responsabilidad civil profesional y hayan sido requeridos para com -\nbatir el coronavirus.Es la segunda ocasi\u00f3n en la que se decide ampliar el periodo de cober -\ntura, que en un primer momento se prolong\u00f3 durante el estado de alar -\nma, que concluy\u00f3 el 21 de junio, y posteriormente se extendi\u00f3 hasta el \n30 de septiembre.\nA.M.A. quiere transmitir as\u00ed un men -\nsaje de tranquilidad y apoyo a todos los que luchan en primera l\u00ednea, que de nuevo tienen que afrontar situa-ciones de estr\u00e9s ambulatorio u hos -\npitalario como consecuencia del pre -\nocupante repunte de casos que re -\nquieren tratamiento. Ahora m\u00e1s que nunca, A.M.A. est\u00e1 la vanguardia en el compromiso de proteger a los pro -\nfesionales sanitarios.29.09 25.09 25.09\n236\nNURIOVV\nLA C\u00c1TEDRA FUNDACI\u00d3N QUAES-UPV  \nPREMIAR\u00c1 A LA MEJOR TESIS DE DI\u00c1GNOSTICO \nBASADO EN IMAGEN Y GEN\u00d3MICA\nEl objeto de estos premios es contri -\nbuir a promover la excelencia de la \ninvestigaci\u00f3n en temas relacionados \ncon la ayuda al diagn\u00f3stico cl\u00ednico \nbasado en la imagen m\u00e9dica y la \ngen\u00f3mica.\nPromover la excelencia de la investi -\ngaci\u00f3n relacionada con el diagn\u00f3sti-\nco cl\u00ednico basado en la Imagen M\u00e9di -\nca y la Gen\u00f3mica es la raz\u00f3n de ser del Premio Nacional de la C\u00e1tedra Fundaci\u00f3n QUAES-UPV. La Funda -\nci\u00f3n QUAES, impulsada por el Grupo Biom\u00e9dico Ascires, convoca a trav\u00e9s de su C\u00e1tedra en la Universitat Poli -\nt\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (UPV) esta pri -\nmera edici\u00f3n, con el objetivo de pre -\nmiar a la mejor Tesis Doctoral.La convocatoria, abierta hasta el 31 de diciembre de 2020, premiar\u00e1 la calidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica de la Te -\nsis Doctoral (30%), la innovaci\u00f3n y su capacidad de transferencia a la cl\u00ednica (30%) y el impacto positivo en la ayuda al diagn\u00f3stico de la pa-tolog\u00eda bajo estudio (40%). La tesis que resulte ganadora recibir\u00e1 un premio de 2.500 euros, con dos po -\nsibles acc\u00e9sits de 500 euros.La principal novedad de este premio es el impulso a la integraci\u00f3n de ambos \u00e1mbitos diagn\u00f3sticos, tal y \ncomo explica el presidente de Fun -\ndaci\u00f3n QUAES, Javier Ben\u00edtez: \u201chay \nmuchos centros y empresas que \ntrabajan en el campo de la Imagen y \notras en el \u00e1mbito de la Gen\u00e9tica y \nGen\u00f3mica. Y lo mismo ocurre con los premios, que encontramos en ambas modalidades. Sin embargo, desde hace a\u00f1os existe una tenden-cia a nivel internacional a aprove-char las ventajas que cada una tiene en el \u00e1mbito diagn\u00f3stico, comple-mentarlas y obtener de esa forma un enfoque mucho m\u00e1s dirigido y personalizado de lo que se quiere ver y tratar en un paciente\u201d.RIBERA SALUD NOMBRA A ELISA TA -\nRAZONA COMO CEO\nDe igual modo, Alberto de Rosa es \nnombrado Director Ejecutivo Euro -\npeo de Centene Corporation.\nRibera Salud ha anunciado hoy el \nnombramiento de Elisa Tarazona co -\nmo CEO de Ribera Salud, compa\u00f1\u00eda a la que se incorpor\u00f3 hace dos d\u00e9ca-das y donde hasta ahora, ocupaba el cargo de Directora de Operaciones. Alberto de Rosa ha sido nombrado Director Ejecutivo Europeo de Cente -\nne Corporation, la empresa matriz \nde Ribera Salud. De Rosa ha ejercido \ncomo CEO de Ribera Salud desde \n2013 y lleva 20 a\u00f1os en la compa\u00f1\u00eda.\n\u201cLa experiencia de Elisa en Ribera Salud la posiciona adecuadamente para liderar nuestro modelo de salud responsable,como garant\u00eda del bien -\nestar de las poblaciones a las que atendemos, y m\u00e1s en estos momen -\ntos donde la pandemia exige a em-presas e instituciones el m\u00e1ximo compromiso\u201d, declar\u00f3 De Rosa.\u201cEs un honor para m\u00ed poder conti -\nnuar desarrollando proyectos sani-tarios y aplicando nuestra experien -\ncia en todos aquellos lugares donde se quiera apostar por la innovaci\u00f3n y \nla mejora continua, con la empresa \nmatriz de Ribera Salud, CenteneCor -\nporation, una de las principales ase -\nguradoras sanitarias de EEUU\u201d, su-\nbraya De Rosa.\nComo Directora de Operaciones de Ribera Salud, Tarazona ha supervi -\nsado las direcciones corporativas asistenciales, de personas, de inno -\nvaci\u00f3n y sistemas y de integraci\u00f3n de nuevos proyectos. A lo largo de su carrera profesional en Ribera Salud, ha ostentado diferentes posiciones, destacando su participaci\u00f3n durante m\u00e1s de cinco a\u00f1os en el Departa -\nmento de Salud de La Ribera.\u201cLOS SANITARIOS SE HAN SENTIDO  \nEMOCIONALMENTE AGOTADOS EN LA  \nPRIMERA OLA DE LA PANDEMIA\u201d\nConSalud.TV entrevista a Lourdes \nLuce\u00f1o Moreno, profesora de la Fa-\ncultad de Psicolog\u00eda de la UCM y di -\nrectora y co-autora de un estudio sobre el impacto emocional de la \npandemia de covid-19 en el perso -\nnal sanitario.\nEstr\u00e9s, ansiedad, cansancio f\u00edsico y \nemocional... Los profesionales sani-\ntarios han demostrado toda su im -\nplicaci\u00f3n en la lucha contra el coro -\nnavirus SARS-CoV-2. Pero todo este esfuerzo realizado en condiciones extremas tiene su impacto psicol\u00f3-gico.Los resultados preliminares de la investigaci\u00f3n \u2018Sanicovid-19: impac -\nto emocional frente al trabajo por la pandemia del Covid-19- en personal sanitario\u2019 llevado a cabo por el La -\nboratorio de Psicolog\u00eda del Trabajo y Estudios de Seguridad de la Univer-sidad Complutense de Madrid (UCM), han puesto de manifiesto \nque el 53% de estos trabajadores \nsanitarios presentan valores com-\npatibles con estr\u00e9s postraum\u00e1tico, \ntras la primera oleada de atenci\u00f3n hospitalaria por Covid-19.El estudio revela adem\u00e1s que el 79,5% de los sanitarios presenta s\u00edntomas de ansiedad, siendo com -\npatibles con trastorno de ansiedad severo en un 21,2% del total. As\u00ed como que el 51,1% de los trabajado -\nres ha mostrado s\u00edntomas depresi -\nvos, que pueden ser compatibles con depresi\u00f3n severa en el 5,6 % de los casos.Lourdes Luce\u00f1o Moreno y Jes\u00fas Mart\u00edn Garc\u00eda dirigieron este estu -\ndio que ahora, tras haber continua -\ndo sus investigaciones ha sido am -\npliado en un trabajo m\u00e1s amplio ti-tulado \u2018S\u00edntomas de estr\u00e9s postrau -\nm\u00e1tico, ansiedad, depresi\u00f3n, niveles de resiliencia y agotamiento en el personal sanitario espa\u00f1ol durante la pandemia de Covid-19\u2019.22.10 07.10 02.10\nOCTUBRE\n237\nNURIOVV\nJORNADAS F. SIGNO: EL REFUERZO \nDEL MINISTERIO DE SANIDAD, CON Y SIN  \nPANDEMIA, CLAVE PARA EL SISTEMA\nDurante los d\u00edas 28, 29 y 30 de octubre \nla Fundaci\u00f3n Signo, en colaboraci\u00f3n \ncon la Escuela Andaluza de Salud \nP\u00fablica ha celebrado sus XV Jornadas \nde Evaluaci\u00f3n y Gesti\u00f3n en Salud.\nBajo el lema \u201cInnovando en gesti\u00f3n \ndespu\u00e9s del Covid\u201d, el mi\u00e9rcoles da-\nban comienzo las XV Jornadas de \nEvaluaci\u00f3n y Gesti\u00f3n en Salud de la \nFundaci\u00f3n Signo. En colaboraci\u00f3n con la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica y, debido a la crisis sanitaria ocasionada por la pandemia y si -\nguiendo las recomendaciones y dis-posiciones aprobadas por el Gobier -\nno de Espa\u00f1a y las medidas de con-tenci\u00f3n establecidas por las autori -\ndades sanitarias, el patronato ha celebrado estas jornadas en un nue -\nvo formato, eminentemente virtual.Tras tres d\u00edas repletos de mesas, ta -\nlleres y conferencias, V\u00edctor Lapuen -\nte, polit\u00f3logo y doctor en ciencias po -\nl\u00edticas, ha puesto el broche final a \nestas jornadas. Las reformas inapla -\nzables en el sector p\u00fablico tras la pandemia, ha sido el tema abordado \ndurante este coloquio de clausura.A este respecto, Lapuente ha hecho hincapi\u00e9 en dos factores fundamen-tales para la reforma del sector p\u00fa -\nblico: \u201cla politizaci\u00f3n y la burocrati -\nzaci\u00f3n\u201d. Adem\u00e1s, el polit\u00f3logo ha aludido a una apuesta por la colabo-raci\u00f3n p\u00fablico-privada en el sistema sanitario del futuro.Por otro lado, Lapuente ha enumera -\ndo algunas de sus propuestas para la reforma de la administraci\u00f3n p\u00fablica post Covid-19. En esta l\u00ednea, ha se\u00f1a -\nlado la transparencia, la necesidad de \nuna mayor libertad de los gestores \npara gestionar y una mayor transpa -\nrencia en los procesos, as\u00ed como la despolitizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica. ENRIQUE ALFONSO (MUD): \u201cHAY QUE \nEVITAR LA FUGA DE M\u00c9DICOS Y MEJORAR YA \nSUS CONDICIONES LABORALES\u201d\nConSalud.TV entrevista a Enrique Al -\nfonso, presidente de M\u00e9dicos Unidos \npor sus Derechos (MUD), que defien -\nde la necesidad de que se apruebe la Ley del Estatuto M\u00e9dico con la que se \nconseguir\u00eda garantizar una mejora de las condiciones laborales.\nLa pandemia de covid-19 ha puesto \nde relieve la problem\u00e1tica actual a la que tiene que hacer frente el Sis-tema Nacional de Salud (SNS): fal -\ntan m\u00e9dicos. La profesi\u00f3n m\u00e9dica ha advertido en m\u00faltiples ocasiones a los distintos gobiernos que han pasado por Moncloa en las \u00faltimas d\u00e9cadas del \u00e9xodo de facultativos \ndebido a sus condiciones laborales y \nla jubilaci\u00f3n de m\u00e1s de 70.000 gale -\nnos que se espera para los pr\u00f3xi -\nmos 10 a\u00f1os.\nActualmente, los bajos salarios en comparativa con otros pa\u00edses de nuestro entorno como Francia, Reino Unido o Alemania y la alta tempora -\nlidad de los contratos, cercana al 40%, est\u00e1 entre las causas de la fuga de batas blancas que afecta a la Sa -\nnidad espa\u00f1ola. As\u00ed lo cree la asocia-ci\u00f3n M\u00e9dicos Unidos por sus Dere -\nchos (MUD), que defiende la necesi -\ndad de consolidar y fidelizar a los profesionales sanitarios en Espa\u00f1a.ConSalud.TV, la plataforma de v\u00ed-\ndeo de ConSalud.es, entrevista a \nEnrique Alfonso Mu\u00f1oz, presidente \nde MUD, una organizaci\u00f3n que \nplantea la mejora de las condicio -\nnes laborales y retributivas de los m\u00e9dicos espa\u00f1oles a trav\u00e9s de la Ley del Estatuto M\u00e9dico y un plan estrat\u00e9gico con 35 medidas para dignificar la profesi\u00f3n. Muy pronto se reunir\u00e1n con el director general de Ordenaci\u00f3n Profesional del Mi -\nnisterio de Sanidad, Rodrigo Guti\u00e9 -\nrrez, y otros miembros del equipo del ministro Salvador Illa, a quie-nes har\u00e1n llegar sus reivindicacio -\nnes y propuestas.QUIR\u00d3NPREVENCI\u00d3N INCORPORA LA \nPLATAFORMA LUMIRADX EN EL DIAGN\u00d3STICO \nDE LA COVID-19\nUn nuevo dispositivo que ampl\u00eda la \ndetecci\u00f3n del Sars-Cov-2 a 12 d\u00edas \ncon una sensibilidad superior a \ncualquier otro test antig\u00e9nico r\u00e1pido \ndel mercado.\nQuir\u00f3nprevenci\u00f3n, cumpliendo con \nsu ambici\u00f3n de ofrecer a sus clientes \nlas herramientas m\u00e1s eficaces en la \ndetecci\u00f3n y control del coronavirus, \nincorpora la Plataforma LumiraDx al proceso de diagn\u00f3stico.Con este nuevo dispositivo, hasta ahora utilizado en Espa\u00f1a \u00fanica -\nmente por el SAMUR, Quir\u00f3npreven-ci\u00f3n ser\u00e1 capaz de realizar un diag -\nn\u00f3stico m\u00e1s certero y precoz, con una mayor sensibilidad, y ampli\u00e1n -\ndose la ventana de d\u00edas de detecci\u00f3n de 7 a 12, adem\u00e1s de garantizar una lectura del resultado completamente objetiva al tratarse de una m\u00e1quina. Esto permitir\u00e1 a sus empresas clien-te actuar con mayor diligencia y agi-lidad ante la posibilidad de brotes.\nAdem\u00e1s, a trav\u00e9s de una \u00fanica \nmuestra, LumiraDx puede detectar \nvarias enfermedades simult\u00e1nea -\nmente. Esto va a resultar de enorme \nutilidad ahora que empieza la tem -\nporada de la Gripe en convivencia con la Covid-19, ya que con una sola prueba se podr\u00e1 diagnosticar si el individuo est\u00e1 contagiado de Co -\nvid-19 y/o Gripe A o B.Desde el inicio de la pandemia en marzo, Quir\u00f3nprevenci\u00f3n ha realiza -\ndo m\u00e1s de 450 mil pruebas Covid y, en palabras del director de Salud Laboral de la compa\u00f1\u00eda, Juan Pedro Portell, \u201cLumiraDx llega a Espa\u00f1a posiblemente como la herramienta \nm\u00e1s eficaz para el diagn\u00f3stico masi -\nvo de la Covid-19, con una sensibili-\ndad del 100% para los d\u00edas de conta-\ngio 0-3, del 98,60% para los d\u00edas 4-7 \ny del 97,6% para los d\u00edas entre 8-12\u201d\nAdem\u00e1s de estar a la vanguardia de las \u00faltimas innovaciones para el diagn\u00f3stico precoz de la Covid-19, ante la continuidad de la incidencia de la pandemia en Espa\u00f1a Quir\u00f3n -\nprevenci\u00f3n est\u00e1 trabajando en proto-colos que garanticen la continuidad de la actividad de sus clientes duran -\nte la situaci\u00f3n actual con directrices y pautas concretas en funci\u00f3n de las particularidades de cada compa\u00f1\u00eda.30.10 09.10 07.10\n238\nNURIOVV\nBARRAG\u00c1N (GEPAC): \u201cTEMEMOS QUE \nLA PANDEMIA CAUSE INFRADIAGN\u00d3STICOS \nDEL C\u00c1NCER Y PEORES PRON\u00d3STICOS\u201d\nConSalud TV entrevista a Bego\u00f1a Ba -\nrrag\u00e1n, la presidenta del Grupo Espa -\n\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (Gepac), \nque celebrar\u00e1 esta pr\u00f3xima semana \nsu 15\u00ba Congreso de Pacientes.\nFrente a la situaci\u00f3n provocada por \nla Covid-19, el Grupo Espa\u00f1ol de Pa -\ncientes con C\u00e1ncer (Gepac) readapta su evento anual m\u00e1s importante con el objetivo de seguir las directrices sanitarias establecidas y evitar posi-bles riesgos de contagio entre los posibles asistentes. As\u00ed pues, el 15\u00ba Congreso del Grupo Espa\u00f1ol de Pa -\ncientes con C\u00e1ncer, que tendr\u00e1 lugar del 23 al 29 de noviembre de 2020, se celebrar\u00e1 de manera online y cual-\nquiera que lo desee podr\u00e1 conectar -\nse a \u00e9l y asistir de forma gratuita de sus numerosas ponencias sin salir \nde su casa, solo con su m\u00f3vil u orde -\nnador y conexi\u00f3n a internet.Esta nueva metodolog\u00eda tambi\u00e9n per -\nmitir\u00e1 llegar a todas aquellas perso-nas que no pueden desplazarse, am -\npliando su impacto a cada rinc\u00f3n de la geograf\u00eda de nuestro pa\u00eds.La tem\u00e1tica escogida para este a\u00f1o gira en torno a la conectividad con el objetivo de transmitir a los pacientes y sus familias que aunque sea en la distancia Gepac sigue junto a ellos para apoyarles y ayudarles en todo lo que necesiten. Por todo ello, el 15\u00ba \nCongreso se apoya en el lema: \n\u2018Siempre juntos, ahora conectados\u2019.\nPara ello, el Grupo Espa\u00f1ol de Pa -\ncientes con C\u00e1ncer ha habilitado una \nweb desde donde se puede acceder a \ncualquier ponencia o actividad de forma gratuita tan solo registr\u00e1ndo-se: congreso.gepac.es.\u00bfFALTAN M\u00c9DICOS?: \u201cESPA\u00d1A NECESI -\nTA AHORA MUCHAS M\u00c1S PLAZAS MIR Y NO \nM\u00c1S FACULTADES DE MEDICINA\u201d\nEl informe \u2018M\u00e9dicos en Espa\u00f1a \u00bffal -\ntan o sobran?\u2019 dirigido por Vicente \nMatas analiza el d\u00e9ficit de facultati -\nvos que el sistema sanitario espa\u00f1ol tiene en la actualidad.\nEl \u00faltimo informe publicado por el \nCentro de Estudios del Sindicato M\u00e9 -\ndico de Granada titulado \u2018M\u00e9dicos en \nEspa\u00f1a \u00bffaltan o sobran?\u2019 presenta \nla que es la realidad dentro del siste-ma sanitario espa\u00f1ol con respecto a esta cuesti\u00f3n.\n\u201cEn Espa\u00f1a no ha existido una plani -\nficaci\u00f3n adecuada, a pesar de los \nmuchas veces que, mediante infor-\nmes se ha advertido de la falta de \nm\u00e9dicos especialistas para hacer \nfrente al importante n\u00famero de jubi -\nlaciones previstas en un tiempo de -\nterminado y en ciertas especialida -\ndes, al contrario, se han tomado de-\ncisiones distintas y equivocadas a las que hac\u00eda falta tomar en determina -\ndas situaciones\u201d, explica el director de este estudio, Vicente Matas.Seg\u00fan este m\u00e9dico de Familia gra -\nnadino, en los a\u00f1os en los que el es -\ntudiantado terminaban la carrera universitaria de Medicina alrededor de 4.000 m\u00e9dicos se convocaban unas 7.000 plazas MIR pero esto ra-dicalmente cambi\u00f3 con la crisis eco -\nn\u00f3mica. \u201cCuando se increment\u00f3 el n\u00famero de alumnos y comenzaron a \naumentar los m\u00e9dicos que termina -\nban sus estudios se recort\u00f3 de forma \nimportante el n\u00famero de plazas MIR, \ncon lo que muchos miles de m\u00e9dicos formados en nuestras universidades se han quedado sin posibilidad de especializarse y hemos de recordar que es necesario tener el t\u00edtulo de especialista para poder ejercer como facultativo especialista en la sanidad p\u00fablica en Espa\u00f1a\u201d, destaca Matas, que es portavoz de Atenci\u00f3n Prima-ria Urbana de la Organizaci\u00f3n M\u00e9di-ca Colegial (OMC).COFARES PONE EN MARCHA UN NUEVO  \nCENTRO DE DISTRIBUCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA EN \nMADRID\nDe este modo, la compa\u00f1\u00eda contin\u00faa \nreforzando la entrega de productos \nsanitarios a las farmacias en plena \npandemia de la Covid-19.\nCon el objetivo de seguir garantizan-\ndo la entrega de medicamentos a las farmacias, Cofares, la cooperativa l\u00edder en distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a, ha puesto en marcha un nuevo centro de distribuci\u00f3n en Vi -\nc\u00e1lvaro (Madrid). Este almac\u00e9n me -\njorar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s los tiempos de entre -\nga y disminuir\u00e1 las posibles faltas a trav\u00e9s de un porfolio de 27.500 refe -\nrencias adecuadas a la demanda. De esta forma, se obtienen recorridos \u00f3ptimos, una mejora en el orden y en la productividad, as\u00ed como en la cali -\ndad de los pedidos.\nPara ello, se han monitorizado las \ndemandas asegurando la minimiza -\nci\u00f3n de errores a trav\u00e9s de la apues-\nta por la inteligencia del dato y se han incorporado 30 nuevas rutas que mejorar\u00e1n el servicio de m\u00e1s de me -\ndio centenar de oficinas de farmacia.Por otro lado, para la gesti\u00f3n y sepa -\nraci\u00f3n de residuos, el centro dispone de medidas para reducir el uso de pl\u00e1stico y mejorar la sostenibilidad junto a la reducci\u00f3n de kil\u00f3metros y emisiones de CO2. En concreto, se eliminar\u00e1n 117.000 km de transporte capilar al a\u00f1o reduciendo 14,5 tone -\nladas de CO2 anuales.\nCOFARES, ANTE LA PANDEMIA DE LA COVID\nCon la puesta en marcha de este nuevo almac\u00e9n y la implantaci\u00f3n de \nlas nuevas rutas, Cofares contin\u00faa \nampliando esfuerzos de cara a se -\nguir repartiendo puntualmente ma -\nterial sanitario a todas las farmacias espa\u00f1olas, garantizando la total tra -\nzabilidad de los env\u00edos en plena pan-demia de la Covid-19. Y es que la la -\nbor de distribuci\u00f3n desarrollada por Cofares, cuya actividad alcanza a 19.000 de las 22.000 farmacias espa -\n\u00f1olas, se ha reforzado desde el inicio de la emergencia sanitaria.28.11 22.11 26.11\nNOVIEMBRE\n239\nNURIOVV\nSTADA TRANSFORMA SU WEB CON UN \nNUEVO DISE\u00d1O Y MEJORAS EN LA USABILI -\nDAD Y NAVEGABILIDAD\nLos cambios incorporados en www.\nstada.es tienen como objetivo hacer \nm\u00e1s sencillos, visuales y accesibles \nlos contenidos.\nLa compa\u00f1\u00eda Stada ha presentado la \ntransformaci\u00f3n de su p\u00e1gina web en Espa\u00f1a estrenando un nuevo dise\u00f1o en la estructura de la informaci\u00f3n y en la presentaci\u00f3n de los contenidos de su p\u00e1gina alineado con la nueva imagen global de la compa\u00f1\u00eda.Seg\u00fan ha informado la compa\u00f1\u00eda, los cambios, que afectan fundamental-mente a la informaci\u00f3n corporativa y de utilidad para los profesionales sanitarios y pacientes, tienen como objetivo hacer m\u00e1s sencillos, visua-les y accesibles los contenidos.\nDe este modo, www.stada.es mejora \nla navegabilidad y la usabilidad de la \np\u00e1gina con respecto a la versi\u00f3n an -\nterior. Al mismo tiempo, el nuevo di-\nse\u00f1o permitir\u00e1 hacer m\u00e1s intuitiva, sencilla y r\u00e1pida la consulta de infor -\nmaci\u00f3n para los usuarios. El nuevo dise\u00f1o \u201cresponsive\u201d es accesible con formatos adaptados para los distin-tos dispositivos.\u201cEn nuestro prop\u00f3sito de cuidar la sa -\nlud de las personas como un aliado de confianza, la comunicaci\u00f3n con los profesionales sanitarios y los pacien -\ntes adquiere un papel clave. Esta nue -\nva versi\u00f3n de la web www.stada.es permite incrementar el valor que \naportamos a nuestros p\u00fablicos\u201d, ha \nse\u00f1alado Elena L\u00f3pez, directora de \nmarketing de Stada Espa\u00f1a.\nLa nueva web de Stada Espa\u00f1a se \npuede visitar en la direcci\u00f3n https://\nwww.stada.es/.FUNDACI\u00d3N ASTRAZENECA CONSTITU -\nYE ARCO PARA TRABAJAR EN UN NUEVO MO -\nDELO DE POL\u00cdTICA FARMAC\u00c9UTICA\nARCO est\u00e1 compuesto por un grupo \nde expertos y l\u00edderes de opini\u00f3n con \nexperiencia constatada en diferentes \n\u00e1mbitos de la gesti\u00f3n sanitaria, la in -\nvestigaci\u00f3n biom\u00e9dica y la medicina.\nLa Fundaci\u00f3n AstraZeneca ha creado \nARCO, un grupo de trabajo de pol\u00edti-ca farmac\u00e9utica, que nace con el objetivo de ser un espacio de gene-raci\u00f3n de conocimiento multidisci-plinar al servicio de la organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud. Este foro est\u00e1 integrado \npor expertos y l\u00edderes de opini\u00f3n con \nexperiencia contrastada en diferen-\ntes \u00e1mbitos de la gesti\u00f3n sanitaria, \nla investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y el ejer -\ncicio de la medicina.En palabras de Luis Cordero, vicepre -\nsidente de la Fundaci\u00f3n AstraZeneca, \u201cla crisis sanitaria de la Covid-19 y la irrupci\u00f3n de actores como la innova -\nci\u00f3n terap\u00e9utica, la digitalizaci\u00f3n y la medicina de precisi\u00f3n hacen que nuestro Sistema Nacional de Salud se enfrente a nuevas necesidades. Ini -\nciativas como ARCO, ponen de mani -\nfiesto el papel de la Fundaci\u00f3n Astra -\nZeneca en el desarrollo de soluciones para hacerlo m\u00e1s eficiente, innovador \ny participativo\u201d.\nEl Grupo de Trabajo de pol\u00edtica farma -\nc\u00e9utica ARCO, mantendr\u00e1 reuniones a lo largo del a\u00f1o con el objetivo de \nproponer actuaciones que permitan \nalcanzar un modelo de pol\u00edtica farma-c\u00e9utica capaz de aunar sostenibilidad, accesibilidad y resultados en salud. Las conclusiones y propuestas, que se deriven de los temas tratados du -\nrante las reuniones, se recoger\u00e1n en un documento final de consenso, que sirva como gu\u00eda para mejorar la sos-tenibilidad del sistema y sus resulta -\ndos en salud y se presentar\u00e1n pr\u00f3xi -\nmamente en un Foro Anual.TECNOLOG\u00cdA, SALUD P\u00daBLICA Y ATEN -\nCI\u00d3N PRIMARIA, CLAVES FRENTE A LA CO -\nVID-19 PARA LA ADMINISTRACI\u00d3N\nLas lecciones aprendidas en la crisis \ndel SARS-CoV-2 han sido el eje de la \ntercera mesa del III Foro de Comuni -\ncaci\u00f3n Salud Digital, un evento orga -\nnizado por el Grupo Mediforum.\nEste jueves ha tenido lugar la \u00faltima \njornada del III Foro de Comunicaci\u00f3n \nSalud Digital, un evento organizado \npor el Grupo Mediforum que se ha \ncelebrado, a lo largo de tres d\u00edas, de manera virtual a ra\u00edz de la pandemia de la COVID-19.El evento, que cuenta con la colabo -\nraci\u00f3n de Novartis, Oximesa Nippon Gases, Quir\u00f3nsalud y Janssen, ha desgranado en la tercera mesa re -\ndonda las lecciones aprendidas en la crisis del SARS-CoV-2. El CEO de la empresa editora, Juan Blanco, ha sido el encargado de moderar las intervenciones.El foro de debate ha estado com -\npuesto por los siguientes ponentes: Enrique Ruiz Escudero, consejero de \nSanidad de Madrid; Miguel Rodr\u00ed -\nguez, consejero de Sanidad de Can-tabria; Veronica Casado, consejera \nde Sanidad de Castilla y Le\u00f3n, y Pa-tricia G\u00f3mez i Picard, consejera de Salud de Baleares.\n\u00bfESTABA EL SISTEMA PREPARADO PARA UNA  \nPANDEMIA?\nLos responsables pol\u00edticos de la sa -\nnidad auton\u00f3mica se han mostrado rotundos: \u201cno hay ning\u00fan sistema \nsanitario del mundo preparado para \nuna pandemia de estas caracter\u00edsti -\ncas\u201d. \u201c\u00bfEst\u00e1 un sistema sanitario preparado para una guerra o un de -\nsastre natural?\u201d, reflexiona Casado, quien agrega que sobre la mesa se ha situado la oportunidad de cambio, \u201cmejorando las fortalezas y desti -\nnando recursos a las carencias\u201d.En la misma l\u00ednea se ha mostrado Ruiz Escudero, explicando que el Sistema Nacional de Salud (SNS) \u201cestaba dimensionado para patolo -\ng\u00edas habituales\u201d.23.11 27.11 26.10\n240\nNURIOVV\nBAYER MANTIENE FIRME SU COMPRO -\nMISO CON EL PA\u00cdS Y AVANZA EN LA EXPAN -\nSI\u00d3N DE SU PLANTA DE BERLIMED\nLa inversi\u00f3n en la planta de Berli -\nmed se suma a la anunciada hace \nahora un a\u00f1o, y supone un total de \ncerca de 22 millones de euros para \nel proyecto de ampliaci\u00f3n de sus l\u00ed -\nneas de producci\u00f3n.\nBayer contin\u00faa adelante en su com -\npromiso con Espa\u00f1a en un a\u00f1o espe-\ncialmente retador y mantiene firme su apuesta por el territorio. La com-pa\u00f1\u00eda, que a final de 2019 anunciaba un plan de expansi\u00f3n en su planta de Berlimed, confirma ahora una inver -\nsi\u00f3n de m\u00e1s de 10,5 millones de eu -\nros en 2020, que sumada a la inver -\nsi\u00f3n de 2019 hacen un total de cerca de 22 millones de euros dedicados al proyecto de ampliaci\u00f3n de las l\u00edneas de producci\u00f3n y mejora de infraes -\ntructura del centro.\nLa planta situada en Alcal\u00e1 de Hena -\nres y especializada en la producci\u00f3n \nde c\u00e1psulas de gelatina blanda y medios de contraste para Bayer en todo el mundo, ha confirmado ade -\nm\u00e1s la reciente autorizaci\u00f3n para producir un nuevo producto para el diagn\u00f3stico por imagen.\u201cEn un a\u00f1o lleno de retos como el actual, el refuerzo de nuestra capaci-dad industrial en el pa\u00eds se nos plan -\ntea como una oportunidad de fortale -\ncer nuestra posici\u00f3n en el presente y nos preparamos para afrontar un fu-turo en el que queremos seguir te -\nniendo una contribuci\u00f3n esencial a la \neconom\u00eda, al desarrollo del talento y a \nla innovaci\u00f3n en sectores tan relevan -\ntes como este y en l\u00ednea con nuestra visi\u00f3n Salud y alimentaci\u00f3n para to -\ndos\u201d, ha comentado Bernardo Kana -\nhuati, Consejero Delegado de Bayer en Espa\u00f1a y Portugal.Por su parte Manuel Mart\u00ednez, como director de la planta de Berlimed ha querido reconocer el gran trabajo del equipo que hace posible d\u00eda a d\u00eda la labor en la planta y que en un mo -\nmento como el actual han mantenido incesante la actividad para seguir abasteciendo al mercado global para el que producen.ALIPIO GUTI\u00c9RREZ: \u201cEL CORONAVIRUS \nES UNA GUERRA CONTRA UN ENEMIGO  \nINVISIBLE\u201d\nConSalud.TV entrevista a Alipio Gu -\nti\u00e9rrez, periodista especializado en \ncomunicaci\u00f3n cient\u00edfica y sanitaria, \nque ha presentado su libro \u2018Co -\nvid-19. Nuestra Guerra\u2019.\nLa pandemia ocasionada por el \nSARS-CoV-2 ha supuesto un verda-\ndero reto para el sector de la salud y \nlos medios de comunicaci\u00f3n. No \nobstante, no todos conocemos c\u00f3mo los profesionales han afrontado esta situaci\u00f3n.\nAlipio Guti\u00e9rrez, periodista especia -\nlizado en comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y \nsanitaria, ha sido el encargado de dar voz a todas estas personas a tra-\nv\u00e9s de \u2018Covid-19. Nuestra Guerra\u2019, \nun libro que narra, por un lado, c\u00f3mo \nvivieron y sintieron la pandemia los \nprofesionales sanitarios, y, por otro, c\u00f3mo contaron los periodistas esta situaci\u00f3n extraordinaria.\u00bfQu\u00e9 consecuencias ha tenido la pandemia COVID-19 en Espa\u00f1a? \u00bfC\u00f3mo han vivido y sentido esta gue -\nrra los sanitarios? \u00bfC\u00f3mo hemos contado los periodistas esta situa -\nci\u00f3n extraordinaria? Guti\u00e9rrez res -\nponde a estas cuestiones en una entrevista con ConSaludTV, la plata-forma de v\u00eddeo de ConSalud.es01.12CARCEDO: \u201cESPA\u00d1A QUIERE UNA LEY \nDE EUTANASIA, HAY PERSONAS QUE SUFREN  \nMUCHO Y LA NECESITAN\u201d\nConSalud.TV entrevista a la exmi -\nnistra de Sanidad y secretaria de \nSanidad del PSOE, Mar\u00eda Luisa Car -\ncedo, para dar su visi\u00f3n sobre la necesidad de que se apruebe la Ley \nde Eutanasia.\nEl Congreso de los Diputados votar\u00e1 \neste jueves, 17 de diciembre, la apro -\nbaci\u00f3n o el rechazo de la Proposici\u00f3n de Ley Org\u00e1nica de regulaci\u00f3n de la eutanasia impulsada por el PSOE.Hace apenas una semana, la Comi -\nsi\u00f3n de Justicia del Congreso aprob\u00f3 por mayor\u00eda el dictamen sobre esta proposici\u00f3n de ley del PSOE. Todos los grupos parlamentarios votaron a favor de la misma, salvo el PP y Vox. \nDe hecho, este \u00faltimo grupo parla -\nmentario ha anunciado, por su parte, que la recurrir\u00e1n al Tribunal Consti-\ntucional por considerar que se trata de una propuesta \u201cfat\u00eddica\u201d que ten -\ndr\u00e1 \u201cconsecuencias aterradoras\u201d.La iniciativa legislativa necesita que sea aprobada por mayor\u00eda absoluta en el pleno del Congreso al tener un rango org\u00e1nico. En este sentido, se espera que se solvente sin apuros una votaci\u00f3n superior a los 176 votos que suman la mayor\u00eda en la C\u00e1mara Baja, ya que los \u00fanicos que se han expresa -\ndo en contra de la misma en los \u00falti -\nmos meses han sido el PP y Vox. Si esto ocurre, la ley se remitir\u00e1 al Sena -\ndo para culminar su tramitaci\u00f3n.ConSalud.TV, la plataforma de v\u00eddeo \nde ConSalud.es, ha entrevistado a \nMar\u00eda Luisa Carcedo, exministra de \nSanidad, Consumo y Bienestar So-\ncial del Gobierno de Espa\u00f1a entre 2018 y 2020, fiel de defensora de la eutanasia y una de las pol\u00edticas so -\ncialistas m\u00e1s activas en la elabora -\nci\u00f3n de esta normativa que marcar\u00e1 un antes y un despu\u00e9s.Carcedo es adem\u00e1s, presidenta de la Comisi\u00f3n de Pol\u00edtica Territorial y Funci\u00f3n P\u00fablica y secretaria de Sa -\nnidad de la Comisi\u00f3n Ejecutiva Fe -\nderal del PSOE.04.12 17.12\nDICIEMBRE\n241\nNURIOVV\nPHILIPS, L\u00cdDER EN SOLUCIONES DE \nGESTI\u00d3N DE ATENCI\u00d3N AL PACIENTE CON LA  \nADQUISICI\u00d3N DE BIOTELEMETRY\nLa adquisici\u00f3n encaja en la estrategia \nde Philips para transformar la presta-\nci\u00f3n de servicios de salud combinan -\ndo su liderazgo en la monitorizaci\u00f3n de pacientes en el hospital con el lide -\nrazgo de BioTelemetry.\nLa compa\u00f1\u00eda Philips y BioTelemetry \nhan anunciado la firma de un acuerdo \ndefinitivo de fusi\u00f3n. De conformidad \ncon el acuerdo, Philips realizar\u00e1 una oferta p\u00fablica para adquirir todas las acciones emitidas y en circulaci\u00f3n de BioTelemetry a un precio de 72,00 d\u00f3lares por acci\u00f3n que se pagar\u00e1 en efectivo al finalizar la operaci\u00f3n.\nEsto representa una prima del 16,5% \nsobre el precio de cierre de BioTele -\nmetry el 17 de diciembre de 2020, con una valoraci\u00f3n empresarial im -\npl\u00edcita de 2.800 millones de d\u00f3lares (aproximadamente 2.300 millones de euros), incluyendo el efectivo y la deuda de BioTelemetry. La junta di -\nrectiva de BioTelemetry ha aprobado la operaci\u00f3n y recomienda la oferta de Philips a sus accionistas. Se es -\npera que la transacci\u00f3n se complete en el primer trimestre de 2021.\nLa adquisici\u00f3n de BioTelemetry en -\ncaja perfectamente en la cartera de \natenci\u00f3n card\u00edaca de Philips y en su \nestrategia para transformar la pres -\ntaci\u00f3n de atenci\u00f3n al paciente a lo largo del continuo de la salud con soluciones integradas. La combina -\nci\u00f3n del liderazgo de Philips en mo -\nnitorizaci\u00f3n de pacientes en el hos-pital con la posici\u00f3n l\u00edder en diag -\nn\u00f3stico y monitorizaci\u00f3n card\u00edaca de BioTelemetry fuera del hospital, dar\u00e1 como resultado un l\u00edder mundial en soluciones para la gesti\u00f3n de la atenci\u00f3n al paciente en el hospital y en el hogar.GONZ\u00c1LEZ (PSOE): \u201cSE DEBE GARAN -\nTIZAR UN REPARTO EQUITATIVO DE VACUNAS \nDE LA COVID-19 EN TODA LA UE\u201d\nConSalud TV entrevista al eurodipu -\ntado socialista y ponente del infor -\nme legislativo sobre el reforzamien -\nto de la EMA, Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez Ca -\nsares, que defiende una respuesta \neuropea para frenar la pandemia de Covid-19 con un reparto equitativo de vacunas.\nTodo parece indicar que la vacuna-\nci\u00f3n frente a la Covid-19 a escala europea comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo 27 de diciembre. Fue este lunes, 21 de di-ciembre, cuando la Agencia Europea del Medicamento (EMA) dio luz verde a la primera vacuna contra la Co -\nvid-19, la de Pfizer-BioNTech y pos -\nteriormente le seguir\u00e1n otras como \nla de Moderna, ya previstas para su \naprobaci\u00f3n en enero de 2021.\nLa carrera por lograr una vacunaci\u00f3n masiva en el menor plazo de tiempo posible se inicia as\u00ed con cierta \u201can -\nsiedad\u201d entre la poblaci\u00f3n por el ac-ceso a las dosis. El eurodiputado socialista Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez Casares defiende el papel de la EMA en este momento clave para la Uni\u00f3n Euro -\npea y asegura que \u201chabr\u00e1 una res -\npuesta europea a la Covid-19\u201d con la distribuci\u00f3n equitativa de las dosis a todos los pa\u00edses integrantes y el co -\nmienzo de la vacunaci\u00f3n, previsible -\nmente, el mismo d\u00eda.\nEntre otras responsabilidades pol\u00edti -\ncas a escala europea, Gonz\u00e1lez Ca -\nsares es miembro de la Comisi\u00f3n de \nIndustria, Investigaci\u00f3n y Energ\u00eda, la \nComisi\u00f3n Especial sobre Lucha con -\ntra el C\u00e1ncer y participa tambi\u00e9n en \nla Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, Sa -\nlud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria, todas ellas del Parlamento Europeo.EL GRUPO ASISA ABRE SU PRIMERA \nCL\u00cdNICA EN PORTUGAL\nLa nueva Cl\u00ednica ASISA en Lisboa \nacoger\u00e1 la actividad de ASISA Den -\ntal y ampliar\u00e1 sus servicios en 2021 a nuevas especialidades.\nEl Grupo ASISA ha abierto en Lisboa \nsu primera cl\u00ednica propia en Portugal. Esta apertura se enmarca en los pla-nes de expansi\u00f3n y crecimiento de ASISA en Portugal, donde la compa -\n\u00f1\u00eda est\u00e1 presente en el mercado ase -\ngurador tanto de Vida como No Vida. Esta nueva Cl\u00ednica ASISA, ubicada en la Avenida Duque d\u00b4Avila 185 A 1050-082 Lisboa (muy cercana a Pra\u00e7a Saldanha), abrir\u00e1 inicialmente sus instalaciones para acoger la actividad de ASISA Dental y, a lo largo de 2021, pondr\u00e1 en marcha nuevas especiali-dades m\u00e9dicas (medicina general, \npediatr\u00eda, ginecolog\u00eda o dermatolog\u00eda) \nas\u00ed como los servicios de est\u00e9tica y \nnutrici\u00f3n que ofrece ASISA Care. \nCL\u00cdNICA AVANZADA PARA EL TRATAMIENTO  \nBUCODENTAL \nASISA Dental contar\u00e1 con 7 gabine -\ntes, dotados de la tecnolog\u00eda m\u00e1s \nmoderna para llevar a cabo las t\u00e9c -\nnicas de diagn\u00f3stico y tratamiento bucodental m\u00e1s avanzadas, que in-cluyen tratamientos preventivos, de cirug\u00eda e implantes, ortodoncia y or -\ntodoncia invisible, adem\u00e1s de urgen-cias y est\u00e9tica buco dental (blan -\nqueamiento, carillas, etc.). Para ello, la cl\u00ednica seguir\u00e1 los est\u00e1ndares de \ncalidad del resto de la red asistencial \nde ASISA Dental, que cuenta con el \ncertificado de Calidad ISO 9001.\nIgualmente, la cl\u00ednica contar\u00e1 con \nlos protocolos m\u00e1s rigurosos para \ngarantizar la seguridad de los pa -\ncientes y de los profesionales sanita -\nrios frente a la COVID-19. En este sentido, dispondr\u00e1 de alfombras de desinfecci\u00f3n, sistemas para la medi -\nci\u00f3n de temperatura, equipos de pro -\ntecci\u00f3n adecuados, cuestionario de triaje previo, intervalos de 15 minu -\ntos entre consultas para renovaci\u00f3n del aire y la desinfecci\u00f3n integral de los equipos, entre otros. 21.12 24.12 28.12\n242\nNURIOV V\nAGENCIAS DE COMUNICACI\u00d3N 243\nASEGURADORAS 243\nAUTOCUIDADO 246\nBIOTECNOLOG\u00cdA 248\nCONSULTORAS 256\nDISTRIBUIDORAS 256\nLABORATORIOS GEN\u00c9RICOS 258\nLABORATORIOS INNOVADORES 260\nMEDICINA EST\u00c9TICA 267\nSANIDAD PRIVADA 267\nTECNOLOG\u00cdA 269\nOTROS/ALIMENTACI\u00d3N 278Directorio\n243\nNURIOV V\nATREVIA\nC/ Arturo Soria, 99\n28043 Madrid915640725www.inforpress.es\nCARIOTIPO\nC/ Duque de Sesto, 21, 4\u00ba28009 Madrid914111347www.cariotipomh5.com\nCICERO\nC/ Isabel Colbrand, 10Edif. Alfa III, portal A 4, planta 4 puerta 10928050 Madrid917500640www.cicerocomunicacion.es\nCOMSALUD\nC/ Tren de Arganda, 8, bajo A28032 Madrid912236678www.comsalud.es\nEDELMAN\nPaseo de la Castellana, 9128046 Madrid914184716www.edelmanspain.es913142469www.plannermedia.com\nSERVIMEDIA\nC/ Almansa, 6628039 Madrid915450100www.servimedia.es\nTINKLE\nPaseo de la Castellana, 86, planta 628046 Madrid917021010www.tinkle.es\nWEBER SHANDWICK\nPaseo de la Castellana, 135, planta 11. Edif. Cuzco III28046 Madrid917458600www.webershandwick.es\nAEGON ESPA\u00d1A\nC/ Pr\u00edncipe de Vergara, 15628002 Madrid915636222www.aegon.es\nAIG EUROPE LIMITED\nPaseo de la Castellana, 21628046 Madrid915725210www.AIG.com\nAGRUPACIO MUTUA AMCI\nGran V\u00eda de les Corts Catalanes, 62108010 Barcelona902234040www.agrupaciomutua.es\nALLIANZ\nC/ Tarragona, 10908014 Barcelona902232629www.allianz.es\nANTARES\nDistrito Telef\u00f3nica. Ronda de la Comunicaci\u00f3n, s/n28050 Madrid914831600www.antares.com.es\nASEFA\nAvda. de Manoteras, 32 A28050 Madrid917812200www.asefa.esESTUDIO DE COMUNICACI\u00d3N\nPlaza de la Lealtad, 328014 Madrid915765250www.estudiodecomunicacion.com\nEUROPA PRESS\nPaseo de la Castellana, 21028046 Madrid913592600www.europapress.es\nHILL KNOWLTON\nC/ Oquendo, 23, planta 428006 Madrid914351122www.hkstrategies.es\nKOS COMUNICACI\u00d3N\nC/ Argensola, 22, bajo28004 Madrid913198738www.koscomunicacion.com\nLLORENTE Y CUENCA\nC/ Lagasca, 8828001 Madrid915637722www.llorenteycuenca.com\nPLANNER MEDIA\nPaseo de la Castellana, 20128046 MadridAgencias de Comunicaci\u00f3n\nAseguradorasBERB\u0112S\nC/ Pr\u00edncipe de Vergara, 209 A, 1\u00ba B\n28002 Madrid915632300www.berbes.comberbes@berbes.com\nAgencia de comunicaci\u00f3n especializada en salud y consumo que combina \nun enfoque estrat\u00e9gico riguroso, una mentalidad disruptiva y metodolog\u00edas \u00e1giles de trabajo. Nuestro objetivo es ayudar a nuestros clientes a que sus marcas ganen en salud para contribuir a un mundo m\u00e1s saludable.\nCR\u00d3NICA GLOBAL\nC/Pau Claris, 102, 2\u00ba\n08009 Barcelonawww.cronicaglobal.com666397069admin@cronicaglobal.com\nMedio digital con una concepci\u00f3n cr\u00edtica del periodismo. Desde Barcelona, \nproyectamos un medio de alcance espa\u00f1ol e inter\u00e9s general.\n244\nNURIOV V\n08029 Barcelona\n934954444www.asc.es\nAXA SEGUROS GENERALES\nC/ Camino Fuente de la Mora, 128050 Madrid902404084www.axa.es\nAXA VIDA\nPlaza de la Pau, s/n. WTC, Edif. 608940 Cornell\u00e0 de Llobregat (Barcelona)902404084www.axa.es\nBANKINTER VIDA\nAvda. Bruselas, 1228108 Alcobendas (Madrid)913397500www.bankinter.com\nBANCSABADELL VIDA\nPol. Industrial Can Sant JoanC/ Sena, 1208147 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)937289631www.bancsabadell.com/cs/Satellite/SabAtl/Seguros-/1191332197613/es\nBBVA SEGUROS\nC/ Alcal\u00e1, 1728014 MadridASC\nAvda. Josep Tarradellas, 123 - 12708029 Barcelona934954444www.asc.es\nARAG\nC/ Roger de Flor, 1608018 Barcelona934857730www.arag.es\nASEVAL\nPlaza de la Legi\u00f3n Espa\u00f1ola, 8, Entlo.46010 Valencia (Valencia)963875900www.aviva.es\nAVIVA\nC/ Camino Fuente de la Mora, 928050 Madrid912971700www.aviva.es\nAXA AURORA VIDA\nC/ Buenos Aires, 1248001 Bilbao (Vitoria-Gasteiz)902404084www.axa.es\nASISTENCIA SANITARIA COLEGIAL\nC/ Josep Tarradellas, 123 - 127902120010www.bbvaseguros.com\nBIHARKO (GRUPO)\nPlaza Euskadi, 548009 Bilbao (Vitoria-Gasteiz)900445566www.portal.kutxabank.es/cs/Satellite/kb/es/particulares\nBNP PARIBAS CARDIF (GRUPO)\nC/ Ribera del Loira, 2828042 Madrid915903001www.bnpparibascardif.es\nCAI VIDA Y PENSIONES\nPaseo Isabel La Cat\u00f3lica, 650009 Zaragoza976718990www.cai.es\nCARDIF ASSURANCE VIE\nC/ Ribera del Loira, 2828042 Madrid915903001www.bnpparibascardif.es\nCASER RESIDENCIAL\nC/ Santa Hortensia28002 Madrid917160036www.caseresidencial.es\nCATALUNYA CAIXA VIDA\nPol. Mas MateuC/ Roure, 6 - 808820 Prat de Llobregat (Barcelona)934845000www.catalunyacaixa.com/Portal/esParticularesComodin+Aviso+Legal\nCCM VIDA Y PENSIONES\nC/ Carreter\u00eda, 516002 Cuenca (Cuenca)913397500www.ccm.es\nMARCH JLT\nC/ Lagasca, 88, planta 228001 Madrid915766530www.march-jlt.es\nMARSH\nPaseo de la Castellana, 21628046 Madrid915142646www.marsh.es\nMEDITERR\u00c1NEO VIDA\nAvda. de Elche, 178ASISA\nC/Juan Ignacio Luca de Tena, 12\n28027 Madridwww.asisa.es 919911999asisa.informacion@asisa.es\nASISA es una aseguradora que ofrece atenci\u00f3n sanitaria a trav\u00e9s de una \nextensa red asistencial y mantiene un modelo sin \u00e1nimo de lucro, que re-invierte los excedentes en la mejora de su equipo humano y tecnol\u00f3gico, la modernizaci\u00f3n de instalaciones y la capacitaci\u00f3n de sus profesionales. ASISA completa su oferta de seguros de salud con seguros dentales, de vida, accidentes, decesos, asistencia en viajes y mascotas.\nA.M.A. GRUPO \nV\u00eda de los Poblados, 3\nParque Empresarial Cristalia. Edif. 4 A 28033 Madrid www.amaseguros.com 913434700ama@amaseguros.com\nA.M.A. es la mutua de los profesionales sanitarios. Cuenta con una oferta \ncompleta tanto en p\u00f3lizas personales como profesionales. Es l\u00edder en se-guros de Responsabilidad Civil Profesional y ocupa los primeros puestos en los ranking de aseguradoras nacionales de Autom\u00f3vil y Multirriesgos.\n245\nNURIOV V\nEdif. Centro Administrativo\n03008 Alicante (Alicante)965905344www.cam.es\nMETLIFE\nAvda. de los Toreros, 328028 Madrid902550366www.metlife.es\nNECTAR\nAvda. de Burgos, 1928036 Madrid913840458www.nectar.es\nOCASO SEGUROS\nC/ Princesa, 2328008 Madrid915380100www.ocaso.es\nPELAYO MUTUA DE SEGUROS\nC/ Santa Engracia, 67 - 6928010 Madrid902352235www.pelayo.com\nMUTUAL M\u00c9DICA\nV\u00eda Laietana, 3108003 Barcelona933197800www.mutualmedica.com\nNORTEHISPANA\nC/ Pau Claris, 13208009 Barcelona902406060www.nortehispania.com\nPLUS ULTRA\nPlaza de las Cortes, 828014 Madrid902151015www.plusultra.es/plusultra.tv\nQUINTA DE SALUD LA ALIANZA\nC/ Londres, 28 - 38, 5\u00ba08029 Madrid934959200www.alianca.es\nREALE (GRUPO)\nC/ Santa Engracia, 14 - 1628010 Madrid902400900www.reale.es\nRURAL VIDA\nC/ Basauri, 1428023 MadridSANTANDER SEGUROS\nAvda. de Cantabria, s/n. Ciudad  Grupo Santander. Edif. Marisma28660 Boadilla del Monte (Madrid)902242424www.bancosantander.es\nSEGURCAIXA ADESLAS\nPaseo de la Castellana, 259 C Torre de Cristal28046 Madrid915665004www.segurcaixaadeslas.es\nSEGUROS BILBAO\nPaseo del Puerto, 2048992 Getxo (Vizcaya)902456645www.segurosBilbao.com917007000www.segurosrga.es\nRACC SEGUROS\nAvda. Diagonal, 687, Edif. B, 1\u00ba08028 Barcelona934955000www.racc.es\nSANITAS\nC/ Ribera del Loira, 5228042 Madrid902102400www.sanitas.es\nSANTALUCIA\nPlaza de Espa\u00f1a, 1528008 Madrid902242000www.santalucia.esGRUPO PSN\nC/ G\u00e9nova, 26\n28004 Madridhttps://psn.es910616790informacion@grupopsn.es\nEl Grupo PSN presta servicio integral a los profesionales universitarios. Su \nactividad principal es la aseguradora, con una cartera de seguros de Vida y pensiones y productos de Responsabilidad Civil Profesional, Multirriesgo, Hogar, Auto, Decesos, etc\u00e9tera.\nNUEVA MUTUA SANITARIA\nC/ Villanueva, 14, 4\u00aa planta\n28001 Madridwww.nuevamutuasanitaria.es912908075 info@nuevamutuasanitaria.es \nNueva Mutua Sanitaria, una de las sociedades l\u00edderes en Espa\u00f1a de presta-\nci\u00f3n de servicios m\u00e9dico-sanitarios para profesionales. Con m\u00e1s de 65 a\u00f1os de experiencia, un cuadro m\u00e9dico de 35.400 profesionales y una red de 1.100 centros m\u00e9dico-hospitalarios de \u00e1mbito nacional, ofrece servicios m\u00e9dicos personalizados y permanentes a 36.000 mutualistas y asegurados.\nDKV SEGUROS\nTorre DKV , C/ de Mar\u00eda Zambrano, 31\n50018 Zaragozahttps://dkvseguros.com/ 976506000informacion.seguros@dkvseguros.es \nEl Grupo DKV es parte de ERGO, uno de los mayores grupos aseguradores \nen Alemania y Europa. Cuenta en Espa\u00f1a con varias empresas que cubren y aseguran diferentes aspectos, entre ellas DKV Servicios, especializada en servicios de salud y bienestar, que desarrolla las soluciones de salud digital.\n246\nNURIOV V\n915041566\ninformacion@uniteco.es\nWILLIS\nPaseo de la Castellana, 36 - 38 planta 428046 Madrid914233400www.willis.es\nVIDACAIXA GRUPO\nC/ Juan Gris, 20 - 2608014 Barcelona932278700www.vidacaixa.com\nVITAL SEGURO\nCarrer de Deu I Mata, 9608029 Barcelona936020602www.vitalseguro.com\nZURICH (GRUPO)\nV\u00eda Augusta, 20008021 Barcelona933067300www.zurich.com\nABOCA\nC/ Sant Josep, 2308302 Matar\u00f3 (Barcelona)937410320www.aboca.com/es\nABBOTT LABORATORIES, S.A.\nAvda. de Burgos, 9128050 Madrid913375200 / 913375306www.es.abbott\nALTER\nC/ Mateo Inurria, 3028036 Madrid913433320www.alter.esSEGUROS CATALANA OCCIDENTE\nAvda. Alcalde Barnils, 6308174 Sant Cugat del Vall\u00e8s  \n(Barcelona)902344000www.grupocatalanaoccidente.com\nSEGUROS EL CORTE INGL\u00c9S\nC/ Hermosilla, 11228009 Madrid901116146www.elcorteingles.es\nSEGUROS GENERALES RURAL\nC/ Basauri, 1428023 Madrid917007000www.segurosrga.es\nSEGUROS RGA (GRUPO)\nC/ Basauri, 1428023 Madrid917007000www.segurosrga.es\nUNICORP VIDA\nC/ Bolsa, 429015 M\u00e1laga (M\u00e1laga)902390460www.aviva.es/es/corporativa\nUNION DEL DUERO VIDA\nPaseo de la Castellana, 16728046 Madrid915798530www.cajaduero.es\nUNNIM VIDA\nRambla d\u2019\u00c8gara, 35208221 Terrasa (Barcelona)902480808www.unnim.es\nUNITECO PROFESIONAL\nC/ Pez Volador, 22 28007 Madridwww.unitecoprofesional.esARKOPHARMA SA\nC/ Amaltea, 9, planta 228045 Madrid902202456www.arkopharma.es\nANGELINI\nCarrer d\u2019Osi, 708034 Barcelona932534500www.angelini.es\nBIOD\u00c9S SL - DEMIFARMA\nC/ Burdeos, 824404 Ponferrada (Le\u00f3n)987428119www.bio3.es/es\nBOEHRINGER INGELHEIM ESPA\u00d1A, S.A.\nC/ Prat de La Riba, 5008174 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)934045100www.boehringer-ingelheim.es\nBAMA-GEVE, S.L.U.\nAvda. Diagonal, 490, 4\u00ba08006 Barcelona934154822www.bamageve.es\nBOLTON CILE ESPA\u00d1A, S.A.\nC/ Omb\u00fa, 328045 Madrid914687995www.bolton.es\nCHIESI ESPA\u00d1A, S.A.\nAvda. de Europa, 41 - 4308908 L \u2019Hospitalet de Llobregat (Barcelona)934948000www.chiesi.es\nLABORATORIOS CINFA \nTraves\u00eda de Roncesvalles, 1 Pol. Ollokilanda31699 Olloki (Navarra) 948335005 www.cinfa.com  \nCOMBE EUROPA, S.L.\nC/ Orense, 5828020 Madrid913550521www.combe.com\nEFFIK, S.A.\nC/ San Rafael, 328108 Alcobendas (Madrid)AutocuidadoUNITECO PROFESIONAL, CORREDUR\u00cdA DE SEGUROS, S.L.\nC/ Pez Volador, 22\n28007 Madrid www.unitecoprofesional.es/912061200 / 915041566Informacion@Uniteco.es\nUniteco es una corredur\u00eda de seguros especializada en el profesional sani-\ntario que lleva m\u00e1s de 50 a\u00f1os acompa\u00f1ando al m\u00e9dico en su d\u00eda a d\u00eda, para que su \u00fanica preocupaci\u00f3n sea salvar vidas. Nos encargamos de todo para la protecci\u00f3n profesional y personal del m\u00e9dico.\n247\nNURIOV V\n913585273\nwww.effik.es\nESPECIALIDADES FARMAC\u00c9UTICAS\nCentrum, S.A. Sagitario, 1403006 Alicante (Alicante)965286700www.asac.net\nDEITERS, FITOTERAPIA Y COSM\u00c9TICA, S.L.\nC/ Riera de Montalegre, 4908915 Barcelona934650936www.labdeiters.com\nFAES FARMA, S.A.\nC/ Mar\u00eda de Molina, 4028006 Madrid914119768www.faes.com\nFARLINE, S.A.\nC/ Santa Engracia, 3128010 Madrid902522999www.farline.cofares.es\nESTEVE\nMare de D\u00e9u de Montserrat,1208024 Barcelona934466000www.esteve.es\nFARMASIERRA\nCtra. Ir\u00fan Km. 26,20028700 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)916570659www.farmasierra.com\nFERRER OTC\nC/ Joan Sala, 208770 Sant Sadurn\u00ed D\u00b4Anoia (Barcelona)938917000www.freixenet.es\nFARDI\nC/ Grassot, 1608025 Barcelona932073070www.fardi.com\nFORT\u00c9 PHARMA IB\u00c9RICA, S.L.\nCtra. Sabadell-Granollers, Km. 14,508015 Lli\u00e7\u00e0 De Vall (Barcelona)938609500www.fortepharma.com\nGLAXOSMITHKLINE CONSUMER\nC/ Healthcare, S.A. Severo Ochoa, 228760 Tres Cantos (Madrid)902029575www.galderma.es\nLABORATORIOS HARTMANN, S.A.\nC/ Carrasco I Formiguera, 4808302 Matar\u00f3 (Barcelona)937417100www.hartman.info\nLABORATORIOS HEEL ESPA\u00d1A, S.A.U\nC/ Madro\u00f1o, s/n. Pol. la Mina28770 Colmenar Viejo (Madrid)918473910www.heel.es\nLABORATORIOS ORDESA, S.L.\nEnlace con el Prat, s/n 08830 Sant Boi de Llobregat (Barcelona)902105243www.ordesa.es\nLABORATORIOS SALVAT, S.A.\nC/ Gall, 30 - 3608950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)933718600www.salvatbiotech.com\nMERCK, S.L.\nC/ Mar\u00eda de Molina, 4028006 Madrid917454400www.merck.es\nMSD CONSUMER CARE\nC/ Josefa Valc\u00e1rcel, 3828027 Madrid913210600www.msd.es\nNATAC BIOTHECH S.L.\nParque Cient\u00edfico de Madrid Campus de CantoblancoC/ Faraday, 728049 Cantoblanco (Madrid)918276470www.natac.es\nOMEGA PHARMA ESPA\u00d1A, S.A\nC/ Mar Mediterr\u00e1neo, 1328033 Madrid917645815www.omegapharma.es\nLABORATORIOS VI\u00d1AS, S.A.\nC/ Proven\u00e7a, 36808025 Barcelona932134700www.vinas.es918070300www.gsk.com\nGRUPO MENARINI\nC/ Maresme,12008918 Badalona (Barcelona)934628800www.menarini.es\nGYNEA LABORATORIOS, S.L.\nC/ Colom, 508184 Palau Solit\u00e0 I Plegamans (Barcelona)938639560www.gynea.com\nHARTINGTON PHARMACEUTICAL, S.L.\nAvda. Ernest Lluch 32, P .6.308302 Matar\u00f3 (Barcelona)932212371www.hartington.org\nHRA PHARMA\nC/ Dr. Fleming, 128036 Madrid902107428www.hrapharma.com\nIFC\nC/ Arequipa, 1, 5\u00aa PL.28042 Madrid913822990www.ifc-spain.com\nINDUSTRIAL FARMAC\u00c9UTICA\nC/ Cantabria, S.A. Pirita, 628850 Torrej\u00f3n de Ardoz (Madrid)916769082www.ifc-spain.com\nJOHNSON & JOHNSON, S.A.\nPaseo de las Doce Estrellas, 5 - 728042 Campo de las Naciones (Madrid)913869802www.jnj.com\nLABORATORIOS ACTAFARMA, S.L.L.\nC/ Cercedilla, 11, Nave 128925 Alcorc\u00f3n (Madrid)902202456www.actafarma.com\nLABORATORIOS ERN, S.A.\nAvda. de Oporto, 6028019 Madrid915694249www.ern.es\nLABORATORIOS GALDERMA S.A.\nC/ Agust\u00edn de Foxa, 29, 6\u00ba28036 Madrid248\nNURIOV V\nSIGMA TAU ESPA\u00d1A, S.A.\nC/ Bolivia, 15. Pol. Industrial Azque \n28806 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918883600www.sigma-tau.es\nROTTAPHARM, S.L.U.\nAvda. Diagonal, 67 - 6908019 Barcelona932988200www.rottapharm.es\nTEVA PHARMA, S.L.U.\nC/ Anabel Segura, 11, planta 1 Edif. Albatros B28108 Alcobendas (Madrid)913543280www.tevagenericos.es/aviso_legal.php\nURGO HEALTHCARE, S.L.U.\nBarrio de la Florida, 2920120 Hernani (Guip\u00fazcoa)943335057www.urgo.es\nSANOFI-AVENTIS, S.A.\nEdif. Torre Diagonal Mar. Josep Pla, 208019 Barcelona934859400\nURIACH AQUILEA OTC, S.L.\nPol. Industrial Riera de CaldesAvda. Cam\u00ed Reial, 51 - 5708184 Palau-Solit\u00e0 I Plegamans (Barcelona)900122013www.uriach.com/aquilea-otc\nZAMBON, S.A.U.\nPol. Can Bernades, Subir\u00e0. Maresme, 508130 Santa Perp\u00e8tua de Mogoda (Barcelona)935446400www.zambon.es\n3P BIOPHARMACEUTICALS, S.L.\nPol. Industrial Mochol\u00edC/ Mochol\u00ed, 231110 No\u00e1in (Navarra)948346480www.3pbio.com\nAB BIOTICS S.A.\nEdifici Eureka - Campus de la Uab08193 Bellaterra (Barcelona)972183421www.ab-biotics.comLACER, S.A.\nC/ Sardenya, 35008025 Barcelona934465300www.lacer.es\nM4 PHARMA, S.L.\nCarrer del Marroc, 20008019 Barcelona902120320www.m4pharma.com\nPFIZER CONSUMER HEALTHCARE\nAvda. Europa, 2028108 Alcobendas (Madrid)914909900www.pfizer.es\nPHERGAL LAB\nC/ Hierro, 79. Ap. Correo, 40528850 Torrej\u00f3n De Ardoz (Madrid)918276470www.phergal.com\nPUERTO GALIANO\nC/ Par\u00eds, 428232 Las Rozas (Madrid)917105047www.puertogaliano.es\nPEROX FARMA S.A.\nGran V\u00eda Corts Catalanes, 533, Pral.08011 Barcelona934517878www.peroxfarma.com\nSANDOZ FARMAC\u00c9UTICA, S.A.\nAvda. de la Osa Mayor, 428023 Madrid915488404www.sandozfarma.es\nPIERRE FABRE IB\u00c9RICA, S.A.\nCarrer de Ramon Trias Fargas, 708005 Barcelona900505622www.pierre-fabre.com/fr\nSEID, S.A.\nCtra. Sabadell a Granollers, Km. 1508185 Lli\u00e7\u00e0 de Vall (Barcelona)938445730www.lab-seid.com\nRECKITT BENCKISER HEALTHCARE, S.A.\nPaseo de Gracia, 908007 Barcelona934813200www.rb.comABBVIE FARMAC\u00c9UTICA S.L.U. \nAvda. de Burgos, 91 28050 Madrid 913840910 www.abbvie.es\nABENGOA BIOENERGY\nPaseo de la Castellana, 31, planta 328046 Madrid954937000www.abengoabioenergy.com\nASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE  \nBIOEMPRESAS (ASEBIO) \nC/ Diego de Le\u00f3n, 44, 2\u00ba Dcha.28006 Madrid912109374www.asebio.com\nABILITY PHARMACEUTICALS, S.L.\nEdifici Eureka - Campus de la Uab08193 Bellaterra (Barcelona)935868977www.abilitypharma.com\nAC-GEN READING LIFE\nPaseo de Bel\u00e9n, 9, portal A. Edif. Ctta 2\u00ba, planta47011 Valladolid (Valladolid)983016257www.ac-gen.es\nAGROAXIS\nParque Cientifico Tecnologico Agroindustrial de Jerez, Ctra. Nacional, 34911591 Jerez de la Frontera (C\u00e1diz)609209992www.agroaxis.com\nAGROCODE BIOSCIENCE\nCtra. de Alic\u00fan, 369, 2\u00ba B04721 El Parador de Roquetas de Mar (Almer\u00eda)950346909www.agrocode.com/es\nALGAENERGY, S.A.\nAvda. de Europa, 19. Parque Empresarial \u201cLa Moraleja\u201d28108 Alcobendas (Madrid)914902020www.algaenergy.es\nALGENEX (ALTERNATIVE GENE  \nEXPRESSION S.L.)\nParque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de la UPM  Campus de Montegancedo\n28223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)914524941www.algenex.comBiotecnolog\u00eda249\nNURIOV V\nADVANCELL ADVANCED IN VITRO\nCell Technologies, S.A.\nV\u00eda Augusta, 59, piso 308006 Barcelona936676982www.advancell.net\nALIAD CONOCIMIENTO Y SERVICIO\nC/ Ar\u00e1ndiga, 18 C28023 Aravaca (Madrid)913571550www.aliad.es/es\nALMA CG\nEdif. Sollube Plaza Carlos Tr\u00edas Bertr\u00e1n, 728020 Madrid915750301www.almacg.es\nALEXION PHARMA SPAIN, S.L.\nPasseig de Gr\u00e0cia, 8508008 Barcelona932723005www.alxn.com/SelectCountry/Spain.aspx\nALMA MANAGEMENT & EXECUTION\nC/ Poeta Mario L\u00f3pez, 2014011 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957227182www.alma-me.com\nALTHIA\nC/ Vel\u00e1zquez, 16, 3\u00ba D28001 Madrid915776674www.althia.es\nAMADIX\nC/ Los Molinos, 447001 Valladolid (Valladolid)983102060www.amadix.com\nAQUIL\u00d3N CYL, S.L\nCampus Universitario Veganza,(Facultad de Veterinaria), s/n 24007 Le\u00f3n (Le\u00f3n)987293383www.aquiloncyl.com\nARACLON BIOTECH, S.L.\nV\u00eda de la Hispanidad, 2150009 Zaragoza976796562www.araclon.com\nALMIRALL, S.A.\nRonda General Mitre, 15108022 BarcelonaBIOGEN IDEC IB\u00c9RICA, S.L.\nPaseo de la Castellana, 4128046 Madrid913107110www.biogenidec.es\nBIOINREN\nCampus Miguel de Unamuno, Edif. Departamental - S-1637007 Salamanca (Salamanca)923105933www.bio-inren.es/es\nBCN HEALTH\nTravessera de Gr\u00e0cia, 62, 5 \u00c8 6 A08006 Barcelona932091865www.bcnhealth.com\nBIOKIT RESEARCH & DEVELOPMENTS, \nS.L.U.\nCan Male, s/n \n08186 Lli\u00e7\u00e0 D\u2019amunt (Barcelona)938609000www.biokit.com\nBIOMADRID\nC/ Montesa, 3928006 Madrid902103550www.bioMadrid.org\nBIOMEDAL, S.L.\nAvda. Am\u00e9rico Vespucio, 5 - 4planta 1, M\u00f3dulo 1241092 Sevilla (Sevilla)954081276www.biomedal.com/es/index.html\nBIOMOL-INFORMATICS S.L.\nC/ Faraday, 7Campus Universidad Aut\u00f3noma de Madrid28049 Cantoblanco (Madrid)918279767www.biomol-informatics.com\nBIONANOPLUS, S.L.\nPol. Industrial Mocholi - Plaza Cein, 5, Nave B 1431110 No\u00e1in (Navarra)948103926www.bionanoplus.com\nBIONATURIS\nAvda. Desarrollo Tecnol\u00f3gico, 1111591 Jerez de la Frontera (C\u00e1diz)856818424www.bionaturis.com/es932913000www.almirall.es\nARTINVET INNOVATIVE THERAPIES, S.L.\nParque Cient\u00edfico de Bizkaia, 800, 2\u00ba48160 Derio (Bizkaia)946564993www.artinvetmed.com\nAMGEN, S.A\nWorld Trade Center BarcelonaMuelle Barcelona Edif. Sur, planta 708039 Barcelona936001900www.amgen.es\nASCIDEA COMPUTATIONAL BIOLOGY  \nSOLUTIONS, S.L.\nC/ Almogavers, 16508018 Barcelona935868731www.ascidea.com\nANAPHARM EUROPE\nC/ Encuny, 22, planta 208038 Barcelona932238636www.anapharmeurope.com\nBANCO ESPA\u00d1OL DE ALGAS\nMuelle de Taliarte, s/n 35214 Telde (Gran Canaria)928133290www.marinebiotechnology.org\nBAXALTA SPAIN, S.L.\nParque Empresarial San Fernando Edif. Munich, planta 2Avda. Castilla, 228830 San Fernando de Henares (Madrid)917904000 / 917904010www.baxalta.es\nBAYER CROPSCIENCE NV\nParque Tecnol\u00f3gico C/ Charles Robert Darwin, 1346980 Paterna (Valencia)961965300www.bayercropscience.es\nBIOCHEMIZE S.L.\nAvda. de la Innovaci\u00f3, 208221 Terrassa (Barcelona)931298447www.biochemize.com\nBIOCROSS\nC/ Almagro, 1, 1\u00ba Dcha.28010 Madrid914467897www.biocross.es250\nNURIOV V\nFORMUNE S.L.\nVivero de Innovaci\u00f3n, Pol. Mochol\u00ed, \nPlaza Cein 5, Oficina T531110 No\u00e1in (Navarra)948316157www.formune.es\nESTEVE\nAvda. Mare de D\u00e9u de Montserrat, 22108041 Barcelona934466000www.esteve.es\nFUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA PARA LA CIENCIA \nY LA TECNOLOG\u00cdA\nC/ Pedro Teixeira 8, planta 2, Edif. \nIberia Mart28020 Madrid914250909www.fecyt.es\nFERRER INCODE, S.L.\nAvda. Diagonal, 549, planta 508029 Barcelona936003700www.ferrerincode.com\nFERRER INTERNACIONAL S.A.\nAvda. Diagonal, 549, planta 508029 Barcelona936003700www.ferrer.com\nFUNDACI\u00d3N GAIKER\nParque Tecnol\u00f3gico de Bizkaia,Edif. 20248170 Zamudio (Bizkaia)946002323www.gaiker.es\nFUNDACI\u00d3N IMDEA ALIMENTACI\u00d3N\nC/ Faraday, 7Parque Cient\u00edfico de Madrid28049 Cantoblanco (Madrid)917278100www.alimentacion.imdea.org\nFUNDACI\u00d3N INBIOMED\nPaseo Mikeletegi, 8120009 San Sebasti\u00e1n (Guip\u00fazcoa)943309064www.inbiomed.org\nFUNDACI\u00d3N MEDINA (CENTRO DE EXCE -\nLENCIA EN INVESTIGACI\u00d3N DE MEDICA -\nMENTOS INNOVADORES EN ANDALUC\u00cdA)\nEdif. Desarrollo Farmac\u00e9utico Avda. Conocimiento, 3. Parque Tecnol\u00f3gico Ciencias de la Salud 18016 Armilla (Granada)BIONCOTECH THERAPEUTICS, S.L.\nC/ Catedr\u00e1tico Agust\u00edn Escardino, 9 Parc Cient\u00edfic Uv.46980 Paterna (Valencia)961109955www.bioncotech.com/es\nBIONET INGENIER\u00cdA\nAvda. Azul 2.11.2Parque Tecnol\u00f3gico Fuente Alamo30320 Fuente \u00c1lamo (Murcia)902170704www.bionet.com\nDREAMGENICS, S.L.\nParque Tecnol\u00f3gico de AsturiasP 30 (Edif. Treelogic)33428 Llaneras (Asturias)902423023www.dreamgenics.com/es\nENTRECHEM, S.L.\nEdif. Cient\u00edfico Tecnol\u00f3gico, Campus \u201cEl Cristo33006 Oviedo (Asturias)985259021www.entrechem.com/es/index.htm\nENZYMLOGIC\nC/ Santiago Srisol\u00eda, 228760 Tres Cantos (Madrid)678550121www.enzymlogic.com/en\nERA7 INFORMATION TECHNOLOGIES\nBic Granada Avenida de la Innova-ci\u00f3n, 1. Parque Tecnol\u00f3gico Ciencias de la Salud18001 Granada (Granada)958256771www.era7bioinformatics.com/es\nEUROGENETICS\nPaseo De La Victoria, 31, 1\u00ba A14004 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957421732www.eurosemillas.com\nFIBROSTATIN, S.L.\nC/ Catedr\u00e1tico Agust\u00edn Escardino, 9Parc Cient\u00edfic Universitat de Val\u00e8ncia 46980 Paterna (Valencia)960000802www.fibrostatin.com/index.php/es\nFINA BIOTECH\nCamino de las Huertas, 2. Edif. 128223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)917991564www.finabiotech.es958993965www.medinadiscovery.com/es/inicio\nFUNDACI\u00d3N PARA LA INVESTIGACI\u00d3N \nBIOM\u00c9DICA DE ANDALUC\u00cdA ORIENTAL (FIBAO)\nC/ Doctor Azpitarte, 4, planta 4\n18012 Granada (Granada)958020245www.fibao.es\nFUNDACI\u00d3N PARA LA INVESTIGACI\u00d3N \nBIOM\u00c9DICA HOSPITAL UNIVERSITARIO 12 DE OCTUBRE\nAvda. de C\u00f3rdoba, s/n\nCentro de Actividades Ambulatoriasplanta 6, bloque D28041 Madrid917792839www.imas12.es\nFUNDACI\u00d3N PARQUE CIENT\u00cdFICO  \nTECNOL\u00d3GICO AGROALIMENTARIO AULA \nDEI (FUNDACI\u00d3N PCTAD)\nAvda. Monta\u00f1a, 930\n50059 Zaragoza976716976www.pctauladei.com\nFUNDACI\u00d3N PARQUE TECNOL\u00d3GICO DE \nCIENCIAS DE LA SALUD DE GRANADA (PTS)\nC/ Recogidas, 24, portal B, Esc. A - 1\u00ba B\n18016 Granada (Granada) 900100319www.ptsgranada.com\nFUNDACI\u00d3N P\u00daBLICA ANDALUZA PARA \nLA GESTI\u00d3N DE LA INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD DE SEVILLA (FISEVI)\nAvda. Manuel Siurot, s/n. \nHospital Virgen del Roc\u00edo, Edif. de Laboratorios, planta 641013 Sevilla (Sevilla)955013284www.fisevi.com\nFUNDACI\u00d3N P\u00daBLICA ANDALUZA PA  \nRA LA INVESTIGACI\u00d3N DE M\u00c1LAGA EN \nBIOMEDICINA Y SALUD\nAvda. Jorge Luis Borges, 15, bloque \n2, planta 329010 M\u00e1laga (M\u00e1laga)951440260www.fimabis.org/index.php\nFUNDACI\u00d3N P\u00daBLICA ANDALUZA  \nPROGRESO Y SALUD\nAvda. Am\u00e9rico Vespucio, 5, bloque 2, planta 241092 Sevilla (Sevilla)955040450251\nNURIOV V\nwww.juntadeandalucia.es/funda-\ncionprogresoysalud\nFUNDACI\u00d3N VASCA DE INNOVACI\u00d3N E  \nINVESTIGACI\u00d3N SANITARIAS\nTorre del Bec (Bilbao Exhibition Centre) - Ronda de Azkue, 148902 Barakaldo (Vizcaya)944536144www.bioef.org\nGADEA BIOPHARMA, S.L.U.\nC/ Nicostrato Vela, s/nParque Tecnol\u00f3gico de Le\u00f3n24009 Le\u00f3n (Le\u00f3n)983548272www.gadea.com\nGALILEO EQUIPMENTS, S.L.\nAvda. de Valdelaparra, 35 C28108 Alcobendas (Madrid)911923737www.galileoequipos.com\nGENDIAG\nJoan XXIII, 1008950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)935093233www.gendiag.com\nGENERA BIOTECH\nC/ Catedr\u00e1tico Agust\u00edn Escardino, 9Parque Cient\u00edfico de Valencia46980 Paterna (Valencia)960046932www.generabiotech.com\nGENETADI BIOTECH\nPol. Parque Tecnol\u00f3gico48160 Derio (Bizkaia)944044343www.genetadi.com\nGENETRIX, S.L.\nPlaza de la Encina, 10 - 11. N\u00facleo 1, planta 328760 Tres Cantos (Madrid)918063308www.genetrix.es\nGENMIC: GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N DE \nGEN\u00c9TICA Y MICROBIOLOG\u00cdA\nCampus de Arrosadia, s/n\n31006 Pamplona (Navarra)948169107www.unavarra.es/genmic\nGENNOVA SCIENTIFIC, S.L.\nJohann Gutenberg, 4 F . Pol. Industrial el C\u00e1\u00f1amo, 141300 San Jos\u00e9 de la Rinconada 935712700www.grifols.com\nGRIFOLS, S.A.\nAvda. Fuentemar, 3128823 Coslada (Madrid)917479466www.grifols.com\nGRUPO BIOSERENTIA\nC/ Pr\u00edncipe de Vergara, 57, Esc. A, 1 B28009 Madrid915632199www.bioserentia.com\nHARLAN LABORATORIES\nCtra. Sentmenat, Km. 2,80008211 Castellar del Vall\u00e8s (Barcelona)937190361www.harlan.com\nHEALTH IN CODE\nEdif. o Fort\u00edn as Xubias, s/n15006 La Coru\u00f1a (La Coru\u00f1a)881600003www.healthincode.com\nHISTOCELL, S.L.\nParque Tecnol\u00f3gico Zamudio, s/n 48170 Zamudio (Vizcaya)946567900www.histocell.com\nHOFFMANN EITLE\nC/ Paseo de la Habana, 9 - 1128036 Madrid912986178www.hoffmanneitle.es\nIMMUNOSTEP , S. L.\nAvda. Universidad De Coimbra, s/n37007 Salamanca (Salamanca)923294827www.immunostep.com\nINGECLIMA, S.L.\nAvda. Camino de Cortao, 6 - 8. Nave 2228700 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)911960845www.ingeclima.com\nINGENIATRICS\nC/ Camino Moz\u00e1rabe, 4141900 Camas (Sevilla)954081214www.ingeniatrics.com\nINKEMIA IUCT GROUP\nC/ Alvarez de Castro, 6308100 Mollet (Barcelona)(Sevilla)954150767www.gennova-europe.com\nGENOMICA S.A.U\nC/ Alcarria, 7. Pol. Ind. Coslada28823 Coslada (Madrid)916748990www.genomica.es\nGENZYME S.L.U.\nC/ Martinez Villergas, 5228027 Madrid917245700www.genzyme.es\nGESTI\u00d3N SANITARIA SIGLO XXI\nPlaza de las Moradas, 45 Local Izdo.41006 Sevilla (Sevilla)654529063www.gestion21.es\nGLEN BIOTECH S.L.\nCtra. de Agost, 12603690 Sant Vicent del Raspeig (Alicante)633034536www.glenbiotech.es\nGOBIERNO DE LA RIOJA. DIRECCI\u00d3N  \nGENERAL PARA LA INNOVACI\u00d3N\nAvda. de Zaragoza, 21Centro Tecnol\u00f3gico de la Rioja26701 La Rioja (Navarra)941291684www.larioja.org\nGP-PHARM, S.A.\nPol. Industrial Els Vinyets, Els Fogars, Sector II\n08777 Sant Quint\u00ed de Mediona (Barcelona)938192200www.gp-pharm.com/es\nGRADOCELL,S.L.\nC/ Santiago Grisol\u00eda, 2Parque Cient\u00edfico de Madrid28760 Tres Cantos (Madrid)664429569www.gradocell.com\nGRI-CEL S.A.\nAvda. de la Generalitat, 15208174 Sant Cugat Del Vall\u00e8s (Barcelona)935712700www.grifols.com\nGRIFOLS ENGINEERING S.A.\nC/ Can Guasch, 208150 Parets del Vall\u00e8s (Barcelona)252\nNURIOV V\nINSTITUTO DE SALUD CARLOS III\nC/ Monforte de Lemos, 5\n28029 Madrid918222100www.isciii.es\nINSTITUTO INTERNACIONAL DE  \nFLEBOLOG\u00cdA IIDF\nC/ Recogidas, 24, portal B, bajo G18002 Granada (Granada)958253581www.iidf.es\nINSTITUTO MAIM\u00d3NIDES DE INVESTIGA -\nCI\u00d3N BIOM\u00c9DICA DE C\u00d3RDOBA (IMIBIC)\nAvda. Men\u00e9ndez Pidal, s/n. Hospital Reina Sof\u00eda, Edif. de Consultas Externas, Nivel 114004 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957736481www.imibic.org\nINSTITUTO RAM\u00d3N Y CAJAL DE  \nINVESTIGACI\u00d3N SANITARIA\nCtra. de Colmenar Viejo, Km. 9,100, planta 2, Dcha. (Investigaci\u00f3n)28034 Madrid913368147www.irycis.org\nINTEGROMICS, S.L.\nC/ Santiago Grisol\u00edaParque Cient\u00edfico de Madrid, P .T.M\n28760 Tres Cantos (Madrid)911282411www.integromics.com\nINTELLIGENT PHARMA S.L.\nC/ Baldiri Reixac, 4 - 8Torre I, planta 6. Parc Cient\u00edfic de Barcelona08028 Barcelona934034551www.intelligentpharma.com\nLABGENETICS, S.L.\nC/ Poeta Rafael Morales, 2, planta 228702 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)916592298www.labgenetics.com.es\nLABORATORIOS FARMARABA, S.L.\nC/ Tratado de Par\u00eds,1. Pabell\u00f3n 14 Pol. Industrial Subillabide01230 Nanclares de Oca (\u00c1lava)945365660www.farmaraba.com\nLABORATORIOS MENARINI, S.A.\nCarrer Alfons XII, 587935793432www.inkemia.com\nINMUNOLOG\u00cdA Y GEN\u00c9TICA APLICADA, \nS.A. INGENASA\nC/ Hermanos Garc\u00eda Noblejas, 39, 8\u00ba\n28037 Madrid913680501www.ingenasa.eu\nINNOVAXIS\nEdif. Singular. Parque Tecnol\u00f3gico Cient\u00edfico de Jerez, Autov\u00eda A4 Km. 63111591 Jerez de la Frontera (C\u00e1diz)609209992www.innovaxis.com\nINSTITUT DE RECERCA BIOM\u00c8DICA DE \nLLEIDA (IRBLLEIDA)\nAvda. Alcalde Rovira Roure, 80\n25198 L\u00e9rida973702201www.irblleida.org/es\nINSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N\nBiom\u00e9dica (Irb Barcelona) Baldiri Reixac, 1008028 Barcelona934037111www.irbBarcelona.org/es\nINSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N SANITARIA \nFUNDACI\u00d3N JIM\u00c9NEZ D\u00cdAZ\nAvda. Reyes Cat\u00f3licos, 2, Entreplanta \nFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz28040 Madrid915504800www.fjd.es\nINSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N SANITARIA \nLA FE\nAvda. Fernando Abril Martorell, 106\nTorre A, planta 746026 Valencia (Valencia)961246600www.iislafe.es\nINSIGHTS IN LIFE SCIENCES (ILS)\nCarrer de la Llacuna, 16208018 Barcelona935511411www.ilsintelligence.com\nINSTITUTO DE MEDICINA GEN\u00d3MICA \n(IMEGEN)\nC/ Catedr\u00e1tico Agust\u00edn Escardino, 9\n46980 Paterna (Valencia)963212340www.imegen.es08918 Badalona (Barcelona)934628800www.menarini.es\nLABORATORIOS RUBI\u00d3\nC/ Industria, 29Pol. Ind. Comte de Sert08755 Castellbisbal (Barcelona)937739030www.laboratoriosrubio.com\nINVEREADY\nC/ Cavallers, 5008034 Barcelona931807260www.inveready.com\nIPROTEOS\nC/ Baldiri I Reixac, 1008028 Barcelona934020906www.iproteos.com\nIQS\nV\u00eda Augusta, 39008017 Barcelona932672000www.iqs.edu\nKYMOS PHARMA SERVICES, S.L.\nC/ Baldiri Reixac, 1008028 Barcelona934020279www.kymos.com\nLEAN GXP SUPPORT S.L.\nC/ Faraday, 728049 Cantoblanco (Madrid)914686309www.leangxp.com\nLIPOPHARMA THERAPEUTICS\nCtra. de Valldemossa, Km. 7,4. Parc Bit. Incubadora de Empresas de Base Tecnol\u00f3gica. Edif. 17- 2\u00ba Piso. M\u00f3dulo C-807121 Palma de Mallorca (Palma de Mallorca)971439886www.lipopharma.com\nLABORATORIOS LETI, S.L. UNIPERSONAL\nGran V\u00eda de les Corts Catalanes,184, 7\u00ba, 1\u00aa08038 Barcelona900506685www.leti.com/es\nLONZA BIOLOGICS PORRI\u00d1O, S.L.\nC/ La Relba, s/n 36410 Porri\u00f1o (Pontevedra)253\nNURIOV V\n986344060\nwww.lonza.com\nMAKING GENETICS\nPlaza Cein, 5. Oficina D 231110 No\u00e1in (Navarra)948346735www.making-genetics.eu/es\nMASTER DIAGN\u00d3STICA, S.L.\nAvda. del Conocimiento 100, P. T.  \nCiencias de la Salud18016 Granada (Granada)958271449www.masterdiagnostica.com\nLIFE SCIENCE PRAXIS, S.L.\nAvda. Diagonal 468, planta 608006 Barcelona610545732www.lifesciencepraxis.com\nMERCK S.L.\nC/ Mar\u00eda de Molina, 4028006 Madrid913080165www.merck.es\nMERCK SHARP & DOHME DE ESPA\u00d1A, S.A.\nC/ Josefa Valc\u00e1rcel, 3828027 Madrid913210600www.msd.es\nMETAS BIOTECH S.L.\nC/ Prof Waksman, 3, 8\u00ba Izq.28036 Madrid647649749www.metasbio.com\nMILTENYI BIOTEC\nC/ Luis Bu\u00f1uel, 2Ciudad de la Imagen 28223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)915121290www.miltenyibiotec.com\nMINORYX THERAPEUTICS\nAvda. Ernest Lluch 32, Tcm2Tecnocampus Matar\u00f3-Maresme08302 Matar\u00f3 (Barcelona)937021975www.minoryx.com\nMONDRAGON HEALTH\nPolo de Innovaci\u00f3n Garaia Goiru Kalea, 1, 1\u00ba Izq.20500 Mondrag\u00f3n (Gipuzkoa)943082215www.mondragon-health.com955776710www.nbt.es\nNIMGENETIS, GEN\u00d3MICA Y MEDICINA, S.L.\nC/ Faraday, 7Parque Cient\u00edfico de Madrid28949 Tres Cantos (Madrid)918047760www.nimgenetics.com\nN-LIFE THERAPEUTICS\nC/ Valencia, 263, 1\u00ba, 2\u00aa08007 Barcelona934355472www.n-life.es\nNORAY BIOINFORMATICS, S.L.U. -  \nNORAYBIO\nParque Tecnol\u00f3gico de Bizkaia Edif. 801 A, planta 248160 Derio (Bizkaia)944036998www.noraybio.com\nNOVO NORDISK\nV\u00eda de los Poblados, 3, Edif. 6, planta 3, Parque Empresarial Cristalia28033 Madrid913349800www.novonordisk.es\nONE WAY LIVER GENOMICS, SL. (OWL)\nParque Tecnol\u00f3gico de Bizkaia, Edif. 502, Pl 048160 Derio (Bizkaia)944318540www.owlmetabolomics.com\nOPERON, S.A.\nC/ Camino del Plano, 1950410 Cuarte de Huerva (Zaragoza)976503597www.operon.es\nORYZON GENOMICS S.A.\nC/ Sant Ferran, 7408940 Cornell\u00e0 de Llobregat (Barcelona)935151313www.oryzon.com\nOSTEOPHOENIX\nAvda. Altos Hornos, 33. Complejo Industrial Cedemi Nave C148901 Barakaldo (Vizcaya)944388629www.osteophoenix.com\nPALAU PHARMA S.A.\nAvinguda Cam\u00ed Reial, 51 - 57Pol. Ind. Riera de Caldes08184 Palau-Solit\u00e0 I Plegamans MONSANTO AGRICULTURA ESPA\u00d1A, S.L.\nAvda. de Burgos, 17, 10\u00aa28050 Madrid913432700www.monsanto.com/global/es\nMYRIAD GENETICS ESPA\u00d1A, S.L.U.\nC/ Calendula, 93, Miniparc III28109 Alcobendas (Madrid)910916946www.myriad.com\nNANOIMMUNOTECH\nAvda. de la Autonom\u00eda, 750003 Zaragoza976369300www.nanoimmunotech.eu/es\nNANOMYP (NANOMATERIALES Y  \nPOL\u00cdMEROS S.L.)\nAvda. Innovaci\u00f3n, 1Edif. Bic-Granada, Lab 121; Ofi 235 Parque Tecnol\u00f3gico de la Salud18016 Armilla (Granada)958637114www.nanomyp.com\nNANOTHERAPIX S.L.\nAvda. de la Generalitat, 152-158Parque Empresarial Can Sant Joan08174 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)935710500www.grifols.com\nNATAC BIOTECH S.L.\nC/ Faraday, 7Parque Cient\u00edfico de Madrid28049 Cantoblanco (Madrid)918276470www.natac.es\nNEIKER - INSTITUTO VASCO DE  \nINVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLLO AGRARIO\nC/ Berreaga, 1Parque Tecnol\u00f3gico de Zamudio, Parcela 81248160 Elexalde Derio (Vizcaya)944034300www.neiker.net\nNEOL BIOSOLUTIONS S.A\nAvda. de la Innovaci\u00f3n, 118100 Armilla (Granada)958750598www.neol.es\nNEWBIOTECHNIC, S.A.\nAvda. de Benacaz\u00f3n, 2241110 Bollullos de la Mitaci\u00f3n (Sevilla)254\nNURIOV V\nSant Gaiet\u00e0, 121, 2\u00ba Piso\n08221 Terrassa (Barcelona)931278106www.phyturebiotech.com\nPIONEER HI-BRED SPAIN, S.L.\nAvda. Reino Unido N\u00b07. Edif. Adytec Euroficinas, planta 241012 Sevilla (Sevilla)954296129www.pioneer.com\nPIVOTAL\nC/ Gobelas, 19, La Florida28023 Madrid679488022www.pivotal.io\nPLANT RESPONSE BIOTECH S.L. \nCentro de Empresas Parque Cient\u00edfico -Tecnol\u00f3gico Upm Montegancedo28223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)914524839www.plantresponse.com\nPONS PATENTES Y MARCAS\nGlorieta de Rub\u00e9n Dar\u00edo, 428010 Madrid917007600www.ponspatentesymarcas.es\nPRAXIS PHARMACEUTICAL, S.A.\nC/ Hermanos Lumi\u00e8re, 5 Parque Tecnol\u00f3gico de \u00c1lava01510 Mi\u00f1ano (\u00c1lava)945298198www.grupo-praxis.com\nPROGENIKA BIOPHARMA, S.A.\nParque Tecnol\u00f3gico de Bizkaia48160 Derio (Bizkaia)944064525www.progenika.com\nPROMEGA BIOTECH IB\u00c9RICA S.L.\nAvda. Bruselas, 5, planta 328108 Alcobendas (Madrid)(Barcelona)938630483www.palaupharma.com\nPALOBIOFARMA\nC/ Enric Granados, 29, 4\u00ba Piso08330 Premi\u00e1 de Mar (Barcelona)931696581www.palobiofarma.com\nPAREXEL INTERNATIONAL\nC/ Genova, 17, 3\u00aa PL.28004 Madrid913913800www.parexel.com\nPARQUE CIENT\u00cdFICO DE MADRID (PCM)\nC/ Faraday, 7Campus de Cantoblanco 28049 Cantoblanco (Madrid)911169940www.fpcm.es/es\nPEVESA, S.L.\nAvda. de la Industria, s/nPol. Industrial Poliviso41520 El Viso del Alcor (Sevilla)955946024www.pevesa.es\nPANGAEA BIOTECH, S.L.\nC/ Sabino Arana, 5 - 19Hospital Universitario Quir\u00f3n Dexeus08028 Barcelona935460119www.pangaeabiotech.com\nPARC CIENT\u00cdFIC DE BARCELONA (PCB)\nC/ Baldiri Reixac, 4 - 808028 Barcelona934034475www.pcb.ub.edu\nPHYTOGEN MEDICAL FOODS\nC/ Samaria, 12, 1\u00ba Izq.28006 MadridPhyture Biotech902538200www.promega.com\nPRORETINA THERAPEUTICS, S.L.\nPlaza Cein, 531110 No\u00e1in (Navarra)948317345www.proretina.com\nPROTEOS BIOTECH, S.L.\nC/ Almansa, 14 - Bioincubadora02008 Albacete (Albacete)915417000www.proteosbiotech.com\nPROTOQSAR\nVivero de Empresas CreixPaseo de la Pechina,1546008 Valencia (Valencia)962083656www.protoqsar.com\nPROYECTO DE BIOMEDICINA CIMA, S.L. \n(BITA)\nAvda. P\u00edo XII, 22. Oficina 1\n31008 Pamplona (Navarra)\n948287561www.proyectobiocima.com\nRED DE ENTIDADES DE INVESTIGACI\u00d3N \nCL\u00cdNICA HOSPITALARIA Y BIOSANITARIA (REGIC)\nAvda. Campanar, 21. Escuela de \nEnfermer\u00eda, planta 6. Despacho 61946009 Valencia (Valencia)961973453www.regic.org\nREPSOL\nCentro de Tecnolog\u00eda Repsol Ctra. de Extremadura, A5 - Km. 1828935 M\u00f3stoles (Madrid)917536457www.repsol.com\nRJ BIOTECH SERVICES\nC/ Gran Capita, 608972 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)934806710www.reigjofre.com\nROCHE FARMA, S.A.\nC/ Eucalipto, 3328016 Madrid913248100www.roche.es\nQGENOMICS\nCarrer del Doctor Aiguader, 8808003 Barcelona933160808www.qgenomics.com/esPHARMAMAR\nAvda. De los Reyes, 1\n28770 Colmenar Viejo (Madrid)www.pharmamar.com 918466000 / 918466001pharmamar@pharmamar.com \nPharmaMar es una compa\u00f1\u00eda comprometida con la investigaci\u00f3n y desa-\nrrollo que se inspira en el mar para el descubrimiento f\u00e1rmacos innovado-res. Somos una Compa\u00f1\u00eda que desarrolla productos innovadores para el tratamiento de enfermedades en las que no existen, hasta la fecha, trata-mientos eficaces.\n255\nNURIOV V\nROUNDCAPE\nC/ Londres, 17\n28028 Madrid912109310www.roundcape.com\nSANIFIT\nParc Bit. Ctra. Valldemossa, Km. 7,4 Edif. Norte, planta paja. Oficina 407121 Palma de Mallorca (Palma de Mallorca)971439925www.sanifit.com\nSARTORIUS STEDIM SPAIN, S.A.U.\nC/ Isabel Colbrand, 10 - 1228050 Madrid913586091www.sartorius.es/es/pagina-de-inicio\nSCIENCE & INNOVATION LINK OFFICE  \n(SILO)\nC/ Velazquez, 16, 3\u00ba D28001 Madrid628142665www.silo-spain.com\nSECUGEN, S.L.\nC/ Ramiro de Maeztu, 928040 Madrid918063105www.secugen.es\nSAGETIS BIOTECH\nV\u00eda Augusta, 39408017 Barcelona933097169www.sagetis-biotech.com\nSEPROX BIOTECH\nC/ Conde de Aranda, 16, 1\u00ba D28001 Madrid914362036www.seprox.es/es/index.html\nSIGMA ALDRICH QU\u00cdMICA, S.L.\nRonda de Poniente, 328760 Tres Cantos (Madrid)916619977www.sigmaaldrich.com/spain.html\nASCIRES SISTEMAS GEN\u00d3MICOS.\nParque Tecnol\u00f3gico de Valencia Ronda G. Marconi, 646980 Paterna (Valencia)902364669www.sistemasgenomicos.com\nSMARTLIGS\nP .C.M. C/ Faraday, 728049 Cantoblanco (Madrid)911923650www.sygnis.com\nSTAT-DIAGNOSTICA & INNOVATION, S.L.\nC/ Baldiri Reixac, 408028 Barcelona934485124www.stat-diagnostica.com\nSYLENTIS, S.A.U.\nC/ Santiago Grisol\u00eda, 2Parque Tecnol\u00f3gico PCM \n28760 Tres Cantos (Madrid)918047667www.sylentis.com\nTCD PHARMA\nC/ Jose A. Primo de Rivera 4, 2\u00ba47001 Valladolid (Valladolid)983102050www.tcdpharma.com\nTERACLON IDF, S.L.\nC/ Capitan Haya, 3828020 Madrid915700055www.silanes.com.mx\nTHROMBOTARGETS EUROPE, S.L.\nAvda. Canal Ol\u00edmpic, s/n , Edif. B6, planta 2Parc Mediterrani de la Tecnologia08860 Castelldefels (Barcelona)936642040www.thrombotargets.com\nTIGENIX SAU\nP .T.M. C/ Marconi, 128760 Tres Cantos (Madrid)918049264www.tigenix.com/es\nVALENTIA BIOPHARMA S.L.\nC/ Catedr\u00e1tico Jos\u00e9 Beltr\u00e1n, 2Parc Cientific Universitat de Valencia46980 Paterna (Valencia)963543842www.valentiabiopharma.com\nVALORALIA I+D\nRonda de Poniente, 1528760 Tres Cantos (Madrid)918036590www.valoraliaimasd.com\nVCN BIOSCIENCES\nAvda. de la Generalitat, 15208174 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)935712359www.vcnbiosciences.com910075722www.smartligs.com/es\nSOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE NEUROCIENCIA \n(SENC)\nC/ Londres, 17\n28028 Madrid913612600www.senc.es\nSPECIFIC PIG S.L.\nAutov\u00eda de Castelldefels C-31, Km. 190,508820 Baix Llobregat (Barcelona)620269556www.specipig.com\nSINOPTIA, S.L.\nC/ Balmes, 150, 2\u00ba, 1\u00aa08008 Barcelona678694285www.sinoptia.com\nSPHERIUM BIOMED S.L.\nC/ Joan XXIII, 1008950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)932301157www.janusdevelopments.com\nSTEM CENTER, S.L.\nCam\u00ed dels Reis, 30807010 alma de Mallorca (Islas Baleares)971910074www.stem-center.com\nSTEMTEK THERAPEUTICS S.L.\nCami dels Reis, 308Cl\u00ednica Palmaplanas07010 Palma de Mallorca971910074www.stem-center.com\nSOM BIOTECH S.L.\nParc Cient\u00edfic de Barcelona. Baldiri Reixac, 408028 Barcelona934020150www.sombiotech.com\nSUANFARMA BIOTECH S.G.E.C.R. S.A.\nC/ Einstein, 8, planta 328108 Alcobendas (Madrid)915671556www.suanfarmabiotech.com\nSYGNIS BIOTECH\nPaseo de la Castellana, 123. Esc. Dcha. 3\u00ba B28046 Madrid256\nNURIOV V\nVLP BIO\nAvda. Francisco Vall\u00e9s, 8\n47151 Boecillo (Valladolid)687916847\nYSIOS CAPITAL PARTNERS SGEIC, S.A.\nAvda. Diagonal, 600. Entlo. 208021 Barcelona935173545www.ysioscapital.com www.vlpbio.com\nZELTIA\nPlaza descubridor Diego de Ord\u00e1s, 3, planta 528003 Madrid914444500www.zeltia.com\nZURKO RESEARCH S.L.\nGran V\u00eda, 62, 4\u00ba Izq.28013 Madrid915211588www.zurkoresearch.com\nACCENTURE\nPlaza Pablo Ruiz Picasso, s/n Torre Picasso28020 Madrid915966000www.accenture.com\nANTARIS CONSULTING\nC/ G\u00e9nova, 21, 1\u00ba Dcha.28004 Madrid917810666www.antares-consulting.com/es\nCEGEDIM\nC/ Albasanz, 1528037 Madrid914353349www.cegedimstrategicdata.com/es\nEUROGALENUS\nLuis Truchado - Executive Search Consultant / Headhunter in Life Sciences. Paseo de la Castellana, 101600540330LuisTru@eurogalenus.com\nGFI INFORM\u00c1TICA\nC/ Serrano Galvache, 5628033 Madrid913836320www.gfi.esVENTER PHARMA S.L.\nC/ Azalea, 1. Edif. B. Ofic. 3 El Soto de la Moraleja28109 Alcobendas (Madrid)916252189www.vcnbiosciences.com\nVETERINDUSTRIA\nC/ San Agust\u00edn, 15, 1\u00ba Dcha.28014 Madrid913692134www.veterindustria.com\nVETGENOMICS, S.L.\nEdifici Eureka \u2013 Parc de Recerca Uab. Campus de la Uab.08193 Bellaterra (Barcelona)935868978www.vetgenomics.com\nVIDACORD, S.L.\nC/ Puntonet, 4, bajo Dcha.28805 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918305785www.vidacord.es\nVIRCELL, S.L.\nPlaza Dom\u00ednguez Ortiz, 1. Pol. Ind. 2 de Octubre18320 Santa F\u00e9 (Granada)958441264www.vircell.com\nVITAGENIA HEALTHCARE\nC/ Santiago Grisol\u00eda, 2Parque Cient\u00edfico de Madrid 28760 Tres Cantos (Madrid)918287232www.vitagenia.com\nVIVACELL BIOTECHNOLOGY ESPA\u00d1A, S.L.\nP .C.T. de C\u00f3rdoba, Rabanales, 21 C/ Astr\u00f3noma Cecilia Payne, Id8.1, Edif. Centauro, planta 114014 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957290666www.vivacellspain.com\nVIV\u00cdA BIOTECH, S.L.\nC/ Severo Ochoa, 35. Edif. Bioanand29590 Campanillas (M\u00e1laga)952367628www.viV\u00edabiotech.com\nVIVOTECNIA RESEARCH, S.L.\nC/ Santiago Grisol\u00eda, 228760 Tres Cantos (Madrid)917280715www.vivotecnia.comGLOBAL HEALTH\nC/ Doctor Juan Jose Lopez Ibor, 228035 Madrid913162840www.globalhealth.es\nCSH\nC/ Roger de Ll\u00faria, 29 1R E08009 Barcelona936114202www.csh.cat\nPROCARE HEALTH\nAvda. Diagonal Ponent, 3408860 Castelldefels (Barcelona)936455544www.procarehealth.es\nQUINTILESIMS\nC/ Juan Esplandi\u00fa, 11, planta 6 28007 Madrid 915578500 / 915042490www.quintilesims.com\nALFAMADRID\nC/ Mar Mediterr\u00e1neo, 4028830 San Fernando de Henares (Madrid)916773863www.alliance-healthcare.es\nALTERNATIVA COMERCIAL FCA\nS.A. (Alcofarsa). Pol. 40 A46960 Aldaya (Valencia)961513174www.cofares.es\nALLIANCE HEALTHCARE ESPA\u00d1A\nPol. Ind. San Miguel, Sector 450830 Villanueva de G\u00e1llego (Zaragoza)Pol. Ind. EstruchAvda. Verge de Montserrat, 6 93739720008820 El Prat de Llobregat (Barcelona)www.alliance-healthcare.es/\nCENTRO COOP . FCO TALAVERANO\nPlaza de las Herrer\u00edas, s/n45600 Talavera de la Reina (Toledo)925809900www.cofarta.com\nCENTRO COOP . FCO.\nPol. El Pino, Parcela 2041016 Sevilla (Sevilla)925809900www.cofarta.comConsultorasDistribuidoras257\nNURIOV V\nCENTRO FARMAC\u00c9UTICO S.A.\nC/ Pedrapiquers, 6\nPol. Vara de Cuart46014 Valencia (Valencia)963833838www.centrofarmaceutico.es\nCENTRO FCO. DE GALICIA\nPol. Pocomaco, Parcela E-2415008 La Coru\u00f1a (A Coru\u00f1a)981170682www.cofares.es\nCENTRO FCO. DE TENERIFE\nC/ Isaac Peral, s/n. El RosarioPol. Ind. San Isidro (El Chorrillo)38108 Santa Cruz (Tenerife)922621940www.cofares.es\nCENTRO FCO. DEL NORTE\nC/ R\u00edo Pisue\u00f1a, s/n39011 Santander (Cantabria)942354146www.cenfarte.es\nCENTRO FCO. LAS PALMAS\nParque Empresarial Ginamar, Nave 2635200 Telde Las Palmas (Gran Canaria)928717321www.cofares.es\nCENTRO FCO. NACIONAL\nC/ Juli\u00e1n Camarillo, 3728037 Madrid913752200www.cfn.es\nCENTRO FCO. EXTREME\u00d1O\nPol. El Nevero, F-406006 Badajoz (Badajoz)924274340www.cofares.es\nCO. FCA. CAMPO GIBRALTAR\nC/ Andaluc\u00eda, 64COOP . FCA. DE CIUDAD REAL\nCtra. Valdepe\u00f1as, s/n13004 Ciudad Real (Ciudad Real)926226039www.cofarcir.es\nCOOP . FCA. DE MELILLA\nC/ Alfonso Gurrea, 1452006 Melilla (Melilla)952696550www.coofamel.com\nCOOP . FCA. DE NAVARRA\nPol. de Talluntxe, 131110 Noain (Navarra)948368100www.nafarco.com\nCOOP . FCA. DE TENERIFE\nAutov. Santa Cruz-La Laguna Km. 6,5. Pol.ind. Los Majuelos38108 El Majuelo-Taco (Tenerife)922821501www.cofarte.es\nCOOP . FCA. DEL NOROESTE\nC/ Cami\u00f1o do Caramuxo, 1336213 Vigo (Vigo)986290200www.cofano.org\nCOOP . FCA. ESPA\u00d1OLA (COFARES)\nC/ Santa Engracia, 3128010 Madrid913589040www.cofares.es\nCOOP . FCA. GUIPUZCOANA\nPol. Industrial Labbarren, 43. Parc.20180 Arragua (Guipuzcoa)943493321www.dfgip.es\nCOOP . FCA. LEONESA\nPol. Camino Vilecha Oeste, s/n24192 Le\u00f3n (Le\u00f3n)987849770www.cofarle.com\nCOOP . FCA. MENORQUINA\nC/ Bajol\u00ed, 48 - 50, Poyma07714 Mahon (Islas Baleares)971360506www.cofarme.com\nCOOP . FCA. RIOJANA\nC/ Chile, 1226005 Logro\u00f1o (La Rioja)941225104www.riofarco.com11206 Algeciras (C\u00e1diz)956297000www.gicofa.org\nCOMERCIAL FCA. MADRILE\u00d1A S.A.\nC/ Batalla de Brunete, 1528946 Fuenlabrada (Madrid)916902211www.cofamasa.es\nCOOP . FARMAC\u00c9UTICA ASTURIANA\nCtra. N. Oviedo-Gij\u00f3n Pk 833192 Pruvia-Llaneras (Asturias)985969850www.cofas.es\nCOOP . FARMAC\u00c9UTICA CANARIA\nC/ Fco. Francisco Arencib\u00eda Cabrera, 235015 Las Palmas (Gran Canaria)928219700www.cofarca.es\nCOOP . FCA. ABULENSE\nAvda. de Madrid, 2805001 \u00c1vila (\u00c1vila)920212792www.cofabu.com\nCOOP . FCA. ANDALUZA\nPol. Tr\u00e9venez. C/ Prokofiev29010 M\u00e1laga (M\u00e1laga)952248900www.cofaran.es\nCOOP . FCA. ARAGONESA\nAutov\u00eda de Huesca Km. 7,2. Ciudad del Transporte, C/ M50820 Zaragoza976459400www.aragofar.es\nCOOP . FCA. CONQUENSE\nAvda. Cruz Roja Espa\u00f1ola, s/n16002 Cuenca (Cuenca)969233332www.cofarcu.comCOFARES \nC/ Santa Engracia, 31\n28010 Madridwww.cofares.es949790000\nCofares es la cooperativa de capital 100% farmac\u00e9utico l\u00edder en distribu-\nci\u00f3n de medicamentos y productos de saludo.  Su finalidad es rentabilizar las compras de sus socios, apoyarles en la gesti\u00f3n de sus farmacias y ser garante del modelo farmac\u00e9utico espa\u00f1ol. Cofares participa en proyectos de innovaci\u00f3n dentro del ecosistema de la salud, promueve la digitalizaci\u00f3n del sector y colabora con las administraciones p\u00fablicas para asegurar una atenci\u00f3n farmac\u00e9utica de calidad.\n258\nNURIOV V\nDISTRIBUIDORA CATALANA\nCtra. N-Ii, Km. 712\n17458 Fornells de la Selva (Girona)972476495www.discasa.es\nDISTRIBUIDORA FCA. LERIDANA\nPol. El Cam\u00edn dels Frares C/ 3, Finca 3, Parc.1125191 L\u00e9rida (Lleida)973202500www.difale.com\nEUROPEA DE SERVICIOS\nAvda. Mare Nostrum, 3403007 Alicante (Alicante)65111320www.euroserv.es\nFARMAC\u00c9UTICA CENTRAL (GRUPO  \nFARMACEN)\nPol. Los Rosales, C/ Alquimia, s/n28935 M\u00f3stoles (Madrid)916647100www.farmacen.es\nFARMAC\u00c9UTICA YEBRA\nC/ Vel\u00e1zquez,1232002 Orense (Ourense)988242655www.gruposanal.es\nHEFAME\nC/ Santa Engracia, 2828010 Madrid915913996www.hefame.es\nHERMANDAD FCA. ALMERIENSE\nPol. San Rafael, Los Callejones04230 Hu\u00e9rcal de Almer\u00eda (Almer\u00eda)950140311www.hefaral.net\nHERMANDAD FCA. GRANADINA /  \nHEFRAGRA)\nAvda. Andaluc\u00eda, s/n18015 Granada (Granada)958807900www.hefagra.es\nSANJURJO ALONSO\nCtra. N640 Vegadeo-Pontevedra Km. 89. Pol. La Campi\u00f1a27192 Lugo (Lugo)982230919www.gruposanal.es\nSEDIFA\nAvda. Can Bordoll, 14908202 Sabadell (Barcelona)COOP . FCA. SALMANTINA\nPol. El Montalvo Ii -Parcela, 73 - 74C/ Arribes del Duero, 19 - 3337008 Salamanca (Salamanca)923194062www.socofasa.com\nCOOP . FCA. VASCONGADA\nLugar Barrio Barrondo, s/n48480 Moyordin-Barrondo (Vizcaya)946719100www.novaltia.es\nCOOP . FCA. EXTREME\u00d1A\nPol. Las Capellan\u00edas, Avda, 1, 1310005 C\u00e1ceres (C\u00e1ceres)927231320www.cofex.es\nCOOP . FCA. GALLEGA\nPol. Pocomaco, Parcela A - 415190 La Coru\u00f1a (A Coru\u00f1a)981819115www.cogafa.org\nCOOP . FCA. XEREZANA\nC/ Pol. Sur, 111408 Jerez de la Frontera (C\u00e1diz)956150521www.xefar.com\nCOOP . FCA. ZAMORA Y VALLADOLID\nAvda. de Gij\u00f3n, Km. 194,30047009 Valladolid (Valladolid)983361310www.zacofarva.com\nCOOP . D\u00b4APOTECARIS\nAvda. Setze de Juliol, 2307009 Palma de Mallorca (Islas Baleares)971431151www.coop-apotecaris.es\nCOOPERATIVA FCA. DE JA\u00c9N\nPol. Los Olivares, Ba\u00f1o de la Encina, 123009 Ja\u00e9n (Ja\u00e9n)953010010www.jafarco.es\nDFG\nC/ Portuetxe, 4120018 San Sebasti\u00e1n (Guip\u00fazcoa)943318700www.dfgip.es\nDIFNARSA\nPol. Agustinos, C/ G-4131161 Orcoyen (Navarra)948302265www.cofares.es902221150www.sedifa.com\nACTAVIS\nAvda. de Burgos 16 D, 5\u00aa Pla. Edif. Euromor28036 Madrid916308645www.actavis.com\nALLOGA\nAvda. de La Industria, 29. Pol. Ind. La Cantuel28947 Fuenlabrada (Madrid)902109079www.alloga.es\nALMUS\nAvda. Verge de Montserrat, 608820 El Prat de Llobregat (Barcelona)976728608www.almus.es\nALTER\nC/ Mateo Inurria, 3028036 Madrid313592000www.alter.es\nAPOTEX\nC/ Calendula, 93 Miniparc. Edi. G. 2\u00aa Pl.28109 Alcobendas (Madrid)900102027www.apotex.com/es/es\nAVANZA EXTERNALIZACI\u00d3N\nC/ Josefa Valc\u00e1rcel, 24, planta 628027 Madrid917407240www.avanzasa.com\nCHEMO\nC/ Quintanapalla, 2, planta 428050 Madrid913021560www.chemogroup.com/es\nCOMBIX\nC/ Badajoz, 2. Edif. 2 Urb. La Caba\u00f1a28223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)914904253www.combix.es\nACCORD HEALTHCARE\nWorld Trade Center - Moll de Barcelona, s/n. Edifici Est, planta 608039 Barcelona933010064www.accord-healthcare.esLaboratorios Gen\u00e9ricos259\nNURIOV V\nFARMALIDER\nC/ Aragoneses, 15\n28108 Alcobendas (Madrid)916612335www.farmalider.com\nFRESENIUS KABI\nC/ Marina, 16 - 1808005 Barcelona932256555www.fresenius-kabi.es\nGERMED FARMAC\u00c9UTICA, S.L.\nC/ Isla del Hierro 7, planta 1, Ofic. 1,128703 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)316308280www.germed.esINTEGRA2\nC/ Energ\u00eda, 25 - 2908740 Sant Andreu de la Barca (Barcelona)936369100www.integra2.es\nMABO FARMA\nCtra. M300 Km. 30,50028802 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918870908www.mabofarma.com\nMYLAN \nGeneral Aranaz, 86 28027 Madrid913939100www.Mylan.es\nNUEVA INVESTIGACI\u00d3N\nC/ Raimundo Fern\u00e1ndez Villaverde, 57 - 2\u00ba28003 Madrid913531490www.nuevainvestigacion.com\nPICKING PHARMA\nC/ Diesel, 508150 Parets del Vall\u00e8s (Barcelona)935737740www.pickingfarma.com\nFRESENIUS KABI\nC/ Marina, 16 - 1808005 Barcelona9322565 55www.fresenius-kabi.es\nRATIOPHARM\nC/ Anabel Segura, 11. Edif. Albatros B, 1\u00aa Pl.28108 Madrid9156729 70www.ratiopharm.es\nSALA\nC/ Gran Capit\u00e0, 1008970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)934806706www.reigjofre.com\nSTADA\nC/ Frederic Mompou, 508960 Sant Just Desvern (Barcelona)934738889www.stada.es\nTECNIMEDE\nAvda. Bruselas, 13, 3\u00ba D. Edif. Am\u00e9rica Pol. Arroyo de la Vega28108 Alcobendas (Madrid)HMR\nParque Empresarial \u201cLa Finca\u201d28223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)9111158 48www.hmr.pt/es\nHOSPIRA\nC/ Francisca Delgado, 1 - 2\u00ba28108 Alcobendas (Madrid)900811031www.hospira.es\nHOWDEN IBERIA\nC/ Montalb\u00e1n, 7, planta 6 y 728014 Madrid914299699www.howdeniberia.comASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE MEDICAMENTOS GEN\u00c9RICOS (AESEG)\nC/ Vel\u00e1zquez, 54, planta 3\n28001 Madrid915721262www.aeseg.eswww.engenerico.comTwitter @AESEG_genericos  y @engenerico\nAESEG es la patronal de la industria farmac\u00e9utica de medicamentos gen\u00e9-\nricos en Espa\u00f1a y el principal interlocutor empresarial cualificado en esta materia ante las Administraciones P\u00fablicas y los colectivos profesionales (m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos\u2026). Constituida en Barcelona en 1998 como una organizaci\u00f3n de \u00e1mbito nacional sin \u00e1nimo de lucro, impulsa el conoci-miento y uso de los medicamentos gen\u00e9ricos en la sociedad espa\u00f1ola.\nBOIRON\nAvda. Valdelaparra, 27. Edif. 3, Nave 4\n28108 Alcobendas914840438 / 916612408www.boiron.esinformacion@boiron.es\nBOIRON es un laboratorio farmac\u00e9utico familiar independiente cuya mi-\nsi\u00f3n es contribuir a aumentar la calidad de vida de pacientes en todo el mundo, a trav\u00e9s de soluciones fiables y de alta calidad que respetan al individuo y le permiten cuidarse con seguridad. Nuestro porfolio compren-de medicamentos homeop\u00e1ticos, complementos alimenticios, productos de cuidado personal y cosm\u00e9ticos.\nSANDOZ\nC/ Serrano Galvache, 56 \n28033 Madrid915488404www.sandozfarma.es\nSandoz, divisi\u00f3n de gen\u00e9ricos complejos y biosimilares de Novartis, es pio-\nnera en iniciativas que facilitan el acceso a tratamientos y soluciones de alta calidad a pacientes de todo el mundo. Siempre con la voluntad de reimaginar la sostenibilidad del Sistema Sanitario de la mano de la innovaci\u00f3n.\n260\nNURIOV V\nABBOTT LABORATORIES\nAvda. de Burgos, 91\n28050 Madrid913375270www.abbott.es\nALCON CUSI, S.A.\nAvda. de Bruselas, 3828108 Alcobendas (Madrid)914903970www.alcon.es\nALDO-UNION, S.A.\nC/ Baronesa de Mald\u00e0, 7308950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)933727111www.aldo-union.com\nALK ABELLO, S.A.\nC/ Miguel Fleta, 1928037 Madrid913276100www.alk-abello.es\nALLERGAN, S.A.\nPlaza de la Encina, 10 - 11Edif. La Encina, N\u00facleo 4, planta 328760 Tres Cantos (Madrid)918076130www.allergan.es\nALLERGY THERAPEUTICS IB\u00c9RICA, S.L.\nAvda. Les Garrigues, 4608820 El Prat De Llobregat 913835166www.tecnimede.com\nURIACH\nAvda. Cam\u00ed Reial, 51-5708184 Palau-Solit\u00e0 I Plegamans (Barcelona)938649692www.uriach.com\nTEVA PHARMACEUTICALS SPAIN\nC/ Anabel Segura, 11 Edif. Albatros B, planta 1 28108 Alcobendas (Madrid)www.tevapharma.es915359180comunicaci\u00f3n@tevaes.com\nVEGAL FARMA\nV\u00eda de las Dos Castillas, 9 C, portal 2 3\u00baC28224 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)917990910www.vegal.es\nPENSA PHARMA\nRambla Catalu\u00f1a, 123, \u00c1tico 1\u00aa08008 Barcelona934466238www.pensapharma.es\nPODIUM EDICIONES\nRambla de Catalunya 5, 1\u00ba 3\u00aa08007 Barcelona934342121www.podiumediciones.es(Barcelona)902110686www.halallergy.es\nALMIRALL, S.A.\nRonda General Mitre, 151 08022 Barcelona 932913000 www.almirall.es\nZENTIBA\nEdif. Torre Diagonal Mar08019 Barcelona 934859400www.zentiva.es\nBAUSCH & LOMB\nAvda. Valdelaparra (Zade, Alcoben-das), 428108 Alcobendas (Madrid)916576300www.bausch.com.es\nBIOFABRI, S.L.\nC/ A Relva, s/n36410 O Porri\u00f1o (Pontevedra)986345200www.biofabri.es\nBIOGEN IDEC IBERIA, S.L.\nPaseo de la Castellana, 4128046 Madrid913107110www.biogenidec.es\nAMGEN, S.A.\nWorld Trade Center Bcn. Moll de Barcelona, s/n. Edifici Sud, planta 7 08039 Barcelona936001900www.amgen.es\nANGELINI FARMAC\u00c9UTICA, S.A.\nCarrer d\u2019Osi, 708034 Barcelona (Barcelona)932534500www.angelini.es\nBAXTER S.L.\nParque Empresarial San Fernando, Edif. Londres. Avenida de Castilla, 228830 San Fernando de Henares (Madrid)916789300 / 916789340www.baxter.es\nBOIRON, SOCIEDAD IB\u00c9RICA DE  \nHOMEOPAT\u00cdA\nAvda. Valdelaparra, 27. Edif. 3, Nave 528108 Madrid914840439www.boiron.esASTELLAS PHARMA S.A. \nParque Empresarial La Finca\nPaseo del Club Deportivo, n\u00ba 1, bloque 14, planta 228223 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)www.astellas.es/914952700\nAstellas Pharma es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica a la vanguardia del cambio \nen el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n sanitaria. Trabajamos para convertir la innova-ci\u00f3n cient\u00edfica en f\u00e1rmacos que aportan valor a los pacientes, siempre con el compromiso de facilitar el acceso a la salud y construir un futuro mejor.\nABBVIE SPAIN S.L.U\nAvda. de Burgos, 91\n28050 Madridwww.abbvie.es/913840910abbvie.madrid.webinfo@abbvie.com\nSomos una compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica centrada en la investigaci\u00f3n y en \ntener un impacto en la vida de las personas.\nLaboratorios Innovadores261\nNURIOV V\nBAMA - GEVE, S.L.U.\nAvda. Diagonal, 490 - 4\u00ba, 2\u00aa\n08006 Barcelona934154822www.bamageve.es/contactar.php\nCEDERROTH DISTREX, S.A.U.\nC/ Le\u00f3n, 26. Pol. Ind. Cobo Calleja28940 Fuenlabrada (Madrid)08918 Barcelona932684208www.bcnfarma.com\nCASEN RECORDATI\nAutov\u00eda de Logro\u00f1o, Km. 13.30050180 Utebo (Zaragoza)V\u00eda de las Dos Castillas, 33, Edif. 728224 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)www.casenrecordati.com913518800 / 913518799info@casenrecordati.com\nCRUCELL SPAIN, S.A.\nCtra. N. 1 Km. 20.90028700 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)915716888www.crucell.com\nDAIICHI SANKYO ESPA\u00d1A, S.A.\nC/ Acanto, 2228045 Madrid915399911www.daiichi-sankyo.es\nDEUTSCHE HOM\u00d6OPATHIE-UNION  \nIBERICA, S.A.\nPol. Industrial Francoli, Parcela 3 Nave 1 - 243006 Tarragona (Tarragona)977550542www.dhu.es\nDIATER LABORATORIO DE DIAGN\u00d3STICOS \nY APLICACIONES TERAP\u00c9UTICAS, S.A.\nAvda. Gregorio Peces Barba, 2\n28919 Legan\u00e9s (Madrid)914966601www.diater.com\nDR. FALK PHARMA ESPA\u00d1A, S.L.\nC/ Proci\u00f3n, 728023 Madrid913729437www.drfalkpharma.es\nEISAI FARMACEUTICA, S.A.\nC/ Arturo Soria, 33628033 Madrid914559455www.eisai.es/compania01.htm\nEUROPHARMA, S.A.\nC/ Joaquin Alonso Bonet, 14. Entlo. Izq.33206 Gij\u00f3n (Asturias)984490251www.eurofarma.es\nESTEDI, S.L.\nCarrer del Montseny, 41916421193www.cederroth.es\nCELGENE, S.L.\nPaseo de Recoletos, 3728004 Madrid914229000www.celgene.es\nBCNFARMA S.L.U.\nCarrer d\u2019Eduard Maristany, 430 - 432BRISTOL-MYERS SQUIBB\nC/ Quintanadue\u00f1as, 6\n28050 Las Tablas (Madrid)www.bms.es914565300\nBristol Myers Squibb es una compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica global cuya misi\u00f3n \nes descubrir, desarrollar y poner a disposici\u00f3n de los pacientes medica-mentos innovadores que les ayuden a superar enfermedades graves. M\u00e1s informaci\u00f3n en bms.es.\nASTRAZENECA ESPA\u00d1A\nC/ Serrano Galvache, 56 \n28033 Madrid913019100www.astrazeneca.es\nAstraZeneca es una compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica global e innovadora, basada \nen la ciencia y centrada en el descubrimiento, desarrollo y comercializaci\u00f3n de medicamentos bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Sus \u00e1reas terap\u00e9uticas priori-tarias son: oncolog\u00eda, cardiovascular, renal y metabolismo y respiratorio.\nBOEHRINGER INGELHEIM ESPA\u00d1A, S.A.\nCarrer de Prat de la Riba, 50\n08174 Sant Cugat del Vall\u00e9s (Barcelona)www.boehringer-ingelheim.es 934045100comunicacion.es  / @boehringer-ingelheim.com\nSomos una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica global de propiedad familiar dedicada \na la obtenci\u00f3n de medicamentos para uso humano, la producci\u00f3n biofar-mac\u00e9utica y la salud animal. Nuestra raz\u00f3n de ser nos ha guiado a trav\u00e9s de los a\u00f1os: buscar soluciones a enfermedades con necesidades m\u00e9dicas no satisfechas.\nBAYER HISPANIA, S.L.\nAvda. Baix Llobregat, 3, 5\n08970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)www.bayer.es 932284000\nBayer es una empresa multinacional con competencias clave en los \u00e1mbi-\ntos biocient\u00edficos de la salud y la agricultura. Bayer aspira a crear valor a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n, el crecimiento y una elevada rentabilidad. La com-pa\u00f1\u00eda se adhiere a los principios de la sostenibilidad y, como empresa c\u00edvi-ca, act\u00faa de manera social y \u00e9ticamente responsable. \n262\nNURIOV V\nGLAXOSMITHKLINE INVESTIGACION Y \nDESARROLLO, S.L.\nC/ Severo Ochoa, 2. Parque \nTecnol\u00f3gico de Madrid28760 Tres Cantos (Madrid)918070301www.gsk.es\nGR\u00dcNENTHAL PHARMA, S.A.\nC/ Dr. Zamenhof, 3628027 Madrid913019300www.grunenthal.es\nDR. TORRENTS, S.A. (CLIX)\nGran V\u00eda de Carlos III, 6208029 Barcelona934092066www.clix.es\nGRUPO FARMASIERRA, S.L.\nCtra. Irun, Km. 26,20028700 San Sebasti\u00e1n de los Reyes 08012 Barcelona932176140www.estedi.es\nESTEVE-TEIJIN HEALTHCARE, S.L.\nAvda. Diagonal, 579, planta 808014 Barcelona932176140www.esteveteijin.com\nFAES FARMA, S.A.\nC/ Mar\u00eda de Molina, 4028006 Madrid9141197 68www.faes.com\nGENZYME S.L.U.\nC/ Martinez Villergas, 5228027 Madrid917245700www.genzyme.es(Madrid)916570659www.farmasierra.com\nHAL ALLERGY, S.L.U.\nParque Empresarial Mas Blau IIAvda. les Garrigues, 4608820 El Prat de Llobregat (Barcelona)902110686www.halallergy.es\nHELIOSAR SPAGYRICA, S.L.\nPaseo de la Castellana, 17328046 Madrid915711977www.heliosar-spagyrica.com\nFERRER FARMA, S.A.\nAvda. Diagonal, 549, planta 508039 Barcelona936003700www.ferrer.com\nFERRER INTERNACIONAL S.A.\nAvda. Diagonal 549, planta 508029 Barcelona936003700www.ferrer.com\nIB\u00c9RICA DE HOMEOPAT\u00cdA, S.L.\nC/ Lorente, 1550005 Zaragoza976556523www.iberhome.es\nHOLLISTER IB\u00c9RICA S.A.\nAvda. de Bruselas, 13, 2\u00ba D28108 Alcobendas (Madrid)www.hollister.es917669201hollister.spain@hollister.com\nINDUSTRIAS FARMAC\u00c9UTICAS PUERTO \nGALIANO, S.A.\nC/ Par\u00eds, 4\n28232 Las Rozas (Madrid)917105047www.puertogaliano.es\nINMUNAL, S.A.U.\nParque Cient\u00edfico Tecnol\u00f3gico  \nUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares, Edif. Alerpharma, Avenida Punto Es. 1228805 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918305916www.inmunal.com\nINTERPHARMA, S.A.\nCarrer de Santa Rosa, 608921 Santa Coloma de Gramenet LABORATORIOS BIAL, S.A.\nC/ Alcal\u00e1, 265. Edif. 2 - 2\u00aa planta\n28027 Madridwww.bial.com915624196info.es@bial.com\nBIAL desarrolla y proporciona soluciones terap\u00e9uticas dentro del campo \nde la salud centr\u00e1ndose estrat\u00e9gicamente en la calidad, innovaci\u00f3n e in-ternacionalizaci\u00f3n. La compa\u00f1\u00eda destina m\u00e1s del 20% de su volumen de negocios anual a la investigaci\u00f3n y el desarrollo en el \u00e1mbito de las neu-rociencias y del sistema cardiovascular.\nJANSSEN\nPaseo de las Doce Estrellas 5-7\n28042 Madridwww.janssen.com/spain/917228000\nJanssen Pharmaceutical Companies of Johnson & Johnson est\u00e1 dedicada \na abordar y resolver las necesidades m\u00e9dicas no cubiertas m\u00e1s importan-tes de nuestro tiempo. Impulsada por su compromiso con los pacientes, desarrolla soluciones de asistencia sanitaria sostenibles, integradas de acuerdo con colaboraciones de confianza y transparencia\nCHIESI ESPA\u00d1A\nTorre Realia BCN - Pla\u00e7a d\u2019Europa, 41-43, planta 10\n08908 L \u2019Hospitalet de Llobregat (Barcelona)www.chiesi.es  \n935507837es.chiesi@chiesi.com  \nChiesi, people and ideas for innovation in healthcare. Chiesi, con 280 per-\nsonas en Espa\u00f1a y como la mayor compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica en ser B Corp, trabaja para hacer del mundo un lugar mejor.\n263\nNURIOV V\n(Barcelona)\n900351132www.interpharma.es\nITALFARMACO, S.A.\nC/ San Rafael, 3. Pol. Industrial28100 Alcobendas (Madrid)916572232www.italfarmaco.es\nJUSTE, S.A. QU\u00cdMICO FARMAC\u00c9UTICA\nAvda. de San Pablo, 2728823 Coslada (Madrid)917248200www.grupojuste.com\nLABIANA PHARMACEUTICALS, S.L.U.\nC/ Casanova, 27 - 3108757 Corbera de Llobregat (Barcelona)936882900www.labiana.com\nLABO\u2018 LIFE ESPA\u00d1A, S.A.\nPol. Industrial, 1, Avenida des Raiguer, 707330 Consell (Mallorca)971142035www.labolife.info\nLABORATORIO BOHM, S.A.\nC/ Molinaseca, 23 - 25 (Pol. Ind. Co-bo Calleja)28947 Fuenlabrada (Madrid)916421818www.bohm.es\nLABORATORIO SERRA PAMIES, S.A.\nAvda. Castellvell, 2443206 Reus (Tarragona)977333211www.lsp.es\nLABORATORIOS ALCAL\u00c1 FARMA, S.L.\nAvda. de Madrid, 8228802 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918890600www.alcala-farma.es\nISDIN S.A.\nCarrer de Proven\u00e7als, 3308019 Barcelona932402020www.isdin.com\nLABORATORIOS BI\u00d3TICA, S.L.L.\nPol. Industrial Los Palillos C/ Los Palillos Tres, Nave 741500 Alcal\u00e1 de Guadaira (Sevilla)954187214www.laboratoriosbiotica.com28010 Madrid913087241www.guerbet.com\nLABORATORIOS HEEL ESPA\u00d1A, S.A.U.\nC/ Madro\u00f1o, s/n. Pol. La Mina28770 Colmenar Viejo (Madrid)918473910www.heel.esLABORATORIOS GALDERMA, S.A.\nC/ Agust\u00edn Foxa, 29, 6\u00ba28036 Madrid902029575www.galderma.es\nLABORATORIOS GUERBET, S.A.\nC/ Monte Esquinza, 28, 4\u00ba Izq.FARMAINDUSTRIA\nC/ de Mar\u00eda de Molina, 54\n28006 Madridwww.farmaindustria.es915159350farmaindustria@farmaindustria.es\nFarmaindustria es la Asociaci\u00f3n Nacional Empresarial de la Industria Far-\nmac\u00e9utica establecida en Espa\u00f1a. Creada en 1963, en la actualidad agrupa a m\u00e1s de 140 laboratorios farmac\u00e9uticos innovadores establecidos en nuestro pa\u00eds.\nFERRING, S.A.\nC/ Arquitecto S\u00e1nchez Arcas, 3\n28040 Madrid913877000www.ferring.es/\ninformaciongeneral@ferring.com\nFerring investiga, desarrolla y comercializa medicamentos innovadores en \nlas \u00e1reas de salud reproductiva, salud materna, pediatr\u00eda, gastroenterolo-g\u00eda, urolog\u00eda y endocrinolog\u00eda, medicamentos que afrontan los retos de las patolog\u00edas en las que investiga y hablan el lenguaje del cuerpo.\nGEDEON RICHTER IB\u00c9RICA \nC/ Pedro i Pons, 9-11, 7\u00aa\n08034 Barcelonawww.gedeonrichter.es932034300 / 932052016richter.es@gedeonrichter.es\nGedeon Richter es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica fundada en Hungr\u00eda en \n1901 y presente en m\u00e1s de 100 pa\u00edses. En Espa\u00f1a, Gedeon Richter Ib\u00e9rica se especializa en comercializar soluciones terap\u00e9uticas innovadoras en las \u00e1reas de ginecolog\u00eda, fertilidad y osteoporosis, cubriendo las necesidades de la mujer en todas las etapas de su vida.\nGSK\nC/ Severo Ochoa, 2\nParque Tecnol\u00f3gico de Madrid28760 Tres Cantos (Madrid)918070300 / 01es.gsk.com/es-es/\nGSK es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica guiada por la ciencia y la innovaci\u00f3n \nresponsable, cuyo prop\u00f3sito es ayudar a las personas a hacer m\u00e1s, sentir-se mejor y vivir m\u00e1s tiempo.\n264\nNURIOV V\nLABORATORIOS MENARINI, S.A.\nCarrer Alfons Xii, 587\n08918 Badalona (Barcelona)934628800www.menarini.es\nLABORATORIOS Q. PHARMA, S.L.\nC/ Morat\u00edn, 15, Entlo. Oficina 6 y 703008 Alicante (Alicante)965984446www.qpharma.es\nLABORATORIOS ARAG\u00d3, S.L.\nC/ Salvador Mund\u00ed, 1108017 Barcelona932042212www.laboratorioarago.com/#/es/InicioLABORATORIOS HOMEOLAB\nPol. Industrial 21, C/ Paeque 7, Nave 228130 Valdeomos-Alalpardo (Madrid)916202640www.homeolab.es\nLABORATORIOS INIBSA, S.A.\nCtra. Sabadell a Granollers, Km. 14,508185 Lli\u00e7\u00e0 de Vall (Barcelona)938609500www.inibsa.com\nLABORATORIO DE APLICACIONES  \nFARMACODINAMICAS, S.A. (\u201cFARDI\u201d)\nC/ Grassot, 1608025 Barcelona932073070www.fardi.comLABORATORIOS RUBI\u00d3\nC/ Industria, 29Pol. Industrial Comte de Sert08755 Castellbisbal (Barcelona)937739030www.laboratoriosrubio.com\nLABORATORIOS ERN, S.A.\nC/ Pedro IV , 49908020 Barcelona933148011www.ern.es\nLABORATORIOS ESTEDI, S.L.\nC/ Montseny, 4108012 Barcelona932177508www.estedi.es/es/inicio\nLABORATORIOS SALVAT, S.A.\nC/ Gall, 30 - 3608950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)933718600www.salvatbiotech.com\nLABORATORIOS GEBRO PHARMA, S.A.\nC/ Tibidabo, 2908022 Barcelona934174364www.gebro.es\nLABORATORIOS SEID, S.A.\nCtra. de Sabadell a Granollers, Km. 1508185 Lli\u00e7\u00e0 de Vall (Barcelona)938445730www.lab-seid.com\nLABORATORIOS SERVIER, S.L.\nAvda. Madro\u00f1os, 3328043 Madrid913882219www.servier.es\nLABORATORIOS SUPPORT PHARMA, S.L.\nC/ General \u00c1lvarez de Castro, 39 - 4128010 Madrid915938308www.supportpharma.com\nLABORATORIOS UNIPHARMA, S.A. \nPol. Industrial El Canyet, Ctra. de Molins de Rei a Rub\u00ed, Parcela 6, Nave C08754 El Papiol (Barcelona)937739060www.unipharma.com/es\nLABORATORIOS KIN, S.A.\nCarrer de la Ciutat de Granada, 12308018 BarcelonaGILEAD SCIENCES\nParque Empresarial Cristalia. Edificio 7/8 , Planta 6\u00aa\nC/ Via de los Poblados , 428033 Madrid www.gilead.com/913789830 / 913789841\nEn Gilead hacemos posible lo que podr\u00eda parecer imposible, descubrien-\ndo, desarrollando y comercializando terapias innovadoras en diferentes \u00e1reas terap\u00e9uticas: VIH/sida, enfermedades hep\u00e1ticas y hematol\u00f3gicas y oncol\u00f3gica,.\nIPSEN PHARMA S.A.U.\nEdif. Torre Realia\nPlaza de Europa, 41 - 43. 7\u00aa planta 08908 Hospitalet de Llobregat (Barcelona)C/ Calle Mar\u00eda de Molina, 37 BIS. 1\u00aa planta 28006 Madrid936858100www.ipsen.com/spain\nIpsen es una compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica global centrada en la innovaci\u00f3n y \natenci\u00f3n especializada. La compa\u00f1\u00eda desarrolla y comercializa medica-mentos innovadores en 3 \u00e1reas terap\u00e9uticas clave: oncolog\u00eda, neurocien-cias y enfermedades raras.\nLUNDBECK IBERIA, S.A.\nAvda. Diagonal, 605, 7\u00aa\n08028 Barcelonawww.lundbeck.com/es934949620 / 934949660spain@lundbeck.com\nIndustria farmac\u00e9utica innovadora especializada en I+D+i de las enferme-\ndades del cerebro, con el fin de dar respuesta a necesidades a\u00fan no cu-biertas en patolog\u00edas como depresi\u00f3n, esquizofrenia, trastorno bipolar, enfermedad de Parkinson, enfermedad de Alzheimer, migra\u00f1a y trastorno por consumo de alcohol.\n265\nNURIOV V\n933003914\nwww.kin.es\nLABORATORIOS VIIV HEALTHCARE S.L.\nC/ Severo Ochoa, 2 P .T.M.28760 Tres Cantos (Madrid)918070300www.viivhealthcare.com\nLAINCO, S.A.\nPol. Industrial Can Jard\u00ed. Avda. Bizet, 8 - 1208191 Rub\u00ed (Barcelona)935862015www.lainco.es\nLDP-LABORATORIOS TORLAN, S.A.\nCtra. de Barcelona, 135 B08290 Cerda\u00f1ola del Vall\u00e8s (Barcelona)936923208www.ldptorlan.com\nLOGISTA PHARMA, S.A., SOCIEDAD  \nUNIPERSONAL\nC/ Trigo, 3928914 Legan\u00e9s (Madrid)900101304www.logistapharma.com\nELI LILLY AND COMPANY\nAvda. de la Industria, 3028108 Alcobendas (Madrid)www.lilly.es 916233516 / 629485467cobos_elena@lilly.com\nMUNDIPHARMA PHARMACEUTICALS, S.L.\nC/ Bah\u00eda de Pollensa, 11, planta baja28042 Madrid913821870www.mundipharma.com\nNORDIC PHARMA, S.A.U\nC/ Adolfo P\u00e9rez Esquivel, 3. 2\u00b0Of. 17 Edif. Las Am\u00e9ricas III28232 Las Rozas (Madrid)916404041www.nordicpharma.com\nNORGINE DE ESPA\u00d1A, S.L.\nC/ Juli\u00e1n Camarillo, 21 B, planta 428037 Madrid913956350www.norgine.com\nLABORATORIOS VI\u00d1AS, S.A.\nC/ Proven\u00e7a, 36808025 Barcelona9321347 00www.vinas.esNOVO NORDISK PHARMA, S.A.\nV\u00eda de los Poblados, 3, Edif. 6, planta 3 Pol. Industrial Cristalia28033 MadridLACER, S.A.\nC/ Sardenya, 35008025 Barcelona934465300www.lacer.esREIG JOFRE, S.A.\nAvda. de les Flors, s/n \n08970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)934806710www.reigjofre.com info@reigjofre.com\nCompa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica cotizada en el mercado continuo espa\u00f1ol, dedica-\nda a la investigaci\u00f3n, desarrollo, fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de produc-tos farmac\u00e9uticos y complementos alimenticios. 3 BU: Pharmaceutical Technologies; Specialty Pharmacare y Consumer Healthcare +1100 perso-nas, 4 plantas en Europa. Presencia en 7 pa\u00edses, +130 Business partners en 72 pa\u00edses.\nNOVARTIS FARMAC\u00c9UTICA, S.A.\nGran Via de les Corts Catalanes, 764\n08013 Barcelonawww.novartis.es/933064200\nNovartis es una compa\u00f1\u00eda l\u00edder en el cuidado de la salud que proporciona \nsoluciones a las necesidades cambiantes de los pacientes. Nuestra mi-si\u00f3n es reimaginar la medicina para mejorar y prolongar la vida de las personas. A trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n cient\u00edfica y las tecnolog\u00edas digitales, trabajamos para dar respuesta a necesidades no cubiertas en el \u00e1mbito de la salud.\nPHILIPS IB\u00c9RICA S.A.U.\nMaria de Portugal, 1\n28050 MADRIDwww.philips.es/healthcare915669525Comunicacion1.philips@philips.com \nPhilips es una empresa l\u00edder en tecnolog\u00edas de la salud, centrada en me-\njorar la salud y el bienestar de las personas, y facilitar la obtenci\u00f3n de mejores resultados en el ciclo de la salud, desde los h\u00e1bitos saludables y la prevenci\u00f3n, hasta el diagn\u00f3stico, tratamiento y cuidado en el hogar.\nMSD\nC/ Josefa Valc\u00e1rcel, 38\n28027 Madridwww.msd.es913210600msd_info@merck.com\nMSD es una compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica l\u00edder mundial que desde hace 130 \na\u00f1os inventa para la vida, ofreciendo soluciones innovadoras de salud, proporcionando medicamentos, vacunas, terapias biol\u00f3gicas y productos veterinarios para resolver las enfermedades que suponen un desaf\u00edo a nivel mundial.\n266\nNURIOV V\nPRAXIS PHARMACEUTICAL, S.A.\nP. E. San Fernando de Henares\nEdif. Dubl\u00edn, planta 2\n28830 San Fernando de Henares (Madrid)916565657www.grupo-praxis.com/es\nPROBELTE PHARMA, S.A.\nC/ Antonio Belmonte Abell\u00e1n, 3 - 730100 Murcia968307250www.probelte.es\nPROSTRAKAN FARMAC\u00c9UTICA, S.L.U.\nAvda. de Burgos, 17, planta 128036 Madrid9153437 10www.prostrakan.com\nROCHE FARMA, S.A.\nC/ Eucalipto, 3328016 Madrid913248100www.roche.es\nLABORATORIOS FARMAC\u00c9UTICOS ROVI \nS.A.\nC/ Juli\u00e1n Camarillo, 35\n28037 Madrid www.rovi.es913756230 rovi@rovi.es\nSIGMA-TAU ESPA\u00d1A, S.A.\nC/ Bolivia, 15. Pol. Industrial Azque28806 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918883600www.sigma-tau.es\nSINCLAIR PHARMACEUTICAL ESPA\u00d1A, S.L.\nAvda. de Castilla, 2 Edif.28830 San Fernando de Henares (Madrid)916774235www.sinclairispharma.com913349800www.novonordisk.es\nNUCLIBER, S.A.\nC/ Hierro, 3328045 Madrid915062940www.nucliber.com\nLENSA (LABORATORIOS ESPECIALIDADES \nNACIONALES, S.A.)\nC/ Carrer de Potos\u00ed, 2\n08030 Barcelona933458466www.lensa.es\nORION PHARMA, S.L.\nC/ Vel\u00e1zquez, 15728002 Madrid915245751www.orionpharma.es\nPFIZER, S.L.U.\nAvda. de Europa, 20B. Parq. Emp. La Moraleja28108 Alcobendas (Madrid)914909900www.pfizer.es\nMART\u00cdNEZ LLENAS, S.A.\nC/ Pujades, 77, planta 508005 Barcelona938460072www.martinezllenas.com\nOTSUKA PHARMACEUTICAL, S.A.\nAvda. Diagonal, 615, planta 908028 Barcelona932081020 www.otsuka-europe.com/es\nPHYTO-ESP , S.L.\nC/ Nicanor Villa, 1350002 Zaragoza976390908www.phyto-esp.comORPHAN EUROPE, S.L.\nGran V\u00eda les Corts Catalanes, 649, Despacho 108010 Barcelona933425120www.orphan-europe.com\nPER\u00d3XIDOS FARMAC\u00c9UTICOS, S.A.\nGran V\u00eda de les Corts Catalanes, 53308011 Barcelona934517878www.peroxfarma.com\nSTIEFEL FARMA, S.A.\nC/ Severo Ochoa, 228760 Tres Cantos (Madrid)918070301www.stiefel.es\nPIERRE FABRE IBERICA, S.A.\nC/ Ram\u00f3n Tr\u00edas Fargas, 7 - 11Edif. Marina Village08005 Barcelona934833000www.pierre-fabre.com\nSANOFI\nC/ Josep Pla, 208019 Barcelonawww.sanofi.es934859557es-comunicacion@sanofi.com\nUCB\nPlaza Manuel G\u00f3mez Moreno, s/n planta 5, Edif. Bronce28020 Madrid915703444 www.ucb-iberia.es\nVIFOR PHARMA ESPA\u00d1A S.L.\nAvda. Cam\u00ed Real, 51 - 5708084 Palau-Solita I Plegamans (Barcelona)938630338www.viforpharma.es/es\nWARNER CHILCOTT IBERIA, S.L.U.\nPla\u00e7a de la Pau, s/n. Wtc Almeda Park, Edif. 1, planta 208940 Cornell\u00e1 de Llobregat (Barcelona)933962757www.wcrx.com/index.jsp\nWELEDA, S.A.U.\nC/ Manuel Tovar, 328034 Madrid913580358www.weleda.esOTSUKA PHARMACEUTICAL S.A.\nAvda. Diagonal, 615, 9\u00aa planta\n08028 Barcelonawww.otsuka-europe.com/es/932081020reception@otsuka.es\nOtsuka es una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica global con sede en Jap\u00f3n y pre-\nsencia en todo el mundo: 195 empresas, 47.000 empleados en 31 pa\u00edses y 49 institutos de investigaci\u00f3n. Juntos, trabajamos en algunos de los ma-yores desaf\u00edos de salud no resueltos en materia de neurociencia, nefrolo-g\u00eda, Onco-hematolog\u00eda y endocrinolog\u00eda.\n267\nNURIOV V\nROTTAPHARM, S.L.U.\nAvda. Diagonal, 67 - 69\n08019 Barcelona932988200www.rottapharm.es\nZAMBON, S.A.U\nC/ Maresme, 5. Pol. Industrial Can Bernades Subir\u00e008130 Santa Perp\u00e8tua de Mogoda (Barcelona)935446400www.zambon.es\nSTALLERGENES IB\u00c9RICA, S.A.\nC/ Ram\u00f3n Turro, 9108005 Barcelona932219611www.stallergenes.es\nAVON COSMETICS\nCtra. N II,  Km. 34,2\n28805 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918892929www.avon.es\nCLARINS PAR\u00cdS\nAvda. Europa, 4. Edif. BruselasParque Empresarial La Moraleja28108 Alcobendas (Madrid)916572159www.clarins.com\nCL\u00cdNICA LONDRES\nC/ Ribera del Loira, 52, B\u00ba C28042 Madrid917819880www.clinicalondres.es\nCL\u00cdNICA MENORCA\nC/ Menorca, 1228009 Madrid915041359www.clinicamenorca.com\nCOLGATE - PALMOLIVE ESPA\u00d1A\nC/ Quintanavides, 19. Edif. 4, planta 428050 Madrid913939600www.colgate.es\nDENTIX\nC/ Bravo Murillo, 12128020 Madrid915356621www.dentix.com\nDOUGLAS\nAvda. Manoteras, 24936812200www.unilever.es\nVITALDENT\nC/ Valle de Alcudia, 1, planta 128230 Las Rozas (Madrid)913756560www.vitaldent.com\nCOTY ASTOR\nC/ Marina, 16 - 18, Torre Mapfre, planta 2208005 Barcelona933163700www.coty.com\nCOTY PRESTIGE\nC/ Marina, 16 - 18, Torre Mapfre, planta 1608005 Barcelona932957700www.coty.com\nYVES ROCHER\nC/ Mar Cant\u00e1brico, s/n28830 San Fernando de Henares (Madrid)902088000www.yves-rocher.es\nABACID\nC/ O\u00f1a, 1028050 Madrid917567822www.abacid.es\n\u00c1LIAD CONOCIMIENTO Y SERVICIO\nC/ Arandiga, 18 C28023 Aravaca (Madrid)913571550www.aliad.es/es\nARAMARK\nC/ San Romualdo, 26, planta 628037 Madrid20850 Madrid914278400www.douglas.es\nDRASANVI\nPol. Industrial Can Bernades Subira Villadangos - C/N 1, Parcela 9924392 Villadangos del P\u00e1ramo (Le\u00f3n)987203106www.drasanvi.com\nEST\u00c9E LAUDER\nC/ Nanclares de Oca, 3 Pol. Industrial Las Mercedes28022 Madrid913218000www.esteelauder.es\nINSTITUTO M\u00c9DICO L\u00c1SER\nC/ General Martinez Campos, 3328010 Madrid917024627www.iml.es\nJOHNSON & JOHNSON\nPaseo Doce Estrellas, 5 - 728042 Campo de Las Naciones (Madrid)917228000www.jnj.com\nL\u00b4OR\u00c9AL ESPA\u00d1A\nC/ Josefa Valc\u00e1rceL, 4828027 Madrid911778000www.loreal.es\nP&G\nAvda. de Bruselas, 2428108 Alcobendas (Madrid)917222100www.pg.com/es\nUNILEVER\nAvda. de la Tecnolog\u00eda, 1908840 Viladecans (Barcelona)Medicina Est\u00e9tica\nSanidad Privada\nQUIR\u00d3NSALUD\nC/ Zurbar\u00e1n, 28\n28010 Madridwww.quironsalud.es917810682comunicacion@quironsalud.es\nQuir\u00f3nsalud es la compa\u00f1\u00eda l\u00edder en Espa\u00f1a en prestaci\u00f3n de servicios\nsanitarios. Cubrimos todas las especialidades m\u00e9dicas para ofrecer unaatenci\u00f3n integral al paciente. Para ello, contamos con centros en todaEspa\u00f1a, un prestigioso equipo de profesionales, la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanza-da, una valiosa vocaci\u00f3n investigadora y docente, y un modelo de gesti\u00f3n basado en un s\u00f3lido compromiso con la calidad.\n268\nNURIOV V\nDNV-GL\nC/ Almansa, 105. Edif. 3, planta 2 \nOficina 128040 Madrid914561600www.dnv.com\nDR\u00c4GER\nC/ Xaudar\u00f3,528034 Madrid913580244www.draeger.com\nACES\nC/ Muntaner, 262, 2N Zona08021 Barcelona932091992www.aces.es\nELEKTA MEDICAL, S.A.\nC/ Manuel Tovar, 4328034 Madrid915562025www.elekta.com\nEMSOR\nC/ Isabel Colbrand,10 - 1228050 Madrid913446990www.emsor.es\nASCIRES\nC/ Col\u00f3n, 146004 Valencia (Valencia)63400900www.ascires.com\nFUTURE HEALTH\nC/ Cochabamba, 5, 1 G28016 Madrid914314703www.futurehealthbiobank.es\nGEHOSUR HOSPITALES\nC/ San Jacinto, 87913751860www.aramark.es\nASISA\nC/ Juan Ignacio Luca de Tena, 1028027 Madrid915957500www.asisa.es\nCERBA INTERNACIONAL\nPl. Ramon Llull, 7 - 1008203 Sabadell (Barcelona)937272233www.cerba.com\nCL\u00cdNICA ROTGER\nV\u00eda Roma, 3, Santiago Russi\u00f1ol, 907012 Palma de Mallorca (Palma de Mallorca)971448500www.clinicarotger.es\nCL\u00cdNICA SAN FRANCISCO\nC/ Marqu\u00e9s de San Isidro, 1124004 Le\u00f3n (Le\u00f3n)987251012www.clinicasanfrancisco.net\nCL\u00cdNICA UNIVERSITARIA DE NAVARRA\nAvda. P\u00edo XII, 57\n31008 Pamplona (Pamplona)948194600www.acunsa.es\nCOVIDIEN\nC/ Fructuos Gelabert, 6, 8\u00aa08970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)934758610www.draeger.com/sites/es_es/Pages/default.aspx\nDIAVERUM\nAvda. Italia, 228821 Coslada (Madrid)917088880www.diaverum.com/es41010 Sevilla (Sevilla)954330100www.infantaluisa.com\nGINEFIV\nC/ Jos\u00e9 Silva, 1828043 Madrid915197541www.ginefiv.com\nGMV\nC/ Isaac Newton, 1128760 Madrid918072100www.gmv.com/es\nHEALTH TIME\nAvda. Ronda de los Tejares, 3214001 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957490371www.healthtime.es\nHOSPITAL GENERAL DE LA SANT\u00cdSIMA \nTRINIDAD\nPaseo de Carmelitas, 74 - 79\n37007 Salamanca (Salamanca)923269300www.fhgst.es\nHOSPITAL LA ROSALEDA\nSantiago Le\u00f3n de Caracas, 115701 Santiago de Compostela (La Coru\u00f1a)981551200www.hospitalrosaleda.com\nHOSPITAL MONCLOA\nAvda. de Valladolid, 8328008 Madrid915957000www.hospital-moncloa.es\nHOSPITAL PERPETUO SOCORRO\nC/ Le\u00f3n y Castillo, 40735007 Las Palmas de Gran Canaria (Las Palmas de Gran Canaria)928499900www.hospitalperpetuosocorro.es\nHOSPITAL SAN FRANCISCO DE AS\u00cdS\nC/ Joaqu\u00edn Costa, 2828002 Madrid915617100www.hsfda.com\nHOSPITALES CAT\u00d3LICOS DE MADRID\nC/ Vel\u00e1zquez, 94, 1\u00ba28006 Madrid606569783www.hospitalescatolicos.esGRUPO RIBERA\nEdif. Sorolla Center\nAvda. Cortes Valencianas, 5846015 Valencia 963462591www.riberasalud.com/ info@riberasalud.es \nRibera es un grupo empresarial fundado en 1997. Con m\u00e1s de 6.000 profe-\nsionales, su vocaci\u00f3n es trasformar la manera de trabajar e innovar en la gesti\u00f3n sanitaria para mejorar la salud y bienestar de la poblaci\u00f3n. Gestio-na varios proyectos hospitalarios y servicios asistenciales especializados en Espa\u00f1a, Latinoam\u00e9rica y Europa; cuenta con una central de compras-Ribera b2b- y una divisi\u00f3n tecnol\u00f3gica- Futurs.\n269\nNURIOV V\nHOSPITALES SAN ROQUE\nC/ Dolores de la Rocha, 5\n35001 Las Palmas de Gran Canaria928012600www.hospitalessanroque.com\nHOSPITALES NISA \nC/ Valle de la Ballestera, 59 46015 Valencia www.hospitales.nisa.es 963179150 9octubre@hospitales.nisa.es\nHOSPITEN\nAvda. Maritima, 338003 Santa Cruz de Tenerife (Santa Cruz de Tenerife)922626240www.hospiten.com\nRECOLEAS GRUPO HOSPITALARIO\nC/ Claudio Coello, 5, 2\u00ba28001 Madrid915774510www.gruporecoletas.com\nRUBER\nC/ Juan Bravo, 4928006 Madrid914026100www.ruber.es\nRUBER DENTAL\nC/ Maldonado, 5028006 Madrid9111193 02www.ruberdental.com\nVITHAS\nC/ Pr\u00edncipe de Vergara, 11028003 Madrid915905252www.vithas.es\n3M ESPA\u00d1A\nC/ Juan Ignacio Luca de Tena, 1928027 Madrid913216000www.solutions.productos3m.es\nAB MEDICAL GROUP\nC/ Rodriguez San Pedro, 4128015 Madrid915433559www.abmedic.com\nABBOTT LABORATORIES\nAvda. de Burgos, 9128050 MadridACTEON M\u00c9DICO DENTAL IB\u00c9RICA \nPol. Industrial Can Clapers Avda. Principal, 11-H08181 Sentmenat (Barcelona)937154520www.es.acteongroup.com\nACUMED\nC/ Alvaro Caballero, 1428023 Madrid913516357www.acumed.net/spanish913375270www.abbott.es/index.asp\nABBVIE\nAvda. de Burgos, 9128050 Madrid913840910www.abbvie.es\nABELL\u00d3 LINDE, S.A. \nC/ Bail\u00e9n, 105 08000 Barcelona 902426462ccenternordeste@es.linde-gas.comATRYS HEALTH \nC/ Vel\u00e1zquez, 24, 4\u00ba Izq.\n28001 Madrid www.atryshealth.com/es 917819465 / 915776744 info@atryshealth.com  \nAtrys Health (BME:ATRY), fundada en 2015, es una multinacional espa\u00f1ola \nque brinda servicios de diagn\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico de precisi\u00f3n. Pionera en los \u00e1mbitos de la telemedicina y de la radioterapia de \u00faltima generaci\u00f3n. La compa\u00f1\u00eda est\u00e1 presente en Espa\u00f1a, Portugal y Latinoam\u00e9-rica. Atrys estructura su actividad en torno a cinco unidades de negocio: telemedicina, oncolog\u00eda, patolog\u00eda, gen\u00e9tica y smart data. A trav\u00e9s de es-tas, lleva a cabo tratamientos de radioterapia convencional y avanzada, realiza pruebas diagn\u00f3sticas en su propia red de laboratorios, analiza de forma telem\u00e1tica pruebas de radiolog\u00eda, cardiolog\u00eda, oftalmolog\u00eda y derma-tolog\u00eda, y presta servicios de smart y big data y de gesti\u00f3n de datos al sector salud. La compa\u00f1\u00eda cotiza en el BME Growth (BME) desde 2016 y forma parte del \u00edndice IBEX MAB \u00ae 15.\nAIR LIQUIDE HEALTHCARE ESPA\u00d1A SL\nC/ Orense, 34, 3\u00aa\n28020 Madridwww.airliquidehealthcare.es915762406sac.es@airliquide.com\nAir Liquide Healthcare es una empresa l\u00edder en el suministro de gases \nmedicinales y servicios al hospital, y atenci\u00f3n a los pacientes cr\u00f3nicos respiratorios en el domicilio. Adem\u00e1s, presta cuidados a pacientes con diabetes y patolog\u00edas cr\u00f3nicas complejas. Changing Care. With You.\nTecnolog\u00edaCUSTOM IMPLANTS SL\nC/ 16, nave 13. Pol\u00edgono industrial de San Cibrao \ndas Vi\u00f1as 32901 Ourensewww.customimplants.es900377266comunicacion@customimplants.es\nEn Customimplants\u00ae aplicamos las ventajas de la impresi\u00f3n 3D a la ciru-\ng\u00eda traumatol\u00f3gica y ortop\u00e9dica. Dise\u00f1amos y fabricamos soluciones de osteos\u00edntesis a medida. Facilitamos el trabajo del cirujano, garantizamos la seguridad del paciente y mejoramos su calidad de vida con un implante personalizado.\n270\nNURIOV V\n913324659\nwww.articatelemedicina.com\nASCOM NETWORK TESTING AB\nC/ Anabel Segura, 11. Centro de Negocios Albatros, Edif. B28108 Alcobendas (Madrid)www.ascom.com\nAIRMEDICAL PRODUCTS\nC/ Palencia, 56, bajos08027 Barcelona933498395www.airmedical.es\nATOM\nAvda. Centro Excursionista Eldense, 18, Nave03600 Elda (Alicante)965386244www.barceloatom.com\nAVINENT IMPLANT SYSTEM\nPol. Industrial Santa Anna08251 Santpedor (Barcelona)938273465www.avinent.com\nALERE HEALTHCARE\nC/ Tarragona, 16108014 Barcelona934238196www.fujirebio-europe.com\nB. BRAUN MEDICAL\nCtra. de Terrassa, 12108191 Rub\u00ed (Barcelona)935866200www.bbraun.es\nALMA IT SYSTEMS\nC/ Vilana, 4 B, 4\u00ba 1\u00aa08022 Barcelona932380592www.alma-medical.com\nBARD DE ESPA\u00d1A\nPlaza Europa, 41 - 43, 5\u00ba, Edif. Rosal\u00edaAJL OPHTHALMIC\nParque Tecnol\u00f3gico \u00c1lava, Ferdinand Zeppelin, 101510 Mi\u00f1ano (\u00c1lava)945298256www.ajlsa.com\nALCON CUSI\nAvda. de Bruselas, 3828108 Alcobendas (Madrid)914903970www.alcon.es\nALLERGAN, S.A.\nPlaza de la Encina, 10 - 11. Edif. La Encina, N\u00facleo 4, planta 328760 Tres Cantos (Madrid)918076130www.allergan.es\nAMERICAN MEDICAL SYSTEMS\nC/ Joaqu\u00edn Turina, 228224 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)917994971www.americanmedicalsystems.com\n\u00c1NGEL IGLESIAS\nPaseo Miram\u00f3n, 17020014 Donostia (San Sebastian)943448800www.ikusi.com/es\nANTONI CARLES\nCam\u00ed del Mig, s/n08340 Vilassar de Mar (Barcelona)937540797www.ancar-online.com\nAPEX MEDICAL\nC/ Elcano, 9, planta 648008 Bilbao (Vizcaya)944706408www.apexmedicalcorp.com\nAP\u00d3SITOS EXTREME\u00d1OS\nC/ Almendralejo, 1, Pol. Industrial de Lob\u00f3n06498 Lob\u00f3n (Badajoz)924447918www.apositex.com\nARTSANA SPAIN\nC/ Industrias, 1028923 Alcorc\u00f3n (Madrid)916499000www.chicco.es\nARTICA TELEMEDICINA\nC/ Arboleda, 1428031 Madrid08908 L \u2019hospitalet de Llobregat (Barcelona)932587300www.crbard.com/Home.html\nBARNA IMPORT M\u00c9DICA\nAvda. de Barcelona, 22508750 Molins de Rei (Barcelona)933340508www.bi-medica.com\nBAUSCH & LOMB\nAvda. de Valdelaparra, 428108 Alcobendas (Madrid)916576300www.bausch.com.es\nANTONIO MATACHANA\nC/ Almog\u00e1vares, 17408018 Barcelona934868700www.matachana.com\nBECKM.AN COULTER\nTorre Realia, planta 4 Plaza de Europa, 41 - 43 08908 L \u2019hospitalet de Llobregat (Barcelona)935473600www.becKm.ancoulter.com\nBECTON DICKINSON\nCamino de Valdeolivas, s/n28750 San Agustin de Guadalix (Madrid)918488100www.bd.com/es\nBELLCO SRL SUCURSAL EN ESPA\u00d1A\nAvda. de Cerdanyola, 7508172 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)935441389www.bellco.net\nBIOMET 3I\nC/ Islas Baleares, 5046988 Paterna (Valencia)GENESISCARE \nC/ Emilio Vargas, 16\n28043 Madrid915152000www.genesiscare.com  \nGenesisCare es una empresa l\u00edder internacional en tratamientos de c\u00e1ncer \ncon m\u00e1s de 350 centros en EE.UU., Australia, Reino Unido y Espa\u00f1a. Destaca por sus tratamientos innovadores e individualizados, tecnolog\u00eda puntera, servicios complementarios y un gran equipo humano que trabaja para con-seguir los mejores resultados y la mejor calidad de vida de sus pacientes.\n271\nNURIOV V\n961379500\nwww.biomet.es\nBIOMERIEUX ESPA\u00d1A\nC/ Manuel Tovar, 45-4728034 Madrid913581142www.biomerieux.es\nBIO-RAD LABORATORIES\nC/ Cal\u00e9ndula, 95. Edif. \u201cM\u201d Miniparc Ii El Soto de la Moraleja28109 Alcobendas (Madrid)915905200www.bio-rad.com\nBIOTECHNOLOGY INSTITUTE\nC/ San Antonio, 15, 5\u00ba01005 Vitoria-Gasteiz (\u00c1lava)945140024www.bti-biotechnologyinstitute.com/es\nBOSTON SCIENTIFIC\nC/ Ribera del Loira, 3828042 Madrid916572545www.bostonscientific.com\nCAR ZEISS\nRonda Poniente, 1528760 Tres Cantos (Madrid)912033701www.zeiss.es\nCAREFUSION IBERIA\nEdif. Veganova Avenida de la Vega, 1 Edif. 1, planta 128108 Alcobendas (Madrid)902300550www.carefusion.com\nCARESTREAM HEALTH\nV\u00eda de las Dos Castillas (Atica Edif 7), 33, planta 228224 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)915096700www.carestream.es\nCASA SCHMIDT\nAvda. de las Nieves, 428935 M\u00f3stoles (Madrid)900213141www.casa-schmidt.es\nCASTRO Y CERD\u00c1N\nC/ Sevilla, 118003 Granada (Granada)958202411www.castroycerdan.com\nCL\u00cdNICA Y CONTROL\nC/ H\u00e1bitat, Edif. 2, bajoDENTAID\nRonda Can Fatj\u00f3, 10 Parc Tecnol\u00f2gic del Vall\u00e8s08290 Cerdanyola (Barcelona)935809494www.dentaid.es/es\nDENTAL DE VENTA DIRECTA\nC/ Murcia, 35, Naves A y B Pol. Can Calder\u00f3n08830 Sant Boi de Llobregat (Barcelona)900300475www.dvd-dental.com\nDIAGNOSTIC GRIFOLS\nAvda. de la Generalitat, 152 Parque Empresarial Can Sant Joan08174 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)935712200www.grifols.com\nDIAGNOSTICA STAGO\nPlaza Europa, 9 - 11, planta 1708908 L \u2019hospitalet de Llobregat (Barcelona)931165513www.stago.com\nDIASORIN\nAvda. de la Vega, 128108 Alcobendas (Madrid)916623321www.diasorin.com\nDIREX\nAvda. San Pablo, 2828823 Coslada (Madrid)916728500www.direx.net\nCONMED LINVATEC\nGran V\u00eda Carles III, 124, 3O - 2A08034 Barcelona932064070www.conmed.com\nDISTRIBUCIONES CL\u00cdNICAS\nC/ Ricardo Ort\u00edz, 6 Posterior28017 Madrid917250202www.diclisa.com\nDJO IB\u00c9RICA PRODUCTOS ORTOP\u00c9DICOS\nCtra. de Cornell\u00e1, 144, 1\u00ba, 4\u00aa08950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)934803202www.djoglobal.es15172 Perillo (A Coru\u00f1a)981613747www.clyco.es\nBIEN AIR ESPA\u00d1A\nCarrer d\u2019Enten\u00e7a, 16908029 Barcelona934239720www.bienair.com\nCARBUROS MET\u00c1LICOS\nAv. de la Fama, 108940 Cornell\u00e0 de Llobregat (Barcelona)932902600www.carburosmedica.com medica@carburos.com\nCOLOPLAST PRODUCTOS M\u00c9DICOS\nC/ Condesa de Venadito, 5, planta 428027 Madrid900210474www.coloplast.es\nCOMERCIAL QUIR\u00daRGICA\nFarmac\u00e9utica. Pol. Industrial Matrac\u00f3n, Nave 44528 Ol\u00edas del Rey (Toledo)925354330www.cqfarma.com\nCONVATEC\nC/ Constituci\u00f3n, 1, planta 308960 Sant Just Desvern (Barcelona)900304050www.convatec.com\nCOVACA\nC/ Aguil\u00f3n, 428025 Madrid914734320www.covaca-esterilizacion.com\nCOVIDIEN SPAIN / MEDTRONIC\nC/ Mar\u00eda de Portugal, 1128050 Madrid913348099www.medtronic.es\nCREATECH MEDICAL\nPol. Kurutz Gain, 320850 Mendaro (Guip\u00fazcoa)943757172www.createchmedical.com\nDAKO DIAGN\u00d3STICOS\nEdif. Euro 3. C/ Federico Mompou, 5, bajos A, 1 A08960 Sant Just Desvern (Barcelona)934990506www.dako.com/es272\nNURIOV V\n(Madrid)\n916580936www.enfa.es\nESPECIALIDADES DENTALES KALMA\nC/ Camino de Hormigueras, 11828031 Madrid913802383www.kalma.es\nESPRODEN\nC/ Monturiol, 7, Pol. Ind. San Marcos28905 Getafe (Madrid)915479397www.esproden.com\nESTABLECIMIENTOS ORTOP\u00c9DICOS PRIM\nPol. Industrial 1, C/ F , 1528938 M\u00f3stoles (Madrid)900103342www.eoprim.es\nET MEDICAL DEVICES SPAIN\nPasaje Arrahona, 33 - 37, Local 9. Pol. Industrial Santiga08210 Barber\u00e0 del Vall\u00e8s (Barcelona)937194910www.cardioline.es\nEXATECH IB\u00c9RICA\nC/ Ezcurdia, 19433203 Gij\u00f3n (Asturias)985339756www.exac.com/iberica\nFADENTE\nAvda. Juan Carlos I, 34, Esc 8, Local30007 Murcia968239706www.fadente.es\nGALIDENT\nC/ H\u00f3rreo, 87, bajo15702 Santiago de Compostela (A Coru\u00f1a)981597988www.galident.com\nGARRIC MEDICA\nPol. Industrial Vic\u00e1lvaro C/ Fundiciones, s/n28052 Madrid (Madrid)917765363www.garricmedica.com/index.swf\nGARZ\u00d3N PRODUCTOS Y SERVICIOS  \nDENTALES\nPol. La Alberger\u00eda. C/ Jaime Velasco, 731230 V\u00edana (Navarro)941262048www.dentalgarzon.comDRAEGER MEDICAL\nC/ Xaudar\u00f3, 528034 Madrid917283400www.draeger.com\nDURR DENTAL MEDICS\nC/ Serra de la Salut, 11. Nave 6, Pol. Industrial Santiga08210 Barber\u00e0 del Vall\u00e8s (Barcelona)937183335www.durrdental.com\nECKERMANN LABORATORIUM\nAvda. Extremadura, 403300 Orihuela (Alicante)965306464www.eckermann.es\nEDWARDS LIFESCIENCES\nRonda Narciso Monturiol, 11, bloque A, Parque Tecnol\u00f3gico de Valencia46980 Paterna (Valencia)963053700www.edwards.com/es\nEFRON CONSULTING\nC/ Ulises, 9728043 Madrid914562937www.efronconsulting.com\nELEKTA MEDICAL, S.A.\nC/ Manuel Tovar, 4328034 Madrid915558838www.elekta.com\nELITE BAGS\nPol. Industrial la Escandella,C/ Francia, Nave 603698 Agost (Alicante)965692257www.elitebags.es\nDIAMED IBERICA\nAvda. Diagonal, 304, bajos08013 Barcelona932650033www.diamed.com\nEMERGENCIA 2000\nValencia de Don Juan, 23 Pol. Ind. Cobo Calleja28947 Fuenlabrada (Madrid)916420142www.emergencia2000.es\nENVASES FARMAC\u00c9UTICOS\nC/ Paralela, 15 Pol. Industrial Igarsa28860 Paracuellos de Jarama GASINOX\nAvda. Carrilet, 191, planta 4, Local 108907 L \u2019hospitalet De Llobregat (Barcelona)933376616www.gasinox.com\nGC IB\u00c9RICA DENTAL PRODUCTS\nEdif. Codesa, 2. Playa de las Am\u00e9ricas, 2, 1\u00b0, Of. 428290 Las Rozas (Madrid)916364340www.gceurope.com\nGENERAL ELECTRIC HEALTHCARE ESPA\u00d1A\nC/ Gobelas, 35 - 37 (La Florida)28023 Madrid913104699www3.gehealthcare.es\nGRUPO GASMEDI\nC/ Vel\u00e1zquez, 4, 1\u00ba28001 Madrid915762406www.gasmedi.com\nGRUPO TAPER\nArbea Campus Empresarial, Edif. 5 planta baja. Crtra. de Fuencarral M-603, Km. 3,80028108 Alcobendas (Madrid)916596520www.taper.es\nESTEVE-TEIJIN HEALTHCARE\nAvda.diagonal, 579, planta 808014 Barcelona934466000www.esteveteijin.com\nGT. MEDICAL\nC/ Camino de Hormigueras, 122, Bis28031 Madrid913806575www.gt-medical.com/es\nHAIN LIFESCIENCE SPAIN\nC/ Principe, 8, planta 336201 Vigo (Pontevedra)886124251www.hain-lifescience.de/en\nHANS E RUTH\nPol. Industrial El Reg\u00e1s, Carrer de la Roda, 1408850 Gav\u00e0 (Barcelona)902995600www.herim.es\nFRESENIUS KABI ESPA\u00d1A\nCarrer de la Marina, 16273\nNURIOV V\n08005 Barcelona\n932256565www.fresenius-kabi.es\nFUJIREBIO IBERIA\nC/ Tarragona, 16108014 Barcelona934238196www.fujirebio-europe.com\nHENRY SCHEIN ESPA\u00d1A\nAvda. Albufera, 153, 8\u00ba28038 Madrid900104444www.henryschein.es\nGAMBRO LUNDIA AB SUCURSAL EN  \nESPA\u00d1A\nEdif. Torre Diagonal Litoral - B2, planta 7. C/ Josep Pla, 208019 Barcelona934570074www.gambro.com/en/spain\nHERAEUS KULZER IBERIA\nC/ Marie Curie, 1928521 Rivas-VaciaMadrid (Madrid)912967292www.heraeus-kulzer.es\nHERSILL\nPuerto de Navacerrada, 3Pol. Industrial Las Nieves28935 M\u00f3stoles (Madrid)916166000www.hersill.com/es\nHITACHI MEDICAL SYSTEMS\nAvda. de Manoteras, 22, planta 2. Locales 70 y 8728050 Madrid913029270www.hitachi-medical-systems.es\nHOSPIRA PRODUCTOS FARMACEUTICOS Y \nHOSPITALARIOS\nC/ Francisca Delgado, 11, planta 2\n28108 Alcobendas (Madrid)914275121www.hospira.es/es\nIBERNEX INGENIER\u00cdA\nCtra. de Cogullada, 1150014 Zaragoza976794226www.ibernex.es\nIGROBE RODAR 2001\nAvda. de Cornella, 142, P , 4, Pta 208950 Esplugues de Llobregat (Barcelona)08014 Barcelona932925144www.hologic.com\nINNOVA OCULAR\nC/ Pedro de Valdivia, 928006 Madrid914119671www.innovaocular.com\nINTRA LOCK IBERIA\nC/ Toronga, 27, planta 128043 Madrid917216730www.dib.es\nISSO\nC/ Sor Angela de la Cruz, 26, bajo28020 Madrid915703485www.issosa.com\nIVOCLAR VIVADENT\nCtra. de Fuencarral, 24, portal 1, planta baja28108 Alcobendas (Madrid)913757820www.ivoclarvivadent.es\nIZASA DISTRIBUCIONES T\u00c9CNICAS\nC/ Europa, 21 - 2308908 Hospitalet de Llobregat (Barcelona)934010102www.izasascientific.com\nJ. N\u00da\u00d1EZ\nC/ Tener\u00edas Bajas, 4010003 C\u00e1ceres (C\u00e1ceres)927242969www.jnunez.net\nJOHNSON & JOHNSON\nPaseo de las Doce Estrellas, 5 - 728042 Campo de las Naciones (Madrid)917228000www.jnj.com\nJUVAZQUEZ\nC/ de la Electricidad, 2928918 Legan\u00e9s (Madrid)916211740www.juvazquez.com\nKAVO DENTAL\nC/ Joaqu\u00edn Mar\u00eda L\u00f3pez, 41, Dpdo.28015 Madrid915493700www.kavo.es934097568www.igrobe.com\nIMAXDI\nPraza da Princesa, 936202 Vigo (Vigo)986092957www.imaxdi.com\nIMPLANT MICRODENT SYSTEM\nC/ Carles Bu\u00efgas, 108187 Santa Eul\u00e0lia de Ron\u00e7ana (Barcelona)902402420www.microdentsystem.com\nIMPLANT PROTESIS DENTAL 2004\nCm. del Mig, 71, P1, Nave 808302 Matar\u00f3 (Barcelona)932788491www.ipd2004.es\nIMPORTACION DENTAL ESPECIALIDADES\nAvda. de las Nieves, 8Pol. Industrial Las Nieves28938 Mostoles (Madrid)916165452www.importaciondental.com\nINCOTRADING\nC/ Hormigueras, 11928031 Madrid913807490www.incotrading.net\nINDRA\nAvda. de Bruselas, 3528108 Alcobendas (Madrid)914805000www.indracompany.com\nINIBSA DENTAL\nCtra. Sabadell a Granollers, Km. 14,5 (C-155)08185 Lli\u00e7\u00e0 de Vall (Barcelona)938609500www.inibsa.com/dental\nHEXACATH ESPA\u00d1A\nCarrer del Riu de L \u2019or, 3608034 Barcelona932063843www.hexacath.com\nINMUNO HOSPITALAR\nC/ Alcala, 39128027 Madrid914084356www.inmunohospitalar.es\nHOLOGIC IBERIA\nC/ Tarragona, 161, planta 12274\nNURIOV V\n934318833\nwww.leti.com/en\nLABORATORIOS MACRIMASA-PHARMA\nParque Tecnol\u00f3gico de Andaluc\u00edaC/ Marie Curie, 329590 Campanillas (M\u00e1laga)902366106www.macrimasa.com\nLABORATORIOS NORMON\nRonda de Valdecarrizo, 628760 Tres Cantos (Madrid)918065240www.normon.es\nLABORATORIOS URGO\nBarrio de Florida, 2920120 Hernani (Gipuzkoa)943335057www.urgo.es\nLAMBRA\nAvda. del Camino de lo Cortao, 3028703 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)917985643www.lambra.es\nLEXEL\nC/ Doctor Barraquer, 3 bajo14004 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957202093www.lexelmedical.com\nL\u00cdNEA DE COMPONENTES PARA  \nIMPLANTES\nAvda. Ferreria 62, Pol. Industrial La Ferrer\u00eda08110 Montcada I Reixac (Barcelona)935750420www.lcimplants.com\nLABCLINICS\nC/ Industria, 5408025 Barcelona934464700www.labclinics.com/esINFOMED SERVICIOS INFORM\u00c1TICOS\nV\u00eda Augusta, 158, P 4, Pta 108006 Barcelona902104422www.infomed.es\nKCI CLINIC SPAIN\nCentro Empresarial Arco, Edif. 4, M\u00f3dulo A28660 Boadilla del Monte (Madrid)917080835www.kci-medical.es\nKERAMAT\nP .E. Novo Milladoiro. C/ Palmeiras, Nave 96 A 315895 Ames (A Coru\u00f1a)981535959www.keramat.es\nKRAPE\nC/ Eduardo Torroja, 3128914 Legan\u00e9s (Madrid)916804780www.krape.es\nKUBIDENT IMPORTACIONES DENTALES\nC/ Manufactura, 2. Edif. Euro. 3\u00ba D41927 Mairena del Aljarafe (Sevilla)954181541www.kubident.com\nLABORATORIO DENTALES BETICOS\nC/ Para\u00edso, s/n. Local 441010 Sevilla (Sevilla)954281145www.dentales-beticos.com\nLABORATORIO GENOV\u00c9\nAvda. Carrilet, 293 - 29908907 L \u2019hospitalet De Llobregat (Barcelona)933360311www.genove.com\nLABORATORIOS HARTMANN\nCarrasco I Formiguera, 4808302 Matar\u00f3 (Barcelona)937995810www.es.hartmann.info\nLABORATORIOS INDAS\nCamino Cerro de los Gamos, 1. Edif. 3, planta 328224 Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid)902760600www.indas.com\nLABORATORIOS LETI\nC/ Sol, 528760 Tres Cantos (Madrid)MACO PHARMA\nAvda. de la Vega, 128108 Alcobendas (Madrid)915214856www.macopharma.com\nMADESPA\nEdif. 3, planta 345007 Toledo (Toledo)925241025www.madespa.com\nMANOHAY DENTAL\nEdif. Arroyo - A. Avda. de Bruselas, 38, planta 128108 Alcobendas (Madrid)916308214www.straumann.es\nMASTER TECNIC ASISTENCIA\nC/ Gabriel Ramos Bejarano, Parcela 109 D. Pol. Industrial Las Quemadas14014 C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba)957325962www.mastertecnic.com\nMATERLAB\nPaseo de Pontones, 728005 Madrid914745623www.materlab.com/index.php\nMEDICAL PRECISION IMPLANTS\nC/ Solidaridad, 2Pol. Industrial Los Olivos28906 Getafe (Madrid)916846063www.mpimplants.com\nMEDLINE IBERIA\nAvda. Castilla, 228830, Pol. de San Fernando de Henares (Madrid)914843340www.es.medline.com\nMENARINI DIAGNOSTICS\nAvda. del Maresme, 12008918 Badalona (Barcelona)MEDTRONIC IB\u00c9RICA\nC/ Mar\u00eda de Portugal, 11 \n28050 Madrid916250400www.medtronic.es \nComo l\u00edder mundial en tecnolog\u00eda m\u00e9dica, mejoramos la vida y la salud de \nmillones de personas cada a\u00f1o con nuestras innovadoras terapias, servi-cios y soluciones. Para conocer m\u00e1s acerca de la forma en la que estamos llevando la atenci\u00f3n m\u00e9dica Further, Together visite Medtronic.es\n275\nNURIOV V\n935071000\nwww.menarinidiag.es\nMESSER IB\u00c9RICA DE GASES\nAutov\u00eda Tarragona-Salou, Km. 3,843480 Vilaseca (Tarragona)977309500www.messer.es\nLINDE MEDICINAL\nC/ Bail\u00e9n, 10508009 Barcelona934767400www.abellolinde.es\nM\u00d6LNLYCKE HEALTH CARE\nAvda. Bruselas 38 B, planta 128108 Alcobendas (Madrid)914841320www.molnlycke.es\nMOZO-GRAU\nC/ Santiago L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, 747197 Valladolid (Valladolid)983211312www.mozo-grau.com/es\nNIPRO EUROPE SUCURSAL EN ESPA\u00d1A\nPol. Industrial Los Frailes, 93 - 9428814 Daganzo de Arriba (Madrid)918845531www.nipro-europe.com\nNIRCO\nPol. Nueva Expansi\u00f3n Puerto de Navafr\u00eda, 1228935 M\u00f3stoles (Madrid)916164268www.nirco.com\nNOVALAB IB\u00c9RICA\nC/ Argentina 2, A 1028806 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)918024515www.novalab.es\nNSK DENTAL SPAIN\nC/ Modena, 43. El Soho - Europolis28232 Las Rozas (Madrid)916266128www.spain.nsk-dental.com\nNUEVA FEDESA\nAvda. de Madrid, 4528500 Arganda del Rey (Madrid)918700206www.fedesa.com\nNUUBO\nC/ Toronga, 21, Local 128043 Madrid48260 Ermua (Vizcaya)943170220www.bexencardio.com\nOSTEAL IB\u00c9RICA\nC/ Profesor Beltr\u00e1n Baguena, 5 - 1046009 Valencia (Valencia)963481017www.ceraver.es\nOSTEOGENOS\nC/ Manzanos 36, bajo Pol. Industrial La Hoya28703 San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)902013433www.osteogenos.com\nOXOID\nV\u00eda de los Poblados, 1728033 Madrid913822029www.remel.com\nPALEX MEDICAL\nC/ Jes\u00fas Serra Santamans, 508174 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)934006500www.palexmedical.com/es\nPHIBO DENTAL SOLUTIONS\nC/ Gato Perez, 3 - 9, Pol. Industrial Mas d\u2019Encinsa08181 Sentmenat (Barcelona)937269069www.phibo.com\nPHILIPS IB\u00c9RICA\nC/ Mar\u00eda de Portugal, 128050 Madrid915669525www.medical.philips.com/es_es\nPRIM\nPol. Industrial 1 C/ F , 1528938 M\u00f3stoles (Madrid)913342400www.prim.es\nPROCLINIC\nC/ Botanica, 137 - 139 Pol. Industrial Gran V\u00eda Sur 08908 Hospitalet de Llobregat (Barcelona)932649666www.proclinic.es\nPRODUCTOS M\u00c9DICOS HOSPITALARIOS\nPol. Industrial La PolvoristaC/ Calasparra913604431www.nuubo.com\nOIARSO, S.COOP . \u201cBEXEN\u201d\nB\u00ba Ziku\u00f1aga, 57 F , Pol. Ibarluze20128 Hernani (Gipuzkoa)943335020www.bexenmedical.com\nONTEX PENINSULAR\nC/ Fresno, 4040140 Valverde del Majano (Segovia)921412392www.ontexglobal.com\nORDISI\nC/ Tecnologia, 2. Nave 708780 Palleja (Barcelona)933340112www.ordisi.com\nMICROFLUX\nV\u00eda Augusta, 158, P 4 Pta. 108013 Barcelona932448920\nORION HEALTH\nCarrer d\u2019Apuntadors, 34 baja07012 Palma de Mallorca (Islas Baleares)971732527www.orionhealth.com/nz\nORTHO CLINICAL DIAGNOSTICS SPAIN\nPaseo de las Doce Estrellas, 5 y 7 Campo de las Naciones28042 Madrid917228482www.orthoclinical.com\nORTOBAO\nC/ Hurtado de Am\u00e9zaga, 27, planta 1648008 Bilbao (Vizcaya)944218019www.ortobao.com\nORTOSUR\nPol. Industrial San Marcos C/ Morse, 4528906 Getafe (Madrid)916838880www.ortosur.net\nNOBEL BIOCARE IB\u00c9RICA\nC/ Josep Pla, 2. Torre B2, Pl. 908019 Barcelona935088800www.nobelbiocare.com/es\nOSATU, S.COOP .\nEdif. Zearrekobuelta, Subida de Areitio, 5276\nNURIOV V\nSMITH & NEPHEW\nC/ Fructu\u00f3s Gelabert, 2 y 4\n08970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)933737301www.smith-nephew.com\nSOFTWARE NEMOTEC\nC/ Juan de la Cierva, 6628939 Arroyomolinos (Madrid)902131043www.nemotec.com\nSPINREACT\nCrta. Sta. Coloma, 717176 St. Esteve d\u2019en Bas (Girona)972690800www.spinreact.com\nST. JUDE MEDICAL ESPA\u00d1A\nC/ Francisca Delgado, 1128108 Alcobendas (Madrid)914584777www.sjm.com\nSTERIS IBERIA\nC/ Cal\u00e9ndula, 9528109 Alcobendas (Madrid)916250110www.steris.com\nSTRYKER IBERIA\nC/ Manuel Tovar, 3528034 Madrid913340324www.stryker.com\nSUMINISTROS MAPO\nC/ Caleros, 4, bajo10003 C\u00e1ceres (C\u00e1ceres)902010870www.suministroscaceres.com\nSUMISAN\nAvda. Recalde, 5920018 San Sebasti\u00e1n (Guip\u00fazcoa)943360191www.sumisan.bizREAL LIFE DATA S.L.U.\nC/ Cronos, 2428037 Madrid910071592www.rlifetata.comwww.real-world-data.cominfo@rlifedata.com\nS.T. ELECTROMEDICINA\nC/ Atenas, 23 - 25, Nave 2 Pol. Industrial Cova Solera08191 Rubi (Barcelona)935862747www.stelec.com\nSANHIG\u00cdA\nC/ Beta, s/n.Pol. Industrial Lastra Monegros50177 Bujaraloz (Zaragoza)976179346www.sanhigia.com\nSCA HYGIENE PRODUCTS\nCtra. de Valls A Puigpelat, Km. 243812 Puigpelat (Tarragona)900816074www.sca.com\nSEDECAL\nC/ Pelaya, 9Pol. Industrial Rio de Janeiro28110 Algete (Madrid)916289017www.sedecal.com\nSERVICIO INTEGRAL HOSPITALARIO\nAutov\u00eda Madrid-Toledo, Km. 63,300 N\u00ba945280 Ol\u00edas del Rey (Toledo)925353658www.sihmedical.com\nSIEMENS\nAvda. Leonardo da Vinci, 1528906 Getafe (Madrid)915148000www.healthcare.siemens.es30500 Molina de Segura (Murcia)968643236www.pmh.com.es\nPROMEGA\nEdif. Bruselas Avenida de Bruselas, 5, planta 328108 Alcobendas (Madrid)902538200www.promega.com\nPULSION MEDICAL SYSTEM IB\u00c9RICA\nC/ Valle del Roncal, 1228230 Las Rozas (Madrid)916266108www.pulsion.com\nQIAGEN IBERIA\nC/ Rosa de Lima I, s/n.Edif. Alba Las Matas28230 Las Rozas (Madrid)916307050www.qiagen.com/es\nQUERMED\nC/ O\u2019Donnell, 3228009 Madrid914095085www.quermed.com\nQU\u00cdMICA CL\u00cdNICA APLICADA\nCtra. Nacional 340, Km. 17843870 Amposta (Tarragona)977701997www.qca.es/es/esp\nRADIOMETER IB\u00c9RICA\nAvda. de Valgrande, 8, planta 228108 Alcobendas (Madrid)916559950www.radiometer.es\nRESMED EPN LTD SUCURSAL ESPA\u00d1A\nC/ Dr. Fleming 6 - 3 A28220 Majadahonda (Madrid)916393579www.resmed.com\nRGB MEDICAL DEVICES\nC/ Alfonso G\u00f3mez, 4228037 Madrid913042011www.rgb-medical.com\nROCHE DIAGNOSTICS\nC/ Generalitat, s/n08174 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona)935834000www.roche.esOXIMESA S.L.U\nC/ Orense, 11, 5\u00aa planta\nMadrid 28020 www.oximesa.es/91453 3140contact-oximesa@nippongases.com\nOximesa es una empresa destinada a la prestaci\u00f3n de oxigenoterapia y \notras terapias respiratorias domiciliarias a nivel nacional. Nuestro perso-nal sanitario y t\u00e9cnico especializado instruye y da el soporte necesario a pacientes y familiares para garantizar el mejor cuidado y atenci\u00f3n en todo momento.\n277\nNURIOV V\nUNILABS\nC/ Juan Esplandiu,15, planta 1\n28007 Madrid915504399www.unilabs.es\nUNI\u00d3N DENTAL\nPaseo de la Estaci\u00f3n, 428550 Tielmes (Madrid)918737630www.unidesa-odi.com\nVALDENT\nC/ Riu Adra, 512006 Castell\u00f3 de la Plana (Castell\u00f3n)900502718www.valdent.com\nVAMEDIS\nC/ Arado, 147014 Valladolid (Valladolid)983338211www.vamedissl.com\nVIRCELL\nParque Tecnol\u00f3gico de la Salud C/ Avicena, 818016 Granada (Granada)958441264www.vircell.com\nVITRO\nC/ Luis Fuentes Bejarano, 60 Lo. 341020 Sevilla (Sevilla)954933200www.vitroweb.com\nVOPTICA\nCentro Europeo de Empresas e Innovaci\u00f3n, s/n. (Ceeim)30100 Murcia868954817www.voptica.com\nTHE BINDING SITE GROUP LIMITED  \nSUCURSAL EN ESPA\u00d1A\nC/ Bruc, 72, planta 208009 Barcelona934676539www.bindingsite.es\nW.L. GORE Y ASOCIADOS\nCarrer del Vallespir, 2408970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)934806900www.goremedical.com\nWAKE APP HEALTH\nC/ Alameda, 22 (Esquina C/ San Blas)928368667www.tecnicas-biofisicas.pymes.com\nTECNOLOG\u00cdA SOSTENIBLE Y  \nRESPONSABLE, S.L.\nC/ Verano, 3428850 Torrej\u00f3n de Ardoz (Madrid)902676152www.reticare.com\nTELEF\u00d3NICA\nDistrito Telef\u00f3nica. Ronda de la Comunicaci\u00f3n, s/n28050 Madrid914832241www.telefonica.com\nTELIC\nPol. Industrial Can Barri. C/ Mol\u00ed d\u2019en Barri, 7 - 908415 Bigues (Barcelona)938656125www.elic.es/es\nTERUMO EUROPE ESPA\u00d1A\nParque de Negocios la Garena  Plaza, s/n. Edif. Torre G28806 Alcal\u00e1 de Henares (Madrid)902101298www.terumo-europe.com\nTEXPOL\nPol. Industrial els DolorsC/ Aviny\u00f3, s/n08243 Manresa (Barcelona)938734762www.texpol.com\nTHUASNE ESPA\u00d1A\nC/ Avena, 22, Polvoranca Ii28914 Legan\u00e9s (Madrid)916946694www.thuasne.com\nTOPCON ESPA\u00d1A\nC/ Frederic Mompou, 408960 Sant Just Desvern (Barcelona)934734057www.topcon.eu\nTOSHIBA MEDICAL SYSTEMS\nCtra. Fuencarral, 4628108 Alcobendas (Madrid)914905850www.toshiba-medical-spain.es\nUEDA EUROPA\nC/ Enmedio, 329720 La Cala del Moral (M\u00e1laga)952060620www.ueda.esSURGIVAL, CO\nC/ Leonardo da Vinci, 12 - 14. Parque Tecnol\u00f3gico46980 Paterna (Valencia)961318050www.surgival.com\nSIBEL\nC/ Rosell\u00f3, 50008026 Barcelona934360008www.sibelgroup.es\nSYSMEX ESPA\u00d1A\nCarrer Frederic Mompou, 408960 Sant Just Desvern (Barcelona)934701334www.sysmex.com\nSISELECTROMEDICINA\nCarrer de Pau Alcover, 3308017 Barcelona932536100www.costaisa.com\nTALLADIUM ESPA\u00d1A\nAvda. Blondel, 54, 3\u00ba25002 Lleida (Lleida)973289580www.talladiumes.com\nSMITHS MEDICAL ESPA\u00d1A\nAvda. Diagonal, 63508028 Barcelona933638400www.smiths-medical.com\nTALLERES MESTRAITUA\nC/ Txori-Erri Etorbidea, 6048150 Sondika (Bilbao)944530388www.mestra.es\nTB DIAGNOST\nC/ Gravina, 25, bajo35010 Las Palmas de Gran Canaria, (Las Palmas)928271325www.addiagnost.es\nSORIN GROUP ESPA\u00d1A\nAvda. Diagonal, 123, 10\u00aa08005 Barcelona935442244www.sorin.com\nT\u00c9CNICAS BIOF\u00cdSICAS\nC/ Malteses, 335002 Las Palmas de Gran Canaria (Las Palmas)278\nNURIOV V\n28014 Madrid\n911920299www.wakeapphealth.com\nWALDEMAR LINK ESPA\u00d1A\nC/ Fontsanta, 46, planta 508970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona)934808505www.waldemarlink.es\nWEHADENT IB\u00c9RICA\nCiudad de Melilla, 3, bajo E46017 Valencia (Valencia)963532020www.wh.com\nHERBALIFE NUTRITION ESPA\u00d1A\nC/ Arequipa, 1 \n28043 Madrid915152130www.herbalife.esatencionalconsumidor@herbalife.com\nHerbalife Nutrition es una compa\u00f1\u00eda global que se dedica a cambiar la vida \nde las personas con productos nutricionales de calidad y una oportunidad de negocio demostrada para sus distribuidores independientes desde 1980. La compa\u00f1\u00eda ofrece productos de alta calidad, respaldados por la ciencia, que se venden en m\u00e1s de 90 pa\u00edses de todo el mundo.\nNOTASOtros / Alimentaci\u00f3nWILLIS IBERIA\nPaseo de la Castellana, 36 - 38, \nplanta 628046 Madrid914233400www.willis.es\nWORLD M\u00c9DICA\nC/ Lim\u00f3n Verde, 2528110 Algete (Madrid)916289084www.world-medica.com\nUPPERMAT\nC/ Zamora, 9308018 Barcelona933001001www.uppermat.es\nZIMMER DENTAL\nCarrer Mare de D\u00e9u del Pilar, 4908440 Cardedeu (Barcelona)938460543www.zimmerdental.es\nVESISMIN\nGran V\u00eda Carlos III,  94 \n(Edif. Trade) Torre Oeste, 5 A planta, 3 A Puerta08028 Barcelona934095301www.vesismin.com279\nNURIOV V\n280\nNURIOV V\n281\nNURIOV V\n282\nNURIOV V\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}