{"title": "Investigadores Describen C\u00f3mo Se Origina El Autismo Durante El Parto | Nacion Farma", "author": "Marianna Hern\u00e1ndez", "url": "https://nacionfarma.com/autismo-durante-parto/", "hostname": "nacionfarma.com", "description": "Investigadores describen c\u00f3mo se origina el autismo durante el parto | Naci\u00f3n Farma: Salud y medicina para todos", "sitename": "Naci\u00f3n Farma: Salud y medicina para todos", "date": "2019-01-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Investigadores describen c\u00f3mo se origina el autismo durante el parto\nPor primera vez un grupo de investigadores ha descrito cu\u00e1l es el mecanismo que desencadena los Trastornos del Espectro Autista (TEA) en el momento del parto, el nacimiento es un periodo decisivo en la aparici\u00f3n de este trastorno. La investigaci\u00f3n se public\u00f3 en la revista Science Advances.\nEl neurobi\u00f3logo franc\u00e9s Yehezkel Ben-Ari, CEO de la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Neurochlore, ha realizado estudios sobre el desarrollo del cerebro en distintas patolog\u00edas. En este caso se explor\u00f3 la relaci\u00f3n entre el cerebro, el parto y la patog\u00e9nesis del autismo. El autismo se define como un conjunto de alteraciones neurol\u00f3gicas que interfieren en el desarrollo infantil y en la capacidad de comunicaci\u00f3n.\nEn Estados Unidos hay un ni\u00f1o que nace con autismo por cada 68 nacimientos. La cifra ha incrementado con el tiempo, ya que en un periodo de 20 a\u00f1os pas\u00f3 del 0.3% al 1.5%.\nEl parto es muy importante para que el desarrollo del cerebro sea saludable. Diversos trastornos neurol\u00f3gicos se originan por el incorrecto desarrollo cerebral en partos problem\u00e1ticos e incluso en ces\u00e1reas. Incluso, es m\u00e1s probable que los ni\u00f1os nacidos de esta forma sean diagnosticados con autismo.\nEfe Paolo Bonifazi, otro de los cient\u00edficos que particip\u00f3 en el estudio, explic\u00f3 que al final del embarazo el feto manda una se\u00f1al de aviso para que se paralice el desarrollo del cerebro unas 24 horas antes de que suceda el parto. Esto no ocurre en el caso de los pacientes con TEA, ya que el cerebro contin\u00faa en desarrollo ya que nunca se env\u00eda la se\u00f1al.\nLos cient\u00edficos utilizaron ratones para el experimento. Un primer grupo solo fue de control y al segundo se les administr\u00f3 \u00e1cido valproico (VPA), una sustancia utilizada contra la epilepsia. Al tomarlo en el embarazo, el medicamento podr\u00eda causar autismo en el feto.\nProbar\u00e1n el uso de la bumetanida para tratar a pacientes con TEA\nLos cient\u00edficos pudieron comprobar que en el grupo de control, el cerebro de los ratones tuvo variaciones m\u00ednimas antes y despu\u00e9s del parto. En los ratones del grupo de autismo, se encontr\u00f3 que el volumen del cerebro hab\u00eda aumentado y hab\u00eda arborizaci\u00f3n de neuronas en el hipocampo.\n\u00abEl cerebro de los fetos con autismo sigui\u00f3 creciendo porque no les lleg\u00f3 la se\u00f1al de aviso de que deb\u00edan paralizar su desarrollo hasta despu\u00e9s del parto\u00ab, dijo Bonifazi. La se\u00f1al es producida por una hormona llamada oxitocina, la cual avisa a las neuronas que frenen su actividad con se\u00f1ales inhibitorias.\nEn otra parte del estudio, al grupo de ratones con autismo se les administr\u00f3 bumetanida, un medicamento que provoca que existan se\u00f1ales inhibitorias en el cerebro, como las generadas por la oxitocina. Al administrar el medicamento se logr\u00f3 que las se\u00f1ales al cerebro detuvieran el crecimiento.\nLos investigadores seguir\u00e1n estudiando este efecto, ahora con 400 ni\u00f1os entre 2 y 18 a\u00f1os, se les administrar\u00e1 bumetanida como medicamento para tratar el autismo y tengan mejor desarrollo y comunicaci\u00f3n.\nCon informaci\u00f3n de\n[La Raz\u00f3n](https://www.larazon.es/atusalud/describen-como-se-desencadena-el-autismo-en-el-parto-NP21599958).", "language": null, "image": "https://nacionfarma.com/wp-content/uploads/2019/01/tipos-parto.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://nacionfarma.com", "https://nacionfarma.com/especialidades/cancer/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/enfermedades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/cardiologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/diabetes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/gastrointestinal/", "https://nacionfarma.com/especialidades/genetica/", "https://nacionfarma.com/especialidades/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nefrologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nutricion/", "https://nacionfarma.com/especialidades/oftalmologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/ortopedia-especialidades-medicas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/pediatria/", "https://nacionfarma.com/salud-del-hombre/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/africa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/estados-unidos/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/europa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/mexico/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/", "https://nacionfarma.com/nanomedicina/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/inteligencia-artificial/", "https://nacionfarma.com/fda/", "https://www.facebook.com/nacionfarma/", "https://twitter.com/NacionFarma", "https://nacionfarma.com/especialidades/cancer/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/enfermedades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/cardiologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/diabetes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/gastrointestinal/", "https://nacionfarma.com/especialidades/genetica/", "https://nacionfarma.com/especialidades/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nefrologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nutricion/", "https://nacionfarma.com/especialidades/oftalmologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/ortopedia-especialidades-medicas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/pediatria/", "https://nacionfarma.com/salud-del-hombre/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/africa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/estados-unidos/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/europa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/mexico/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/", "https://nacionfarma.com/nanomedicina/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/inteligencia-artificial/", "https://nacionfarma.com/fda/", "https://breaking.com.mx", "https://nacionbeta.com", "https://oficinista.mx", "https://nacioncannabis.com", "https://cineoculto.com", "https://gatopolitico.com", "https://nacionfarma.com", "https://pamboleros.com", "https://nacionelectrica.com", "https://www.facebook.com/nacionfarma/", "https://twitter.com/NacionFarma", "https://nacionfarma.com/tag/alimentacion-saludable/", "https://nacionfarma.com/tag/ansiedad/", "https://nacionfarma.com/tag/cerebro/", "https://nacionfarma.com/tag/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/tag/covid-19/", "https://nacionfarma.com/tag/cancer-de-mama/", "https://nacionfarma.com/tag/demencia/", "https://nacionfarma.com/tag/depresion/", "https://nacionfarma.com/tag/diabetes/", "https://nacionfarma.com/tag/dieta/", "https://nacionfarma.com/tag/dieta-balanceada/", "https://nacionfarma.com/tag/enfermedades-cardiovasculares/", "https://nacionfarma.com/tag/harvard/", "https://nacionfarma.com/tag/nutricion/", "https://nacionfarma.com/tag/obesidad/", "https://nacionfarma.com/tag/resistencia-a-antibioticos/", "https://nacionfarma.com/tag/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/tag/tratamiento-contra-cancer/", "https://nacionfarma.com/tag/vacuna/", "https://nacionfarma.com/tag/vacunas/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/author/marianna/", null, "https://twitter.com/home?status=https://nacionfarma.com/autismo-durante-parto/", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/", "whatsapp://send", "https://pandalabs.launchaco.com/", "https://twitter.com/hashtag/autismo?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/uQqjJqo0xG", "https://twitter.com/AutismoDiario/status/1089267872264790016?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.larazon.es/atusalud/describen-como-se-desencadena-el-autismo-en-el-parto-NP21599958", "https://pandalabs.launchaco.com/", null, "https://twitter.com/home?status=https://nacionfarma.com/autismo-durante-parto/", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/", "whatsapp://send", "https://nacionfarma.com/tag/autismo/", "https://nacionfarma.com/tag/cesarea/", "https://nacionfarma.com/tag/medicamentos/", "https://nacionfarma.com/tag/oxitocina/", "https://nacionfarma.com/tag/parto/", "https://nacionfarma.com/tratamientos-para-la-infertilidad-complicaciones/", "https://nacionfarma.com/que-es-clembuterol/", "https://nacionfarma.com/colitis-ulcerosa-hallan-tratamiento-atorvastatina/", "https://nacionfarma.com/risperidona-que-es-y-para-que-sirve/", "https://nacionfarma.com/celecoxib-que-es/", "https://nacionfarma.com/higado-graso-relacionado-periodos-irregulares/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/higado-graso-relacionado-periodos-irregulares/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/tratamientos-para-la-infertilidad-complicaciones/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/tratamientos-para-la-infertilidad-complicaciones/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/7-cosas-que-debes-conocer-sobre-clitoris/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/7-cosas-que-debes-conocer-sobre-clitoris/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/salud-sexual-y-reproductiva-que-es/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-sexual-y-reproductiva-que-es/", "https://nacionfarma.com/author/louisa/", "https://nacionfarma.com/menopausia-todo-lo-que-una-mujer-debe-saber/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/menopausia-todo-lo-que-una-mujer-debe-saber/", "https://nacionfarma.com/author/paola/", "https://nacionfarma.com/discriminacion-de-genero-efectos-en-la-salud/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/discriminacion-de-genero-efectos-en-la-salud/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/directorio/", "https://nacionfarma.com/quienes-somos/", "https://nacionfarma.com/politica-de-privacidad/"]}