{"title": "Desarrollo de los miembros constitutivos humanos entre la concepci\u00f3n y el nacimiento", "author": "Georg Soldner", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Desarrollo de los miembros constitutivos humanos entre la concepci\u00f3n y el nacimiento\nEn lo siguiente se intentar\u00e1 describir, en base a la antropolog\u00eda dada por Rudolf Steiner y teniendo en cuenta la investigaci\u00f3n en la embriolog\u00eda, una imagen integral del desarrollo embrional y fetal del ser humano, abarcando todos los aspectos que conforman el cuerpo del ser humano (1). La medicina antropos\u00f3fica habla aqu\u00ed de \u201cmiembros constitutivos\u201d, para aclarar de que se trata de cuatro aspectos diferenciables, al mismo tiempo ontol\u00f3gicos, que de por vida est\u00e1n relacionados con el ser humano (2). Entender la funci\u00f3n y el significado de las envolturas embrionales del ser humano bajo este aspecto puede influir en la pr\u00e1ctica del acompa\u00f1amiento del embarazo y de la obstetricia.\nConcepci\u00f3n f\u00edsica\nLa concepci\u00f3n del ser humano f\u00edsicamente es un fen\u00f3meno estudiado en detalle. Tanto los espermatozoides que despu\u00e9s de la eyaculaci\u00f3n penetran r\u00e1pidamente a trav\u00e9s del \u00fatero en la trompa uterina as\u00ed como los huevos o cigotos liberados por el proceso de ovulaci\u00f3n representan \u201cc\u00e9lulas sexuales extremadamente diferenciadas unilateralmente y en cierto modo ya en el proceso de muerte\u201d (3). El tiempo de sobrevida del \u00f3vulo sin fertilizar es de 24-36 horas. Frente a ello el cigoto, el \u00f3vulo fecundado \u201corigen del nuevo individuo, en el cual se halla (potencialmente) contenido todo lo que luego formar\u00e1 el nuevo organismo no agrega m\u00e1s nada. El cigoto ya es (funcionalmente) el todo. La evoluci\u00f3n posterior se produce con ello siempre desde el todo hacia las partes y no por adici\u00f3n de c\u00e9lulas separadas, as\u00ed como se construye una casa, poniendo un ladrillo sobre otro. Aun cuando en el cigoto no se puede reconocer nada \u201chumano\u201d (exteriormente), el todo ya est\u00e1 (funcionalmente) presente y ya muestra sus enormes potencias en los primeros pasos evolutivos.\u201d (3)\nTodo ser humano puede preguntarse: \u00bfQui\u00e9n me ha concebido? Profundizando esta pregunta, que no s\u00f3lo quiere saber del origen de su presencia f\u00edsica, sino del origen de su yo, su individualidad. \u00bfson mis padres los que \u201cme hicieron\u201d? Padres que tienen varios hijos se percatan ya desde el principio de la diversidad entre ellos. La creencia en la reencarnaci\u00f3n es ya muy antigua desde el punto de vista de la religi\u00f3n y de la historia cultural. Con ello el pensamiento de que la individualidad humana no es concebida por los padres f\u00edsicos, sino que demuestra un pasado mucho m\u00e1s extenso, arraiga y posibilita un entendimiento m\u00e1s amplio de esta diversidad tan importante m\u00e1s all\u00e1 de las circunstancias corporales, emocionales y sociales. A nivel mundial y tambi\u00e9n en Alemania muchos seres humanos comparten esta convicci\u00f3n \u2013 como algo llamativo en este contexto.\nFormaci\u00f3n de envolturas embrionales\nEn una notable coincidencia con el ritmo de la semana, que se halla presente en el mito de la Creaci\u00f3n del G\u00e9nesis, el cigoto fertilizado se mueve en el \u00fatero y comienza a implantarse al 6to. d\u00eda en su pared; la \u201c implantaci\u00f3n\u201d completa del embri\u00f3n se produce al 7o. d\u00eda. El embri\u00f3n humano se halla intensamente relacionado con el organismo materno y queda totalmente incluido en el tejido uterino (nidaci\u00f3n intersticial), a diferencia de la implantaci\u00f3n en los primates. En la segunda semana de vida del embri\u00f3n se destaca un desarrollo fuerte, total, de las envolturas embrionarias, una tendencia evolutiva \u201cen principio retenida, en cierto sentido centr\u00edpeta del embrioblasto, del que m\u00e1s adelante surge el cuerpo del embri\u00f3n\u201d (3). En la disposici\u00f3n del embri\u00f3n se diferencia ya desde la 2a. Semana un \u201carriba\u201d (epiblasto) y un \u201cabajo\u201d (hipoblasto). La actividad temprana del crecimiento embrionario se halla fuertemente orientada hacia el entorno que se manifiesta por su anidaci\u00f3n total y por el hecho de que su envoltura m\u00e1s externa, el cori\u00f3n, se relaciona en forma m\u00e1s \u00edntima y abarcante con el organismo materno que cualquier otro ser viviente. El concepto de uni\u00f3n se desarrolla aqu\u00ed en un sentido fisiol\u00f3gicamente inmediato. Es as\u00ed que se desarrollan primeramente las envolturas embrionales, las partes del cuerpo del embri\u00f3n (trofoblasto) que perder\u00e1 luego con el nacimiento f\u00edsico, pero que al comienzo \u201cejercen todas las funciones org\u00e1nicas del embri\u00f3n\u201d (3).\nEl embri\u00f3n forma en total \u201ccuatro sets de membranas\u201d (4):\nLa membrana vitelina , que se forma de la parte inferior de la hoja blastod\u00e9rmica del cuerpo del embri\u00f3n (hipoblasto, endodermo embrional) es importante para la transferencia nutritiva, al principio, en la 2a. y 3a. semana del embarazo del ser humano. Al inicio de la 3a. semana del embarazo comienza la formaci\u00f3n de sangre en esta membrana, antes de penetrar al embri\u00f3n. La membrana vitelina participa en la formaci\u00f3n del intestino y en su pared permanecen a\u00fan las c\u00e9lulas de los primeros g\u00e9rmenes, separadas tempranamente, antes de llegar a las gl\u00e1ndulas germinativas (5) y forman la base para la concepci\u00f3n de un descendiente f\u00edsico-corporal.\nEl amnios proviene de la hoja blastod\u00e9rmica superior del cuerpo embrional (epiblasto, ectoderma embrional) y rodea al embri\u00f3n como una envoltura transparente, pero firme. Posibilita, en general a todos los embriones de animales vertebrados que viven sobre la tierra, a que en la primera etapa de la evoluci\u00f3n, el cuerpo pueda desarrollarse bajo condiciones de ingravidez, semejante a la vida en el mar, flotando libremente. El l\u00edquido amni\u00f3tico, claro, se semeja en su composici\u00f3n al l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (que se separa del amnios). El l\u00edquido amni\u00f3tico hace posible una distribuci\u00f3n uniforme del calor, como al \u201cba\u00f1o Mar\u00eda\u201d, un crecimiento sim\u00e9trico y sobre todo permite el desarrollo de la redondez esf\u00e9rica de la cabeza, permite el desarrollo pulmonar fetal y participa en el mantenimiento de la homeostasis l\u00edquida (5). El crecimiento normal del feto depende hasta el momento del nacimiento de la funci\u00f3n intacta del amnios. Terap\u00e9uticamente (6) interesante es su significado para el fen\u00f3meno de la cicatrizaci\u00f3n, sin dejar huella, durante los dos primeros trimestres del embarazo; protege al feto de heridas y en el presente con frecuencia es objeto de una lesi\u00f3n iatrog\u00e9nica debido a las amniocentesis.\nLa alantoides se forma en la regi\u00f3n \u201cinferior y posterior\u201d en la regi\u00f3n de la futura vejiga urinaria y se invierte en el ser humano en el mes\u00e9nquima del tallo de adhesi\u00f3n, que relaciona el cuerpo embrional con la hoja blastod\u00e9rmica exterior, el corion. En las aves y en los reptiles la alantoides, en forma de una vejiga urinaria extraembrionaria permite la excreci\u00f3n urinaria de productos que contienen nitr\u00f3geno y restos potencialmente t\u00f3xicos del metabolismo proteico. Estos recipientes formados a partir de la alantoides posibilitan, por ejemplo, al embri\u00f3n de gallina la respiraci\u00f3n, al adherirse la alantoides a la superficie interior del corion, produci\u00e9ndose una vascularizaci\u00f3n pronunciada de la membrana en formaci\u00f3n y por la c\u00e1scara calc\u00e1rea porosa del huevo de gallina hay un intercambio gaseoso y tambi\u00e9n una asimilaci\u00f3n del calcio a partir de la c\u00e1scara. Con ello la respiraci\u00f3n inicial del embri\u00f3n es extraembrionaria y se produce a trav\u00e9s de este \u00f3rgano. En el ser humano esta funci\u00f3n se metamorfosea, ya que de la alantoides parte la vascularizaci\u00f3n del cord\u00f3n umbilical y de la placenta (formaci\u00f3n corioalantoidea de la placenta del ser humano), estabilizando con ello el tallo de adhesi\u00f3n y el cord\u00f3n umbilical que se forma a partir de ello en forma decisiva, posibilitando la funci\u00f3n central. El cord\u00f3n umbilical es m\u00f3vil y permite la comunicaci\u00f3n entre el centro y la periferia del embri\u00f3n posibilitando la respiraci\u00f3n y la excreci\u00f3n y con ello queda, como la forma permanente de la alantoides, como tercera envoltura embrional (7). Su libre movimiento y funci\u00f3n se deben al l\u00edquido amni\u00f3tico.\nEl cori\u00f3n rodea al embri\u00f3n completamente, lo mismo que sus otras envolturas y crece r\u00e1pidamente hacia el interior del tejido uterino materno. Lo hace en forma m\u00e1s profunda que cualquier otra placentaci\u00f3n animal conocida (8): \u201cThe deep invasion appears to be uniquely human phenomenon among higher primates and challenges our perception of the physical extent of the placenta\u201d (9). Durante este proceso cambia profundamente su figura. Al principio penetran las vellosidades (papilas) primarias hacia todos los espacios huecos y se llenan con sangre materna. Esta formaci\u00f3n inicial del \u00f3rgano concluye en la 8a. semana de gestaci\u00f3n y durante el paso a la etapa fetal, la placenta detiene su crecimiento y limita el crecimiento de las vellosidades primarias formando la placenta en disco hacia el fin del tercer mes del embarazo. La masa del cori\u00f3n predomina al principio ampliamente a la masa del cuerpo embrional pero al momento del parto solo es de un s\u00e9ptimo del peso fetal (500 g).\nLa funci\u00f3n universal de la placenta durante el embarazo\nLa placenta regula inicialmente la temperatura del embri\u00f3n (3, p\u00e1g. 38), que es 0,5\u00b0C m\u00e1s alta que la materna y frena luego la producci\u00f3n del calor fetal por el tejido graso propio, hasta el parto. A trav\u00e9s de la circulaci\u00f3n del cord\u00f3n umbilical regula el calor metab\u00f3lico del feto y act\u00faa as\u00ed \u201cequilibrando\u201d en ese sentido la temperatura fetal (11, 12). La placenta regula la oxigenaci\u00f3n, que es lentamente se va elevando (sobre todo en la etapa de la organog\u00e9nesis) (9), y posibilita la excreci\u00f3n de productos metab\u00f3licos. Protege al embri\u00f3n de infecciones, pero al mismo tiempo desarrolla durante el desarrollo del embarazo un microbioma bacteriano, que sorprendentemente se asemeja al microbioma de la cavidad bucal de la madre (13) y que tiene un papel importante en la maduraci\u00f3n inmunol\u00f3gica. La relaci\u00f3n de las enfermedades periodontales de la madre con los riesgos de un parto prematuro ya son conocidas emp\u00edricamente desde hace tiempo (13, 14) y por ello el gran valor atribuido al cuidado dental durante el embarazo.\nLa placenta forma m\u00e1s de 100 p\u00e9ptidos y hormonas end\u00f3crinas activas, que van transformando el organismo materno y ayudan a regular la circulaci\u00f3n uterina de la sangre. En ese proceso se entrecruzan las formaciones de hormonas placentarias con las fetales: La hormona DHEA-S (Sulfato de dehidroepiandrosterona), que en principio es formada por la corteza adrenal (15), se transforma en la placenta en estr\u00f3genos y dirige el mantenimiento de la perfusi\u00f3n uterina aumentada en el organismo materno. As\u00ed se estabiliza la unidad feto - materna (16). La placenta ejerce una marcada influencia sobre el eje hip\u00f3fisis-corteza adrenal en la madre y en el feto, al sesionar ella misma la hormona CRH (hormona liberadora de corticotrofina), sobre todo en el organismo materno, pero tambi\u00e9n en el organismo fetal, lo que activa la formaci\u00f3n de cortisol en la corteza adrenal. Al mismo tiempo modula hasta poco antes del parto su acci\u00f3n libre por una prote\u00edna correspondiente (CRHBP o prote\u00edna de uni\u00f3n al factor liberador de corticotropina). La formaci\u00f3n placentaria de CRH solamente se produce en primates y seres humanos. Es importante tener en la consciencia que la placenta es un \u00f3rgano del feto. La cascada hormonal, que fisiol\u00f3gicamente inicia el parto humano, toma su comienzo en un aumento de CRH placentario y una disminuci\u00f3n de CRHBP (17).\nLa placenta ejerce tambi\u00e9n en el transcurso del embarazo la funci\u00f3n de un coraz\u00f3n perif\u00e9rico, que ya fue descrita por de Langen (18) y Schad y se resume de la siguiente manera: \u201cEl reflujo venoso sucede en la circulaci\u00f3n fetal como en la materna por contracciones y dilataciones perist\u00e1lticas de las vellosidades (papilas) de la placenta, (...) exclusivamente por la suma de todos los capilares del lado embrionario. Sus vellosidades se estiran y acortan hasta alcanzar el doble de su longitud y al acortarse s\u00f3lo medir la mitad de ella, siempre sumergidas en la sangre materna. (...) En ello la placenta evidencia el aspecto de un coraz\u00f3n perif\u00e9rico propio.\u201d (8). Es llamativo que el coraz\u00f3n embrionario se forma extraembrionalmente en la 3a. semana de gestaci\u00f3n (\u201cantes\u201d del principio de la cabeza) y en la 4a. semana de gestaci\u00f3n se incorpora al cuerpo embrionario (3). La funci\u00f3n metab\u00f3lica de la placenta es de vital importancia para la alimentaci\u00f3n del embri\u00f3n, junto al intercambio y transporte de los nutrientes maternos. - No es f\u00e1cil determinar el l\u00edmite, la \u201cinterface\u201d entre la participaci\u00f3n embrionaria y materna. Esto se evidencia al soltarse, por ejemplo, grandes cantidades de exosomas (nanoves\u00edculas altamente estables) hacia la circulaci\u00f3n materna que influyen considerablemente la fisiolog\u00eda materna (9). Visto as\u00ed, el germen embrionario infiltra todo el organismo materno desde la placenta. Trastornos en este proceso de infiltraci\u00f3n, que puede ser considerado como un di\u00e1logo entre el organismo materno y del ni\u00f1o, pueden ocasionar una gestosis.\nLa placenta no contiene un sistema nervioso, tampoco se osifica fisiol\u00f3gicamente, mientras que en el embri\u00f3n el desarrollo de la cabeza, de los \u00f3rganos sensoriales y del sistema nervioso aparece en forma muy prominente. Se puede meditar una imagen que en su totalidad puede manifestarse en el sentido de \u201ccentro y periferia\u201d. La placenta incluso puede a\u00fan permanecer vital, cuando el embri\u00f3n muere (huevo huero).\nRohen y L\u00fctjen-Drecoll establecen, despu\u00e9s de describir las envolturas embrionales y sobre todo la placenta, un primer balance, que para nuestra relaci\u00f3n es importante: \u201cAqu\u00ed vive \u2013 funcionalmente - ya todo el organismo, con sus procesos vitales futuros, no ya en \u00f3rganos separados, sino en el entorno y sin diferenciaciones org\u00e1nicas. (...) Desde este punto de vista puede considerarse la formaci\u00f3n posterior del embri\u00f3n como una \u201cinversi\u00f3n (volver al rev\u00e9s)\u201d un espacio corporal interior, en lo cual los procesos primeramente difusos, como \u201cesfera\u201d, pasan a \u00f3rganos separados. Realmente se ve que la placenta se va degradando a medida que los \u00f3rganos embrionales se separan de ella y se van desarrollando y funcionando dentro del cuerpo del embri\u00f3n. El parto en consecuencia tiene que producirse en el tiempo en el cual todos los procesos funcionales han pasado al feto (de alg\u00fan modo introducidos) y con ello \u201cabandonan\u201d el campo. Con ello la placenta, que fue lugar de los procesos primarios org\u00e1nicos, resulta superflua.\u201d (3)\nCon esto se define que fisiol\u00f3gicamente el embarazo es un proceso de continua interiorizaci\u00f3n desde el entorno, en el cual el ni\u00f1o en gestaci\u00f3n desenvuelve su actividad vital. Describimos estos procesos en forma detallada para poder entender esta imagen muy precisa, un modelo, que a nivel superior del ser humano se va a seguir desarrollando luego del nacimiento y en la ni\u00f1ez. Se puede describir al ni\u00f1o como un ser que ejerce las funciones esenciales no en forma aut\u00f3noma, sino dependiente de su uni\u00f3n vital con el entorno, que va interiorizando a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n (\u201canidamiento\u201d, uni\u00f3n) con el entorno.\nPaulatinamente desarrolla funciones y desenvuelve su diferenciaci\u00f3n interior, hasta soltarse de su entorno humano, del que depend\u00eda esencialmente, en un proceso cr\u00edtico de separaci\u00f3n: el \u201cparto\u201d. Luego, como ser humano adulto se vuelve aut\u00f3nomo, se individualiza, alcanzando, frente al reino animal, dimensiones \u00fanicas en cuanto a independencia interior y libertad. Lo que el desarrollo embrional muestra f\u00edsicamente posteriormente se realiza en forma de otros \u201cnacimientos\u201d en las distintas etapas biogr\u00e1ficas del ser humano hasta el \u201cnacimiento del yo\u201d, al final de la adolescencia. Esta es la tesis sobre la que se basa esta descripci\u00f3n.\nLas envolturas embrionales y los miembros constitutivos del ser humano\nRudolf Steiner, iniciador de la medicina antropos\u00f3fica, describe en la conferencia del 27.10.1922 que dio base al desarrollo de esta medicina, cuatro sistemas centrales: \u201cun sistema organizado f\u00edsicamente, un sistema organizado et\u00e9ricamente [...] un sistema organizado astralmente y aquello que caracteriza al ser humano como verdadero sistema del yo\u201d. En esta conferencia tambi\u00e9n describe el sistema renal en detalle y dice: \u201c[...] para conocer todo el desarrollo humano, habr\u00eda que estudiar con m\u00e1s exactitud los \u00f3rganos durante su desarrollo embrionario, que los procesos, que resultan por divisi\u00f3n de las c\u00e9lulas germinativas\u201d (19) y nombra directamente los ejemplos \u201calantoides y amni\u00f3n\u201d. Si se sigue con el tema de esta conferencia, se puede llegar a la pregunta, si Steiner ve \u201cen las cuatro envolturas embrionales a\u00fan representantes f\u00edsicos directos de estos cuatro sistemas\u201d (7), que luego del nacimiento, con la p\u00e9rdida de las envolturas embrionales, con excepci\u00f3n del cuerpo f\u00edsico ya no son perceptibles en forma directa en su realidad total. \u00bfPueden el m\u00e9dico y el estudiante de medicina, al estudiar las envolturas embrionales, en la forma m\u00e1s \u00edntima posible considerar lo que la medicina antropos\u00f3fica denomina los miembros superiores constitutivos del ser humano? En 1924 Rudolf Steiner lo formula directamente: \u201cEs as\u00ed, que hay que saber: el amnios es la correlaci\u00f3n f\u00edsica del cuerpo et\u00e9rico, la alantoides es la correlaci\u00f3n f\u00edsica del cuerpo astral, el corion es la correlaci\u00f3n f\u00edsica de la organizaci\u00f3n del yo...\u201d (19).\nSe nombran los principios que act\u00faan desde las envolturas embrionales (alantoides, corion), no los \u00f3rganos resultantes como el cord\u00f3n umbilical y placenta (7). No se nombra la ves\u00edcula blastod\u00e9rmica. La embriolog\u00eda moderna confirma, de la manera como fue presentado aqu\u00ed, la importancia de las envolturas embrionales, que ya Steiner hab\u00eda se\u00f1alado.\nResumiendo se obtiene:\nLa ves\u00edcula blastod\u00e9rmica se halla en estrecha relaci\u00f3n con el aspecto f\u00edsico del cuerpo (alimentaci\u00f3n, aspectos gen\u00e9ticos). En la evoluci\u00f3n de los vertebrados representa en los peces la \u00fanica envoltura extraembrional. Su funci\u00f3n es completamente interiorizada a\u00fan en el \u00fatero, mientras que las otras tres envolturas o sus derivados contin\u00faan hasta el nacimiento en su funci\u00f3n extraembrional/fetal.\nEl amni\u00f3n puede considerarse como la envoltura \u201cportadora de vida\u201d del embri\u00f3n. Percibe su funci\u00f3n central por su contenido en l\u00edquido amni\u00f3tico. Anula casi por completo la fuerza de gravedad de la tierra. La vida est\u00e1 ligada al agua y se caracteriza por la superaci\u00f3n de la fuerza de gravedad, como ya se ha observado en todo lo relacionado a la circulaci\u00f3n de savia en los vegetales. Es evidente la relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n vital, el cuerpo et\u00e9rico. Todos los vertebrados terrestres a partir de la evoluci\u00f3n de los reptiles desarrollan un amni\u00f3n y una alantoides.\nLos derivados de la alantoides, los vasos del cord\u00f3n umbilical y (partes de) la vejiga urinaria se hallan en relaci\u00f3n a la organizaci\u00f3n animal-dotada de alma, en la antroposof\u00eda denominada cuerpo astral. La excreci\u00f3n y la respiraci\u00f3n son desde ya caracter\u00edsticas centrales de organismos dotados de alma. Es llamativa la relaci\u00f3n con el nitr\u00f3geno en el desarrollo evolutivo de este \u00f3rgano (16), que tiene un papel importante en reptiles y aves. El cerdo a\u00fan tiene una gran expansi\u00f3n en forma de una vejiga extraembrional (\u201cvejiga salchicha\u201d). La interiorizaci\u00f3n del nitr\u00f3geno en forma de prote\u00edna animal (16% de nitr\u00f3geno) y de una multitud de hormonas que contienen nitr\u00f3geno (entre otros adrenalina, ACTH) se halla en una estrecha relaci\u00f3n al movimiento (prote\u00edna muscular) y la consciencia. La actividad renal, ligada a la excreci\u00f3n de nitr\u00f3geno, va paralela en su ritmo de actividad con la consciencia y el movimiento. La relaci\u00f3n del nitr\u00f3geno con el aire \u2013 la atm\u00f3sfera contiene 99% del nitr\u00f3geno total de la tierra, una concentraci\u00f3n peculiar \u201cextraterrestre\u201d de los elementos que constituyen la tierra \u2013 y finalmente las propiedades del nitr\u00f3geno en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de venenos (alcaloides, cianuro) y sus aplicaciones ambivalentes en la t\u00e9cnica \u2013 desde el abono hasta los explosivos \u2013 muestran su perfil muy caracter\u00edstico: tensi\u00f3n, ambivalencia, pero con ello tambi\u00e9n una vida interior de sensaciones e impulsos, relacionados con las cualidades an\u00edmicas mencionadas.\nEl cori\u00f3n y la placenta que parte de \u00e9l, representan sin duda el \u00f3rgano envolvente superior para la evoluci\u00f3n embrional y fetal humana. Al mismo tiempo que realiza el v\u00ednculo con la madre, toma la funci\u00f3n gu\u00eda. La placenta integra los procesos fisiol\u00f3gicos extraembrionarios y embrionarios, ligando el feto con el organismo materno en una unidad feto-maternal. Se diferencia llamativamente de la fijaci\u00f3n placentaria a priori de los otros mam\u00edferos y atraviesa \u201cen los primeros tres meses en forma equilibrada todos los estados de placentaci\u00f3n universal hasta llegar a la centrada\u201d (8). La relaci\u00f3n con el calor se hace evidente, ya que la formaci\u00f3n de la placenta es espec\u00edfica para los mamiferos, en esta evoluci\u00f3n animal el crecimiento embrional-fetal se puede realizar en el interior del cuerpo regulado en forma homeoterma y es muy parecido al ser humano: los mam\u00edferos. En una forma \u00fanica de exactitud de detalles e im\u00e1genes Schad y Brettschneider han descrito la evoluci\u00f3n placentaria en los mam\u00edferos y en el ser humano (20). En este texto han se\u00f1alado en forma repetida las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de la placentaci\u00f3n humana.\nSi se admite que, para la formaci\u00f3n del embri\u00f3n humano as\u00ed como para la conformaci\u00f3n del di\u00e1logo feto-materno la placenta es de suprema importancia, entonces se comprende bien lo que se\u00f1ala Rudolf Steiner de la correlaci\u00f3n de este \u00f3rgano a la organizaci\u00f3n del yo. Para la acci\u00f3n en conjunto de la organizaci\u00f3n del yo, del cuerpo astral, cuerpo et\u00e9rico y del cuerpo f\u00edsico, como resultado de esta contemplaci\u00f3n, se evidencia que los miembros constitutivos del feto est\u00e1n \u201cconectados en serie\u201d y act\u00faan conjuntamente. Partiendo de la placenta, y con ello de la organizaci\u00f3n del yo, el cord\u00f3n umbilical sirve de intermediario entre la polaridad de periferia y centro, envuelve y porta el amnios con los procesos vitales del embri\u00f3n, cuyo cuerpo f\u00edsico \u2013 que pronto asimila los derivados del saco vitelino \u2013 es alimentado a partir de las envolturas y permite el desarrollo f\u00edsico en formas finamente articuladas y bien diferenciadas, hasta la paulatina deposici\u00f3n de sales de calcio en los huesos y los dientes. Luego del nacimiento nos encontraremos con otras formas de interacci\u00f3n de los miembros constitutivos\nLa individualidad del ni\u00f1o no nacido\nEn primer lugar est\u00e1 la pregunta: \u00bfQu\u00e9 se puede comprender como yo, organizaci\u00f3n del yo y con ello presencia del yo en el tiempo embrional? \u00bfEl embri\u00f3n tiene un yo? La embriolog\u00eda humana habla de la \u201cindividuaci\u00f3n\u201d del embri\u00f3n y se refiere a un hecho espec\u00edfico en la mitad de la tercera semana de gestaci\u00f3n. En esa semana, a trav\u00e9s del desarrollo de un tercer tejido original (mesodermo) en el embri\u00f3n (entre el cotiled\u00f3n \u201cexterior\u201d e \u201cinterior\u201d, ectodermo y endodermo) se forma el eje corporal, con la determinaci\u00f3n adelante/atr\u00e1s. Aproximadamente en el medio de la superficie de los cotiledones se fusionan endo-y ectodermo en una secci\u00f3n en forma de banda (banda primitiva). A partir de esta regi\u00f3n entre ecto-y endodermo, se forma una corriente celular y en ella el principio de la cuerda dorsal (chorda dorsalis), la notocorda. \u201cPor primera vez el material germinativo se orienta hacia una figura corporal futura. Con la formaci\u00f3n de la notocorda se (...) decide que del embri\u00f3n desarrollado hasta este momento se formar\u00e1 un individuo\u201d (21). Esta \u201cindividuaci\u00f3n\u201d del embri\u00f3n se produce en el d\u00eda 17 del embarazo; a partir de este momento ya no es posible una formaci\u00f3n gemela. La Chorda dorsalis, traducida como \u201cla cuerda de la espalda\u201d es el punto de partida de otros procesos decisivos formativos del cuerpo humano. El concepto \u201ccuerda\u201d se relaciona notablemente con la columna vertebral que de por vida es m\u00f3vil y flexible. Directamente de la cuerda dorsal surge el n\u00facleo pulposo, la masa principal el\u00e1stica de los discos intervertebrales. En la Chorda se puede ver el origen de la columna vertebral en el ser humano y con ello la relaci\u00f3n con la posici\u00f3n erguida (22).\nDesde la visi\u00f3n antropos\u00f3fica el yo del ser humano es una realidad espiritual, que no es gestada por los padres f\u00edsicos del ni\u00f1o y no se disuelve con la muerte del organismo. \u201cEl yo del ser humano tiene la tendencia a evolucionar. (...) Para la medicina antropos\u00f3fica esta evoluci\u00f3n se halla unida inseparablemente con las vidas repetidas\u201d.(2). El ser humano es comprendido como una individualidad que se encarna, se desarrolla y tiene otro origen que el \u201ccuerpo modelo\u201d, f\u00edsico, heredado de los padres (23) (explicaci\u00f3n en las fuentes primarias de Rudolf Steiner, 24). Steiner lo manifest\u00f3 as\u00ed, seg\u00fan su investigaci\u00f3n cient\u00edfica, en varios textos de sus conferencias: \u201cEn los primeros d\u00edas luego de la fecundaci\u00f3n act\u00faa (...) la individualidad espiritual, que desciende, a\u00fan no en el desarrollo del ser humano f\u00edsico, pero ya est\u00e1 (...) relacionada con el embri\u00f3n en evoluci\u00f3n. La intervenci\u00f3n sucede unos 18, 19, 20 y 21 d\u00edas luego de la fecundaci\u00f3n; all\u00ed lo que ha descendido de un mundo superior trabaja ya con el ser humano en devenir.\u201d (25) comp\u00e1rese tambi\u00e9n con (24).\nResulta de esto una coincidencia sorprendente de los resultados de las ciencias espirituales de Steiner con el estado actual de la investigaci\u00f3n embriol\u00f3gica, que reci\u00e9n considera la evoluci\u00f3n realmente individual (literalmente: indivisible) del cuerpo que ha de nacer a partir del d\u00eda 17 post concepci\u00f3n. Aqu\u00ed la medicina antropos\u00f3fica considera que la individualidad humana surge de un principio an\u00edmico-espiritual, que ya ha pasado por vidas terrenales anteriores y con ello ya atraves\u00f3 procesos de individuaci\u00f3n, que determinan en forma decisiva la organizaci\u00f3n del yo referida al cuerpo, la organizaci\u00f3n del alma y tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n vital, uni\u00e9ndose en la segunda mitad de la tercera semana de gestaci\u00f3n con el cuerpo f\u00edsico heredado de los padres. Aqu\u00ed se puede hablar de una especie de \u201csegunda concepci\u00f3n\u201d.\nSi se sigue el concepto aqu\u00ed presente, entonces a partir de este suceso, la individualidad humana \u2013 que en su ser no desciende de sus padres \u2013 ya est\u00e1 presente f\u00edsicamente y formando su cuerpo, aun cuando para el ni\u00f1o este proceso es totalmente inconsciente. Con ello se relaciona lo expresado que el yo prenatal-pre terrenal del ni\u00f1o es activo en el organismo materno y lo modifica \u2013 y este efecto puede ser sentido por la madre, en forma consciente o inconsciente. Hay una gran diferencia si la vivencia del embarazo es considerada por la madre como proceso \u201cmeramente\u201d fisiol\u00f3gico, o si lo puede vivenciar como el encuentro real, corporal de dos individualidades. Es muy probable que los pensamientos de la madre sobre su embarazo influyan en lo que siente el ni\u00f1o, y qu\u00e9 las molestias que ella desarrolla, pero tambi\u00e9n las soluciones que ella puede aportar \u2013 por ejemplo, en un di\u00e1logo interno con el ni\u00f1o - puedan ofrecer una apertura terap\u00e9utica importante.\n\u00bfQu\u00e9 significa que la placenta, como \u00f3rgano primario, sea considerada como la intervenci\u00f3n de la organizaci\u00f3n del yo en el ni\u00f1o aun no nacido?\n\u00bfEste punto de vista puede ser un correctivo para la imagen del yo humano, que en las sociedades de estilo de vida occidental esencialmente es considerado como la impronta del ego ps\u00edquico? Porque es obvio que el yo, en procesos inconscientes va construyendo la corporalidad y que esto no tiene mucho que ver con el ego. Se puede intentar una tesis, seg\u00fan la cual el ego ps\u00edquico es una presencia que se manifiesta entre el nacimiento y la muerte, pero que no puede reclamar para s\u00ed una realidad ni antes ni despu\u00e9s \u2013 en ese sentido, y de acuerdo con la cosmovisi\u00f3n budista, representa una consciencia ilusoria, que, a trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n quiere ser superada.\nEl ego sufre por su alejamiento del mundo. \u201cSe encapsula f\u00e1cilmente en s\u00ed mismo. Piensa, representa, planea, espera mucho seg\u00fan modelos creados por \u00e9l mismo (...)\u201d Steiner describe al yo superior como abierto al mundo, relacionado con el mundo. Sabe que se debe al mundo, para decirlo con Goethe (...) El yo referido a s\u00ed mismo se vivencia como c\u00e9ntrico, en caso extremo, egoc\u00e9ntrico. El yo verdadero es inter\u00e9s puro por el mundo y vive en la apertura al mundo; es el yo social, capaz de la vivencia del t\u00fa. Este concepto dual del yo humano puede ser un paradigma que permite una mejor comprensi\u00f3n de los procesos embrionales humanos. (...) Por un lado encontramos en el embri\u00f3n la formaci\u00f3n de espacios interiores biol\u00f3gicos con \u00f3rganos separados, por el otro la orientaci\u00f3n hacia el derredor por los \u00f3rganos universales de envoltura \u2013 igualmente formados a partir del mismo tejido. De esta manera la organizaci\u00f3n humana se manifiesta en forma dual ya antes del nacimiento: tanto en la orientaci\u00f3n hacia el entorno, como en la relaci\u00f3n a s\u00ed misma. Es una corporalidad m\u00e1s completa para ambos gestos de lo humano que la que posee despu\u00e9s del nacimiento\u201d. (8) Por otro lado el camino a la libertad y la autonom\u00eda significa necesariamente un despojarse de los \u00f3rganos de las envolturas: \u201cAntes del nacimiento la organizaci\u00f3n de las envolturas es m\u00e1s aut\u00f3noma que el ni\u00f1o. (...) Luego del nacimiento sin embargo el ni\u00f1o es m\u00e1s aut\u00f3nomo que los \u00f3rganos de envoltura\u201d (8) Esta etapa se nos presentar\u00e1 tambi\u00e9n, luego del nacimiento, en los niveles superiores.\nEl ser humano moderno ve en forma m\u00faltiple su cerebro como \u00f3rgano central \u2013 a pesar de ello, cuando se nos pide se\u00f1alarnos a nosotros mismos, generalmente nos se\u00f1alamos el pecho y no la frente. La placenta libre de nervios, de actividad anab\u00f3lica, consubstanciada con el intercambio con el medio ambiente, representa una \u201ccasa del yo\u201d diferente que el cerebro. Puede ser significativo para el m\u00e9dico, para los padres, pensar de este modo sobre las envolturas del embri\u00f3n.\nA\u00f1adimos un \u00faltimo punto de vista trabajado tambi\u00e9n por Schad: el embri\u00f3n humano es el embri\u00f3n mejor envuelto y con la protecci\u00f3n m\u00e1s cuidadosa. Ya se se\u00f1al\u00f3 el anidamiento completo en el tejido uterino. En el transcurso de la evoluci\u00f3n la formaci\u00f3n de las envolturas se ha ido desarrollando en forma cada vez m\u00e1s compleja, desde los huevos de rana y los huevos de saur\u00f3psidos hasta las que posee el embarazo humano. \u00bfQu\u00e9 significa, si hoy, en el marco del diagn\u00f3stico prenatal, esta formaci\u00f3n de envolturas no se tiene en cuenta? \u00bfSe considera el yo real presente tanto en el embri\u00f3n como en sus envolturas? \u00bfQu\u00e9 significa entonces el diagn\u00f3stico a trav\u00e9s del ultrasonido, o de una amniocentesis? En especial, porque el yo no solo percibe hechos, sino ante todo intenciones. Es un deseo importante conformar la medicina prenatal de modo tal, que involucre totalmente la dignidad humana en todos los involucrados en el proceso. Sabemos hoy que el ni\u00f1o que a\u00fan no ha nacido refleja en su formaci\u00f3n y en forma eminente la vivencia an\u00edmica del entorno, ya sea el stress de la madre u otras influencias que pueden alterar o irritar el proceso embrional constructivo, por ejemplo, la conformaci\u00f3n del cerebro (16).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.anthromedics.org/", "#", "/PRA-0625-DE", "/PRA-0625-EN", "/PRA-0625-ES", "javascript:void(0)", "#", "/PRA-0625-DE", "/PRA-0625-EN", "/PRA-0625-ES", "http://abo.merkurstab.de/", "https://www.anthromedics.org/ueber_uns", "https://www.anthromedics.org/structure_of_portal", "javascript:void(0)", "https://www.anthromedics.org/", "https://www.anthromedics.org/merkurstab_online", "https://www.anthromedics.org/PRA-ES", "https://www.anthromedics.org/BAS-ES", "/PRA-0545-ES", "/PRA-0625-ES", "/PRA-0619-ES", "/PRA-0803-ES", "/PRA-0779-ES", "/PRA-0781-ES", "/PRA-1007-ES", "/PRA-0561-ES", "/PRA-0563-ES", "/PRA-0565-ES", "/PRA-0567-ES", "/PRA-0603-ES", "/PRA-0571-ES", "/PRA-0609-ES", "/PRA-0611-ES", "/PRA-0613-ES", "/PRA-0577-ES", "/PRA-0579-ES", "/PRA-0585-ES", "/PRA-0899-ES", "/PRA-0901-ES", "/PRA-0929-ES", "/PRA-0925-ES", "/PRA-0947-ES", "/PRA-0903-ES", "/PRA-0589-ES", "/PRA-0737-ES", "/PRA-0739-ES", "/PRA-0741-ES", "/PRA-0745-ES", "/PRA-0751-ES", "/PRA-0755-ES", "/PRA-0801-ES", "/PRA-0799-ES", "/PRA-0591-ES", "/PRA-0787-ES", "/PRA-0885-ES", "/PRA-0791-ES", "/PRA-0797-ES", "/PRA-0883-ES", "/PRA-0793-ES", "/PRA-0957-ES", "/PRA-0959-ES", "/PRA-0965-ES", "/PRA-0969-ES", "/PRA-1012-ES", "/PRA-1024-ES", "/PRA-1013-ES", "/PRA-1014-ES", "/PRA-1022-ES", "/PRA-1025-ES", "/PRA-0983-ES", "/PRA-0967-ES", "/PRA-0981-ES", "/PRA-0547-ES", "/PRA-0961-ES", "/PRA-0963-ES", "/PRA-0649-ES", "/PRA-0955-ES", "/PRA-0861-ES", "/PRA-0805-ES", "/PRA-0919-ES", "/PRA-0543-ES", "/PRA-0549-ES", "/PRA-0859-ES", "/PRA-0991-ES", "/PRA-1016-ES", "/PRA-0979-ES", "/PRA-0881-ES", "/PRA-1009-ES", "/PRA-0621-ES", "/PRA-0615-ES", "/PRA-1003-ES", "/PRA-0953-ES", "/PRA-0657-ES", "/PRA-0907-ES", "/PRA-0905-ES", "/PRA-0975-ES", "/PRA-0987-ES", "/PRA-0989-ES", "/PRA-0551-ES", "/PRA-0815-ES", "/PRA-1019-ES", "/PRA-0939-ES", "/PRA-0993-ES", "/PRA-0895-ES", "/PRA-0887-ES", "/PRA-1017-ES", "/PRA-0807-ES", "/PRA-0935-ES", "/PRA-0995-ES", "/PRA-0685-ES", "/PRA-0909-ES", "/PRA-0911-ES", "/PRA-0937-ES", "/PRA-0973-ES", "/PRA-0553-ES", "/PRA-0555-ES", "/PRA-0557-ES", "/PRA-1018-ES", "/PRA-1023-ES", "/PRA-1008-ES", "/PRA-1001-ES", "/PRA-1010-ES", "/PRA-1020-ES", "/PRA-1011-ES", "/PRA-0559-ES", "/PRA-0723-ES", "/PRA-0897-ES", "/PRA-0727-ES", "/PRA-0921-ES", "/PRA-0933-ES", "/PRA-0945-ES", "/PRA-0943-ES", "/PRA-0923-ES", "/PRA-0931-ES", "/PRA-0927-ES", "/PRA-0699-ES", "/PRA-0729-ES", "/PRA-0823-ES", "/PRA-0827-ES", "/PRA-0825-ES", "/PRA-0867-ES", "/PRA-0731-ES", "/PRA-0765-ES", "/PRA-0773-ES", "/PRA-0769-ES", "/PRA-0865-ES", "/PRA-0809-ES", "/PRA-0811-ES", "/PRA-0813-ES", "/PRA-0821-ES", "/PRA-0869-ES", "/PRA-0817-ES", "/PRA-0701-ES", "/PRA-0703-ES", "/PRA-0705-ES", "/PRA-0711-ES", "/PRA-0873-ES", "/PRA-0717-ES", "/PRA-0719-ES", "/PRA-0721-ES", "/PRA-0831-ES", "/PRA-0833-ES", "/PRA-0835-ES", "/PRA-0839-ES", "/PRA-0871-ES", "/PRA-0733-ES", "/PRA-0841-ES", "/PRA-0875-ES", "/PRA-0843-ES", "/PRA-0849-ES", "/PRA-0851-ES", "/PRA-0853-ES", "/PRA-0857-ES", "/PRA-0877-ES", "/PRA-0855-ES", "/PRA-0829-ES", "/PRA-0845-ES", "/PRA-0847-ES", "/PRA-0879-ES", "/PRA-1026-ES", "/PRA-1027-ES", "https://www.anthromedics.org/resetting/request", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/PRA-0545-ES", "/PRA-0625-ES", "/PRA-0619-ES", "/PRA-0803-ES", "/PRA-0779-ES", "/PRA-0781-ES", "/PRA-1007-ES", "/PRA-0561-ES", "/PRA-0563-ES", "/PRA-0565-ES", "/PRA-0567-ES", "/PRA-0603-ES", "/PRA-0571-ES", "/PRA-0609-ES", "/PRA-0611-ES", "/PRA-0613-ES", "/PRA-0577-ES", "/PRA-0579-ES", "/PRA-0585-ES", "/PRA-0899-ES", "/PRA-0901-ES", "/PRA-0929-ES", "/PRA-0925-ES", "/PRA-0947-ES", "/PRA-0903-ES", "/PRA-0589-ES", "/PRA-0737-ES", "/PRA-0739-ES", "/PRA-0741-ES", "/PRA-0745-ES", "/PRA-0751-ES", "/PRA-0755-ES", "/PRA-0801-ES", "/PRA-0799-ES", "/PRA-0591-ES", "/PRA-0787-ES", "/PRA-0885-ES", "/PRA-0791-ES", "/PRA-0797-ES", "/PRA-0883-ES", "/PRA-0793-ES", "/PRA-0957-ES", "/PRA-0959-ES", "/PRA-0965-ES", "/PRA-0969-ES", "/PRA-1012-ES", "/PRA-1024-ES", "/PRA-1013-ES", "/PRA-1014-ES", "/PRA-1022-ES", "/PRA-1025-ES", "/PRA-0983-ES", "/PRA-0967-ES", "/PRA-0981-ES", "/PRA-0547-ES", "/PRA-0961-ES", "/PRA-0963-ES", "/PRA-0649-ES", "/PRA-0955-ES", "/PRA-0861-ES", "/PRA-0805-ES", "/PRA-0919-ES", "/PRA-0543-ES", "/PRA-0549-ES", "/PRA-0859-ES", "/PRA-0991-ES", "/PRA-1016-ES", "/PRA-0979-ES", "/PRA-0881-ES", "/PRA-1009-ES", "/PRA-0621-ES", "/PRA-0615-ES", "/PRA-1003-ES", "/PRA-0953-ES", "/PRA-0657-ES", "/PRA-0907-ES", "/PRA-0905-ES", "/PRA-0975-ES", "/PRA-0987-ES", "/PRA-0989-ES", "/PRA-0551-ES", "/PRA-0815-ES", "/PRA-1019-ES", "/PRA-0939-ES", "/PRA-0993-ES", "/PRA-0895-ES", "/PRA-0887-ES", "/PRA-1017-ES", "/PRA-0807-ES", "/PRA-0935-ES", "/PRA-0995-ES", "/PRA-0685-ES", "/PRA-0909-ES", "/PRA-0911-ES", "/PRA-0937-ES", "/PRA-0973-ES", "/PRA-0553-ES", "/PRA-0555-ES", "/PRA-0557-ES", "/PRA-1018-ES", "/PRA-1023-ES", "/PRA-1008-ES", "/PRA-1001-ES", "/PRA-1010-ES", "/PRA-1020-ES", "/PRA-1011-ES", "/PRA-0559-ES", "/PRA-0723-ES", "/PRA-0897-ES", "/PRA-0727-ES", "/PRA-0921-ES", "/PRA-0933-ES", "/PRA-0945-ES", "/PRA-0943-ES", "/PRA-0923-ES", "/PRA-0931-ES", "/PRA-0927-ES", "/PRA-0699-ES", "/PRA-0729-ES", "/PRA-0823-ES", "/PRA-0827-ES", "/PRA-0825-ES", "/PRA-0867-ES", "/PRA-0731-ES", "/PRA-0765-ES", "/PRA-0773-ES", "/PRA-0769-ES", "/PRA-0865-ES", "/PRA-0809-ES", "/PRA-0811-ES", "/PRA-0813-ES", "/PRA-0821-ES", "/PRA-0869-ES", "/PRA-0817-ES", "/PRA-0701-ES", "/PRA-0703-ES", "/PRA-0705-ES", "/PRA-0711-ES", "/PRA-0873-ES", "/PRA-0717-ES", "/PRA-0719-ES", "/PRA-0721-ES", "/PRA-0831-ES", "/PRA-0833-ES", "/PRA-0835-ES", "/PRA-0839-ES", "/PRA-0871-ES", "/PRA-0733-ES", "/PRA-0841-ES", "/PRA-0875-ES", "/PRA-0843-ES", "/PRA-0849-ES", "/PRA-0851-ES", "/PRA-0853-ES", "/PRA-0857-ES", "/PRA-0877-ES", "/PRA-0855-ES", "/PRA-0829-ES", "/PRA-0845-ES", "/PRA-0847-ES", "/PRA-0879-ES", "/PRA-1026-ES", "/PRA-1027-ES", "/PRA-0545-ES", "/PRA-0625-ES", "https://doi.org/10.1016/j.ctim.2023.102957", "https://www.medsektion-goetheanum.org/en/", "http://www.gaed.de/", "/BAS-ES", "/PRA-ES", "https://www.anthromedics.org/ueber_uns", "https://www.anthromedics.org/structure_of_portal", "https://www.anthromedics.org/merkurstab_online", "http://abo.merkurstab.de/", "https://newsletter.merkurstab.de/", "https://www.anthromedics.org/impressum", "https://www.anthromedics.org/datenschutz", "https://www.anthromedics.org/kontakt"]}