{"title": "Get In Touch", "author": null, "url": "https://menteintegrativa.com/", "hostname": "menteintegrativa.com", "description": null, "sitename": "menteintegrativa.com", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Salud Mental Integrativa es un enfoque novedoso en Salud mental que incorpora t\u00e9cnicas de la denominada Medicina Complementaria y Alternativa (MCA) a la pr\u00e1ctica convencional en Psiquiatr\u00eda y Psicolog\u00eda. Se consigue de esta manera tener una visi\u00f3n global del paciente y una bater\u00eda mucho mayor de herramientas terap\u00e9uticas para ofrecerle. Sobre todo sin tantos efectos adversos como los que producen los psicof\u00e1rmacos y con resultados muchas veces m\u00e1s r\u00e1pidos, duraderos e integrales.\nSoy el Dr. Pablo Notti. Me dedico a la Salud Mental Integrativa. Un campo fascinante y en constante expansi\u00f3n. Luego de trabajar muchos a\u00f1os en Medicina Convencional decid\u00ed incorporar a mi pr\u00e1ctica recursos terap\u00e9uticos de la Medicina Integrativa encontrando as\u00ed mayores y mejores resultados.\nEn mi consulta aplico herramientas de la Medicina Alop\u00e1tica, la Fitoterapia (hierbas medicinales) y la Medicina Tradicional China para obtener un diagn\u00f3stico cabal del paciente y poder de esa manera ofrecerle un tratamiento que involucre todos los aspectos de su salud.\nEn un primer encuentro dedico generalmente una hora al paciente para conocer exactamente qu\u00e9 le pasa. Valoro s\u00edntomas, antecedentes, enfermedades previas, medicamentos que toma, etc. En base a esto defino un diagn\u00f3stico integral y propongo un tratamiento que suele incluir hierbas medicinales y/o f\u00e1rmacos, cambios en la dieta y en el estilo de vida, as\u00ed como pautas psicoterap\u00e9uticas.\nAl principio solemos vernos quincenalmente para evaluar los resultados y hacer los ajustes que puedan hacer falta y una vez que el tratamiento se encauza las consultas suelen ser mensuales.\nDepende de la patolog\u00eda y del tratamiento que se indique. Por ejemplo, los antidepresivos pueden tardar entre cuatro a seis semanas en hacer efecto mientras que las hierbas medicinales suelen actuar antes. En la ansiedad o el insomnio es al rev\u00e9s, los f\u00e1rmacos act\u00faan antes, pero generalmente tienen muchos m\u00e1s efectos adversos. Las intervenciones psicoterap\u00e9uticas y cambios en el estilo de vida tienen por un lado un efecto inmediato y otro acumulativo que se va viendo a lo largo del tiempo.\nS\u00ed. La Agencia Europea del Medicamento (EMA) tiene un comit\u00e9 espec\u00edfico que se ocupa de revisar la validez cient\u00edfica de los tratamientos con hierbas medicinales.\nhttps://www.ema.europa.eu/en/committees/committee-herbal-medicinal-products-hmpc\nTambi\u00e9n existe la Federaci\u00f3n de Sociedades Europeas de Fitoterapia (ESCOP) con una funci\u00f3n similar.\nhttps://escop.com/\nY fuera del \u00e1mbito europeo, en Estados Unidos y otros pa\u00edses, existen muchas otras instituciones que se ocupan de esto.\nhttps://www.herbalgram.org/resources/abc-clinical-guide/\nhttp://fitomedicina.org/\nhttps://sochifito.cl/noticias/\nMuch\u00edsimas. Y si incluimos las de las f\u00f3rmulas de la medicina tradicional china muchas m\u00e1s.\nEl azafr\u00e1n, el hip\u00e9rico, la pasiflora, la valeriana, la rhodiola, el ginkgo, la melisa, el l\u00fapulo, algunos suplementos como el SAMe, el \u2126-3 o el tript\u00f3fano y el GABA son de los que m\u00e1s utilizo.\nSi bien existe una enorme oferta de hierbas medicinales (inclusive por internet) y en la mayor\u00eda de los casos no hace falta una receta m\u00e9dica para comprarlas, el problema es que casi ninguna de ellas cumple con los est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad y hasta existen adulteraciones peligrosas. Por otra parte, es importante conocer sus interacciones y contraindicaciones por lo que siempre recomiendo la supervisi\u00f3n de un profesional\nsanitario.\nSi quieres profundizar m\u00e1s sobre Salud Mental Integrativa te invito te invito a leer las diferentes entradas en mi blog .", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://menteintegrativa.com/", "https://menteintegrativa.com/#inicio", "https://menteintegrativa.com/#sobremi", "https://menteintegrativa.com/#sintomas", "https://menteintegrativa.com/#servicios", "https://menteintegrativa.com/#preguntas", "https://menteintegrativa.com/blog/", "https://menteintegrativa.com/#contacto", "https://www.facebook.com/Mente-Integrativa-122751906668714", "https://www.instagram.com/mente_integrativa/", "https://es.linkedin.com/company/mente-integrativa?trk=public_profile_topcard-current-company", "https://menteintegrativa.com/", "https://menteintegrativa.com/#inicio", "https://menteintegrativa.com/#sobremi", "https://menteintegrativa.com/#sintomas", "https://menteintegrativa.com/#servicios", "https://menteintegrativa.com/#preguntas", "https://menteintegrativa.com/blog/", "https://menteintegrativa.com/#contacto", "https://es.linkedin.com/in/pablo-notti-1ab2241b8", "https://es.linkedin.com/in/pablo-notti-1ab2241b8", "", "", "", "", "", "", "http://menteintegrativa.com/blog/", "https://www.facebook.com/Mente-Integrativa-122751906668714", "https://www.instagram.com/mente_integrativa/", "https://es.linkedin.com/company/mente-integrativa?trk=public_profile_topcard-current-company"]}