{"title": "Empresa saludable archivos - P\u00e1gina 2 de 3 - Asepeyo", "author": null, "url": "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/", "hostname": "asepeyo.es", "description": "Blog sobre la empresa saludable", "sitename": "Asepeyo", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Esta web utiliza cookies propias y de terceros para ofrecerte una mejor experiencia de navegaci\u00f3n. Puedes pulsar \u201cAceptar todo\u201d, o seguir navegando sin ellas. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulta nuestra:\nEl almacenamiento o acceso t\u00e9cnico es estrictamente necesario para el prop\u00f3sito leg\u00edtimo de permitir el uso de un servicio espec\u00edfico expl\u00edcitamente solicitado por el abonado o usuario, o con el \u00fanico prop\u00f3sito de llevar a cabo la transmisi\u00f3n de una comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de una red de comunicaciones electr\u00f3nicas.\nEl almacenamiento o acceso t\u00e9cnico es necesario para la finalidad leg\u00edtima de almacenar preferencias no solicitadas por el abonado o usuario.\nEl almacenamiento o acceso t\u00e9cnico que es utilizado exclusivamente con fines estad\u00edsticos.\nEl almacenamiento o acceso t\u00e9cnico que es utilizado exclusivamente con fines estad\u00edsticos an\u00f3nimos. Sin una requerimiento, el cumplimiento voluntario por parte de su proveedor de servicios de Internet, o los registros adicionales de un tercero, la informaci\u00f3n almacenada o recuperada s\u00f3lo para este prop\u00f3sito no se puede utilizar para identificarlo.\nEl almacenamiento o acceso t\u00e9cnico es necesario para crear perfiles de usuario para enviar publicidad, o para rastrear al usuario en un sitio web o en varios sitios web con fines de marketing similares.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.asepeyo.es/dudas/", "https://www.asepeyo.es/documentacion/", "https://transparencia.asepeyo.es/canal-etico/", "https://oficinavirtual.asepeyo.es/loginportal", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/", "#", "tel:900151000", "tel:910504390", null, "https://citaprevia.asepeyo.es/", "https://www.asepeyo.es", "#", "#", "https://www.asepeyo.es/asesor-laboral/", "https://www.asepeyo.es/empresa/", "https://www.asepeyo.es/autonomo/", "https://www.asepeyo.es/trabajador/", "#", "https://www.asepeyo.es/salud-laboral/", "https://www.asepeyo.es/seguridad-laboral/", "https://www.asepeyo.es/modelo-asistencial/", "https://www.asepeyo.es/gestion-absentismo/", "https://www.asepeyo.es/prestaciones/", "https://www.asepeyo.es/red-de-delegaciones/", "https://www.asepeyo.es/red-de-delegaciones/", "https://www.asepeyo.es/centro/hospital-sant-cugat/", "https://www.asepeyo.es/centro/hospital-coslada/", "https://www.asepeyo.es/centro/hospital-de-dia-cartuja/", "#", "https://www.asepeyo.es/", "#", "#", "https://www.asepeyo.es/asesor-laboral/", "https://www.asepeyo.es/empresa/", "https://www.asepeyo.es/autonomo/", "https://www.asepeyo.es/trabajador/", "#", "https://www.asepeyo.es/salud-laboral/", "https://www.asepeyo.es/seguridad-laboral/", "https://www.asepeyo.es/modelo-asistencial/", "https://www.asepeyo.es/gestion-absentismo/", "https://www.asepeyo.es/prestaciones/", "https://www.asepeyo.es/red-de-delegaciones/", "https://www.asepeyo.es/red-de-delegaciones/", "https://www.asepeyo.es/centro/hospital-sant-cugat/", "https://www.asepeyo.es/centro/hospital-coslada/", "https://www.asepeyo.es/centro/hospital-de-dia-cartuja/", "/blog/autonomos/", "/blog/empresa-saludable/", "/blog/gestion-y-rrhh/", "/blog/seguridad-laboral/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/10-claves-para-una-buena-salud-mental/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/10-claves-para-una-buena-salud-mental/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/que-es-la-covid-persistente/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/que-es-la-covid-persistente/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/debes-saber-sobre-la-vacuna-de-la-covid-19/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/debes-saber-sobre-la-vacuna-de-la-covid-19/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/10-claves-para-evitar-la-fatiga-pandemica/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/10-claves-para-evitar-la-fatiga-pandemica/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/lactancia-materna/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/lactancia-materna/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/alimentacion-durante-el-embarazo-y-la-lactancia/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/alimentacion-durante-el-embarazo-y-la-lactancia/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/participa-en-los-programas-de-deteccion-precoz-del-cancer-de-colon/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/participa-en-los-programas-de-deteccion-precoz-del-cancer-de-colon/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/prevencion-del-cancer/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/prevencion-del-cancer/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/habitos-saludables-en-enero-covid/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/habitos-saludables-en-enero-covid/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/estirar-en-el-trabajo/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/estirar-en-el-trabajo/", "https://www.asepeyo.es/blog/consejos-para-evitar-accidentes-con-nieve-y-lluvia/", "https://www.asepeyo.es/blog/consejos-para-evitar-accidentes-con-nieve-y-lluvia/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/navidad-y-covid-19-menos-es-mas/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/navidad-y-covid-19-menos-es-mas/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/vacuna-gripe-2020-por-que-debes-ponertela/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/vacuna-gripe-2020-por-que-debes-ponertela/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/dia-internacional-del-alzheimer-como-prevenir-la-demencia/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/dia-internacional-del-alzheimer-como-prevenir-la-demencia/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/dia-mundial-seguridad-paciente-protegerse-proteger-demas/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/dia-mundial-seguridad-paciente-protegerse-proteger-demas/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/apoya-psicologicamente-a-tus-trabajadores-frente-el-coronavirus/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/apoya-psicologicamente-a-tus-trabajadores-frente-el-coronavirus/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/estres-laboral-y-mindfulness/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/estres-laboral-y-mindfulness/", "https://www.asepeyo.es/blog/sumate-al-plan-00-consumo-alcohol-drogas/", "https://www.asepeyo.es/blog/sumate-al-plan-00-consumo-alcohol-drogas/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/protegete-del-sol-y-disfruta/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/protegete-del-sol-y-disfruta/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/actua-contra-el-cancer-de-pulmon/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/actua-contra-el-cancer-de-pulmon/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/vuelta-al-trabajo-con-seguridad/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/vuelta-al-trabajo-con-seguridad/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/las-10-claves-para-dormir-como-un-bebe/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/las-10-claves-para-dormir-como-un-bebe/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/teletrabajar-y-organizarte-de-forma-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/teletrabajar-y-organizarte-de-forma-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/2020-ano-internacional-de-la-enfermera-y-la-matrona-nursingnow/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/2020-ano-internacional-de-la-enfermera-y-la-matrona-nursingnow/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/superar-el-turno-de-noche/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/superar-el-turno-de-noche/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/estiramientos-ejercita-tu-cuerpo-para-sentirte-bien/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/estiramientos-ejercita-tu-cuerpo-para-sentirte-bien/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/disfruta-de-una-navidad-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/disfruta-de-una-navidad-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/empieza-ya-tu-plan-detox-digital/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/empieza-ya-tu-plan-detox-digital/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/vacunate-contra-la-gripe-2019/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/vacunate-contra-la-gripe-2019/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/prevencion-del-ictus-y-la-importancia-del-tiempo/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/prevencion-del-ictus-y-la-importancia-del-tiempo/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/page/3/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/page/3/", "https://www.asepeyo.es/blog/empresa-saludable/page/3/", "https://www.asepeyo.es/conocenos/", "https://www.asepeyo.es/trabaja-en-asepeyo/", "https://www.asepeyo.es/sala-de-prensa/", "https://www.editorialmic.com/AZUL/HTML/index.html", "https://transparencia.asepeyo.es/informacion-corporativa/#Informe_anual_y_memoria_de_sostenibilidad", "https://transparencia.asepeyo.es/oficina-de-licitacion/#Perfil_del_contratante_8211_Licitaciones", "https://contratacion.asepeyo.es/", "https://www.asepeyo.es/responsabilidad-social-corporativa/", "https://www.asepeyo.es/contacto/", "https://www.asepeyo.es/conocenos/", "https://www.asepeyo.es/trabaja-en-asepeyo/", "https://www.asepeyo.es/sala-de-prensa/", "https://www.editorialmic.com/AZUL/HTML/index.html", "https://transparencia.asepeyo.es/informacion-corporativa/#Informe_anual_y_memoria_de_sostenibilidad", "https://transparencia.asepeyo.es/oficina-de-licitacion/#Perfil_del_contratante_8211_Licitaciones", "https://contratacion.asepeyo.es/", "https://www.asepeyo.es/responsabilidad-social-corporativa/", "https://www.asepeyo.es/contacto/", "https://prevencion.asepeyo.es/", "https://salud.asepeyo.es/", "https://juridico.asepeyo.es/", "https://eventos.asepeyo.es/", "https://transparencia.asepeyo.es", "https://oficinavirtual.asepeyo.es/loginportal", "https://citaprevia.asepeyo.es/", "/red-de-delegaciones/", "https://www.asepeyo.es/dudas/", "https://www.asepeyo.es/documentacion/", "https://www.asepeyo.es/blog/", "https://www.asepeyo.es/suscripcion-newsletter/", "https://www.asepeyo.es/duda/como-asociarte/", "https://www.asepeyo.es/asesor-colabora-con-nosotros/", "https://es.linkedin.com/company/asepeyo", "https://twitter.com/asepeyo", "https://www.youtube.com/user/AsepeyoMutua", "https://es-es.facebook.com/Asepeyo/", "https://www.instagram.com/asepeyo/", "https://www.asepeyo.es/aviso-legal", "https://www.asepeyo.es/aviso-legal/#Privacidad_y_proteccion_de_datos_de_caracter_personal", "#", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}