{"title": "Complicaciones neurol\u00f3gicas por la COVID-19 inquietan a los cient\u00edficos", "author": "Katty Salerno", "url": "https://www.cambio16.com/complicaciones-neurologicas-por-la-covid-19-inquietan-a-los-cientificos/", "hostname": "cambio16.com", "description": "Una rara afecci\u00f3n cerebral, a veces mortal, parece estar aumentando debido a la pandemia.", "sitename": "Cambio16", "date": "2020-07-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las complicaciones neurol\u00f3gicas relacionadas con la COVID-19 siguen inquietando a los cient\u00edficos. Una rara afecci\u00f3n inflamatoria y a veces mortal, conocida como ADEM, parece estar aumentando debido a la pandemia. Lo que no tienen claro es si la inflamaci\u00f3n la produce el coronavirus o si es una respuesta inmune a la enfermedad.\nA los investigadores del\n[University College London](http://www.uclh.nhs.uk/News/Pages/neurologicalcomplicationsCOVID19.aspx) (UCL) les llam\u00f3 la atenci\u00f3n que algunos pacientes no experimentaran s\u00edntomas respiratorios graves ante la COVID-19. En cambio, s\u00ed presentaron [complicaciones neurol\u00f3gicas](https://www.cambio16.com/el-coronavirus-puede-dejar-secuelas-neurologicas-graves/) como primera y principal manifestaci\u00f3n de la enfermedad.\nMichael Zandi, uno de los autores del estudio, dijo que identificaron \u201cun n\u00famero mayor del esperado\u201d de personas con afecciones neurol\u00f3gicas como inflamaci\u00f3n cerebral. No siempre se correlacion\u00f3 con la gravedad de los s\u00edntomas respiratorios.\nLas complicaciones neurol\u00f3gicas del nuevo coronavirus pueden incluir delirio, da\u00f1o nervioso o accidentes cerebrovasculares. Pero tambi\u00e9n encefalomielitis diseminada aguda (ADEM), un raro desorden autoinmune que generalmente se observa en ni\u00f1os y que se desencadena por infecciones virales. El equipo de la UCL dijo que normalmente atiende a un paciente adulto con ADEM por mes. Sin embargo, la cifra aument\u00f3 a uno por semana durante el per\u00edodo de estudio, lo que seg\u00fan los investigadores es \u201cpreocupante\u201d.\n\u201cDebemos estar atentos a estas complicaciones en personas que han tenido la COVID-19. Queda por ver si veremos una epidemia a gran escala de da\u00f1o cerebral relacionado con la pandemia, quiz\u00e1s similar al brote de encefalitis let\u00e1rgica en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os veinte y treinta, despu\u00e9s de la pandemia por la gripe de 1918\u201d, advirti\u00f3 Zandi.\nLas evidencias\nEl estudio proporciona una descripci\u00f3n detallada de los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos en 43 personas, entre 16 y 85 a\u00f1os de edad, confirmadas o sospechosas de la COVID-19. El tratamiento se efectu\u00f3 en el Hospital Nacional de Neurolog\u00eda y Neurocirug\u00eda del Reino Unido.\nLos investigadores identificaron diez casos de encefalopat\u00edas transitorias (disfunci\u00f3n cerebral temporal) con delirio, que se corresponde con estudios que encuentran evidencia de delirio con agitaci\u00f3n. Tambi\u00e9n hubo doce casos de inflamaci\u00f3n cerebral y ocho casos de accidentes cerebrovasculares. En otros ocho casos hallaron da\u00f1o nervioso, principalmente el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (que generalmente ocurre despu\u00e9s de una infecci\u00f3n respiratoria o gastrointestinal). Nueve de los doce casos con inflamaci\u00f3n cerebral fueron diagnosticados con ADEM.\nEl virus que causa la COVID-19, el SARS-CoV-2, no se detect\u00f3 en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo cerebral de los pacientes analizados. La evidencia sugiere que el virus no atac\u00f3 directamente el cerebro para causar la enfermedad neurol\u00f3gica.\nEn algunos pacientes, los investigadores encontraron evidencia de que la inflamaci\u00f3n cerebral probablemente fue causada por una respuesta inmune a la enfermedad, lo que sugiere que algunas complicaciones neurol\u00f3gicas de la COVID-19 podr\u00edan provenir de la respuesta inmune en lugar del virus en s\u00ed. En ese sentido, el equipo considera que hace falta m\u00e1s investigaciones para identificar por qu\u00e9 los pacientes desarrollaron las complicaciones neurol\u00f3gicas.\nComplicaciones neurol\u00f3gicas requieren atenci\u00f3n a largo plazo\nLos hallazgos agregan datos a otro estudio reciente, que tambi\u00e9n involucr\u00f3 a Zandi y al coautor del estudio, Hadi Manji, tambi\u00e9n de la UCL, que identific\u00f3 a 153 personas con complicaciones neurol\u00f3gicas por la COVID-19. El documento tambi\u00e9n confirma los hallazgos previamente reportados de un n\u00famero mayor de lo esperado de pacientes con accidente cerebrovascular que resulta de la excesiva adherencia de la sangre en pacientes con la COVID-19.\nOtro de los autores, Ross Paterson, dijo que en vista de que la enfermedad del coronavirus es tan reciente, es posible \u201cque a\u00fan no sepamos qu\u00e9 da\u00f1o puede causar a largo plazo\u201d. \u00abLos m\u00e9dicos deben ser conscientes de los posibles efectos neurol\u00f3gicos. El diagn\u00f3stico temprano puede mejorar los resultados del paciente. Las personas que se recuperan del virus deben buscar asesoramiento profesional de salud si experimentan s\u00edntomas neurol\u00f3gicos\u201d, aconsej\u00f3.\nRachel Brown, tambi\u00e9n del equipo, indic\u00f3 que el estudio es un avance en la comprensi\u00f3n de las diferentes formas en que la COVID-19 puede afectar el cerebro. \u00abSer\u00e1 primordial en el esfuerzo colectivo para apoyar y manejar pacientes en su tratamiento y recuperaci\u00f3n\u00bb, agreg\u00f3\n\u201cEl hallazgo establece una plantilla para otros investigadores de todo el mundo y facilita la investigaci\u00f3n coordinada para optimizar el diagn\u00f3stico y los tratamientos. Las complicaciones, hasta la fecha, han resultado dif\u00edciles. Adem\u00e1s, los pacientes requerir\u00e1n un seguimiento a largo plazo\u00bb, indic\u00f3 Hadi Manji.\nLea tambi\u00e9n:\n[Suscr\u00edbete y ap\u00f3yanos \u00abPor un mundo m\u00e1s humano, justo y regenerativo\u00bb](https://www.cambio16.com/tienda/)\nGracias por leer Cambio16. Vuestra suscripci\u00f3n no solo proporcionar\u00e1 noticias precisas y veraces, sino que tambi\u00e9n contribuir\u00e1 al resurgimiento del periodismo en Espa\u00f1a para la transformaci\u00f3n de la conciencia y de la sociedad mediante el crecimiento personal, la defensa de las libertades, las democracias, la justicia social, la conservaci\u00f3n del medio ambiente y la biodiversidad.\nDado que nuestros ingresos operativos se ven sometidos a una gran presi\u00f3n, su apoyo puede ayudarnos a llevar a cabo el importante trabajo que hacemos. Si puedes, apoya a Cambio16 \u00a1Gracias por tu aportaci\u00f3n!", "language": null, "image": "https://www.cambio16.com/wp-content/uploads/2020/07/complicaciones-neurol\u00f3gicas.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#jeg_loginform", "https://www.cambio16.com/tienda-cambio16/", "#", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas-the-trust-project/", "https://www.cambio16.com/somos-el-cambio/", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/personas/", "https://www.cambio16.com/sociedad/", "https://www.cambio16.com/naturaleza/", "#", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/personas/", "https://www.cambio16.com/sociedad/", "https://www.cambio16.com/naturaleza/", "#jeg_loginform", "#", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/somos-el-cambio/", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/", "https://www.cambio16.com/author/katty-salerno/", "https://www.cambio16.com/complicaciones-neurologicas-por-la-covid-19-inquietan-a-los-cientificos/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/", "https://www.cambio16.com/complicaciones-neurologicas-por-la-covid-19-inquietan-a-los-cientificos/#comments", "http://www.uclh.nhs.uk/News/Pages/neurologicalcomplicationsCOVID19.aspx", "https://www.cambio16.com/el-coronavirus-puede-dejar-secuelas-neurologicas-graves/", "https://www.cambio16.com/monos-desarrollaron-inmunidad-a-la-covid-19-despues-de-un-primer-contagio/", "https://www.cambio16.com/tienda/", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299-suscripcion-total/", "?add-to-cart=768585", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299-suscripcion-digital/", "?add-to-cart=768584", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299/", "?add-to-cart=768583", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299-digital/", "?add-to-cart=768532", "https://www.cambio16.com/tag/complicaciones-en-salud-de-ninos-con-coronavirus/", "https://www.cambio16.com/tag/covid-19/", "https://www.cambio16.com/tag/pandemia-de-la-covid-19/", "https://www.cambio16.com/tag/pandemia-de-la-gripe-espanola/", "https://www.cambio16.com/espana-acumula-118-brotes-de-covid-19-desde-la-desescalada-hoy-estan-activos-67/", "https://www.cambio16.com/fernando-alonso-con-el-equipo-renault-f1-el-buen-hijo-vuelve-a-casa/", "https://thetrustproject.org/", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas/", "https://www.cambio16.com/author/katty-salerno/", "http://kattysalerno", "https://www.linkedin.com/in/katty-salerno-43440764/", "https://www.cambio16.com/los-murcielagos-tienen-un-sistema-que-evita-el-cancer/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.cambio16.com/los-murcielagos-tienen-un-sistema-que-evita-el-cancer/", "https://www.cambio16.com/los-murcielagos-tienen-un-sistema-que-evita-el-cancer/", "https://www.cambio16.com/gobierno-respalda-la-compra-de-veta-la-palma-para-ampliar-espacios-de-donana/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/biodiversidad/", "https://www.cambio16.com/gobierno-respalda-la-compra-de-veta-la-palma-para-ampliar-espacios-de-donana/", "https://www.cambio16.com/gobierno-respalda-la-compra-de-veta-la-palma-para-ampliar-espacios-de-donana/", "https://www.cambio16.com/la-tierra-por-la-accion-humana-ya-no-es-un-espacio-seguro/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/", "https://www.cambio16.com/la-tierra-por-la-accion-humana-ya-no-es-un-espacio-seguro/", "https://www.cambio16.com/la-tierra-por-la-accion-humana-ya-no-es-un-espacio-seguro/", "https://www.cambio16.com/esperan-precios-del-petroleo-a-100-el-barril-antes-de-fin-de-ano/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/energia16/", "https://www.cambio16.com/esperan-precios-del-petroleo-a-100-el-barril-antes-de-fin-de-ano/", "https://www.cambio16.com/esperan-precios-del-petroleo-a-100-el-barril-antes-de-fin-de-ano/", "https://www.cambio16.com/fernando-alonso-con-el-equipo-renault-f1-el-buen-hijo-vuelve-a-casa/", "https://www.cambio16.com/fernando-alonso-con-el-equipo-renault-f1-el-buen-hijo-vuelve-a-casa/", "#", "https://thetrustproject.org/", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas/", "https://www.cambio16.com/tienda-cambio16/", "https://www.cambio16.com/tienda-cambio16/", "http://cambio16.com/", "http://cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/grupo-eig-multimedia-sl-quienes-somos-cambio16-revista-diario-digital/", "https://www.cambio16.com/terminos-de-uso/", "https://www.cambio16.com/politica-de-privacidad/", "https://www.cambio16.com/politica-de-cookies/", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas-the-trust-project/", "https://www.cambio16.com/contactar/", "https://www.dmca.com/r/43dymgd", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas-the-trust-project/", "http://cambio16.com", "http://cambio16.com", "https://www.facebook.com/Cambio16/", "https://twitter.com/cambio16", "https://es.linkedin.com/company/cambio-16", "https://www.instagram.com/cambio16/", "https://www.youtube.com/user/Cambio16Diario", "#back-to-top", "#", "#", "https://www.cambio16.com/personas/", "https://www.cambio16.com/category/personas/desarrollo-humano/", "https://www.cambio16.com/category/personas/salud-y-bienestar/", "https://www.cambio16.com/category/personas/entrevistas/", "https://www.cambio16.com/sociedad/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/medicina/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/ciudadania/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/derechos-humanos/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/cultura/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/economia-y-finanzas/", "https://www.cambio16.com/naturaleza/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/biodiversidad/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/medioambiente/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/sostenibilidad/", "https://www.cambio16.com/category/mundo/", "https://www.cambio16.com/#", "https://www.cambio16.com/congreso-internacional-de-sostenibilidad/", "https://www.cambio16.com/premios-cambio16/", "https://www.cambio16.com/category/women-for-hope/", "https://www.cambio16.com/energia16/", "https://clima16.com/", "https://www.cambio16.com/category/cambio16-tv/", "https://www.cambio16.com/tienda/", "https://www.cambio16.com/contactar/", "https://www.cambio16.com/my-account/", "https://www.facebook.com/Cambio16/", "https://twitter.com/cambio16", "https://es.linkedin.com/company/cambio-16", "https://www.instagram.com/cambio16/", "https://www.youtube.com/user/Cambio16Diario", "http://cambio16.com", "http://cambio16.com", "#jeg_forgotform", "#jeg_loginform"]}