{"title": "Por una Ley de Medicina Tradicional y Terapia Complementaria", "author": "Amalia N Vargas Pukiosonqo; Maximo", "url": "http://elorejiverde.com/buen-vivir/4877-por-una-ley-de-medicina-tradicional-y-terapia-complementaria-2", "hostname": "elorejiverde.com", "description": "Diario de los pueblos ind\u00edgenas", "sitename": "El Orejiverde", "date": "2019-04-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por una Ley de Medicina Tradicional y Terapia Complementaria\nEl mi\u00e9rcoles 10 en la localidad de Moreno, provincia de Buenos Aires, se llevar\u00e1 a cabo el encuentro \u201cSanaci\u00f3n Ancestral y los Caminos Terap\u00e9uticos\u201d. El evento ser\u00e1 abierto a la comunidad y ha sido organizado por el Colectivo Elegir c\u00f3mo Sanar, en el marco de la presentaci\u00f3n del Proyecto de Ley de Medicina Tradicional y Terapia Complementaria.\nEl Proyecto de Ley naci\u00f3 en 2014, con la participaci\u00f3n de terapeutas de distintas disciplinas se present\u00f3 por primera vez en 2016; en el congreso, pero no se toc\u00f3 el tema. En el 2017 el colectivo Elegir C\u00f3mo Sanar comienza a trabajar mediante charlas eventos con la intenci\u00f3n de darlo a conocer a la sociedad.\n\u201cEl Proyecto de Medicina Tradicional y Terapia Complementaria viene a dar luz a todas aquellas t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n no reconocidas por el Estado Nacional. El Colectivo Elegir c\u00f3mo Sanar est\u00e1 integrado por hombres y mujeres de distintos espacios, tambi\u00e9n pacientes, los cuales venimos trabajando para dar a conocer dicho proyecto por medio de charlas de manera gratuita. Considerando que somos una unidad, un sistema de mente cuerpo y alma, por ello consideramos que el proyecto de Ley debe estar en los lugares m\u00e1s vulnerables de la sociedad, de esa manera podr\u00edamos formar una comunidad sana y aut\u00f3noma, con salud \u201c; expres\u00f3 Marcela L\u00f3pez, referente del Colectivo.\nLa medicina y los pueblos originarios\nLa medicina tradicional es una realidad presente en todo el mundo. Como su nombre indica, forma parte del patrimonio cultural de cada pa\u00eds y emplea t\u00e9cnicas emp\u00edricas ancestrales que se han transmitido de una generaci\u00f3n a otra desde centenares de a\u00f1os antes del desarrollo de la medicina actual. Para los Pueblos originarios, el cuerpo, la mente la espiritualidad est\u00e1 relacionada con el contexto, somos parte de la tierra, no estamos divididos, es por ello que el hombre respeta a las entidades que viven en la tierra, estar en armon\u00eda con tu entorno es sin\u00f3nimo del estar bien sin\u00f3nimo de Salud.\nLa vida diaria de los pueblos est\u00e1 presidida por un sinn\u00famero de peque\u00f1os actos sagrados que le otorgan a aqu\u00e9lla su verdadero significado y en sus acciones cotidianas el ind\u00edgena procura dirigirse previamente a los poderes o fuerzas de la naturaleza y del cosmos, otorgando una direcci\u00f3n sagrada a su existencia. No solo por el respeto que se merece, sino por prevenci\u00f3n, ya que desde la naturaleza llegan enfermedades que tienen que ver con la tierra, pachamama, con el viento, wayra, con el agua o pukios. Todo tiene su energ\u00eda es la fuerza vital que regula el ritmo del cosmos y que est\u00e1 presente en los momentos culminantes de la vida y la muerte; ante este conocimiento el hombre, los hijos de la tierra realizan sus ceremonias para estar en equilibrio y armon\u00eda con la naturaleza que lo rodea y sus energ\u00edas.\nEs importante que se comprenda que desde cada cosmovisi\u00f3n, hay una concepci\u00f3n de cuerpo, una concepci\u00f3n de salud, y una concepci\u00f3n de esp\u00edritu, que nada tiene que ver con los conceptos occidentales, y esto acarrea errores en la atenci\u00f3n de la salud. Hoy la medicina est\u00e1 logrando una apertura que hace siglos no se daba, el hombre est\u00e1 comprendiendo que hay diferentes modos de ver el mundo, de sanar y conectarse con la naturaleza.\nPor Amalia N. Vargas. Pukiosonqo\nFecha: 8/4/2019\n- Fuente\n- Escrito por Amalia N. Vargas. Pukiosonqo\n-\nCategor\u00eda:\n[Buen vivir](/buen-vivir)\n-", "language": null, "image": "http://elorejiverde.com/images/buen-vivir/Geka.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/actualidad", "/historia", "/cosmovision-y-espiritualidad", "/arte", "/etnogenesis-personal", "/los-otros-inquietantes", "/la-biblioteca", "http://fundacionazara.org.ar/", "/", "/", "/toda-la-tierra-es-una-sola-alma", "/agenda", "/el-don-de-la-palabra", "/buen-vivir", "/el-tiempo-sagrado", "/el-cuadro-originario", "/la-foto-de-la-semana", "/", "/buen-vivir", null, "/buen-vivir/4877-por-una-ley-de-medicina-tradicional-y-terapia-complementaria-2?tmpl=component&print=1&layout=default", "/component/mailto/?tmpl=component&template=orejiverde&link=fb76e8b54337a17d47d4dc5450b234afb8f7b7d2", "/buen-vivir", "/component/banners/click/23", "/component/banners/click/61", "/component/banners/click/11", "/component/banners/click/41", "/component/banners/click/12", "/component/banners/click/39", "/component/banners/click/57", "/index.php/actualidad/pueblos-y-demografia", "/index.php/actualidad/tierras-y-territorios", "/index.php/actualidad/madre-tierra-y-biodiversidad", "/index.php/actualidad/derechos-y-legislacion", "/index.php/actualidad/lenguas-indigenas-y-eib", "/index.php/actualidad/procesos-de-reetnizacion", "/index.php/actualidad/comunidades", "/index.php/etnogenesis-personal/recuperacion-de-la-identidad-ancestral", "/index.php/historia/etnohistoria-y-protagonismo-indigena", "/index.php/historia/los-caciques", "/index.php/historia/tratados", "/index.php/historia/la-conquista-del-desierto", "/index.php/historia/el-genocidio", "/index.php/los-otros-inquietantes/diversidad-cultural", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/realidad-corpus-mitologico-y-principios", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/valores", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/ciclo-ceremonial", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/chamanismo-y-plantas-sagradas", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/companeros-animales", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/convergencias", "/index.php/la-biblioteca/bibliotecas-indigenas", "/index.php/la-biblioteca/libros-vivientes", "/index.php/la-biblioteca/65-bibliografia", "/index.php/arte/los-antiguos", "/index.php/arte/arte-chamanico", "/index.php/arte/arte-y-diseno-contemporaneo", "/index.php/hombres-y-mujeres-pequenos", "/index.php/el-equipo", "https://www.facebook.com/pages/ElOrejiverde/296393747190684?fref=ts", "https://www.youtube.com/channel/UCGlbYNSwKSTLtd94oVoXnZQ", "https://soundcloud.com/orejiverde", "http://www.delnuevoextremo.com", "https://lofcatrunaopincen.wixsite.com/pincen", "http://untref.edu.ar/institutos_centros/edcu-de-estudios-sobre-diversidad-cultural/", "http://www.ungs.edu.ar/ms_ungs/", "http://www.serpaj.org/", "http://www.hum.unrc.edu.ar/ojs/index.php/tefros/index", "http://www.relatosdelviento.org/", "https://www.facebook.com/comunicadores.pueblosoriginarios?fref=nf", "http://www.takiwasi.com/", "https://www.facebook.com/RedDeInvestigadoresEnGenocidioyPoliticaIndigena", "http://www.pressenza.com/es/", "http://argentina.indymedia.org/news/2008/06/606838.php", "https://www.facebook.com/Colectivo-GUIAS-430621173726001/?fref=ts", "http://grupodocumenta.blogspot.com", "http://portal.educacion.gov.ar/", "http://www.iwgia.org/esp", "http://servindi.org/", "http://bibliotecasruralescajamarca.blogspot.com.ar/", "http://puntaquerandi.wordpress.com", "http://ppct.caicyt.gov.ar/index.php/cuan/index", "http://www.unlu.edu.ar", "http://www.tigre.gov.ar/cultura", "http://www.bioandina.org.ar/", "http://www.bioandina.org.ar/", "http://museo.filo.uba.ar/", "http://radioyande.com", "https://www.argentina.gob.ar/derechoshumanos/inai/institucional", "http://arazifranzoni.com"]}