{"title": "\"La homeopat\u00eda sigue siendo la hermana maltratada de la medicina\"", "author": "M Gonz\u00e1lez", "url": "https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2011/09/11/homeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html", "hostname": "noticiasdenavarra.com", "description": "Javier Ruiz de Bacaicoa regenta una de las farmacias de Pamplona con mayor oferta homeop\u00e1tica. Tras su mostrado ha observado en los \u00faltimos a\u00f1os la creciente demanda de este tipo de tratamientos alternativos. \"La mayor\u00eda de pacientes comenta que funcionan y repite\", afirma", "sitename": "Diario de Noticias de Navarra", "date": "2011-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "pamplona. Los farmac\u00e9uticos constatan que cada vez hay m\u00e1s inter\u00e9s por la homeopat\u00eda en Navarra. \u00bfA qu\u00e9 lo atribuye?\nEl inter\u00e9s es creciente y se debe influencia de otros pa\u00edses, que tienen la homeopat\u00eda dentro de la medicina oficial. Cada vez hay m\u00e1s convencimiento de que con la homeopat\u00eda hay mucho de ganar y poco que perder, en el peor de los casos los usuarios dicen que los medicamentos no les hace nada, que no tiene efecto, pero en la mayor\u00eda de los casos comentan que funcionan y con una toxicidad pr\u00e1cticamente nula.\n\u00bfQui\u00e9nes la demandan?\nHay pacientes que repiten porque los medicamentos homeop\u00e1ticos les han resultado eficaces y otros los prueban como alternativa porque han o\u00eddo hablar de la medicina homeopat\u00eda con muy buenas referencias. El grado de repetici\u00f3n es alto y durante a\u00f1os, sobre todo en personas que han estado en el extranjeros y que son los mayores usuarios de homeopat\u00eda. Adem\u00e1s de los navarros en general, tambi\u00e9n la demandan peregrinos que est\u00e1n haciendo el Camino de Santiago.\n\u00bfPara qu\u00e9 tipo de enfermedades es m\u00e1s adecuada?\nLos granulitos, la forma m\u00e1s com\u00fan de presentaci\u00f3n, son para patolog\u00edas comunes, sobre todo problemas agudos, como dolores articulares, agujetas, fiebre, catarros..., pero tambi\u00e9n hay medicamentos homeop\u00e1ticos para trastornos de insomnio, nervios, en forma de gotas. Parece que tomar homeopat\u00eda conlleva una liturgia que tambi\u00e9n influye en que guste. El paciente que tiene problemas cr\u00f3nicos relacionados con los huesos, por ejemplo, la emplea, pero a la vez que la aleop\u00e1tica, la tradicional\n\u00bfSu pueden tratar enfermedades graves como el c\u00e1ncer con homeopat\u00eda o estos tratamientos tienen sus l\u00edmites?\nPara enfermedades graves y terminales, carcinomas, por ejemplo, los enfermos acuden a la farmacia con prescripciones de pa\u00edses como la India, donde hay especialistas en homeopat\u00eda para personas con problemas muy serios. Estos pacientes vienen con dosis determinadas muy diferentes a las habituales y que hay que encargar. He visto gente con c\u00e1nceres terminales agarrarse a esos m\u00e9dicos indios con esperanza de curarse, pero combinando la homeopat\u00eda con f\u00e1rmacos tradicionales, complementando el tratamiento. Lo m\u00e1s normal, sin embargo, es emplearla para enfermedades comunes.\n\u00bfTambi\u00e9n cuenta cada con m\u00e1s partidarios entre pediatras y padres? Como no es t\u00f3xica se acude a ella con la finalidad de tratar c\u00f3licos de lactante, inflamaciones de garganta, problemas de dientes, catarros... Incluso hay padres que intentan evitar a sus hijos los antibi\u00f3ticos y recurren a la homeopat\u00eda para tratar las infecciones. Parece que a algunos si les ha funcionado, pero, a mi juicio, en temas de infecciones parece que la homeopat\u00eda toca techo, no obstante, insisto en que hay gente que se vanagloria de pasar las infecciones sin tocar los antibi\u00f3ticos, pero son los menos.\n\u00bfLos pacientes demandan que los medicamentos homeop\u00e1ticos tengan financiaci\u00f3n p\u00fablica?\nEl criterio es que si hay pa\u00edses como Alemania, Francia y Reino Unido que los financian no es porque sean m\u00e1s tontos. Aqu\u00ed sigue siendo una hermana maltratada. El \u00fanico tratamiento adecuado que recibe por parte de la Administraci\u00f3n es que todav\u00eda mantiene el IVA como un medicamento, pero no hay visos de cambio. La gente demanda que se financie pero asume que es una batalla perdida.\n\u00bfEs cara la homeopat\u00eda?\nComparativamente con los dem\u00e1s tratamientos, s\u00ed, pero esto se debe a que la medicina alop\u00e1tica es artificialmente barata a d\u00eda de hoy. Los medicamentos habituales han ido abarat\u00e1ndose a unos niveles que llegan a ser de la mitad de precio que en Suiza o Alemania. Y la homeopat\u00eda no baja de precio, sigue su marcha con peque\u00f1as subidas, aunque la homeopat\u00eda cl\u00e1sica no ha subido de precio desde hace un par de a\u00f1os.\nHay que insistir en que los pacientes compren homeopat\u00eda no en herbolarios sino en farmacias, donde cada vez hay m\u00e1s oferta.\nExclusivamente en farmacias. Ahora est\u00e1 extendida sobre todo para patolog\u00edas comunes. En las farmacias hay un kit de supervivencia, por decirlo de alg\u00fan modo, con 40 o 60 especies diferentes, cada una con sus dosis diferentes, pero los m\u00e9dicos home\u00f3patas cada vez van m\u00e1s all\u00e1 y ya no recurren a 60 especies sino a 300. La farmacia empieza con poco pero es una bola de nieve. La homeopat\u00eda empez\u00f3 siendo algo testimonial en las farmacias pero ahora hay que tener un mont\u00f3n de medicamentos, aunque los consumidores son muy disciplinados en relaci\u00f3n a los encargos, que son servidos con rapidez por los laboratorios.\n\u00bfEn qu\u00e9 se diferencia de la fitoterapia?\nNo tienen nada que ver. La fitoterapia es medicina alop\u00e1tica, es decir, tradicional pero partiendo de extractos o plantas. La homeopat\u00eda es curar con algo semejante, si tienes alergia a la picadura de una abeja te prescriben peque\u00f1as dosis de picadura para que tu organismo desarrolle el efecto contrario. Es una especie de envenenamiento a peque\u00f1as dosis.", "language": null, "image": "https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46f24bae-9182-4c5b-b2d0-5b2c5594fc95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/karina-desmonta-version-gh-vip-dv-7299272.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/2023/09/24/fabrica-gomas-5-anos-arte-7298766.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/julian-iantzi-obligado-desmentir-bulo-dv-7299388.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/quejas-irurtzun-cambios-servicio-transporte-7299481.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/tags/clara-galle/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/2023/09/25/cien-dias-alcaldesa-pamplona-herencia-7278621.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/barrios-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/comarca-de-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tudela-y-ribera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/estella-y-merindad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/baztan-bidasoa/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sakana-leitzaldea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sanguesa-pirineos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/zona-media/", "/municipios.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/san-fermin/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/euskera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/pelota/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tour-francia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/ciclismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/balonmano/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol-sala/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/baloncesto/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/atletismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/tajonar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/osasuna-femenino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/nueva-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/navarra-siglo-xxi-2/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/innovaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/foro-hiria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/economia-domestica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/comunicacion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/ortzadar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/agenda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/musica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/editorial/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/mesa-de-redaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/tribunas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/columnistas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/cartas-al-director/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-marana-mediatica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/viajes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/gastronomia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/salud/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/cine-y-series/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/television/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/mascotas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ecologia-clima/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/buzz-on/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/gente/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/corazon/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/moda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/que-mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/vivienda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/motor/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/videos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/el-tiempo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/esquelas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/pasatiempos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/sorteos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/guia-inmobiliaria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/foros/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/humor/", "/suscribete/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "/hemeroteca/", "https://www.noticiasdenavarra.com/suplementos/", "/buzon-del-lector/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/encuentros-dnn/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/consultorios-dnn/", "https://www.facebook.com/NoticiasNavarra/", "https://twitter.com/noticiasnavarra", "https://www.instagram.com/noticiasnavarra_oficial", "https://www.linkedin.com//company/noticias-de-navarra/", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "https://www.presst.net/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/barrios-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/comarca-de-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tudela-y-ribera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/estella-y-merindad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/baztan-bidasoa/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sakana-leitzaldea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sanguesa-pirineos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/zona-media/", "/municipios.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/san-fermin/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/euskera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/pelota/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tour-francia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/ciclismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/balonmano/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol-sala/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/baloncesto/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/atletismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/tajonar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/osasuna-femenino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/nueva-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/navarra-siglo-xxi-2/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/innovaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/foro-hiria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/economia-domestica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/comunicacion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/ortzadar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/agenda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/musica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/editorial/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/mesa-de-redaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/tribunas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/columnistas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/cartas-al-director/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-marana-mediatica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/viajes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/gastronomia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/salud/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/cine-y-series/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/television/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/mascotas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ecologia-clima/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/buzz-on/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/gente/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/corazon/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/moda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/que-mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/vivienda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/motor/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/videos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/el-tiempo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/esquelas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/pasatiempos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/sorteos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/guia-inmobiliaria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/foros/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/humor/", "/suscribete/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "/hemeroteca/", "https://www.noticiasdenavarra.com/suplementos/", "/buzon-del-lector/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/encuentros-dnn/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/consultorios-dnn/", "https://www.facebook.com/NoticiasNavarra/", "https://twitter.com/noticiasnavarra", "https://www.instagram.com/noticiasnavarra_oficial", "https://www.linkedin.com//company/noticias-de-navarra/", "/", "/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/ganado-pirenaico-toma-elizondo-7299473.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2011/09/11/homeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2011/09/11/homeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html&text=%22La%20homeopat%C3%ADa%20sigue%20siendo%20la%20%20hermana%20maltratada%20de%20la%20medicina%22%20https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2011/09/11/homeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html&via=noticiasnavarra", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=%22La%20homeopat%C3%ADa%20sigue%20siendo%20la%20%20hermana%20maltratada%20de%20la%20medicina%22&url=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2011/09/11/homeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=%22La%20homeopat%C3%ADa%20sigue%20siendo%20la%20%20hermana%20maltratada%20de%20la%20medicina%22:https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2011/09/11/homeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html", null, "mailto:?subject=%22La%20homeopat%C3%ADa%20sigue%20siendo%20la%20%20hermana%20maltratada%20de%20la%20medicina%22&body=https%3A%2F%2Fwww.noticiasdenavarra.com%2Fsociedad%2F2011%2F09%2F11%2Fhomeopatia-sigue-hermana-maltratada-medicina-3327586.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "/sucesos/2023/09/25/mujer-gijon-acusada-matar-hija-7300027.html", "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", "/economia/2023/09/25/ayudas-paliar-danos-incendios-verano-7299788.html", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/autores/efe.html", null, "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", null, "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", null, "/sociedad/2023/09/25/upna-distingue-corporacion-mondragon-7299651.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/upna-distingue-corporacion-mondragon-7299651.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/autores/e-conde.html", null, "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/karina-desmonta-version-gh-vip-dv-7299272.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/2023/09/24/fabrica-gomas-5-anos-arte-7298766.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/julian-iantzi-obligado-desmentir-bulo-dv-7299388.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/quejas-irurtzun-cambios-servicio-transporte-7299481.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/tags/clara-galle/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/2023/09/25/cien-dias-alcaldesa-pamplona-herencia-7278621.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "/contacto/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "/suscribete/", "https://www.noticiasdenavarra.com/quienes-somos/", "https://www.deia.eus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "https://www.noticiasdealava.eus/", "https://www.noticiasdegipuzkoa.eus/", "https://www.ntm.eus/", "https://www.ondavasca.com/", "/distribucion/", "/trabajos-de-impresion/", "/mapaweb/", "/rss.html", "/publicidad/", "/aviso-legal/", "/politica-privacidad/", "/condiciones-uso/", "/politica-cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}