{"title": "Protocolo para una buena Salud Articular", "author": "Teresa Bonnin", "url": "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/protocolo-para-una-buena-salud-articular/", "hostname": "farmabonnin.com", "description": "Protocolo para una buena Salud Articular", "sitename": "Farmacia Bonnin", "date": "2020-08-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "A medida que envejecemos o por sobrecargas f\u00edsicas, es probable que desarrollemos artrosis en una o varias de nuestras articulaciones.\nLa salud y el bienestar articular son fundamentales para disfrutar de una buena calidad de vida.\nVoy a intentar daros un protocolo, que puede ayudaros al mantenimiento de una buena salud articular.\nLo que aqu\u00ed escribo es ante todo con fines informativos y orientativos y no intenta reemplazar el consejo o tratamiento m\u00e9dico.\nComo os coment\u00e9 en un anterior post, para alcanzar buenos resultados con la complementaci\u00f3n alimenticia en el apoyo articular ser\u00e1 necesario la combinaci\u00f3n de los distintos suplementos espec\u00edficos para cada necesidad e ir altern\u00e1ndolos, siguiendo un ciclo de rotaci\u00f3n, que ser\u00e1 mucho m\u00e1s positivos que al administrar un \u00fanico suplemento, de forma individual, en altas dosis y durante un tiempo prolongado.\nEste es un ejemplo de c\u00f3mo suplementar durante un a\u00f1o seguido, siguiendo protocolos trimestrales, y sirve para explicar el concepto de combinaci\u00f3n y rotaci\u00f3n de algunos de los complementos alimenticios indicados en la salud articular.\nPRIMER TRIMESTRE:\n[Glucosamina + condroit\u00edn sulfato](https://farmabonnin.com/blog-by-bonnin/basta-el-colageno-para-el-tratamiento-intensivo-de-las-articulaciones/)\n- MSM\n- C\u00farcuma\nGlucosamina:\nLa glucosamina desempe\u00f1a un papel fundamental en la formaci\u00f3n de las superficies articulares, los tendones, los ligamentos, el l\u00edquido sinovial, la piel, el hueso, las u\u00f1as, las v\u00e1lvulas del coraz\u00f3n, los vasos sangu\u00edneos, y las secreciones mucosas en los tractos digestivo, respiratorio y urinario.\nLa glucosamina es capaz de estimular la s\u00edntesis de proteoglicanos, as\u00ed como inhibir su degradaci\u00f3n y estimular la regeneraci\u00f3n del cart\u00edlago da\u00f1ado. Adem\u00e1s, el sulfato de glucosamina promueve la incorporaci\u00f3n del azufre en el cart\u00edlago.\nAsimismo, posee una actividad antiinflamatoria mediante un mecanismo diferente al de los AINEs, de ah\u00ed la buena tolerancia gastrointestinal y general de la glucosamina.\nCondroitin sulfato:\nEl condroit\u00edn sulfato es el constituyente principal del cart\u00edlago, le proporciona la estructura, mantiene el agua y los nutrientes y permite a otras mol\u00e9culas moverse a trav\u00e9s del cart\u00edlago (esta \u00faltima es una propiedad importante porque no existe suministro de sangre al cart\u00edlago).\nLa combinaci\u00f3n de glucosamina con condroitina produce una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa en el dolor, en comparaci\u00f3n con el placebo. En un estudio se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que la condroitina es eficaz en la reducci\u00f3n del dolor en las articulaciones en pacientes con artrosis.\nMSM:\nEs una forma de azufre org\u00e1nico, el MSM contiene un 34% de azufre elemental.\nEl azufre es necesario para la formaci\u00f3n de los amino\u00e1cidos metionina y ciste\u00edna (amino\u00e1cidos azufrados), siendo ambos requeridos para la s\u00edntesis de cart\u00edlago. En tejidos conectivos como el cart\u00edlago articular, el azufre es adem\u00e1s un componente clave del condroit\u00edn sulfato, una mol\u00e9cula compleja (glicosaminoglicano) que aporta al cart\u00edlago la elasticidad y la cualidad esponjosa.\n\u00c9sta es esencial en las articulaciones para que act\u00faen como amortiguadores de los huesos.\nAsimismo, la experiencia demuestra que el MSM es frecuentemente muy efectivo calmando el dolor, por lo cual los m\u00e9dicos pueden incluso reducir las dosis de los f\u00e1rmacos analg\u00e9sicos que prescriben a sus pacientes.\nLa capacidad analg\u00e9sica del MSM se debe, al menos, a su capacidad para los siguientes aspectos:\n- Inhibir los impulsos dolorosos que circulan a lo largo de las fibras C (son fibras que informan al sistema nervioso central de la sensaci\u00f3n de dolor)\n- Reducir la inflamaci\u00f3n\n- Promover la circulaci\u00f3n (lo cual favorece la recuperaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de los tejidos, y reducir los espasmos musculares)\nC\u00farcuma:\nLa curcumina bloquea directamente la actividad del COX-2 y del 5-LOX en las ratas y las l\u00edneas celulares humanas2, tambi\u00e9n inhibe la s\u00edntesis de nueva prote\u00edna COX-2 y la mRNA.\nEn un estudio se evalu\u00f3 la capacidad de los curcuminoides de la C\u00farcuma en comparaci\u00f3n al diclofenaco para reducir la actividad de la enzima ciclooxigenasa-2 (COX-2) en los monocitos de l\u00edquido sinovial. Los resultados del estudio demostraron que los curcuminoides lograban un efecto equivalente al diclofenaco.\nLa suplementaci\u00f3n a corto plazo con curcuminoides aten\u00faa el estr\u00e9s oxidativo sist\u00e9mico en pacientes con artrosis. Estos efectos antioxidantes pueden ser en parte los responsables de los efectos terap\u00e9uticos reportados de curcuminoides en el alivio de s\u00edntomas de la artrosis.\nAdem\u00e1s de estas v\u00edas, tambi\u00e9n se ha constatado que la curcumina afecta a las enzimas que degradan el col\u00e1geno. Transcurridas entre 18 y 24 horas, los macr\u00f3fagos expuestos a curcumina secretan niveles m\u00e1s bajos de colagenasa (57%), elastasa (61%) e hialuronidasa (66%).\nSeg\u00fan un reciente estudio, una dosis baja de un complejo de curcumina ayuda a mejorar el dolor y a aumentar la movilidad en pacientes con artrosis.\nSEGUNDO TRIMESTRE:\n- Glucosamina + condroit\u00edn sulfato\n- MSM\n- Omega-3\nY si hay dolor, alguna planta medicinal como el Harpagofito\nTERCER TRIMESTRE:\n- \u00c1cido hialur\u00f3nico\n[Col\u00e1geno tipo II](https://farmabonnin.com/blog-by-bonnin/que-colageno-es-el-mejor-peptan-o-colageno-tipo-ii/)\n- Glucosamina + Condroitina\n- Vitamina C\n- Complejo B\nCUARTO TRIMESTRE:\n- Glucosamina + condroit\u00edn sulfato\n- Silicio\n[Boswelia](https://farmabonnin.com/blog-by-bonnin/que-hay-para-que-la-artrosis-no-vaya-a-mas)\nSilicio:\nA pesar de que todav\u00eda no se reconoce al silicio como un mineral esencial para el organismo humano, tanto desde el punto de vista estructural como funcional, el silicio es indispensable para mantener la resistencia, la integridad y el metabolismo de algunos componentes del tejido conjuntivo (por ejemplo, los glicosaminoglicanos y el col\u00e1geno).\nEs muy probable que la participaci\u00f3n del silicio en la formaci\u00f3n del cart\u00edlago, los ligamentos, los tendones y el tejido \u00f3seo juegue un papel significativo en relaci\u00f3n al mantenimiento de la salud de las articulaciones. El silicio est\u00e1 estrechamente relacionado con la formaci\u00f3n del col\u00e1geno; en caso de una deficiencia se observa un descenso en la producci\u00f3n de col\u00e1geno en heridas y hueso.\nEn general, la respuesta benefactora del silicio es r\u00e1pida en los casos de artritis, administrando dosis de s\u00f3lo 20 miligramos diarios de silicio; su efecto es m\u00e1s lento en artrosis avanzadas que requieren una dosificaci\u00f3n m\u00e1s elevada.\nDosis diaria recomendada: de 300 a 600 mg al d\u00eda de Bamb\u00fa (aportando un 70% de s\u00edlice org\u00e1nico \u2013 de 210 a 420 mg).\nEstos protocolos tan s\u00f3lo pretende ser un ejemplo de complementaci\u00f3n alimenticia b\u00e1sica en la artrosis y salud articular, cada profesional deber\u00e1 individualizar las sustancias y sus dosificaciones, seg\u00fan las necesidades y evoluci\u00f3n espec\u00edfica del paciente.\nPor otra parte, adem\u00e1s de los suplementos mencionados, cualquier protocolo de complementaci\u00f3n alimenticia deber\u00eda incluir una formulaci\u00f3n multinutriente (multivitam\u00ednico-mineral), sobre todo Vitamina D y Magnesio.\nProducto recomendado:\nSi necesit\u00e1is un protocolo adaptado, no dud\u00e9is en consultarme.\n[Teresa Bonnin](http://www.farmabonnin.com) [Farmacia Bonnin CB](www.farmabonnin.com)\nPara los que no me conocen soy mallorquina de pura cepa y una amante incondicional de la \u201cSerra de Tramuntana\u201d.\nHe decidido escribir un blog sobre diferentes temas relacionados con el mundo de la farmacia, la cosm\u00e9tica, la nutrici\u00f3n y la salud hormonal.\nAl no haber Facultad de Farmacia en Mallorca me desplac\u00e9 a Barcelona a estudiar la carrera, despu\u00e9s de ser madre muy joven (a los 30 ya ten\u00eda dos ni\u00f1as) me dediqu\u00e9 despu\u00e9s de criarlas a seguir estudiando y a formarme.\nHice un M\u00e1ster en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Comunitaria por la Universidad de Valencia, un postgrado en Nutrici\u00f3n por la Universidad de Navarra, me especialice en cosm\u00e9tica farmac\u00e9utica y realice varios cursos de Educaci\u00f3n y Asesor\u00eda nutricional.\nHace unos a\u00f1os, en el 2012 volv\u00ed a la Facultad, nuevamente fui estudiante y me gradu\u00e9 en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, abriendo una consulta de nutrici\u00f3n (Sanudiet).\nSoy una apasionada de la cosm\u00e9tica y la formulaci\u00f3n individualizada,me interesa todo lo relacionado con la nutrici\u00f3n y la diet\u00e9tica, y ahora estoy cursando un M\u00e1ster en Nutrici\u00f3n, Medicina y Salud hormonal en la mujer.\nMe encantar\u00eda compartir contigo mis conocimientos a trav\u00e9s de este blog, puedes seguirme tambi\u00e9n en mi perfil de instagram como @teresabonnin\nEspero que te suscribas, que comentes y estemos en contacto.\nLatest posts by Teresa Bonnin (\n[see all](https://farmabonnin.com/author/teresa/))\n-\n[\u00bfDebo tomar Vitamina K en Menopausia?](https://farmabonnin.com/blogbybonnin/debo-tomar-vitamina-k-en-menopausia/)- 17 septiembre, 2023\n-\n[\u201cEn la \u00e9poca de la berenjena se cae la melena\"](https://farmabonnin.com/blogbybonnin/en-la-epoca-de-la-berenjena-se-cae-la-melena/)- 9 septiembre, 2023\n-\n[Ser mujer y resistencia a la insulina](https://farmabonnin.com/blogbybonnin/ser-mujer-y-resistencia-a-la-insulina/)- 21 agosto, 2023", "language": null, "image": "https://farmabonnin.com/wp-content/uploads/2020/08/blog_saludarticular.png", "pagetype": "article", "links": ["tel:673256897", "tel:971751636", "mailto:info@farmabonnin.com", "https://www.facebook.com/farmaciabonnin", "https://twitter.com/farmaciabonnin", "https://www.instagram.com/farmabonnin/", "https://www.pinterest.es/farmabonnin/", "https://www.youtube.com/channel/UC6k7qUf8mogN_uXTBUubDkA", "https://www.facebook.com/farmaciabonnin", "https://twitter.com/farmaciabonnin", "https://www.instagram.com/farmabonnin/", "https://www.pinterest.es/farmabonnin/", "https://www.youtube.com/channel/UC6k7qUf8mogN_uXTBUubDkA", "https://farmabonnin.com/carrito/", "https://farmabonnin.com/lista-de-deseos/", "https://farmabonnin.com/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/acne/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/ampollas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/despigmentantes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/exfoliantes-y-mascarillas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/hidratacion-facial/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/labios-facial/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/limpiadores-y-desmaquillantes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/linea-propia/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/ojos-y-labios/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/proteccion-solar/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/rosacea/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/serum/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/facial/tratamiento/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/anticeluliticos-y-remodeladores/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/cicatrices/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/exfoliantes-corporal/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/desodorantes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/hidratacion/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/higiene/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/linea-propia-corporal/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/manos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/mascarillas-corporal/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/pies/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/proteccion-solar-corporal/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/salud-intima/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/corporal/unas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/adelgazamiento/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/aceites-condimentos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/bebidas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/cereales-pastas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/desayunos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/endulzantes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/harinas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/semillas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/alimentacion-2/snacks/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/colagenos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/complementos-alimenticios/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/defensas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/depuracion/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/estado-de-animo/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/infusiones/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/linea-propia-nutricion/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/nutricosmetica/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/probioticos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/sistema-digestivo/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/sueno/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/nutricion/vitaminas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/accesorios/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/alimentacion/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/biberones-y-tetinas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/chupetes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/cosmetica-bebe/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/cosmetica-embarazo/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/juguetes-y-complementos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/lactancia/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/bebe-y-mama/proteccion-solar-bebe-y-mama/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/antiseptico/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/complementos-botiquin/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/lubricantes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/mosquitos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/ojos-botiquin/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/preservativos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/botiquin/vibradores/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/acondicionadores-y-mascarillas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/caida-cabello/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/champus/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/piojos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/tintes/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/tratamiento-capilar/", "http://https://farmabonnin.com/tienda/categoria/solares/", "http://https://farmabonnin.com/tienda/categoria/solares/after-sun/", "http://https://farmabonnin.com/tienda/categoria/solares/corporal-solares/", "http://https://farmabonnin.com/tienda/categoria/solares/facial-solares/", "http://https://farmabonnin.com/tienda/categoria/solares/fotoproteccion-oral/", "http://https://farmabonnin.com/tienda/categoria/solares/infantil/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/capilar/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/bases/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/brochas/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/correctores/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/labios/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/ojos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/polvos/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/maquillaje-2/primer/", "https://farmabonnin.com/tienda/categoria/outlet", "https://farmabonnin.com/medicamentos", "https://farmabonnin.com/la-farmacia/equipo/", "https://farmabonnin.com/blog/", null, "https://www.pharmux.es/registro/atWa955bQFGF", "https://www.pharmux.es/registro/atWa955bQFGF", "https://farmabonnin.com/tienda/asesoramiento-en-menopausia-online/", "https://farmabonnin.com/carrito/", "https://farmabonnin.com/mi-cuenta", "https://farmabonnin.com/registro", "/blog-by-bonnin", "https://farmabonnin.com/author/teresa/", "https://farmabonnin.com/category/blogbybonnin/", "https://farmabonnin.com/category/menopausia/", "https://farmabonnin.com/category/nutricion_blog/", "https://farmabonnin.com/blog-by-bonnin/basta-el-colageno-para-el-tratamiento-intensivo-de-las-articulaciones/", "https://farmabonnin.com/blog-by-bonnin/que-colageno-es-el-mejor-peptan-o-colageno-tipo-ii/", "https://farmabonnin.com/blog-by-bonnin/que-hay-para-que-la-artrosis-no-vaya-a-mas", "https://farmabonnin.com/tienda/bonflex-artisenior-30-sobres/", "#abh_about", "#abh_posts", "http://www.farmabonnin.com", "https://www.facebook.com/TeresaBonninMenopausiaSalud", "http://twitter.com/@bonninteresa", "http://www.farmabonnin.com", "www.farmabonnin.com", "http://www.farmabonnin.com", "https://www.facebook.com/TeresaBonninMenopausiaSalud", "http://twitter.com/@bonninteresa", "https://farmabonnin.com/author/teresa/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/debo-tomar-vitamina-k-en-menopausia/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/en-la-epoca-de-la-berenjena-se-cae-la-melena/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/ser-mujer-y-resistencia-a-la-insulina/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/add_to/pinterest?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/add_to/copy_link?linkurl=https%3A%2F%2Ffarmabonnin.com%2Fblogbybonnin%2Fprotocolo-para-una-buena-salud-articular%2F&linkname=Protocolo%20para%20una%20buena%20Salud%20Articular", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.facebook.com/farmaciabonnin", "https://twitter.com/farmaciabonnin", "https://www.instagram.com/farmabonnin", "https://www.pinterest.com/farmabonnin", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/debo-tomar-vitamina-k-en-menopausia/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/en-la-epoca-de-la-berenjena-se-cae-la-melena/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/ser-mujer-y-resistencia-a-la-insulina/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/envejecimiento-de-la-piel-citocinas-y-colageno/", "https://farmabonnin.com/blogbybonnin/tratamientos-de-fitoterapia-para-sibo/", "/condiciones-generales-de-la-venta-online-de-medicamentos", "https://distafarma.aemps.es/farmacom/faces/inicio.xhtml", "https://distafarma.aemps.es/farmacom/faces/sec/CCAA/listadoCCAA.xhtml?farma=d332cf6d6e739170fdf9e400cdde0578", "https://cima.aemps.es/cima/publico/home.html", "https://www.cofib.es/mostrar_fitxa.aspx?numfact=16246", "https://distafarma.aemps.es/farmacom/faces/inicio.xhtml", "https://www.facebook.com/farmaciabonnin", "https://twitter.com/farmaciabonnin", "https://www.instagram.com/farmabonnin/", "https://www.pinterest.es/farmabonnin/", "https://www.youtube.com/channel/UC6k7qUf8mogN_uXTBUubDkA", "/terminos-y-condiciones-de-uso/", "/politica-de-cookies/", "/aviso-gdpr/", "/aviso-de-copyright", "https://topfarma.es/", "https://porpac.ibsalut.es/services/Index.action", "#", "#woocommerce-product-search-field"]}