{"title": "Congresos y Eventos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Universidad de Santiago de Chile", "date": "1999-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Nuevas aplicaciones de la Matem\u00e1tica, eje de discusi\u00f3n de expertos nacionales e internacionales ](/news/nuevas-aplicaciones-la-matematica-eje-discusion-expertos-nacionales-e-internacionales-1)\n- Hoy (12) se re\u00fanen en la Universidad en congreso GAFEVOL, que se extiende hasta el viernes (15) y donde analizar\u00e1n aplicaciones de la disciplina en \u00e1reas como la f\u00edsica, biolog\u00eda, ingenier\u00eda y medicina.\nExpertos nacionales e internacionales se reunir\u00e1n durante cuatro jornadas en el Plantel, para abordar temas contingentes que involucran a la comunidad cient\u00edfica matem\u00e1tica.\nEntre el 12 y 15 de noviembre se llevar\u00e1 a cabo la octava versi\u00f3n del Congreso de An\u00e1lisis Funcional y Ecuaciones de Evoluci\u00f3n, organizado por el grupo de trabajo Gafevol perteneciente al Departamento de Matem\u00e1ticas y Ciencia de la Computaci\u00f3n de la U. de Santiago de Chile.\nPara el Vicedecano de Investigaci\u00f3n y Postgrado de la Facultad de Ciencia, Dr. Carlos Lizama, uno de los organizadores de esta reuni\u00f3n, este congreso es una ventana abierta para todos los estudiantes de la Universidad, que deseen conocer y aventurarse en temas de investigaci\u00f3n en matem\u00e1tica con potenciales aplicaciones en \u00e1reas tan diversas como la f\u00edsica, biolog\u00eda, ingenier\u00eda y medicina.\nDe acuerdo al integrante del comit\u00e9 organizador, \u201clas expectativas en esta oportunidad son dar a conocer a la comunidad de acad\u00e9micos y estudiantes, tanto nacionales como internacionales, nuevas l\u00edneas y herramientas de trabajo en un \u00e1rea de creciente inter\u00e9s en matem\u00e1tica\u201d.\nEn esta ocasi\u00f3n, seg\u00fan explica el Dr. Lizama \u201clos expositores abordar\u00e1n temas contingentes de investigaci\u00f3n, que han emergido de manera explosiva en los \u00faltimos a\u00f1os en la comunidad cient\u00edfica-matem\u00e1tica internacional\u201d.\nEntre estos temas, destaca el an\u00e1lisis de ecuaciones con derivadas fraccionarias, las cuales describen fen\u00f3menos f\u00edsicos o biol\u00f3gicos que posean efectos de memoria en su evoluci\u00f3n. Otros temas de creciente inter\u00e9s son el modelamiento de fen\u00f3menos f\u00edsicos por intermedio de ecuaciones con retardo, ecuaciones diferenciales parciales de tipo neutro, etc.\nEntre los invitados internacionales destaca el Dr. Eduardo Hern\u00e1ndez de la U. Sao Paulo (Brasil). En tanto, dentro del contingente nacional se encuentra el Dr. Rolando Rebolledo (PUC), el Dr. Manuel Elgueta (PUC) y el Dr. Carlos Conca (U. de Chile). Todos acad\u00e9micos reconocidos en el \u00e1mbito de las matem\u00e1ticas.\nReconocimiento\nEn esta ocasi\u00f3n, se realizar\u00e1 un homenaje al acad\u00e9mico de la Universidad de Chile Dr. Manuel Pinto, quien celebra su sexag\u00e9simo aniversario. El profesor tiene una destacada trayectoria en el \u00e1rea, siendo autor de m\u00e1s de 130 publicaciones internacionales, adem\u00e1s, cuenta con un amplio reconocimiento internacional que se refleja en m\u00e1s de 440 citas de sus trabajos, cifra que est\u00e1 muy por sobre la media nacional.\nPara mayor informaci\u00f3n pueden visitar la p\u00e1gina oficial de la actividad:\n[http://gafevol.usach.cl](http://gafevol.usach.cl)", "language": null, "image": null, "pagetype": "university", "links": ["#main-content", "/", "/perfil-estudiantes", "/perfil-academicos", "/perfil-egresados", "/perfil-funcionarios", "/universidad-inicio", "/universidad/mision-y-valores", "/universidad/acreditacion", "/rectoria-2", "/universidad/gobierno-central-3", "/universidad/asociaciones", "/universidad/documentos-universidad", "/universidad/empresas-institutos-y-fundaciones-0", "https://www.admision.usach.cl", "/programas-inicio", "/programas/pregrado", "/programas/posgrado", "/programas/prosecucion-estudios-1", "/programas/diplomados-postitulos-y-cursos", "/traslado-interuniversitario-3", "/facultades-inicio", "/facultades/fae", "/facultades/facultad-ciencia-1", "/facultades/facultad-ciencias-medicas", "/facultades/facultad-derecho", "/facultades/facultad-humanidades-1", "/facultades/fing", "/facultades/facultad-quimica-y-biologia-3", "/facultades/facultad-tecnologica-1", "/facultades/escuela-arquitectura", "/facultades/programa-bachillerato", "/Investigacion-inicio", "/investigacion-excelencia", "/investigacion/desarrollopertinente", "/innovacion-impacta", "/repositorio-institucional", "http://cei.usach.cl/", "http://www.dgt.usach.cl/", "/vida-universitaria", "/galeria-vida-universitaria", "/temporada-conciertos", "/orquesta-y-elencos-musicales", "/cultura-para-estudiantes", "/deporte", "/cartas-la-comunidad-universitaria", null, "/news/nuevas-aplicaciones-la-matematica-eje-discusion-expertos-nacionales-e-internacionales-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "http://gafevol.usach.cl", "/news/nuevas-aplicaciones-la-matematica-eje-discusion-expertos-nacionales-e-internacionales-1", "/news/valoran-nuevos-proyectos-aportan-la-competitividad-del-sector-productivo-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/valoran-nuevos-proyectos-aportan-la-competitividad-del-sector-productivo-1", "/news/archivo-dga-del-plantel-participa-festival-cine-documental-chiloe-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "http://www.archivodga.usach.cl/images/programa-seminario-fotos.jpg", "/news/archivo-dga-del-plantel-participa-festival-cine-documental-chiloe-1", "/news/gran-interes-concito-la-u-santiago-salon-orientacion-vocacional-siad-2013-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/gran-interes-concito-la-u-santiago-salon-orientacion-vocacional-siad-2013-1", "/news/fahu-profundiza-debate-sobre-transgenicos-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/fahu-profundiza-debate-sobre-transgenicos-1", "/news/estudiantes-reuniran-actores-politicos-y-sociales-torno-al-caso-la-polar-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/estudiantes-reuniran-actores-politicos-y-sociales-torno-al-caso-la-polar-1", "/news/destacados-intelectuales-chile-y-mundo-inician-debate-sobre-filosofia-e-historia-la-ciencia-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/destacados-intelectuales-chile-y-mundo-inician-debate-sobre-filosofia-e-historia-la-ciencia-1", "/news/mas-cinco-mil-personas-asistieron-nueva-version-del-festival-la-educacion-publica-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/mas-cinco-mil-personas-asistieron-nueva-version-del-festival-la-educacion-publica-1", "/news/centro-biotecnologia-acuicola-la-fqyb-organiza-simposio-internacional-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "http://simposio.cba-usach.com/", "http://simposio.cba-usach.com/", "/news/centro-biotecnologia-acuicola-la-fqyb-organiza-simposio-internacional-1", "/news/dirigentas-sociales-ponen-relieve-la-mujer-factor-desarrollo-del-pais-1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/dirigentas-sociales-ponen-relieve-la-mujer-factor-desarrollo-del-pais-1", "/tags/congresos-y-eventos", "/tags/congresos-y-eventos", "/tags/congresos-y-eventos", "/tags/congresos-y-eventos?page=2", "/tags/congresos-y-eventos?page=3", "/tags/congresos-y-eventos?page=4", "/tags/congresos-y-eventos?page=5", "/tags/congresos-y-eventos?page=6", "/tags/congresos-y-eventos?page=7", "/tags/congresos-y-eventos?page=8", "/tags/congresos-y-eventos?page=2", "/tags/congresos-y-eventos?page=31", "/taxonomy/term/19/feed", "#", "#", "#", "http://www.facebook.com/universidaddesantiago/", "http://twitter.com/usach", "https://www.youtube.com/channel/UC8s0ACVr7oPsBp2eODYyLfg", "https://www.linkedin.com/school/universidad-de-santiago-de-chile/", "https://www.instagram.com/usachoficial/", "/", "/news", "/", "/politica-privacidad-app-soy-usach", "http://ddp.usach.cl/postulacion-empleos", "/procesos-seleccion", "/concurso-publico-contratacion-academicasos", "http://guiaweb.usach.cl", "/normativa-para-solicitud-envios-correos-corporativos-masivos", "https://www.usach.cl/campanas/", "https://laboral.usach.cl/", "https://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/ingreso-sai-v2?idOrg=1086", "https://www.transparenciaactiva.usach.cl/", "/contacto", "http://oficinavirtual.usach.cl/", "http://oficinavirtual.usach.cl/", "http://oficinavirtual.usach.cl/", "/file/cna-7-anos-horizontalcna-7-anos-3lgsvg", "/media-folders/media-root", "https://www.segic.cl"]}