{"title": "Viaje Apost\u00f3lico de Su Santidad Francisco a Irak (5-8 de marzo de 2021)", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2015-10-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\n|\n|\nA las 16:40 hora local (14:40 hora de Roma), el Santo Padre Francisco lleg\u00f3 a la catedral sirio-cat\u00f3lica de \"Nuestra Se\u00f1ora de la Salvaci\u00f3n\", sede de la archieparqu\u00eda sirio-cat\u00f3lica de Bagdad, para el encuentro con los obispos, sacerdotes, religiosos, religiosas, seminaristas y catequistas.\nBeatitudes, Excelencias,\nLos abrazo a todos con paternal afecto. Doy gracias al Se\u00f1or que en su providencia nos ha permitido hoy este encuentro. Agradezco a Su Beatitud el Patriarca Ignace Youssif Younan y a Su Beatitud el Cardenal Louis Sako por las palabras de bienvenida. Nos hemos reunido en esta Catedral de Nuestra Se\u00f1ora de la Salvaci\u00f3n, bendecidos por la sangre de nuestros hermanos y hermanas que aqu\u00ed han pagado el precio extremo de su fidelidad al Se\u00f1or y a su Iglesia. Que el recuerdo de su sacrificio nos inspire para renovar nuestra confianza en la fuerza de la Cruz y de su mensaje salv\u00edfico de perd\u00f3n, reconciliaci\u00f3n y resurrecci\u00f3n. El cristiano, en efecto, est\u00e1 llamado a testimoniar el amor de Cristo en todas partes y en cualquier momento. Este es el Evangelio que proclamar y encarnar tambi\u00e9n en este amado pa\u00eds.\nComo obispos y sacerdotes, religiosos y religiosas, catequistas y responsables laicos, todos ustedes comparten las alegr\u00edas y los sufrimientos, las esperanzas y las angustias de los fieles de Cristo. Las necesidades del pueblo de Dios y los arduos desaf\u00edos pastorales que afrontan cotidianamente se han agravado en este tiempo de pandemia. A pesar de todo, lo que nunca se tiene que detener o reducir es nuestro celo apost\u00f3lico, que ustedes toman de ra\u00edces muy antiguas, de la presencia ininterrumpida de la Iglesia en estas tierras desde los primeros tiempos (cf. Benedicto XVI, Exhort. ap. postsin. Ecclesia in Medio Oriente, 5). Sabemos qu\u00e9 f\u00e1cil es contagiarnos del virus del desaliento que a menudo parece difundirse a nuestro alrededor. Sin embargo, el Se\u00f1or nos ha dado una vacuna eficaz contra este terrible virus, que es la esperanza. La esperanza que nace de la oraci\u00f3n perseverante y de la fidelidad cotidiana a nuestro apostolado. Con esta vacuna podemos seguir adelante con energ\u00eda siempre nueva, para compartir la alegr\u00eda del Evangelio, como disc\u00edpulos misioneros y signos vivos de la presencia del Reino de Dios, Reino de santidad, de justicia y de paz.\nCu\u00e1nta necesidad tiene el mundo que nos rodea de escuchar este mensaje. No olvidemos nunca que Cristo se anuncia sobre todo con el testimonio de vidas transformadas por la alegr\u00eda del Evangelio. Como vemos en la historia antigua de la Iglesia en estas tierras, una fe viva en Jes\u00fas es \u201ccontagiosa\u201d, puede cambiar el mundo. El ejemplo de los santos nos muestra que seguir a Jesucristo \u00abno es s\u00f3lo algo verdadero y justo, sino tambi\u00e9n bello, capaz de colmar la vida de un nuevo resplandor y de un gozo profundo, aun en medio de las pruebas\u00bb (Exhort. ap. Evangelii gaudium, 167).\nLas dificultades forman parte de la experiencia cotidiana de los fieles iraqu\u00edes. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, ustedes y sus conciudadanos han tenido que afrontar las consecuencias de la guerra y de las persecuciones, la fragilidad de las infraestructuras b\u00e1sicas y la lucha continua por la seguridad econ\u00f3mica y personal, que a menudo ha llevado a desplazamientos internos y a la migraci\u00f3n de muchos, tambi\u00e9n de cristianos, hacia otras partes del mundo. Les agradezco, hermanos obispos y sacerdotes, por haber permanecido cercanos a su pueblo \u2014\u00a1cercanos a su pueblo!\u2014, sosteni\u00e9ndolo, esforz\u00e1ndose por satisfacer las necesidades de la gente y ayudando a cada uno a desempe\u00f1ar su funci\u00f3n al servicio del bien com\u00fan. El apostolado educativo y el caritativo de sus Iglesias particulares representan un valioso recurso para la vida tanto de la comunidad eclesial como de la sociedad en su conjunto. Los animo a perseverar en este compromiso, para garantizar que la Comunidad cat\u00f3lica en Irak, aunque sea peque\u00f1a como un grano de mostaza (cf. Mt 13,31-32), siga enriqueciendo el camino de todo el pa\u00eds.\nEl amor de Cristo nos pide que dejemos de lado todo tipo de egocentrismo y rivalidad; nos impulsa a la comuni\u00f3n universal y nos llama a formar una comunidad de hermanos y hermanas que se acogen y se cuidan unos a otros (cf. Carta enc. Fratelli tutti, 95-96). Pienso en la familiar imagen de una alfombra. Las diferentes Iglesias presentes en Irak, cada una con su ancestral patrimonio hist\u00f3rico, lit\u00fargico y espiritual, son como muchos hilos particulares de colores que, trenzados juntos, componen una alfombra \u00fanica y bell\u00edsima, que no s\u00f3lo atestigua nuestra fraternidad, sino que remite tambi\u00e9n a su fuente. Porque Dios mismo es el artista que ha ideado esta alfombra, que la teje con paciencia y la remienda con cuidado, queriendo que estemos entre nosotros siempre bien unidos, como sus hijos e hijas. Que est\u00e9 siempre en nuestro coraz\u00f3n la exhortaci\u00f3n de san Ignacio de Antioqu\u00eda: \u00abQue nada haya en vosotros que pueda dividiros, [\u2026] sino que, reunidos en com\u00fan, haya una sola oraci\u00f3n, una sola esperanza en la caridad y en la santa alegr\u00eda\u00bb (Ad Magnesios, 6-7: PL 5, 667). Qu\u00e9 importante es este testimonio de uni\u00f3n fraterna en un mundo a menudo fragmentado y desgarrado por nuestras divisiones. Todo esfuerzo que se realice para construir puentes entre la comunidad y las instituciones eclesiales, parroquiales y diocesanas servir\u00e1 como gesto prof\u00e9tico de la Iglesia en Irak y como respuesta fecunda a la oraci\u00f3n de Jes\u00fas para que todos sean uno (cf. Jn 17,21; Ecclesia in Medio Oriente, 37).\nPastores y fieles, sacerdotes, religiosos y catequistas comparten, si bien de diversas maneras, la responsabilidad de llevar adelante la misi\u00f3n de la Iglesia. En ocasiones pueden surgir incomprensiones y podemos experimentar tensiones; son los nudos que dificultan el tejido de la fraternidad. Son nudos que llevamos dentro de nosotros; por lo dem\u00e1s, somos todos pecadores. Pero estos nudos pueden ser desatados por la Gracia, por un amor m\u00e1s grande; se pueden soltar por el perd\u00f3n y el di\u00e1logo fraterno, llevando pacientemente los unos las cargas de los otros (cf. Gal 6,2) y fortaleci\u00e9ndose mutuamente en los momentos de prueba y dificultad.\nAhora quisiera dirigir una palabra especial a mis hermanos obispos. Me agrada pensar en nuestro ministerio episcopal en t\u00e9rminos de cercan\u00eda, es decir, nuestra necesidad de permanecer con Dios en la oraci\u00f3n, junto a los fieles confiados a nuestro cuidado y a nuestros sacerdotes. Sean particularmente cercanos a sus sacerdotes. Que no los vean como administradores o directores, sino como a padres, preocupados por el bien de sus hijos, dispuestos a ofrecerles apoyo y \u00e1nimo con el coraz\u00f3n abierto. Acomp\u00e1\u00f1enlos con su oraci\u00f3n, con su tiempo, con su paciencia, valorando su trabajo e impulsando su crecimiento. De este modo ser\u00e1n para sus sacerdotes signo visible de Jes\u00fas, el Buen Pastor que conoce sus ovejas y da la vida por ellas (cf. Jn 10,14-15).\nQueridos sacerdotes, religiosos y religiosas, catequistas, seminaristas que se preparan a su futuro ministerio: Todos ustedes han escuchado la voz del Se\u00f1or en sus corazones, y como el joven Samuel han respondido: \u00abAqu\u00ed estoy\u00bb (1 S 3,4). Que esta respuesta, que los invito a renovar cada d\u00eda, lleve a cada uno de ustedes a compartir la Buena Noticia con entusiasmo y valent\u00eda, viviendo y caminando siempre a la luz de la Palabra de Dios, que tenemos el don y la tarea de anunciar. Sabemos que nuestro servicio conlleva tambi\u00e9n una parte administrativa, pero esto no significa que debamos pasar todo nuestro tiempo en reuniones o detr\u00e1s de un escritorio. Es importante que estemos en medio de nuestro reba\u00f1o y que ofrezcamos nuestra presencia y nuestro acompa\u00f1amiento a los fieles de las ciudades y de los pueblos. Pienso en los que corren el riesgo de quedarse atr\u00e1s, en los j\u00f3venes, los ancianos, los enfermos y los pobres. Cuando servimos al pr\u00f3jimo con entrega, como lo hacen ustedes, con esp\u00edritu de compasi\u00f3n, humildad y amabilidad, con amor, estamos sirviendo realmente a Jes\u00fas, como \u00c9l mismo nos lo ha dicho (cf. Mt 25,40). Y sirviendo a Jes\u00fas en los dem\u00e1s, descubrimos la verdadera alegr\u00eda. No se alejen del santo pueblo de Dios, en el que nacieron. No se olviden de sus madres y de sus abuelas, que los han \u201camamantado\u201d en la fe, como dir\u00eda san Pablo (cf. 2 Tm 1,5). Sean pastores, servidores del pueblo y no administradores p\u00fablicos, cl\u00e9rigos funcionarios. Siempre con el pueblo de Dios, nunca separados como si fueran una clase privilegiada. No renieguen de esta \u201cestirpe\u201d noble que es el santo pueblo de Dios.\nQuisiera volver ahora a nuestros hermanos y hermanas que murieron en el atentado terrorista en esta Catedral hace diez a\u00f1os y cuya beatificaci\u00f3n est\u00e1 en proceso. Su muerte nos recuerda con fuerza que la incitaci\u00f3n a la guerra, las actitudes de odio, la violencia y el derramamiento de sangre son incompatibles con las ense\u00f1anzas religiosas (cf. Carta enc. Fratelli tutti, 285). Y quiero tambi\u00e9n recordar a todas las v\u00edctimas de la violencia y las persecuciones, pertenecientes a cualquier comunidad religiosa. Ma\u00f1ana, en Ur, encontrar\u00e9 a los l\u00edderes de las tradiciones religiosas presentes en este pa\u00eds, para proclamar una vez m\u00e1s nuestra convicci\u00f3n de que la religi\u00f3n debe servir a la causa de la paz y de la unidad entre todos los hijos de Dios. Esta tarde quiero agradecerles su compromiso de ser constructores de paz, en el seno de sus comunidades y con los creyentes de otras tradiciones religiosas, esparciendo semillas de reconciliaci\u00f3n y de convivencia fraterna que pueden llevar a un renacer de la esperanza para todos.\nPienso particularmente en los j\u00f3venes. En todas partes son portadores de promesa y de esperanza, y sobre todo en este pa\u00eds. De hecho, aqu\u00ed no hay solamente un patrimonio arqueol\u00f3gico inestimable, sino una riqueza incalculable para el porvenir: \u00a1son los j\u00f3venes! Son vuestro tesoro y hay que cuidarlo, alimentando sus sue\u00f1os, acompa\u00f1\u00e1ndolos en el camino y reforzando su esperanza. Aunque j\u00f3venes, ciertamente, su paciencia ya ha sido puesta a prueba duramente por los conflictos de estos a\u00f1os. Pero recordemos que ellos \u2014junto con los ancianos\u2014 son la punta del diamante del pa\u00eds, los mejores frutos del \u00e1rbol. Depende de nosotros, de nosotros, cultivarlos para el bien e infundirles esperanza.\nHermanos y hermanas: Por el bautismo y la confirmaci\u00f3n, por la ordenaci\u00f3n o la profesi\u00f3n religiosa, ustedes fueron consagrados al Se\u00f1or y enviados para ser disc\u00edpulos misioneros en esta tierra tan estrechamente ligada a la historia de la salvaci\u00f3n. Dando testimonio fielmente de las promesas de Dios, que nunca dejan de cumplirse, y buscando construir un nuevo futuro son parte de esa historia. Que vuestro testimonio, madurado en la adversidad y fortalecido por la sangre de los m\u00e1rtires, sea una luz que resplandezca en Irak y m\u00e1s all\u00e1, para anunciar la grandeza del Se\u00f1or y hacer exultar el esp\u00edritu de este pueblo en Dios nuestro Salvador (cf. Lc 1,46-47).\nAgradezco nuevamente esta posibilidad de encontrarnos. Que Nuestra Se\u00f1ora de la Salvaci\u00f3n y el ap\u00f3stol santo Tom\u00e1s intercedan por ustedes y los protejan siempre. Bendigo de coraz\u00f3n a cada uno de ustedes y a sus comunidades. Y les pido, por favor, que recen por m\u00ed. Gracias.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "https://www.vatican.va", "#", "#", "#", "/content/salastampa/es/bollettino.feedrss.xml", "javascript:history.go(-1)", "#", "#", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/cat.pdf", "/content/salastampa/es.html", "/content/salastampa/es/bollettino.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/rom.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/segund.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/rem.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/ppa.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/viaje.html", "/content/salastampa/es/bollettino/pubblico/2021/03/05/com.html"]}