{"title": "Las vacunas salvan vidas y no producen autismo", "author": "Nombre y apellidos", "url": "https://sebbm.es/rincon-del-aula/las-vacunas-salvan-vidas-y-no-producen-autismo/", "hostname": "sebbm.es", "description": "Las vacunas son uno de los avances m\u00e9dicos m\u00e1s importantes de la humanidad. Aprovechando las propiedades de nuestro sistema inmunitario, previenen eficazmente la propagaci\u00f3n de las enfermedades infecciosas y sus graves efectos en nuestra salud y en la sociedad. Frente a los movimientos anti vacunaci\u00f3n debemos reivindicar con firmeza su uso, porque las vacunas salvan vidas.", "sitename": "sebbm.es", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Todos hemos o\u00eddo hablar de las vacunas. Cuando \u00e9ramos ni\u00f1os, quiz\u00e1s nos asaltaba una cierta ansiedad en el momento de visitar al m\u00e9dico para recibir aquel peque\u00f1o pinchazo, pero sab\u00edamos que era por nuestro bien. Ya de adultos, si somos padres responsables, estaremos muy pendientes del calendario vacunal y de las recomendaciones de los pediatras para proteger a nuestros hijos de las enfermedades infecciosas. La vacunaci\u00f3n es uno de los avances m\u00e9dicos m\u00e1s importantes de la humanidad. Las vacunas son \u00fatiles y salvan vidas. Y somos afortunados por disponer de esta fenomenal herramienta para no sufrir los males que hac\u00edan estragos en nuestros antepasados, en \u00e9pocas no tan lejanas.\nPor ello, en estos tiempos de posverdad en los que la manipulaci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n est\u00e1n provocando un auge de los grupos que se oponen a la vacunaci\u00f3n, es imprescindible que los cient\u00edficos expliquemos con claridad a los ciudadanos los fundamentos de las vacunas y su seguridad, apoyados en los datos contrastados que ofrece la ciencia. \u00bfQu\u00e9 son las vacunas, c\u00f3mo funcionan y para qu\u00e9 sirven? y \u00bfpor qu\u00e9 son tan importantes?\nYa desde la antig\u00fcedad, algunas culturas conoc\u00edan que la exposici\u00f3n de una persona a material proveniente de enfermos de viruela, como pus o costras, proteg\u00eda de esta terrible enfermedad. La as\u00ed llamada variolizaci\u00f3n, parcialmente eficaz y no exenta de peligro, fue introducida en Europa por Lady Montagu poco antes de que Jenner estableciera la vacunaci\u00f3n propiamente dicha. Quiz\u00e1s algo en lo que no solemos caer en la cuenta, de puro obvio, es de d\u00f3nde procede el nombre de vacuna. En efecto, viene de vaca, pues fue mediante la inoculaci\u00f3n con viruela bovina (enfermedad similar a la viruela humana) como Jenner realiz\u00f3 sus experimentos, demostrando la eficacia protectora de esta t\u00e9cnica, denominada desde entonces vacunaci\u00f3n.\nLas vacunas permiten a nuestro cuerpo estar preparado frente a una infecci\u00f3n futura y se basan en dos propiedades de nuestro sistema inmunitario adaptativo: la especificidad y la memoria (Figura). La vacunaci\u00f3n consiste en exponer al sistema inmunitario a agentes infecciosos atenuados (debilitados) o a los componentes inmunog\u00e9nicos de los mismos, como son las glicoprote\u00ednas de sus envolturas, que son capaces de estimular a las c\u00e9lulas inmunes. Esta exposici\u00f3n no causa la enfermedad, pero induce una respuesta inmunitaria espec\u00edfica que quedar\u00e1 en reserva, preparada para atacar al microorganismo pat\u00f3geno real si en el futuro nos infecta. Los linfocitos B y T de memoria se activar\u00e1n en ese caso, produciendo anticuerpos y una respuesta celular capaz de neutralizar al agente infeccioso antes de que pueda producir la enfermedad. Esta es la mejor cura para un mal: que no llegue a desarrollarse.\nLas vacunas han salvado millones de vidas en todo el mundo y han hecho que la mortalidad infantil, tan elevada a lo largo de la historia, haya disminuido de forma espectacular. El gran aumento en la esperanza de vida media de la poblaci\u00f3n en el \u00faltimo siglo se debe principalmente a ese descenso en la muerte de los ni\u00f1os, gracias en gran medida a la vacunaci\u00f3n. Enfermedades devastadoras como la viruela han sido incluso erradicadas mediante los programas de vacunaci\u00f3n y otras como la poliomielitis est\u00e1n en v\u00edas de ser controladas a nivel mundial. El impacto sanitario, social y econ\u00f3mico de las enfermedades infecciosas es tremendo y las vacunas ayudan a reducirlo. Esto beneficia a todos los pa\u00edses, pues los agentes infecciosos no saben de fronteras en un mundo globalizado, donde la movilidad de personas y el transporte de mercanc\u00edas alcanzan dimensiones colosales. La amenaza de viejos microbios y nuevos pat\u00f3genos emergentes es real y no debemos bajar la guardia para evitar su expansi\u00f3n. (1).\nLa vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n permite controlar las enfermedades infecciosas. En este sentido es importante recordar la importancia de la inmunidad de grupo, aquella que protege a personas que no se pueden vacunar (beb\u00e9s muy j\u00f3venes, pacientes inmunodeprimidos o receptores de trasplantes). Si la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n se vacuna, en porcentajes muy elevados, se puede tener un control efectivo de las enfermedades infecciosas y evitar sus consecuencias. Si estos porcentajes disminuyen, las infecciones vuelven a propagarse, como muestran claramente los datos epidemiol\u00f3gicos. Este problema est\u00e1 ocurriendo actualmente en ciertos pa\u00edses, donde algunos padres est\u00e1n dejando de vacunar a sus hijos. Recientemente, se ha producido un repunte significativo en los casos de sarampi\u00f3n en Europa, habi\u00e9ndose multiplicado por 15 s\u00f3lo en los dos \u00faltimos a\u00f1os, hasta alcanzar los 82.000 infectados y 72 muertes (2). En Estados Unidos la situaci\u00f3n es tambi\u00e9n alarmante.\nAsimismo, se ha producido un aumento de otras enfermedades que estaban contenidas, como la rubeola, la difteria o la tos ferina, con resultado de algunas muertes en Espa\u00f1a. Aunque las razones de estos incrementos son variadas, e incluyen las desigualdades sociales y econ\u00f3micas, la marginaci\u00f3n de algunos grupos, la movilidad de poblaciones migrantes provenientes de pa\u00edses con bajas tasas de vacunaci\u00f3n o la desigual aplicaci\u00f3n de los protocolos de vacunaci\u00f3n en diferentes regiones, el efecto de los movimientos antivacunas es tambi\u00e9n evidente. Y frente a ello, los cient\u00edficos y m\u00e9dicos tenemos la obligaci\u00f3n de informar a la poblaci\u00f3n.\nLas razones esgrimidas por los grupos antivacunaci\u00f3n nacen de bulos y creencias no basadas en la evidencia cient\u00edfica y han sido rotundamente desmontados por estudios rigurosos (3). La asociaci\u00f3n de la vacuna triple v\u00edrica con el autismo parti\u00f3 de un trabajo fraudulento que fue retirado y acaba de ser rechazada, una vez m\u00e1s, en un reciente estudio con 650.000 ni\u00f1os (4); la toxicidad del mercurio y otros adyuvantes no ha sido demostrada, aparte de que las preparaciones actuales ya no lo contienen; la higiene en s\u00ed misma ayuda, pero no previene completamente las infecciones; y como toda actividad humana, incluida la toma de medicamentos, las vacunas tienen un riesgo m\u00ednimo de producir efectos secundarios, muy inferior al riesgo de las enfermedades frente a las que nos protegen.\nPor ello es esencial que los ciudadanos conf\u00eden la ciencia y en el sistema sanitario, que ofrece datos rigurosos sobre la eficacia y seguridad de las vacunas y los programas de vacunaci\u00f3n. La capacidad de prevenci\u00f3n frente a las enfermedades infecciosas que ofrecen las vacunas no deber\u00eda ser desaprovechada en base a bulos, teor\u00edas conspiran\u00f3icas, decisiones ideol\u00f3gicas o modas ef\u00edmeras, producto de no haber tenido que sufrir los devastadores efectos de algunas enfermedades, ya superadas gracias al avance de la ciencia. Ante la pregunta: \u00bfdebo vacunar a mi hijo?, la respuesta es: s\u00ed, le puedes salvar la vida.\nREFERENCIAS\n- P\u00e1gina OMS\n[https://www.who.int/topics/vaccines/es/](https://www.who.int/topics/vaccines/es/)\n- Art\u00edculo BMJ: \u201cMeasles cases in Europe tripled from 2017 to 2018\u201d BMJ 2019;364:l634 doi: 10.1136/bmj.l634\n- P\u00e1gina Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda\n[https://vacunasaep.org/familias/mitos-y-falsas-ideas](https://vacunasaep.org/familias/mitos-y-falsas-ideas)\n- Art\u00edculo Annals of Internal Medicine: editorial e informaci\u00f3n para pacientes\n- \u201cThe MMR Vaccine Is Not Associated With Risk for Autism\u201d doi:10.7326/P19-0002\n- \u201cFurther Evidence of MMR Vaccine Safety: Scientific and Communications Considerations\u201d doi:10.7326/M19-0596\nOtro material informativo\n- Blog y libro del experto microbi\u00f3logo y divulgador Ignacio L\u00f3pez Go\u00f1i\n- Twitter del autor: @microBIOblog\n- Blog:\n[https://microbioun.blogspot.com](https://microbioun.blogspot.com)\n- Art\u00edculo en Cuadernos de Cultura Cient\u00edfica:\n[https://culturacientifica.com/2017/06/12/dudas-las-vacunas-problemas-soluciones/](https://culturacientifica.com/2017/06/12/dudas-las-vacunas-problemas-soluciones/)\n- Libro \u201c\u00bfFuncionan las vacunas?\u201d de Ignacio l\u00f3pez-Go\u00f1i:\n[http://www.nextdoorpublishers.com/libros/funcionan-las-vacunas/](http://www.nextdoorpublishers.com/libros/funcionan-las-vacunas/), [http://www.nextdoorpublishers.com/2017/11/funcionan-las-vacunas-descubrelo-en-este-libro/](http://www.nextdoorpublishers.com/2017/11/funcionan-las-vacunas-descubrelo-en-este-libro/)", "language": null, "image": "https://sebbm.es/wp-content/themes/sebbm/static/images/generica-1.jpg", "pagetype": null, "links": ["#content", "#", "https://sebbm.es/quienes-somos/", "https://sebbm.es/equipo/consules/", "https://sebbm.es/comite-editorial-revista/", "https://sebbm.es/grupos-sebbm/", "https://sebbm.es/seccion-junior-sebbm/", "https://sebbm.es/colaboracion-internacional/", "https://sebbm.es/hazte-socio/", "https://sebbm.es/socios-de-honor/", "https://sebbm.es/hazte-socio/socios-protectores/", "https://sebbm.es/mi-cuenta/", "https://sebbm.es/memorias-sebbm/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/congresos-sebbm/", "https://sebbm.es/archivo-historico/", "https://sebbm.es/la-sebbm-cumple-60-anos/", "#", "https://sebbm.es/educacion-universitaria/", "https://sebbm.es/educacion-preuniversitaria/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula/", "https://sebbm.es/moleculas-de-la-vida/", "https://sebbm.es/cuadernos-sebbm/", "https://sebbm.es/experimenta-con-nosotros/", "https://sebbm.es/pinacoteca-de-la-ciencia/", "https://sebbm.es/videos-sebbm/", "https://sebbm.es/premios-de-investigacion/", "https://sebbm.es/ayudas-y-subvenciones/", "https://sebbm.es/programa-de-mentoria-sebbm/", "https://sebbm.es/acercate-a/", "https://sebbm.es/mujer-y-ciencia/", "https://sebbm.es/portal-de-empleo/", "#", "https://sebbm.es/noticias/", "https://sebbm.es/agenda-cientifica/", "https://sebbm.es/articulo-del-mes/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/congresos-sebbm/45o-congreso-de-la-sebbm/", "https://sebbm.es/revista", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/", "https://sebbm.es/webinars-sebbm/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/conferencias-severo-ochoa/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/coloquios-fra-sebbm/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/conferencias-julio-rodriguez-villanueva-ranf-sebbm-fra/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/sesiones-conjuntas-rac-sebbm/", "https://twitter.com/SEBBM_es", "https://www.instagram.com/sebbm_es/", "https://www.facebook.com/sebbm.divulgacion/", "https://www.youtube.com/user/sebbmvideos", "https://sebbm.es/newsletter", "https://sebbm.es/revista", "https://sebbm.es", "#", "#", "#", "https://sebbm.es/revista", "#", "#", "https://sebbm.es/login", "https://sebbm.es/hazte-socio/", "https://sebbm.es/quienes-somos/", "https://sebbm.es/equipo/consules/", "https://sebbm.es/comite-editorial-revista/", "https://sebbm.es/grupos-sebbm/", "https://sebbm.es/seccion-junior-sebbm/", "https://sebbm.es/colaboracion-internacional/", "https://sebbm.es/hazte-socio/", "https://sebbm.es/socios-de-honor/", "https://sebbm.es/hazte-socio/socios-protectores/", "https://sebbm.es/mi-cuenta/", "https://sebbm.es/memorias-sebbm/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/congresos-sebbm/", "https://sebbm.es/archivo-historico/", "https://sebbm.es/la-sebbm-cumple-60-anos/", "https://sebbm.es/login", "https://sebbm.es/hazte-socio/", "", "https://sebbm.es/educacion-universitaria/", "https://sebbm.es/educacion-preuniversitaria/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula/", "https://sebbm.es/moleculas-de-la-vida/", "https://sebbm.es/cuadernos-sebbm/", "https://sebbm.es/experimenta-con-nosotros/", "https://sebbm.es/pinacoteca-de-la-ciencia/", "https://sebbm.es/videos-sebbm/", "https://sebbm.es/premios-de-investigacion/", "https://sebbm.es/ayudas-y-subvenciones/", "https://sebbm.es/programa-de-mentoria-sebbm/", "https://sebbm.es/acercate-a/", "https://sebbm.es/mujer-y-ciencia/", "https://sebbm.es/portal-de-empleo/", "https://sebbm.es/pinacoteca-de-la-ciencia/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/", "https://sebbm.es/noticias/", "https://sebbm.es/agenda-cientifica/", "https://sebbm.es/articulo-del-mes/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/congresos-sebbm/45o-congreso-de-la-sebbm/", "https://sebbm.es/revista", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/", "https://sebbm.es/webinars-sebbm/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/conferencias-severo-ochoa/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/coloquios-fra-sebbm/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/conferencias-julio-rodriguez-villanueva-ranf-sebbm-fra/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/sesiones-conjuntas-rac-sebbm/", "https://twitter.com/SEBBM_es", "https://www.instagram.com/sebbm_es/", "https://www.facebook.com/sebbm.divulgacion/", "https://www.youtube.com/user/sebbmvideos", "https://sebbm.es/newsletter", "https://sebbm.es/noticias/biospain-2023/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/noche-de-los-investigadores/charlaconocer-la-biodiversidad-para-conservarla/", "https://sebbm.es/otros-eventos/63rd-edition-of-the-international-conference-on-the-bioscience-of-lipids-icbl/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/proyeccion-del-documental-en-el-teatro-cervantes-de-sax-el-camino-inverso-dr-mariano-barbacid/", "https://sebbm.es", "https://sebbm.es/educacion-universitaria/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula", null, "https://sebbm.es/educacion-universitaria/", "https://sebbm.es/educacion-preuniversitaria/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula/", "https://sebbm.es/moleculas-de-la-vida/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula/", "mailto:jjsanz@cnb.csic.es", "https://www.who.int/topics/vaccines/es/", "https://vacunasaep.org/familias/mitos-y-falsas-ideas", "https://microbioun.blogspot.com", "https://culturacientifica.com/2017/06/12/dudas-las-vacunas-problemas-soluciones/", "http://www.nextdoorpublishers.com/libros/funcionan-las-vacunas/", "http://www.nextdoorpublishers.com/2017/11/funcionan-las-vacunas-descubrelo-en-este-libro/", "https://sebbm.es/wp-content/uploads/julio2019_juanjosesanz.pdf", "https://sebbm.es/educacion-universitaria/", "https://sebbm.es/educacion-preuniversitaria/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula/", "https://sebbm.es/moleculas-de-la-vida/", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fsebbm.es%2Frincon-del-aula%2Flas-vacunas-salvan-vidas-y-no-producen-autismo%2F&via=TWITTER_HANDLE&text=Las vacunas salvan vidas y no producen autismo", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fsebbm.es%2Frincon-del-aula%2Flas-vacunas-salvan-vidas-y-no-producen-autismo%2F&t=Las vacunas salvan vidas y no producen autismo", "https://wa.me/?text=https://sebbm.es/rincon-del-aula/las-vacunas-salvan-vidas-y-no-producen-autismo/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://sebbm.es/rincon-del-aula/las-vacunas-salvan-vidas-y-no-producen-autismo/", "https://sebbm.es", "https://sebbm.es/contactanos/", "https://twitter.com/SEBBM_es", "https://www.instagram.com/sebbm_es/", "https://www.facebook.com/sebbm.divulgacion/", "https://www.youtube.com/user/sebbmvideos", "https://www.linkedin.com/in/sebbm-94850914a/", "https://sebbm.es/quienes-somos/", "https://sebbm.es/grupos-sebbm/", "https://sebbm.es/seccion-junior-sebbm/", "https://sebbm.es/colaboracion-internacional/", "https://sebbm.es/hazte-socio/", "https://sebbm.es/premios-sebbm/", "https://sebbm.es/ayudas-y-subvenciones/", "https://sebbm.es/portal-de-empleo/", "https://sebbm.es/cuadernos-sebbm/", "https://sebbm.es/rincon-del-aula/", "https://sebbm.es/noticias/", "https://sebbm.es/agenda-cientifica/", "https://sebbm.es/actividades-sebbm/", "https://sebbm.es/articulo-del-mes/", "https://sebbm.es/revista", "https://sebbm.es/revista/numeros/60-aniversario-de-sebbm/", "#newsletterForm", "https://www.pabmb.org/", "https://www.febs.org/", "https://iubmb.org/", "https://cosce.org/", "https://sebbm.es/contactanos/", "https://sebbm.es/aviso-legal/", "https://sebbm.es/politica-de-privacidad/", "https://sebbm.es/politica-de-cookies/", "https://filoestudio.com", null, "https://sebbm.es/politica-de-privacidad", null, "https://sebbm.es/contactanos/", "https://sebbm.es/politica-de-privacidad", null, "https://sebbm.es/mi-cuenta/", "https://sebbm.es/mi-cuenta/editar-perfil", "https://sebbm.es/login", null, "https://sebbm.es/politica-de-privacidad", "https://sebbm.es/politica-de-privacidad/", null, null, null, null, null, null]}