{"title": "C\u00f3mo comer saludable en verano sin comprometer la salud mental", "author": "C\u00f3rdoba Buenas Noticias; Redacci; Oacute; N", "url": "https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "hostname": "cordobabn.com", "description": "Durante el verano, la preocupaci\u00f3n por una alimentaci\u00f3n \"limpia\" y sal...", "sitename": "C\u00f3rdoba Buenas Noticias", "date": "2023-07-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Durante el verano, la preocupaci\u00f3n por una alimentaci\u00f3n \"limpia\" y saludable se intensifica, ya que muchas personas buscan mejorar su apariencia f\u00edsica y estar en forma para disfrutar de las actividades al aire libre. Sin embargo, la obsesi\u00f3n por seguir una alimentaci\u00f3n perfecta puede generar estr\u00e9s, ansiedad y dificultades en las relaciones sociales y, lo que es todav\u00eda m\u00e1s grave, aumentar o desencadenar un trastorno de la conducta alimentaria\nUna dieta equilibrada y variada es fundamental para proporcionar al cuerpo los nutrientes necesarios. Privarse de grupos enteros de alimentos puede llevar a deficiencias nutricionales y a problemas de salud a largo plazo. De hecho, en 2016 la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) incluy\u00f3 las \u201cdietas detox\u201d entre los riesgos emergentes nutricionales debido a su alto contenido en oxalatos, que pueden reducir la cantidad de calcio, hierro o potasio disponible para el organismo y conducir hacia patolog\u00edas mucho m\u00e1s serias. Y es que, los diferentes movimientos \u201cfitness\u201d y \u201chealthy\u201d parecen haber agravado un problema de salud mental muy grave como son los trastornos de la conducta alimentaria (TCA). En la actualidad, solamente en Espa\u00f1a, este tipo de trastornos afectan al 4,1% - 6,4% de los j\u00f3venes de 12 a 21 a\u00f1os seg\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG).\nMar\u00eda S\u00e1nchez, e-Health Manager de Cigna Healthcare, explica que: \" Aunque el verano como tal no es un factor desencadenante, se trata de una \u00e9poca en la que nuestro cuerpo est\u00e1 m\u00e1s expuesto y solemos salir y relacionarnos con mayor frecuencia. A nivel mental, la presi\u00f3n social, la autoexigencia y una autoestima baja pueden desencadenar conductas alimentarias poco sanas relacionadas, por ejemplo, con la restricci\u00f3n cal\u00f3rica o el rechazo sistem\u00e1tico a ciertos grupos de alimentos. Antiguamente, adem\u00e1s, el patr\u00f3n de TCA se sol\u00eda asociar a mujeres j\u00f3venes, pero en la actualidad hemos visto que afecta pr\u00e1cticamente a todo el grupo poblacional independientemente del sexo o la edad. Estos trastornos son complejos de tratar y, por ello, recibir una educaci\u00f3n nutricional desde distintos \u00e1mbitos (en el colegio, en casa, en los hospitales\u2026) es de vital importancia.\u201d\nA pesar de que hay muchos trastornos de la conducta alimentaria (TCA), es importante distinguir los dos grupos principales. Por un lado, los que tienen identidad diagn\u00f3stica propia: la anorexia nerviosa, bulimia nerviosa y el trastorno por atrac\u00f3n. Y, por otro lado, los denominados Trastornos de la Conducta Alimentaria No Especificados (TCANE) como pueden ser la ortorexia (obsesi\u00f3n compulsiva por seguir una alimentaci\u00f3n estricta y \"perfecta\"), la vigorexia (obsesi\u00f3n por un cuerpo musculoso libre de grasa) u otras conductas poco saludables como la famosa potoman\u00eda (deseo de beber grandes cantidades de l\u00edquido, generalmente agua, de manera compulsiva y sin que exista una sensaci\u00f3n previa de sed).\nCon la llegada del verano, los expertos de Cigna Healthcare, explican c\u00f3mo disfrutar de una alimentaci\u00f3n variada, saludable y refrescante sin comprometer la salud mental:\n\u00b7 Una vida sin dieta. El deseo de lograr un cuerpo \u201cideal\u201d para lucir el ba\u00f1ador en la playa o en la piscina sigue presente y esto puede desencadenar una mayor obsesi\u00f3n por la p\u00e9rdida de peso y la b\u00fasqueda de m\u00e9todos poco saludables para alcanzar este objetivo. La presi\u00f3n social derivada de la famosa \u201coperaci\u00f3n bikini\u201d contribuye al empeoramiento de los trastornos alimentarios, ya que el inicio de una dieta puede ser un factor desencadenante de un TCA o TCANE. Sustituir los planes restrictivos que prometen una r\u00e1pida (y, a menudo, poco saludable) p\u00e9rdida de peso en favor de mejorar la relaci\u00f3n con la comida es un beneficio para toda la vida. Y es que, trabajar una relaci\u00f3n sana con la alimentaci\u00f3n y aprender a comer bien de acuerdo con las necesidades de cada persona s\u00ed que es sostenible en el tiempo y, adem\u00e1s, saludable.\n\u00b7 La rutina flexible. Durante las vacaciones de verano, es habitual salir m\u00e1s a comer fuera, las reuniones sociales son m\u00e1s frecuentes y las comidas al aire libre son las protagonistas. Esta mayor exposici\u00f3n a la comida y al consumo de alimentos diferentes puede generar ansiedad y desencadenar conductas restrictivas o compulsivas relacionadas con la alimentaci\u00f3n. En aquellos pacientes con TCA, el trabajo principal consiste en mantener las rutinas que se han llevado a cabo durante el a\u00f1o, intentando ser constantes en los autocuidados. Tambi\u00e9n, es posible adaptar las circunstancias como, por ejemplo, hacer una barbacoa saludable que controle la cantidad de las raciones, y, por otro lado, que incorpore verduras y alternativas a la carne. Por supuesto, imprescindible la fruta de postre\n\u00b7 El take away para la playa. Con temperaturas elevadas, acudir con la comida a la playa suele ser una opci\u00f3n popular. Apostar por ensaladas de pasta, arroz o cualquier legumbre que combinan a la perfecci\u00f3n alimentos saludables como el tomate, pimientos, pepino o el ma\u00edz en lugar de bocadillos y precocinados es una alternativa sana. En personas con TCA, no obstante, es aconsejable no hacer cambios en las comidas habituales y pautadas por los especialistas. Tambi\u00e9n, ser prudentes con la exposici\u00f3n corporal y cambiar la comida en ba\u00f1ador por comer en la terraza del apartamento puede ayudar a reducir los niveles de ansiedad.\n\u00b7 El foco en la mente y no en el cuerpo. Las comidas copiosas, altas en grasas y prote\u00ednas provocan digestiones m\u00e1s largas y pesadas y lo que suele apetecer son platos frescos y ligeros. No obstante, hay que tener especial precauci\u00f3n con los alimentos excesivamente fr\u00edos ya que estos pueden sentar mal al reducir dr\u00e1sticamente la temperatura del est\u00f3mago e interferir en la digesti\u00f3n, haci\u00e9ndola m\u00e1s lenta y provocando malestar g\u00e1strico, n\u00e1useas y hasta v\u00f3mitos. Aun as\u00ed, desde la Academia de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica apuntan que t\u00e9cnicamente comer fr\u00edo no hace que el organismo se refresque, aunque s\u00ed que ayuda mentalmente.", "language": null, "image": "https://www.cordobabn.com/media/cordobabn/images/2022/01/13/2022011319164592891.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/blog/section/cordoba", "/blog/section/provincia", "/blog/section/andalucia", "/blog/section/nacional", "/blog/section/internacional", "/blog/section/salud", "/blog/section/cultura", "/blog/section/deportes", "/blog/section/buenas-noticias", "/album/", "/album/", "/video/", "/encuesta", "/blog/section/no-son-buenas-noticias", "https://www.cordobabn.com/", "/archive/content/", "https://web.whatsapp.com/send?text=C%C3%B3mo%20comer%20saludable%20en%20verano%20sin%20comprometer%20la%20salud%20mental%20-%20https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html", "whatsapp://send?text=C%C3%B3mo%20comer%20saludable%20en%20verano%20sin%20comprometer%20la%20salud%20mental%20-%20https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html&text=C%C3%B3mo%20comer%20saludable%20en%20verano%20sin%20comprometer%20la%20salud%20mental%3Futm_medium=social%26utm_source=telegram%26utm_campaign=share_button", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=C%C3%B3mo+comer+saludable+en+verano+sin+comprometer+la+salud+mental&via=cordobabn?lang=es&url=https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html&token=&isFramed=true", "//meneame.net/submit.php?url=https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "/cdn-cgi/l/email-protection#3a05494f58505f594e07791f79091f780957551f080a5955575f481f080a495b564f5e5b58565f1f080a5f541f080a4c5f485b54551f080a4953541f080a5955574a4855575f4e5f481f080a565b1f080a495b564f5e1f080a575f544e5b561c58555e4307725f1a5955574a5b484e535e551a4f541a5b484ef997594f56551a5955544e535d551f0a7e1f0a7b791f79091f780957551f080a5955575f481f080a495b564f5e5b58565f1f080a5f541f080a4c5f485b54551f080a4953541f080a5955574a4855575f4e5f481f080a565b1f080a495b564f5e1f080a575f544e5b561f0a7e1f0a7b524e4e4a490015154d4d4d145955485e55585b585414595557155b484e53594f565515495b564f5e1559555755175955575f4817495b564f5e5b58565f174c5f485b5455175955574a4855575f4e5f4817495b564f5e17575f544e5b5615080a08090a0d0a0f0b0b0b0f0f0d0b0c0d0f0c0914524e57561c5b574a014f4e576549554f48595f07495559535b561c5b574a014f4e5765575f5e534f57075f575b53561c5b574a014f4e5765595b574a5b535d540749525b485f65584f4e4e5554", "#", "/", "#", "/blog/section/cordoba", "/blog/section/provincia", "/blog/section/andalucia", "/blog/section/nacional", "/blog/section/internacional", "/blog/section/salud", "/blog/section/cultura", "/blog/section/deportes", "/blog/section/buenas-noticias", "/album/", "/album/", "/video/", "/encuesta", "/blog/section/no-son-buenas-noticias", "https://www.cordobabn.com/ads/20210616102658097054", "/articulo/salud/colegio-medicos-cordoba-lanza-recomendaciones/20230920131613172992.html", "/articulo/salud/los-compuestos/20230920092021172958.html", "/articulo/salud/investigadores-explican-que/20230920092312172961.html", "/author/redaccion", "https://web.whatsapp.com/send?text=C%C3%B3mo%20comer%20saludable%20en%20verano%20sin%20comprometer%20la%20salud%20mental%20-%20https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html", "whatsapp://send?text=C%C3%B3mo%20comer%20saludable%20en%20verano%20sin%20comprometer%20la%20salud%20mental%20-%20https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html&text=C%C3%B3mo%20comer%20saludable%20en%20verano%20sin%20comprometer%20la%20salud%20mental%3Futm_medium=social%26utm_source=telegram%26utm_campaign=share_button", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=C%C3%B3mo+comer+saludable+en+verano+sin+comprometer+la+salud+mental&via=cordobabn?lang=es&url=https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https%3A%2F%2Fwww.cordobabn.com%2Farticulo%2Fsalud%2Fcomo-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental%2F20230705111557167563.html&token=&isFramed=true", "//meneame.net/submit.php?url=https://www.cordobabn.com/articulo/salud/como-comer-saludable-verano-comprometer-salud-mental/20230705111557167563.html", "/cdn-cgi/l/email-protection#f0cf8385929a959384cdb3d5b3c3d5b2c39d9fd5c2c0939f9d9582d5c2c083919c859491929c95d5c2c0959ed5c2c0869582919e9fd5c2c083999ed5c2c0939f9d80829f9d95849582d5c2c09c91d5c2c083919c8594d5c2c09d959e84919cd6929f9489cdb895d0939f9d8091828499949fd0859ed0918284335d93859c9fd0939f9e8499979fd5c0b4d5c0b1b3d5b3c3d5b2c39d9fd5c2c0939f9d9582d5c2c083919c859491929c95d5c2c0959ed5c2c0869582919e9fd5c2c083999ed5c2c0939f9d80829f9d95849582d5c2c09c91d5c2c083919c8594d5c2c09d959e84919cd5c0b4d5c0b19884848083cadfdf878787de939f82949f9291929ede939f9ddf9182849993859c9fdf83919c8594df939f9d9fdd939f9d9582dd83919c859491929c95dd869582919e9fdd939f9d80829f9d95849582dd83919c8594dd9d959e84919cdfc2c0c2c3c0c7c0c5c1c1c1c5c5c7c1c6c7c5c6c3de98849d9cd6919d80cb85849daf839f85829395cd839f9399919cd6919d80cb85849daf9d959499859dcd959d91999cd6919d80cb85849daf93919d809199979ecd8398918295af928584849f9e", "#", "/author/redaccion", "/tags/salud", "/tags/verano", "/tags/comer", "/tags/diarioenpositivo", "https://www.cordobabn.com/ads/20210616104645097068", "/articulo/cordoba/mas-de-300/20230921143618173106.html", "/articulo/cordoba/mas-de-300/20230921143618173106.html", "/articulo/cultura/conciertos-juan-antonio-sanchez-orquesta-cordoba-viernes/20230921142642173105.html", "/articulo/cultura/conciertos-juan-antonio-sanchez-orquesta-cordoba-viernes/20230921142642173105.html", "/articulo/cultura/fiesta-cine-vuelve-cordoba/20230921140854173102.html", "/articulo/cultura/fiesta-cine-vuelve-cordoba/20230921140854173102.html", "/articulo/cordoba/nieto-insta-reforma-consensuada-pfea-reducir-burocracia-ayuntamientos-crear-empleo-vinculado-servicios-sociales/20230921140338173101.html", "/articulo/cordoba/nieto-insta-reforma-consensuada-pfea-reducir-burocracia-ayuntamientos-crear-empleo-vinculado-servicios-sociales/20230921140338173101.html", "/articulo/nacional/productos-menstruales-gratuitos-farmacias-cataluna-partir-2024/20230921134744173099.html", "/articulo/nacional/productos-menstruales-gratuitos-farmacias-cataluna-partir-2024/20230921134744173099.html", "#tab-more-viewed", "#tab-more-recent", "/articulo/cordoba/mas-de-300/20230921143618173106.html", "/articulo/cultura/conciertos-juan-antonio-sanchez-orquesta-cordoba-viernes/20230921142642173105.html", "/articulo/cultura/fiesta-cine-vuelve-cordoba/20230921140854173102.html", "/articulo/cordoba/nieto-insta-reforma-consensuada-pfea-reducir-burocracia-ayuntamientos-crear-empleo-vinculado-servicios-sociales/20230921140338173101.html", "/articulo/nacional/aemet-pronostica-semana-mas-fria-habitual-epoca-ano-casi-toda-espana/20230827171616171296.html", "/articulo/provincia/toda-programacion-feria-pozoblanco-2023/20230913185057172464.html", "/articulo/deportes/rfef-responde-hermoso-futpro-imagenes-pruebas-que-rubiales-miente/20230826100903171230.html", "/articulo/cordoba/marca-disenador-cordobes-mario-caravaca-es-candidata-principales-premios-que-otorgan-fashion-week-madrid-allianz-ego-confidence-in-fashion-junto-informacion-que-remito-abajo-comento-posibilidad-realizar-entrevista-ella-dias-que-cuente-como-preparando-certamen/20230904175446171756.html", "https://www.cordobabn.com/ads/20200702162716051670", "/articulo/salud/colegio-medicos-cordoba-lanza-recomendaciones/20230920131613172992.html", "/articulo/salud/colegio-medicos-cordoba-lanza-recomendaciones/20230920131613172992.html", "/articulo/salud/colegio-medicos-cordoba-lanza-recomendaciones/20230920131613172992.html", "/articulo/salud/los-compuestos/20230920092021172958.html", "/articulo/salud/los-compuestos/20230920092021172958.html", "/articulo/salud/los-compuestos/20230920092021172958.html", "/articulo/salud/investigadores-explican-que/20230920092312172961.html", "/articulo/salud/investigadores-explican-que/20230920092312172961.html", "/articulo/salud/investigadores-explican-que/20230920092312172961.html", "#", "https://www.cordobabn.com/", "/estaticas/contacto.html", "/estaticas/quienes-somos.html", "/estaticas/publicidad.html", "/estaticas/condiciones-de-uso.html", "/estaticas/politica-de-privacidad.html", "https://www.opennemas.com/"]}