{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.falmed.cl/falmed/site/docs/20230807/20230807141810/vida_medica_volumen_75_n_2_2023_2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "FALMED:\nAmenazas de la \njudicializaci\u00f3n de la MedicinaCOLEGIO M\u00c9DICO DE CHILE / VOLUMEN 75 N\u00ba2 / AGOSTO 2023VIDA M\u00c9DICA\nBALANCE\nAsamblea General \nSan Pedro 2023ACCI\u00d3N GREMIAL\nLicencias m\u00e9dicas\nen la mira\u00bfQU\u00c9 LECCIONES NOS \nDEJA LA CAMPA\u00d1A DE \nINVIERNO 2023?C\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAV DOBLE PAG_REV MED_MARZO_ORIG.pdf   1   10-03-23   13:15{3\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAV DOBLE PAG_REV MED_MARZO_ORIG.pdf   1   10-03-23   13:15\u00a1ACTUALIZA \nTUS DATOS!\nSi quieres estar al tanto de nuestras actividades, noticias, \nencuestas y beneficios, es muy importante tener tus \ndatos de contacto actualizados.\nPara hacerlo, s\u00f3lo debes ingresar a\nmicolmed.colegiomedico.cl\n{5\nEDITORIALVIDAM\u00c9DICA / EDITORIAL\nDR. PATRICIO MEZA RODR\u00cdGUEZ\nPresidente\nColegio M\u00e9dico de Chile\nCrisis de las Isapres: \nCon el foco en los pacientes y prestadores\nSin duda que el fallo de la Tercera Sala de la Corte \nSuprema, que obliga a las Isapres a hacer uso de \nla tabla de factores de riesgo elaborada por la \nSuperintendencia de Salud el 2019 y que generar\u00eda exceden-\ntes que debieran ser devueltos a los afi  liados al aplicarse las \nnuevas condiciones, ha generado gran incertidumbre para \nquienes dependen o tienen un grado de relaci\u00f3n importante \ncon las aseguradoras privadas de salud, ya sea como bene-\nfi  ciarios o como prestadores  institucionales e individuales, \nentre los cuales hay un n\u00famero importante de m\u00e9dicos y \nm\u00e9dicas.\nEs por ello que este tema ha sido de gran relevancia para \nnuestro Colegio y ha estado en el centro del debate y de \nnuestra labor gremial, tanto de la Mesa Directiva como del \nConsejo Nacional, entendiendo que si bien el sistema de \nfi  nanciamiento a la salud, tanto p\u00fablico como privado, ha \nmostrado falencias que requieren ser corregidas, este esce-\nnario de crisis no es el m\u00e1s id\u00f3neo para aplicar una reforma \nprofunda al sistema.\nY es que un eventual colapso de las Isapres no solo pone en \nriesgo a quienes cotizan en este sistema, sino tambi\u00e9n a quie-\nnes est\u00e1n en FONASA y, especialmente, a cl\u00ednicas y centros \nm\u00e9dicos que pudieran verse arrastrados por esta situaci\u00f3n. Y \nen un momento en que tenemos largas listas de espera, que \nhan aumentado por la gran cantidad de atenciones que se \nvieron desplazadas por la pandemia y con pacientes que, por \nesta falta de detecci\u00f3n precoz o tratamiento oportuno, ven \nagravadas sus patolog\u00edas, no podemos prescindir de ning\u00fan \nprestador, si no, por el contrario, debemos trabajar en con-\njunto y de manera integrada para poder dar las respuestas \nen salud que las y los habitantes de nuestro pa\u00eds necesitan.\nPor eso, desde el comienzo de esta crisis, nuestro principal \nllamado ha sido que el foco debe estar en salvaguardar a \nlos benefi  ciarios de las Isapres, entendiendo que muchos de \nellos y ellas pueden estar recibiendo tratamientos por enfer-\nmedades cr\u00f3nicas o de alto costo, y que, por ning\u00fan motivo, \nlo pueden ver interrumpido o perjudicado. Y tambi\u00e9n en los \nprestadores institucionales e individuales, donde est\u00e1n mu-\nchos de nuestros colegiados y colegiadas, a quienes nos inte-\nresa sobremanera proteger.En este sentido, como Mesa Directiva Nacional nos hemos \napegado a las defi  niciones de nuestro H. Consejo Nacional \ny Asamblea General, que entre sus principales consensos ha \ndefi  nido que hay que evitar el colapso de los prestadores pri-\nvados asociado al problema actual de las aseguradoras, jun-\nto con proteger a los pacientes. Adem\u00e1s, nuestras propuestas \nhan sido sobre la base que se debe dar cumplimiento al fa-\nllo, entendiendo que, al haber sido emitido por un poder del \nEstado, corresponde ser acatado, pues consideramos que en \neste pa\u00eds nadie puede estar sobre la Ley.\nY para construir estas propuestas, hemos intentado escuchar \nal mayor n\u00famero de actores, desde ex y actuales autoridades \nde la Superintendencia y Ministerio de Salud, acad\u00e9micos,  \nCl\u00ednicas de Chile, parlamentarios y m\u00e9dicos del sector privado. \nAdem\u00e1s, junto con referirnos a la ejecuci\u00f3n del fallo, hemos \nsolicitado expresamente que se incorpore en la Ley Corta \nel establecimiento de plazos m\u00e1ximos de pago a los pres-\ntadores privados, y fortalecer la capacidad de fi  scalizaci\u00f3n \nde la Superintendencia de Salud para su cumplimiento. Para \nello, creemos fundamental que se transparente la deuda que \nmantienen las Isapres con los prestadores y tambi\u00e9n acele-\nrar los tiempos en los pagos desde Fonasa y los Servicios de \nSalud. Nuestros departamentos de Medicina Privada, Trabajo \nM\u00e9dico y Pol\u00edticas de Salud y Estudios, han trabajado ardua-\nmente en dar forma e ir profundizando estas propuestas.\nDesde la Mesa Directiva Nacional quiero transmitirles a to-\ndos nuestros colegiados y colegiadas que este tema nos ocu-\npa y nos preocupa y que seguiremos realizando todas las \ngestiones necesarias para que se consideren las demandas y \naprensiones de nuestros representados en esta contingencia, \ncon el fi  n de salvaguardar a quienes ya hemos mencionado \nanteriormente: pacientes y prestadores.\nPUBLICACI\u00d3N OFICIAL DEL \nCOLEGIO M\u00c9DICO DE CHILE A.G\nISSN 0716-4661\nDIRECTORES\nDr. Patricio Meza R.\nDra. In\u00e9s Guerrero M.\nREPRESENTANTE LEGAL\nDr. Patricio Meza R.\nCOMIT\u00c9 EDITORIAL\nDr. Patricio Meza R.\nDra. In\u00e9s Guerrero M.\nDr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci P .\nDr. Jaime Sep\u00falveda  C.\nDra. Claudia Chartier M.\nDra. Francisca Crispi G.\nDr. Luis Ignacio de la Torre C.\nDr. Germ\u00e1n Acu\u00f1a G.\nEDITORA PERIOD\u00cdSTICA\nCOLMED Y FSG\nDaniela Z\u00fa\u00f1iga R.\nEDITORA FALMED\nPaula Ponce G.\nDIRECCI\u00d3N DE \nARTE FALMED \nCarolina Mardones\nPERIODISTAS\nPatricio Azolas A.\nMarcos Santis H.\nArmay Gonz\u00e1lez L.\nNicol\u00e1s Romero M.\nPatricio Alegre A.\nPaulo Mu\u00f1oz A.\nAndr\u00e9s Palacios P .\nGonzalo G\u00e1lvez A.\nRed de Periodistas Regionales\nDISE\u00d1O Y DIAGRAMACI\u00d3N\nCarla Guti\u00e9rrez M.\nFOTOGRAF\u00cdA\nComunicaciones Colmed y Falmed\nPRODUCCI\u00d3N Y COMERCIALIZACI\u00d3N\nPalco | Comunicaciones\ncontacto@palco.cl\nMESA CENTRAL COLEGIO M\u00c9DICO\nFono 2 2429 4100\nLas opiniones son de exclusiva responsa -\nbilidad de quienes las emiten.\nColegio M\u00e9dico de Chile no tiene respon -\nsabilidad por el contenido de los avisos \npublicitarios, ni por los resultados que \nse obtengan en el uso de los productos o \nservicios incluidos en los convenios.\nRevista de circulaci\u00f3n gratuita.\nVida M\u00e9dica es impresa en A Impresores S.A., \nquien act\u00faa solo como impresor.{7\nCONTENIDOS\n10COLUMNAS DE OPINI\u00d3N\n12\n14\n18\n24\n28\n30\n32\n34\n366242\n60\n66\n69\n70\n72\n745046\n54\n57COLMED INFORMA\nCOLMED REGIONALES\nENTREVISTA\nDra. Melissa Cifuentes Ar\u00e9valo, \nUr\u00f3loga, ganadora del reconocimiento \nM\u00e9dica Destacada 2023\nTRABAJO GREMIAL\nAgresiones al personal de SaludREPORTAJE\n\u00bfQu\u00e9 lecciones nos deja la campa\u00f1a \nde invierno 2023?\nUNIVERSALIZACI\u00d3N DE LA APS:\nUn camino al acceso y cobertura\nuniversal en salud\nTRABAJO GREMIAL\nPlan de especialistas para la APS\nTRABAJO GREMIAL\nLicencias m\u00e9dicas en la mira\nASAMBLEA GENERAL 2023\nUna instancia de encuentro, debate \ny acuerdos\nNUEVO SISTEMA CRM\nMejorando los tiempos de respuesta \npara nuestros colegiados y \ncolegiadasCLUB M\u00c9DICO \nEntretenci\u00f3n para todos los \ngustos y edadesFALMED \nLa responsabilidad de los hospitales \nversus m\u00e9dicos\nFALMED \nRetos y desaf\u00edos en la protecci\u00f3n del \npersonal de salud\nFALMED \nConsentimiento informado: \u00bfQu\u00e9 \ndicen los fallos de la Justicia?\nFALMED \nSalud Intercultural y normativas\nGRUPO SUE\u00d1OS\nM\u00c9DICOS MAYORES\nHISTORIA DE LA MEDICINA\nLa medicina griega antes de \nHip\u00f3crates (i)\nM\u00c9DICOS LITERATOS\n\u201cCr\u00f3nicas de hospital\u201d, del \nDr. Jorge Hasb\u00fan\nACUERDOS\nSENTENCIAS \u00c9TICASFSG\nNos Cuidamos, el nuevo programa \nde salud y bienestar para nuestros \ncolegiadosy colegiadas\n40}8\n{9\n}10\nCOLUMNAS DE OPINI\u00d3NVIDAM\u00c9DICA / COLUMNAS DE OPINI\u00d3N\nHACIA UNA LEY \nM\u00c9DICA \u00daNICAM\u00c9DICOS GENERALES DE ZONA: 68 A\u00d1OS \nAL SERVICIO DE LA COMUNIDAD\nDr. Luis Vargas Atton \nPresidente MGZ Chile. M\u00e9dico EDF CESFAM Santa Cruz \nDra. Alicia Fern\u00e1ndez G. \nPdta. Departamento Trabajo M\u00e9dico\nEl escenario actual para desempe\u00f1arse \ncomo m\u00e9dico en nuestro pa\u00eds es bastante \ncomplejo, lo que ha ido aumentando los \n\u00faltimos a\u00f1os, especialmente durante la \npandemia. \nHay muchos factores que afectan nues-\ntro trabajo, como las condiciones del \nlugar y contractuales, remuneraciones, \njornadas y el descanso entre ellas, que \ndependen directamente de las normas \npor las que cada uno fue contratado.\nLa regulaci\u00f3n de nuestra labor tambi\u00e9n \nes compleja por la gran variedad de nor-\nmas y leyes que nos rigen durante las \ndistintas etapas de la vida laboral, de-\npendiendo del lugar y tipo de estableci-\nmiento donde nos desempe\u00f1emos, si es \np\u00fablico o privado, si nuestra funci\u00f3n es \ncl\u00ednica o administrativa, docente o asis-\ntencial, si es en Santiago o regiones, si \ndepende del Ministerio de Salud u otras \ninstituciones o se trata del ejercicio libre \nde la profesi\u00f3n. Todo esto afecta directa-\nmente nuestra carrera funcionaria y la \nfl  exibilidad para poder efectuar cambios \nde lugar de trabajo seg\u00fan nuestra nece-\nsidad o del mismo sistema, como pas\u00f3 \nen pandemia. Y muchas veces nos vemos \nenfrentados a p\u00e9rdida de benefi  cios o \nerrores administrativos, por desconoci-\nmiento de estas normativas, tanto por \nparte de nuestras jefaturas, de nuestros \npares, de equipos de RRHH y de noso-\ntros mismos.\nTeniendo esto en cuenta fue que como \nDepto. de Trabajo M\u00e9dico Nacional, vi-\nmos la necesidad de acercar esta infor-\nmaci\u00f3n a los m\u00e9dicos. As\u00ed es como junto \na los abogados de UDELAM y COLMED Corr\u00edan los \u00faltimos d\u00edas de julio de 1955, cuando en Chile se establec\u00eda el \nGeneralato de Zona como una pol\u00edtica p\u00fablica orientada a llevar la salud a los \nrincones m\u00e1s alejados y postergados de nuestro pa\u00eds. Desde aquel momento a la \nfecha han pasado 68 a\u00f1os y, si bien hablamos de un pa\u00eds distinto en t\u00e9rminos sani-\ntarios, la vigencia inspiracional del M\u00e9dico en Etapa de Destinaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \n(EDF) \u2013 como hoy se le conoce al antiguo \u201cGeneral de Zona\u201d  \u2013 sigue intacta. \nSeguramente entre los que leen estas l\u00edneas habr\u00e1n innumerables recuerdos de \nexperiencias heroicas, desde la experiencia personal o de alg\u00fan cercano General \nde Zona, del pasado. Y si bien esos traslados en lancha, contra viento y marea, si-\nguen present\u00e1ndose, hoy la heterogeneidad de perfi  les de desempe\u00f1o es bastante \nm\u00e1s amplia. Hablamos de aproximadamente 2500 m\u00e9dicos y m\u00e9dicas ubicados \ngeogr\u00e1fi  camente desde Visviri por el norte, hasta Puerto Williams, por el sur, abar-\ncando las principales urbes y tambi\u00e9n las zonas m\u00e1s alejadas del territorio en sus \ndispositivos de Atenci\u00f3n Primaria u hospitales de baja y mediana complejidad. \nLa apertura de m\u00e1s plazas de destinaci\u00f3n contempl\u00f3 este cambio de paradigma \ny estableci\u00f3 de forma clara las diferencias en el desempe\u00f1o, siendo todas igual \nde v\u00e1lidas para el paso fi  nal que signifi  ca el inicio de la especializaci\u00f3n. \u00bfEs esta \ndiferencia en el desempe\u00f1o un menor desaf\u00edo frente a lo previo? Simplemente no. \nY es que hoy el contexto social y sanitario demanda establecer abordajes inte-\ngrales a problemas complejos, comprendiendo aquella caracter\u00edstica, integrando \nesfuerzos multidisciplinarios y ampliando el conocimiento t\u00e9cnico. La lejan\u00eda y \naislamiento, con la consecuente responsabilidad de resoluci\u00f3n, implican evidentes \ncomplejidades, pero tambi\u00e9n las representan el desempe\u00f1o profesional en medio \nde la amenaza de la delincuencia en las ciudades, la falta del tejido social articula-\ndo, aun cuando exista buena conectividad, o la violencia social que afecta a los fun-\ncionarios de salud. Todos, sin duda, elementos que desaf\u00edan el desempe\u00f1o diario \nde los colegas a lo largo del pa\u00eds, sin importar la naturaleza de su plaza individual. \nEs en estos mismos desaf\u00edos donde creo que radica la esencia del esp\u00edritu del \nM\u00e9dico EDF: aquella vinculaci\u00f3n comunitaria y compromiso por avanzar en los \ndesaf\u00edos epidemiol\u00f3gicos de la poblaci\u00f3n, aquella fl  exibilidad en el desempe\u00f1o \ny aquella resiliencia que, pese a los recursos limitados y las condiciones adver-\nsas, permite poner en pr\u00e1ctica la mejor medicina posible. Es ese mismo v\u00ednculo y \ncompromiso el que determina que hoy la gran mayor\u00eda de M\u00e9dicos EDF, una vez \nterminada su formaci\u00f3n como especialistas, decidan trabajar en el sistema p\u00fablico \nde salud, atendiendo a la misma poblaci\u00f3n que antes los conoci\u00f3 como m\u00e9dicos \ngenerales. \nHan pasado 68 a\u00f1os, pero aqu\u00ed seguimos, m\u00e1s vigentes que nunca, comprometidos \ne inspirados por seguir construyendo salud desde los distintos rincones de Chile \nen que se requiera nuestro apoyo.\n{11 VIDAM\u00c9DICA /  COLUMNAS DE OPINI\u00d3N\nOPERATIVO DE SALUD LGBTQIA+ 2023: \nCREANDO ESPACIOS SEGUROS\nDra. Fernanda Jaque Badilla y Dra. Catalina Paut Aldunate\nDepto. G\u00e9nero y Diversidad Sexual Colegio M\u00e9dico Valpara\u00edso\ndimos forma al Curso \u201cLegislaci\u00f3n que \nregula el Trabajo M\u00e9dico\u201d, el cual se rea-\nliz\u00f3 en 17 sesiones, desde octubre de 2022 \nhasta el 27 de junio pasado.\nEntre sus objetivos principales, estaba el \nempoderamiento m\u00e9dico a trav\u00e9s del co-\nnocimiento de estas normativas, as\u00ed como \nalgunos temas generales asociados al \ndesarrollo del ejercicio profesional, tales \ncomo situaciones de acoso laboral y se-\nxual, derechos de maternidad y otros \u00e1m-\nbitos cotidianos a los cuales nos vemos \nenfrentados.\nPero tambi\u00e9n, que toda esta informaci\u00f3n \ny conocimiento sirviera de base para un \nproyecto de Ley M\u00e9dica \u00danica, en el con-\ntexto de la propuesta que se est\u00e1 trabajan-\ndo desde COLMED, a trav\u00e9s de un Comit\u00e9 \nEjecutivo, donde participan representan-\ntes del Depto. de Trabajo M\u00e9dico, Mesa \nDirectiva Nacional, Departamentos y \nAgrupaciones del gremio. \n\u00c9ste es un proyecto presentado por nues-\ntro departamento a la Mesa Directiva \nNacional, que apunta a generar un pro-\nyecto que mejore la carrera funcionaria, \nfl  exibilizando las normativas que impi-\nden continuidad de la carrera funcionaria \ny la contrataci\u00f3n entre establecimientos, \nafectando muchas veces el poder contar \ncon m\u00e9dicos en lugares donde se necesi-\ntan, por el riesgo de perder a\u00f1os de ser-\nvicio o problemas en reconocimiento de \ncarrera funcionaria; y permitir la incor-\nporaci\u00f3n, desarrollo y permanencia de \nlos m\u00e9dicos en el sector p\u00fablico, superan-\ndo modelo actual de asignaciones y sin \nver afectada la carrera funcionaria.\nQuienes se registraron en el curso y si-\nguieron su desarrollo a trav\u00e9s de las \nclases en vivo y por Campus Colmed, \ntuvieron la posibilidad de certifi  car estas \nhoras de estudio. No obstante, por la rele-\nvancia del tema, quisimos dejar a disposi-\nci\u00f3n de todos los colegas, colegiados y no \ncolegiados, la informaci\u00f3n tratada duran-\nte el curso en https://www.colegiomedico.\ncl/curso-legislacion-trabajo-medico/, por \nlo que dejamos extendida la invitaci\u00f3n a \nsacar el mayor provecho a este material.Se estima que las personas LGBTQIA+ en Chile son un 10% de la poblaci\u00f3n, y \nque un 3% son personas trans. Existen 8 Servicios de Salud en el pa\u00eds que tie-\nnen protocolos de atenci\u00f3n para la poblaci\u00f3n trans. De esos, 4 son programas de \nidentidad de g\u00e9nero y s\u00f3lo 3 tienen todas las prestaciones quir\u00fargicas. Ning\u00fan SS \ntiene asegurado el fi  nanciamiento de las atenciones para esta poblaci\u00f3n, por lo \nque para cubrir las prestaciones deben destinar recursos propios, lo que difi  culta \na\u00fan m\u00e1s la continuidad de los cuidados.\nExiste vasta evidencia sobre las inequidades en el acceso a la salud que experi-\nmenta la comunidad LGBTQIA+ en el mundo. Una de las explicaciones de este fe-\nn\u00f3meno es su exposici\u00f3n a estigma y discriminaci\u00f3n, ser objeto de intimidaci\u00f3n, \nexclusi\u00f3n y violencia, lo que lleva a que tengan una tasa de suicidio de un 41% \nvs el 4,6% de la poblaci\u00f3n general y una expectativa de vida de 35 a\u00f1os. Tambi\u00e9n \nexiste una cultura m\u00e9dica que suele rechazar la atenci\u00f3n de personas trans, ale-\ngando desconocimiento t\u00e9cnico y la mayor\u00eda de las/os profesionales que aceptan \natenderles, exigen certifi  cado psiqui\u00e1trico de disforia de g\u00e9nero. \nEs en este contexto y en el marco de la conmemoraci\u00f3n del Mes del Orgullo, \nque se nos propuso por parte del Departamento de G\u00e9nero y Salud del Colegio \nM\u00e9dico Nacional organizar como Regional Valpara\u00edso un Operativo de Salud \nLGBTQIA+ en Vi\u00f1a del Mar, como una forma de descentralizar el accionar del \nCOLMED. Se coordin\u00f3 junto con el \u00e1rea de salud de la Corporaci\u00f3n Municipal de \nVi\u00f1a del Mar y la Ofi  cina de Diversidad y Disidencias del Municipio de Cuidados \nde Vi\u00f1a del Mar la realizaci\u00f3n del Operativo de Salud el d\u00eda s\u00e1bado 17 de Junio \nen el Palacio Rioja.\nSe decidi\u00f3 utilizar este espacio ya que estaba calendarizada la Feria de Libros \nDisidentes, por lo que las personas pudieron acudir a ambos eventos.\nSe cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del SS Vi\u00f1a del Mar Quillota, quien proporcion\u00f3 la \nUnidad Oftalmol\u00f3gica M\u00f3vil y adem\u00e1s se tuvo el apoyo de las Organizaciones de \nla Sociedad Civil, como Prevenci\u00f3n Vi\u00f1a quienes tomaron test visuales de VIH, \nMUMS Valpara\u00edso y estudiantes de la U. Santo Tom\u00e1s que entregaron informaci\u00f3n \nsobre Educaci\u00f3n Sexual Integral y prevenci\u00f3n de ITS. La CMVM colabor\u00f3 con un \npunto de vacunaci\u00f3n contra infl  uenza y COVID-19, con un punto de inscripci\u00f3n \nper c\u00e1pita, y adem\u00e1s con toda la implementaci\u00f3n necesaria como toldos, sillas, \ncamillas, mesas e insumos para la toma de PAP . Tambi\u00e9n hubo atenciones m\u00e9di-\ncas generales, de salud mental adulto e infanto juvenil y evaluaci\u00f3n por matrona.\nCon esta actividad quisimos crear un espacio seguro para tratar de mejorar el \nacceso a la salud para poblaciones hist\u00f3ricamente vulneradas y hacer un llamado \na las y los profesionales de la salud a que se capaciten para poder brindar una \natenci\u00f3n de calidad, sin discriminaci\u00f3n, con un trato digno, con enfoque de dere-\nchos, no patologizante y transafi  rmativa.\n}12\nCOLMEDINFORMA\nMESA DIRECTIVA Y FEDERACI\u00d3N DE ASOCIACIONES \nM\u00c9DICAS DE LA SALUD PRIVADA ABORDARON CRISIS \nDE LAS ISAPRES\nEn las dependencias del Colegio M\u00e9dico Regional Santiago, \nse llev\u00f3 a cabo un conversatorio propuesto por el COLMED \ny convocado por la Federaci\u00f3n de Asociaciones M\u00e9dicas de \nla Salud Privada para los directorios de las asociaciones \ngremiales que conforman la federaci\u00f3n. En la cita, parti-\ncip\u00f3 la Mesa Directiva Nacional, junto al abogado jefe del \nCOLMED, Adelio Misseroni. Posteriormente, el 28 de ju-\nnio se realiz\u00f3 un nuevo encuentro, donde se aclararon du-\ndas respecto a la propuesta presentada por el Gremio ante \nel Senado y se abord\u00f3 la problem\u00e1tica de la elevada deu-\nda que mantienen las Isapres con cl\u00ednicas y prestadores \nindividuales.PDTE. DE COLMED VISIT\u00d3 UNIDADES DE ATENCI\u00d3N \nPEDI\u00c1TRICAS DE CESFAM Y HOSPITAL VAN BUREN EN \nVALPARA\u00cdSO\nEl prop\u00f3sito de la visita fue recorrer la UCI pedi\u00e1trica y la \nUnidad de Emergencia Infantil del Hospital Carlos Van Buren \ny el CESFAM Jean Marie Thierry, para conocer c\u00f3mo estaban \nenfrentando los centros de salud el explosivo aumento de la \ndemanda asistencial, especialmente de ni\u00f1as y ni\u00f1os, por virus \nrespiratorios. En la oportunidad, las y los m\u00e9dicos coincidie-\nron en que las autoridades no enviaron los recursos a tiempo y \nque el personal de salud no ten\u00eda todas las herramientas para \nhacer frente a la contingencia. En la oportunidad, el Servicio \nde Salud Valpara\u00edso-San Antonio anunci\u00f3 la incorporaci\u00f3n de \ndos nuevos puntos de atenci\u00f3n de urgencia pedi\u00e1trica para \nayudar a descongestionar la atenci\u00f3n.\nMDN SE REUNI\u00d3 CON COMISIONADA EXPERTA EN EL \nPROCESO CONSTITUCIONAL\nParte de la Mesa Directiva Nacional visit\u00f3 el Ex Congreso para \nreunirse con la abogada Alejandra Krauss, en su rol como in-\ntegrante de la Comisi\u00f3n Experta en el Proceso Constitucional \n2023. El prop\u00f3sito de la reuni\u00f3n fue exponer la visi\u00f3n que tiene \nel COLMED respecto a los temas de salud en el anteproyecto \nconstitucional. Nuestro Colegio busca ser un actor relevante en \nel proceso. La MDN aprovech\u00f3 de hacer ver sus comentarios \nrespecto a temas que para nuestro Colegio tienen especial re-\nlevancia: la recuperaci\u00f3n de la tuici\u00f3n \u00e9tica del ejercicio de la \nmedicina y que en el nuevo texto constitucional est\u00e9 considera-\ndo el acceso tanto a prestadores p\u00fablicos como privados.COLEGIO M\u00c9DICO REALIZ\u00d3 JORNADA ANUAL JUNTO A \nTESOREROS Y TESORERAS DE TODO EL PA\u00cdS\nEn la instancia pudieron conocer el trabajo de modernizaci\u00f3n que \nest\u00e1 realizando el Gremio como la implementaci\u00f3n del Customer \nRelationship Management, los procesos de recaudaci\u00f3n y esta-\nd\u00edsticas; as\u00ed como los procedimientos requeridos por la auditor\u00eda \nforense y los aspectos presupuestarios regionales y de control. \n\u201cEl objetivo de esta jornada es dar cuenta del funcionamiento \ndesde el punto de vista de la tesorer\u00eda del Colegio M\u00e9dico, as\u00ed \ncomo informar de los avances y mejoras de procedimientos. A su \nvez, nos permite conocer tambi\u00e9n c\u00f3mo ven la puesta en marcha \ndel plan de modernizaci\u00f3n desde sus respectivos Regionales\u201d, \ndestac\u00f3 el tesorero nacional, Dr. Jaime Sep\u00falveda.VIDAM\u00c9DICA / COLMED INFORMA\n{13\nMESA DIRECTIVA NACIONAL SE REUNI\u00d3 CON NUEVA SUBSECRETARIA DE \nSALUD P\u00daBLICA\nA comienzos de abril, parte de la Mesa Directiva Nacional del COLMED, representa -\nda por nuestro presidente, Dr. Patricio Meza y la vicepresidenta, Dra. In\u00e9s Guerrero, \nse reuni\u00f3 con la nueva Subsecretaria de Salud P\u00fablica, Andrea Albagli -quien asu -\nmi\u00f3 en el cargo el 10 de marzo-, y parte de su equipo asesor. El objetivo de la reuni\u00f3n \nfue buscar en conjunto f\u00f3rmulas para fomentar la vacunaci\u00f3n con la dosis bivalente, \nque este a\u00f1o tuvo menor adhesi\u00f3n que en campa\u00f1as anteriores.\nCOLEGIO M\u00c9DICO Y MINISTERIO DE SALUD IMPULSARON EXITOSA JORNA -\nDA DE VACUNACI\u00d3N EN DISTINTAS CIUDADES DEL PA\u00cdS \nA mediados de abril, con un porcentaje de cobertura de vacuna bivalente que no \nsuperaba el 30% y una lenta campa\u00f1a de Influenza, el Colegio M\u00e9dico manifest\u00f3 su \npreocupaci\u00f3n a las autoridades y durante una reuni\u00f3n de trabajo con la subsecretaria \nde Salud P\u00fablica, Ps. Andrea Albagli, propuso la idea de coordinar operativos de va -\ncunaci\u00f3n en distintas ciudades en colaboraci\u00f3n de las Seremis de Salud locales y los \nConsejos Regionales del Colegio M\u00e9dico de Chile. La iniciativa fue tremendamente \nexitosa, con operativos en distintos regionales, que estuvieron dirigidos a las y los co -\nlegiados, sus familias y comunidad en general, que contaron con una gran adhesi\u00f3n.\nMESA DIRECTIVA SOSTUVO PRIMERA REUNI\u00d3N DE TRABAJO CON NUEVO \nSUBSECRETARIO DE REDES ASISTENCIALES\nEl objetivo del encuentro fue presentarle al Dr. Osvaldo Salgado, quien asumi\u00f3 en el \ncargo el pasado 14 de junio, las principales demandas gremiales, con fin de retomar \nel trabajo en estos temas con la mayor celeridad. Entre estos destacan la reactivaci\u00f3n \nde la Mesa de Captaci\u00f3n y Retenci\u00f3n de especialistas en el sector p\u00fablico, junto a \nDIPRES, que tras su inicio en enero y sesionar en tres oportunidades, est\u00e1 inactiva \ndesde fines de marzo; los pagos de asignaciones pendientes, crisis de las Isapres y \npago a los prestadores, problemas en los sistemas inform\u00e1ticos en la red y la proble -\nm\u00e1tica de las agresiones al personal de salud.\nSECRETARIO NACIONAL DEL COLMED Y DIRECTOR DE FONASA ANALIZA -\nRON PROYECTO DE LEY CORTA Y DE REFORMA DE LA SALUD\nEn la reuni\u00f3n se abordaron los proyectos de reforma a la salud y ley corta que busca \nabordar la situaci\u00f3n de las Isapres. En la ocasi\u00f3n el Dr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci se\u00f1al\u00f3 \nque la Mesa Directiva Nacional del Gremio quiere ser un activo participante de la \ndiscusi\u00f3n sobre la reforma de la salud y de ley corta, as\u00ed como de promover la comu -\nnicaci\u00f3n entre los m\u00e9dicos. \u201cLa situaci\u00f3n de las aseguradoras privadas es uno de los \ngrandes problemas que tenemos hoy d\u00eda. Esto, sumado a la sensaci\u00f3n de incertidum -\nbre que ronda tanto a pacientes, a beneficiarios de las Isapres, como tambi\u00e9n a los \nprestadores institucionales y cl\u00ednicas, pero tambi\u00e9n a los m\u00e9dicos\u201d, manifest\u00f3 el Dr. \nJos\u00e9 Miguel Bernucci, tras la reuni\u00f3n.\nCOLMED CONMEMOR\u00d3 EL \u201cMES DEL ORGULLO\u201d\nCon una ceremonia que record\u00f3 los 50 a\u00f1os de primera marcha LGBTQIA+ en Chile, \nque tuvo lugar en abril de 1973, nuestro Departamento de G\u00e9nero y Salud conme -\nmor\u00f3 el \u201cMes del Orgullo\u201d, con el fin de relevar el compromiso de nuestra instituci\u00f3n \npor una salud afirmativa y respetuosa de la diversidad sexogen\u00e9rica. En la instancia, \nel Dr. Felipe Gonz\u00e1lez, Pdte. (s) del departamento entreg\u00f3 la cuenta p\u00fablica con las \nprincipales actividades que han llevado a cabo el \u00faltimo a\u00f1o. Tambi\u00e9n, se realiz\u00f3 la \npremiaci\u00f3n del concurso de microcuentos #OrgulloEnSalud y se cont\u00f3 con la partici -\npaci\u00f3n de la cantante y compositora Camila Moreno.VIDA M\u00c9DICA  /  COLMED INFORMA\n}14\nCOLMEDREGIONALES\n\u2022 IQUIQUE: DR. CALCAGNO REALIZA VISITA A C\u00c1RCEL DE MUJERES\n\u2022 ATACAMA: COLMED DIO LA BIENVENIDA A M\u00c9DICOS Y M\u00c9DICAS EDF Y PAOS\n\u2022 LA SERENA: COLMED ENTREG\u00d3 APORTE A DESTACADO M\u00c9DICO SERENENSE\n\u2022 VALPARA\u00cdSO: NUTRIDA ACTIVIDAD DE EXTENSI\u00d3N GREMIAL, DEPORTIVA Y CULTURALVIDAM\u00c9DICA / COLMED REGIONALES\nEl pasado 13 de junio, el Dr. Sergio Calcagno Zuleta, representante del Depto. de \nDerechos Humanos del Colegio M\u00e9dico de Chile, visit\u00f3 la c\u00e1rcel de mujeres de \nIquique para conocer la realidad m\u00e9dica de los lactantes que permanecen en esta \ninstituci\u00f3n, mientras sus madres cumplen condena. Adem\u00e1s, el m\u00e9dico radi\u00f3logo \nevalu\u00f3 la situaci\u00f3n de las internas embarazadas y sus necesidades, en un momento \nen que la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica del pa\u00eds viv\u00eda una crisis hospitalaria, a causa de los \nvirus respiratorios. \u201cFue una visita fruct\u00edfera. Ellos se encuentran bien y estamos \na disposici\u00f3n de cualquier necesidad m\u00e9dica que puedan tener\u201d, concluy\u00f3 el Dr. \nCalcagno.\nUna jornada de camarader\u00eda organiz\u00f3 el Colegio M\u00e9dico Consejo Atacama para re-\ncibir a m\u00e9dicos/as EDF y PAOs. La presidenta de la colectividad, Dra. Carmen Paz \nRosas Guajardo, inst\u00f3 a las y los galenos a aquedarse en la regi\u00f3n y a ser parte del \ngremio: \u201cLa invitaci\u00f3n es a que se mantengan ac\u00e1. Esta bienvenida esperamos sea el \npuntapi\u00e9 para excelentes a\u00f1os de trabajo y convivencia. Tambi\u00e9n les queremos invitar \na participar de nuestro Colegio M\u00e9dico Consejo Atacama, que todos y todas se sientan \nparte de nuestra entidad gremial y ante cualquier duda y requerimiento estaremos \nsiempre para ustedes\u201d.\nCon el fin de ayudar al Dr. F\u00e9lix Jacob Jure, quien a fines de mayo sufri\u00f3 la p\u00e9rdida \ntotal de su vivienda producto de un incendio, la directiva del Consejo Regional La \nSerena organiz\u00f3 una campa\u00f1a que logr\u00f3 reunir casi 5 millones de pesos, entre lo \nrecaudado y el aporte del Gremio. El presidente regional, Dr. Fernando Carvajal, \nacompa\u00f1ado del secretario, Dr. Patricio Vargas, explic\u00f3 que \u201ca esto se suma que el \nDr. Jacob previamente padec\u00eda una grave enfermedad, lo que hace su situaci\u00f3n m\u00e1s \ndif\u00edcil a\u00fan. Por eso quisimos ir en ayuda de nuestro querido colega con este aporte \nen dinero\u201d.\nCon una masiva presencia de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, durante el primer semestre el \nColegio M\u00e9dico de Valpara\u00edso ha realizado una serie de actividades de extensi\u00f3n \ngremial, deportiva y cultural, promoviendo la participaci\u00f3n e interacci\u00f3n de sus \nasociados. Se han realizado talleres tem\u00e1ticos de distintas disciplinas, actividades \ndeportivas, cursos, charlas y conferencias presenciales y telem\u00e1ticas con temas de \nactualidad de inter\u00e9s m\u00e9dico y social, organizados por los departamentos de \u00c9tica, \nSalud P\u00fablica, DD.HH. y G\u00e9nero, contando siempre con una gran asistencia de p\u00fa-\nblico y el compromiso permanente de muchos profesionales que colaboran en la \nrealizaci\u00f3n de esta nutrida agenda de interesantes eventos gremiales.\n{15\n\u2022 SANTIAGO:  TALLERES PARA M\u00c9DICOS/AS MAYORES: M\u00c1S BIENESTAR, AMISTAD Y HOBBIES NUEVOS\u2022 ACONCAGUA: M\u00c9DICAS Y M\u00c9DICOS CUENTAN CON ASESOR\u00cdA JUR\u00cdDICA DE FALMED\n\u2022 MAULE: EXITOSO OPERATIVO DE VACUNACI\u00d3N\n\u2022 CHILL\u00c1N:  COLMED LLEVA LA ATENCI\u00d3N PRESENCIAL AL HOSPITAL DE SAN CARLOSEntregar asesor\u00eda jur\u00eddica y representaci\u00f3n judicial a los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas que ejer -\ncen funciones en las provincias de San Felipe y Los Andes y que forman parte del \nConsejo regional Aconcagua del Colegio M\u00e9dico, ser\u00e1 la misi\u00f3n de Ingrid Sanpeze, \nquien desde este mes de junio es la abogada zonal Aconcagua de Falmed. La pro -\nfesional reside en la comuna de San Esteban y cuenta con a\u00f1os de experiencia en \nderecho laboral y penal. Adem\u00e1s de prestar servicios legales, durante este a\u00f1o 2023 \nse realizar\u00e1n charlas a los y las profesionales m\u00e9dicos que se desempe\u00f1an en los dis -\ntintos centros de salud de todo el valle de Aconcagua, de acuerdo a las necesidades \nque presenten.\nExplorar sus talentos art\u00edsticos, hacer ejercicio y desarrollar herramientas para for -\ntalecer la autoestima, son solo algunas de las posibilidades que han tenido las y los \nparticipantes de los talleres para M\u00e9dicas y M\u00e9dicos Mayores del Colegio M\u00e9dico de \nSantiago durante el primer semestre de este a\u00f1o. Estas actividades forman parte del \nPrograma Integral de Cuidados para M\u00e9dicos y M\u00e9dicas Mayores, impulsado por el \nConsejo Regional Santiago, y que incluye actividades exclusivas para su bienestar \nemocional, f\u00edsico y cognitivo, entre la que destacan el Taller de Vivifrail, donde rea -\nlizan ejercicios multicomponente que buscan prevenir la fragilidad y mantener la \ncapacidad funcional; el Taller de Juegos, que busca estimular las funciones cognitivas \ny el de t\u00e9cnicas mixtas. \nEn abril, cientos de personas llegaron hasta las dependencias del Colegio M\u00e9dico del \nMaule para participar del operativo de vacunaci\u00f3n, en un trabajo que fue organizado \njunto a la Seremi y el Servicio de Salud del Maule. Fue una jornada exitosa, donde \nllegaron muchos talquinos a recibir su inmunizaci\u00f3n. La presidenta del COLMED \nregional, Dra. Dahiana Pulgar, indic\u00f3 que para ellos como gremio es fundamental \nparticipar de iniciativas que potencien la salud de la poblaci\u00f3n. \u201cEste invierno va a \nser dif\u00edcil, por la gran circulaci\u00f3n de virus que vamos a tener, as\u00ed que mientras m\u00e1s \nvacunaci\u00f3n tengamos, m\u00e1s prevenci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3.\nPara acercar la labor del gremio a los colegiados y colegiadas, el Consejo Regional \nChill\u00e1n defini\u00f3 una instancia de atenci\u00f3n presencial en el Hospital de San Carlos, \nposibilitando que quienes trabajan all\u00ed puedan realizar consultas, aclarar inquietudes \ny conocer los beneficios y actividades gremiales. Las jornadas de atenci\u00f3n son quin -\ncenales y se desarrollan en dependencias del Sector Otorrino del recinto, contando \ncon la presencia de parte del equipo administrativo de Colmed Chill\u00e1n. El Director \n(S) del Hospital de San Carlos, Dr. Fernando Corval\u00e1n, confirm\u00f3 la importancia de los \nespacios de participaci\u00f3n gremial, potenciando el trabajo conjunto entre las diferen -\ntes instituciones.\n}16 VIDA M\u00c9DICA  /  COLMED REGIONALES\n\u2022 ARAUCAN\u00cdA: TRADICIONAL ALMUERZO DE CAMARADER\u00cdA DE M\u00c9DICOS SENIORS\n\u2022 LOS R\u00cdOS:  LA UNI\u00d3N CONFORMA PRIMER CAP\u00cdTULO DE NUESTRO REGIONAL\n\u2022 OSORNO: GRAN PARTICIPACI\u00d3N EN CURSOS DE COCINA INTERNACIONAL\n\u2022 AYS\u00c9N: COMPROMETIDOS CON EL MEDIO AMBIENTEEn la actividad participaron el Dr. Jos\u00e9 Marco Cuminao y Dra. Bel\u00e9n Rodr\u00edguez, presiden -\nte y secretaria del Consejo Regional, respectivamente, la cual tuvo la particularidad de \nfestejar el cumplea\u00f1os de uno de sus integrantes m\u00e1s queridos, amigo de muchos, maestro \nde todos, el reconocido y destacado pediatra Dr. Pedro Pastor Araya quien cumpli\u00f3 100 \na\u00f1os. Conocida era su dedicaci\u00f3n con los pacientes y familias que m\u00e1s lo necesitaban, lo \nque le vali\u00f3 el reconocimiento como Hijo Ilustre de Temuco y la Condecoraci\u00f3n de Honor \nde la Orden M\u00e9dica del Colegio M\u00e9dico Chile.\nEste a\u00f1o se concret\u00f3 el primer Cap\u00edtulo M\u00e9dico del Hospital Dr. Juan Morey de La Uni\u00f3n, \npresidido por la Dra. Ana Mar\u00eda Duhalde, junto a la Dra. Carola D\u00edaz como secretaria/\ntesorera, con la finalidad de gestionar las problem\u00e1ticas propias de su realidad. Este \ncap\u00edtulo est\u00e1 conformado por 25 m\u00e9dicos que buscan mejorar en forma integral sus con -\ndiciones de trabajo para as\u00ed entregar una salud digna y de calidad a toda la poblaci\u00f3n. \nSu lineamiento inicial de trabaj\u00f3 se enfocar\u00e1 en mantener los cargos m\u00e9dicos que se \nsumaron en el periodo de COVID-19 y que el Hospital sea reconocido como de \u201cMediana \nComplejidad\u201d. \nUna atractiva y sabrosa experiencia es la que han vivido los colegiados del Regional \nOsorno, quienes han podido ser part\u00edcipes de entretenidos Cursos de Cocina Internacional, \nrealizados en el Quincho del Regional, dictados por el profesor y Chef de Inacap Osorno, \nAlex Saavedra. El primero de los Cursos efectuados fue el de Comida Italiana, oportuni -\ndad donde colegiados junto a sus familias aprendieron lo mejor del mundo de las pastas, \nsalsas y pizzas. Posteriormente, se dict\u00f3 el Curso de Cocina \u00c1rabe, donde los participantes \nconocieron todos los secretos de esta ex\u00f3tica gastronom\u00eda. Finalmente, se realiz\u00f3 el Curso \nde Cocina Mexicana, llena de sabores y colores propios de esta cultura.\nNuestro compromiso como regional Ays\u00e9n es prevenir la contaminaci\u00f3n y aportar des -\nde nuestras acciones cotidianas, como separar los residuos; papel, cart\u00f3n, pl\u00e1sticos y \nvidrios. Por ello, iniciamos este a\u00f1o un convenio de retiro de residuos con una organi -\nzaci\u00f3n regional que se dedica al reciclaje, la cual convierte estos residuos en nuevos \nproductos. Es nuestra responsabilidad ser el cambio para tener un futuro mejor.\u2022 LOS \u00c1NGELES:  INTENSA AGENDA GREMIAL\nUna intensa agenda ha desarrollado el presidente del Regional, Dr. Luis Medina Barra \ndurante este primer semestre. Permanente presencia en medios de comunicaci\u00f3n lla -\nmando a la vacunaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de enfermedades respiratorias; participaci\u00f3n en \noperativos m\u00e9dicos y entrega de aportes a Bomberos y familias afectadas por incendios \nforestales; gestiones ante el Servicio de Salud Biob\u00edo por el deficiente funcionamiento \ndel sistema inform\u00e1tico y ficha cl\u00ednica del Complejo Asistencial; y, m\u00e1s recientemente, \nsu participaci\u00f3n en la Mesa Provincial de Seguridad, son parte de las actividades que ha \nllevado adelante.\nwww. GRUPOCOLOSO .clPROYECTOS EN SANTIAGOPROYECTOS EN ANTOFAGASTA\u00a1OPORTUNIDAD\nDE INVERSI\u00d3N!M\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia Inmobiliaria\nTotal depto.\n2%\ndescuentoReserva\n50%\ndescuento\nAvenida Vicu\u00f1a Mackenna 1254, \u00d1u\u00f1oa Diego de Almagro 2355, Providencia San Martin 970, SantiagoAvenida Pedro Aguirre Cerda 11100, AntofagastaConoc e m\u00e1s ac\u00e1\nAprovecha beneficios exclusivos \npara colegiados y funcionarios \ncolmed\nSantiago Humberstone 17, Antofagasta\nPromoci\u00f3n v\u00e1lida para colegiados y funcionarios que presenten su credencial en salas de venta. No acumulable con otras promociones.\nLas im\u00e1genes y textos no constituyen una representaci\u00f3n exacta de la realidad. Lo anterior se informa en virtud de lo dispuesto en la Ley N\u00ba19.472.{17\nwww. GRUPOCOLOSO .clPROYECTOS EN SANTIAGOPROYECTOS EN ANTOFAGASTA\u00a1OPORTUNIDAD\nDE INVERSI\u00d3N!M\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia Inmobiliaria\nTotal depto.\n2%\ndescuentoReserva\n50%\ndescuento\nAvenida Vicu\u00f1a Mackenna 1254, \u00d1u\u00f1oa Diego de Almagro 2355, Providencia San Martin 970, Santiago\nAvenida Pedro Aguirre Cerda 11100, AntofagastaConoc e m\u00e1s ac\u00e1\nAprovecha beneficios exclusivos \npara colegiados y funcionarios \ncolmed\nSantiago Humberstone 17, Antofagasta\nPromoci\u00f3n v\u00e1lida para colegiados y funcionarios que presenten su credencial en salas de venta. No acumulable con otras promociones.\nLas im\u00e1genes y textos no constituyen una representaci\u00f3n exacta de la realidad. Lo anterior se informa en virtud de lo dispuesto en la Ley N\u00ba19.472.}18\nPablo Montt Carre\u00f1o @monttpablo{19 VIDAM\u00c9DICA / ENTREVISTA\nDra. Melissa Cifuentes Ar\u00e9valo, Ur\u00f3loga:\nGANADORA DEL \nRECONOCIMIENTO M\u00c9DICA \nDESTACADA 2023\nEn la \u00faltima ceremonia del D\u00eda de la Mujer, fue reconocida por su labor en la atenci\u00f3n con enfoque de derechos \nhumanos y de g\u00e9nero y por abrirse camino en un \u00e1rea comandada por hombres, convirti\u00e9ndose en referente \npara m\u00e9dicas j\u00f3venes. \ufffdEn mi condici\u00f3n de mujer y en mi condici\u00f3n de cirujana de procedimientos \ufffdraros\ufffd , estoy \nacostumbrada a tener que explicar y defender mi trabajo; y a decir: mira, lo que yo hago es v\u00e1lido tambi\u00e9n\ufffd , se\u00f1ala.\nPor Marcos Santis H.\nPas\u00f3 la mayor parte de los fi  nes de semana de su infan-\ncia en el campo. Llegaban los viernes y se devolv\u00edan a \nTemuco los lunes, temprano; directo al colegio. Hija \u00fani-\nca, pero muy alejada del clich\u00e9 de que esto habr\u00eda signifi  cado \nser una ni\u00f1a sobreprotegida. Muy por el contrario. Creci\u00f3 bajo \nun m\u00e9todo de crianza inusual, muy estricto en lo acad\u00e9mico, \npero con una autonom\u00eda y capacidad de decisi\u00f3n que le incul-\ncaron desde muy peque\u00f1a. \u201cNo fue f\u00e1cil, pero es un proceso \ndonde en alg\u00fan minuto de la vida uno consigue entender lo que \nquisieron hacer y decir. Mis padres, de forma muy consciente, \nquer\u00edan ense\u00f1arme que yo pod\u00eda decidir mi futuro\u201d.\nEn el campo, adem\u00e1s, conoci\u00f3 el arraigo con la tierra y la gente. \nUn espacio protegido, donde a sus ojos de ni\u00f1a nada importa-\nba demasiado m\u00e1s que los intereses en com\u00fan. Los v\u00ednculos. \nPor todo esto, y con una estructura de personalidad formateada \npara creer que puede elegir o ser lo que quiera, encontrar su vo-\ncaci\u00f3n no fue una tarea f\u00e1cil. Lo \u00fanico que Melissa ten\u00eda claro \nera que lo que la estimulaba, por sobre todas las cosas, era la \nconexi\u00f3n con las personas.\n\u201cMi padre es bi\u00f3logo, investigador y, por lo mismo, siempre \nestuvo en m\u00ed el desarrollo cient\u00edfi  co, intelectual. Por otro lado, \nest\u00e1 el poder vincularse y disfrutar el proceso de conectar con \nun otro. Me gustaba mucho la biolog\u00eda, la qu\u00edmica y me gusta-\nba mucho la investigaci\u00f3n. Entonces, mi dilema era si estudiar \nbioqu\u00edmica o medicina. Si eleg\u00eda la primera, sab\u00eda que era un \ntrabajo m\u00e1s solitario. Important\u00edsimo, pero m\u00e1s de puertas ha-\ncia adentro. Me decid\u00ed por mi inter\u00e9s social y por las relaciones \nhumanas, que igual es algo b\u00e1sico. Tampoco creo que sea algo \nexcepcional. La empat\u00eda en un m\u00e9dico no puede ser un plus, \ntiene que ser el desde, si no, \u00bfqu\u00e9 sentido tiene todo?\nSe estima que en Chile, s\u00f3lo el 2.5% de los especialistas en uro-\nlog\u00eda son mujeres, \u00bfpor qu\u00e9 decidi\u00f3 esta especialidad?\n\u201cEs que ni siquiera me lo cuestion\u00e9. Pens\u00e9, esto me gusta, es \ntotalmente lo que quiero hacer. Me voy para all\u00e1. Es chistoso, \nporque yo era de esas mujeres que dec\u00eda: a m\u00ed nunca me han \ndiscriminado por ser mujer. Sin embargo, cuando inici\u00e9 el pro-\nceso de postulaci\u00f3n y me comienzan a mirar raro y decir que \nes casi imposible entrar. \u00bfC\u00f3mo imposible? No, claro, si no se puede. \u00bfNo se puede?, \u00bfc\u00f3mo que no se puede? \u00bfPor qu\u00e9 no se \npuede? Porque casi no hay mujeres ur\u00f3logas\u201d.\n\u201cAmo la urolog\u00eda, porque es una especialidad s\u00faper amplia. Hay \npoquitas especialidades m\u00e9dico-quir\u00fargicas en las que tienes \nla ventaja de participar en un proceso tan completo y que te \nentregue tantas posibilidades para desarrollarte y que sea com-\npatible con distintas etapas de tu vida. Adem\u00e1s, nunca tuve otra \nopci\u00f3n de especialidad. O era urolog\u00eda o era urolog\u00eda. Mientras \nesperaba el resultado de mi proceso de postulaci\u00f3n supe que \nen la d\u00e9cada del cincuenta hubo una mujer ur\u00f3loga, pero ab-\nsolutamente invisibilizada. Afortunadamente, con el tiempo fui \ndando con algunos nombres, porque eso me serv\u00eda de antece-\ndente. Eso era lo que ve\u00eda desde Temuco. Por casualidad, me \nenter\u00e9 que la Universidad de Valpara\u00edso, que es donde yo hice \nla beca de urolog\u00eda, ya hab\u00eda formado a una ur\u00f3loga antes, la \nDra. Carolina Carmona. Pero, \u00bfqu\u00e9 es lo que yo quiero decir con \nesto? Que no exist\u00edan ur\u00f3logas en roles visibles\u201d.\n\u201cY ese ha sido uno de los objetivos que tenemos en Ur\u00f3logas \nChile. Decir, oye, existimos, somos poquitas, pero estamos aqu\u00ed. \nEstamos distribuidas en todo Chile y trabajamos en la parte \np\u00fablica y tambi\u00e9n en la privada\u201d.\nLOS OLVIDADOS E INVISIBLES\nEn la actualidad, la Dra. Melissa Cifuentes se convirti\u00f3 en un \nreferente a nivel nacional respecto a cirug\u00edas de reasignaci\u00f3n \nde sexo para personas trans. Es la profesional que lidera los \nequipos quir\u00fargicos que realizan estos procedimientos en el \nHospital S\u00f3tero del R\u00edo, en la Regi\u00f3n Metropolitana y en el \nHospital Carlos Van Buren, en Valpara\u00edso. A su correo todos los \nd\u00edas llegan historias de personas que desean atenderse con ella, \npero no da abasto. \nEs la sucesora natural del emblem\u00e1tico ur\u00f3logo, Dr. Guillermo \nMac Millan, siendo una de las herederas de su \u201ct\u00e9cnica\u201d. Fue \nas\u00ed como en 2003 ingres\u00f3 al Van Buren a realizar su beca. La \nesperaba el equipo de urolog\u00eda del hospital liderado, en ese en-\ntonces, por el Dr. Mac Millan, profesional con quien aprendi\u00f3 la \nt\u00e9cnica para realizar genitoplast\u00edas, procedimiento que se co-\nnoce como cirug\u00eda trans, de cambio de sexo o reasignaci\u00f3n. El \nDr. Mc Millan se retir\u00f3 del servicio p\u00fablico en 2019. La doctora \n}20 VIDA M\u00c9DICA  / ENTREVISTA\naclara que ella no cambia el sexo de nadie, lo que s\u00ed hace es \n\u201cmodificar genitales para que sean m\u00e1s acordes, armoniosos, \nm\u00e1s adecuados con la identidad de la persona\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo se aborda la salud trans a nivel nacional?\n\u201cEn la mayor\u00eda de los Servicios de Salud no hab\u00eda ning\u00fan tipo \nde atenci\u00f3n transafirmativa. No s\u00f3lo se da por hecho el no acce -\nso a la cirug\u00eda, tampoco exist\u00eda el acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico \nni las terapias hormonales supervisadas por m\u00e9dicos. Esto \u00fal -\ntimo est\u00e1 cambiando, pero son avances que ha hecho este go -\nbierno, reci\u00e9n hace dos meses atr\u00e1s. Desde principios de mayo, \nhay una dupla psicosocial para personas trans en cada Servicio \nde Salud. S\u00f3lo ven ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, pero bueno, ya \nes un primer gran paso\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo lidian con esta indolencia del sistema, si de acuerdo \na cifras globales se estima que el 40% de las personas trans \nintentan suicidarse a lo largo de su vida?\n\u201cEl suicidio es nuestro archienemigo en el tema trans. Es terri -\nble. Es terrible y es un tema que a m\u00ed me duele. T uvimos el sui -\ncidio de una persona en la lista de espera de cirug\u00eda del S\u00f3tero \ndel R\u00edo y fue muy fuerte. T uvimos que hacer una intervenci\u00f3n \nmayor, porque nos cost\u00f3 un mont\u00f3n asumirlo. Y uno dice, pu -\ncha, \u00bfestar\u00e9 haciendo lo suficiente, estar\u00e9 hablando o gritando \nlo suficiente? \u00bfEstar\u00e9 trabajando lo suficiente? \u00bfPudimos haber \nhecho algo para que esto no pasara?\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s urgente?\n\u201cVisibilizar. Y ac\u00e1 hay una contradicci\u00f3n, porque las personas \ntrans afortunadamente han avanzado y eso me pone muy feliz. \nPero, \u00bft\u00fa sab\u00edas que hay muchos hombres que usan pa\u00f1ales? Por eso aparece publicidad en la tele. Hay muchos hombres que \nusan pa\u00f1ales y son j\u00f3venes. Son personas que van a trabajar \nen la oficina con pa\u00f1ales. \u00bfQu\u00e9 porcentaje de las mujeres tie -\nnen un prolapso grande? Alt\u00edsimo y est\u00e1n en lista de espera y \ncuando van al hospital a preguntar cu\u00e1ndo ser\u00e1 su cirug\u00eda les \nresponden: pero usted no tiene c\u00e1ncer, vaya a la casa y espere. \nY as\u00ed hay millones de temas y situaciones para los que hay so -\nluci\u00f3n, pero como no son considerados vitales, quedan olvida -\ndos al \u00faltimo de la fila\u201d.\n\u201cEn la Sociedad Chilena de Urolog\u00eda existe la filial de Urolog\u00eda \nfuncional, femenina y reconstructiva, de la cual soy presiden -\nta. Es un \u00e1rea que muy a nuestro pesar tiene que explicarse o \njustificarse para existir. Como no es oncol\u00f3gica y t\u00e9cnicamente \nnadie se muere de esto, no es considerado como importante. Me \nlo dicen y, literal, me tengo que aguantar la rabia. \u00a1C\u00f3mo no va \na ser importante para una mujer que tiene un prolapso, que no \nla deja hacer pip\u00ed ni caca, que no puede trabajar, que no se pue -\nde levantar, que no puede tener relaciones sexuales y que no \npuede hacer su vida normal! \u00bfC\u00f3mo le voy a decir a esa mujer \n\u00e1ndate a la casa y arr\u00e9glatelas como puedas? \u00bfY qui\u00e9n piensa \nen la calidad de vida de esa persona?\u201d.\n\u201cEntonces, es un c\u00edrculo vicioso, ya que en la medida que somos \ninvisibles, porque nuestros pacientes son invisibles, nuestro de -\nsarrollo es invisible. Porque si hacemos calladitos el trabajo en \nnuestros hospitales -situaci\u00f3n que ocurre todos los d\u00edas- la gen -\nte piensa que no queda m\u00e1s que aguantarse, que su vida llega \nhasta ah\u00ed nom\u00e1s. En cambio, si existimos como organizaci\u00f3n, \ncomo m\u00e9dicas y m\u00e9dicos, y visibilizamos lo importante que \nes nuestro trabajo y el impacto positivo que genera, tenemos \nm\u00e1s alternativas que ofrecer para mejorar la calidad de vida de \nlas personas. En mi condici\u00f3n de mujer y en mi condici\u00f3n de \nLeonardo D\u00edaz Eriz @fotografiamedicachile{21 VIDA M\u00c9DICA  / ENTREVISTA\ncirujana de procedimientos \u201craros\u201d, estoy acostumbrada a tener \nque explicar y defender mi trabajo; y a decir: mira, lo que yo \nhago es v\u00e1lido tambi\u00e9n\u201d.\nMEDICINA Y ACTIVISMO\nLa Dra. Melissa Cifuentes ha declarado en innumerables oca -\nsiones que definirse como activista fue un proceso largo de \nconcientizaci\u00f3n. \u201cSi t\u00fa trabajas en un \u00e1mbito en que hay tanta \ndisparidad, necesidad y no lo denuncias; o eres activista o eres \nc\u00f3mplice\u201d, resume.\n\u201cLas personas trans est\u00e1n acostumbradas a tener que expli -\ncarse a s\u00ed mismas, a tener que defender frente a la sociedad \nsu propia existencia. Cuando existen equipos que realmente \ncreemos, que estamos convencidos que la diversidad es un \nvalor y que ser as\u00ed de diverso nos hace mejores; se nota la \ndiferencia. Somos kinesi\u00f3logas, somos psic\u00f3logas, somos psi -\nquiatras, somos internistas, somos ginec\u00f3logas y ginec\u00f3logos \nque trabajamos por brindar salud integral a estas personas y \na su grupo familiar. Personas que est\u00e1n dolidas por la forma \nen que les hemos tratado como sociedad y como sistema de \nsalud tambi\u00e9n\u201d.\nTEJER REDES\nEn Chile, hay cinco ciudades donde es posible acceder a ciru -\ng\u00edas genitales trans: La Serena, Osorno, Coyhaique, Valpara\u00edso \ny el Servicio de Salud Metropolitano Sur Oriente en Santiago. \nM\u00e1s all\u00e1 de la lista de espera, otro tema con el que tienen que \nlidiar las personas es la territorialidad, ya que al no existir un \nsistema integrado que asegure el acceso a la cirug\u00eda las perso -\nnas que no pertenecen a estas regiones quedan excluidas au -\ntom\u00e1ticamente. Por lo mismo, la Dra. Cifuentes cree fielmente \nque el acceso a la salud trans no puede recaer en solamente una \npersona, como s\u00ed ocurr\u00eda en el pasado.\n\u201cCon los dem\u00e1s equipos estamos en permanente contacto. Nos \napoyamos unos a otros, de acuerdo a nuestras necesidades. \nCuando tenemos casos complejos los discutimos, porque efec -\ntivamente creemos que avanzar en equipos es la \u00fanica forma \nposible. Adem\u00e1s, para m\u00ed trabajar en equipo es un medidor de \nexcelencia. En el fondo, la misi\u00f3n es cuidar lo poco que se tiene \ny tratar de ampliar y que se vaya expandiendo. Esto, desde el punto de vista m\u00e9dico, pero tambi\u00e9n del punto de vista social. \nLa misi\u00f3n es hacer que esto aparezca, validarlo y crear una \nnecesidad\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo deber\u00eda abordarse, para que el mismo sistema no genere \nvicios, por ejemplo, la migraci\u00f3n hacia las regiones donde s\u00ed se \nrealizan los procedimientos, tensionando las listas de espera?\n\u201cNecesitamos que el MINSAL nos apoye para que este tipo de \ncirug\u00edas que son un poco menos frecuentes que otras, funcione \nde una forma que se llama redes complejas: Por ejemplo, neu -\nrocirug\u00eda funciona como red compleja. Es decir, si t\u00fa tienes un \naneurisma cerebral y en tu Servicio de Salud no hay un neuro -\ncirujano que haga este trabajo, te derivan autom\u00e1ticamente al \nServicio Salud del lado, donde s\u00ed lo hay. Eso necesitamos para \nromper la barrera de la restricci\u00f3n territorial\u201d\nRespecto a la salud trans, \u00bfestamos mejor o peor que antes?\n\u201cMejor. Existimos. Hacemos ruido, estamos capacitando a per -\nsonal de la salud, estamos capacitando a otros colegas, estamos \nestimulando la formaci\u00f3n de grupos de pacientes, estamos en \nla pelea. Hace 10 a\u00f1os atr\u00e1s, era mucho m\u00e1s invisibilizado a\u00fan \ntodo, la reconstrucci\u00f3n, incluida la tem\u00e1tica trans\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 consecuencias dej\u00f3 la pandemia, respecto a estas nece -\nsidades en salud?\n\u201cAlarg\u00f3 la lista de espera de manera brutal. O sea, todav\u00eda es -\ntamos tratando de recuperarnos, voy a darle \u00e9nfasis a esa pa -\nlabra, de recuperarnos de listas de espera nunca antes vistas\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 le pasa cuando escucha o se instala como verdad en la \nsociedad que la salud p\u00fablica en Chile es mala?\n\u201cY o trabajo en dos hospitales. \u00bfY o no s\u00e9 si t\u00fa conoces personas \nque trabajen por largo tiempo en dos hospitales? Por lo mismo, \nno comparto ese diagn\u00f3stico. Y o creo que la salud p\u00fablica tiene \nuna tarea tit\u00e1nica en tantos aspectos y las herramientas que se \nles dan no son todas las que se necesitan. \u00bfHay deficiencias? \nClaro que hay deficiencias. \u00bfHay espera? Claro que s\u00ed y esa es \nuna tarea urgente. Pero yo me siento orgullosa de trabajar en la \nsalud p\u00fablica. Adem\u00e1s, una persona trans en la salud privada \nsufre las mismas barreras y discriminaci\u00f3n\u201d.\nM\u00c9DICA DESTACADA 2023: \nEn el marco de la tradicional ceremonia del D\u00eda Internacional de la Mujer, organizada por nuestro Departamento de G\u00e9nero y \nSalud, la Dra. Melissa Cifuentes Ar\u00e9valo recibi\u00f3 el reconocimiento M\u00e9dica Destacada 2023 por su labor en la atenci\u00f3n con en -\nfoque de derechos humanos y de g\u00e9nero y por abrirse camino en un \u00e1rea comandada por hombres, convirti\u00e9ndose en referente \npara m\u00e9dicas j\u00f3venes.\nLa profesional es egresada de medicina de la Universidad de La Frontera, ur\u00f3loga titulada de la Universidad de Valpara\u00edso y \nsocia titular de la Sociedad Chilena de Urolog\u00eda. Es especialista en cirug\u00eda reconstructiva genital y de piso p\u00e9lvico y realiz\u00f3 un \nfellowship en la Universidad de New Y ork en medicina p\u00e9lvica y cirug\u00eda reconstructiva en personas trans.  Actualmente, es ur\u00f3 -\nloga en los Hospitales Carlos Van Buren y S\u00f3tero del R\u00edo, adem\u00e1s es profesora adjunta e investigadora en Urolog\u00eda de la Facultad \nde Medicina de la Universidad de Valpara\u00edso. \nDesde la instauraci\u00f3n de este galard\u00f3n en 2018, han sido reconocidas las doctoras Michelle Bachelet, Marisa Matamala, Adela \nMontero, Carol Ortiz y Marisol Ruiz.Presenta{23\n PresentaAn\u00e1lisis de la estrategia\nLa muerte de M\u00eda, una beb\u00e9 de tres meses en San Antonio, desat\u00f3 una crisis en el MINSAL que termin\u00f3 con \nla salida del subsecretario de Redes Asistenciales y amenaza de acusaci\u00f3n constitucional contra la ministra de \nSalud. Adem\u00e1s, sobre la marcha hubo que modificar la estrategia comunicacional de la Campa\u00f1a de Invierno, \nporque la baja adherencia a la vacunaci\u00f3n demostr\u00f3 que no gener\u00f3 el impacto esperado en la ciudadan\u00eda.\nPor Marcos Santis H.\u00bfQU\u00c9 LECCIONES \nNOS DEJA LA CAMPA\u00d1A \nDE INVIERNO 2023?\n{25 VIDAM\u00c9DICA /REPORTAJE\nLA TORMENTA PERFECTA\nEl fi  n de la fase aguda de la pandemia de la COVID-19 pro-\nvoc\u00f3 un cambio en la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de Chile, que \ndurante m\u00e1s de dos a\u00f1os tuvo su sistema hospitalario tensio-\nnado por las infecciones por Coronavirus. Tras el fi  n de los \nconfi  namientos, los virus t\u00edpicos invernales como el Virus \nRespiratorio Sincicial y la Infl  uenza reaparecieron, pero de \nforma m\u00e1s agresiva y con un comportamiento inusual que \ndesconcert\u00f3 a los expertos y autoridades.\nEn Chile, normalmente, el peak de la circulaci\u00f3n de virus \nrespiratorios se alcanza la semana 28, es decir, despu\u00e9s de la \nsegunda semana de julio. Este a\u00f1o, este pico se adelant\u00f3 alre-\ndedor de seis semanas. Adem\u00e1s, usualmente el brote se inicia-\nba en la zona centro y de ah\u00ed se extend\u00eda hacia el sur. Este a\u00f1o, \nlos contagios comenzaron en el Biob\u00edo y la Araucan\u00eda, con al-\ntas y r\u00e1pidas tasas de contagios que tensionaron, en muy poco \ntiempo, fuertemente el sistema de salud. Situaci\u00f3n que fue \nalertada tempranamente por nuestros Consejos Regionales \nafectados.\n\u201cEl alza de casos fue muy acelerada. Habitualmente la curva \nde los virus respiratorios es parecida a una monta\u00f1a, es decir, \nhay un ascenso signifi  cativo y despu\u00e9s un descenso progresi-\nvo. Esta vez, la curva fue m\u00e1s parecida a un rascacielos, con \nun aumento brusco de casos y una disminuci\u00f3n brusca tam-\nbi\u00e9n. Afortunadamente, el COVID gener\u00f3 una experiencia en \nla red asistencial de adaptarse a estos altos requerimientos\u201d, \nse\u00f1ala el Dr. Ignacio Silva, Infect\u00f3logo, acad\u00e9mico USACH y \nPresidente del Departamento de Formaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n del \nCOLMED.\nDe acuerdo a los expertos, durante los a\u00f1os de pandemia el \nSARS-CoV-2 tuvo casi el 100% de ocupaci\u00f3n del nicho eco-\nl\u00f3gico de los virus respiratorios. Adem\u00e1s, tuvimos una pobla-\nci\u00f3n infantil, casi sin exposici\u00f3n a virus respiratorios, debido \nal confi  namiento, el uso de mascarilla y las medidas de auto-\ncuidado. Si consideramos que se han ido liberando dr\u00e1stica-\nmente las restricciones, esto gener\u00f3 una poblaci\u00f3n de ni\u00f1os \ncon bajo nivel de defensas o sin un sistema inmune entrenado \npara responder a estos virus respiratorios, por lo tanto, m\u00e1s \nvulnerables.  \n\u201cGener\u00f3 comportamientos diferentes tambi\u00e9n en la respues-\nta a las infecciones virales\u201d, agrega el Dr. Silva. A su vez, la \nDra. Jeannette Dabanch, Infect\u00f3loga del Hospital Cl\u00ednico U. \nde Chile, se\u00f1ala que \u201cperdimos un elemento fundamental de \ntransmisi\u00f3n a la comunidad de que las medidas de cuidado que resultaron con el COVID tambi\u00e9n eran y son efi  cientes \ncon los otros virus. Creo que fue un error, no solamente en \nChile, sino que se difundi\u00f3 la sensaci\u00f3n de que ya no necesit\u00e1-\nbamos medidas de autocuidado\u201d. \nCOMUNICACI\u00d3N DE RIESGO\nGeneraciones completas de chilenos crecieron viendo en la \ntelevisi\u00f3n cada invierno la imagen angustiante de un beb\u00e9 de \npocos meses de vida, intentando respirar con mucha difi  cul-\ntad y a quien se le contra\u00edan las costillas en cada intento de \ninhalaci\u00f3n. La imagen iba acompa\u00f1ada de una pregunta clara \ny concisa: \u00bfSu beb\u00e9 tiene difi  cultad para respirar? No hab\u00eda \nduda, la situaci\u00f3n era grave y hab\u00eda que evitar a toda costa \nllegar a esa condici\u00f3n. Ese tipo de mensaje no estuvo presente \neste a\u00f1o en la Campa\u00f1a.\n\u201cSoy partidaria de un mensaje directo, espec\u00edfi  co y que logre \npenetrar. Voy a hacer una comparaci\u00f3n. Las cajetillas de ciga-\nrro no son lindas est\u00e9ticamente, son feas, pero el mensaje es \nclaro. Cuando ves una cajetilla de cigarro, en ella te advierten \nel riesgo de muerte. Quiz\u00e1s se debe dise\u00f1ar un tipo de mensaje \nm\u00e1s claro que explicite el riesgo y lo que se busca evitar, para \nque los padres, hermanos o cuidadores entiendan el mensaje\u201d, \nse\u00f1ala la Dra. Dabanch.\n\u201cUna lecci\u00f3n que yo saco para las futuras campa\u00f1as es la re-\nlevancia de la percepci\u00f3n del riesgo. Esta percepci\u00f3n de que \nsi eso me ocurre tendr\u00e1 consecuencias graves para m\u00ed.  Si no \nhace esas dos cosas, a la gente no le importa.  En la medi-\nda que las personas no perciben riesgo es s\u00faper dif\u00edcil que se \nmovilicen para cuidarse\u201d, concluye la subsecretaria de Salud \nP\u00fablica, Andrea Albagli.\nPor su parte, la presidenta del Consejo Regional Santiago, \nDra. Francisca Crispi, enfatiza que una campa\u00f1a comunica-\ncional clara y efectiva, que a su vez es certera, es decir, que no \ntiene que ser reformulada sobre la marcha, permite un mejor \nmanejo y evita en la ciudadan\u00eda la sensaci\u00f3n de colapso del \nsistema. \u201cHay que ser muy cuidadosos con la opini\u00f3n p\u00fabli-\nca, lo que vimos, al menos en la Regi\u00f3n Metropolitana, es que \nhab\u00eda una situaci\u00f3n sanitaria controlada. Fuimos a todas las \nurgencias de la Regi\u00f3n Metropolitana y, \u00bfhab\u00eda saturaci\u00f3n? \nClaro, pero los profesionales hac\u00edan su m\u00e1ximo esfuerzo y \nel sistema estaba respondiendo. No era un caos en el que no \nhab\u00eda atenci\u00f3n. En la Regi\u00f3n Metropolitana nunca podr\u00edamos \ndecir que existi\u00f3 eso\u201d. \nEl adelantamiento del peak de virus respiratorios, la }26 VIDA M\u00c9DICA  / REPORTAJE\ncontingencia y los bajos \u00edndices de vacunaci\u00f3n en los grupos \nfocales sembr\u00f3 la sensaci\u00f3n en la ciudadan\u00eda de atraso en la \nreacci\u00f3n y planificaci\u00f3n e, incluso, improvisaci\u00f3n por parte \nde las autoridades. Sobre la marcha, el Minsal cambi\u00f3 la es -\ntrategia, agudizando los mensajes, separando la oferta entre \nCOVID e Influenza y acercando puntos de vacunaci\u00f3n a las \npersonas. Actualmente, el porcentaje de vacunaci\u00f3n es cerca -\nno al 75%, diez puntos por debajo de la meta anual.\n\u201cSabemos que la campa\u00f1a tuvo un alcance de 3.500.000 hoga -\nres. Son muchas personas detr\u00e1s de eso. Y esos 3.500.000 ho -\ngares vieron en promedio nueve veces la campa\u00f1a. Entonces, \ntuvo alcance, lo que probablemente no gener\u00f3 fue temor. \nCuando tuvimos el fallecimiento de M\u00eda se gener\u00f3 toda una \ncrisis comunicacional que atemoriz\u00f3 mucho a las personas. \nSe empez\u00f3 a transmitir en todos los canales de noticias, pro -\ngramas de debate pol\u00edtico, en los diarios y con un contenido \nmuy emocional, de alto impacto y, por supuesto, de preocupa -\nci\u00f3n. Vimos un 77% de aumento en las dosis administradas la \nsemana siguiente de que esto pas\u00f3\u201d, reflexiona la subsecreta -\nria de Salud P\u00fablica, Andrea Albagli.\nLOS DESACIERTOS EN EL PEAK DE LA CRISIS\nLas dos primeras semanas de junio, coincidentes con el peak \nm\u00e1s agresivo del brote de Virus Respiratorio Sincicial, se con -\nvirtieron en unas de las m\u00e1s complejas para el Ministerio de \nSalud durante este a\u00f1o. Una seguidilla de errores mantuvie -\nron a la cartera en el foco de las cr\u00edticas, especialmente a la \nrama de Redes Asistenciales, liderada hasta ese entonces por \nel Dr. Fernando Araos.\nLos cuestionamientos se agudizaron luego que se conociera \nla muerte de la lactante M\u00eda Olivares, de tres meses, quien fa -\nlleci\u00f3 en el Hospital Claudio Vicu\u00f1a de San Antonio producto \nde una neumon\u00eda por VRS. Pese a que se intent\u00f3 trasladarla \nal Hospital de Arica, ya que ah\u00ed hab\u00eda -seg\u00fan se le inform\u00f3 a \nla familia-, una cama disponible para ella, M\u00eda se agrav\u00f3 y no \nlogr\u00f3 sobrevivir. La ministra Aguilera declar\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s \nque, aunque hubiera existido la posibilidad de traslado, \u201cera \ndif\u00edcil\u201d  que M\u00eda sobreviviera. Declaraci\u00f3n que molest\u00f3 pro -\nfundamente a la familia.\nSin embargo, hubo otro desacierto, esta vez relacionado \ncon la propia gesti\u00f3n del MINSAL y Redes. Una serie de \ndeclaraciones cruzadas, terminaron por revelar que nun -\nca se consult\u00f3 con la Cl\u00ednica Las Condes (CLC) para saber \nsi exist\u00eda una cama disponible para M\u00eda, y seg\u00fan el direc -\ntor m\u00e9dico del recinto, s\u00ed hab\u00eda. Finalmente, el martes 13 \nde junio se concreta la salida del Dr. Fernando Araos de \nla Subsecretar\u00eda de Redes, siendo reemplazado por el Dr. Osvaldo Salgado, otorrinolaring\u00f3logo de la Universidad de \nChile, militante PS y quien lider\u00f3 la Subsecretar\u00eda en 2005, \nel a\u00f1o en que se cre\u00f3.\nCAMPA\u00d1A DE INVIERNO \nDesde 1994, se ha implementado a nivel central la Estrategia \nde Campa\u00f1a de Invierno, cuyo objetivo principal es lograr \nun plan de respuesta sanitaria integrada frente a esta reali -\ndad epidemiol\u00f3gica de tipo respiratoria que considera gu\u00edas \ncl\u00ednicas, abastecimiento de f\u00e1rmacos e insumos, campa\u00f1a de \nvacunaci\u00f3n antiinfluenza, campa\u00f1a comunicacional, monito -\nreo semanal de vigilancia epidemiol\u00f3gica y financiamiento.\nLa Estrategia de Campa\u00f1a de Invierno se instala dentro de \nun Plan Integral que considera aspectos cl\u00ednicos, epidemio -\nl\u00f3gicos, de gesti\u00f3n y financieros. Considerando la evoluci\u00f3n \nhist\u00f3rica de esta Estrategia, surge la necesidad de contar con \nun documento que sirva de apoyo y orientaci\u00f3n a todos los \nfuncionarios y directivos que participan en diferentes \u00e1mbi -\ntos de gesti\u00f3n en esta Estrategia. Como una forma de dar res -\npuesta a esta necesidad, se genera el documento denominado \n\u201cOrientaciones T\u00e9cnicas Campa\u00f1a de Invierno\u201d.\n\u201cBasta meterse a internet para encontrar este plan. Ah\u00ed est\u00e1 \ntodo, c\u00f3mo se distribuyen los roles, en qu\u00e9 etapa se activa uno \nu otro y eso debe  funcionar. Esto, no s\u00f3lo porque est\u00e1 bien \ndise\u00f1ado sino que, adem\u00e1s, ha demostrado su efectividad. Lo \nimportante es activarla y que las personas a cargo tengan las \nsuficientes capacidades, la expertise t\u00e9cnica o que se acompa -\n\u00f1en de personas que la tienen.  En el Ministerio de Salud hay \nmucha gente que tiene la experiencia\u201d, se\u00f1ala la Dra. Jeannette \nDabanch, Infect\u00f3loga del Hospital Cl\u00ednico U. de Chile.\nAPRENDER DE LAS LECCIONES\nSemanas antes del peak por Virus Respiratorio Sincicial en \njunio, m\u00e9dicas y m\u00e9dicos jefes de servicios ven\u00edan alertan -\ndo que a\u00fan no contaban con los recursos de la Campa\u00f1a de \nInvierno. \u201cDesde Redes Asistenciales nos respondieron que la \nDIPRES no hab\u00eda aprobado todav\u00eda el presupuesto y por eso \nse retras\u00f3. Un problema administrativo que afect\u00f3 la capaci -\ndad de preparaci\u00f3n de algunos hospitales. Otros hospitales \ndecidieron endeudarse de todas formas, pero eso retras\u00f3 la \ncontrataci\u00f3n de personas, porque la mayor\u00eda a esta altura del \na\u00f1o ya hab\u00edan sido contratados por el sector privado\u201d, cuenta \nla presidenta del Consejo Regional Santiago, Dra. Francisca \nCrispi.\nDe acuerdo a cifras entregadas por el MINSAL, y como parte \nde la estrategia de planificaci\u00f3n los servicios de salud este \n2023 cuentan con un marco presupuestario mayor a los a\u00f1os {27\nprevios a la pandemia: han destinado 37 mil millones de pesos \npara el reforzamiento de las estrategias en el \u00e1rea pedi\u00e1trica.\nEl escenario epidemiol\u00f3gico es incierto, ya que la experiencia \nha demostrado que es complejo predecir c\u00f3mo ser\u00e1 el com -\nportamiento y ciclos de los virus el pr\u00f3ximo invierno. Por lo \nmismo, el vicepresidente de la Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda \n(SOCHIPE), Dr. Jorge Carrasco, destaca que \u201cmientras no \ntengamos una vacuna para el Virus Respiratorio Sincicial o \nherramientas m\u00e1s eficaces para prevenir y tratar, creo que \nla educaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n sigue siendo un punto cr\u00edtico. \nTenemos que seguir educando en prevenir y no exponer a los \nni\u00f1os de mayor riesgo, particularmente los menores de un \na\u00f1o\u201d.\n\u201cHay hartos aprendizajes y tampoco se puede eludir en esta \ndiscusi\u00f3n los d\u00e9ficits estructurales de la red p\u00fablica. En la \nRegi\u00f3n Metropolitana, la mayor\u00eda de las urgencias de adultos \namanecen con m\u00e1s de 50 pacientes hospitalizados, fuera de la \nCampa\u00f1a de Invierno. Respecto a los recursos, abril deber\u00eda \nser el mes l\u00edmite para que el gobierno central apruebe los \npresupuestos, por lo menos uno preliminar\u201d, se\u00f1ala la Dra. \nCrispi. El Colegio M\u00e9dico, adem\u00e1s, pidi\u00f3 estandarizar ciertos \nprocesos. Es decir, indicadores que nos ayuden a identificar \nalertas. Por ejemplo, nadie puede estar esperando una cama \ncr\u00edtica m\u00e1s de 12 horas y que si en alg\u00fan hospital se supera \nese plazo, el Servicio debe informar para hacerse cargo desde \nel nivel central. \nLa subsecretaria Albagli asumi\u00f3 su cargo el 10 de marzo de \n2023, es decir, la campa\u00f1a y el dise\u00f1o ya estaban andando. \nAhora el desaf\u00edo es aprender las lecciones y comenzar a pro -\nyectar la estrategia para el 2024. \u201cLo primero, es que hay que \nreconocer que el escenario cambi\u00f3 y dram\u00e1ticamente. La ciu -\ndadan\u00eda ya no tiene la misma actitud hacia las vacunas. Por \nende, tenemos que tomar medidas distintas a lo que hemos \nhecho. Una campa\u00f1a comunicacional que genere, movilice y \nacentuar los puntos de vacunaci\u00f3n extramurales. Este a\u00f1o, \ngeneramos alianzas con las Fuerzas Armadas, el Colegio de \nEnfermeras, el Colegio M\u00e9dico y ha sido s\u00faper \u00fatil. Con el \nCOLMED partimos en abril, pero para la pr\u00f3xima campa\u00f1a \nser\u00eda bueno partir desde el primer d\u00eda\u201d, reflexiona.\nPara el dise\u00f1o de la Campa\u00f1a y estrategias posibles, las au -\ntoridades de salud observan con atenci\u00f3n el comportamiento \nepidemiol\u00f3gico durante el oto\u00f1o e invierno en el hemisferio \nnorte. Esto entrega en la pr\u00e1ctica casi seis meses de ventaja. \nAdem\u00e1s, en paralelo, se est\u00e1 viendo la posibilidad de acce -\nder a nuevos tipos de vacunas y tratamientos para ampliar la \nprotecci\u00f3n de segmentos de la poblaci\u00f3n identificados como \nlos de m\u00e1s riesgo.Perdimos un elemento fundamental de transmisi\u00f3n a la \ncomunidad de que las medidas de cuidado que resultaron \ncon COVID tambi\u00e9n son eficientes con otros virus\nDra. Jeanette Dabanch,\n Infect\u00f3loga Hospital Cl\u00ednico U. de Chile\nRespecto a los recursos, abril deber\u00eda ser el mes l\u00edmite \npara que el gobierno central apruebe los presupuestos\nDra. Francisca Crispi, \nPresidenta Colegio M\u00e9dico Santiago\nEl alza de casos fue muy acelerada. Esta vez, la curva \nfue m\u00e1s parecida a un rascacielos, con un aumento \nbrusco de casos y una disminuci\u00f3n brusca tambi\u00e9n\nDr. Ignacio Silva,\nInfect\u00f3logo y Pdte. Depto. Formaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n \nCOLMED\nUna lecci\u00f3n que saco para las futuras campa\u00f1as es la \nrelevancia de la percepci\u00f3n del riesgo, de que si eso me \nocurre tendr\u00e1 consecuencias graves para m\u00ed\nPs. Andrea Albagli, \nSubsecretaria de Salud P\u00fablica\n}28 VIDAM\u00c9DICA / NOTA\nUniversalizaci\u00f3n de la APS:\nUN CAMINO AL \nACCESO Y COBERTURA \nUNIVERSAL EN SALUD\nEl ministerio de Salud present\u00f3 en julio de 2022, esta estrategia que busca transformar al nivel primario en la \nprincipal estrategia para el cuidado de la salud de toda la poblaci\u00f3n para lo cual ha formado mesas de trabajo \ndonde participa nuestro Colegio. Adem\u00e1s, ya est\u00e1 en marcha el plan piloto en 7 comunas del pa\u00eds.\nPor Patricio Azolas A.\nDesde su anuncio en julio de 2022, se han realizado nu-\nmerosas reuniones y mesas de trabajo, de las cuales \nnuestro Colegio M\u00e9dico es parte, con el fi  n de impulsar \nla estrategia de Universalizaci\u00f3n de la APS. Para ello se cre\u00f3 una \nComisi\u00f3n Nacional, que es asesorada por un Consejo compuesto \npor un Comit\u00e9 Sanitario de Alto Nivel, conformado por las y los \nex Ministros de Salud; y un Comit\u00e9 Pol\u00edtico \u2013 Social, integrado \npor representantes del Poder Legislativo (Presidentes de las co-\nmisiones de salud de ambas c\u00e1maras), de la Academia (Escuela \nde Salud P\u00fablica y Sociedad Chilena de Medicina Familiar), dis-\ntintos actores de la salud como el Colegio M\u00e9dico, la Confusam \ny organizaciones de usuarios del sistema (Ancosalud).\nEntre los pilares del plan destacan el permitir el acceso a las \npersonas que no est\u00e1n en Fonasa, en una integraci\u00f3n cl\u00ednica \nefectiva con el nivel secundario y terciario, mediante una es-\ntrategia digital y de gesti\u00f3n. As\u00ed como la optimizaci\u00f3n del plan \nde salud familiar y el establecimiento de un nuevo modelo de \ngesti\u00f3n cl\u00ednica. Adem\u00e1s, se buscar\u00e1 mejorar el fi  nanciamiento \na la APS, potenciando el rol del Per C\u00e1pita, as\u00ed como la creaci\u00f3n \nde un Plan de Cierre de Brechas de Infraestructura en APS. \nEl Dr. Juan Pablo Rubio, integrante de la comisi\u00f3n Reforma \ndel Ministerio de Salud, explica que la Universalizaci\u00f3n de \nAPS se sustenta sobre cuatro ejes fundamentales: \u201cDignifi  car y modernizar el sistema p\u00fablico de salud; generar la cobertura \nuniversal de la APS; generar condiciones de vida saludable y \nun nuevo sistema de seguridad social en salud. Este plan de \nuniversalizaci\u00f3n se enmarca en el segundo eje y tiene relaci\u00f3n \nen partir con el primer nivel de atenci\u00f3n universalizado, lo que \nsignifi  ca que pueda atender y cuidar la salud del 100% de la \npoblaci\u00f3n que vive, estudia o trabaja en el territorio, y para esto \nse debe avanzar hacia sistemas universales de salud que sean \nresilientes a los cambios, a nuevas epidemias, a los cambios en \nel perfi  l epidemiol\u00f3gico, que tiene que ver mucho con la mul-\ntimorbilidad. Necesitamos optimizar y dar el centro a la APS \npara que sea realmente un eje articulador del sistema completo \ny no fragmentado por el sistema de previsi\u00f3n que tienen las \npersonas, por el lugar donde viven\u201d.\nNuestra Vicepresidenta, Dra. In\u00e9s Guerrero, debido a su expe-\nriencia de m\u00e1s de 30 a\u00f1os en APS, nos representa en esta instan-\ncia junto a la Dra. Ingrid Kremser, Presidenta de la Agrupaci\u00f3n \nde M\u00e9dicos APS, y al Presidente de nuestro Departamento de \nPol\u00edticas de Salud y Estudios, Dr. Cristi\u00e1n Rebolledo, y a su pa-\nrecer, la Atenci\u00f3n Primaria ha demostrado ser una estrategia \ncosto-efectiva muy relevante. \u201cNos parece bien que se trate de \nreforzar algunos aspectos que podr\u00edan facilitar que existiera \nm\u00e1s adherencia y que la poblaci\u00f3n sea atendida de forma m\u00e1s \n{29 VIDA M\u00c9DICA  / NOTA\noportuna, y que de alguna manera sea capaz de entregar las \nprestaciones en el tiempo correcto con la calidad adecuada y \ncon la eficiencia que se espera de un sistema de salud\u201d, afirma.\nPor su parte, el Dr. Rebolledo, valora que la estrategia se cons -\ntruya considerando la opini\u00f3n de los actores involucrados. \u201cEsta \nestrategia se entiende como participativa y se valora tener una \nvisi\u00f3n amplia de distintos actores involucrados, tanto en el di -\nse\u00f1o como en la ejecuci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas de \nsalud. Ac\u00e1 hay una incorporaci\u00f3n de las propuestas del Gremio, \nde la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos de la APS\u201d, destaca.\nPLAN PILOTO EN MARCHA\nEn el mes de febrero, la actual Ministra de Salud, Dra. Ximena \nAguilera, anunci\u00f3 las siete comunas pioneras de la universali -\ndad de la APS, donde comenzar\u00eda a ejecutarse el plan piloto des -\nde este mes de abril: Renca, Alhu\u00e9, Canela, La Cruz, Coltauco, \nLinares y Perquenco. Esta puesta en marcha fue calificada \ncomo un \u201chito hist\u00f3rico\u201d  en el contexto de la reforma al sector.\nEl Dr. Rubio detalla que actualmente estas 7 comunas tienen \ngarantizado el financiamiento para cubrir los cuidados de la \nAtenci\u00f3n Primaria del 100% de la poblaci\u00f3n, lo que significa que \nsiguen atendiendo a su poblaci\u00f3n Fonasa inscrita, pero que se \nles dan incentivos para que busquen a la poblaci\u00f3n Fonasa no \ninscrita y tambi\u00e9n a usuarios de Isapre y de la previsi\u00f3n de las \nFF.AA. \u201cEste modelo de comunas pioneras nos va a dar toda la \nense\u00f1anza que tenemos que ir adoptando para el proceso de es -\ncalabilidad a lo largo del pa\u00eds y esperamos avanzar cada a\u00f1o con \nexpansi\u00f3n presupuestaria para poder incrementar el n\u00famero de \ncomunas. Actualmente, estamos postulando para esta expansi\u00f3n \ndel presupuesto del 2024 y as\u00ed poder ir sumando m\u00e1s comunas, y \ntener un proceso de escalamiento de viabilidad financiera, pol\u00ed -\ntica, y social, y que la APS tenga un mayor rol en la articulaci\u00f3n \nde los cuidados; ser el centro y base del sistema sanitario para \nefectivamente mejorar la salud de las poblaciones\u201d, agrega.\nLa Dra. Ingrid Kremser valora esta iniciativa. \u201cLa idea es am -\npliar la disponibilidad de los servicios de la APS, facilitar el \nacceso de las personas, reduciendo las barreras m\u00e1s que nada \ngeogr\u00e1ficas y organizacionales, y aumentar la aceptabilidad. \nDentro de estas tem\u00e1ticas, el ampliar la disponibilidad de los \nservicios de la APS, potenciar la extensi\u00f3n horaria y facilitar \nel acceso para hacer atenci\u00f3n a distancia, como telemedicina, \ny fortalecer esta estrategia de cuidados integrales centrados en \nlas personas, me parece muy positivo\u201d, destaca.\nNo obstante, la Dra. Guerrero hace hincapi\u00e9 en que todos los \ncambios son complejos de realizar porque existe una resisten -\ncia al cambio. \u201cEste es un proyecto interesante que puede traer \nsoluciones a la atenci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n, pero hay que \nconsiderar que no puede ser tan r\u00e1pido. Es por eso que se est\u00e1 \ndesarrollando un piloto en algunos Cesfam con atenci\u00f3n uni -\nversal, para poder tomar los insumos necesarios para realizar \nlas acciones o modificaciones y de ah\u00ed plantear en cu\u00e1nto tiem -\npo se puede concretar en el resto del pa\u00eds\u201d.\nDel mismo modo, el Dr. Rebolledo agrega que existen barreras. \n\u201cSe debe hacer la diferencia entre lo que se entiende entre la co -\nbertura y acceso universal. La primera se refiere a las personas \n(usuarios de Isapres e inscritos y no inscritos en APS) donde ac\u00e1 \nlas trabas se pueden modificar administrativamente, por decreto, para ampliar la cobertura. Sin embargo, hay que trabajar mucho \ny generar estrategias sobre el acceso a esta salud que tiene que \nver con la eliminaci\u00f3n de ciertas barreras para poder acceder a \neste tipo de cuidados. Por qu\u00e9 hay gente que est\u00e1 en Fonasa e ins -\ncritos en consultorios, pero que igual no acceden. Ac\u00e1 hay temas \nculturales de la oferta. Se debe profundizar la estrategia para que \nse atiendan en la APS. Hay que desarrollar un trabajo multinivel\u201d.\n   \nMESAS DE TRABAJO Y PLAN A MEDIANO Y LARGO PLAZO\nAdem\u00e1s, se han constituido cinco mesas tem\u00e1ticas, en cada una \nde las cuales nuestro Colegio est\u00e1 representado por m\u00e9dicos y \nm\u00e9dicas de la atenci\u00f3n primaria:\n\u2022 Nuevo Modelo de Cuidados de la APS,  con la Dra. Francisca \nRamos, y que trabaja sobre un nuevo modelo de salud ambien -\ntal, con integraci\u00f3n de las acciones sociosanitarias y donde se \npueda trabajar este modelo integrado ECICEP .\n\u2022 Capacidad de Resoluci\u00f3n en APS , con la Dra. In\u00e9s Guerrero, \nque eval\u00faa el equipamiento e infraestructura y c\u00f3mo se integra \nla atenci\u00f3n primaria en la red asistencial.\n\u2022 Financiamiento y Leyes asociadas a la APS,  con el Dr. Henry \nZambrano, que busca analizar los mecanismos de asignaci\u00f3n \ndel per c\u00e1pita, as\u00ed como otras fuentes de financiamiento y me -\njoras y reformas a la Ley 19.378 de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n \nprimaria municipal.\n\u2022 Formaci\u00f3n de las personas APS, con la Dra. Ingrid Kremser, \nque abarca la formaci\u00f3n de todo el equipo de salud, con mirada \nde atenci\u00f3n primaria y que incluye a los directivos, para lo cual \nhay que reevaluar o redefinir los perfiles de cargo.\n\u2022 Nuevo Modelo de participaci\u00f3n social APS,  con la Dra. \nGabriela Araya, sobre la promoci\u00f3n en salud y el trabajo \nintersectorial.\nLa Dra. Kremser explica que estas instancias de trabajo han \npermitido a la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos APS \u201caportar desde \nnuestra \u201ctrinchera\u201d  y poder avanzar, y trabajar en conjunto en \nuna APS que nosotros queremos. Se est\u00e1 elaborando un docu -\nmento que se va a enviar al ministerio de Salud con sugeren -\ncias, de c\u00f3mo deber\u00eda ser el tema de la formaci\u00f3n en la APS, \nc\u00f3mo insertamos a los m\u00e9dicos de familia, a los otros m\u00e9dicos \ngenerales, a la formaci\u00f3n de los profesionales con una mirada \nde atenci\u00f3n primaria\u201d. \nEl Dr. Rubio, se\u00f1ala que en el trabajo a mediano plazo \u201ctene -\nmos 3 l\u00edneas estrat\u00e9gicas: acceso y cobertura universal, que en \nel fondo las personas puedan acceder al Cesfam, posta rural o \nCecof, que \u00e9ste sea efectivo y puedan ir a estos servicios dispo -\nnibles para controlar sus enfermedades cr\u00f3nicas, pesquisar c\u00e1n -\ncer como el cervicouterino. Es decir, que sea efectivo acceder no \ns\u00f3lo a la cobertura, sino que tambi\u00e9n a los servicios de la APS. \nAcercar m\u00e1s los dispositivos de salud donde est\u00e1n las personas \ny poder mejorar la calidad de vida y salud de la poblaci\u00f3n\u201d. \nEn el largo plazo, el especialista plantea que se busca que con \nel aumento de la infraestructura, tener una APS muy robusta, \nque tenga la resolutividad y tecnolog\u00eda para cuidar poblaciones \na cargo. \u201cQue cada persona pueda tener su m\u00e9dico o m\u00e9dica \nde cabecera o su equipo de salud de referencia, al que pueda \nacudir ante problemas de salud y que puedan trabajar en pro -\nmoci\u00f3n de la salud para mantener a la poblaci\u00f3n a cargo que \ntengan de vidas saludables\u201d, concluye.}30 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL\nAgresiones al personal de Salud\nUN DESAF\u00cdO PENDIENTE Y \nDE CONSTANTE PREOCUPACI\u00d3N \nPARA EL GREMIO\nPese a que hace cuatro a\u00f1os se dict\u00f3 la Ley Consultorio Seguro, que endurece las penas contra quienes violenten a \ntrabajadores de la salud, el problema va en aumento, tanto en cantidad como gravedad. Para la Mesa Directiva y el \nH. Consejo Nacional, sin duda que es uno de los temas m\u00e1s relevantes de la agenda gremial.\nPor: Daniela Z\u00fa\u00f1iga R\u00edos\nMartes 16 de abril de 2023 y en la Regi\u00f3n de La \nAraucan\u00eda una camioneta del Departamento de \nSalud de la Municipalidad de Curacaut\u00edn traslada a \npersonal de salud para realizar una ronda m\u00e9dica a las loca-\nlidades rurales de la zona, como es de costumbre. Pero este \ntrayecto es interrumpido violentamente cerca de las 15:00 hrs., \ncuando son atacados por un grupo de encapuchados, con el \nfi  n de robarles el veh\u00edculo. Como resultado, el m\u00e9dico general \nde zona termina herido por perdigones en su brazo y hombro \nderecho, mientras que el conductor queda lesionado por es-\nquirlas de vidrio en su hombro.\nAunque estos hechos se ven cada vez con m\u00e1s frecuencia en \nlos medios de comunicaci\u00f3n, lo ocurrido en Curacaut\u00edn marca \nun punto de infl  exi\u00f3n, por su gravedad. Adem\u00e1s, evidencia la \ninseguridad y el miedo con el que muchas y muchos profesio-\nnales de la salud deben realizar su trabajo a diario, con las \nrespectivas consecuencias en su salud f\u00edsica y mental.\nPara el Dr. Luis Vargas Atton, Presidente de la Agrupaci\u00f3n de \nM\u00e9dicos Generales de Zona, el suceso de Curacaut\u00edn \u201cmarca un \nhito y un nivel al que no hab\u00edamos llegado antes, pero esto es \nuna gota m\u00e1s de un vaso que ya tiene bastante agua, pues las si-\ntuaciones de violencia est\u00e1n siendo algo que est\u00e1n viviendo los \ncolegas en el d\u00eda a d\u00eda, principalmente los servicios de urgencia, \npero tambi\u00e9n todos los dispositivos de atenci\u00f3n de salud\u201d. \nEn este sentido, relata que como los generales de zona est\u00e1n des-\nplegados por todo el territorio, es una realidad que viven hace \ntiempo y que ha ido en aumento. Pero a pesar de ello, no es f\u00e1cil \ncontar con un catastro que d\u00e9 cuenta de la real magnitud de la \nsituaci\u00f3n. \u201cNosotros hemos consultado varias veces a nuestros \ncolegas y la verdad es que cuesta un poco el conteo individual, \nporque muchas veces, y esto es algo que no debiese ser as\u00ed, se \ntiende a normalizar la violencia, o por el mismo papeleo que \ninvolucra el tr\u00e1mite administrativo de la denuncia, se deja de \nhacer. Ah\u00ed es donde nosotros hemos insistido a todos nuestros \nrepresentados en la importancia de la denuncia, para poder to-\nmar cartas en el asunto\u201d. \nY en cuanto a los tipos de violencia que les ha tocado ver, deta-\nlla que \u201cse han presentado desde amenazas por redes sociales, \nviolencia f\u00edsica, violencia verbal, destrucci\u00f3n del mobiliario de \nlos centros de salud. Lo lamentable de todo esto es que ha-\nbla un poco de la crisis social que vemos actualmente, de la p\u00e9rdida del sentido de comunidad, del respeto mutuo y creo \nque en ese sentido tenemos mucho que avanzar y poder apor-\ntar tambi\u00e9n como Colegio M\u00e9dico a esta discusi\u00f3n nacional\u201d.\nPOR UNA SALUD SIN VIOLENCIA\nPara la Mesa Directiva y el H. Consejo Nacional del Colegio \nM\u00e9dico, este es un tema que los mantiene preocupados y ocupa-\ndos. El Presidente de la Orden, Dr. Patricio Meza, enfatiza que \n\u201cestamos pendientes constantemente, por la gravedad que revis-\nte y porque, tristemente, cada vez es m\u00e1s frecuente enterarnos \nque agredieron a un colega en alg\u00fan lugar del pa\u00eds. Y adem\u00e1s del \nda\u00f1o f\u00edsico o psicol\u00f3gico que pueda causar en la persona afec-\ntada, tambi\u00e9n da\u00f1a a la comunidad en su conjunto, pues cuando \nocurre un hecho de violencia en un recinto de salud, no puede \nseguir atendiendo o a lo m\u00e1s con turnos \u00e9ticos y desincentiva \nla permanencia de las y los trabajadores de salud en ese lugar\u201d.\nEs por ello que desde el COLMED se han generado diversas \niniciativas para enfrentar el problema y exigir medidas a las \nautoridades. As\u00ed es como en agosto de 2022, nuestro H. Consejo \nNacional, con el apoyo de FALMED, realiz\u00f3 la Jornada de \nRefl  exi\u00f3n \u201cSalud Sin Violencia: Y o te cuido, t\u00fa me cuidas\u201d  y pos-\nteriormente replic\u00f3 en un seminario abierto que abord\u00f3 las \ndistintas aristas del probema: jur\u00eddica, c\u00f3mo hacer de manera \ncorrecta una denuncia, protocolo de agresiones, prevenci\u00f3n \nmediante una buena relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente-familia y prime-\nros auxilios psicol\u00f3gicos, entre otros. \u201cLas agresiones en salud \nse dan por diversos factores, pero hay muchos sobre los que \nno tenemos control, por lo que consideramos adecuado que a \ntrav\u00e9s de esta actividad se pudieran entregar herramientas a \nlas y los colegas, para poder evitar o enfrentar de mejor mane-\nra estos hechos\u201d, explica el Dr. Meza sobre este seminario que \nest\u00e1 disponible en el canal de Y ouT ube del Colmed Chile.\nEl tema tambi\u00e9n fue abordado en la pasada Asamblea General \nde Chill\u00e1n, en septiembre de 2022, donde, entre otros acuerdos, \nse defi  ni\u00f3 encomendar a la Mesa Directiva Nacional y al H. \nConsejo Nacional que elaboren una propuesta sobre preven-\nci\u00f3n y reparaci\u00f3n en casos de agresiones a profesionales en \nlos establecimientos de salud p\u00fablicos y privados, la cual fue \naprobada en la sesi\u00f3n del 12 de noviembre de 2022 y busca \nser una herramienta para abordar esta problem\u00e1tica desde sus \ndistintas aristas y dar respuesta a sus v\u00edctimas. \n{31\nPROPUESTAS GENERALES DE PREVENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N\n1. Incorporaci\u00f3n en los compromisos de gesti\u00f3n u otros de los \ninstrumentos de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o de los directivos de \nlos Servicios de Salud y la atenci\u00f3n primaria del pa\u00eds medidas \nde prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n en casos de agresiones al personal \nde salud y la obligaci\u00f3n de notificar como accidente del trabajo \ncuando la agresi\u00f3n es f\u00edsica.\n2. Catastro Nacional de Agresiones, que permita dimensionar la \ncomplejidad del problema y focalizar los recursos. \n3. Promover un enfoque preventivo: mejorar y fortalecer la co -\nmunicaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, mediante estrategias para el ma -\nnejo de situaciones complejas.\n4. Educar a los equipos de salud sobre c\u00f3mo realizar las \ndenuncias. \n5. Impulsar, en conjunto con ASOFAMECH, la inclusi\u00f3n en cu -\nrr\u00edculos de Medicina el desarrollo de habilidades comunicacio -\nnales en la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente y familiar.\n6. Considerar espacios seguros en todos los recintos de salud \ny contar con salas de entrevistas para informar a las familias. \n7. Abordar la sobredemanda y d\u00e9ficit de recursos humanos, ya \nque son gatillantes de situaciones de estr\u00e9s en la relaci\u00f3n m\u00e9di -\nco, paciente y familia.\n8. Potenciar los \u201cdeberes\u201d  de los pacientes, relevando el respeto \nhacia los funcionarios y las instalaciones, para que quien las \nincumpla sea objeto de sanciones. \n9. Informar mediante campa\u00f1as efectivas la Ley Consultorio \nSeguro. \n10. Fortalecimiento de los dispositivos de seguridad y medidas \nde protecci\u00f3n en los centros que m\u00e1s lo requieran. \n11. Protocolo Nacional con pertinencia territorial para enfrentar \nsituaciones de agresi\u00f3n en los servicios de salud. \n12. Involucrar a las Mutualidades y a la Superintendencia de \nSeguridad Social, sobre todo a nivel preventivo. \n13. Desarrollar un programa permanente sobre agresiones y en -\nfoque preventivo a trav\u00e9s de FALMED. \n14. Campa\u00f1a comunicacional que acerque a la comunidad a \nlos equipos de salud y apunte a que las agresiones dejen de \nnaturalizarse. \n15. Reactivaci\u00f3n de las mesas de seguridad a nivel regional. \n16. Concretar la Mesa de Trabajo entre Subsecretar\u00eda de \nRedes Asistenciales, Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n del \nDelito y otros actores (municipios, servicios de salud, \ngremios y polic\u00edas) \n17. Solicitar al Ministerio de Salud y a los emplea -\ndores que gestionen un seguro de responsabilidad \npatrimonial que permita cubrir los bienes. \n18. Impulsar la Ley que establece asignaciones en \nestablecimientos de desempe\u00f1o dif\u00edcil para recin -\ntos hospitalarios, similar a lo contemplado para la \natenci\u00f3n primaria en la Ley 19.378 en sus art 28 y \nsiguientes. La aplicaci\u00f3n de estas propuestas se han solicitado por escri -\nto, mediante cartas, tanto a la ministra de Salud, Dra. Ximena \nAguilera, como al ex subsecretario de Redes Asistenciales, \nDr. Fernando Araos, y a su sucesor, Dr. Osvaldo Salgado. \nEn cuanto a la solicitud de reactivaci\u00f3n de las Mesas de \nSeguridad, fue uno de los compromisos alcanzados el \n18 de mayo en la Reuni\u00f3n de Seguridad Intersectorial \nAmpliada, instancia convocada el Ministerio de Salud y la \nSubsecretar\u00eda del Interior, donde tambi\u00e9n participaron los \npresidentes de las Comisiones de Salud del Senado y de la \nC\u00e1mara de Diputados y representantes de gremios, munici -\npalidades, servicios de salud y las polic\u00edas. \u00c9ste se materiali -\nzo mediante el Oficio N\u00b014.452 del Ministerio del Interior, del \n31 de mayo de 2023, donde se invit\u00f3 a conformar las Mesas \nde Seguridad, que ser\u00edan coordinadas y lideradas por el o la \nDelegada Presidencial Provincial o Regional. La instrucci\u00f3n \ndaba un plazo de 10 d\u00edas para la conformaci\u00f3n de las mis -\nmas e indicaba que deb\u00eda sesionar al menos una vez cada 30 \nd\u00edas. Sin embargo, al cierre de esta edici\u00f3n (julio 2023), en \nAntofagasta, Calama, Osorno y \u00d1uble, no se hab\u00edan confor -\nmado a\u00fan.\n\u201cEs fundamental que se le d\u00e9 el seguimiento correspon -\ndiente a estas mesas, por lo que seguiremos insistiendo en \nello. Tambi\u00e9n, creemos que es urgente que se trabaje a nivel \nlocal y que, adem\u00e1s, el gobierno incorpore en el Plan Calles \nSin Violencia a los establecimientos de salud, porque tanto \nlas y los pacientes como el equipo de salud merecen contar \ncon centros de salud libres de violencia\u201d, concluye el Dr. \nMeza.VIDA M\u00c9DICA  / TRABAJO GREMIAL}32 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL\nPlan de Especialistas para la APS\nPOR UNA \nATENCI\u00d3N PRIMARIA DE\nSALUD M\u00c1S RESOLUTIVA\nEs el primer nivel de contacto del sistema p\u00fablico de salud con la poblaci\u00f3n y comprende unidades como los \nCentros de Salud Familiar (CESFAM) y los Servicios de Atenci\u00f3n Primaria de Urgencia (SAPU) y ha sido \nfundamental en las estrategias del sistema sanitario del pa\u00eds. Y para reforzarlo, el Programa Asistencial Obligatorio \nlleva especialistas a estos centros, aunque no siempre tienen las condiciones para realizar su labor, por lo que \nactualmente el Ministerio de Salud, junto al Colegio M\u00e9dico y sus agrupaciones de M\u00e9dicos APS y Residentes Chile \ntrabajan en soluciones para ello.\nPor Patricio Azolas A.\nLa salud en Chile presenta constantes desaf\u00edos respecto \nde diferentes necesidades sanitarias, como la atenci\u00f3n \nen salud con est\u00e1ndares de calidad, oportunidad y segu-\nridad para la poblaci\u00f3n benefi  ciaria.\nY para cumplir con ellos, la Atenci\u00f3n Primaria de Salud es \nun pilar fundamental. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(OMS) se\u00f1ala que \u201cla APS es un enfoque de la salud que in-\ncluye a toda la sociedad y que tiene por objeto garantizar el \n{33 VIDA M\u00c9DICA  / TRABAJO GREMIAL\nmayor nivel posible de salud y bienestar y su distribuci\u00f3n equi -\ntativa mediante la atenci\u00f3n centrada en las necesidades de la \ngente tan pronto como sea posible a lo largo del proceso con -\ntinuo, que va desde la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n \nde enfermedades hasta el tratamiento, la rehabilitaci\u00f3n y los \ncuidados paliativos, y tan pr\u00f3ximo como sea posible del entor -\nno cotidiano de las personas\u201d.\nUno de los ejemplos m\u00e1s recientes de la relevancia de la \nAtenci\u00f3n Primaria de la Salud fue el trabajo desarrollado du -\nrante la pandemia, ya que se aboc\u00f3 desde el principio al testeo, \ntrazabilidad y seguimiento de contagios y sus contactos. Esta \nacci\u00f3n sanitaria se tom\u00f3, porque la APS est\u00e1 en el territorio \ny se aprovech\u00f3 su capacidad instalada y vinculaci\u00f3n con  las \ncomunidades.\nESPECIALISTAS EN LA APS\nReducir los tiempos de espera con capacidad resolutiva de pa -\ntolog\u00edas de algunos pacientes en atenci\u00f3n primaria y mejorar \nsus condiciones de acceso y diagn\u00f3stico, es lo que plantea el \n\u201cPlan de inserci\u00f3n de especialistas en la atenci\u00f3n primaria\u201d  \nque dio a conocer la Divisi\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria (Divap) \ndel Ministerio de Salud, en la primera reuni\u00f3n del mes de \nmayo, en la que participaron los representantes del Colegio \nM\u00e9dico, encabezados por su vicepresidenta nacional, Dra. \nIn\u00e9s Guerrero, junto a las presidentas de las agrupaciones de \nM\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de Salud, Dra. Ingrid Kremser, \ny de Residentes Chile, Dra. M\u00f3nica Cerda.\nEsta estrategia involucra y se distribuye en tres elementos: \nt\u00e9cnico, administrativo y financiero. Este \u00faltimo, contempla la \nexpansi\u00f3n presupuestaria 2024 para el pago de asignaciones \n(Art. 8 Ley 20.816).\nAl respecto, la Dra. Kremser se\u00f1ala que \u201cestamos contentos \ncon esta iniciativa y donde ya se han realizado dos reuniones \nen las que pudimos manifestar, b\u00e1sicamente, la necesidad de \nmejorar las condiciones de los colegas que han tomado un \ncupo de especializaci\u00f3n en el concurso CONE, que est\u00e1 lidera -\ndo por la Agrupaci\u00f3n de APS y que tiene su devoluci\u00f3n en este \nnivel de atenci\u00f3n\u201d.\nAsimismo, la Dra. Guerrero, quien est\u00e1 llevando adelante es -\ntas conversaciones, relata que desde que parti\u00f3 la formaci\u00f3n \nde m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria y que se forman como es -\npecialistas, pero que deben devolver su especialidad por una \ncantidad determinada de a\u00f1os (es el doble del tiempo de su \nformaci\u00f3n en la atenci\u00f3n primaria), estos profesionales co -\nmenzaron a presentar algunas complicaciones al respecto, \n\u201cporque el objetivo era que los especialistas, de alguna mane -\nra, ayudaran en la resolutividad de los problemas que se pro -\nducen en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud; sin embargo, eso ha \ntenido varios obst\u00e1culos. Los especialistas no han tenido las \ncondiciones para desarrollar su especialidad\u201d. En esa l\u00ednea, la presidenta de la Agrupaci\u00f3n de Residentes \nChile, Dra. M\u00f3nica Cerda, opina que esta mesa de trabajo ha \nsido bien interesante \u201cporque se ha planteado no solamente el \ncontexto de la asignaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n el de la gesti\u00f3n, es de -\ncir, cu\u00e1l va a ser el rol que los especialistas van a tener en la \nAPS. Ahora estamos en una fase donde hay un an\u00e1lisis de esta \ntem\u00e1tica y donde se realizar\u00e1 una consulta a estos profesiona -\nles para conocer su situaci\u00f3n actual y cu\u00e1les ser\u00edan las mejoras \nque requieren. Es relevante que ellos sean parte de la red de \natenci\u00f3n, que tengan contacto con el nivel terciario y que pue -\ndan ser resolutivos junto a estos profesionales\u201d.   \nUna de las iniciativas en las que trabajan actualmente es en el \ndesarrollo de una encuesta para recoger las opiniones de los \nm\u00e9dicos y m\u00e9dicas en relaci\u00f3n al desarrollo de la especialidad \nen la APS y obtener los insumos que se requieren, y conocer \ncu\u00e1les son sus expectativas para elaborar un plan adecuado, \npara que queden conformes en el desarrollo de su especialidad \ny opten por continuar en este nivel de atenci\u00f3n. \u201cEstamos ha -\nblando de especialidades b\u00e1sicas, fundamentalmente, pedia -\ntr\u00eda, medicina interna, ginecolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, y cirug\u00eda, pero \nobviamente trabajando en un espacio en el que habitualmente \nse desenvuelven. Por eso que junto al Minsal estamos elabo -\nrando un plan que permita que estos especialistas sean un \naporte a la resolutividad de la APS desde su especialidad. Ellos \nno van a hacer la especialidad como lo realizan en los hospi -\ntales, sino que a nivel de la Atenci\u00f3n Primaria, pero al mismo \ntiempo, aprovechar ese recurso humano que ya est\u00e1 formado, \nque tienen mayor competencia en algunas \u00e1reas y que permi -\nta de alguna manera, un trabajo colaborativo en relaci\u00f3n a la \nresolutividad de los casos que vemos habitualmente. La parti -\ncipaci\u00f3n del Colmed ha sido relevante. Nosotros hemos tenido \neco en el Minsal\u201d, indica la Dra. Guerrero.\nEn este mismo sentido, la presidenta de los M\u00e9dicos APS ex -\npres\u00f3 que se busca mejorar las condiciones, porque estos profe -\nsionales no pueden ser una isla aparte, sino que deben ser parte \ndel equipo de la APS y para ello, se debe realizar un trabajo \nprevio antes de que el m\u00e9dico o m\u00e9dica llegue a la APS a devol -\nver la especialidad. \u201cEso es lo que estamos trabajando y tam -\nbi\u00e9n estamos recogiendo la opini\u00f3n de los mismos colegas que \nest\u00e1n haciendo su devoluci\u00f3n en la APS, cu\u00e1les son las condi -\nciones que deber\u00edan tener. Estamos esperanzados en que esta \nmesa finalmente nos d\u00e9 frutos positivos para todos nuestros co -\nlegas y es relevante que ellos puedan participar, en capacitar a \ntodo el equipo que llega a la APS. Adem\u00e1s, que se pueda pagar \nla asignaci\u00f3n de especialidades a estos colegas, no solamente \nmejorando las condiciones en el lugar donde van a estar, sino \ntambi\u00e9n que se pueda abordar la canasta de f\u00e1rmacos para que \nellos puedan ser resolutivos en la APS; necesitamos ver este \ntema, as\u00ed como la canasta de ex\u00e1menes para que puedan hacer \ndiagn\u00f3sticos, entre algunas propuestas\u201d, finaliza.}34 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL\n\u00bfC\u00f3mo hacernos cargo de este problema\ufffd\nLICENCIAS M\u00c9DICAS \nEN LA MIRA\nLamentablemente, un grupo muy reducido de profesionales y pacientes que hacen mal uso de este recurso, sumado \nal tratamiento medi\u00e1tico que se le da a este problema, afectan la imagen de las y los profesionales que hacen \nuso correcto de este relevante instrumento terap\u00e9utico y ponen bajo sospecha todas las licencias, perjudicando el \ntratamiento y recuperaci\u00f3n de quienes lo requieren.\nPor Daniela Z\u00fa\u00f1iga R.\nLa pandemia por COVID-19 gener\u00f3 un gran aumento \nen la emisi\u00f3n de licencias m\u00e9dicas: 6 millones en 2020; \n8,5 millones en 2021 y m\u00e1s de 10 millones en 2022. De \nacuerdo a la Superintendencia de Seguridad Social, el 98,5% \nde profesionales de la salud emiten menos de 1.600 licencias \nal a\u00f1o; mientras que s\u00f3lo el 1,5% de los profesionales superan \nesa cifra y el 0,1 (41 profesionales aproximadamente), emitir\u00eda \nm\u00e1s de 5 mil. \nSe estima que unos 450 m\u00e9dicos y m\u00e9dicas estar\u00edan dentro de \neste n\u00famero de profesionales califi  cados como \u201caltos emisores\u201d, \npero pese a ser un n\u00famero minoritario -en Chile hay cerca de \n43 mil profesionales habilitados para emitir licencias-, generan \ncostos alt\u00edsimos, tanto fi  nancieros, pues emiten alrededor del \n20% de las licencias m\u00e9dicas correspondientes al 20% del gasto \nde Subsidios de Incapacidad Laboral, provocando un perjuicio \nal sistema de entre 350 mil a 400 mil millones de pesos; como a la \nimagen m\u00e9dica y la confi  anza de la ciudadan\u00eda en la profesi\u00f3n.\nEs por ello que el Colegio M\u00e9dico ha rechazado p\u00fablica y tajan-\ntemente la emisi\u00f3n fraudulenta de licencias m\u00e9dicas, basado \nno s\u00f3lo en la alta emisi\u00f3n, sino a todo profesional que haga \nuso de este instrumento sin fundamento cl\u00ednico. Pero, al mismo \ntiempo, ha sido enf\u00e1tico en se\u00f1alar que esto es un acto m\u00e9dico \ny un derecho de las y los trabajadores, por lo que no se pueden generar desincentivos a la emisi\u00f3n de licencias s\u00f3lo por temor, \nconsiderando su relevancia en el tratamiento y recuperaci\u00f3n \nde las y los pacientes. El desaf\u00edo, entonces, est\u00e1 en alcanzar el \nequilibrio en generar herramientas efi  caces para perseguir a \nquienes incurren en delito y proteger a quienes la usan de ma-\nnera correcta, que son la mayor\u00eda de las y los m\u00e9dicos del pa\u00eds. \nEn esa l\u00ednea, la Mesa Directiva ha solicitado a la autoridad \ncrear nuevos mecanismos que permitan perseguir y sancio-\nnar estas conductas de manera efectiva, puesto que la Ley N\u00ba \n20.585, sobre otorgamiento y uso de Licencias M\u00e9dicas, ha de-\nmostrado ser insufi  ciente para detener esta mala pr\u00e1ctica; jun-\nto con restituir el control \u00e9tico efectivo de pares en el ejercicio \nde la Medicina.\nEl tema fue ampliamente debatido en la reciente Asamblea \nde San Pedro de Atacama, realizada en abril de este a\u00f1o, don-\nde la Dra. Francisca Crispi, Presidenta del Colegio M\u00e9dico \nSantiago, y el abogado jefe de la Fundaci\u00f3n de Asistencia Legal \n(FALMED), presentaron el panorama actual, tanto con datos \nrespectos a emisi\u00f3n y la discusi\u00f3n parlamentaria. \n\u201cLa emisi\u00f3n de licencias m\u00e9dicas fraudulentas es multicausal. \nPor un lado, obviamente, est\u00e1 la responsabilidad de la \u00e9tica del \nprofesional y hay varias causas entre la formaci\u00f3n y otros moti-\nvos. Y tambi\u00e9n est\u00e1 la facilidad que hay para hacerlo. O sea, hay \nLICENCIA M\u00c9DICA\n{35 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL\nuna falta de fi  scalizaci\u00f3n que es importante. Tambi\u00e9n hay una \nfalta de modernizaci\u00f3n que no permite pesquisar temprana-\nmente cuando alguien emite una licencia fraudulenta. Tambi\u00e9n, \nlos sistemas de denuncia no son tan amigables y las penas no \nson muy altas para las personas que infringen la ley. Adem\u00e1s, \nes dif\u00edcil que los tribunales de justicia puedan confi  rmar que se \nhizo el delito, por lo que todas estas causas infl  uyen en el mal \nuso\u201d, resume la doctora Crispi.\nEn esta materia, por 62 votos a favor y dos abstenciones, la \nAsamblea General del Colegio M\u00e9dico acord\u00f3:\n1. Establecer mesa de trabajo con COMPIN para implementar \nbuenas pr\u00e1cticas en la emisi\u00f3n y fi  scalizaci\u00f3n de las licencias. \n2. Ofrecer apoyo jur\u00eddico e integral a los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas \nquerellados por las ISAPRE. \n3. Establecer una estrategia activa para resguardar la tuici\u00f3n \n\u00e9tica de la medicina. \n4. Sobre el proyecto que plantea modifi  caciones a la ley 20.585, \nel Colegio M\u00e9dico acuerda proponer modifi  caciones en las se-\nsiones pertinentes luego de consulta v\u00eda telem\u00e1tica al Consejo \nNacional y sus instancias de apoyo t\u00e9cnico. \n5. Proponer ampliar la posibilidad de otorgar licencia m\u00e9dica a \nlas madres, padres o cuidadores para el acompa\u00f1amiento de las \npersonas a su cuidado.\nA comienzos de mayo, se conform\u00f3 la mesa con la COMPIN, \ndonde nuestro colegio est\u00e1 representado por la Dra. Francisca \nCrispi y la Dra. Alicia Fern\u00e1ndez, presidenta de nuestro \nDepartamento de Trabajo M\u00e9dico. En la primera reuni\u00f3n se de-\nfi  ni\u00f3 trabajar en 4 \u00e1mbitos: Invitar al Colegio a participar en \nlas defi  niciones del Registro de habilitaci\u00f3n de licencias; ido-\nneidad de los contralores m\u00e9dicos; difusi\u00f3n de la normativa y \nlos mecanismos para emitir licencias entre los m\u00e9dicos, para \npropender a las buenas pr\u00e1cticas; y revisi\u00f3n del Decreto 7, es-\npecialmente en relaci\u00f3n a las recomendaciones sobre licencias \npara problemas de salud mental.\nPESCA DE ARRASTRE\nM\u00e1s all\u00e1 de la condena generalizada desde el gremio a la emi-\nsi\u00f3n fraudulenta de licencias m\u00e9dicas, tambi\u00e9n preocupa la \npersecuci\u00f3n y el estigma que recae sobre quienes emiten licen-\ncias, especialmente desde las aseguradoras privadas, que en \nesta materia son juez y parte y que han recurrido en numerosas \nocasiones a los tribunales para denunciar lo que suponen es un \nuso fraudulento de este instrumento.\n\u201cHan existido actos directamente de amedrentamiento hacia \nlos colegas por parte de las Isapres, que se han querellado con-\ntra colegas que no han tenido ninguna emisi\u00f3n fraudulenta, \nsolo con el objetivo de hacer presi\u00f3n para disminuir la emisi\u00f3n \nde licencias y eso obviamente tiene un efecto en amedrentar a los colegas y tambi\u00e9n va contra el justo derecho de los pacien-\ntes a la seguridad social y a el derecho al reposo en patolog\u00edas \nque s\u00ed lo necesitan\u201d, se\u00f1ala la Dra. Francisca Crispi.\nExisten cerca de mil m\u00e9dicos querellados por las Isapres por \neste tema, de los cuales m\u00e1s de cien son representados por \nFALMED. Su abogado jefe, Juan Carlos Bello, cuestiona las \nbases de estas acciones legales: \u201cEl fundamento de ellos es \nprecisamente el art\u00edculo 202 del C\u00f3digo Penal, que establece \nla sanci\u00f3n por emisi\u00f3n de licencia falsa. Pero el problema es \nque las Isapres s\u00f3lo se basan en un n\u00famero de licencias que \nellos mismos fi  jan en un promedio anual de 104 licencias. Lo \nfi  jan desde un escritorio, sin entender la realidad de las dis-\ntintas especialidades, de las distintas situaciones, y dicen todo \nlo que sea sobre 104, para nosotros es sospechoso y presentan \nquerellas\u201d, explica.\nAsimismo, el abogado agrega que \u201cadem\u00e1s toman acciones pa-\nralelas, como avisarle a los benefi  ciarios de que estos m\u00e9dicos \nno pueden emitir licencia porque est\u00e1n querellados, sin que se \nhaya comprobado nada en su contra. Entonces, m\u00e1s pareciera \nuna forma de tratar de bajar el n\u00famero de licencias a como d\u00e9 \nlugar, sin considerar que en gran porcentaje estas licencias son \njustifi  cadas, porque las personas est\u00e1n enfermas y las necesitan \npara su recuperaci\u00f3n. Finalmente, generan una sensaci\u00f3n de que \nemitir licencia es un delito per se, cuando en realidad no es as\u00ed\u201d.\nLA IMPORTANCIA DEL CONTROL DE PARES\nLa recuperaci\u00f3n de la tuici\u00f3n \u00e9tica ha sido promovida des-\nde el gremio desde sus distintas directivas, tanto a nivel par-\nlamentario, para impulsar el proyecto de Ley sobre Colegios \nProfesionales (Bolet\u00edn 6.652-07), del a\u00f1o 2009, que permite ha-\ncer aplicable la Reforma Constitucional de 2005 que reconoce \na los Colegios Profesionales la facultad para reconocer las re-\nclamaciones que se interpongan sobre la conducta \u00e9tica de sus \nmiembros. Y tambi\u00e9n, en ambas instancias preconstituyentes, \nsolicitando que se incorpore en la Carta Magna.\n\u201cEsto, que es un acto esencialmente m\u00e9dico, debe estar radi-\ncado en los pares, en el Colegio M\u00e9dico, con una mirada que \nd\u00e9 cuenta del aspecto de salud, del aspecto sanitario de este \nproblema. Por ejemplo, que las licencias que se cuestionan de \npsiquiatr\u00eda sean evaluadas por psiquiatras. En un juicio, al fi  nal \ndel d\u00eda eso lo eval\u00faa el tribunal y en las Isapres o la COMPIN \nhay m\u00e9dicos contralores, pero que no necesariamente tienen la \nmisma especialidad que el m\u00e9dico que est\u00e1 siendo cuestionado, \nno ven al paciente, no conocen su historial, entonces, a nuestro \njuicio, no cumplen todos los requisitos que deber\u00edan tener para \nque se constituya un verdadero control. El control deber\u00eda ser \nentre pares\u201d, concluye el abogado jefe de FALMED, Juan Carlos \nBello.\nPROYECTO QUE MODIFICA LA LEY N\u00ba20.585 SOBRE OTORGAMIENTO Y USO DE LICENCIAS M\u00c9DICAS\n\u2022 Busca fortalecer la capacidad fi  scalizadora de las COMPIN, instituciones de salud previsional y de la Superintendencia de \nSeguridad Social, aumentando sus facultades y herramientas para hacer m\u00e1s efectivas las sanciones.\n\u2022 Aumenta las multas y periodos de suspensi\u00f3n para quienes emitan licencias falsas.\n\u2022 Incorpora la notifi  caci\u00f3n electr\u00f3nica para informar a profesionales investigados (COMPIN).\n\u2022 Obliga acompa\u00f1ar la fi  cha cl\u00ednica junto a la licencia emitida.}36\nAsamblea General San Pedro 2023\nUNA INSTANCIA DE ENCUENTRO, \nDEBATE Y ACUERDOS\nEste a\u00f1o, la m\u00e1xima actividad gremial, que re\u00fane a dirigentes de la Orden de todo \nel pa\u00eds, para discutir y tomar definiciones en temas relevantes para el Gremio, fue \nacogida por el Consejo Regional El Loa, los d\u00edas 20, 21 y 22 de abril. Durante estos \nd\u00edas, se abordaron relevantes temas como las agresiones en salud, licencias m\u00e9dicas, \nmejoramiento del trabajo m\u00e9dico, situaci\u00f3n de las Isapres, entre otros.\nPor Daniela Z\u00fa\u00f1iga R.\nAnualmente, el Colegio M\u00e9dico de Chile (A.G.) realiza \nuna Asamblea General -m\u00e1xima instancia de partici-\npaci\u00f3n gremial- que re\u00fane a dirigentes de la Orden de \ntodo el pa\u00eds, actividad en la cual se entregan las cuentas del \ntrabajo realizado durante el \u00faltimo a\u00f1o y se debaten temas de \nrelevancia, con el fi  n de tomar defi  niciones como instituci\u00f3n.\nPara descentralizar el trabajo gremial, cada a\u00f1o se escoge \nuna regi\u00f3n distinta para llevar a cabo el encuentro, y se va \nalternando entre la zona norte y sur. Como en 2022 se realiz\u00f3 \nen Chill\u00e1n, en esta ocasi\u00f3n se decidi\u00f3 hacer la actividad en la \ncomuna De San Pedro de Atacama, siendo los anfi  triones los \nrepresentantes del Consejo Regional de Calama (El Loa), lide-\nrados por su Presidente, Dr. Sergio Silva Oporto.\nPara comenzar, el jueves 20 se realiz\u00f3 una rogativa, en la que \nlas y los asamble\u00edstas dieron gracias a la madre tierra y ex-\npresaron su respeto por las tradiciones ancestrales del lugar. Y \ndando inicio formal al encuentro, posteriormente se eligi\u00f3 a la \nmesa de la Asamblea, que qued\u00f3 conformada por el presidente del Colegio M\u00e9dico, Dr. Patricio Meza, y el Secretario Nacional, \nDr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci, ambos por derecho propio, adem\u00e1s \nde la presidenta del Consejo Regional Santiago, Dra. Francisca \nCrispi, en representaci\u00f3n del \u00e1rea metropolitana; el Dr. Sergio \nSilva, presidente del Consejo Regional El Loa, en representa-\nci\u00f3n de la zona norte y como anfi  tri\u00f3n del evento; y la Dra. \nMar\u00eda Jos\u00e9 Puga, presidenta del Consejo Regional Los R\u00edos, \ncomo representante de la zona sur.\nComo es tradicional, se entreg\u00f3 la cuenta del trabajo realiza-\ndo por la Mesa Directiva Nacional, donde el Presidente del \nGremio, Dr. Patricio Meza, destac\u00f3 que \u201cnuestra gesti\u00f3n est\u00e1 \nbasada en la transparencia y la informaci\u00f3n oportuna que pro-\nmueve la participaci\u00f3n de todos en las decisiones de nuestro \ngremio, por ello le hemos dado prioridad al trabajo grupal. \nTambi\u00e9n nos hemos enfocado en la atenci\u00f3n y apoyo a los aso-\nciados, la labor sanitaria con operativos m\u00e9dicos, acercarnos a \nlas bases de los centros de salud\u201d.\nRespecto del balance fi  nanciero del per\u00edodo comprendido \n{37\n VIDA M\u00c9DICA  / ASAMBLEA GENERAL 2023\nentre el 1 de enero de 2022 y el 31 de diciembre de 2022, debi -\ndamente examinado por auditores externos y que fue aproba -\ndo por la unanimidad de los presentes, el tesorero del Colmed, \nDr. Jaime Sep\u00falveda, destac\u00f3 que nuestra instituci\u00f3n posee \nfinanzas sanas. \nAsimismo la presidenta del FSG, Dra. In\u00e9s Guerrero, detall\u00f3 \nc\u00f3mo se ha distribuido la entrega de beneficios de la entidad y \nla Dra. Josefina Huneeus junto al Dr. Sebasti\u00e1n Villarroel, del \nDepartamento de Bienestar del Gremio, dieron a conocer el \n\u201cPrograma de Salud F\u00edsica y Mental: Nos Cuidamos\u201d, basado \nen los pilares de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y gesti\u00f3n de da\u00f1os \nasociados al ejercicio de la profesi\u00f3n.\nContinuando con las cuentas gremiales, la secretaria del direc -\ntorio de Falmed, Dra. Carolina del Castillo, su gerente general, \nFelipe Benavides, y el abogado jefe de la entidad, Juan Carlos \nBello, informaron sobre las actividades desarrolladas por la \nfundaci\u00f3n durante el presente a\u00f1o, tanto a nivel de defensa \nde m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, como instancias de educaci\u00f3n, como \ncharlas, cursos y seminarios. Adem\u00e1s, el secretario general del \nColmed Santiago, Dr. Marcelo Acevedo, dio a conocer la pro -\npuesta sobre la \u201cCreaci\u00f3n Mesa de trabajo para la instituciona -\nlizaci\u00f3n de Operativos M\u00e9dicos\u201d. \nEn un trabajo liderado por la presidenta del Departamento de \nTrabajo M\u00e9dico, Dra. Alicia Fern\u00e1ndez, los asamble\u00edstas abor -\ndaron la tem\u00e1tica sobre \u201cMejoramiento de las condiciones para \nel trabajo m\u00e9dico\u201d. Entre los principales puntos destacados \npor los dirigentes, estuvieron el clima laboral, recuperaci\u00f3n \nde la tuici\u00f3n \u00e9tica, tener las brechas de especialistas claras, \npotenciar el trabajo del Colegio M\u00e9dico para generar una pro -\npuesta de Ley M\u00e9dica \u00danica, mejorar el conocimiento de las \nleyes que rigen el trabajo m\u00e9dico para exigir que se respete, \npotenciar la flexibilidad de las jornadas, mejorar las condicio -\nnes en el sector privado, que se respeten tiempos protegidos \npara la representaci\u00f3n gremial, desarrollo y gesti\u00f3n de las re -\ndes asistenciales y Ley de Incentivo al Retiro. Asimismo, hubo \ncoincidencia en que mejores remuneraciones no resuelven to -\ndos los problemas.\nAdem\u00e1s, el Encargado Experiencia y Atenci\u00f3n al Colegiado, \nNatalio Rabinovich, present\u00f3 el nuevo sistema Customer \nRelationship Management (CRM), herramienta que permitir\u00e1, \nentre otras cosas, realizar trazabilidad total desde que ingresa \nuna solicitud de un afiliado/a hasta la resoluci\u00f3n de la misma; \nsaber los tiempos de respuesta involucrados en los distintos \nprocesos e incorporar al WhatsApp como medio de contacto \ncon las Colegiadas y Colegiados, m\u00e1s efectivo que el env\u00edo de \nmail masivos.\nTambi\u00e9n, se trat\u00f3 el tema de la Gesti\u00f3n Nacional del Recurso \nHumano (RRHH) en el Colegio M\u00e9dico, por parte del presiden -\nte del Colmed Valpara\u00edso, Dr. Ignacio de la Torre, con el fin de \navanzar hacia una estandarizaci\u00f3n a nivel nacional. En esta \nl\u00ednea, se propuso la incorporaci\u00f3n a la estructura de un gestor \ndel recurso humano y de soluciones tecnol\u00f3gicas para la ges -\nti\u00f3n de \u00e9ste; adem\u00e1s del dise\u00f1o y gesti\u00f3n de un organigrama \nacorde con las funciones del Colmed; as\u00ed como la actualizaci\u00f3n del perfil de cargos nacional y luego regional. Tambi\u00e9n definir \ncargos que deben estar presentes en cada regional y buscar es -\ntrategias para que la instituci\u00f3n los incorpore, y por \u00faltimo, di -\nse\u00f1ar un sistema de selecci\u00f3n y retenci\u00f3n del recurso humano.\nOtro tema relevante, donde desde hace meses se requer\u00eda una \npostura consensuada a nivel gremial, tuvo relaci\u00f3n con la Ley \nAdriana. La exposici\u00f3n estuvo a cargo del presidente (s) del \nDepartamento de G\u00e9nero y Salud, Dr. Felipe Gonz\u00e1lez, y la \nSecretaria T\u00e9cnica de UDEGEN, Dra. Gisela Viveros. Tras el \ndebate, los asamble\u00edstas aprobaron la propuesta que plantea \nsolicitar en el marco de la discusi\u00f3n parlamentaria: asegurar \nun financiamiento asociado que garantice mejoras en cuan -\nto a recurso humano e infraestructura; solicitar al Ministerio \nde Salud la elaboraci\u00f3n de una norma t\u00e9cnica que instruya , \nregule y actualice las tem\u00e1ticas cl\u00ednicas del proyecto de ley, \nadem\u00e1s de la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de brecha previo a \nla implementaci\u00f3n de la ley; junto con rechazar el punitivismo \ny la incorporaci\u00f3n de la penalizaci\u00f3n como parte del proyecto.\nIgualmente, la presidenta del Colmed Santiago, Dra. Francisca \nCrispi y el abogado jefe de Falmed, Juan Carlos Bello, ana -\nlizaron el proyecto de ley sobre el uso fraudulento de las li -\ncencias m\u00e9dicas, con el fin de generar una postura gremial \npara enfrentar esta problem\u00e1tica, que causa da\u00f1os financieros \nal sistema, pero tambi\u00e9n a la imagen profesional de las y los \nm\u00e9dicos, por el tratamiento que se le suele dar ante la opini\u00f3n \np\u00fablica.\nMientras tanto, en Asamblea General Extraordinaria, ins -\ntancia donde se abordan las modificaciones estatutarias, se \naprob\u00f3 la propuesta de la comisi\u00f3n compuesta por los doc -\ntores In\u00e9s Guerrero, vicepresidenta Nacional; Iv\u00e1n Mendoza, \nvicepresidente del Regional Santiago; Mar\u00eda Jos\u00e9 Puga, presi -\ndenta del Regional Los R\u00edos; y Juan Pedro Andreu, presidente \ndel Regional Chill\u00e1n, para modernizar el art\u00edculo 6\u00b0 del T\u00edtulo \nTercero de los Estatutos del Colegio M\u00e9dico, que permite deli -\nmitar la p\u00e9rdida de la colegiatura. \n}38 VIDA M\u00c9DICA  /  ASAMBLEA GENERAL 2023\nLOS TEMAS PROTAGONISTAS: AGRESIONES E ISAPRES\nLas agresiones y violencia en salud, adem\u00e1s de ser una pro -\nblem\u00e1tica de constante preocupaci\u00f3n en el gremio, durante los \nd\u00edas de la Asamblea estuvieron en la palestra debido a dos la -\nmentables hechos: un m\u00e9dico EDF de Curacaut\u00edn, que recibi\u00f3 \nimpactos de perdigones en su brazo, durante su traslado en un \nveh\u00edculo municipal durante una ronda rural, y una pediatra \nque fue agredida con golpe de pu\u00f1o en el servicio de Urgencias \ndel Hospital Regional de Concepci\u00f3n.\nAdem\u00e1s de apoyar formalmente las demandas de la \nAgrupaci\u00f3n MGZ de mayores resguardos para sus colegas, \nde forma un\u00e1nime la Asamblea manifest\u00f3 su estado de alerta \nfrente al aumento en las agresiones y violencia en el contexto \nde la atenci\u00f3n en salud.\nTambi\u00e9n, un tema de contingencia a tratar tuvo que ver con \nlos efectos del fallo de la Corte Suprema respecto a las Isapres \ny su impacto en el sistema de salud, el cual fue liderado por \nlos presidentes del Departamento de Medicina Privada, y de \nPol\u00edticas de Salud y Estudios, Dr. C\u00e9sar C\u00e1rcamo y Dr. Cristi\u00e1n \nRebolledo, respectivamente, y un trabajo participativo de las \ny los Asamble\u00edstas, quienes presentaron sus propuestas para \nabordar esta problem\u00e1tica. Entre los principales consensos \nalcanzados estuvo el proteger a pacientes y prestadores de \nsalud, individuales e institucionales, junto con evitar el colap -\nso de los prestadores privados; crear una comisi\u00f3n de trabajo \nque genere una propuesta de soluci\u00f3n para la crisis actual de \nlas ISAPRE, la que deber\u00e1, posteriormente, ser aprobada en el \nsiguiente Consejo nacional; avanzar hacia una reforma del sis -\ntema de salud, que aborde el financiamiento, adem\u00e1s de otros \naspectos como modelo de atenci\u00f3n y gesti\u00f3n, recursos, gasto \npor licencias m\u00e9dicas.\nREUNI\u00d3N CON LA MINISTRA DE SALUD\nMediante un encuentro telem\u00e1tico, los asamble\u00edstas conver -\nsaron con la Ministra de Salud, Dra. Ximena Aguilera, y el \nSubsecretario de Redes Asistenciales de la \u00e9poca, Dr. Fernando \nAraos, con quienes abordaron diversas tem\u00e1ticas sanitarias \ncomo la situaci\u00f3n de las Isapres, agresiones en salud y asigna -\nciones, entre otras materias.Con respecto al tema de seguridad, la autoridad indic\u00f3 que \n\u201csin duda es una prioridad no s\u00f3lo del gobierno, sino que es \nla primera preocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Nos afecta y, parti -\ncularmente, la situaci\u00f3n que se vivi\u00f3 en la Araucan\u00eda. La ver -\ndad es que cada vez vemos m\u00e1s frecuentemente agresiones al \npersonal de salud y nosotros lo tomamos con mucha seriedad. \nDesde que se lleg\u00f3 al gobierno se han estado teniendo mesas \nde seguridad, se ha estado financiando distintos tipos de dis -\npositivos para la atenci\u00f3n primaria, tanto para el tema de las \nagresiones que son en los establecimientos de salud\u201d.\nRespecto a los pagos de asignaciones para especialistas de \nAtenci\u00f3n Primaria que no pertenecen a medicina familiar, un \ncompromiso de varias administraciones que a\u00fan no se concre -\nta, la Ministra Aguilera indic\u00f3 que \u201cnosotros coincidimos en \nque debe haber un reconocimiento hacia los especialistas que \nest\u00e1n en atenci\u00f3n primaria, distintos de los m\u00e9dicos que son \nm\u00e9dicos de familia, y se convers\u00f3 tambi\u00e9n este tema con la \ndirecci\u00f3n del presupuesto. Lo que hemos acordado es que lo \nvamos a incorporar para el tema presupuestario del a\u00f1o que \nviene, porque entendemos que nosotros necesitamos una aten -\nci\u00f3n primaria con mayor capacidad resolutiva y lo planteamos \nincluso como parte de la reforma, especialmente en especiali -\ndades de alta demanda, y ciertamente que eso debe estar refle -\njado en un reconocimiento de la especialidad\u201d.\nFinalmente, sobre la Ley Corta para responder al fallo de la \nCorte Suprema, la secretaria de la cartera de salud explic\u00f3 que \n\u201ccomo Poder Ejecutivo no podemos no cumplir una sentencia \nde la Corte Suprema. Lo que podemos hacer es tratar de mi -\ntigar el impacto de esa sentencia y se ha estado trabajando \ntodos estos meses en ello\u201d.\nEl Presidente del Gremio, Dr. Patricio Meza, agradeci\u00f3 la parti -\ncipaci\u00f3n de las autoridades, aunque lament\u00f3 que no pudiera ser \npresencial. \u201cLa idea es que pronto podamos entonces contar con \nsu presencia en un Consejo Nacional, porque siempre es \u00fatil \nconversar los temas que nos convocan en forma m\u00e1s directa\u201d.\n{39 VIDA M\u00c9DICA  /  ASAMBLEA GENERAL 2023\nAGENDA GREMIAL EN LA REGI\u00d3N\nEn la previa a la Asamblea, nuestro Presidente y la \nVicepresidenta Nacional desarrollaron una intensa agenda en \nAntofagasta y Calama, recorriendo centros de salud y conver -\nsando con colegas para conocer sus necesidades y preocupa -\nciones respecto a distintas contingencias y poder aportar en \nsoluciones desde el Colegio M\u00e9dico.\nEn Antofagasta, en compa\u00f1\u00eda de la presidenta del gremio lo -\ncal, Dra. Pamela Schellman, visitaron el Centro Oncol\u00f3gico \ndel Norte, establecimiento de referencia de la Macrozona \nnorte (Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta, Atacama y \nalgunos casos de Coquimbo) del tratamiento de patolog\u00edas \nOncol\u00f3gicas del adulto. Tambi\u00e9n, estuvieron en el Hospital \nRegional de Antofagasta, donde pudieron conversar con m\u00e9 -\ndicos y m\u00e9dicas del recinto. Desde largo tiempo el Colegio \nM\u00e9dico Regional Antofagasta, ha planteado su preocupaci\u00f3n \ndebido a graves incumplimientos por parte de la empresa a \ncargo de la concesi\u00f3n del establecimiento, relacionados con \nconstantes ca\u00eddas, colapso y lentitud en el sistema inform\u00e1 -\ntico, lo que impacta en la calidad de atenci\u00f3n de los pacien -\ntes y tambi\u00e9n, de manera m\u00e1s reciente, respecto de fallas en \nlos equipos de climatizaci\u00f3n de pabellones, lo que se suma \na una nula fiscalizaci\u00f3n por parte del MOP de estas mate -\nrias. Todo esto, en un contexto de largas listas de espera, para \natenciones y cirug\u00edas y una fuerte exigencia para los equipos \nde salud.\nDurante la jornada, los directivos sostuvieron un almuerzo de trabajo con la directiva local, para luego reunirse con colegas \nde la atenci\u00f3n primaria en el CESFAM Corvallis, ubicado en \nla zona centro sur de la ciudad, y que da atenci\u00f3n a cerca de \n40 mil usuarios y usuarias. Finalmente, culminaron la visita \ncon una reuni\u00f3n con m\u00e9dicas y m\u00e9dicos del sector privado en \nla sede de nuestro COLMED Antofagasta, para conocer sus \nnecesidades y problem\u00e1ticas y abordar la crisis de las Isapres. \nLuego, se trasladaron a Calama, donde junto al presidente del \ngremio local, Dr. Sergio Silva Oporto, visitaron el Hospital Dr. \nCarlos Cisternas y el del Cobre para reunirse con las y los m\u00e9 -\ndicos quienes expusieron sus inquietudes y pudieron conocer \nlas acciones que est\u00e1 llevando a cabo la Directiva Nacional \ndel Gremio, respecto a la contingencia y dificultades que pre -\nsenta el sistema de salud del pa\u00eds. Tambi\u00e9n, estuvieron en el \nCesfam Alemania y en el Cesfam San Pedro de Atacama, para \nconocer sus dependencias y la realidad de los profesionales \nde la Atenci\u00f3n Primaria de Salud y de m\u00e9dicos generales de \nzona que realizan su etapa de destinaci\u00f3n en estos recintos.\nAsimismo, en una reuni\u00f3n de trabajo con la directiva regional \ndel COLMED, se trataron las diversas problem\u00e1ticas que en -\nfrentan en los distintos establecimientos de salud como la len -\ntitud del sistema inform\u00e1tico local (programas de urgencias \ny hospitalizaci\u00f3n), la falta de camas normales, intermedias y \ncuidados intensivos; precariedad en el apoyo de red de cl\u00edni -\ncas y hospitales privados, as\u00ed como los traslados de pacien -\ntes de urgencia desde Tocopilla a especialidades falentes en \nCalama y desde \u00e9sta hacia Antofagasta.}40\nNuevo sistema CRM\nMEJORANDO LOS TIEMPOS DE \nRESPUESTA PARA NUESTROS \nCOLEGIADOS Y COLEGIADAS\nUna importante transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 llevando la Mesa Directiva Nacional en su vinculaci\u00f3n con los m\u00e1s \nde 32 mil afi  liados a lo largo de nuestro pa\u00eds con la implementaci\u00f3n en cada Consejo Regional de un responsable \nque lleve adelante las respuestas al Customer Relationship Management (CRM).\nPor Natalio Rabinovich Vargas\nTrazabilidad. Uniformar procesos y temas sin importar \nel Consejo Regional. Mejorar los tiempos de respuesta \ny, principalmente, poner el foco en el colegiado y sus \nnecesidades, teniendo claro que una buena atenci\u00f3n puede y \ndebe marcar la diferencia. Ese fue el objetivo que se traz\u00f3 la actual Mesa Directiva, pero la irrupci\u00f3n del Coronavirus lle-\nv\u00f3 los esfuerzos a otro foco. Ahora se retom\u00f3 la idea y desde \nprincipio de a\u00f1o se abri\u00f3 un \u00e1rea de atenci\u00f3n al colegiado que \ncomenz\u00f3 a trabajar en 4 ejes bien defi  nidos: 1. Inscripciones; 2. \nMorosidad; 3. Convenios y 4. Implementaci\u00f3n del CRM.\n{41 VIDA M\u00c9DICA  / MODERNIZACI\u00d3N COLMED\n\u00bfQu\u00e9 es el CRM?\nEl Customer Relationship Management es, en simple castella -\nno, la administraci\u00f3n de la relaci\u00f3n con el cliente, en nuestro \ncaso con las y los colegiados, a trav\u00e9s de un sistema tecnol\u00f3 -\ngico. Fue as\u00ed que, viendo la necesidad de estructurar un proce -\nso que permitiera hacer una trazabilidad total del proceso, se \ncomenz\u00f3 con una marcha blanca que tuvo como protagonista \nprincipal a los ejecutivos del Regional Santiago, quienes se \npreocupaban de sus casos; y de la flamante unidad de atenci\u00f3n \nal colegiado, que revisaba y contestaba los requerimientos de \nlos 19 Consejos Regionales restantes que conforman nuestra \nAsociaci\u00f3n Gremial.\nAl respecto el Dr. Patricio Meza, presidente de nuestra Orden, \ncoment\u00f3 que \u201ccreemos que es fundamental utilizar las mejores \nherramientas disponibles para mejorar y fortalecer nuestra \n\u00e1rea de atenci\u00f3n al colegiado, que sea algo a nivel nacional \ny que a trav\u00e9s de esta plataforma tecnol\u00f3gica podamos cono -\ncer y procesar mejor todas las consultas, tener su trazabilidad, \ntiempos de espera y respuesta para su resoluci\u00f3n\u201d.\nLa marcha blanca ha sido paulatina para no caer en errores \ninnecesarios. Despu\u00e9s de instaurar un chat bot en la web del \nColegio M\u00e9dico, se pudo conocer las principales \u00e1reas en que \nlos colegiados buscaban soporte: desde Falmed a los benefi -\ncios del Fondo de Solidaridad Gremial, pasando por convenios, \nobtenci\u00f3n de certificados o recuperaci\u00f3n de claves. Desde me -\ndiados de junio que cada Consejo Regional comenz\u00f3 en forma \npaulatina a tomar los casos vinculados a sus propios colegiados. \nLA VOZ DESDE REGIONES\nUna de las motivaciones principales es que desde Regiones pue -\ndan gestionar de mejor forma las problem\u00e1ticas presentas por \nsus afiliados. En ese sentido la incorporaci\u00f3n de los 20 Consejos \nRegionales al proceso ha sido un desaf\u00edo, pero a la vez una gran \noportunidad para dar mayor cercan\u00eda y celeridad a las necesi -\ndades y respuestas de nuestros colegiados y colegiadas.\nAl respecto la presidenta del Consejo Regional Antofagasta, \nDra. Pamela Schellman espera que el sistema \u201cpermita una comunicaci\u00f3n fluida entre los colegiados y colegiadas con \nnuestra instituci\u00f3n, favoreciendo un acceso expedito a los ser -\nvicios que nos ofrece el Colegio y permitiendo un seguimiento \na los requerimientos que cada persona haya hecho\u201d.\nEl Dr. Meza, en tanto, es claro al decir que \u201cen esta tarea somos \ntodas y todos fundamentales, especialmente trav\u00e9s de nuestros \nConsejos Regionales, ya que nos une el inter\u00e9s com\u00fan de bene -\nficiar a nuestros m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, para robustecer nuestro \nColegio y que pueda ofrecer m\u00e1s y mejores servicios y siga \nsiendo un actor relevante en materia de salud\u201d.\nDesde las zonas m\u00e1s remotas ven en el sistema una posibili -\ndad de \u2018acercar\u2019 al Colmed en su din\u00e1mica diaria. Al respecto, \nel Dr. Claudio Vallejos, presidente del Consejo Regional Ays\u00e9n \ncuenta que \u201ccomo presidente de un Regional que se encuen -\ntra bien alejado, este sistema nos permitir\u00e1 que nuestra gente \npueda obtener respuestas r\u00e1pidas, concretas en los distintos \ntemas que los involucre. Claramente es una muy buen noticia \ny celebramos que el Colegio haya dispuesto un sistema de esta \nnaturaleza, porque van en la direcci\u00f3n correcta, con todos, sin \nimportar la distancia f\u00edsica, a un clic de tener informaci\u00f3n tan \nnecesaria como \u00fatil, desde certificados, saber estado de cuotas, \nFalmed o beneficios del Fondo de Solidaridad\u201d.\nDesde el \u00e1rea de atenci\u00f3n al colegiado del nivel central se en -\ncuentran \u2018motivados\u2019 con el sistema. \u201cClaramente es un desaf\u00edo \nmayor, porque es un cambio cultural radical a la forma en que \nse ven\u00eda trabajando. Hoy necesitamos que todas las consultas \nqueden registradas para poder hacer la trazabilidad, compren -\nder los \u2018dolores\u2019 que pueden haber. De seguro habr\u00e1 temas que \nson transversales, pero sin dudas habr\u00e1 necesidades distintas \nen los Consejos Regionales que podr\u00e1n trabajar en forma di -\nrecta y concreta, sabiendo d\u00f3nde hacer hincapi\u00e9 o qu\u00e9 hacer \npara entregar m\u00e1s y mejor v\u00ednculo con cada uno de los cole -\ngiadas y colegiados a lo largo del pa\u00eds\u201d, se\u00f1alan.\nUna buena atenci\u00f3n, una respuesta en tiempo y forma, o una \nexplicaci\u00f3n concreta respecto a negativa significa mucho \ncuando nuestra raz\u00f3n de ser es estar acompa\u00f1ando a los m\u00e9 -\ndicos y m\u00e9dicas en sus procesos. El desaf\u00edo ya est\u00e1 en marcha.\n\u00bfCONOCES LOS NUEVOS CONVENIOS?\nEl primer semestre de este 2023 ha estado bien movido en el \u00e1rea de los convenios. Muchas empresas se nos han acercado con \ninter\u00e9s en firmar una alianza comercial para que sus marcas puedan ser disfrutadas por los m\u00e1s de 32 mil colegiadas y colegiados \na lo largo de nuestro pa\u00eds.\nDentro de las nuevas empresas con las que ya contamos con convenio se encuentran Mercedes Benz y Peugeot, en el \u00e1rea auto -\nmotriz; Inmobiliarias M\u00f6ller y Coloso; casa de reposo para adultos mayores \u2018Acalis\u2019; \u2018Sus Ra\u00edces\u2019 corretaje de propiedades, con \nuna comisi\u00f3n de s\u00f3lo 1,5%; el restaurante Dominga Bistr\u00f3 en Iquique y Valdivia; o los centros de ski El Colorado y Farellones, en \nla Regi\u00f3n Metropolitana; Monta\u00f1a Pill\u00e1n en Puc\u00f3n y Volc\u00e1n Osorno en Puerto Varas. \nAdem\u00e1s, y al cierre de esta edici\u00f3n, est\u00e1bamos en conversaciones con la l\u00ednea de \u2018Cruceros Norwegian\u2019; con el Instituto Chileno \nBrit\u00e1nico de Cultura para cursos de Ingl\u00e9s; con Examedi para ex\u00e1menes cl\u00ednicos (extracci\u00f3n de sangre y otros), con Bruno Fritsch \nen autom\u00f3viles; o el centro de Ski Corralco en La Araucan\u00eda.\nNuestra Prosecretaria, Dra. Claudia Chartier, enfatiza que \u201cpara nosotros como mesa directiva, es un compromiso fundamental y \nconstante el fortalecer la Unidad de atenci\u00f3n al colegiado; es por esto que en forma permanente se est\u00e1 renovando y actualizando \nnuestros convenios con el fin de entregar m\u00e1s y mejores opciones de beneficios en distintas \u00e1reas como Hoteles, Inmobiliarias, \nViajes y Automotriz, entre otras\u201d.\nAdem\u00e1s, se est\u00e1 gestionando con todos los Consejos Regionales la opci\u00f3n de entregar y vincular a una serie de empresas rele -\nvantes para cada uno de ellos con el fin de que puedan tener m\u00e1s y mejores opciones para sus colegiados.\nEn caso de duda o consulta por favor escribir al correo atencionalcolegiado@colegiomedico.cl}42 VIDAM\u00c9DICA / FONDO DE SOLIDARIDAD GREMIAL\nNos Cuidamos\nEL NUEVO PROGRAMA \nDE SALUD Y BIENESTAR PARA \nNUESTROS COLEGIADOS \nY COLEGIADAS\nA trav\u00e9s de esta iniciativa, nuestro Departamento de Solidaridad Gremial y Bienestar busca generar apoyos \nconcretos y directos a sus asociados y asociadas para mejorar su calidad de vida de manera integral, donde \nla prevenci\u00f3n juega un rol fundamental. Para ello, ya se llev\u00f3 a cabo el Curso Medicina de Estilo de Vida \npara M\u00e9dicos(as): \ufffdCuid\u00e1ndonos para cuidar\ufffd y un ciclo de conversaciones sobre vacunaci\u00f3n, y se contin\u00faa \ntrabajando en m\u00e1s y nuevas medidas.\nPor Patricio Azolas A.\nEn la pasada Asamblea General del Colegio M\u00e9dico \nde Chile realizada en la localidad de San Pedro de \nAtacama, la coordinadora de la comisi\u00f3n de Salud \nMental del Colmed y secretaria del Fondo de Solidaridad \nGremial (FSG) Dra. Josefi  na Huneeus, present\u00f3 ante los \ndirectivos de todo el pa\u00eds, el \u201cPrograma de Salud \nF\u00edsica y Mental\u201d  que busca el bienestar de \nlos colegiados/as en todos los aspec-\ntos sanitarios y que se basa en tres \npilares, como la promoci\u00f3n, pre-\nvenci\u00f3n y gesti\u00f3n de da\u00f1os \nasociado al ejercicio de la pro-\nfesi\u00f3n, el cual ha sido bauti-\nzado como \u201cNos Cuidamos\u201d.\n\u201cEste programa es una ini-\nciativa del Departamento \nde Solidaridad Gremial y \nBienestar, que surge como \nrespuesta a la preocupaci\u00f3n \ny motivaci\u00f3n de m\u00e9dicos y \nm\u00e9dicas provenientes de dis-\ntintos sectores, pero con un ob-\njetivo com\u00fan: contribuir a que el \ntrabajo m\u00e9dico no genere da\u00f1o en \nquienes lo ejercemos y que se identi-\nfi  quen y potencien las oportunidades de \npromover la salud y el bienestar de quienes \ndesempe\u00f1amos esta profesi\u00f3n como una actividad \nprioritaria del Colegio M\u00e9dico para los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u201d, cuen-\nta la Dra. Huneeus. \nLa especialista detalla que este programa busca cambiar el \nparadigma de la forma en que las y los m\u00e9dicos llevan los cui-\ndados de su propia salud, lo que es una paradoja, ya que los \nprofesionales que m\u00e1s conocimiento poseen sobre el tema y enfermedades, tienen muy malos h\u00e1bitos en general. \u201cEl estu-\ndio y ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica entra\u00f1a la exposici\u00f3n a \nentornos laborales diversos, con presencia de m\u00faltiples peli-\ngros y riesgos para la salud, tales como la exposici\u00f3n a agen-\ntes biol\u00f3gicos y qu\u00edmicos; riesgos f\u00edsicos como radiaciones y \nruido; riesgos ergon\u00f3micos y especialmente riesgos \npsicosociales, derivados de sobrecarga labo-\nral, sistemas de turnos, violencia y trabajo \nestresante, entre muchos otros\u201d, relata.\nAgrega que estas exposiciones pue-\nden resultar en una serie de da\u00f1os \nf\u00edsicos, mentales y emocionales \ntales como infecciones, lesiones, \nagotamiento y depresi\u00f3n. \u201cLa \nprobabilidad de que este da\u00f1o \nocurra depender\u00e1 de m\u00faltiples \nfactores, tanto organizaciona-\nles como individuales\u201d, indica la \npsiquiatra.\nCabe destacar que este programa \nse sostiene en tres pilares como la \npromoci\u00f3n de la salud y bienestar\nde m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, el cual se des-\ntaca la capacitaci\u00f3n continua (cursos, \nwebinars, etc.) Luego est\u00e1 como segun-\ndo pilar, la Prevenci\u00f3n de Salud durante la \nvida m\u00e9dica que tiene como objetivo promover e \nimplementar iniciativas que permitan prevenir el da\u00f1o \nasociado a la profesi\u00f3n m\u00e9dica y realizar una adecuada y \noportuna gesti\u00f3n de riesgos laborales en salud. Y por \u00faltimo, \nest\u00e1 la Gesti\u00f3n de da\u00f1o asociado al ejercicio de la profesi\u00f3n \nm\u00e9dica, cuya fi  nalidad es contribuir a mitigar el da\u00f1o asociado \nal ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, incluyendo el  impacto en \ncalidad de vida y desarrollo de enfermedades bajo el alero de \n{43 VIDA M\u00c9DICA  / FONDO DE SOLIDARIDAD GREMIAL\nMEJORAMIENTO DEL BENEFICIO POR MEDICAMENTOS\nEsta es una excelente noticia para nuestros colegiados y colegiadas mayores que quieran hacer uso del Beneficio de medicamen -\ntos para m\u00e9dicos liberados de cuota del Fondo de Solidaridad Gremial del Colegio M\u00e9dico, ya que desde el 1 de mayo, el monto \nm\u00e1ximo de bonificaci\u00f3n, cada 12 meses, se increment\u00f3 de $100.000 a $250.000.-\nAsimismo, cabe recordar que se mantienen los mismos requisitos, es decir, la receta y boleta a nombre del afiliado. \u201cSabemos de \nla precariedad en la que subsisten algunos colegas mayores. El envejecimiento, en muchos casos, viene acompa\u00f1ado de diversas \npatolog\u00edas y gastos en medicamentos, por lo que nos pareci\u00f3 del todo adecuado mejorar este beneficio hacia los m\u00e9dicos(as) \nmayores\u201d, cuenta la presidenta del FSG.\nLa Dra. Guerrero agrega que constantemente se est\u00e1n evaluando los beneficios y c\u00f3mo mejorar esta ayuda de forma permanen -\nte. \u201cLa evaluaci\u00f3n presupuestaria es parte de lo que el directorio del Fondo de Solidaridad Gremial hace peri\u00f3dicamente, para \ndeterminar los beneficios existentes, su impacto y las modificaciones que se necesiten, por lo que esperamos hacer una buen \ndifusi\u00f3n invitando a quienes lo requieran en hacer uso de este beneficio de medicamentos para m\u00e9dicos(as) liberados de cuota \ndel Fondo, particularmente\u201d.\nEl estudio y ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica entra\u00f1a la \nexposici\u00f3n a entornos laborales diversos, con presencia \nde m\u00faltiples peligros y riesgos para la salud\nDra. Josefina Huneeus\nSecretar\u00eda T\u00e9cnica Dpto. Solidaridad y Bienestar GremialLa promoci\u00f3n de estilos de vida saludable impacta \npositivamente a nivel de nuestra salud y la de nuestros \npacientes\nDr. Ignacio M\u00e9ndez\nAsesor T\u00e9cnico Salud Ocupacional COLMEDun Programa integral de adicciones para m\u00e9dicos y m\u00e9dicas; \nMindfulness para manejo del estr\u00e9s y Gesti\u00f3n de impacto del \ntrabajo en turnos y promoci\u00f3n de sue\u00f1o saludable.\nCURSO \u201cCUID\u00c1NDONOS PARA CUIDAR\u201d: GRAN INTER\u00c9S \nPOR UNA MEJOR CALIDAD DE VIDA\nComo parte de la estrategia \u201cNos Cuidamos\u201d, el pasado 1 de \njunio se dio inicio a un curso organizado en conjunto con la \nSociedad Chilena de Medicina del Estilo de Vida (SOCHIMEV) \ncon el objetivo de poder concientizar a las y los m\u00e9dicos en los \nconceptos fundamentales para llevar una buena calidad de vida. \nLa iniciativa tuvo una duraci\u00f3n total de 21 horas, en 9 sesiones, \nmediante la modalidad online a trav\u00e9s de Campus Colmed.\nSi bien, en un inicio se pens\u00f3 en abrir 100 cupos para este \ncurso, se inscribieron m\u00e1s de 600 personas, por lo que el in -\nter\u00e9s super\u00f3 por lejos las expectativas iniciales. Al respecto, \nel Dr. Ignacio M\u00e9ndez, integrante de la comisi\u00f3n de Salud y \nBienestar del Colmed y coordinador de la actividad acad\u00e9mi -\nca, se\u00f1ala que \u201cnos sorprendi\u00f3 la alta convocatoria que tuvo \neste curso, que registr\u00f3 m\u00e1s de 600 colegas inscritos con una \nalta participaci\u00f3n y asistencia a cada una de las clases. Esto \ndemuestra el inter\u00e9s y preocupaci\u00f3n creciente de m\u00e9dicos y \nm\u00e9dicas por conocer c\u00f3mo la promoci\u00f3n de estilos de vida sa -\nludable impacta positivamente a nivel de nuestra salud y la de nuestros pacientes\u201d.\nEste curso consta de nueve m\u00f3dulos donde se abordan tem\u00e1 -\nticas como Generalidades y fundamentos de la Medicina del \nEstilo de Vida (MEV); Fundamentos de la Alimentaci\u00f3n Basada \nen Plantas; Ejercicio como medicina; Importancia de un buen \nh\u00e1bito de sue\u00f1o; Da\u00f1o provocado por consumo de sustancias: \nAlcohol- tabaco- pantallas; Psicolog\u00eda positiva e importancia \nde las conexiones sociales; Manejo del estr\u00e9s: herramientas \npr\u00e1cticas de Mindfulness; Intervenciones de lugares de trabajo \nbasadas en MEV; y de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica, que conlleva la \nelaboraci\u00f3n de un plan de intervenci\u00f3n, que adem\u00e1s es el exa -\nmen final, para aprobar el curso.\nLa presidenta del FSG, Dra. In\u00e9s Guerrero, valora la buena \nacogida que tuvo este curso entre sus colegas y enfatiza que \nla pandemia devel\u00f3 la fragilidad de la salud tanto f\u00edsica como \nmental de los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas \u201cy por eso el directorio defini\u00f3 \nla creaci\u00f3n de algunos beneficios transitorios que permitieran \nayudar parcialmente y en lo econ\u00f3mico a dichas circunstan -\ncias. Sin embargo, sabemos que la pr\u00e1ctica profesional, nos \ndesaf\u00eda no s\u00f3lo en lo t\u00e9cnico, sino tambi\u00e9n en todos los otros \naspectos de la salud f\u00edsica y mental\u201d.  \nLa informaci\u00f3n actualizada sobre las iniciativas del programa, \nmaterial educativo y links de inter\u00e9s, las pueden encontrar en \nla p\u00e1gina web www.colegiomedico.cl/nos-cuidamos\nDr. Jaime Sep\u00falveda Cisternas\nPresidente de Falmed\n}44 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nEn diciembre pr\u00f3ximo se cumplir\u00e1n cuatro a\u00f1os \ndesde la publicaci\u00f3n en el Diario Ofi  cial de la Ley \nN\u00ba 21.188, legislaci\u00f3n que aument\u00f3 las sanciones \npara las personas que agreden a funcionarios p\u00fablicos en el \nejercicio de sus labores. La conocida como \u201cLey Consultorio \nSeguro\u201d, naci\u00f3 en respuesta al aumento epid\u00e9mico de casos \nde agresiones al personal de salud, muchos de ellos m\u00e9dicos \ny m\u00e9dicas a quienes hemos asesorado y defendido como \nv\u00edctimas de agresiones verbales y f\u00edsicas condenables. \nLamentablemente , vemos con preocupaci\u00f3n que esta \nley no ha cumplido uno de sus objetivos planteados, \nque dec\u00eda relaci\u00f3n con disminuir la sensaci\u00f3n de \ninseguridad de nuestros funcionarios. Muy por el \ncontrario, constatamos que el n\u00famero de casos de \nviolencia va en aumento, y los mismos se han normalizado.\u03c0 Amenazas de la judicializaci\u00f3n de la medicina\n\u03c0  La importancia de la Representaci\u00f3n\n\u03c0 La responsabilidad de los hospitales versus los m\u00e9dicos\n\u03c0 Agresiones en los lugares de trabajo \n\u03c0 Retos y desaf\u00edos en la protecci\u00f3n del personal de salud \n\u03c0 Plan de parto \n\u03c0 Consentimiento Informado: \u00bfQu\u00e9 dicen los fallos de la justicia?\n\u03c0 Salud intercultural y normativas\n\u03c0 Cuando el alta m\u00e9dica no comprendida se transforma en demanda\n\u03c0 Falmed responde44\n45\n46\n49\n50\n53\n54\n57\n58\n59CONTENIDOS\nLa representaci\u00f3n es un derecho y un deber que tienen los funcionarios p\u00fablicos para hacer valer ante las autoridades la ilegalidad de una \norden dada por la autoridad.Edici\u00f3n: Amenazas de la judicializaci\u00f3n de la medicina\nAMENAZAS DE LA \nJUDICIALIZACI\u00d3N \nDE LA MEDICINAEn esta edici\u00f3n de Falmed Educa nos pronunciamos ante \nesta problem\u00e1tica y nuestro equipo jur\u00eddico refuerza las \nrecomendaciones y protocolos dirigidos a nuestros afi  liados. \nPero tambi\u00e9n, nos interesa re\ufb02  exionar sobre la relevancia de \nun correcto proceso de entrega de informaci\u00f3n a los pacientes \no consentimiento Informado. Lo entendemos como un \nderecho y no como un simple documento fi  rmado por ellos, y \npor esto analizamos los fallos judiciales y pronunciamientos \nde los tribunales que han hecho menci\u00f3n al consentimiento \ninformado. \u00bfExiste jurisprudencia en esta materia?, \u00bfcu\u00e1les \nson los criterios aplicados por los jueces? y \u00bfc\u00f3mo realizar \nun correcto consentimiento informado?, son algunas de las \npreguntas que respondemos en esta edici\u00f3n de Falmed Educa.\nPor otra parte, estamos conscientes de los riesgos jur\u00eddicos \ndel ejercicio profesional m\u00e9dico que se incrementan ante \nla ausencia de condiciones m\u00ednimas e infraestructura \npara el desarrollo de sus funciones sanitarias. Cuando \nesto ocurre debe traspasarse la responsabilidad a las \nautoridades administrativas, haciendo uso de un derecho: \nla representaci\u00f3n. En esta oportunidad abordamos qu\u00e9 \nhacer en estos casos y entregamos las orientaciones \nlegales para realizar un correcto acto de representaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n analizaremos los escenarios legales que se \nabren ante una denuncia por falta de servicio en una \nprestaci\u00f3n de salud, ahondando en las eventuales \nresponsabilidades de los recintos hospitalarios y los \nm\u00e9dicos.  Adem\u00e1s, nos referimos a la normativa asociada \na la salud intercultural, la responsabilidad m\u00e9dico legal \nde m\u00e9dicos y sanadores, los derechos, respeto por sus \ncreencias y tratamientos para personas pertenecientes \na pueblos ind\u00edgenas, y los avances en salud intercultural.\nEstos y otros contenidos preventivo-educativos son \nparte de esta edici\u00f3n de Falmed Educa que entregamos \na nuestros m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, y que estamos seguros \norientar\u00e1n de mejor forma el ejercicio de la medicina.P\u00e1g. Los funcionarios p\u00fablicos, en general, \nest\u00e1n sujetos a una serie de obligaciones \ncontenidas en el Estatuto Administrativo (ya \nsea municipal o general), entre las cuales \nencontramos, la de obedecer las \u00f3rdenes \nimpartidas por el superior jer\u00e1rquico. Este \ndeber es uno de los principios tradicionales \nde la funci\u00f3n p\u00fablica.Funci\u00f3n p\u00fablica\nContacto \nFalmed\nAnte cualquier \ninquietud, utilizar las \nsiguientes v\u00edas:\n{45 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nPor Andr\u00e9s Palacios, periodista de Falmed / Dise\u00f1o: Carolina Mardones.\nPara hacer un acto de representaci\u00f3n se deben objetivar las falencias utilizando cifras oficiales y dando cuenta espec\u00edfica de lo que \nse tiene, versus lo que se debe tener.LA IMPORTANCIA \nDE LA REPRESENTACI\u00d3N\nEl escenario actual de alta complejidad sanitaria y elevada carga asistencial puede redundar en \nque a m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, del servicio p\u00fablico, se les impartan \u00f3rdenes que por su contenido sean \ncuestionables en cuanto a la idoneidad o capacidad del funcionario o funcionaria para ser cumplida.\n\u00bfQu\u00e9 es?Representaci\u00f3n\nLa representaci\u00f3n es un derecho y \nun deber que tienen los funcionarios \np\u00fablicos para hacer valer ante las \nautoridades la ilegalidad de una orden \ndada por la autoridad.El art\u00edculo 62 del Estatuto \nAdministrativo establece que cuando \nun funcionario estimare una orden como \nilegal, tiene el deber de representarla \npor escrito, existiendo en tal caso el \nderecho para el superior jer\u00e1rquico \nde insistir, tambi\u00e9n por escrito, en la \norden dada. En tal caso, el funcionario \nque represent\u00f3 la orden tiene el deber \nde cumplirla, quedando exento de todo \ntipo de responsabilidad, la que recae \npor entero en el superior jer\u00e1rquico que \nhubiere insistido en la orden.\nSe representa\npor escritoSe debe ver si \nesa orden es \nlegal o noAmbos funcionarios \ndeben enviar copias \nde las comunicaciones \na la jefatura superior \ncorrespondiente, \ndentro de los cinco \nd\u00edas siguientes \ncontados desde la \nfecha de la \u00faltima de \nestas comunicaciones.Se entrega a la \njefatura directa \nque da la orden\nEl superior la \nretira -siempre \ny cuando sea \nilegal- o el \nsuperior la \nsostiene.Si el superior \ninsiste se \ndebe cumplir \nla ordenSe da \nuna orden1 2 3 4 5 6\nT el\u00e9fono: 600 600 0525\nFormulario en www.falmed.cl\nCorreo electr\u00f3nico: das@falmed.clPara hacer un acto \nde representaci\u00f3n \nse deben objetivar \nlas falencias \nutilizando cifras \noficiales y dando \ncuenta espec\u00edfica \nde lo que se tiene, \nversus lo que se \ndebe tener.\u00bfC\u00f3mo \nrealizarla?\nPara realizar este tipo de procedimientos, \nse sugiere contactar a los abogados de \nFalmed, quienes lo asesorar\u00e1n para realizar \nestas representaciones. Asimismo, existe \nun modelo de representaci\u00f3n que puede \ndescargar en www.falmed.cl Asesor\u00eda Falmed}46 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nLa expresi\u00f3n \u201cfalta de servicio\u201d, \nencuentra su origen en el Derecho \nFranc\u00e9s, tal como consta en el propio \nproceso legislativo de la Ley N\u00ba 18.575 Org\u00e1nica \nConstitucional sobre Bases Generales de la Administraci\u00f3n \ndel Estado.\nEl texto de la ley dice lo siguiente: \u201cLos \u00f3rganos de la \nAdministraci\u00f3n ser\u00e1n responsables del da\u00f1o que causen por falta \nde servicio. No obstante, el Estado tendr\u00e1 derecho a repetir en \ncontra del funcionario que hubiere incurrido en falta personal\u201d.De manera similar, la Ley N\u00b0 19.966 de 2004, \nque establece un R\u00e9gimen de Garant\u00edas \nen Salud, instituy\u00f3 un sistema particular \nde responsabilidad por falta de servicio, cuyo \nprecepto central reza: \u201cLos \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del \nEstado en materia sanitaria ser\u00e1n responsables de los da\u00f1os \nque causen a particulares por falta de servicio (art\u00edculo 38, \ninciso 1)\u201d. \nDado lo anterior, la falta de servicio corresponde, en general, a \nuna culpa institucional de los organismos p\u00fablicos. Los facultativos podr\u00edan verse expuestos a una posible repetici\u00f3n de cargos, siempre y cuando exista imprudencia temeraria o dolo. \nPor Patricio Alegre, periodista Falmed.LA RESPONSABILIDAD DE \nLOS HOSPITALES VERSUS \nLOS M\u00c9DICOSAn\u00e1lisis ante una eventual falta de servicio\nLos abogados de Falmed lo asesorar\u00e1n para realizar estas representaciones. Asimismo, existe un modelo de representaci\u00f3n que puede \ndescargar en www.falmed.clJuan Carlos Bello\nAbogado Jefe Nacional Falmed\nMarcelo Bossi\nAbogado Jefe de la Unidad de Corte \nde Falmed\n{47\nVIDA M\u00c9DICA  / FalmedEduca\nAtendida la generalidad de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, no \nes extra\u00f1o que la falta de servicio se conciba en t\u00e9rminos \nabstractos, como incumplimiento de un patr\u00f3n de conducta \nesperable del servicio p\u00fablico. \nPor cierto, su concretizaci\u00f3n depende de los deberes o est\u00e1ndares \nde servicio exigibles de cada tipo de instituci\u00f3n p\u00fablica. \nPor eso, en la medicina p\u00fablica, supone definir los deberes del \nestablecimiento sanitario para con sus usuarios, sea que estos \ndeberes conciernan al aparato administrativo o al desempe\u00f1o \nde su personal, incluidos los profesionales de la salud. \nEn cuanto a estas mismas materias, el abogado jefe de la Unidad \nde Corte de Falmed, Marcelo Bossi , a\u00f1ade que \u201cclaramente la \nresponsabilidad de los hospitales p\u00fablicos es parte de lo que se \nconoce como la responsabilidad del Estado, como consecuencia \ndel actuar de sus \u00f3rganos que provocan da\u00f1o\u201d. \nSeg\u00fan Bossi, el factor de imputaci\u00f3n de la responsabilidad es la \nfalta de servicio, la que se genera cuando el servicio act\u00faa mal, \ntard\u00edamente, o no act\u00faa. \nUna acci\u00f3n de repetici\u00f3n debe entenderse como una facultad \ndel Estado, por ejemplo, un servicio de salud o un hospital, de \nhacer responsable a sus funcionarios o exfuncionarios cuando \nha sido condenado a pagar una indemnizaci\u00f3n o reparar un \nda\u00f1o en ocasi\u00f3n a la conducta de un funcionario.\nEn resumen, la falta de servicio ser\u00eda la responsabilidad \no negligencia del Fisco, o las entidades p\u00fablicas, en el \notorgamiento de una prestaci\u00f3n o servicio p\u00fablico que \nconlleva tres dimensiones: el servicio no se prest\u00f3 debi\u00e9ndose \nhaber otorgado, se prest\u00f3 en forma tard\u00eda o se prest\u00f3 en \nforma defectuosa.   Por eso es que est\u00e1n precisamente \nse\u00f1alados para estos casos los sumarios \nadministrativos, para establecer \nresponsabilidades y eventualmente \nrepetici\u00f3n cuando ha existido \nimprudencia temeraria o dolo\u201d\u201c\n.\nLa expresi\u00f3n \u201cfalta de servicio\u201d, encuentra su origen en el Derecho Franc\u00e9s, tal como consta en el propio proceso \nlegislativo de la Ley 18.575 Org\u00e1nica Constitucional sobre Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado.  Claramente la responsabilidad de los \nhospitales p\u00fablicos es parte de lo que \nse conoce como la responsabilidad del \nEstado, como consecuencia del actuar \nde sus \u00f3rganos que provocan da\u00f1o \u201d\u201c\n.APLICACI\u00d3N  \nEl abogado jefe nacional de Falmed, Juan Carlos Bello , \nexplica que, en materia civil, las responsabilidades van a estar \ndeterminadas, en primer lugar, luego de que el demandante \nestablezca a qui\u00e9n pretenda hacer responsable: el servicio de \nsalud, el m\u00e9dico o ambos. \nEl abogado Bello explica que el afectado puede presentar una \ndemanda, buscando un resarcimiento patrimonial, por falta \nde servicio, tanto contra el hospital, como tambi\u00e9n contra los \nprofesionales de la salud. \n\u201cEn este \u00faltimo caso lo hace de dos formas: solidariamente \n(todos los demandados estar\u00e1n obligados a pagar el total de \nla indemnizaci\u00f3n) y subsidiariamente\u201d, argumenta el abogado \njefe nacional de Falmed.\nPor otra parte, el abogado Marcelo Bossi, menciona que \n\u201clas principales diferencias entre la responsabilidad de los \nhospitales p\u00fablicos versus la responsabilidad m\u00e9dica, apuntan \na qu\u00e9 tipo de responsabilidad se utiliza para cada cual, qu\u00e9 \nestatuto se aplica y el factor de imputaci\u00f3n. Sin embargo, un \nelemento com\u00fan para ambas, es la exigencia de un elemento \nsubjetivo dado por la culpa, el cual es transversal para todo tipo \nde responsabilidad\u201d. \nACCI\u00d3N DE REPETICI\u00d3N POR MATERIAS SANITARIAS \n\u00bfEl servicio est\u00e1 obligado a repetir contra el funcionario \nm\u00e9dico u otro profesional vinculado a esta situaci\u00f3n? Seg\u00fan \nexplica el abogado jefe nacional de Falmed, Juan Carlos Bello, \n\u201cla ley establece que el servicio (hospital) puede repetir contra \nun facultativo, cuando el servicio u hospital ha sido condenado \nen una causa civil, por un hecho cometido con imprudencia \ntemeraria o dolo, no por mera negligencia. En este sentido, el \nFisco est\u00e1 facultado para repetir, pero no obligado a hacerlo\u201d. \nSobre este punto es necesario mencionar las certezas que debe \ntener una acci\u00f3n de repetici\u00f3n en caso de ser esgrimido por un \ncentro asistencial o servicio. }48 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nEn primer lugar, el ejercicio de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n por parte \ndel servicio en contra de sus funcionarios es voluntario. En \nsegundo lugar, el derecho para deducir la acci\u00f3n de repetici\u00f3n \nen contra del funcionario, s\u00f3lo nace si se trata de una falta \npersonal. Hay falta personal cuando un funcionario act\u00faa con \nimprudencia temeraria o dolo. \nComo tercer punto cabe considerar que si la obligaci\u00f3n de \nindemnizar para el Fisco es s\u00f3lo por falta de servicio, no hay \nderecho de reembolso. En cuarto lugar, la falta personal deber\u00e1 \nsiempre ser declarada por una sentencia judicial en el proceso \nen que se conden\u00f3 al Fisco. En quinto lugar, debe existir un \nexamen de viabilidad de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n y, por \u00faltimo, \nel Fisco deber\u00e1 siempre acreditar la falta personal en el juicio \nde repetici\u00f3n. \nLEGISLACI\u00d3N \nCabe consignar que seg\u00fan nuestra legislaci\u00f3n y la experiencia \njur\u00eddica de Falmed, el modelo reproduce el r\u00e9gimen general \nde responsabilidad por falta de servicio, conforme al cual \nel patrimonio estatal asume tanto las culpas atribuibles \ngen\u00e9ricamente al hospital (en cuanto servicio p\u00fablico), como \nvarias de las faltas personales, esto es, culpas individuales de \nlos funcionarios o agentes que laboran en el establecimiento. \nTe\u00f3ricamente, la acci\u00f3n de repetici\u00f3n del Estado contra un \nfuncionario de salud (m\u00e9dico) resulta poco frecuente en \nla pr\u00e1ctica, ya que com\u00fanmente, asume las consecuencias \ndel mal funcionamiento del servicio considerado, como un \ncomplejo organizacional. \nEn diciembre de 2019 comenz\u00f3 a regir la Ley N\u00ba 21.188, \nconocida como Consultorio Seguro, que aument\u00f3 las penas \ncontra quienes realicen agresiones en los recintos sanitarios. \nAs\u00ed, los incentivos est\u00e1n puestos para que los litigantes apunten \nglobalmente a los comportamientos del servicio hospitalario, \nsin detenerse en la identidad precisa del funcionario autor del \nda\u00f1o, ni sus tareas o califi  caciones profesionales. \nC\u00d3MO SE DETERMINA LA FALTA DE SERVICIO\nLa determinaci\u00f3n concreta de la falta de servicio depende de \nlos deberes contextuales del establecimiento sanitario en las \ncircunstancias del da\u00f1o. En otros t\u00e9rminos, para estimar que el \nhospital ha incurrido en falta de servicio es necesario atender \nal tipo de situaci\u00f3n en que acaece el da\u00f1o. Si \u00e9ste ocurre en \nraz\u00f3n del desempe\u00f1o del m\u00e9dico, la determinaci\u00f3n de la falta \nde servicio exigir\u00e1 apreciar los deberes propios del profesional. \nEl factor personal est\u00e1 en el coraz\u00f3n mismo del mecanismo \nde responsabilidad. El organismo estatal responde si \nincurre en falta de servicio pero, adem\u00e1s, puede recuperar \nlas indemnizaciones que hubiere pagado en raz\u00f3n de una \n\u201cfalta personal\u201d  o, trat\u00e1ndose de profesionales de la salud, \n\u201cimprudencia temeraria o dolo\u201d. \nEn el caso de la falta de servicio del hospital el patrimonio \nestatal absorbe tanto las indemnizaciones que se originen en \nEn diciembre de 2019 comenz\u00f3 a regir la Ley N\u00ba 21.188, conocida como Consultorio Seguro, que aument\u00f3 las penas contra quienes \nrealicen agresiones en los recintos sanitarios.La doctrina administrativa respecto a la responsabilidad de \nlos hospitales p\u00fablicos, actuando en su car\u00e1cter de tales, \npor los da\u00f1os ocasionados a sus pacientes, ha evolucionado, \ndistingui\u00e9ndose tres etapas. \nEn una postura inicial nuestra doctrina administrativa, \nacogida por la jurisprudencia, desech\u00f3 la responsabilidad del \nestablecimiento p\u00fablico por el da\u00f1o ocasionado al paciente, \nbas\u00e1ndose para ello en el principio de la soberan\u00eda del Estado. \nEn una segunda etapa se acept\u00f3 la responsabilidad del \nhospital p\u00fablico por los da\u00f1os ocasionados a sus pacientes, \naplicando al efecto normas del derecho com\u00fan, en la especie, \nla responsabilidad extracontractual por culpa in vigilando o in \ncontraendo del art\u00edculo 2320 del C\u00f3digo Civil. Esa soluci\u00f3n \nno era la m\u00e1s adecuada para actos en que el Estado no act\u00faa \ncomo un particular, sino que en el car\u00e1cter de superior debido \na su soberan\u00eda. \nCon posterioridad la doctrina administrativa ha encontrado \napoyo en normas constitucionales, las que unidas a otras leyes \npueden ayudar a determinar el estatuto de la responsabilidad \nadministrativa de los hospitales del Estado. En efecto, el \nactual art\u00edculo 38 inciso 20 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de \nla Rep\u00fablica de Chile dispone que: \"Cualquier persona que sea \nlesionada en sus derechos por la Administraci\u00f3n del Estado, \nde sus organismos o de las municipalidades, podr\u00e1 reclamar \nante los tribunales que determine la ley, sin perjuicio de \nla responsabilidad que pudiere afectar el funcionario que \nhubiere causado el da\u00f1o\".Responsabilidad del hospitaluna falta de servicio como aquellas que surjan de una falta \npersonal, que es una culpa singularizada del m\u00e9dico, revestida \nde cierta gravedad.\nCon todo, tal como dijimos antes, la falta personal rara vez \nes perseguida por la administraci\u00f3n, tanto en general, como \nespec\u00edfi  camente en el \u00e1mbito m\u00e9dico.\nAhora bien, en la falta de servicio ese factor individual suele \ndiluirse, en raz\u00f3n de la multiplicidad de intervinientes en la \ngesti\u00f3n de un servicio p\u00fablico. \nLas instituciones administrativas son organismos complejos, \ncompuestos por varios agentes, medios, materiales apropiados \ny una administraci\u00f3n que gestiona esos distintos recursos y \nsus necesidades. \nPor eso, desde su teorizaci\u00f3n temprana por la doctrina francesa, \nla falta de servicio ha presentado un cierto car\u00e1cter colectivo o \nan\u00f3nimo en que la individualidad de los agentes p\u00fablicos se \nfunde en la gesti\u00f3n p\u00fablica.\u00bfQu\u00e9 hacer frente a una agresi\u00f3n?\n{49 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nAGRESIONES EN LOS \nLUGARES DE TRABAJO\nPor Andr\u00e9s Palacios, periodista Falmed / Dise\u00f1o: Carolina Mardones.\nLa Constituci\u00f3n asegura a todas las personas: El derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica.No deja de llamar la atenci\u00f3n que profesionales de la salud que est\u00e1n en sus puestos de trabajo para colaborar, sean agredidos por quienes \nhan acudido en busca de su ayuda. El problema se complejiza ya que esta lamentable situaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s frecuente. \nPara la organizaci\u00f3n internacional \ndel trabajo, OIT , la violencia en \nel lugar de trabajo \u201cse define \ncomo toda acci\u00f3n, incidente o \ncomportamiento que se aparte de \nlo razonable mediante el cual una \npersona es agredida, amenazada, \nhumillada o lesionada por otra \nen el ejercicio de su actividad \nprofesional o como consecuencia \ndirecta de la misma\u201d. \u00bfQU\u00c9 ES?Existen varios tipos\nSe vincula con la utilizaci\u00f3n intencional de la \nfuerza para provocar da\u00f1os.\nUso intencional del poder para provocar da\u00f1os \npsicol\u00f3gicos o la posibilidad de otros da\u00f1os.\nCualquier conducta de naturaleza sexual, u \notros comportamientos basados en el sexo, \nque afectan la dignidad de las personas en \nel trabajo.Son comportamientos negativos de baja intensidad \n(rudeza, descortes\u00eda) donde la intenci\u00f3n de \ncausar da\u00f1o no es clara y que viola las normas \norganizacionales que posibilitan el mutuo respeto.\nEste tipo de violencia abarca las diversas formas \nde hostigamiento dirigido contra un trabajador \no trabajadora por otras personas de la misma \norganizaci\u00f3n con la que mantienen una relaci\u00f3n \nhorizontal (colegas) o vertical de parte de la \nsupervisi\u00f3n o de la subordinaci\u00f3n.\nEs la ejecutada por el entorno habitual de trabajo, \npor ejemplo, usuarios o clientes. Por su parte, la \nviolencia externa refiere a la que sufre un trabajador \ncon ocasi\u00f3n de su labor (asaltos, robos).\nLa Constituci\u00f3n asegura a todas \nlas personas:\nEl derecho a la vida y a la integridad \nf\u00edsica y  ps\u00edquica de la persona.\nSe proh\u00edbe la aplicaci\u00f3n de todo \napremio ileg\u00edtimo (obligar a una \npersona, sin tener la autoridad,  a \nhacer algo contra su voluntad).Retirarse del lugar.\nActivar -de existir- timbre de emergencia.\nInformar a seguridad del hospital.\nInformar a jefe de servicio o de unidad respectiva.\nReportar la agresi\u00f3n como accidente laboral en \ndocumento ad hoc (Ley  N\u00ba 16.744).\nConsignar el hecho en la ficha cl\u00ednica del paciente.\nEventualmente informar a Carabineros o a la \nfuerza p\u00fablica.El 2019, una encuesta de la \nSubsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n del \nDelito del Ministerio del Interior \nindic\u00f3 que el 65,7% del estamento \nm\u00e9dico ha sido v\u00edctima de agresi\u00f3n \nen la red p\u00fablica.\nEn diciembre de 2019 comenz\u00f3 a \nregir la Ley N\u00ba 21.188, conocida \ncomo Consultorio Seguro, que \naument\u00f3 las penas contra quienes \nrealicen agresiones en los recintos \nsanitarios. Adem\u00e1s, oblig\u00f3 al director \ndel establecimiento a realizar \nuna denuncia en los tribunales \ncompetentes contra la o las personas \nresponsables de dicha agresi\u00f3n.Con esta nueva ley se cre\u00f3 \ntambi\u00e9n el registro oficial de \nagresiones a funcionarios de la \nsalud. Las cifras arrojaron que \nen 2019 se registraron 1.274 \nagresiones. Durante los a\u00f1os \n2020 y 2021 hubo 1.310 y 2.455 \nrespectivamente, cerrando el \n2022 con 3.600 casos.Derecho Constitucional Estamento M\u00e9dicoF\u00edsica\nPsicol\u00f3gica o verbal\nViolencia sexualIncivismo\nInterna\nExterna\nLey Consultorio Seguro Cifras en Aumento1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n\u03c0 No normalizar las agresiones\n\u03c0 Solicitar asesor\u00eda legal\n\u03c0 Fono Falmed: 600 600 0525}50 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nA \ufb01  nes de 2023, se van a cumplir cuatro a\u00f1os de la entrada en vigencia de la Ley N\u00b0 21.188, conocida como \ufffdLey \nConsultorio Seguro\ufffd, que modi\ufb01  ca los cuerpos legales para proteger a las y los funcionarios de los establecimientos \nde salud y establecimientos educacionales, endureciendo las penas a los agresores.A CUATRO A\u00d1OS DE LA LEY \nCONSULTORIO SEGURO: RETOS \nY DESAF\u00cdOS EN LA PROTECCI\u00d3N \nDEL PERSONAL DE SALUD\nPor Gonzalo G\u00e1lvez, periodista Falmed.\nEn diciembre de 2019, se public\u00f3 en el Diario Ofi  cial la \nLey N\u00b0 21.188 \u201cConsultorio Seguro\u201d, con el objetivo \nde entregar mayor protecci\u00f3n y tranquilidad a los \nfuncionarios de la salud, para que pudiesen desarrollar sus \nlabores en un ambiente m\u00e1s tranquilo y resguardado. \nLa primera condena efectiva por hechos sancionados por esta \nley, ocurri\u00f3 casi un a\u00f1o despu\u00e9s de su entrada en vigencia, \nen noviembre de 2020, cuando dos individuos ingresaron \nal SAPU del Centro de Salud Familiar Juan Pablo Segundo \nde Las Compa\u00f1\u00edas, en la ciudad de La Serena, solicitando \nasistencia m\u00e9dica para un tercer acompa\u00f1ante. Estaban \nalterados y la violencia verbal con la que recriminaron a los \nfuncionarios, en el hall del recinto, dio paso a las agresiones \nf\u00edsicas que incluyeron golpes de pie y pu\u00f1os a un auxiliar de \nsalud, una secretaria y un facultativo. \nEn 2019 se registraron 1.274 agresiones. Durante los a\u00f1os 2020 y 2021 hubo 1.310 y 2.455 respectivamente, cerrando el 2022 con 3.600 casos.En ese entonces, todo qued\u00f3 registrado en las c\u00e1maras de \nseguridad del centro de salud. Precisamente, estos videos \nfueron fundamentales como medio de prueba para acreditar \nla culpabilidad de uno de los individuos y su acompa\u00f1ante, \nquienes fueron sentenciados a penas efectivas de 4 a\u00f1os y 10 \nmeses de presidio en grado m\u00e1ximo, y 541 d\u00edas de presidio en \nsu grado medio, respectivamente.\nTranscurrido ese primer caso, a fi  nes del a\u00f1o 2021, comenz\u00f3 \nun alarmante aumento en los casos de agresiones notifi  cadas \nen el sector de salud p\u00fablica, seg\u00fan el Segundo Informe de \nViolencia Externa en la Red Asistencial, elaborado por la \nSubsecretar\u00eda de Redes Asistenciales, y que fue solicitado por \nFalmed v\u00eda Transparencia. Entre enero y diciembre de 2021, \nse notifi  caron 2.343 agresiones al personal de salud, 83 veces \nm\u00e1s que el a\u00f1o anterior. Valentina Araneda  \nAbogada de la Unidad de Asesor\u00eda Legal \nen Otras Materias de Falmed\nDr. Patricio Meza  \nPresidente del Colegio M\u00e9dico \nde Chile\n{51\nVIDA M\u00c9DICA  / FalmedEduca\nRespecto  a su efectividad, la abogada agrega, \u201cpreventivamente \nhabilita a los establecimientos de salud y a sus funcionarios a requerir \nmecanismos de seguridad, tales como: impedir el acceso a las personas \nque porten armas o artefactos incendiarios, habilitando el uso de \ndispositivos de detecci\u00f3n de metales, solicitar el auxilio de la fuerza \np\u00fablica y lo m\u00e1s relevante, es que entrega mecanismos de defensa \njur\u00eddica para los mismos, tal como lo indica el art\u00edculo 35 y 35 Bis de la \nLey N\u00b020.584 sobre \u201cDerechos y Deberes de los Pacientes\u201d. En cuanto \na la pr\u00e1ctica de nuestros tribunales, tiene total aplicaci\u00f3n y existen \nsendas condenas a quienes amenazan y agreden a funcionarios de un \nestablecimiento de salud\u201d.\n\u00bfVALE LA PENA DENUNCIAR?\nLa Ley N\u00b0 21.188 endurece las penas a los agresores. Por ejemplo, \nsi debido a las lesiones la v\u00edctima queda con da\u00f1o severo y sufre \nconsecuencias como p\u00e9rdida de autonom\u00eda, el imputado puede ser \ncondenado a penas que llegan al presidio mayor en su grado medio, es \ndecir, de 10 a\u00f1os y un d\u00eda a 15 a\u00f1os. En el caso que el afectado o afectada \npor ese ataque presente enfermedad o incapacidad para realizar sus \nlabores profesionales por 30 d\u00edas, la penalidad que arriesga el agresor \npuede ser presidio menor en grado medio a m\u00e1ximo, es decir, de 541 \nd\u00edas a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel. Si las lesiones son leves y no causan da\u00f1os, \npuede ser multado con servicios a la comunidad.\nLa Ley Consultorio Seguro tambi\u00e9n incluy\u00f3 una modificaci\u00f3n en el \nC\u00f3digo Penal, que en el art\u00edculo 175 letra f establece la obligaci\u00f3n de \ndenuncia por parte de los jefes de establecimientos de salud p\u00fablicos \ny privados, que conozcan delitos contra profesionales y funcionarios \nde esos recintos, causados en el interior del mismo o mientras los \nfuncionarios ejercen sus labores. Esta denuncia debe ser comunicada \nal Ministerio P\u00fablico, Carabineros o Polic\u00eda de Investigaciones, en un \nplazo de 24 horas luego de conocido el hecho. Frente a esta modificaci\u00f3n \nsurge la duda en cuanto a si los funcionarios o funcionarias afectadas \nconsideran la denuncia como una herramienta eficaz, o si la evitan por \ntemor a sus agresores.\nEn diciembre de 2019, se public\u00f3 en el Diario Oficial la Ley N\u00ba 21.188 \u201cConsultorio Seguro\u201d, con el objetivo de entregar mayor protecci\u00f3n y \ntranquilidad a los funcionarios de la salud, para que pudiesen desarrollar sus labores en un ambiente m\u00e1s tranquilo y resguardado.En este sentido, respecto a la efectividad que ha tenido la Ley Consultorio \nSeguro transcurrido este tiempo, el Dr. Patricio Meza, presidente de \nColegio M\u00e9dico , se\u00f1ala, \u201clas agresiones han ido aumentando, tanto \nen severidad como en cantidad, y cuando uno habla con los equipos \nde salud, hay situaciones que lamentablemente se han normalizado, \ncomo gritos, empujones, amenazas de distinta \u00edndole. Por lo tanto, \ncreemos que la ley no ha cumplido el objetivo que ten\u00eda, que era, por \nun lado, disminuir la sensaci\u00f3n de inseguridad de los funcionarios de \nla salud, y por otro, disminuir el n\u00famero de agresiones\u201d.\n   En Falmed contamos con un instructivo \nque ponemos a disposici\u00f3n de quien \nlo requiera, y que sirve como gu\u00eda \nreferencial para la elaboraci\u00f3n de \nprotocolos para los casos de agresiones \nen los establecimientos de salud \u201d\u201c\n.\nSeg\u00fan  la abogada Falmed de la Unidad de Asesor\u00eda Legal en Otras \nMaterias, Valentina Araneda , lo primero que se debe tener a la vista \nes que la Ley de Consultorio Seguro, modifica diversos cuerpos \nnormativos, entre los cuales se encuentran el C\u00f3digo Penal, el C\u00f3digo \nProcesal Penal y la Ley de Derechos y Deberes. Al ser ley vigente, \ntiene plena aplicaci\u00f3n en procesos penales y administrativos. Por \nejemplo, establece el deber de denuncia de los establecimientos de \nsalud y sanciona penal y administrativamente la inobservancia del \nmismo. Lo mismo ocurre en aquellos hechos que revisten el car\u00e1cter \nde delito y agrava las penas de los delitos de amenazas y lesiones en \nlos que las v\u00edctimas sean funcionarios de establecimientos de salud, \np\u00fablicos o privados.   Esta herramienta no ha sido suficientemente \nutilizada, y probablemente se debe a varios \nfactores. Sin embargo, uno de los principales, \nes que nosotros como Colegio M\u00e9dico \npodamos demostrar que, el hecho de hacer \nlas denuncias correspondientes, tendr\u00e1 un \nefecto dirigido a prevenir nuevas agresiones, \ntanto a ellos mismos como al resto de los \nequipos de salud \u201d\u201c\n.Rodrigo Araneda\nAbogado Jefe Zonal Norte Grande \nFalmed\n}52\nVIDA M\u00c9DICA  / FalmedEduca\nSeg\u00fan el abogado Falmed Antofagasta y jefe zonal Norte Grande, \nRodrigo Araneda , \u201clo primero que debemos se\u00f1alar es que la \ndenuncia de las personas afectadas por situaciones de violencia, es \nuna herramienta eficaz. Sin perjuicio de ello, reconocemos que \nexisten determinados factores que conlleva a que estos hechos \ndelictuales finalmente no se denuncien, principalmente \nasociados a una revictimizaci\u00f3n por parte de los afectados, \no al temor de que, al efectuarla, pudiesen existir represalias \npor parte de los victimarios. Sin embargo, hacemos el \nllamado a que este tipo de situaciones sean denunciadas para \nlograr la activaci\u00f3n de todos los protocolos que actualmente \nestablece la ley, y desde el punto de vista legal, lograr penas \nejemplificadoras para los victimarios y as\u00ed poder obtener \nuna real visibilizaci\u00f3n de las agresiones contra el personal \nde salud\u201d.un efecto dirigido a prevenir nuevas agresiones, tanto a ellos \nmismos como al resto de los equipos de salud. Por lo tanto, \ncreemos que la oportunidad y, sobre todo, la reacci\u00f3n que \ndeben tener las autoridades de salud, son fundamentales \npara que esta estrategia tenga m\u00e1s pr estigio, y pueda ser m\u00e1s \nutilizada por el personal de salud\u201d. \nEl Dr. Meza agrega que \u201cColegio M\u00e9dico ha solicitado en la \nmesa de agresi\u00f3n que dirige el subsecretario del interior y la \nministra de salud, que se establezca dentro de los compromisos \nde gesti\u00f3n de los directores de servicio y centros de salud, c\u00f3mo \nmanejan y disminuyen las agresiones, c\u00f3mo logran buenos \nresultados en caso de agresiones y las sanciones respectivas\u201d.\nRECOMENDACIONES  DE FALMED EN CASO DE SER \nV\u00cdCTIMA DE UNA AGRESI\u00d3N\nEl abogado Rodrigo Araneda explica que la primera \nrecomendaci\u00f3n para que este tipo de hechos delictuales \nno queden impunes, es informar al director del recinto de \nsalud para que se puedan implementar medidas de car\u00e1cter \nadministrativo en resguardo de los funcionarios, como, por \nejemplo, el alta disciplinaria que se encuentra regulada en el \nart\u00edculo 35 de la Ley N\u00b0 20.584.\n\u201cAhora  bien, conjuntamente con esta informaci\u00f3n, la \nrecomendaci\u00f3n es que se contacten con Falmed para que el \nequipo jur\u00eddico estudie la situaci\u00f3n y presente las querellas \ncorrespondientes, ya sea por amenazas o lesiones ante \nnuestros Tribunales de Garant\u00eda\u201d, explica el abogado Araneda.\nPor su parte, la abogada Valentina Araneda se\u00f1ala que, ante \ntodo, se deben prevenir las causas que llevan a una agresi\u00f3n, \nmanteniendo una buena comunicaci\u00f3n o relaci\u00f3n m\u00e9dico \npaciente, dando informaci\u00f3n oportuna a estos \u00faltimos, \nmejorar las condiciones de trabajo y lo m\u00e1s importante, \nmantener el apoyo entre el equipo y con las autoridades de \nlos establecimientos.\n\u201cEn Falmed contamos con un instructivo que ponemos a \ndisposici\u00f3n de quien lo requiera, y que sirve como gu\u00eda \nreferencial para la elaboraci\u00f3n de protocolos para los \ncasos de agresiones en los establecimientos de salud\u201d, \ndestaca la abogada.\nCabe recordar que la Ley Consultorio Seguro, pronta a cumplir \ncuatro a\u00f1os de vigencia, fue propuesta, promovida y redactada \nconjuntamente por Colmed y Falmed.  Con el prop\u00f3sito de \neducar y prevenir las agresiones al personal sanitario, nuestra \nFundaci\u00f3n ha realizado, a lo largo del pa\u00eds, m\u00faltiples charlas \nsobre el marco jur\u00eddico y protocolos de acci\u00f3n en caso de la \nocurrencia de estos hechos. \n\u201cNuestra recomendaci\u00f3n es jam\u00e1s responder ante una agresi\u00f3n, \nya sea f\u00edsica o verbal. Y lo m\u00e1s importante, reportar a las \nautoridades de los establecimientos quienes, en cumplimiento \nde sus deberes, se encuentran obligados a denunciar y, \neventualmente, ejercer las acciones correspondientes\u201d, \nse\u00f1alan los abogados de Falmed.\nLa primera condena efectiva por hechos sancionados por la Ley N\u00ba 21.188, ocurri\u00f3 en noviembre de 2020.Por su parte, el presidente de Colmed, Dr. Patricio Meza , \ncomenta, \u201cHasta el momento creemos que esta herramienta \nno ha sido lo suficientemente utilizada, y probablemente se \ndebe a varios factores. Sin embargo, uno de los principales, \nes que nosotros como Colegio M\u00e9dico podamos demostrar \nque, el hecho de hacer las denuncias correspondientes, tendr\u00e1     Hacemos el llamado a que este tipo \nde situaciones sean denunciadas \npara lograr la activaci\u00f3n de todos \nlos protocolos que actualmente \nestablece la ley, y desde el punto \nde vista legal, lograr penas \nejemplificadoras para los victimarios \ny as\u00ed poder obtener una real  \nvisibilizaci\u00f3n de las agresiones \ncontra el personal de salud \u201d\u201c\n.Dr. Hugo Maldonado\nJefe Unidad Alto Riesgo Obst\u00e9trico. \nHospital de La Serena\n{53 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nEl especialista de\ufb01  ne el concepto \ufffdPlan de parto\ufffd, dilucida su obligatoriedad y explica el rol de los entes involucrados.\u201cSE TIENEN QUE FACILITAR LAS \nCONDICIONES \u00d3PTIMAS PARA \nQUE EL PLAN DE PARTO SEA \nSATISFACTORIO\u201dDr. Hugo Maldonado, Gineco-Obstetra:\nPor Andr\u00e9s Palacios, periodista Falmed.\nEl a\u00f1o 2014, espec\u00edfi  camente el 23 de septiembre, en el marco \ndel trabajo sobre el Programa de Reproducci\u00f3n Humana, \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, se pronunci\u00f3 \nacerca de la violencia obst\u00e9trica que sufren algunas mujeres al \nmomento de dar a luz, hecho constatado por varias denuncias \nrealizadas a nivel mundial.\nEsta declaraci\u00f3n se\u00f1alaba que \"todas las mujeres tienen derecho \na recibir el m\u00e1s alto nivel de cuidados en salud, que incluye el \nderecho a una atenci\u00f3n digna y respetuosa en el embarazo y en el \nparto, y el derecho a no sufrir violencia ni discriminaci\u00f3n\u201d.\nEl objetivo de esto fue, aparte de visibilizar el maltrato y falta de \natenci\u00f3n respetuosa en algunos partos que fueron denunciados, \npromover la investigaci\u00f3n y la implantaci\u00f3n de pol\u00edticas de control \nde calidad en los diferentes centros de salud.\nEn este sentido, cobra relevancia el denominado \u201cPlan de \nparto\u201d, que se refi  ere a un documento donde, junto a una pareja \no acompa\u00f1ante signifi  cativo, la gestante podr\u00e1 expresar sus \npreferencias, necesidades y deseos particulares para el momento \ndel nacimiento del beb\u00e9. \u00bfQu\u00e9 se entiende por Plan de Parto?\nEn concreto, se refi  ere a una cl\u00e1usula de atenci\u00f3n, \nconsensuada, en la que se analizan los requerimientos de los \npadres del beb\u00e9, junto con el equipo m\u00e9dico, con el af\u00e1n de \nobtener las condiciones ideales para que se reciba al beb\u00e9 en \nun centro asistencial.\n\u00bfEsto denota una obligatoriedad para el m\u00e9dico o para el \nequipo m\u00e9dico? \nDesde el punto de vista de las pautas ministeriales, existe toda \nuna orientaci\u00f3n a proporcionar las mejores condiciones en los \nservicios p\u00fablicos y privados para resguardar la integridad de la \npaciente en t\u00e9rminos de riesgo. No  es una obligatoriedad, pero \nest\u00e1 normado. Se tienen que facilitar las condiciones \u00f3ptimas \npara que el Plan de parto sea satisfactorio y que todos queden \nconformes con la atenci\u00f3n, tanto desde el punto de vista del \nequipo como tambi\u00e9n de las pacientes. No siendo obligatorio, \nya est\u00e1 incorporado dentro del sistema formativo y asistencial \nque eso tiene que ser as\u00ed.\nEn este sentido, \u00bfCu\u00e1l es, espec\u00edfi  camente, la participaci\u00f3n de \nlos m\u00e9dicos en este proceso?\nTodas las parejas tienen una construcci\u00f3n, que va desde un \npunto de vista cultural hasta el punto de vista t\u00e9cnico, de las \nexpectativas del nacimiento de un hijo o hija. Entonces, hay \ninquietudes que son bastante reales de lo que uno puede ofrecer. \nEn t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, el equipo m\u00e9dico es el responsable \nde que se vigilen todos los momentos en que eventualmente \npuedan surgir incidencias que pongan en riesgo tanto la salud \nde la madre como del reci\u00e9n nacido.\n\u00bfQu\u00e9 recomendaciones son fundamentales para el equipo que \nacompa\u00f1a a la gestante? \nLa preparaci\u00f3n es fundamental en t\u00e9rminos de tener todas las \nherramientas del proceso de la mejor forma posible. Entonces \ntiene que haber una buena comunicaci\u00f3n, sobre todo en \nrelaci\u00f3n a las expectativas y lo que le puedes ofrecer en \nt\u00e9rmino de las condiciones de infraestructura, que tambi\u00e9n se \ncuente con un lugar acorde donde se vaya a atender el parto.\nSeg\u00fan el Segundo Informe de Violencia Externa en la Red Asistencial, elaborado por la Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales. Entre \nenero y diciembre de 2021, se notificaron 2.343 agresiones al personal de salud, 83 veces m\u00e1s que el a\u00f1o anterior.El Dr. Hugo Maldonado es m\u00e9dico cirujano de la Universidad \nde Chile, con especialidad en Ginecolog\u00eda y Obstetricia en la \nUniversidad de Santiago de Chile y sub especialista en medicina \nMaterno Fetal de la Universidad de Chile. Actualmente se \ndesempe\u00f1a como Jefe de la Unidad de Alto Riesgo Obst\u00e9trico \ndel Hospital de La Serena y Gineco-Obstetra en la Cl\u00ednica Elqui \nRed Salud, adem\u00e1s de ser miembro de la Sociedad Chilena de \nObstetricia y Ginecolog\u00eda, SOCHOG. En esta entrevista explica en \ndetalle las implicancias e importancia del \u201cPlan de parto\u201d.}54 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nJunto con destacar la importancia de entender este derecho del paciente como un proceso \ncomunicativo, oral y escrito; el equipo jur\u00eddico de Falmed ahonda en la mirada reciente de los \ntribunales y en las resoluciones por incumplimiento del deber de informar.Consentimiento \nINFORMADO: \u00bfQU\u00c9 DICEN \nLOS FALLOS DE LA JUSTICIA?Jurisprudencia en Chile:\nPor Paulo Mu\u00f1oz, periodista Falmed.\nNo es primera vez que en Falmed Educa hemos relevado \nla importancia del consentimiento informado en el \ncorrecto ejercicio de la medicina. Nuestros abogados y \nabogadas, m\u00e9dicos especialistas, directivos gremiales y distintas \nautoridades, han enfatizado que un paciente al momento de \nconsentir un procedimiento quir\u00fargico o terapia, no solo cumple \nel ritual de fi  rmar un formulario legal: en este acto ejerce un \nderecho consagrado en la Ley N\u00ba 20.584.\nEstas voces han recalcado que es err\u00f3neo entender el \nconsentimiento como un simple documento visado por el o \nla paciente. La doctrina dice que el consentimiento informado \nes un proceso, din\u00e1mico, oral, escrito y que, fi  nalmente, es la \nrepresentaci\u00f3n de la buena relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. \n\u201cTodas las mujeres tienen derecho a recibir el m\u00e1s alto nivel de cuidados en salud, que incluye el derecho a una atenci\u00f3n digna y respetuosa \nen el embarazo y en el parto, y el derecho a no sufrir violencia ni discriminaci\u00f3n\u201d.La triada: informar, comprender y analizar, representa las tres \ncondiciones a satisfacer en este proceso comunicativo.\n\u201cLos m\u00e9dicos deben suministrar informaci\u00f3n, los pacientes deben \nentenderla y ser capaces de analizarla cr\u00edticamente\u201d, destaca el \nDoctor en Derecho de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y \nacad\u00e9mico de la Universidad Diego Portales, I\u00f1igo de la Maza \nGazmuri, en el art\u00edculo \u201cConsentimiento informado, un poco de \nrealismo\u201d.\nAhora,  la invitaci\u00f3n es a preguntarnos si en Chile existe \njurisprudencia y pronunciamientos uniformes de la Justicia sobre \nconsentimiento informado, si los tribunales o jueces est\u00e1n dando \nmayor relevancia a este acto comunicativo en sus deliberaciones, \ny cu\u00e1l es la mirada del equipo jur\u00eddico de Falmed al enfrentarse \na casos en que el paciente descarta haber consentido un \nprocedimiento m\u00e9dico al que fue sometido.Mar\u00eda Filipa M\u00e9ndez\nAbogada Falmed\n{55\nVIDA M\u00c9DICA  / FalmedEduca\nPRONUNCIAMIENTO DE LOS TRIBUNALES\nSi centramos el an\u00e1lisis del consentimiento informado como \ninstrumento jur\u00eddico, podemos remitirnos al pronunciamiento \nque tuvo la Corte Suprema, en 2020, respecto de una demanda de \nindemnizaci\u00f3n presentada contra un recinto de salud, en que la \ndemandante sufri\u00f3 lesiones en una cirug\u00eda reconstructiva y, \njustamente, esgrimi\u00f3 que no fue informada de los riesgos de \nla intervenci\u00f3n.\nEn esa oportunidad, el m\u00e1ximo tribunal mantuvo lo resuelto por \nla Corte de Apelaciones que vio el caso, determinando que, si \nbien no hubo  \u201cuna negligencia y una falta a la Lex Artis\u201d, qued\u00f3 \nestablecida la falta de servicio al no informar el riesgo a la paciente \n\u201cen forma oportuna y comprensible\u201d. \nLa abogada de Falmed, Mar\u00eda Filipa M\u00e9ndez , precisa que no existe \njurisprudencia abundante sobre consentimiento informado debido \na que la discusi\u00f3n jur\u00eddica, mayormente, se centra en si hubo o \nno infracci\u00f3n a la Lex Artis. No obstante, existen resoluciones, \nprincipalmente en sede civil, en donde los jueces o Cortes han \ndeterminado de forma reciente y novedosa, que  la infracci\u00f3n al \ndeber de informaci\u00f3n configura lo que se entiende como \u201cp\u00e9rdida \nde oportunidad\u201d.\n\u201cCuando  no hay consentimiento informado, es decir cuando no \nse ha dado cumplimiento al deber de informar, se entiende que \nel paciente ha perdido la oportunidad de elegir libremente si \nsometerse o no a este procedimiento m\u00e9dico en espec\u00edfico, y esto \nes una novedad para nosotros porque implica una nueva partida \nde da\u00f1os indemnizable\u201d, dice la abogada M\u00e9ndez.\nEn este punto, explica que \u201ces importante mencionar que la \njurisprudencia reciente tiende a tratar de forma independiente \nla infracci\u00f3n al deber de informaci\u00f3n con la supuesta negligencia \nm\u00e9dica, lo que significa que, incluso en algunos casos en que \nse ha dado \u00edntegro cumplimiento a la Lex Artis, el m\u00e9dico es \nigualmente sancionado por el solo hecho de haber incumplido el \ndeber de informaci\u00f3n\u201d.\nDe acuerdo al equipo jur\u00eddico de Falmed, otro elemento relevado \nen fallos recientes de los tribunales y Cortes, es que la existencia \nde un documento de consentimiento informado firmado por el \npaciente, no implica en s\u00ed mismo exoneraci\u00f3n de responsabilidad \ndel m\u00e9dico.\nLa profesional de la Fundaci\u00f3n ejemplifica lo antes mencionado, \nse\u00f1alando que un formulario gen\u00e9rico de consentimiento pudiera \nser deficiente y no cumplir\u00eda con el deber de informaci\u00f3n cuando \ncontiene pocos antecedentes pese a estar firmado por el paciente.\n\u201cHa sido se\u00f1alado en forma muy reiterada en distintas resoluciones \nde nuestros tribunales, que no todo protocolo de consentimiento \ninformado basta para exculpar al m\u00e9dico, ya que \u00e9ste debe ser \ncompletado de tal forma que el paciente adquiera la informaci\u00f3n \nde forma suficiente para tomar una decisi\u00f3n informada. En todo \ncaso, a\u00fan siendo completo, el documento de consentimiento \nno garantiza que el m\u00e9dico no ser\u00e1 sancionado\u201d, menciona la \nabogada de Falmed.\nLa Dra. Gladys, B\u00f3rquez, presidenta del Departamento de \u00c9tica \ndel Colegio M\u00e9dico , entrega una mirada desde la bio\u00e9tica sobre \nla forma correcta de comprender el consentimiento informado. Partiendo de la base de que la Ley N\u00ba 20.584 reconoce la \nautonom\u00eda de los pacientes en la toma de decisiones, la doctora \nreleva este proceso como eminentemente verbal y que siempre \ndebe quedar registrado en la ficha cl\u00ednica.\nAgrega  que \u201cel formulario ser\u00eda un apoyo, pero lo importante es \nque el consentimiento informado sea verbal, y cada encuentro \ncl\u00ednico siempre debe estar registrado en la ficha cl\u00ednica si uno \nquiere hablar de una buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica hoy d\u00eda\u201d. \nSobre  este punto, menciona que los profesionales m\u00e9dicos deben \ntener presente que la relaci\u00f3n paternalista con el paciente qued\u00f3 \natr\u00e1s, y hoy se espera que, en el encuentro cl\u00ednico entre el paciente \ny el m\u00e9dico, exista la voluntad y un di\u00e1logo en el que se entregue \ninformaci\u00f3n, y en que ambos conversen para llegar al final a tomar \nuna decisi\u00f3n de com\u00fan acuerdo.\n Cuando no hay consentimiento \ninformado, es decir cuando no se ha \ndado cumplimiento al deber de informar, \nse entiende que el paciente ha perdido \nla oportunidad de elegir libremente si \nsometerse o no a este procedimiento \nm\u00e9dico en espec\u00edfico \u201d\u201c\n.\nEl denominado \u201cPlan de parto\u201d, se refiere a un documento donde junto a una pareja o acompa\u00f1ante significativo, la gestante podr\u00e1 expresar \nsus preferencias, necesidades y deseos particulares para el momento del nacimiento del beb\u00e9.En este escenario, la recomendaci\u00f3n del equipo jur\u00eddico de \nFalmed, es que, ya sea en una atenci\u00f3n presencial o telem\u00e1tica, \n\u201cel consentimiento debe ser considerado como un proceso, no \nsolamente como un documento, por lo tanto, se debe otorgar \ninformaci\u00f3n clara, de forma oportuna y comprensible, y siempre es \nrecomendable acompa\u00f1ar al proceso de consentimiento informado, \ndocumentaci\u00f3n escrita que acredite que se ha dado cumplimiento\u201d.\nClave,  en cuanto al contenido de este acto comunicativo, es \nconsiderar lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 10 de la Ley N\u00ba 20.584, \nque establece que toda persona tiene derecho a ser informada \nen forma oportuna y comprensible acerca del estado de su \nsalud, del diagn\u00f3stico de su enfermedad, de las alternativas \nde tratamiento y de los riesgos que ellos puedan presentar, lo \nque implica el pron\u00f3stico esperado, el proceso post operatorio \ncuando procede y, considerando la edad del paciente, su \ncondici\u00f3n personal y emocional.\n\u201cPara dar por cumplido el deber de informaci\u00f3n, el consentimiento \ninformado debe tener al menos el estado de salud y diagn\u00f3stico del \npaciente, el detalle del tratamiento en t\u00e9rminos sencillos, cu\u00e1les son \nlas alternativas de tratamiento, cu\u00e1les son los riesgos y tambi\u00e9n la \nposibilidad de retractaci\u00f3n\u201d, agrega la abogada M\u00e9ndez.Dra. Gladys B\u00f3rquez \nPresidenta del Departamento \nde \u00c9tica del Colegio M\u00e9dico\nFuente: Ley N\u00ba 20.584.\n}56 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\n\u00bfConsentimiento INSTITUCIONAL INSUFICIENTE?\nLa presidenta del Departamento de \u00c9tica del Colegio M\u00e9dico \nexplica que, en caso de que un profesional m\u00e9dico o equipo de \nservicio considere insufi  ciente el formulario de consentimiento \nsuministrado por la instituci\u00f3n de salud en que ejerce funciones, \ndebe tener presente que, en las organizaciones, en general, existen \ncomit\u00e9s de \u00e9tica con los que se puede canalizar la necesidad de \ndisponer de un documento con mayor informaci\u00f3n. \nLa abogada Mar\u00eda Filipa M\u00e9ndez menciona que lo importante \nes que el foco de este proceso debe estar en la calidad de la \ncomunicaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, y agrega que \u201ctodo lo que ocurra \nen esta relaci\u00f3n tiene que constar en la fi  cha cl\u00ednica, incluso se \npueden hacer anotaciones fuera del documento propiamente \ntal, pero lo importante, para efectos probatorios es que quede \ntodo registrado\u201d. \nPor otra parte, la presidenta del Departamento de \u00c9tica del Colegio \nM\u00e9dico, realiza un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la mirada que existe en algunos \ncolegas respecto de lo que debe ser el consentimiento informado, e \nincluso menciona que puede ser visto como un mero tr\u00e1mite, como \nexigencia para la acreditaci\u00f3n de hospitales.\n\u201cDebo reconocer que nosotros los m\u00e9dicos y todos los profesionales \nde la salud, no nos hemos acostumbrado todav\u00eda a este proceso de \nconsentimiento informado, a veces porque no lo hemos mirado \ncomo necesidad de generar un cambio en la relaci\u00f3n, o porque \npensamos que viene impuesto de afuera, o que lo impusieron los \njefes o que no tiene nada que ver con mi quehacer. Uno podr\u00eda \ndecir que todav\u00eda hay un ejercicio paternalista de la medicina que \ndeber\u00eda cambiar\u201d, destaca la Dra. B\u00f3rquez.\nHay variables que pueden afectar la realizaci\u00f3n ideal de este \nproceso de entrega de informaci\u00f3n al paciente, como puede ser la \ncarencia de recursos, disponer de mayor tiempo en cada consulta \nm\u00e9dica o la falta de infraestructura. \nLaDra. B\u00f3rquez explica que las normativas legales requieren \nimplementar cambios, en el sistema de salud, para ayudar al \nm\u00e9dico\u201d, no obstante, asegura que eso no es impedimento para \nasumir responsable y \u00e9ticamente la entrega de un correcto \nconsentimiento informado.Finalmente,  se\u00f1ala que como m\u00e9dico \u201cdebo pensar que si \nefectivamente hay que hacer una intervenci\u00f3n importante en \nsu cuerpo (paciente), que va a generar consecuencias para su \nsalud, y que yo estoy obligado, para hacer una buena medicina, \na escuchar al paciente, a empatizar, tranquilizarlo, recoger sus \nemociones y hacer lo que la buena pr\u00e1ctica me dice que tengo \nque hacer\u201d.   El formulario ser\u00eda un apoyo, pero lo \nimportante es que el consentimiento \nInformado es verbal, y cada encuentro cl\u00ednico \nsiempre debe estar registrado en la fi  cha \ncl\u00ednica, si uno quiere hablar de una buena \npr\u00e1ctica m\u00e9dica hoy d\u00eda \u201d\u201c\n.\nLa triada: informar, comprender y analizar, representa las tres condiciones a satisfacer en el proceso comunicativo del \nconsentimiento informado.C\u00f3mo hacer \nun correcto \nConsentimiento\n\u03c0IMPORTANTE: T oda persona tiene derecho a otorgar \no denegar su voluntad para someterse a cualquier \nprocedimiento o tratamiento vinculado a su atenci\u00f3n \nde salud.\n\u03c0 Preparar el contenido del mensaje.\n\u03c0 Disposici\u00f3n a resolver dudas del paciente.\n\u03c0 Descripci\u00f3n del procedimiento.\n\u03c0 Estado de salud del paciente.\n\u03c0 Posible diagn\u00f3stico de su enfermedad.\n\u03c0 Alternativas de tratamiento disponibles.\n\u03c0 Riesgos m\u00e1s frecuentes y m\u00e1s graves.\n\u03c0 Tratamientos propuestos o alternativos. \n\u03c0 Pron\u00f3stico esperado.\n\u03c0 Proceso postoperatorio previsible.\u03c0 El profesional debe proporcionar al paciente informaci\u00f3n \noportuna, adecuada, suficiente y comprensible.\n\u03c0 Especificar nombre del procedimiento a realizar.\n\u03c0 Establecer que mediante su firma el paciente o sus \nfamiliares expresan que recibieron de parte de quien \nefectuar\u00e1 el procedimiento, informaci\u00f3n sobre los \nobjetivos de la intervenci\u00f3n, sus caracter\u00edsticas y \npotenciales riesgos.\n\u03c0 Nombre y firma del paciente o representante.\n\u03c0 Nombre y firma del profesional responsable \ndel procedimiento, y fecha de la obtenci\u00f3n del \nconsentimiento. \u00bfQu\u00e9 debe \ncontener?Consentimiento INFORMADO Paulina Gonz\u00e1lez\nAbogada Falmed\nRESPONSABILIDAD\nM\u00c9DICO LEGAL\nEn el \u00e1rea penal, la responsabilidad legal es de car\u00e1cter \npersonal, por lo que se determinar\u00e1 conforme al caso, a qui\u00e9n \nimputar responsabilidad por el hecho adverso. En materia civil, \nigualmente depender\u00e1 de las circunstancias del caso, pudiendo \ndirigir la acci\u00f3n en contra del sanador del pueblo originario \no del m\u00e9dico involucrado, o en contra del centro de salud por \nuna eventual falta de servicio. T anto el m\u00e9dico como el sanador \npueden ser responsables en el \u00e1mbito de su actuar, teniendo \npresente que las acciones de salud permitidas a los sanadores, \nson de atenci\u00f3n primaria y de car\u00e1cter ambulatorio, para lo cual \ndeber\u00e1n contar con el respectivo consentimiento informado y \nficha cl\u00ednica.\n{57 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nSALUD INTERCULTURAL \nY NORMATIVAS\nPaulina Gonz\u00e1lez, abogada Falmed.\nLa interculturalidad en salud, es la capacidad de establecer \nmecanismos de comunicaci\u00f3n entre un equipo de salud y \npersonas de pueblos originarios, creando estrategias para \nla complementariedad y elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas de salud con \npertinencia cultural. En este sentido, Chile ha suscrito tratados \ninternacionales relativos a la materia, como el Convenio N\u00b0169 \nde Pueblos Ind\u00edgenas de la OIT, y la Declaraci\u00f3n sobre los \nDerechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, que reconoce el derecho de \nestos, colectivo e individual, a disfrutar del nivel m\u00e1s alto de salud \nf\u00edsica, mental y espiritual.\nDe acuerdo al equipo jur\u00eddico de Falmed, otro elemento relevado en fallos recientes de los tribunales y Cortes, es que la existencia de un \ndocumento de consentimiento informado firmado por el paciente, no implica en s\u00ed mismo exoneraci\u00f3n de responsabilidad del m\u00e9dico.~ La norma general administrativa N\u00b016: entrega directrices \npara incorporar la pertinencia cultural y complementariedad \nen los servicios de salud.\n~ Ley  N\u00b0 20.584: sobre derechos y deberes de los pacientes, \nque obliga a los prestadores p\u00fablicos en territorios de alta \nconcentraci\u00f3n ind\u00edgena, a asegurar su derecho a recibir \natenci\u00f3n con pertinencia cultural, a trav\u00e9s de un modelo \nde salud validado por sus comunidades, que reconozca \nconocimientos y pr\u00e1cticas de sus sistemas de sanaci\u00f3n; \nfacilitadores interculturales, se\u00f1alizaci\u00f3n biling\u00fce y \nacompa\u00f1amiento religioso propio de su cultura. \nAs\u00ed las cosas, es posible ver avances en salud intercultural. Los \ncentros de salud podr\u00e1n contar con sanadores ind\u00edgenas, quienes \natender\u00e1n en coordinaci\u00f3n con el personal de salud y un facilitador \nintercultural, con protocolos de derivaci\u00f3n y referencia entre \nmedicina ind\u00edgena y al\u00f3pata. La atenci\u00f3n operar\u00e1 con t\u00e9cnicas \ndiagn\u00f3sticas ancestrales, entrega de infusiones de herbolarias \ny asistencia espiritual, debiendo contar con consentimiento \ninformado y que todo quede registrado en la fi  cha cl\u00ednica.\nA nivel local existen diversos programas y normas relativas a la \nsalud intercultural:\n~ La Ley Ind\u00edgena: establece el deber del Estado de respetar \nproteger y promover el desarrollo y cultura de los pueblos \noriginarios, disponiendo que los servicios estatales deben \noir la opini\u00f3n de sus organizaciones, y respetar sus \npr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n.\n~ El Programa Especial de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas, PESPI: \nha instalado la importancia de incorporar un enfoque \nintercultural en las prestaciones de salud ind\u00edgena. \n~ La Ley de Autoridad Sanitaria (19.937): el Ministerio de Salud \nformular\u00e1 pol\u00edticas que incorporen la interculturalidad en \ncomunas de alta concentraci\u00f3n ind\u00edgena. \n~ El Reglamento Org\u00e1nico de Servicios de Salud, Decreto N\u00b0140: \nestablece la facultad del Director de Servicio de generar con \nlos integrantes de la red y comunidades ind\u00edgenas, estrategias \nque incluyan este enfoque en salud. \n~ El Decreto N\u00b042 del 2004: se\u00f1ala que la medicina popular \ntradicional chilena se entiende como actividades y \nprocedimientos de recuperar y mantener la salud, de origen \nsociocultural aut\u00f3ctono en el pa\u00eds, ejercida por sanadores \nformados tradicionalmente en sus propias comunidades de \npertenencia y que gozan del respeto de \u00e9stas. Juan Enrique Moraga\nAbogado Falmed\n}58 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nFalmed logr\u00f3 en Antofagasta liberar de toda responsabilidad a un m\u00e9dico de la zona norte.CUANDO EL ALTA M\u00c9DICA \nNO COMPRENDIDA SE \nTRANSFORMA EN DEMANDAFallo judicial:\nPor Patricio Alegre, periodista Falmed.\nun procedimiento diferente al programado. Se plante\u00f3 tambi\u00e9n la \ndefensa de Lex Artis, explicando la sustituci\u00f3n de histerectom\u00eda \ntotal por parcial sin anexos, por razones de \u00edndole m\u00e9dica, para \nevitar un mal mayor a la propia paciente y no por motivos il\u00edcitos, \ncomo malentendi\u00f3 la demandante. Se neg\u00f3 expresamente que \nhaya existido un descuido de la salud de la paciente, y que no se \nle hayan explicado e informado las atenciones y procedimientos \nefectuados\u201d, argumenta el abogado. \nCitando el fallo, Moraga destaca que la Corte Suprema valor\u00f3 la \ndefensa de Falmed. Se\u00f1ala que, \u201ctampoco, en el hecho, ha existido \nmala fe o desinformaci\u00f3n trascendente, dado que se estableci\u00f3 en \nla sentencia que, tanto en el carnet de alta como en el protocolo \noperatorio, se dej\u00f3 la constancia de la decisi\u00f3n de los m\u00e9dicos, \ncongruente con la Lex Artis, de optar por una histerectom\u00eda \nsubtotal y no la completa, justamente en benefi  cio de la salud \nde la paciente para evitar riesgos mayores en atenci\u00f3n a una \nterapia semi conservadora. Por lo tanto ha sido la demandante \nquien se ha alejado de las normas b\u00e1sicas del entendimiento \nhumano, al no comprender como tampoco leer el carnet de alta \nen la referencia, en lo que dice relaci\u00f3n con la terapia quir\u00fargica \nde que fue objeto y que, por lo dem\u00e1s, se ratifi  ca con su propia \nconfesi\u00f3n\u201d, enfatiza.\nRespecto de las recomendaciones ante este tipo de situaciones, \nel abogado Moraga recalca que lo importante es \u201ccotejar \nque exista coherencia entre los antecedentes de ingreso, el \nprotocolo operatorio, la fi  cha particular, la epicrisis, y el carnet \nde alta, con el informe anatomopatol\u00f3gico. Recordar a los \nm\u00e9dicos sobre su obligaci\u00f3n de informar en forma clara, sobre \ntodo ante sustituciones de procedimientos quir\u00fargicos, u otros \neventos adversos y centinela. Detectar si el paciente presenta \no no un d\u00e9fi  cit cognitivo y asegurar que reciba la informaci\u00f3n \nen la forma m\u00e1s clara posible, incluso en compa\u00f1\u00eda de un \npariente u otro profesional de la salud, siempre escribiendo los \ndetalles de la atenci\u00f3n en la fi  cha cl\u00ednica y apoyado todo de un \ninforme\u201d, concluye. \nLa interculturalidad en salud, es la capacidad de establecer mecanismos de comunicaci\u00f3n entre un equipo de salud y personas de \npueblos originarios.Un fallo importante en cuanto a su jurisprudencia, relacionado \na la no comprensi\u00f3n de los pacientes respecto de la sustituci\u00f3n \nde un procedimiento quir\u00fargico intraoperatorio, la relevancia \ndel consentimiento informado y el derecho a la informaci\u00f3n de \nlos pacientes, tuvo lugar en Antofagasta, siendo defendido por \nnuestra Fundaci\u00f3n. \nPara  conocer los detalles de este caso defendido por Falmed, \nconversamos con el abogado de la causa, Juan Enrique Moraga, \nquien nos explica que los hechos vinculados a la demanda \ntuvieron relaci\u00f3n con una paciente desinformada, que demand\u00f3 \na un facultativo de la zona, causa que fue fallada favorablemente \npara el facultativo representado por nuestra instituci\u00f3n. \n\u201cEste caso se produjo luego que la paciente no comprendiera \nel procedimiento quir\u00fargico aplicado en su caso, pese a que \nen reiteradas ocasiones el m\u00e9dico le explic\u00f3 los detalles de \nla cirug\u00eda y que toda la informaci\u00f3n estaba consignada en su \nalta m\u00e9dica. La paciente fue sometida a una histerectom\u00eda por \nendometriosis bilateral. Sin embargo, la paciente cre\u00eda que se \nhab\u00eda aplicado, en su caso, una histerectom\u00eda total. Por ello la \npaciente demand\u00f3 al m\u00e9dico y buscaba obtener una millonaria \nindemnizaci\u00f3n\u201d, acota Moraga.\nRespecto de la defensa aplicada en este caso, el abogado manifesta \nque  \u201cse expuso cronol\u00f3gicamente el contenido de la fi  cha cl\u00ednica. \nSe plante\u00f3 que la actora present\u00f3 una denuncia contra el m\u00e9dico \nante el Ministerio P\u00fablico, fundada en el hecho de que se le efectu\u00f3 {59 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca\nPor Paula Ponce, periodista Falmed.FALMED Responde\nConsultas recibidas por m\u00e9dicos y m\u00e9dicas a trav\u00e9s de nuestro sitio web www.falmed.cl.\nR: Tras haber dado aviso a Carabineros por medio de la \ncorrespondiente denuncia, tambi\u00e9n se debe dar aviso, por escrito o \nen forma presencial, a la Secretar\u00eda Regional Ministerial de Salud \nde la regi\u00f3n respectiva, esto porque as\u00ed se inicia el procedimiento \nadministrativo previsto para p\u00e9rdidas, falsifi  caci\u00f3n o robo de \nrecetas m\u00e9dicas, y que posibilita que se ponga en conocimiento \ndel robo a los establecimientos farmac\u00e9uticos de la regi\u00f3n, \nSEREMIAS del pa\u00eds y Ministerio de Salud. \nPor otra parte, existe la posibilidad de presentar una querella en \nel Juzgado de Garant\u00eda respectivo, en contra de quienes resulten \nresponsables del il\u00edcito, en particular se podr\u00eda tratar de algunos \nde aquellos il\u00edcitos  previstos y sancionados en los art\u00edculos 197 y \nsiguientes del C\u00f3digo Penal.Por Valentina Araneda\nAbogada Unidad de Asesor\u00eda Legal \nen Otras Materias, Falmed Santiago.Ayer me enter\u00e9 de que me robaron recetas retenidas en \nel hospital y fueron usadas para retiro de medicamentos \ncontrolados. Hice la denuncia en Carabineros, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s \ndebo hacer?\n\u00bfCu\u00e1les son los pasos a seguir por el no pago de una \nasignaci\u00f3n a la cual tengo derecho?Un paciente me est\u00e1 acosando y denostando por Instagram. \n\u00bfPuedo hacer una denuncia y querellarme por injurias, \ncalumnias y hostigamiento?\nPor Andrea K\u00fcnsem\u00fcller\nAbogada Penalista \nFalmed SantiagoEstoy citado para un juicio oral. En esa fecha me encontrar\u00e9 \nfuera de Santiago, \u00bfse puede justificar mi ausencia?\nR: Esta materia est\u00e1 regulada en la ley N\u00b019.664, distingui\u00e9ndose \nasignaciones permanentes y transitorias. Cada una tiene \nrequisitos de procedencia, por lo que el funcionario debe analizar \nsi est\u00e1 o no en las hip\u00f3tesis para el pago de cada una.\nEl primer paso es recurrir a la ofi  cina de personal, RRHH o \ngesti\u00f3n de las personas del Hospital o Servicio de Salud, y elevar \nla solicitud v\u00eda correo electr\u00f3nico o una presentaci\u00f3n formal, \ndejando registro escrito de \u00e9sta. \nLuego, si no se producen efectos, sigue el reclamo de pago de la \nasignaci\u00f3n, a trav\u00e9s de un Recurso de Protecci\u00f3n ante la Corte de \nApelaciones, o ante la Contralor\u00eda, solicitando pronunciamiento \nde Dictamen. Ambas instituciones tienen amplias facultades para \nexigir al Servicio de Salud respectivo, enmendar su acci\u00f3n y \nexigir el pago de la asignaci\u00f3n en conformidad a derecho.\nEl plazo de prescripci\u00f3n para exigir el pago de una asignaci\u00f3n, es \nde 6 meses desde que se hizo exigible.\nA nivel local existen diversos programas y normas relativas a la salud intercultural.Por Gonzalo Aguilera\nAbogado Regional \nFalmed Copiap\u00f3.\nR:Conforme a las exigencias de nuestra legislaci\u00f3n vigente, \ntodo testigo que se encuentre debidamente citado a Juicio Oral \na trav\u00e9s de una orden judicial, se encuentra en la obligaci\u00f3n de \ncomparecer, pudiendo ser arrestado hasta la realizaci\u00f3n de la \nactuaci\u00f3n por un m\u00e1ximo de 24 horas e impon\u00e9rsele, adem\u00e1s, una \nmulta de hasta 15 UTM, en caso de que incumpla con la orden.\nSin perjuicio de lo anterior, nuestro C\u00f3digo Procesal Penal, \nen su art\u00edculo 191, regula la llamada prueba anticipada, que \nexpresa que, si el testigo manifi  esta la imposibilidad de concurrir \na la audiencia de Juicio Oral por tener que ausentarse a larga \ndistancia, cualquiera de los intervinientes podr\u00e1 solicitar al Juez \nde Garant\u00eda una audiencia especial para rendir su testimonio de \nforma anticipada. En tal caso el citado deber\u00e1 dar aviso de la \nsituaci\u00f3n a Falmed, para recibir la asesor\u00eda e iniciar los tr\u00e1mites \njudiciales para informar de la situaci\u00f3n al Tribunal. \nR: El acoso es aquella conducta persecutoria y persistente que \nresulta molesta para una persona, conocida tambi\u00e9n como \nhostigamiento. Si dicha injuria (hecho o insulto que da\u00f1a nuestra \ndignidad, honra u honor) se difunde mediante una Red Social, \ndesde un perfi  l p\u00fablico y de modo permanente, podemos recurrir \nde protecci\u00f3n a fi  n de dar de baja dicha publicaci\u00f3n o bien, \nquerellarnos, ya sea por injurias o calumnias (si lo que se nos \nimputa falsamente es un delito), siempre y cuando se cumplan los \nrequisitos normativos. \nNuestra recomendaci\u00f3n es comunicarse con Falmed para ser \nasesorado jur\u00eddicamente y determinar qu\u00e9 medidas o acciones se \ndeben ejercer para el caso concreto.\nPablo P\u00e9rez.\nAbogado UDELAM, \nFalmed Vi\u00f1a del Mar.}60 VIDAM\u00c9DICA /  CLUB M\u00c9DICO\nClub M\u00e9dico:\nCANCHAS DE P\u00c1DEL SON TODO UN \u00c9XITO ENTRE SO-\nCIOS, COLEGIADOS Y EXTERNOS\nNos complace anunciar que las obras adyacentes a nuestras can-\nchas de p\u00e1del est\u00e1n listas y ya han sido utilizadas por muchos \nsocios y colegiados que principalmente vienen durante los fi  nes \nde semana para disfrutar de estas instalaciones de primer nivel. \nLuego de realizar una serie de trabajos destinados en mejorar \nlos espacios perimetrales para hacer de las canchas de p\u00e1del un \nespacio \u00fanico. \nLa gerenta de nuestro club, Mari\u00f3n Barra, se\u00f1al\u00f3 que \u201cdurante \nla primera etapa de trabajo se realizaron obras de remoci\u00f3n \nde escombros, corte de \u00e1rboles y extracci\u00f3n de ra\u00edces, adem\u00e1s \nde nivelaci\u00f3n de terrenos y obras de delimitaci\u00f3n pr\u00f3ximas al \ncanal las rosas. En segunda instancia, se realizaron obras de \npaisajismo en los jardines perimetrales para mejorar la imagen \nde las canchas\u201d.\nRecordamos a nuestros socios que nuestras 3 canchas de p\u00e1del \nya est\u00e1n operativas y disponibles para su uso. \nPara reservar su turno, les invitamos a acceder a la plataforma \nEasy Cancha y hacer su reserva de manera r\u00e1pida y sencilla.\nLa primera gran actividad de este espacio tuvo cita los d\u00edas 15 \ny 16 de julio, con un campeonato de inauguraci\u00f3n en modalidad \nmixta y con una categor\u00eda para principiantes y otra para nivel \nintermedio. En la instancia hubo tambi\u00e9n grandes premios y \nsorpresas para todos los asistentes al evento. \nLa gerenta del Club invit\u00f3 a socios, colegiados y vecinos a estar \natentos a nuestros canales de informaci\u00f3n para que sean part\u00ed-\ncipes de eventos como \u00e9ste y todos los que tenemos preparados \nen el Club: \u201cEste torneo tuvo un tono recreativo y de diversi\u00f3n, \nadem\u00e1s de buenos premios, y no era tan necesario ser expertos \nen el p\u00e1del, sino tener la intenci\u00f3n y las ganas de participar\u201d.\n\u00a1Esperamos darles la m\u00e1s c\u00e1lida bienvenida a nuestras canchas \nmuy pronto! \u00a1No se lo pueden perder!\nENTRETENCI\u00d3N\nPARA TODOS \nLOS GUSTOS \nY EDADES\nLas actividades recreativas y deportivas no paran en \nnuestro Club. Recientemente, se llevaron a cabo con \ngran \u00e9xito las tradicionales Colonias de Invierno, \nadem\u00e1s de un campeonato de golf y la apertura de un \nesperado espacio para la pr\u00e1ctica del p\u00e1del.\nPor Nicol\u00e1s Romero M.\n{61 VIDA M\u00c9DICA  /  CLUB M\u00c9DICO\nDIVERSI\u00d3N RESPONSABLE Y SEGURA EN LAS \nCOLONIAS DE INVIERNO 2023\nComo es tradicional, el Club M\u00e9dico llev\u00f3 a cabo una nueva \nversi\u00f3n de las Colonias de Invierno 2023, un panorama imper -\ndible durante el receso escolar. Para esta nueva versi\u00f3n se im -\nplement\u00f3 un protocolo y una serie de medidas de seguridad, \ncon el fin de asegurar que las y los ni\u00f1os asistentes pudieran \ndisfrutar de actividades emocionantes, en un entorno protegi -\ndo y responsable. En el contexto de este invierno, se adoptaron \nmedidas adicionales para garantizar la salud y el bienestar de \ntodos los participantes.\nEn respuesta al alza de contagios por virus respiratorios, se es -\ntablecieron requisitos de vacunaci\u00f3n para la participaci\u00f3n en \nlas Colonias de Invierno. Para los ni\u00f1os menores de 5to b\u00e1sico, \nse exigi\u00f3 la vacuna de influenza vigente, mientras que para los \nmayores de 5to b\u00e1sico, se recomend\u00f3 encarecidamente contar \ncon esta inmunizaci\u00f3n (considerando que no son parte de la \npoblaci\u00f3n de riesgo, por lo que deben acceder a ella de manera \nparticular). Adem\u00e1s, nuestros monitores tambi\u00e9n fueron vacu -\nnados contra la influenza.\nSiguiendo las directrices del Ministerio de Educaci\u00f3n (Mineduc) \ny el Ministerio de Salud (Minsal), se solicit\u00f3 el uso de mascarillas \nen espacios cerrados y durante el transporte. Solo se permiti\u00f3 la \nexcepci\u00f3n para aquellos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que no pu -\ndieran retirarse la mascarilla por sus propios medios. Asimismo, \nse pidi\u00f3 encarecidamente a los padres que se abstuvieran de en -\nviar a sus hijos si presentaban s\u00edntomas respiratorios o si ten\u00edan \nalg\u00fan hermano con un cuadro cl\u00ednico de este tipo.\nAdem\u00e1s, diariamente durante las Colonias de Invierno, se ca -\npacit\u00f3 a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en higiene respiratoria, \nense\u00f1\u00e1ndoles t\u00e9cnicas de lavado de manos, uso de alcohol en \ngel y las formas adecuadas de toser y estornudar. Queremos \nque tus hijos aprendan h\u00e1bitos saludables mientras disfruta -\nban de nuestras actividades recreativas.\nEn el Club M\u00e9dico, nos preocupamos por la salud y la felicidad \nde tus hijos. Agradecemos a todos quienes confiaron en este \nprograma de vasta trayectoria y convirtieron sus vacaciones \nen un recuerdo inolvidable, con nuevos amigos y amigas.LAS MEJORES POSTALES DEL CAMPEONATO DE \nINVIERNO 2023 DE LA RAMA DE GOLF\nEl domingo 02 de julio vivimos el Campeonato de Invierno \n2023 de nuestra querida rama de golf. Pese al fr\u00edo, las y los \njugadores llegaron en masa para disputar un lindo torneo en \nun grato ambiente de amistad y camarader\u00eda.\nFelicitaciones a todos por participar y en especial a los gana -\ndores de la jornada que lograron levantar sus trofeos.\n}62 VIDAM\u00c9DICA /  GRUPO SUE\u00d1OS\nConoce al\nGRUPO SUE\u00d1OS DE \nM\u00c9DICOS ESCRITORES\nEl Grupo Sue\u00f1os de M\u00e9dicos Escritores naci\u00f3 el 28 de \nabril de 1999, en la ciudad de Rancagua, por iniciativa \ndel Dr. Juan Villalobos Narbona, quien se desempe\u00f1aba \ncomo director del Departamento de Arte y Cultura del Colegio \nM\u00e9dico Regional Rancagua. Desde su origen ha congregado \na una cantidad creciente de m\u00e9dicos provenientes de todo \nChile, interesados en compartir con sus pares las creaciones \nliterarias. \nEl Congreso Chileno de M\u00e9dicos Escritores es la principal ac-\ntividad anual organizada por el Grupo Sue\u00f1os y tiene como \nobjetivo compartir las obras de sus integrantes en los distintos \ng\u00e9neros literarios, en un ambiente de camarader\u00eda y amistad, \nen que la lectura de los trabajos presentados y los an\u00e1lisis y \ncomentarios de los asistentes, se combinan con charlas de lite-\nratura y de temas de inter\u00e9s com\u00fan, junto a sesiones art\u00edsticas, \nreuniones de an\u00e1lisis literario, lanzamientos de libros y acti-\nvidades de esparcimiento y recreaci\u00f3n. Estos se han desarro-\nllado en Santiago, Cauquenes, Chill\u00e1n, Los Andes, Temuco y \nPunta Arenas, entre otras ciudades. \nEn cada Congreso se publica un libro que contiene todos los \ntrabajos presentados por los asistentes.\nAdem\u00e1s del Congreso anual, tambi\u00e9n se realizan reuniones \nm\u00e1s acotadas en diferentes ciudades del pa\u00eds, como lanza-\nmientos de libros escritos por los integrantes y cenas para compartir creaciones e intereses literarios. De igual modo, \nel grupo se relaciona con organizaciones similares que re\u00fa-\nnen a m\u00e9dicos escritores de pa\u00edses latinoamericanos, partici-\npando de los Congresos que ellos desarrollan en Argentina, \nGuatemala, Colombia y Uruguay.  \nDurante la pandemia, las reuniones continuaron en forma te-\nlem\u00e1tica, tanto a nivel nacional como internacional, para no \nperder el contacto entre los socios. \nLos integrantes del grupo se expresan en diferentes g\u00e9neros \nliterarios. En narrativa, mediante microcuentos, cuentos y no-\nvelas, cuyas tem\u00e1ticas abarcan diversos aspectos de la vida \ncotidiana, en m\u00faltiples estilos literarios y con creaciones que \nmezclan realismo e imaginaci\u00f3n. La poes\u00eda tiene un lugar \ndestacado en la agrupaci\u00f3n, con gran cantidad de cultores, \ndemostrando su fuerte conexi\u00f3n con los sentimientos m\u00e1s sig-\nnifi  cativos del ser humano y con las realidades personales y \nsociales. Tambi\u00e9n hay colegas que a trav\u00e9s de sus ensayos com-\nparten profundas refl  exiones en temas de inter\u00e9s contingente. \nEl Grupo Sue\u00f1os invita a todos los m\u00e9dicos interesados en \ndifundir sus creaciones literarias, a integrarse con nosotros y \nparticipar de sus actividades, viviendo con sus pares la enso-\n\u00f1aci\u00f3n que permite el juego integrador de las palabras, con la \nvisi\u00f3n privilegiada que nos da la pertenencia al mundo de la \nsalud. \nPara obtener m\u00e1s informaci\u00f3n acerca del Grupo Sue\u00f1os y so-\nlicitar su incorporaci\u00f3n, pueden escribir al correo: medicoses-\ncritoresdechile@gmail.com\nPrimeros integrantes del Grupo Sue\u00f1os, con su fundador, \nel Dr. Juan Villalobos Narbona\n{63 VIDAM\u00c9DICA / HISTORIA DE LA MEDICINA\nPrimeros integrantes del Grupo Sue\u00f1os, con su fundador, \nel Dr. Juan Villalobos NarbonaTemuco:\nXXIII\nCONGRESO\nNACIONAL DE \nM\u00c9DICOS \nESCRITORES\nLa poes\u00eda es una enfermedad incurable y contagiosa. \nEl \u00fanico tratamiento recomendado es ser un enfermo \nm\u00e1s.\nLos m\u00e9dicos escritores volvimos a juntarnos en noviembre de \n2023 en un m\u00e1gico congreso presencial en la hermosa ciudad \nde Temuco, en esta gran reuni\u00f3n que se realiza una vez al a\u00f1o, \nque se extiende por tres a cuatro d\u00edas, y en la que la decla-\nmaci\u00f3n y la lectura son pretextos para la convivencia y la re-\nfl  exi\u00f3n, en un ambiente de sencillez y espontaneidad.\nTras la primera reuni\u00f3n en Rancagua, se han realizado con-\ngresos en Valpara\u00edso, La Serena, Temuco, Ancud, Santiago, \nVi\u00f1a del Mar, Talca, Los \u00c1ngeles, Coyhaique, Punta Arenas, \nLas Termas de Cauquenes, en la Sexta Regi\u00f3n, en Chill\u00e1n, en-\ntre otros. En estos eventos se comparte con escritores locales y \nse realizan sesiones de lectura, talleres, charlas, y visitas a lu-\ngares t\u00edpicos de la zona. Es costumbre que participen tambi\u00e9n \notros profesionales de la salud y  estudiantes de medicina.\nDurante la pandemia estuvimos obligados a realizar encuen-\ntros online, pero el deseo de mirarnos a los ojos, abrazarnos, \ncompartir an\u00e9cdotas, una cena, un buen vino y leer frente a \nlos otros, im\u00e1genes, met\u00e1foras y creativos cuentos, hizo posi-\nble esta reuni\u00f3n con la participaci\u00f3n de  m\u00e9dicos y  profesio-\nnales de la salud de Chile y de otros pa\u00edses hermanos como \nUruguay, Guatemala, Colombia y Argentina.\nFueron cuatro d\u00edas inolvidables en los que compartimos \npoes\u00eda, cuentos, m\u00fasica, folclor y charlas culturales. La in-\nformaci\u00f3n sobre cultura mapuche ocup\u00f3 tambi\u00e9n un lugar \ndestacado. Visitamos lugares representativos de la regi\u00f3n, \ntanto por su belleza como por su signifi  cado, compartiendo en \nuna entra\u00f1able camarader\u00eda.\nHicimos lanzamientos de libros de algunos colegas y fi  nali-\nzamos con la premiaci\u00f3n de las mejores creaciones en Prosa, \nCuento y Cuento breve. Posterior al encuentro, un libro conso-\nlid\u00f3 los trabajos presentados en el Congreso.\nCabe mencionar que \u00e9ste es un evento que cuenta con una \nvasta trayectoria, que se ha situado como el gran encuentro de \nquienes unen a su vocaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud, su inter\u00e9s \npor las letras.EL OLVIDO\nDr. Mario Hern\u00e1n Latorre, poeta\n\u00bfY si vamos al fondo del esfuerzo\nal fi  nal del c\u00e1ntaro divino y bebemos el agua primordial\nel secreto infi  nito?\nSi t\u00fa y yo de mano a ceniza implacable\na gravedad\nvamos al abismo \ny all\u00ed en la pregunta\nbuscamos la ra\u00edz\nel verso con su c\u00e1liz y su vientre\nSi tocamos el ala, el gesto, la p\u00e1gina imposible\nsi recorremos el centro del irnos a la muerte\ny encontramos el anfi  teatro, el grito\ny separamos los escombros\ny nos hundimos en este sue\u00f1o grande arriba de los astros\nY en ese vernos despu\u00e9s de tanta sangre\ngerminamos en el sonido del timbal\ny el r\u00edo canta en nuestros cuerpos\nsi temblamos con el paso azul de los cielos infi  nitos\nsi todo quema y a pesar de esta distancia\nme conoces con tu noche hasta la tumba\nSi vamos, si algo en m\u00ed te nombra desde el origen del destello\nsi en un segundo atravesado por tus manos\nsigo la huella, el territorio.\nSi es as\u00ed por siempre esta danza de preguntas\nsi somos nada m\u00e1s que un juego\ny al fi  nal de lo que pasa todo est\u00e1 por comenzar.\nSi el fuego busca el agua cuando el cuerpo cae a los abismos\ny todo desvanece su sentido.\nSi tu estas en el \u00faltimo momento\nentonces acepto el sacrifi  cio...\nel gran silencio en la memoria\nla ca\u00edda inevitable.\n}64 VIDAM\u00c9DICA /  GRUPO SUE\u00d1OS\nRESE\u00d1AS \nDE LIBROS\n\u201cART\u00cdCULO MORTIS\u201d, de Mario Hern\u00e1n Latorre\nEl poeta Mario Hern\u00e1n Latorre nos vuelve a acercar al magma del lenguaje, a ese momento en \nque las palabras, como lo dijera Sartre refi  ri\u00e9ndose a la poes\u00eda, se encuentran en estado salvaje \nimponiendo sus propias leyes, sus singulares atracciones, ya no subordinadas a la tiran\u00eda de la \ndescripci\u00f3n de una realidad de la cual ellas no son m\u00e1s que meras intermediarias.\nLo impresionante es que esta autonom\u00eda de las palabras no signifi  ca un escape de lo real, sino todo \nlo contrario, libradas a sus propias fuerzas, lo que ellas nos revelan es un grado mucho m\u00e1s fuerte, \nprofundo y vasto de la propia realidad.\nPero para que ello suceda es preciso la verdad de la poes\u00eda y la vigilancia de un poeta. Es lo que \nArt\u00edculo Mortis viene a recordarnos.\nEstos poemas vuelven a apelar a una sacralidad que cre\u00edamos perdida para siempre bajo el alud \nde prosa\u00edsmo que ha marcado a gran parte de lo que se ha escrito en Chile en los \u00faltimos 50 a\u00f1os.\nEn las ant\u00edpodas de ese prosa\u00edsmo, Art\u00edculo Mortis pareciera recoger los ecos de la poes\u00eda religio-\nsa, pero en rigor no es exactamente eso. En la \u00e9poca de la omnipresencia del lenguaje publicitario, \ndel slogan, vale decir en la \u00e9poca del divorcio absoluto de las palabras con sus signifi  caciones, \nMario Hern\u00e1n Latorre ha emprendido el regreso al instante en que el lenguaje se escindi\u00f3 de Dios \ny de los dioses para transformarse en un mero instrumento del mercado, e intentar desde all\u00ed, \ndesde ese desierto, suturar la herida y devolverle los signifi  cados perdidos. \nRA\u00daL ZURITA \n\u201cLA BRUJA GRANUJA\u201d, de Laura Caballero\nLa Bruja Granuja, un cuento embrujado (Ediciones Co.Incidir) es una divertida y distra\u00edda brujita, \nquien a trav\u00e9s de sus aventuras ense\u00f1a a los m\u00e1s peque\u00f1os la importancia de tomarse siempre los \nmedicamentos y usar los lentes \u00f3pticos, si es necesario, para que las cosas no nos salgan al rev\u00e9s.\nGranuja y sus locas aventuras ser\u00e1 muy pronto tu brujita preferida. \nEscrito por la Dra. Laura Caballero, M\u00e9dico Pediatra, nacida en Santiago, escritora de m\u00faltiples \ncuentos y microcuentos y de relatos infantiles, entre los que destacan Granny Squares y La Se\u00f1ora \nTaz y otros cuentos.\n\u201cLAS COPAS DE LA MEMORIA\u201d, de Eduardo Bast\u00edas Guzm\u00e1n\nSu cuarta novela, es un relato de fi  cci\u00f3n hist\u00f3rica, recreado por una familia que llega a Chile en \nel buque Winnipeg con refugiados de la Guerra Civil Espa\u00f1ola. En el pr\u00f3logo y la primera parte, \nse describe la  visita de Pablo  Neruda a la nave, el confi  namiento de Jos\u00e9 Antonio Barber\u00e9 y su \nfamilia en un campo de concentraci\u00f3n en Francia y la angustiosa traves\u00eda mar\u00edtima. La segunda \nparte es la m\u00e1s extensa y est\u00e1 focalizada en los Barber\u00e9, quienes a lo largo de las d\u00e9cadas vivir\u00e1n  \nel arraigo y las variantes hist\u00f3ricas del pa\u00eds adoptivo. Sus hijos pasan a ser protagonistas centrales \ncuando son mayores y enfrentan sus propios problemas y las contingencias sociales y pol\u00edticas de \nChile. \nEl ep\u00edlogo cierra un c\u00edrculo que simboliza los designios del destino. Una pincelada de realismo \nm\u00e1gico sustenta al t\u00edtulo de la novela. \nEl libro se puede adquirir en Librer\u00edas Ant\u00e1rtica y Feria Chilena del Libro y en www.editorialforja.cl\nEl Dr. Eduardo Bast\u00edas Guzm\u00e1n es M\u00e9dico Internista, Cardi\u00f3logo, miembro de la Academia \nChilena de Medicina, autor de cuatro novelas y m\u00faltiples cuentos, varios de ellos basados en \nepisodios reales y en hechos hist\u00f3ricos. Tambi\u00e9n public\u00f3 las novelas \u201cDonde vuelan los c\u00f3ndores: \nDolor y esperanza\u201d, \u201cLa endemoniada de la calle de la Maestranza\u201d  y \u201cUna guerra para Navidad\u201d. \n{65\n\u201cCHILESPERANZA\u201d, de Carlos Matamala \nDurante siglos no hemos logrado la comprensi\u00f3n integral de nuestro hogar terr\u00e1queo compartido. Es \nde suma urgencia asumir que la totalidad de la especie humana, en Chile y en todo el planeta, nece-\nsita conversar para buscar soluciones consensuadas.\nAl cambio clim\u00e1tico causado por nosotros, se suman las amenazas nucleares, la destrucci\u00f3n de la \nnaturaleza, la sobrepoblaci\u00f3n y el hambre. Nuestros hijos, nietos y sus descendientes, estar\u00e1n conde-\nnados si no somos capaces de detener la inexorable pesadilla en marcha. \nLas realidades sociales multisectoriales, son como la parte visible de los icebergs que no muestran clara-\nmente las interacciones en la causalidad de los fen\u00f3menos, difi  cultando la comprensi\u00f3n de sus caracte-\nr\u00edsticas y desmotivando la participaci\u00f3n ciudadana en la b\u00fasqueda de acuerdos sociales consensuados. \nLos contenidos de este libro esperan aportar orientaciones para sortear los escollos que entregan \nalgunos medios de comunicaci\u00f3n, que desinforman a la poblaci\u00f3n lectora e inducen conductas de \nconsumismo excesivo, afectando la econom\u00eda de millones de familias en el mundo y gratifi  cando s\u00f3lo \na los especuladores.  \nDr. Carlos Matamala Rivas, M\u00e9dico Internista, Broncopulmonar y Salubrista, de vasta trayectoria en \nel Servicio P\u00fablico. Ha volcado su esp\u00edritu solidario en una serie de orientaciones de salud p\u00fablica \n-algunas de ellas contenidas en este libro- junto a m\u00faltiples poemas que plasman su visi\u00f3n del ser \nhumano, en una sociedad que requiere de la solidaridad para un desarrollo sustentable.  \nEl libro se puede adquirir a trav\u00e9s de www.ppediciones.cl\n\u201cRETOUR. Poes\u00eda del retorno\u201d, de Luis Lira Weldt\nViaje po\u00e9tico sin equipaje, en busca del asombro cotidiano, retornando a la esencia de las cosas.\nMe duele la poes\u00eda hasta los tu\u00e9tanos (fragmento)\nEn la abundancia, el tedio encadena el cuello\na la esclavitud de las horas\ncarentes de paz y equilibrio,\ncomo creaturas inconexas\nque giran autom\u00e1ticas\nen torno a la torpeza\nentonces me digo:\nes hora de despertar. \nEl Dr. Luis Lira Weldt, es M\u00e9dico Pediatra, Reumat\u00f3logo Infantil, especialista en Bio\u00e9tica, ExPresidente \nde la Sociedad Chilena de Reumatolog\u00eda. Poeta, autor de otros dos libros de poes\u00eda: \u201cEntre par\u00e9ntesis\u201d  \n(1994) y \u201cBuenas noches poes\u00eda, entre sin golpear\u201d  (2010).\n\u201cDESPERTAR DE LA MEMORIA\u201d, de Karina Jim\u00e9nez \nLa entrevista a una escritora en la televisi\u00f3n gatilla los recuerdos bloqueados de Violeta. Matilde \nregresa al pa\u00eds despu\u00e9s de treinta a\u00f1os, su mirada nos pasea por los avatares de la sociedad chilena \ndesde la conquista hasta la actualidad. La vida de las dos mujeres de distinto origen social, se en-\ntrecruzan a trav\u00e9s de la literatura y del fl  agelo del abuso sexual, con ellas hacemos un recorrido por \nla historia del pa\u00eds centrada en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, a la vez que verifi  camos el poder de la \npalabra escrita para metabolizar el trauma y exorcizar demonios. \nFrases seleccionadas:\n\u201cSe sumerge en su propia mirada en el cristal y el tiempo retrocede; es una ni\u00f1a ingenua y asustada. La \nestremece esa imagen de s\u00ed misma como si se asomara a un abismo y vuelve a su rostro del presente\u201d. \n\u201cLa ciudad de ahora es luminosa y cosmopolita, se ha transformado en estos treinta a\u00f1os de su \nausencia pasando de ser una extensi\u00f3n de construcciones bajas y aire provinciano a la que casi no \nllegaban extranjeros, a convertirse en una urbe populosa con arquitecturas de vanguardia...\u201cLa cor-\ndillera como tel\u00f3n de fondo se le aparece como una bestia que yaciera pl\u00e1cidamente resguardando la \nurbe que se extiende hacia el poniente\u201d.\n\u201cVioleta siente que su historia en un libro es un testimonio que rescata su dolor de la indiferencia y \nel olvido...\u201d  \nPara adquirir el libro, puede contactar a la autora al correo kjimenezsalazar@gmail.com \nLa Dra. Karina Jim\u00e9nez es M\u00e9dico Psiquiatra, Psicoanalista, nacida en Santiago, autora de varios \ncuentos. Public\u00f3 su primera novela, \u201cDespertar de la memoria\u201d, el a\u00f1o 2022. \n}66 VIDAM\u00c9DICA /  M\u00c9DICOS MAYORES\nDR. FUSTER, \nM\u00c9DICO Y PINTORM\u00e9dicos Mayores\nDr. \u00c1lvaro Y\u00e1\u00f1ez del Villar\nComo es habitual en toda oficina, iniciamos en la de la \nAgrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos Mayores del Colegio M\u00e9dico \nun ordenamiento de la documentaci\u00f3n, archivos y \nobjetos acumulados en los \u00faltimos a\u00f1os.\nUbicado en un rinc\u00f3n de un estante, hab\u00eda una bolsa que \nconten\u00eda, cuidadosamente empaquetados, decenas de co-\npias, en n\u00famero variable, de diferentes cuadros, varios de \npaisajes del sur de Chile, un retrato de mujer, un tablero \nde ajedrez y una magn\u00edfica pintura cuyo tema era el frontis \nde la Escuela de Medicina, que se hab\u00eda quemado en 1948. \n\u00bfCu\u00e1l era el origen de los cuadros que representaban las \nnumerosas copias de algunas de esas pinturas?\nLa secretaria de la Agrupaci\u00f3n, Sra. Rosita Campos, record\u00f3 \nque el a\u00f1o 2002, el Dr. Roberto Fuster, miembro destacado \nde la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Jubilados, solicit\u00f3 presentar \nen el local de la Asociaci\u00f3n, actual Casa de la Cultura del \nCOLMED, una exposici\u00f3n de su obra pict\u00f3rica, la cual se \nllev\u00f3 a cabo con \u00e9xito. Terminada \u00e9sta, regal\u00f3 algunos de \nlos cuadros y un paquete de copias para ser enviadas como \ntarjetas de saludos. Adem\u00e1s regal\u00f3 tres cuadros que a\u00fan se \nmantienen en exhibici\u00f3n. \nUnas fotos tomadas en esa ocasi\u00f3n, muestran al Dr. Fuster, \ncomo una persona de avanzada edad, acompa\u00f1ado por fami-\nliares, un a\u00f1o antes de fallecer, a los 87 a\u00f1os.\n\u00bfQui\u00e9n fue el Dr. Fuster?\nPara disponer de algo m\u00e1s que un nombre, con la ayuda de familiares del Dr. Fuster y de otros m\u00e9dicos mayores y ubi-\ncando alguna informaci\u00f3n administrativa, es posible pre-\nsentar una breve historia de este colega.\nSus antecesores eran espa\u00f1oles, provenientes de la Isla \nPalma de Mallorca. Uno de ellos,  Don Francisco Antonio \nFuster Segura, nacido en 1862, viaj\u00f3 a Am\u00e9rica, radic\u00e1ndose \nen Tacna, Per\u00fa. \nSe cas\u00f3 dos veces, la primera con una se\u00f1ora de apellido \nValverde y la segunda con do\u00f1a Petronila Lorenza Barreda \nAcevedo, madre de Roberto Fuster.\nEntre 1903 y 1920, don Francisco Antonio, tuvo 6 hijos, los \ntres primeros, dos hombres y una mujer de apellido Fuster \nValverde y otros tres, una mujer y dos hombres de apellido \nFuster Barreda. De estos, Roberto Orlando, fue el segundo \nhijo, nacido en 1916, bajo la jurisdicci\u00f3n territorial de Per\u00fa.\nPosteriormente, la familia qued\u00f3 como residente en Chile y, \nposiblemente, la mayor\u00eda de estos hijos vivieron y formaron \ndiversas ramas de la familia en este pa\u00eds.\n{67 VIDA M\u00c9DICA  /  M\u00c9DICOS MAYORES\nRoberto Fuster hizo sus estudios en Chile. Ingres\u00f3 a la \nEscuela de Medicina de la Universidad de Chile y se gradu\u00f3 \ncomo m\u00e9dico cirujano el a\u00f1o 1946.\nFue de los primeros m\u00e9dicos en incorporarse al Colegio \nM\u00e9dico de Chile: su registro tiene el N\u00famero 1010.\nSe form\u00f3 como m\u00e9dico cirujano y se especializ\u00f3 en gineco -\nlog\u00eda y obstetricia.\nEl Dr. Marco Antonio Fuster Alarc\u00f3n, m\u00e9dico linarense,  \nhijo del m\u00e9dico del mismo nombre, que ejerci\u00f3 en Yerbas \nBuenas, y que era primo del Dr. Roberto Fuster, a quien co -\nnoci\u00f3 siendo ni\u00f1o, entreg\u00f3 la informaci\u00f3n sobre la actividad \nprofesional de su t\u00edo y de su reconocida categor\u00eda art\u00edstica. \nUna vez titulado, el Dr. Roberto Fuster Barreda, encontr\u00f3 \ntrabajo en Frutillar, donde efectu\u00f3 la primera ces\u00e1rea en el \nHospital local. Es seguro que desde entonces quedara im -\npresionado por la belleza esc\u00e9nica de los paisajes sure\u00f1os, \ncon los bosques nativos, lagos, montes y volcanes con nie -\nves, al parecer, entonces, eternas. Es posible que desde en -\ntonces comenzara a desarrollar su capacidad de paisajista.\nCreado el Servicio Nacional de Salud, en 1952, pudo ganar \nun cargo en el Hospital de Arica, donde trabaj\u00f3 como gi -\nnec\u00f3logo entre 1955 y 1963, volviendo a los lugares donde \nhab\u00eda pasado su infancia y adolescencia. \nEl Dr. Hern\u00e1n Sudy, que se incorpor\u00f3 a ese Hospital en 1964, \nrecogi\u00f3 el recuerdo de la imagen que dej\u00f3 el Dr. Fuster, un \nhombre gentil, educado, excelente cirujano, que ten\u00eda la \nparticularidad de ilustrar sus informes quir\u00fargicos con ex -\ncelentes dibujos, que le serv\u00edan para presentar sus casos y \napoyar las explicaciones que daba a los m\u00e9dicos que se in -\ncorporaban al Servicio. Adem\u00e1s, era reconocido como ex -\nperto cocinero de comidas chinas y peruanas.\nPosteriormente el Dr. Fuster termin\u00f3 su carrera m\u00e9dica en \nel actual Hospital El Pino, que reemplaz\u00f3 los antiguos y de -\nteriorados pabellones de madera, que hab\u00edan acogido por \na\u00f1os a innumerables enfermos de tuberculosis.\nA pesar de su edad avanzada, recorri\u00f3 la Carretera Austral \nen construcci\u00f3n, admir\u00f3 y pint\u00f3 alguno de sus paisajes.\nHab\u00eda formado una familia y ya con los hijos crecidos, en \nsus \u00faltimos a\u00f1os de vida, estableci\u00f3 su domicilio en las ve -\ncindades del Colegio M\u00e9dico y con frecuencia se reun\u00eda con \notros colegas de su \u00e9poca, en el local donde funcionaba la \nAsociaci\u00f3n de M\u00e9dicos  Jubilados, y fue en uno de sus salo -\nnes que organiz\u00f3 una exposici\u00f3n de su obra pict\u00f3rica, que \nseguramente enriqueci\u00f3 y le dio sentido a su vida.\nT uvo un fuerte sentido de pertenencia institucional  y final -\nmente expres\u00f3 su deseo de que al morir, su velorio fuese en \nel Colegio M\u00e9dico, lo cual, en forma excepcional, fue acepta -\ndo por la Directiva de la Orden de ese entonces.\nLa historia del Dr. Fuster es prueba del potencial social, cul -\ntural y art\u00edstico que existe en nuestra comunidad m\u00e9dica y \nque recordado y preservado, debe contribuir a enriquecer la \nimagen institucional del Colegio M\u00e9dico.}68 VIDAM\u00c9DICA /  M\u00c9DICOS MAYORES\nM\u00c9DICO \nIVORISTAM\u00e9dicos Mayores\nCursaba tercer a\u00f1o de Medicina en el Hospital San \nBorja, cuando conoc\u00ed a uno de los m\u00e9dicos del \nServicio de medicina Interna, C\u00e1tedra de Semiolog\u00eda, \nal Dr. Luis Retamales Avenda\u00f1o. Era un m\u00e9dico Internista, de \nedad mediana, afable, que, adem\u00e1s desempe\u00f1aba turnos de \nGuardia en el Hospital de noche y festivos, junto a Cirujanos y \nObstetras. A la vez, era Ayudante de la C\u00e1tedra de Semiolog\u00eda \ndel Profesor Miguel Hermosilla, en la que estaba encargado \nde la docencia de un grupo de alumnos. Aunque no lo tuve \ncomo Ayudante, lo conoc\u00ed m\u00e1s directamente, porque result\u00f3 \nser hermano mayor de mi compa\u00f1ero de curso del 6\u00b0 a\u00f1o de \nHumanidades del Liceo de Aplicaci\u00f3n, Sergio, con quien, jun-\nto a otro compa\u00f1ero m\u00e1s, nos reun\u00edamos a \u201ccopuchar\u201d, toman-\ndo cerveza en mi casa, una vez al mes aproximadamente. \nEn una ocasi\u00f3n, Sergio me invit\u00f3 a la casa de su hermano, con \nocasi\u00f3n de su cumplea\u00f1os. Agradable y \u201cdicharachera\u201d  reu-\nni\u00f3n, en la que conoc\u00ed a la familia del Dr. Retamales, que ten\u00eda \ntres hijos y el mayor, entrar\u00eda a estudiar tambi\u00e9n Medicina.\nPasaron los a\u00f1os de la carrera de Medicina, y tuve la suer-\nte de tomar un cargo de m\u00e9dico en el Servicio de Medicina \ndel Hospital San Borja. All\u00ed, de nuevo pude contactar con el \nDr. Retamales. En una ocasi\u00f3n, lo acompa\u00f1\u00e9 a realizar un \nSeminario docente con varios alumnos de Semiolog\u00eda, y en un \nmomento se interrumpi\u00f3 acerc\u00e1ndose a la Pizarra y escribi\u00f3: \nivorista.\n\u00bfQu\u00e9 signifi  ca?, pregunt\u00f3. Los alumnos colgados. Y yo tam-\nbi\u00e9n. Dada no condici\u00f3n ya de M\u00e9dico en ciernes, aventur\u00e9: \n\u201ctal vez una enfermedad poco conocida\u201d. Don Lucho sonri\u00f3 \ny dijo: no es enfermedad patol\u00f3gica, pero es una enfermedad \nque ataca a los M\u00e9dicos por ser tales.\nDesconcierto total. Nadie sab\u00eda lo que ese t\u00e9rmino signifi  ca-\nba. Con una sonrisa ir\u00f3nica, don Lucho pregunt\u00f3: \u00bfQui\u00e9n ha \nle\u00eddo la novela hist\u00f3rica \u201cLa Ciudadela\u201d  de un M\u00e9dico ingl\u00e9s, \nArchibald Joseph Cronin?\nRostros ignorantes. Y o la hab\u00eda le\u00eddo, pero no entend\u00eda que \npretend\u00eda mostrar mi amigo. \nUstedes no saben nada de historia de la medicina, nos apos-\ntrof\u00f3. En esa novela se describe a un \u201cIvorista\u201d. Se trata de un \nm\u00e9dico especialista, cirujano, con gran clientela, auto y lin-\nda residencia, jefe del Departamento de Cirug\u00eda de la Cl\u00ednica \nprincipal de la ciudad, y con gran fama de buen m\u00e9dico. El \nM\u00e9dico General, actor principal de la novela, tiene un pacien-\nte grave que requiere intervenci\u00f3n quir\u00fargica y acude donde \nsu colega para que realice la operaci\u00f3n, confi  ando en la capa-\ncidad del colega famoso. La intervenci\u00f3n quir\u00fargica resulta \nen un absoluto fracaso, con gran sangramiento y defunci\u00f3n del paciente en la mesa operatoria. \nDon Lucho nos mira y recuerda: \u201cel Dr. que la embarr\u00f3, a pesar \nde su gran fama y clientela elegante y numerosa, se llamaba \nIvory De ah\u00ed que yo uso como apodo su apellido deformado al \ncastellano, para denominar a los colegas que saben poco, pero \ntienen gran atracci\u00f3n y, por ello, gran clientela, pero que fre-\ncuentemente no son capaces de resolver diagn\u00f3sticos compli-\ncados y tomar decisiones terap\u00e9uticas acertadas. En cambio, \nhay otra \u201cralea\u201d  de m\u00e9dicos que se matan trabajando en las \nUrgencias m\u00e1s dif\u00edciles y que no eluden tratar enfermedades \ncomplejas en pacientes muy graves, con honorarios justos y \npeque\u00f1os, pero con gran sensibilidad humana y social\u201d.\nEn conclusi\u00f3n, no vayan a ser \u201civoristas\u201d, sino m\u00e9dicos sa-\nbios, capaces, trabajadores y con gran sensibilidad humana, \nconcluy\u00f3.\nPor supuesto, \u00e9l era la ant\u00edtesis real del ivorista.Dr. \u00d3scar Rom\u00e1n A.\n{69 VIDAM\u00c9DICA / HISTORIA DE LA MEDICINA\nLA MEDICINA GRIEGA \nANTES DE HIP\u00d3CRATES (I)\nDr. Yuri Carvajal Ba\u00f1ados, Editor Jefe Cuadernos M\u00e9dico SocialesHistoria de la Medicina\nQuiz\u00e1s los lectores duden si acaso exist\u00eda medicina \nantes de Claude Bernard, Watson y Crick o la RNM. \nHip\u00f3crates empalidece y su calidad de m\u00e9dico pare-\nciera reducirse al lado de la potencia de vida de los equipa-\nmientos actuales.\nElijo entonces un ritmo gradual para contar la medicina a tra-\nv\u00e9s de una transici\u00f3n suave a lo largo de siglos. En la parte \n(II) buscar\u00e9 ese trayecto sin soluci\u00f3n de continuidad, con la \nmedicina precolombina americana, usando la misma opci\u00f3n \nmetodol\u00f3gica.\nMe baso en un libro que encontr\u00e9 en una mesa a la salida de \nla biblioteca Amador Neghme: La medicina chez les grecs del \nDocteur M. Mollet. El autor,  en su p\u00e1gina fi  nal, nos ofrece un \nHip\u00f3crates asentado en su tradici\u00f3n, respetuoso y valorativo \nde la misma. Para llegar a esa coda, nos ha hecho recorrer las \nmenciones m\u00edticas de la medicina; Apolo y su hijo Esculapio. \nDe ese origen ya proceden el uso de innumerables plantas y \nproductos vegetales. \nMollet es un evemerista, un historiador racionalista que fi  el a \nla tradici\u00f3n mitogr\u00e1fi  ca que se inicia en el siglo II a.c., busca \nentender y valorar los mitos como fuentes de conocimiento. \nPero tambi\u00e9n va a las fuentes literarias. Homero y Hes\u00edodo son \nconvocados para mostrarnos los saberes griegos de anatom\u00eda y \nterapia, como de la presencia privilegiada de m\u00e9dicos en la gue-\nrra de Troya y diferencialmente, su rol civil. Del mundo po\u00e9tico \ntambi\u00e9n procede la fi  gura de Tiresias que cambi\u00f3 casi 7 veces \nde sexo y estableci\u00f3 un juicio cuantitativo sobre el placer er\u00f3-\ntico entre los sexos, con una fuerza categ\u00f3rica impresionante. \nLos historiadores cl\u00e1sicos son convocados para aludir a la me-\ndicina de las Sibilas, medicina religiosa organizada y extendida a trav\u00e9s de una red de templos, con registros de indicaciones y \npagos. A su lado, hay tambi\u00e9n registros de una medicina p\u00fabli-\nca de acceso ciudadano gratuito, pagada con impuestos de la \nciudad. Los metecos deb\u00edan pagarla, lo que habla de un ejerci-\ncio privado tambi\u00e9n. En este registro, Mollet menciona la exis-\ntencia de pr\u00e1ctica de aborto reconocida y cita textos del mismo \nHip\u00f3crates, que contradicen la frase del Juramento, o al menos, \nexplicitan que \u00e9l mismo interrump\u00eda embarazos.\nEl \u00faltimo tipo de fuentes revisada por Mollet para acercarnos \na estos saberes, es el registro fi  los\u00f3fi  co. Destaco en este co-\nmentario a Pit\u00e1goras, cuya vehemencia en el apego diet\u00e9tico \nhoy cobra una sorprendente actualidad. Emp\u00e9docles, en esta \nlectura, se revela como un te\u00f3rico de la fi  siolog\u00eda de las sensa-\nciones y de los procesos intelectuales. A\u00fan m\u00e1s, es un defensor \nde la variabilidad de las especies y de sus transformaciones. \nDi\u00f3genes, de Apolonia, resulta ser una especie de fi  si\u00f3logo de \nla circulaci\u00f3n y de la inteligencia animal.\nTermina Mollet aproximando la fi  gura de Dem\u00f3crito a \nHip\u00f3crates. No s\u00f3lo por su contemporaneidad, sino porque \nla fuerza argumentativa de los fi  l\u00f3sofos, se expresa tambi\u00e9n \nen los cl\u00ednicos de la \u00e9poca y en toda la tradici\u00f3n terap\u00e9utica. \nEn ese encuentro diverso, hace nacer la maestr\u00eda y talento de \nHip\u00f3crates:\n[Hip\u00f3crates] no busca simplemente ese rol de innovador, ad-\nmite sin discusi\u00f3n lo que le ha legado el pasado y se indigna \ncon la idea de que la medicina pueda progresar siguiendo otro \nm\u00e9todo que aquel que ha seguido hasta all\u00ed. En su cap\u00edtulo \nDe la medicina antigua, hace aparecer con claridad sus ten-\ndencias conservadoras. \u201cNuestro arte, dice est\u00e1 en posesi\u00f3n \nde hace mucho tiempo de un principio y de un m\u00e9todo que \nha encontrado; por medio de estas gu\u00edas, se ha llegado en el \ntiempo, a verdades numerosas, bellas y \u00fatiles. Se descubrir\u00e1 \ntodo el resto si un hombre inteligente, conociendo lo que se \nha hecho, se lanza desde all\u00ed hacia nuevos horizontes, Pero, \naquel que rechazando esas reglas sin apreciar su valor, trabaja \nen inventar y cree que ha inventado, siguiendo otra v\u00eda y otro \nmodo, se equivoca y equivoca a los otros\u201d. Qu\u00e9 mas franco que \nesta declaraci\u00f3n: Hip\u00f3crates \u00bfse defi  ende no haber inventado, \nagregando que el m\u00e9todo cient\u00edfi  co general es tan razonable \nque ser\u00eda temerario querer modifi  car su direcci\u00f3n?\nSin desear disminuir en nada la gloria de Hip\u00f3crates, estare-\nmos honrados en que las l\u00edneas que hemos consagrado a sus \nprecursores hayan podido sin disminuirla, sacarlas a la luz de \nla grandiosa fi  gura del Padre de la Medicina.\n}70 VIDAM\u00c9DICA /  M\u00c9DICOS LITERATOS\nRese\u00f1a\n\u201cCR\u00d3NICAS DE HOSPITAL\u201d, \nDEL DR. JORGE HASB\u00daN\nPor: J. Enrique Silva\nBajo este t\u00edtulo, el Dr. Jorge Hasb\u00fan (Medicina, U. de \nChile, 1968) expone situaciones que vivi\u00f3 durante su \ntrayectoria desde estudiante hasta Profesor y Director \ndel Hospital Cl\u00ednico de la U. de Chile, una idea original de la \ncual no conozco precedentes.\nLas historias, variadas y verdaderas, est\u00e1n relatadas con lu-\ncidez y en forma fl  uida. Aunque separadas temporalmente, \ntienen aproximaci\u00f3n cronol\u00f3gica con el camino recorrido y \nhacen justicia al t\u00edtulo de la obra \u201cCr\u00f3nicas de Hospital\u201d.\nTambi\u00e9n, de la promoci\u00f3n de 1968, viv\u00ed y particip\u00e9 en varios \nde los sucesos descritos. Por ejemplo, en el segundo a\u00f1o, en \nla celebraci\u00f3n de la semana de la Escuela de Medicina, cuan-\ndo los estudiantes de Medicina de la U. Cat\u00f3lica raptaron a \nnuestra Reina, yo estuve entre quienes nos infi  ltramos en una \nclase de Dermatolog\u00eda en el Hospital J.J. Aguirre por estudian-\ntes de la UC a quienes \u201capresamos\u201d. A algunos los metimos \nen los carro-jaulas usados para transportar perros y otros \nanimales experimentales en la Escuela y los llevamos por la \nAv. Independencia, desde el Hospital Cl\u00ednico al Anexo de ca-\nlle Borgo\u00f1o, un trayecto de unos dos kil\u00f3metros, si no m\u00e1s. \nCaminamos por el centro de la amplia avenida con nuestros \n\u201cdelantales blancos\u201d, exhibiendo a estos futuros colegas que \nhab\u00edan tenido la osad\u00eda de raptar a nuestra Reina. El relato \ndel autor es v\u00edvido y complementa mi recuerdo, ya que no particip\u00e9 en todos los frentes que \u00e9l tan bien relata, como el \n\u201casalto\u201d  a la Escuela de Medicina de la U. Cat\u00f3lica, todav\u00eda va-\nrios kil\u00f3metros m\u00e1s al sur, y la incautaci\u00f3n de las municiones \nde fogueo del ca\u00f1\u00f3n de Cerro Santa Luc\u00eda, que tradicional-\nmente se disparaba al mediod\u00eda en Santiago.\nLas historias son variadas y ocurren en un lapso de casi se-\nsenta a\u00f1os, pero, al enmarcarlas dentro de su carrera m\u00e9dica y \nalrededor de sus vivencias, Jorge les da unidad y naturalidad. \nUno podr\u00eda decir que \u201cson vivencias bien vividas\u201d, porque ge-\nneran en el protagonista pensamientos profundos y ense\u00f1an-\nzas. Escritas en un lenguaje \u00e1gil y ameno, las dispone en un \ncontexto que revela una amplia cultura y trabajo investigativo \nde su parte. La narrativa tambi\u00e9n refl  eja una visi\u00f3n ancha del \nmundo, no sesgada, absteni\u00e9ndose el autor de tomar posicio-\nnes pol\u00edticas o ideol\u00f3gicas. Otro aspecto que trasciende de su \nnarrativa es su modestia y generosidad. A pesar de ser el \u00fanico \nautor, siempre habla en primera persona plural.\nAlgunas cr\u00f3nicas son altamente emotivas, como la historia del \nProfesor Lucht y de Carlos Moyano, que se encuentran cuando \n\u00e9ste comenzaba el sexto a\u00f1o, para, por fi  n graduarse, mien-\ntras el primero est\u00e1 dando sus \u00faltimas clases antes de jubilar, \nhabiendo sido compa\u00f1eros de curso en un momento, d\u00e9cadas \natr\u00e1s. Una hermosa historia. Estos reencuentros de destinos \ntan diferentes me recuerdan los cuentos del escritor franc\u00e9s \nGuy de Maupassant; y no solo por los caprichos del destino, \ntan com\u00fan en sus relatos, sino tambi\u00e9n por la narrativa cauti-\nvadora con que Jorge las cuenta.\nOtras cr\u00f3nicas est\u00e1n enfocadas en la vida de compa\u00f1eros \nde curso que conoci\u00f3 con m\u00e1s cercan\u00eda: Marcela Contreras, \nAndr\u00e9s Tchernitchin, Germ\u00e1n Camacho y Alfredo Sep\u00falveda, \nentre otros. La descripci\u00f3n de sus contribuciones y su rele-\nvancia es completa y objetivamente fundamentada. A Andr\u00e9s \nTchernitchin lo conozco desde cuando dimos Bachillerato, los \nprimeros d\u00edas de enero de 1961 y luego compart\u00ed con \u00e9l en mu-\nchos grupos durante los dos primeros a\u00f1os. Trabajamos juntos \nen su casa, a pocas cuadras de la Escuela, y conoc\u00ed a sus pa-\ndres. Es un individuo de m\u00faltiples talentos (cient\u00edfi  co, musical, \npict\u00f3rico) y de excepcional inteligencia. Al leer estas historias \nen las \u201cCr\u00f3nicas de Hospital\u201d  es inevitable sentir orgullo por \nesos compa\u00f1eros de curso; as\u00ed como pensar en muchos m\u00e1s, \nya que el total de los graduados del a\u00f1o \u201868 fueron alrededor \nde 220.  \nTambi\u00e9n destaca maestros, algunos de los cuales vimos irse \ny que Jorge tuvo el privilegio de conocer de cerca, e incluso \n{71 VIDA M\u00c9DICA  / M\u00c9DICOS LITERATOS\ntrabajar con ellos, como los profesores Ra\u00fal Osorio y Carlos \nG\u00f3mez-Rogers. Las notas biogr\u00e1ficas son completas y deta -\nlladas, pero amenas. Cierto que al irse estos maestros dejan \nun vac\u00edo dif\u00edcil de llenar, pero tambi\u00e9n dejan la herencia de \nsu obra y sus disc\u00edpulos, de los cuales el mismo autor es un \nejemplo notable.\nEn la cr\u00f3nica Momentos Infernales en la Maternidad, Jorge \naparece como actor en momentos dif\u00edciles, en los cuales mos -\ntr\u00f3 liderazgo y eficiencia, lo que es relatado con realismo. \nRefleja bien sus valores y amplitud de miras, pero lo hace con \nmodestia encomiable. Recuerdo la noche del terremoto, un 8 \nde Julio de 1971, cuando mi esposa y yo ven\u00edamos de celebrar \na mi madre, el d\u00eda de Santa Isabel; ansioso de llegar a casa a \nver si nuestros hijos estaban bien. \u00bfPodr\u00eda haber pensado en \nese momento que en el viejo edificio de la Maternidad (donde \nmi hermano y yo nacimos) se viv\u00eda el drama tan v\u00edvidamen -\nte descrito?. Pienso que en Julio de 1971 Jorge habr\u00eda reci\u00e9n \ncompletado su entrenamiento en Obstetricia y Ginecolog\u00eda. El \nrelato revela el dramatismo de la situaci\u00f3n, el p\u00e1nico, el caos \nde la huida, los reci\u00e9n nacidos abandonados o perdidos, as\u00ed \ntambi\u00e9n como el hero\u00edsmo del personal y el liderazgo de los \nm\u00e9dicos, particularmente el que practicaba una ces\u00e1rea en el \nmomento del sismo. Este hecho es descrito junto con otro \u201cmo -\nmento infernal\u201d, el paro de 24 horas de las Matronas, aproxi -\nmadamente un a\u00f1o antes. Si bien no tuvo el dramatismo del \nsismo, tambi\u00e9n es una situaci\u00f3n que requiere de liderazgo y \nvoluntad para reducir la consecuencia de no tener a profesio -\nnales esenciales en una maternidad. Cinco m\u00e9dicos, entre los \ncuales estaba el autor, a\u00fan becario, tuvieron que cubrir el tra -\nbajo de 18 matronas m\u00e1s el de los m\u00e9dicos, en una especiali -\ndad en que las acciones electivas son un m\u00ednimo comparadas \ncon las urgencias que no respetan horarios. \nEl Gato Placentero es otra cr\u00f3nica notable. El t\u00edtulo es genial, \nporque el gato no era ni apacible ni agradable (el significado \nde \u201cplacentero\u201d), sino un animal agresivo y hura\u00f1o que com\u00eda \nplacentas, lo cual lo hac\u00eda \u201cplacentero\u201d. Amena historia y muy \nde nuestro ambiente e idiosincrasia, porque \u00bfpara qu\u00e9 atorni -\nllar la tapa del recipiente donde se depositaban las placentas \npara ulterior examen, cuando habr\u00eda que abrirlo y cerrarlo \ntantas veces al d\u00eda? \nLa \u00faltima cr\u00f3nica, Las Pinturas de Lina Mollett y la pulsera de \nBeirut es un broche de oro para el libro. Son dos historias her -\nmosas que convergen d\u00e9cadas m\u00e1s tarde. Las pinturas de Lina \nMollett, que databan de 1898, fueron encontradas y rescatadas \ndel abandono en la feria persa B\u00edo-B\u00edo, en 1980, por Jorge. Los \ncuadros, esmeradamente limpiados y reparados, despertaban \ncuriosidad, pero no fue posible identificar a la artista. La cu -\nriosidad fue disminuyendo, pero permaneci\u00f3 latente, hasta el \na\u00f1o 2020, cuando leyendo una rese\u00f1a hist\u00f3rica de Copiap\u00f3, el \nDr. Hasb\u00fan encontr\u00f3 que el primer Liceo Fiscal de Ni\u00f1as en \nChile hab\u00eda sido fundado en esa ciudad en 1877. El documento tambi\u00e9n cuenta de una profesora de artes pl\u00e1sticas tra\u00edda de \nInglaterra, Lina Mollett, quien llegar\u00eda a ser la segunda direc -\ntora de establecimiento, siete a\u00f1os despu\u00e9s de haber pintado \naquellos cuadros. Esto reaviv\u00f3 el recuerdo de los eventos al -\nrededor de la \u201cpulsera de Beirut\u201d, los cuales hab\u00edan ocurrido \nen 1967 cuando la pulsera en cuesti\u00f3n que su madre perdi\u00f3 en \nLondres, solo semanas despu\u00e9s de comprarla en Beirut, fue \nencontrada por un ciudadano ingl\u00e9s quien la llev\u00f3 a la misma \nestaci\u00f3n de polic\u00eda donde Jorge hab\u00eda denunciado su p\u00e9rdida. \nEn un acto de ins\u00f3lita honradez, la preciada pulsera volvi\u00f3 a \nsus manos apenas unos meses m\u00e1s tarde. M\u00e1s de cincuenta \na\u00f1os despu\u00e9s, cuando descubre quien era la artista inglesa \nautora de esas pinturas, el recuerdo de la p\u00e9rdida y la recu -\nperaci\u00f3n de la pulsera gener\u00f3 en \u00e9l un impulso (una pulsi\u00f3n \nlo llama) de devolver la mano y encontrar a los descendientes \nde Lina Mollett, para ofrecerles la posibilidad de rescatar la \nobra de una antepasada, muy probablemente recordada como \n\u201cinteresante, sensible y valiente\u201d  como \u00e9l Dr. Hasb\u00fan la imagi -\nnara despu\u00e9s de conocer su historia y contemplar sus cuadros \npor horas.\n}72 VIDAM\u00c9DICA /  ACUERDOS\nACUERDOS\nACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0030 ORDINARIA DE H. CONSEJO \nNACIONAL DEL VIERNES 10 DE MARZO 2023\nACUERDO N\u00b0221: Por 30 votos a favor (unanimidad), el H. \nConsejo Nacional acuerda enviar los agradecimientos del \nColegio M\u00e9dico de Chile a la Asociaci\u00f3n de Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos \nen Oftalmolog\u00eda y Optometr\u00eda (ATEMOOCH) por su colabora-\nci\u00f3n en los operativos m\u00e9dicos oftalmol\u00f3gicos realizados por \nnuestra instituci\u00f3n. \nACUERDO N\u00b0222: Por 31 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda colocar en tabla para la pr\u00f3xima Asamblea \nGeneral del Colegio M\u00e9dico de Chile la creaci\u00f3n de una mesa \nde trabajo para la institucionalizaci\u00f3n de los operativos m\u00e9di-\ncos impulsados por nuestra instituci\u00f3n.\nACUERDO N\u00b0223: Por 28 votos a favor y 1 abstenci\u00f3n, el H. \nConsejo Nacional, acuerda aprobar el proceso de negociaci\u00f3n \nentre el Colegio M\u00e9dico de Chile y la Isapre Colmena Golden \nCross, conviniendo un aumento del precio base de los planes \ngrupales de salud de un 35%, habida cuenta que el \u00edndice de \nsiniestralidad acordado hace muchos a\u00f1os con la Isapre es de \nun 85% y en la actualidad asciende a un 115%, y considerando, \nadem\u00e1s, que el planteamiento inicial de Colmena fue aumentar \nel referido precio en un 47%, porcentaje que permitir\u00eda cumplir \nel \u00edndice de siniestralidad convenido entre las partes.\nACUERDO N\u00b0224: Por 28 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda prorrogar por una hora la presente sesi\u00f3n \nhasta las 13:57 horas.\nACUERDO N\u00b0225: Por 32 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda que Colegio M\u00e9dico de Chile represente a las \nautoridades de salud la grave y prolongada situaci\u00f3n de los pa-\nbellones del Hospital Grant Benavente de Concepci\u00f3n y otras \nsituaciones que siguen afectando la atenci\u00f3n cl\u00ednica en ese y \notros establecimientos de la red.\nACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0031 ORDINARIA DE H. CONSEJO \nNACIONAL DEL VIERNES 12 DE MAYO 2023\nACUERDO N\u00b0226: Por 22 votos a favor y una abstenci\u00f3n, el H. \nConsejo Nacional aprueba acta de la sesi\u00f3n anterior del 10 de \nmarzo de 2023 y sus respectivos acuerdos.\nACUERDO N\u00b0227: Por 30 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda aprobar la participaci\u00f3n del Colmed en la \ndirectiva de la Alianza Global por el Clima y la Salud para \nLatinoam\u00e9rica. Se deja constancia que se suman a los votos \nemitidos electr\u00f3nicamente, las votaciones emitidas por los doc-\ntores Cerda y Medina, por la aprobaci\u00f3n del acuerdo, quienes \nmanifestaron problemas de conexi\u00f3n para votar. \nACUERDO N\u00b0228: Por 25 votos a favor y 3 abstenciones, el H. \nConsejo Nacional acuerda la incorporaci\u00f3n del Colmed en la \ncoalici\u00f3n ciudadana CHAO CARB\u00d3N. Se deja constancia que \nse suman a los votos emitidos electr\u00f3nicamente, las votaciones \nemitidas por los doctores Cerda y Medina, por la aprobaci\u00f3n del \nacuerdo, quienes manifestaron problemas de conexi\u00f3n para votar.\nACUERDO N\u00b0229: Por 27 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda solicitar una nueva resoluci\u00f3n de la WHO sobre \nel cambio clim\u00e1tico y la salud. Se deja constancia que se suman a los votos emitidos electr\u00f3nicamente, las votaciones emitidas \npor los doctores Cerda y Medina, por la aprobaci\u00f3n del acuerdo, \nquienes manifestaron problemas de conexi\u00f3n para votar.\nACUERDO N\u00b0230: Por 29 votos a favor y 1 abstenci\u00f3n, el H. \nConsejo Nacional acuerda invitar a diversos expertos a sesi\u00f3n \nde MDN del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 17 de mayo, para recabar los \nantecedentes necesarios para adoptar una futura postura ins-\ntitucional sobre el Proyecto de Ley Corta de Isapres reciente-\nmente enviada por el Gobierno al Congreso Nacional.\nACUERDO N\u00b0231: Por 20 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda la elecci\u00f3n en forma asincr\u00f3nica de los re-\npresentantes del COLMED en el Comit\u00e9 de Enfermedades res-\npiratorias pedi\u00e1tricas en CONACEM.\nACUERDO N\u00b0232: Por 23 votos (unanimidad), el H. Consejo \nNacional acuerda prorrogar la presente sesi\u00f3n.\nACUERDO N\u00b0233: Por unanimidad de los presentes, el H. \nConsejo Nacional acuerda discutir en los Consejos Regionales \nla propuesta sobre derecho a la protecci\u00f3n de la salud y tuici\u00f3n \n\u00e9tica del proyecto de nueva constituci\u00f3n y discutirlo posterior-\nmente en HCN.\nACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0032 EXTRAORDINARIA DE H. \nCONSEJO NACIONAL DEL LUNES 29 DE MAYO 2023\nACUERDO N\u00b0234: Por 25 votos a favor (unanimidad), el H. \nConsejo Nacional aprueba acta de la sesi\u00f3n anterior del 12 de \nmayo de 2023 y sus respectivos acuerdos.\nACUERDO N\u00b0235: Por 28 votos a favor y dos abstenciones, \nel H. Consejo Nacional acuerda aprobar el documento sobre \n\u201cPropuestas del COLMED en relaci\u00f3n a la Ley Corta.\u201d  que pre-\nsentar\u00e1 el Presidente Nacional en la Comisi\u00f3n de Salud del \nSenado, el d\u00eda de ma\u00f1ana.\nACUERDO N\u00b0236: Por 22 votos a favor, 8 en contra y 1 abs-\ntenci\u00f3n, el H. Consejo Nacional acuerda incorporar un p\u00e1rrafo \nsobre la necesidad, en el mediano y largo plazo, de reforma \nestructural del sistema de salud.\nACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0033 ORDINARIA DE H. CONSEJO \nNACIONAL DEL VIERNES 09 DE JUNIO 2023\nACUERDO N\u00b0237: Por 25 votos a favor (unanimidad), el H. \nConsejo Nacional aprueba acta de la sesi\u00f3n anterior del 29 de \nmayo de 2023y sus respectivos acuerdos.\nACUERDO N\u00b0238: Por 29 votos + 1 de la Dra. Salvatierra que \nno le apareci\u00f3 el voto (unanimidad), el H. Consejo Nacional \nacuerda enviar carta a la Subsecretar\u00eda del Interior para que se \nconcrete la indicaci\u00f3n realizada a los Delegados Presidenciales \nde reinicio de mesas regionales de seguridad para abordar el \ntema de agresiones al personal de salud.\nACUERDO N\u00b0239: Por 26 votos a favor y 2 en contra, el H. \nConsejo Nacional acuerda recomendar a la MDN y a los \nConsejos Regionales que analicen la posibilidad de ofrecer a sus \nrespectivos trabajadores con hijos menores de 4 a\u00f1os, la realiza-\nci\u00f3n de teletrabajo, en aquellos casos que tal actividad pueda ser \nrealizada, considerando la naturaleza de sus funciones, por un \ntiempo limitado, atendida la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds.\nACUERDO N\u00b0240: Por 18 votos a favor, 9 en contra y 2 absten-\nciones, el H. Consejo Nacional acuerda que el presidente de la \nOrden asista ma\u00f1ana a una reuni\u00f3n con la Ministra del Trabajo.\nACUERDO N\u00b0241:  Por 23 votos (unanimidad), el H. Consejo \n{73\nNacional acuerda posponer la elecci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Revisora \nde Cuentas, como primer tema del pr\u00f3ximo Consejo.\nACUERDOS ASAMBLEA GENERAL ORDINARIA DE SAN \nPEDRO DE ATACAMA DEL 20 Y 21 DE ABRIL DE 2023\nACUERDO N\u00b01: Elecci\u00f3n de Vicepresidentes de la Asamblea.-\nDe conformidad con lo establecido por el art\u00edculo 36 de los \nEstatutos, por unanimidad (64 votos), se elige a los siguientes \nasamble\u00edstas como Vicepresidentes de la Asamblea General: \nPor los Consejos Regionales del Norte: Dr. Sergio Silva Oporto, \nPresidente del Consejo Regional El Loa.\nPor el Consejo Regional Santiago: Dra. Francisca Crispi \nGalleguillos, Presidenta del Consejo Regional Santiago.\nPor los Consejos Regionales del Sur: Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Puga Y ung, \nPresidenta del Consejo Regional Valdivia.\nACUERDO N\u00b02:  Normas de funcionamiento de la Asamblea.-\nLa Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile acuerda, por una -\nnimidad (65 votos), aprobar las siguientes normas de funcionamien -\nto de las sesiones de la Asamblea General Ordinaria del a\u00f1o 2023:\n1. Las intervenciones solicitadas por los asamble\u00edstas no excede -\nr\u00e1n de 3 minutos. Se avisar\u00e1 al interviniente cuando falte un mi -\nnuto para que su tiempo expire.\n2. Las votaciones son p\u00fablicas y se har\u00e1n mediante el uso de \ntecleras.\n3. Las discusiones concluyen cuando el Presidente declara cerrado \nel debate, despu\u00e9s de lo cual no podr\u00e1n formularse nuevos plan -\nteamientos sobre la materia discutida. El cierre del debate procede: \nCuando, despu\u00e9s de invitar por dos veces a los asamble\u00edstas para \nque hagan uso de la palabra, ninguno responda a la invitaci\u00f3n; \ncuando haya llegado el t\u00e9rmino de la hora y no se haya acordado \nsu pr\u00f3rroga; y cuando se haya aprobado la clausura del debate.\n4. En cualquier momento de la discusi\u00f3n de un asunto puede pe -\ndirse se declare cerrado el debate, proposici\u00f3n que debe someter -\nse a votaci\u00f3n de inmediato y sin m\u00e1s tr\u00e1mite, la que, en caso de \nrechazo, puede plantearse nuevamente una vez que hayan hecho \nuso de la palabra dos oradores a lo menos.\n5. El Presidente puede, en cualquier instante, suspender la sesi\u00f3n \nhasta por 15 minutos; para hacerlo por m\u00e1s se requiere el acuerdo \nde la Asamblea.\nACUERDO N\u00b03:  En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo \n15 del D.L. N\u00b0 2757, de 1979, por unanimidad (69 votos), se aprueba \nel Balance del Colegio M\u00e9dico de Chile (A.G.) del per\u00edodo compren -\ndido entre el 1 de enero de 2022 y el 31 de diciembre de 2022, pre -\nsentado por el Tesorero Nacional de la Orden, Dr. Jaime Sep\u00falveda \nCisternas, debidamente examinado por auditores externos.\nACUERDO N\u00b04: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico, por 64 \nvotos a favor, 2 en contra y una abstenci\u00f3n, acuerda solicitar al \nDirectorio del Departamento de Solidaridad Gremial y Bienestar \nque reeval\u00fae las modificaciones recientemente aprobadas a los \nbeneficios que otorga, considerando la fecha en que se genere el \nhecho que origina el beneficio, y considerando el equilibrio finan -\nciero de ese Departamento.\nACUERDO N\u00b05: La Asamblea General, por  66 votos favor, un voto \nen contra y una abstenci\u00f3n, acuerda conformar una comisi\u00f3n que \nanalice eventuales modificaciones a los objetivos, forma de funcio -\nnamiento y beneficios que entrega el Departamento de Solidaridad \nGremial, con el objeto de presentar sus conclusiones en una pr\u00f3xi -\nma sesi\u00f3n del H. Consejo Nacional.\nACUERDO N\u00b06:  En relaci\u00f3n con el otorgamiento de licencias m\u00e9dicas, por 62 votos a favor y dos abstenciones, la Asamblea \nGeneral del Colegio M\u00e9dico acuerda:\n1.- Establecer mesa de trabajo con COMPIN para implementar \nbuenas pr\u00e1cticas en la emisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de las licencias. \n2.- Ofrecer apoyo jur\u00eddico e integral a los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas \nquerellados por las ISAPRE. \n3.- Establecer una estrategia activa para resguardar la tuici\u00f3n \n\u00e9tica de la medicina. \n4.- Sobre el proyecto que plantea modificaciones a la ley \n20.585, el Colegio M\u00e9dico acuerda proponer modificaciones \nen las sesiones pertinentes luego de consulta v\u00eda telem\u00e1tica al \nConsejo Nacional y sus instancias de apoyo t\u00e9cnico. \n5.- Proponer ampliar la posibilidad de otorgar licencia m\u00e9dica \na las madres, padres o cuidadores para el acompa\u00f1amiento de \nlas personas a su cuidado.\nACUERDO N\u00b07: Por 45 votos a favor, 4 en contra y 5 abstencio -\nnes, acuerda suspender la actividad de recreaci\u00f3n programada \npara las 16:00 horas, para seguir profundizando sobre \u201cagre -\nsiones en los lugares de trabajo\u201d  y continuar con el \u00faltimo tema \nde tabla de la Asamblea.\nACUERDO N\u00b08: En el contexto de la actual crisis de las \nInstituciones de Salud Previsional, la Asamblea General del \nColegio M\u00e9dico de Chile acuerda, por 64 votos a favor y dos \nabstenciones, se debe proteger a pacientes y prestadores de \nsalud, individuales e institucionales.\nACUERDO N\u00b09: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico \nde Chile, por 63 votos a favor y tres en contra, acuerda crear \nuna comisi\u00f3n de trabajo que genere una propuesta de solu -\nci\u00f3n para la crisis actual de las ISAPRE, la que deber\u00e1, pos -\nteriormente, ser aprobada en el siguiente Consejo nacional. \nIntegrar\u00e1n la referida comisi\u00f3n encabezada por los Dres. \nRebolledo y C\u00e1rcamo, los doctores Soto, Acevedo, Violeta \nD\u00edaz, Crispi, Isabel Fern\u00e1ndez, Luis Medina, Cuminao, Peralta, \nMichel Mar\u00edn, Mercado, Germ\u00e1n Acu\u00f1a.\nACUERDO N\u00b010:  La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de \nChile por  64  votos a favor, 1  en contra y  3 abstenciones,  con -\nsidera que se debe avanzar hacia una reforma del sistema de \nsalud, que aborde el financiamiento, adem\u00e1s de otros aspectos \ncomo modelo de atenci\u00f3n y gesti\u00f3n, recursos, gasto por licen -\ncias m\u00e9dicas.\nACUERDO N\u00b011:  La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico, \npor 62 votos a favor, 4  en contra y 2 abstenciones, considera \nque se debe evitar el colapso de los prestadores privados aso -\nciado al problema actual de las aseguradoras.\nACUERDO N\u00b012:  La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico, por \n45 votos a favor,10 en contra y 3 abstenciones, considera que \nuna reforma al financiamiento del sistema de salud debe con -\nsiderar la mancomunaci\u00f3n de las contribuciones financieras.\nACUERDO N\u00b013:  En relaci\u00f3n con el mejoramiento de las \ncondiciones para el trabajo m\u00e9dico, la Asamblea General del \nColegio M\u00e9dico de Chile, por 64 votos a favor y 2 abstenciones, \nacuerda que los siguientes puntos constituyen los consensos a \nque arribaron los distintos grupos de trabajo sobre la materia:\n1.- Para contrarrestar problemas de ambiente laboral: Se su -\ngiere incorporar en las mallas curriculares de pregrado capa -\ncitaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n efectiva, manejo de situaciones de \nestr\u00e9s y liderazgo. En Postgrado, mayor capacitaci\u00f3n en ges -\nti\u00f3n, comunicaci\u00f3n efectiva, manejo del estr\u00e9s y autocuidado. \n2.- Para el desarrollo profesional: Creaci\u00f3n de un Programa \nnacional de formaci\u00f3n de especialistas, ajustados a las VIDA M\u00c9DICA  / ACUERDOS}74 VIDAM\u00c9DICA / ACUERDOS Y SENTENCIAS\nEn Causa Rol N\u00b0 3-2022, el Tribunal de \u00c9tica del Consejo Regional Rancagua del Colegio M\u00e9dico de \nChille, conociendo de la denuncia formulada por el Dr. Herm\u00f3genes Tobar Acevedo, m\u00e9dico tratan-\nte del Servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia del Hospital Fusat en contra del DR. CARLOS ROJAS \nSEGOVIA, Coordinador del mismo Servicio, dio por acreditado, en sentencia ejecutoriada del 12 de \nabril, 2023, que existi\u00f3 un confl  icto grave de relaci\u00f3n entre las partes, que llev\u00f3 a que el denunciante \nfuese cesado intempestivamente de sus funciones, en forma inconsulta y sin investigaci\u00f3n de los he-\nchos, por un desacuerdo que hab\u00eda tenido con una enfermera durante el intento de hospitalizaci\u00f3n \nde un reci\u00e9n nacido, con el agravante que esa decisi\u00f3n fue conocida por el personal del servicio antes \nque el propio afectado, trasgrediendo los art\u00edculos. 4\u00b0, 7\u00b0, 60, 61, 66 y 70 del C\u00f3digo de \u00c9tica, por lo \nque le aplic\u00f3 la sanci\u00f3n de censura, prevista en el art. 76, letra b) del citado C\u00f3digo. EL SECRETARIO.SENTENCIAS  \u00c9TICAS\nnecesidades del pa\u00eds, acompa\u00f1ado de la correspondiente in-\nversi\u00f3n en infraestructura y equipos, para que puedan desem-\npe\u00f1ar su labor. Flexibilidad horaria (horas extraordinarias, \npero poniendo incentivos, de manera de exigir previo cumpli-\nmiento de metas en horario funcionario). \n3.- Mejor planifi  caci\u00f3n de infraestructura con espacios hu-\nmanizados, adecuados para el correcto de desempe\u00f1o de \nfunciones de colegas, siempre de la mano de planifi  caci\u00f3n de \nformaci\u00f3n de recurso humano que se desempe\u00f1a ah\u00ed. Mejorar \nla gesti\u00f3n de redes asistenciales. \n4.- Aumentar cantidad y calidad de RRHH m\u00e9dico para fi  deli-\nzar y retener el RRHH, apuntando a una carrera funcionaria \nde largo plazo, por ejemplo, mejorando organizaci\u00f3n del siste-\nma de turnos 24/12/8 hrs. \nLas mejoras econ\u00f3micas por s\u00ed solas no garantizan la perma-\nnencia en el sistema p\u00fablico, si el buen trato y la adherencia a \nbuenas pr\u00e1cticas laborales. \n5.- Promover el conocimiento de las leyes que regulan el traba-\njo en nuestro pa\u00eds, no solo las que regulan el trabajo m\u00e9dico. \nExigir que quienes acceden a cargos directivos conozcan las \nnormativas existentes y fomenten un proceso de \u201calfabetiza-\nci\u00f3n\u201d  a los m\u00e9dicos funcionarios. \n6.- Recuperaci\u00f3n de la T uici\u00f3n \u00c9tica: Promover y fomentar un \nalto est\u00e1ndar \u00e9tico en el cumplimiento profesional. \n7.- Creaci\u00f3n de una Ley M\u00e9dica \u00danica. Con una carrera funcio-\nnaria \u00fanica. Concursos locales de servicios de salud para esti-\nmular a los colegas que viven en las zonas alejadas. Revisi\u00f3n \ndel estatuto administrativo con mayor fl  exibilidad, participa-\nci\u00f3n y autonom\u00eda de los colegas. M\u00e9dico residente funcionario. \n8.- Aumento de sueldo base: Que las remuneraciones no de-\npendan, principalmente, de asignaciones transitorias. \n9.- Revisi\u00f3n del modelo de salud municipal\n10.- Ley de incentivo al retiro permanente, vinculada no a la \nedad del colega sino a su desempe\u00f1o, a partir de cierta edad. \n11.- Evaluar la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos en el sector privado de \nacuerdo al C\u00f3digo del Trabajo. \n12.- Unifi  car y coordinar acci\u00f3n de asociaciones gremiales y \ncap\u00edtulos bajo el alero del Colegio M\u00e9dico, permitiendo la par-\nticipaci\u00f3n en los diferentes centros de salud. \n13.- Desarrollar y potenciar la investigaci\u00f3n. \n14.- Trabajo colaborativo con otros gremios: Fenats, Fenpruss, \nentre otros, para impulsar sus justas demandas remuneracio-\nnales, de manera de solucionar estos temas, para luego poner \nsobre la mesa nuestras demandas. \n15.- Participar en todas las instancias de consulta a las que se \nnos convoca, como procesos de selecci\u00f3n, acreditaci\u00f3n. Exigir una mayor participaci\u00f3n en la toma de decisiones.\nACUERDO N\u00b014: Como Colegio M\u00e9dico reconocemos la importan-\ncia de promover condiciones de parto respetado y las brechas sa-\nnitarias que motivan el proyecto de ley denominado \u201cLey Adriana\u201d.  \nEn torno al referido proyecto, la Asamblea General del Colegio \nM\u00e9dico de Chile, por 61 votos a favor, 4 en contra y 6 abstenciones, \nacuerda instar a las autoridades a reformular los siguientes puntos: \n1. Asegurar un fi  nanciamiento asociado que garantice mejoras en \ncuanto a recurso humano e infraestructura. \n2. Corresponder\u00e1 al Ministerio de Salud la elaboraci\u00f3n de una \nnorma t\u00e9cnica que instruya , regule y actualice las tem\u00e1ticas cl\u00edni-\ncas del proyecto de ley. \n3. Rechazamos el punitivismo que desincentiva a las y los profe-\nsionales de salud a trabajar en ambientes laborales de seguridad \ny respeto cl\u00ednico, por lo que rechazamos la incorporaci\u00f3n de la \npenalizaci\u00f3n como parte del proyecto. \n4. Solicitar al MINSAL la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de brecha \nprevio a la implementaci\u00f3n de la ley. \nACUERDO N\u00b015: Por 52 votos a favor, la Asamblea General del \nColegio M\u00e9dico de Chile manifi  esta su estado de alerta frente al \naumento en las agresiones y violencia en el contexto de la aten-\nci\u00f3n en salud a lo que se suma hechos de extrema violencia que \ndesbordan la situaci\u00f3n en los \u00faltimos d\u00edas. \n\u2022 Frente a la agresi\u00f3n reciente al equipo de salud de Curacaut\u00edn, \nque involucra una situaci\u00f3n de extremo riesgo y vulneraci\u00f3n de \nun colega MGZ, el Colegio M\u00e9dico manifi  esta su apoyo al colega, \nal cap\u00edtulo m\u00e9dico y al equipo de salud involucrado. Como institu-\nci\u00f3n valoramos para que el petitorio generado por la agrupaci\u00f3n \nse cumpla y apoyamos las decisiones locales.\n\u2022 A solicitud del COLMED, se conformar\u00e1 a la brevedad una mesa \nampliada entre el Ministerio del interior, de Salud y nuestra institu-\nci\u00f3n, incorporando  a representantes de la agrupaci\u00f3n MGZ y APS. \nEn esta instancia, se velar\u00e1 por el cumplimiento urgente de una \nagenda de seguridad que incluya los puntos acordados por el HCN. \n\u2022 Generar una acci\u00f3n comunicacional coordinada de los regio-\nnales y la mesa directiva nacional para visibilizar el apoyo a los \ncolegas afectados. \n\u2022 Publicitar la generaci\u00f3n de lineamientos t\u00e9cnicos de atenci\u00f3n en \nsituaciones extremas.\nACUERDO N\u00b016: En relaci\u00f3n a la solicitud planteada por el \nConsejo Regional O\u2019Higgins, por 53 votos a favor, 1 en contra y \n1 abstenci\u00f3n, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile \nacuerda presentar a la ministra de salud el cambio de nombre del \nHospital Libertador Bernardo O\u2019Higgins por Hospital Dr. Franco \nRavera en Homenaje P\u00f3stumo al fallecido doctor, quien dedic\u00f3 su \nvida laboral al servicio p\u00fablico de la regi\u00f3n.\n{75\n{\n75\n}76\n}\n76\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}