{"title": "Motivos para recibir (o no) inyecciones de vitamina C", "author": "Dar\u00edo Pescador", "url": "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/motivos-recibir-no-inyecciones-vitamina-c_1_6264306.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La vitamina C intravenosa no se puede comparar con tomar grandes dosis de pastillas, y sus efectos prometen ser efectivos contra muchas enfermedades, desde el c\u00e1ncer hasta la COVID-19, pero faltan a\u00fan datos", "sitename": "elDiario.es", "date": "2020-10-19", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Motivos para recibir (o no) inyecciones de vitamina C\nTodos sabemos que la vitamina C es importante, pero \u00bfpor qu\u00e9? La vitamina C o \u00e1cido asc\u00f3rbico es uno de esos compuestos que nuestro cuerpo necesita obtener del exterior, porque no lo sabe sintetizar. Sin embargo es absolutamente esencial. La funci\u00f3n m\u00e1s conocida es como antioxidante, para eliminar los radicales libres y otras mol\u00e9culas oxidantes que resultan del metabolismo cotidiano.\n[M\u00e1s\n](/tumejoryo/comer/antioxidantes-consiguelos-comida-pastillas_1_1160188.html)\nAntioxidantes: cons\u00edguelos de la comida, no de las pastillas\nAdem\u00e1s la vitamina C es un cofactor, un ayudante de las enzimas, que es necesario para producir col\u00e1geno (piel, vasos sangu\u00edneos, ligamentos y huesos) y la s\u00edntesis de la hormona adrenalina y de carnitina (una de las mol\u00e9culas que encargadas de quemar la grasa para convertirla en energ\u00eda). No es de extra\u00f1ar que quienes sufr\u00edan hace mucho tiempo de escorbuto (deficiencia de vitamina C) sufr\u00edan todos los s\u00edntomas de la p\u00e9rdida de col\u00e1geno: enc\u00edas sangrantes, piel y pelo fr\u00e1giles, y problemas para que cicatricen las heridas. Sin vitamina C nos caemos a pedazos.\nAfortunadamente conseguir vitamina C es muy f\u00e1cil, y no necesitamos mucha. La dosis m\u00ednima necesaria es de 90 mg al d\u00eda, algo que podemos conseguir con una sola naranja, o mejor a\u00fan, con solo 100 gramos de espinacas. Se recomienda una dosis m\u00e1xima de 2.000 mg, dos gramos al d\u00eda, pero sobre todo, porque por encima puede tener efectos laxantes, no porque sea t\u00f3xica.\n\u00bfSe puede tomar demasiada vitamina C?\nLa toxicidad de la vitamina C es muy baja, e incluso se ha visto que incluso con dosis altas, el riesgo de\n[piedras en el ri\u00f1\u00f3n (\u00e1cido ox\u00e1lico) es un mito](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25848948/). Se considera que incluso dosis de 100 gramos al d\u00eda son seguras. Pero la vitamina C en pastillas solo puede elevar los niveles de este compuesto en sangre hasta determinado l\u00edmite, alrededor de 0,22 nM, ya que cuanta m\u00e1s tomamos, menos somos capaces dude absorber, y el resto se elimina por la orina.\nEl motivo por el que hay pastillas de un gramo de Todo empez\u00f3 en los a\u00f1os 70, con el premio Nobel de qu\u00edmica Linus Pauling, que en un famoso libro aconsejaba tomar 10 gramos al d\u00eda (10.000 mg) para prevenir enfermedades, entre ellas el resfriado y el c\u00e1ncer.\nLos suplementos de vitamina C orales\n[no tienen efecto alguno para prevenir ni el resfriado ni la gripe](https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD000980.pub4/full), un mito muy extendido pero que una revisi\u00f3n de estudios descart\u00f3 en 2013. Se encontr\u00f3 que en algunos casos el resfriado duraba menos tiempo, pero no se pudo replicar en otros experimentos. Hab\u00eda una excepci\u00f3n: los suplementos de vitamina C s\u00ed preven\u00edan el resfriado en deportistas. Esto tiene sentido, ya que el estr\u00e9s producido por el deporte produce oxidaci\u00f3n, y eso agota nuestras reservas de vitamina C. Es normal que las personas muy activas necesiten m\u00e1s.\nEl caso del c\u00e1ncer es diferente. Pauling y el doctor en medicina Ewan Cameron publicaron\n[un estudio en 1976](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC431183/) en el que se administraba una dosis muy alta (10 gramos) de vitamina C intravenosa a enfermos de c\u00e1ncer, y el tratamiento mostr\u00f3 un aumento de la supervivencia de esos pacientes en 20 veces. Sin embargo fue muy criticado desde el punto de vista metodol\u00f3gico, y al intentar aplicarlo en otros tres estudios en la cl\u00ednica Mayo, no se obtuvieron los mismos resultados.\nPero aqu\u00ed est\u00e1 la diferencia: los estudios que no obten\u00edan resultados estaban administrando vitamina C de forma oral, no intravenosa. Los propios\n[autores de una revisi\u00f3n de estos estudios](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20799507/) concluyen que no se puede saber si funciona como tratamiento contra el c\u00e1ncer, y a qu\u00e9 dosis. Se reconoce que la administraci\u00f3n de vitamina C intravenosa puede ayudar al tratamiento con quimioterapia, pero a\u00fan faltan datos.\n\u00bfC\u00f3mo funciona la vitamina C?\nLos radicales libres tienen mala fama, pero son los \u201cproductos de limpieza\u201d que emplea nuestro organismo para eliminar c\u00e9lulas defectuosas (c\u00e9lulas cancerosas) o pat\u00f3genos externos. Necesitamos esos productos oxidantes tanto como mantenerlos bajo control con antioxidantes.\nLa vitamina C es conocida como oxidante, pero cuando sus niveles son muy elevados se convierte en lo contrario, en un agente oxidante, lo cual puede ayudar a luchar contra las enfermedades. En\n[ensayos llevados a cabo por la cl\u00ednica Riordan](https://riordanclinic.org/research-study/vitamin-c-research-ivc-protocol/) se vio que el \u00e1cido asc\u00f3rbico intravenoso era t\u00f3xico para las c\u00e9lulas cancerosas, y ayudaba a reponer los niveles de vitamina C, que en el caso de los pacientes de c\u00e1ncer se encuentran habitualmente muy bajos.\nAl mismo tiempo, las dosis tan altas de Vitamina C, que son oxidantes, parecen tener un efecto regulador sobre el sistema inmunitario, ya que reduce la inflamaci\u00f3n y reduce la producci\u00f3n de citoquinas pro-inflamatorias.\nPrecisamente esto ha puesto a la vitamina C de actualidad durante la pandemia de COVID-19 porque lo que mata a las personas enfermas no es tanto el virus, sino la \u201ctormenta de citoquinas\u201d, una reacci\u00f3n exagerada de su sistema inmunitario. Igual que con la gripe com\u00fan, la vitamina C oral no ha probado tener ning\u00fan efecto para prevenir la infecci\u00f3n ni mejorar la enfermedad, pero la administraci\u00f3n intravenosa de vitamina C est\u00e1 empezando a mostrar resultados positivos,\n[reduciendo la mortalidad](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7172861/). Simplemente no ha habido tiempo material para hacer los ensayos que demuestren definitivamente su eficacia.\nLa falta de pruebas, y el hecho de que hay pocos riesgos de efectos secundarios, est\u00e1 haciendo que algunos biohackers y muchas personas en cl\u00ednicas privadas decidan recibir inyecciones de vitamina C para protegerse contra el c\u00e1ncer y otras enfermedades en el futuro. Incluso se llegan a recomendar para perder peso, ya que la deficiencia de vitamina C impide quemar adecuadamente las grasas, pero no hay ning\u00fan estudio que demuestre que una megadosis sirva para adelgazar.\n\u00bfQu\u00e9 hacer? La bioqu\u00edmica hasta el momento indica que hay motivos para pensar que estas inyecciones pueden ser efectivas en algunos casos para prevenir y tratar enfermedades. La pandemia de COVID-19 puede ayudarnos a despejar las dudas antes de lo que pens\u00e1bamos.\n\u00bfEn qu\u00e9 se basa todo esto?\n[Vitamin C for preventing and treating the common cold](https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD000980.pub4/full)\nVitamina C para la prevenci\u00f3n y el tratamiento del resfriado com\u00fan\nEl hecho de que los suplementos de vitamina C no reduzcan la incidencia de los resfriados en la poblaci\u00f3n general indica que no se justifica la administraci\u00f3n sistem\u00e1tica de suplementos de vitamina C, aunque \u00e9sta puede ser \u00fatil para las personas expuestas a breves per\u00edodos de ejercicio f\u00edsico intenso. Los ensayos de suplementaci\u00f3n peri\u00f3dica han demostrado que la vitamina C reduce la duraci\u00f3n de los resfriados, pero esto no se repiti\u00f3 en los pocos ensayos terap\u00e9uticos que se han llevado a cabo.\n[High-dose intravenous vitamin C combined with cytotoxic chemotherapy in patients with advanced cancer: a phase I-II clinical trial](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25848948/)\nAltas dosis de vitamina C por v\u00eda intravenosa combinadas con quimioterapia citot\u00f3xica en pacientes con c\u00e1ncer avanzado: un ensayo cl\u00ednico de fase I-II\nLos perfiles farmacocin\u00e9ticos anteriores y posteriores a la quimioterapia indicaban que la absorci\u00f3n de vitamina C por parte de los tejidos aumentaba despu\u00e9s de la quimioterapia, sin que aumentara la excreci\u00f3n de \u00e1cido ox\u00e1lico en la orina.\n[Supplemental ascorbate in the supportive treatment of cancer: Prolongation of survival times in terminal human cancer.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC431183/)\nEl ascorbato suplementario en el tratamiento de apoyo del c\u00e1ncer: Prolongaci\u00f3n de los tiempos de supervivencia en el c\u00e1ncer humano terminal.\nEl an\u00e1lisis de las curvas de tiempo de supervivencia indica que las muertes se producen para alrededor del 90% de los pacientes tratados con ascorbato a un tercio de la tasa para los controles y que el otro 10% tiene un tiempo de supervivencia mucho mayor, con un promedio de m\u00e1s de 20 veces el de los controles.\n[Vitamin C and cancer: what can we conclude--1,609 patients and 33 years later?](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20799507/)\nVitamina C y c\u00e1ncer: \u00bfqu\u00e9 podemos concluir... 1.609 pacientes y 33 a\u00f1os despu\u00e9s?\nTres ensayos aleatorios doble ciego controlados por placebo realizados en la Cl\u00ednica Mayo usando vitamina C oral para pacientes con c\u00e1ncer fueron negativos.\n[IVC Protocol Vitamin C Research: The Riordan IVC Protocol for Adjunctive Cancer Care Intravenous Ascorbate as a Chemotherapeutic and Biological Response Modifying Agent](https://riordanclinic.org/research-study/vitamin-c-research-ivc-protocol/)\nProtocolo de investigaci\u00f3n sobre la vitamina C del CIV: El Protocolo IVC de Riordan para el tratamiento complementario del c\u00e1ncer El ascorbato intravenoso como agente modificador de la respuesta qu\u00edmica y biol\u00f3gica\nLa administraci\u00f3n de vitamina C por v\u00eda intravenosa a pacientes con c\u00e1ncer tiene varios beneficios potenciales que la convierten en una opci\u00f3n de cuidado complementario ideal: Los pacientes de c\u00e1ncer a menudo se ven privados de vitamina C, y la CVI proporciona un medio eficiente de restaurar los almacenes de tejidos. Se ha demostrado que el CIV mejora la calidad de vida de los pacientes con c\u00e1ncer mediante una variedad de mediciones. El CIV reduce la inflamaci\u00f3n (medida por los niveles de prote\u00edna c-reactiva) y reduce la producci\u00f3n de citoquinas pro-inflamatorias. En altas concentraciones, el ascorbato es preferentemente t\u00f3xico para las c\u00e9lulas tumorales y es un inhibidor de la angiog\u00e9nesis.\n[Intravenous vitamin C for reduction of cytokines storm in acute respiratory distress syndrome](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7172861/)\nVitamina C intravenosa para la reducci\u00f3n de la tormenta de citoquinas en el s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda\nLa neumon\u00eda Covid19 es una enfermedad de desarrollo extremadamente r\u00e1pido con una alta tasa de mortalidad. La principal patog\u00e9nesis es la lesi\u00f3n pulmonar aguda que causa el SDRA y la muerte. Los antioxidantes deben tener un papel en el manejo de estas condiciones. Estudios cl\u00ednicos e informes apropiados demuestran que la administraci\u00f3n oportuna de altas dosis de vitamina C por v\u00eda intravenosa mejora el resultado de la infecci\u00f3n por Covid19.", "language": null, "image": "https://static.eldiario.es/clip/0346808c-06a1-44f6-9e42-0b03c8e85146_facebook-watermarked-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eldiario.es/consumoclaro/comer/diferencia-aceite-oliva-normal-virgen-y-virgen-extra_1_10132428.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/cuidarse/recelo-caso-johnson-johnson-dice-ciencia-polvos-talco-riesgo-cancer-ovario_1_10130552.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/cuidarse/encadenar-reuniones-videollamada-consejos-practicos-no-sobrecargarse_1_10131307.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/consumo-sostenible/transporte-publico-gratuito-realmente-funciona-merece-pena-implantarlo_1_10121285.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/ahorrar_mejor/para-que-sirve-la-piedra-blanca-en-limpieza-usos_1_10129218.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/gatos-y-perros/embarazada-gato-preocuparme-toxoplasmosis_1_10120742.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/gatos-y-perros/leishmaniasis-canina-que-es-vias-de-contagio-sintomas-tratamiento-y-prevencion_1_10132977.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiario.es", "https://usuarios.eldiario.es/boletines", "https://www.eldiario.es/politica/", "https://www.eldiario.es/sociedad/", "https://www.eldiario.es/economia/", "https://www.eldiario.es/internacional/", "https://www.eldiario.es/cultura/", "https://www.eldiario.es/tecnologia/", "https://www.eldiario.es/desalambre/", "https://www.eldiario.es/el-rincon-de-pensar/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "http://vertele.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/nidos/", "https://www.eldiario.es/era", "https://www.eldiario.es/ballenablanca/", "https://www.eldiario.es/viajes/", "https://www.eldiario.es/motor/", "https://www.eldiario.es/festival-de-las-ideas-y-la-cultura/", "https://www.eldiario.es/eventos", "https://www.eldiario.es/edcreativo/blog/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/diario-salud/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/reciclandoadiario/", "https://www.eldiario.es/blog/uah-ciencia-y-cultura-al-servicio-de-la-sociedad/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "https://cordopolis.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://www.eldiario.es/aragon/", "https://www.eldiario.es/asturias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://www.eldiario.es/cantabria/", "https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/", "https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/", "https://ileon.eldiario.es/", "https://elbierzo.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/catalunya/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/", "https://www.eldiario.es/euskadi/", "https://www.eldiario.es/extremadura/", "https://www.eldiario.es/galicia/", "https://www.eldiario.es/illes-balears/", "https://www.eldiario.es/madrid/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chueca/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/lavapies/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/malasana/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/tetuan/", "https://www.eldiario.es/guia-ocio/", "https://www.eldiario.es/murcia/", "https://www.eldiario.es/navarra/", "https://www.eldiario.es/opinion/zona-critica/", "https://www.eldiario.es/escolar", "https://www.eldiario.es/blog/el-boletin-del-director/", "https://www.eldiario.es/opinion/tribuna-abierta/", "https://www.eldiario.es/piedrasdepapel", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/", "http://www.guerraeterna.com/", "https://www.eldiario.es/contracorriente", "https://www.eldiario.es/blog/micromachismos/", "https://www.eldiario.es/blog/el-ojo-izquierdo/", "https://www.eldiario.es/arsenioescolar", "https://www.eldiario.es/contrapoder", "https://www.eldiario.es/caballodenietzsche", "https://www.eldiario.es/cienciacritica", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/", "https://www.eldiario.es/comoyporque/", "https://www.eldiario.es/retrones", "https://www.eldiario.es/interferencias", "https://www.eldiario.es/ultima-llamada", "https://eldiario.es/blogs", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/suscribir-boletin-al-dia/", "https://www.eldiario.es/carnecruda/", "https://cordopolis.eldiario.es/temas/anguita-y-julio/", "https://www.eldiario.es/blog/movidas-varias/", "https://www.eldiario.es/temas/en-la-uci-pediatrica/", "https://www.quo.es/", "http://www.yorokobu.es/", "https://elordenmundial.com/", "http://kiosko.net/", "https://www.eldiario.es/euskadi/en-bici/andar-en-bici/", "http://catalunyaplural.cat/es/", "http://eldiariodelaeducacion.com/", "http://www.eldiario.es/campobase/", "http://graffica.info/", "https://www.esglobal.org/", "https://eldiario.es/focos/igualdad/", "https://eldiario.es/focos/crisis-climatica/", "https://eldiario.es/focos/derechos_y_libertades/", "https://eldiario.es/focos/memoria_historica", "https://eldiario.es/focos/vigilancia_del_poder/", "https://eldiario.es/focos/etica-digital/", "https://eldiario.es/focos/salud-publica/", "https://eldiario.es/focos/educacion/", "https://eldiario.es/focos/lgtbi/", "https://eldiario.es/focos/movilidad/", "https://eldiario.es/focos/racismo/", "https://eldiario.es/focos/precariedad/", "https://www.eldiario.es/focos/vivienda", "https://www.eldiario.es/estatuto/estatuto-eldiario_132_10220093.html", "https://www.eldiario.es/ventajas", "https://usuarios.eldiario.es/perfil/cuota", "http://www.eldiario.es/socios", "https://usuarios.eldiario.es/regala-periodismo", "http://www.eldiario.es/ayuda", "https://www.eldiario.es/opinionsocios/", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://www.eldiario.es/danos-una-pista/", "https://www.eldiario.es/responde", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/comer/", "https://www.eldiario.es/bienestar/", "https://www.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/autores/dario_pescador/", "/tumejoryo/comer/antioxidantes-consiguelos-comida-pastillas_1_1160188.html", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25848948/", "https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD000980.pub4/full", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC431183/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20799507/", "https://riordanclinic.org/research-study/vitamin-c-research-ivc-protocol/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7172861/", "https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD000980.pub4/full", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25848948/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC431183/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20799507/", "https://riordanclinic.org/research-study/vitamin-c-research-ivc-protocol/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7172861/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/", "/politica/", "/politica/pp-aumenta-ligeramente-ventaja-psoe-sumar-adelanta-vox_1_10514900.html", "/opinion/zona-critica/", "/opinion/zona-critica/amnistia-constitucion_129_10521402.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/catalunya/", "/catalunya/xavier-trias-creo-socialistas-estaban-detras-golpe-23-f_1_10522440.html", "/tecnologia/", "/tecnologia/douglas-rushkoff-milmillonarios-tecnologicos-llevando-mundo-colapso-quieren-escapar_128_10516815.html", "/politica/", "/politica/congreso-pone-marcha-lenguas-oficiales-protestas-pp-plante-vox_1_10525519.html", "/politica/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/politica/", "/politica/junqueras-da-hecho-psoe-asume-amnistia-celebra-puigdemont-aterrice-via-negociacion_1_10525813.html", "/economia/", "/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "/economia/", "/economia/revision-pib_129_10524193.html", "/escolar", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/", "/economia/banco-espana-confirma-economia-liderara-crecimiento-europa-2023-2024_1_10525818.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-detras-inundaciones-letales-grecia-libia-e-influyo-lluvias-virulentas-espana_1_10523959.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/sociedad/", "/sociedad/jugadoras-seleccion-mantienen-ultimo-momento-incognita-si-acudiran-convocatoria-montse-tome_1_10525717.html", "/sociedad/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/canariasahora/lapalmaahora/economia/endesa-detecta-2-772-casos-fraude-electrico-canarias-2021_1_10527169.html", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "https://www.eldiario.es/autores/antonio_martinez_ron/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/autores/inigo_saenz_de_ugarte/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/autores/ignacio_escolar/", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "https://www.eldiario.es/autores/cristina_g_bolinches/", "/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "/madrid/somos/obrero-pierde-parte-pie-accidente-laboral-registrado-obras-metro-madrid_1_10523807.html", "https://www.eldiario.es/autores/somos_madrid", "/madrid/somos/obrero-pierde-parte-pie-accidente-laboral-registrado-obras-metro-madrid_1_10523807.html", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "https://www.eldiario.es/autores/eldiario_es/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/autores/inigo_saenz_de_ugarte/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/blog/el-ojo-izquierdo/luna-cosa-exigimos-venus_132_10523753.html", "https://www.eldiario.es/autores/jose-maria-izquierdo/", "/blog/el-ojo-izquierdo/luna-cosa-exigimos-venus_132_10523753.html", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/autores/ignacio_escolar/", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "https://www.eldiario.es/autores/irene_castro/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/opinion/tribuna-abierta/legislatura_129_10523537.html", "https://www.eldiario.es/autores/inigo_errejon/", "/opinion/tribuna-abierta/legislatura_129_10523537.html", "/opinion/zona-critica/ayuso-viaja-barco-venus_129_10523819.html", "https://www.eldiario.es/autores/esther_palomera/", "/opinion/zona-critica/ayuso-viaja-barco-venus_129_10523819.html", "https://www.eldiario.es/contenido_patrocinado/", "https://branded.eldiario.es/secreto-lugar-visitado-88-millones-personas/", "https://branded.eldiario.es/secreto-lugar-visitado-88-millones-personas/", "/edcreativo/grandes-peculiaridades-punto-final-nueva-pelicula-luis-tosar-blanca-suarez_1_10509574.html", "/edcreativo/grandes-peculiaridades-punto-final-nueva-pelicula-luis-tosar-blanca-suarez_1_10509574.html", "/edcreativo/cuesta-septiembre-pronunciada-descuentos-combustibles-recargas-electricas_1_10513483.html", "/edcreativo/cuesta-septiembre-pronunciada-descuentos-combustibles-recargas-electricas_1_10513483.html", "/edcreativo/diario-salud/sindrome-vejiga-hiperactiva-tratarlo_1_10281428.html", "/edcreativo/diario-salud/sindrome-vejiga-hiperactiva-tratarlo_1_10281428.html", "/edcreativo/fundacion-cellnex-acelera-camino-cinco-startups-impacto-social_1_10506412.html", "/edcreativo/fundacion-cellnex-acelera-camino-cinco-startups-impacto-social_1_10506412.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/economia/bruselas-pide-espana-refuerce-capacidad-administrativa-canalizar-fondos-europeos-restantes_1_10527009.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "https://www.eldiario.es/estatuto/", "/estatuto/socios-socias-eldiario-refrendan-primer-comite-rector-periodico_132_9787384.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.eldiario.app&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/eldiario-es/id1119554082", "https://twitter.com/consumoclaro", "https://www.facebook.com/ConsumoClaro/", "https://www.eldiario.es/rss/", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "https://www.eldiario.es/aviso_legal/", "https://www.eldiario.es/privacidad/", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/politica-de-cookies/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://mastodon.world/@eldiarioes", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiarioar.com", "#", "https://usuarios.eldiario.es/perfil", "#"]}