{"title": "Temazcal de Sanaci\u00f3n y Rap\u00e9 - GAM Cultural", "author": null, "url": "https://www.gamcultural.com/cr/events/1178020/temazcal-de-sanacion-y-rape", "hostname": "gamcultural.com", "description": "Temazcal de Sanaci\u00f3n y Rap\u00e9 \u00bb Casa Coland\u00ed \u00bb Feria - 21-08-2022 10:00", "sitename": "gamcultural.com", "date": "2019-11-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\ud83d\udd25Temazcal de Sanaci\u00f3n y Terapia de Rap\u00e9\ud83e\uddd6\u2640\ufe0f\ud83e\uddd6\u2642\ufe0feste 21 de agosto, conectando con la energ\u00eda Tz\u00b4i, energ\u00eda propicia para pedir sabidur\u00eda, visi\u00f3n y entendimiento para la aplicaci\u00f3n correcta de la justicia. eliminar el autoritarismo, lo dr\u00e1stico, cultivar amor \ud83d\udc9c, invocar por el orden y la exactitud, se invoca el d\u00eda para que gu\u00ede y cuide el camino\ud83d\udc63\ud83d\udeb6\u2640\ufe0f d\u00eda para contrarrestar calumnias y ofensas, d\u00eda de protecci\u00f3n ante la ley, este d\u00eda se puede a Tz\u00b4i que libere a las personas de las cr\u00edticas y rumores infundados, sabidur\u00eda para el manejo apropiado de los recursos naturales\ud83c\udfde y la soluci\u00f3n de problemas legales\ud83d\udc68\u2696\ufe0f y que estos se arreglen negociando. Ven y disfruta de este calorcito \ud83d\udd25\ud83e\udeb6que nos brinda el temazcal para que conectemos en este vientre sagrado con los elementos y nuestro ser Divino.\ud83e\udd8b\ud83d\udc1a\ud83d\ude4c\ud83e\uddda\u2642\ufe0f\ud83e\uddda\u2640\ufe0f\ud83e\uddd8\u2640\ufe0f\ud83e\uddd8\u2642\ufe0f Dia: 21 de agosto. Hora: 10 am. En: Coland\u00ed. Cupo limitado. Contribuci\u00f3n amorosa: 11,000 colones incluyen terapia de Rap\u00e9. Reserva al 60960543\nGAM Cultural utiliza cookies, si sigues navegando aceptas su uso.\n[Saber m\u00e1s.](/cr/info/privacy) [Aceptar](javascript:Cookies.hideCookie();)", "language": null, "image": "https://cdn.viralagenda.com/images/events/041c3bb6e1dadcf1b28f3e3b4f249a9c-large.jpg", "pagetype": "website", "links": [null, null, null, null, null, "javascript:UI.openApp('Sidebar.toggle');", "/cr/info/suggest", "javascript:UI.openApp('Search.sidebar');", "javascript:UI.openApp('Info.sidebar');", "javascript:UI.showAuth();", "javascript:UI.sidebar();", null, null, "", null, null, null, "/cr/san-jose/markets-fairs", "/cr/san-jose", null, "/cr/p/Proyectocolandi", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape", "https://api.whatsapp.com/send?text=Temazcal%20de%20Sanaci%C3%B3n%20y%20Rap%C3%A9%20https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape", "https://twitter.com/share?text=Temazcal+de+Sanaci%C3%B3n+y+Rap%C3%A9+-+&url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape&title=Temazcal+de+Sanaci%C3%B3n+y+Rap%C3%A9&source=Viral", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape", "https://www.blogger.com/blog-this.g?t&u=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape&n=Temazcal+de+Sanaci%C3%B3n+y+Rap%C3%A9", "mailto:?subject=Temazcal%20de%20Sanaci%C3%B3n%20y%20Rap%C3%A9&body=Visita%20https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F1178020%2Ftemazcal-de-sanacion-y-rape%20para%20m%C3%A1s%20informaciones%20sobre%20este%20evento.", "/cr/tags/holistica", "/cr/tags/espiritualidad", "/cr/tags/sanaci\u00f3nm", "https://itunes.apple.com/cr/app/gam-cultural/id1311396667", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.viralagenda.gamcultural", null, "http://huertourbano.org", null, null, "/cr/events/1352533/chicharte", "/cr/events/1352533/chicharte", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/concerts", "#", null, "/cr/events/1352279/taller-ceremonial-de-gestacion-de-tambores", "/cr/events/1352279/taller-ceremonial-de-gestacion-de-tambores", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1352534/taller-de-masoterapia", "/cr/events/1352534/taller-de-masoterapia", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1195619/temazcal", "/cr/events/1195619/temazcal", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1195805/curso-de-astrologia", "/cr/events/1195805/curso-de-astrologia", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1195607/open-house-de-sonoterapia-y-astrologia", "/cr/events/1195607/open-house-de-sonoterapia-y-astrologia", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1178022/taller-masaje-con-reboso", "/cr/events/1178022/taller-masaje-con-reboso", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1178144/ceremonia-de-cacao-y-sonoterapia", "/cr/events/1178144/ceremonia-de-cacao-y-sonoterapia", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/concerts", "#", null, "/cr/events/1178021/taller-huevo-yoni", "/cr/events/1178021/taller-huevo-yoni", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1178020/temazcal-de-sanacion-y-rape", "/cr/events/1178020/temazcal-de-sanacion-y-rape", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/markets-fairs", "#", null, "/cr/events/1055167/temazcal", "/cr/events/1055167/temazcal", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/others", "#", null, "/cr/events/1052665/primal-event-constelaciones-familiares", "/cr/events/1052665/primal-event-constelaciones-familiares", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/others", "#", null, "/cr/events/1053175/festival-de-aniversario-de-colandi-chicharte", "/cr/events/1053175/festival-de-aniversario-de-colandi-chicharte", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/markets-fairs", "#", null, "/cr/events/1052656/formacion-radiestesia-holistica", "/cr/events/1052656/formacion-radiestesia-holistica", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/888032/charla-gratuita-la-astrologia-como-herramienta-para-tu-evolucion", "/cr/events/888032/charla-gratuita-la-astrologia-como-herramienta-para-tu-evolucion", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/conferences", "#", null, "/cr/events/867620/circulo-de-mambe-con-curanga-y-cantos-medicina", "/cr/events/867620/circulo-de-mambe-con-curanga-y-cantos-medicina", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/875041/temazcal-de-mujeres-conectando-con-mi-sagrado-femenino", "/cr/events/875041/temazcal-de-mujeres-conectando-con-mi-sagrado-femenino", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/871846/taller-creacion-de-tambores", "/cr/events/871846/taller-creacion-de-tambores", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/852259/circulo-de-tarot-taller-introductorio", "/cr/events/852259/circulo-de-tarot-taller-introductorio", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/817927/la-boveda-celeste", "/cr/events/817927/la-boveda-celeste", "/cr/san-jose", "/cr/p/Proyectocolandi", "/cr/p/ArtCityTour", "/cr/san-jose/shows", "#", null, "/cr/info/privacy", "javascript:Cookies.hideCookie();"]}