{"title": "Curriculum \u2013 Dra. Marcela Guerra Brieva", "author": null, "url": "http://www.draguerra.cl/curriculum-dra-marcela-guerra-brieva/", "hostname": "draguerra.cl", "description": "Medicina sinterg\u00e9tica, medicina alternativa, medicina complementaria. Integrativa. Consulta m\u00e9dica Flores de Bach. Homeopat\u00eda. Reiki. Imanes. Sanaciones. Salud natural. Santiago. Chile", "sitename": "Doctora Marcela Guerra Brieva", "date": "2013-08-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nombre: MARCELA GUERRA BRIEVA\nT\u00edtulo: M\u00e9dico Cirujano. Universidad de Chile.\nM\u00e9dico Radi\u00f3logo. CONACEM Registro Col. M\u00e9dico: 11.346 \u2013 8\nGrados Acad\u00e9micos Universitarios\nTitulo Universitario: M\u00e9dico Cirujano\nTitulo Post Grado: Radi\u00f3logo\nPost. Grado Extranjero: Ecotomograf\u00eda y Scanner Espa\u00f1a\nGrado Acad\u00e9mico (U. de Chile): Instructor\nEstudios Universitarios\nPre Grado Universitario\nMedicina, Escuela de Medicina. U. de Chile 1972 \u2013 1978\nPost Grado Universitario\nRadiolog\u00eda Hosp. Cl\u00ednico U. de Chile 1979 \u2013 1981\nPost Grado Universitario en el extranjero\nEcotomograf\u00eda y Scaner Hospital Cl\u00ednico 12 de octubre Universidad Complutense Madrid. Espa\u00f1a 1982 \u2013 1984 Ecotomograf\u00eda Osteoarticular 2003 Hosp. Cl\u00ednico 12 Octubre Universidad Complutense Madrid Espa\u00f1a.\nEstudios Hol\u00edsticos y de Medicina Complementaria\n\u2013 Tai \u2013Chi 1885 \u2013 1992\n\u2013 Reiki Usui grado I 1994\n\u2013 Reiki Usui grado II 1996\n\u2013 T\u00e9cnicas para morir en paz (EEUU) 1998\n\u2013 Flora nativa Chilena. INACAP \u2013 1998\n\u2013 Terapia floral de Bach 1998 \u2013 1999\n\u2013 Terapia flores australianas (Argentina) 1999\n\u2013 Programa internacional Flores Bach I, II y III 2004\n\u2013 Diagn\u00f3stico energ\u00e9tico integral: DEI (Cuba) 2002\n\u2013 Evaluaci\u00f3n energ\u00e9tica integral: EEI 2002 \u2013 2004\n\u2013 Sinterg\u00e9tica. M\u00f3dulos I \u2013 XI 2002 \u2013 2008\n\u2013 Hynayana, Mahayana, Vajrayana 2004 \u2013 2006\n\u2013 Curso de cristales terap\u00e9uticos 2007\n\u2013 Focalizador de Danzas circulares terap\u00e9uticas 2009\n\u2013 Manos para sanar. M\u00f3dulos I, II, III, IV, V 2009\n\u2013 Curso para Instructores de meditaci\u00f3n 2009 y 2019\n\u2013 Curso 1 de formaci\u00f3n de medicina antropos\u00f3fica 2012\n\u2013 Retiro budismo zen. Master Thich Nhat Hanh (Francia) 2012\n\u2013 Seminario El Buen morir, 2012\n\u2013 Curso de plantas medicinales del sur de Chile 2013 (medicina antropos\u00f3fica)\n\u2013 Curso de pedagog\u00eda terap\u00e9utica y trauma 2012 y 2013 (medicina antropos\u00f3fica)\n\u2013 Formaci\u00f3n en euritmia para m\u00e9dicos 2013 y 2014 (medicina antropos\u00f3fica)\n\u2013 Curso Vitamina D y luz solar 2014 (medicina antropos\u00f3fica)\n\u2013 Curso plantas medicinales del norte de Chile 2014 (medicina antropos\u00f3fica)\n\u2013 Actualizaci\u00f3n en Sinterg\u00e9tica 2019\n\u2013 Actualizaci\u00f3n en manos para sanar 2019\n\u2013 Curso gemoterapia 1 \u2013 enero 2021\n\u2013 Sanaci\u00f3n con cristales, nivel 1: Armonizaci\u00f3n de chakras con cristales \u2013 Cristales de la Tierra \u2013 Enero 2021\n\u2013 Aguas y elixir de cristales \u2013 Cristales de la Tierra \u2013 Febrero 2021\nGrados Hol\u00edsticos\n\u2013 Terapeuta de Reiki Usui grado I y II\n\u2013 Terapeuta floral\n\u2013 Docente de Terapia Floral\n\u2013 Practitioner Internacional de Flores de Bach\n\u2013 Docente y Terapeuta en DEI y EEI\n\u2013 M\u00e9dico cl\u00ednico en Sinterg\u00e9tica\n\u2013 Docente en Sinterg\u00e9tica\n\u2013 Focalizador de Danzas circulares sagradas\n\u2013 Instructor de meditaci\u00f3n Shamatha\nExperiencia Profesional\n\u2013 M\u00e9dico Radi\u00f3logo: Centro Radiol\u00f3gico Fleming 1987 \u2013 2020\n\u2013 Medicina integrativa-Sinterg\u00e9tica: Consulta privada 2000 \u2013 2020\n\u2013 Docente para Chile en Sinterg\u00e9tica 2005 \u2013 2017\n\u2013 Docente internacional en Sinterg\u00e9tica 2017 \u2013 2020\n\u2013 Docente de Universidad Pedro de Valdivia 2007 \u2013 2009\n\u2013 Director Docente de IDMA 2006 \u2013 2009\n\u2013 Docente del Centro M\u00e9dico Hol\u00edstico Alsacia 2006 \u2013 2009\n\u2013 Docente del Centro Span Flores 2006 \u2013 2019\n\u2013 Docente del Instituto Terapeutas Florales Mount Vernon 2000 \u2013 2007\n\u2013 Panelista de \u201cBuenos d\u00edas a todos\u201d TVN 2008\n\u2013 Docente de Pre y Post Grado: Universidad de Chile 1982 \u2013 2000 (19 a\u00f1os)\n\u2013 M\u00e9dico Radi\u00f3logo: Cl\u00ednica Santa Mar\u00eda 1979 -1982\n\u2013 M\u00e9dico Radi\u00f3logo: Universidad de Chile 1982 -1998 Hosp. Cl\u00ednico J.J.Aguirre (17 a\u00f1os)\nSociedades Cient\u00edficas\n\u2013 Sociedad Chilena de Radiolog\u00eda\n\u2013 Sociedad Espa\u00f1ola de Imagenolog\u00eda\n\u2013 Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda\n\u2013 Sociedad M\u00e9dica de Santiago\nOtras Sociedades\n\u2013 Sociedad Chilena de Terapeutas Florales\n\u2013 Sociedad Internacional de Sinterg\u00e9tica (AIS)\n\u2013 Centro de meditaci\u00f3n budista Shambhala\nPublicaciones\nLibro \u201cEl Secreto de las Flores de Bach\u201d 1\u00aa Ed. 2001. 18.000 libros publicados (10\u00aa edici\u00f3n 2018)\nTrabajos de investigaci\u00f3n publicados 1992 \u2013 1997\n\u2013 Consideraciones cl\u00ednicas a prop\u00f3sito de dos casos de fasciolasis hep\u00e1tica. Bol. Chil. Parasicolog\u00eda 1992, 47: 70-76\n\u2013 Im\u00e1genes radiol\u00f3gicas y ecotomogr\u00e1ficas del Ileo biliar. Revista hospital Cl\u00ednico universidad de Chile 1993, 4, N\u00ba 1-2:15 -20\n\u2013 Solicitud de ex\u00e1menes radiol\u00f3gicos y ecotomograf\u00eda abdominal. Soc. medica de Santiago. Chile. Ed.DIF 1994: 105 \u2013 108\n\u2013 Tama\u00f1o y ecogenicidad del p\u00e1ncreas en adultos chilenos Rev. Med. Chile 1995, vol 123 n\u00ba 6: 720 \u2013 726\n\u2013 Osteopoiquilia. Caso cl\u00ednico Rev. Med. Chile 1995, vol 123 n\u00ba 7: 880 \u2013 883\n\u2013 Ecotomograf\u00eda en la appendicitis aguda Rev.Hosp\u00ectal cl\u00ednico U de Chile 1996, vol7 n\u00ba 4: 59 \u2013 64\n\u2013 Mielolipoma suprarrenal diagnostico por ultrasonido Revista Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile. Vol 8, N\u00ba 4, 1997\n\u2013 Hallazgos de N\u00f3dulos tiroideos en ecotomograf\u00edas de adultos asintom\u00e1tico Revista Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile. 1998 Vol 8, N\u00ba 4, 1997\nParticipaci\u00f3n como expositora y docente en cursos y congresos\n\u2013 Taller de medicina tradicional y complementaria, Hospital Linares, 2018\n\u2013 Docente del curso masivo \u00abMedicinas alternativas y complementarias\u00bb, para el MINSAL, 2018 \u2013 2019\n\u2013 Jornada de medicina tradicional y complementaria, Hospital Antofagasta, 2018\n\u2013 Curso \u201c Las Medicinas del mundo\u201d 2006 \u2013 2009 Universidad Pedro de Valdivia, Santiago\n\u2013 Curso \u201cMagnetoterapia en el cuerpo humano\u201d 2005 \u2013 2009 Santiago, Vi\u00f1a, Antofagasta, Villarrica.\n\u2013 Curso \u201cEl cuerpo humano, su macro y micro cosmos\u201d 2001 \u2013 2009 Santiago, Vi\u00f1a\n\u2013 Curso \u201cLaserterapia\u201d 2006 \u2013 2009 Santiago.\n\u2013 Curso \u201cCromoterapia\u201d 2006 \u2013 2009 Santiago\n\u2013 Curso de Bioenerg\u00e9tica Santiago 2006 \u2013 2009\n\u2013 Conferencia en curso de post t\u00edtulo para profesoras parvularias Universidad Cat\u00f3lica Silva Henr\u00edquez \u201cResignificar el rol del profesor\u201d 2009\n\u2013 Conferencia: \u201cEl campo energ\u00e9tico humano y sus grandes posibilidades de desarrollo en el adulto y tercera edad\u201d Municipalidad de Las Condes 2008\n\u2013 Conferencia \u201cLas medicinas alternativas y complementarias del mundo\u201d Cl\u00ednica Alemana, Hospital El Salvador, Hospital Cl\u00ednico de la Universidad Cat\u00f3lica de Chile 2007, 2008\n\u2013 Conferencia \u201cSe\u00f1ales del cuerpo: somatizaci\u00f3n en la mujer\u201d Hotel Sheraton, Diario El mercurio. Cl\u00ednica Las Condes Santiago 2007\n\u2013 Congreso Chileno de Pediatr\u00eda 2007, Antofagasta\n\u2013 Conferencia: \u201cQu\u00e9 son y como act\u00faan las flores de Bach\u201d\n\u2013 Conferencia: \u00bfQu\u00e9 es la Sinterg\u00e9tica? Seminario Internacional de Medicina Tibetana y Terapias Complementarias Universidad Mayor, 2007, Santiago\n\u2013 Curso \u201cSinterg\u00e9tica, una oportunidad para Antofagasta\u201d 2007\n\u2013 Conferencia \u00bfQu\u00e9 es la Sinterg\u00e9tica? Convergencia en Medicina Humanizada e Integrativa. Hospital San Jos\u00e9 2004, Santiago\n\u2013 Conferencia \u201cLas medicinas alternativas y complementarias del mundo\u201d Curso modular medicina paliativa oncol\u00f3gica. Hospital San Borja Arriar\u00e1n 2002, Santiago\n\u2013 Mesa redonda sobre Reiki. 2000, Universidad de Santiago\n\u2013 Docente en el Curso Electivo Profesional \u201cMedicina Complementaria e Integrativa\u201d, impartido a estudiantes de IV y V nivel de la carrera de Medicina, durante el 2do semestre de 2020. \u2013 Facultad de Medicina, Universidad de Chile", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["http://www.draguerra.cl", "tel:5551234567", "tel:5551234567", "#", "http://www.draguerra.cl", "http://www.draguerra.cl/quien-soy-medicina-natural-providencia/", "http://www.draguerra.cl/medicina-complementaria-alternativa-natural/", "http://www.draguerra.cl/flores-de-bach-providencia-santiago/", "http://www.draguerra.cl/sintergetica-medicina-natural-providencia-santiago/", "http://www.draguerra.cl/cursos-medicina-natural/", "http://www.draguerra.cl/terapeutas/", "http://www.draguerra.cl/contacto-consulta-medicina-sintergetica/", "http://www.draguerra.cl/category/clases-online/", "http://www.draguerra.cl/category/marcelaguerraentrevistas/", "http://www.draguerra.cl/category/eventos-recomendados/", "http://www.draguerra.cl/category/otras-entrevistas-interesantes/", "http://www.draguerra.cl/category/recomendaciones/", "http://www.draguerra.cl/category/sin-categoria/", "http://www.draguerra.cl/el-altar-del-corazon-clase-gratuita/", "http://www.draguerra.cl/clase-magistral-gratuita-en-punta-arenas-que-es-la-medicina-complementaria/", "http://www.draguerra.cl/charla-gratis-sintergetica-y-medicinas-integrativas/", "http://www.draguerra.cl/charla-la-capacidad-de-expresar-sentimientos/", "http://www.draguerra.cl/curso-cromoterapia-online/", "https://twitter.com/cursosdraguerra", "https://www.youtube.com/user/CursosDraMGuerra", "https://www.facebook.com/CursosDraMarcelaGuerra", "https://twitter.com/cursosdraguerra", "https://www.instagram.com/cursosdraguerra/", "http://www.draguerra.cl"]}