{"title": "Farmacias Archivos - P\u00e1gina 7 de 53 - Revista Farmanatur", "author": "Farmanatur", "url": "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "hostname": "revistafarmanatur.com", "description": null, "sitename": "Revista Farmanatur", "date": "2021-06-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos recibe el Premios ASPID de Oro a la mejor campa\u00f1a integral institucional por \u201cSiempre de Guardia\u201d\nLa tarde del 17 de junio se entregaron los Premios \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/siempre-guardia-aspid-oro-la-mejor-campana-integral-institucional/)\nFarmacias\n[Los farmac\u00e9uticos ofrecen consejos pr\u00e1cticos a la poblaci\u00f3n para mejorar la capacidad pulmonar](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-ofrecen-consejos-practicos-la-poblacion-mejorar-la-capacidad-pulmonar/)\nLa Vocal\u00eda Nacional de Farmacia Hospitalaria y la de Ortopedia publican unas infograf\u00edas dirigidas a los farmac\u00e9uticos con pautas pr\u00e1cticas sobre la mejora de la capacidad pulmonar antes, durante y \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-ofrecen-consejos-practicos-la-poblacion-mejorar-la-capacidad-pulmonar/)\n[La Profesi\u00f3n Farmac\u00e9utica, reconocida con el I Premio Perfecto Feij\u00f3o de la Academia de Farmacia de Galicia](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-profesion-farmaceutica-reconocida-i-premio-perfecto-feijoo-la-academia-farmacia-galicia/)\nEsta distinci\u00f3n a toda la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, entregada al Consejo General, reconoce las iniciativas y actividades cient\u00edficas, sanitarias o culturales, que hayan contribuido a destacar la imagen \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-profesion-farmaceutica-reconocida-i-premio-perfecto-feijoo-la-academia-farmacia-galicia/)\n[WikiFarmacia lanza farma-in, la primera red social para profesionales de la farmacia comunitaria](https://revistafarmanatur.com/empresas/wikifarmacia-lanza-farma-in%ef%83%93-la-primera-red-social-profesionales-la-farmacia-comunitaria/)\nColaboran el Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos, SEFAC (Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Cl\u00ednica, Familiar y Comunitaria) y FEFE (empresarios farmac\u00e9uticos)\nWikiFarmacia, la plataforma \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/empresas/wikifarmacia-lanza-farma-in%ef%83%93-la-primera-red-social-profesionales-la-farmacia-comunitaria/)\n[M\u00e1s comunicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre la Atenci\u00f3n Primaria y las farmacias, clave para el seguimiento compartido del paciente cr\u00f3nico](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-comunicacion-coordinacion-la-atencion-primaria-las-farmacias-clave-seguimiento-compartido-del-paciente-cronico/)\nLa ponencia \u201cImpacto de la pandemia en el abordaje y seguimiento del paciente cr\u00f3nico: qu\u00e9 podemos aportar los farmac\u00e9uticos\u201d, celebrada el 15 de junio en el marco de Infarma Virtual 2021, ha \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-comunicacion-coordinacion-la-atencion-primaria-las-farmacias-clave-seguimiento-compartido-del-paciente-cronico/)\n[Enrique Ruiz Escudero: \u201cLa nueva realidad de la farmacia ha venido para quedarse\u201d](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-ruiz-escudero-la-nueva-realidad-la-farmacia-ha-venido-quedarse/)\nEl consejero de Sanidad en funciones de la Comunidad de Madrid asegura que \u201cel escenario legislativo y administrativo tiene que avanzar como lo ha hecho la farmacia madrile\u00f1a\u201d. El consejero de Salud \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-ruiz-escudero-la-nueva-realidad-la-farmacia-ha-venido-quedarse/)\n[CGCOF y FEDIFAR se a\u00fanan para dar una respuesta eficaz a las necesidades del SNS y el paciente](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/cgcof-fedifar-se-aunan-dar-una-respuesta-eficaz-las-necesidades-del-sns-paciente/)\nLos presidentes del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (CGCOF) y la Federaci\u00f3n de Distribuidores Farmac\u00e9uticos (FEDIFAR), Jes\u00fas Aguilar y Matilde S\u00e1nchez, respectivamente, destacan \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/cgcof-fedifar-se-aunan-dar-una-respuesta-eficaz-las-necesidades-del-sns-paciente/)\n[Bar\u00f3metro de mayo: vuelta a la normalidad con los antial\u00e9rgicos](https://revistafarmanatur.com/noticias/barometro-mayo-vuelta-la-normalidad-los-antialergicos/)\nParece que, a pesar de la pandemia que azota el pa\u00eds, la situaci\u00f3n social y sanitaria est\u00e1 volviendo a la normalidad y las alergias siguen siendo, un a\u00f1o m\u00e1s, el plato principal del mes de mayo. Pero \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/barometro-mayo-vuelta-la-normalidad-los-antialergicos/)\n[Constituida la Comisi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de los nuevos estatutos del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos](https://revistafarmanatur.com/home-drch/constituida-la-comision-la-elaboracion-los-nuevos-estatutos-del-consejo-general-colegios-farmaceuticos/)\nDe esta forma se inicia el proceso para dotar a la organizaci\u00f3n de un marco jur\u00eddico s\u00f3lido, flexible y ajustado a la realidad auton\u00f3mica y profesional actual\nComo continuaci\u00f3n a la decisi\u00f3n \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/constituida-la-comision-la-elaboracion-los-nuevos-estatutos-del-consejo-general-colegios-farmaceuticos/)\n[Farmaserveis, plataforma de registro asistencial para la transformaci\u00f3n digital de las farmacias catalanas](https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaserveis-plataforma-registro-asistencial-la-transformacion-digital-las-farmacias-catalanas/)\nAs\u00ed lo han anunciado los presidentes de los cuatro colegios de farmac\u00e9uticos catalanes, en el marco de una sesi\u00f3n informativa virtual organizada el 9 de junio por el Consell de Col\u00b7legis Farmac\u00e8utics \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaserveis-plataforma-registro-asistencial-la-transformacion-digital-las-farmacias-catalanas/)\n[Los farmac\u00e9uticos reciben la segunda dosis de vacunaci\u00f3n con orgullo profesional](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reciben-la-segunda-dosis-vacunacion-orgullo-profesional/)\nCasi 4.000 profesionales sanitarios tendr\u00e1n completa su pauta de inmunizaci\u00f3n durante los dos primeros d\u00edas de funcionamiento del dispositivo organizado por el COFM\nConfianza, orgullo profesional y \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reciben-la-segunda-dosis-vacunacion-orgullo-profesional/)\n[Alba Soutelo, reelegida presidenta del COF de Pontevedra](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alba-soutelo-reelegida-presidenta-del-cof-pontevedra/)\nLa candidatura de Alba Soutelo obtuvo un total de 369 votos frente a los 243 de la candidatura de Jos\u00e9 V\u00e1zquez, formada por miembros de las dos candidaturas que concurrieron a los anteriores \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alba-soutelo-reelegida-presidenta-del-cof-pontevedra/)\n[Los farmac\u00e9uticos inciden en las pautas correctas de hidrataci\u00f3n en personas con COVID-19](https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-farmaceuticos-inciden-las-pautas-correctas-hidratacion-personas-covid-19/)\nUn a\u00f1o m\u00e1s, la Vocal\u00eda Nacional de Alimentaci\u00f3n del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos, impulsa la campa\u00f1a de hidrataci\u00f3n 2021 con la publicaci\u00f3n de un manual con indicaciones y pautas \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-farmaceuticos-inciden-las-pautas-correctas-hidratacion-personas-covid-19/)\n[La farmacia tiene que apostar por la omnicanalidad y la diferenciaci\u00f3n](https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-farmacia-apostar-la-omnicanalidad-la-diferenciacion/)\nFelipe Mart\u00edn, farmac\u00e9utico y socio fundador de farmaKNOW Consultores, se\u00f1ala que el consumidor ha cambiado y la farmacia tiene que adaptarse a ese cambio\n\u201cLa farmacia online y offline tienen que \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-farmacia-apostar-la-omnicanalidad-la-diferenciacion/)\n[\u201cEl boom del skincare y el auge de la dermofarmacia han cambiado el perfil del cliente\u201d, Isabel Cardona, Farm\u00e0cia N\u00e0utic](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/boom-del-skincare-auge-la-dermofarmacia-cambiado-perfil-del-cliente-isabel-cardona-farmacia-nautic/)\nDefendiendo la empat\u00eda y la formaci\u00f3n continua y con una titularidad estrenada hace apenas un a\u00f1o, Isabel nos abre las puertas de su farmacia en Alicante para hablarnos del d\u00eda a d\u00eda, el nuevo dise\u00f1o, \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/boom-del-skincare-auge-la-dermofarmacia-cambiado-perfil-del-cliente-isabel-cardona-farmacia-nautic/)\n[El Consejo General convoca la 22\u00aa edici\u00f3n de ayudas a proyectos de cooperaci\u00f3n al desarrollo](https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-general-convoca-la-22-edicion-ayudas-proyectos-cooperacion-al-desarrollo/)\nDurante estos 21 a\u00f1os el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos ha colaborado con 29 ONGs en 83 proyectos sanitarios de cooperaci\u00f3n en 31 pa\u00edses, facilitando el acceso de acceso al medicamento, la \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-general-convoca-la-22-edicion-ayudas-proyectos-cooperacion-al-desarrollo/)\n[\u201cNuestro objetivo es dedicar todas nuestras energ\u00edas a ayudar a salir de esta pandemia\u201d, Jordi Casas, presidente del COFB y del CCFC](https://revistafarmanatur.com/home-izq/objetivo-dedicar-todas-nuestras-energias-ayudar-salir-esta-pandemia-jordi-casas-presidente-del-cofb-del-ccfc/)\nJordi Casas, presidente del Col\u00b7legi de Farmac\u00e8utics de Barcelona (COFB) y del Consell de Col\u00b7legis Farmac\u00e8utics de Catalunya (CCFC) habla para farmanatur, ofreciendo un completo an\u00e1lisis de la \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/objetivo-dedicar-todas-nuestras-energias-ayudar-salir-esta-pandemia-jordi-casas-presidente-del-cofb-del-ccfc/)\n[El farmac\u00e9utico se reivindica como agente educador clave para fomentar una alimentaci\u00f3n saludable](https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceutico-se-reivindica-agente-educador-clave-fomentar-una-alimentacion-saludable/)\nDesde el ayuno intermitente, los probi\u00f3ticos y prebi\u00f3ticos hasta la alimentaci\u00f3n en tiempos de COVID19, han sido algunos de los temas abordados en la Semana Farmac\u00e9utica de la Alimentaci\u00f3n\nLa \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceutico-se-reivindica-agente-educador-clave-fomentar-una-alimentacion-saludable/)\n[Hasta 9 de cada 10 enfermos cel\u00edacos podr\u00edan estar sin diagnosticar](https://revistafarmanatur.com/home-izq/9-10-enfermos-celiacos-podrian-estar-sin-diagnosticar/)\nCon motivo de la celebraci\u00f3n el 27 de mayo del D\u00eda Nacional del Paciente Cel\u00edaco, el Consejo General de Farmac\u00e9uticos, a trav\u00e9s de la vocal\u00eda de Analistas Cl\u00ednicos, publica el documento t\u00e9cnico \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/9-10-enfermos-celiacos-podrian-estar-sin-diagnosticar/)\n[El Consejo solicita que se agilice de forma urgente la vacunaci\u00f3n de las segundas dosis para farmac\u00e9uticos y personal de farmacias](https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-solicita-se-agilice-forma-urgente-la-vacunacion-las-segundas-dosis-farmaceuticos-personal-farmacias/)\nEl Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos, tras la decisi\u00f3n adoptada ayer en el Consejo Interterritorial, urge a acabar definitivamente con la incertidumbre, administrando la segunda dosis a los \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-solicita-se-agilice-forma-urgente-la-vacunacion-las-segundas-dosis-farmaceuticos-personal-farmacias/)\n[INGESA y el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos suscriben un nuevo concierto de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica](https://revistafarmanatur.com/home-drch/ingesa-consejo-general-colegios-farmaceuticos-suscriben-nuevo-concierto-prestacion-farmaceutica/)\nEl concierto ha sido suscrito por Bel\u00e9n Hernando Gal\u00e1n, directora del Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (INGESA), el director de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social y Jes\u00fas Aguilar, \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/ingesa-consejo-general-colegios-farmaceuticos-suscriben-nuevo-concierto-prestacion-farmaceutica/)\n[\u00bfC\u00f3mo combatir los problemas de peso desde la farmacia comunitaria?](https://revistafarmanatur.com/noticias/combatir-los-problemas-peso-desde-la-farmacia-comunitaria/)\nLos problemas de peso son cada vez m\u00e1s comunes entre la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Suponen un grave problema de salud psicol\u00f3gica y son un factor de riesgo para el desarrollo de enfermedades como la \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/combatir-los-problemas-peso-desde-la-farmacia-comunitaria/)\n[Farmac\u00e9uticos y \u00f3pticos trabajar\u00e1n conjuntamente para la educaci\u00f3n sanitaria sobre protecci\u00f3n solar de la piel y los ojos](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/farmaceuticos-opticos-trabajaran-conjuntamente-la-educacion-sanitaria-proteccion-solar-la-piel-los-ojos/)\nLa campa\u00f1a est\u00e1 organizada conjuntamente por el Col\u00b7legi de Farmac\u00e8utics de Barcelona, el Col\u00b7legi Oficial d\u2019\u00d2ptics Optometristes de Catalunya, el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona y el Col\u00b7legi de \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/farmaceuticos-opticos-trabajaran-conjuntamente-la-educacion-sanitaria-proteccion-solar-la-piel-los-ojos/)\n[C\u00e1ncer de pr\u00f3stata: una prueba PSA, primer paso para enfrentarse con \u00e9xito a esta enfermedad](https://revistafarmanatur.com/salud/cancer-prostata-una-prueba-psa-primer-paso-enfrentarse-exito-esta-enfermedad/)\nEl an\u00e1lisis del PSA, mediante una muestra de sangre, est\u00e1 considerada como una prueba diagn\u00f3stica objetiva de gran ayuda, para el diagn\u00f3stico precoz de esta enfermedad\nEn la actualidad no \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/salud/cancer-prostata-una-prueba-psa-primer-paso-enfrentarse-exito-esta-enfermedad/)\n[Iqvia informa sobre la evoluci\u00f3n del mercado de la farmacia espa\u00f1ola con datos de abril 2021](https://revistafarmanatur.com/empresas/iqvia-informa-la-evolucion-del-mercado-la-farmacia-espanola-datos-abril-2021/)\nEn el acumulado del a\u00f1o de abril 2020 hasta abril 2021 el mercado farmac\u00e9utico decrece en valores (-1,6%) y en unidades (-2,5%), en cambio, para el MAT 04/21 crece un +1,4% en valores y un +6,8% en \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/empresas/iqvia-informa-la-evolucion-del-mercado-la-farmacia-espanola-datos-abril-2021/)\n[Bar\u00f3metro de Abril: los antigripales disminuyen y los productos contra el insomnio al alza](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/barometro-abril-los-antigripales-disminuyen-los-productos-insomnio-al-alza/)\nAbril se caracteriza por la llegada de la primavera, que suele traer consigo los s\u00edntomas propios de las alergias ambientales y suele arrastrar, de los meses anteriores, los contagios por enfermedades \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/barometro-abril-los-antigripales-disminuyen-los-productos-insomnio-al-alza/)\n[La digitalizaci\u00f3n de las farmacias, clave para las nuevas necesidades de los clientes](https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-digitalizacion-las-farmacias-clave-las-nuevas-necesidades-los-clientes/)\nLas farmacias espa\u00f1olas han demostrado que saben adaptarse a las nuevas tecnolog\u00edas, que han supuesto un desaf\u00edo para el sector. La digitalizaci\u00f3n est\u00e1 a la orden del d\u00eda en el sistema sanitario y \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-digitalizacion-las-farmacias-clave-las-nuevas-necesidades-los-clientes/)\n[Fedefarma colabora con la Obra Social de Sant Joan de Deu ante el impacto social de la COVID](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/fedefarma-colabora-la-obra-social-sant-joan-deu-ante-impacto-social-la-covid-19/)\nAcerca a las farmacias socias de Catalu\u00f1a la campa\u00f1a solidaria \u2018Me gusta cuidar; Nos gusta cuidar\u2019\nFedefarma colabora con la Obra Social de Sant Joan de Deu para hacer frente al impacto social que \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/fedefarma-colabora-la-obra-social-sant-joan-deu-ante-impacto-social-la-covid-19/)\n[Los farmac\u00e9uticos reivindican las reformas sanitarias como una oportunidad para aprovechar su potencial asistencial](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reivindican-las-reformas-sanitarias-una-oportunidad-aprovechar-potencial-asistencial/)\nEl Consejo General propone al Ejecutivo trabajar en un plan integral para la Farmacia espa\u00f1ola que permita alcanzar de forma sostenible y eficiente los objetivos de las reformas sanitarias\nEl \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reivindican-las-reformas-sanitarias-una-oportunidad-aprovechar-potencial-asistencial/)\n[Luis Gonz\u00e1lez: \u201cNueve de cada diez s\u00edntomas menores se resuelven en la farmacia\u201d](https://revistafarmanatur.com/home-drch/luis-gonzalez-nueve-diez-sintomas-menores-se-resuelven-la-farmacia/)\nDefiende el servicio de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica para promover el autocuidado del paciente y el valor de registrar datos y protocolizar la actuaci\u00f3n profesional durante el 40 Symposium de AEFI\nEl \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/luis-gonzalez-nueve-diez-sintomas-menores-se-resuelven-la-farmacia/)\n[El Consejo General reclama a Sanidad que complete con urgencia la inmunizaci\u00f3n del personal de farmacias](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-reclama-sanidad-complete-urgencia-la-inmunizacion-del-personal-farmacias/)\nEl Consejo General de Farmac\u00e9uticos insta al Ministerio a que los farmac\u00e9uticos - con edad inferior a los 60 a\u00f1os y que voluntariamente lo deseen - reciban la segunda dosis de la misma compa\u00f1\u00eda que la \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-reclama-sanidad-complete-urgencia-la-inmunizacion-del-personal-farmacias/)\n[Elegida la candidatura de Jes\u00fas Aguilar para liderar el Consejo General durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os](https://revistafarmanatur.com/home-izq/elegida-la-candidatura-jesus-aguilar-liderar-consejo-general-los-proximos-anos/)\nLa candidatura presentada por Jes\u00fas Aguilar ha resultado electa con 39 votos a favor. Tambi\u00e9n han sido elegidos los vocales nacionales de Oficina de Farmacia y de Farmac\u00e9uticos Analistas \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/elegida-la-candidatura-jesus-aguilar-liderar-consejo-general-los-proximos-anos/)\n[Sanidad ha iniciado la tramitaci\u00f3n de un RD por el que se permitir\u00eda la venta al p\u00fablico de test de autodiagn\u00f3stico para la Covid-19](https://revistafarmanatur.com/noticias/sanidad-ha-iniciado-la-tramitacion-rd-se-permitiria-la-venta-al-publico-test-autodiagnostico-la-covid-19/)\nEl Ministerio de Sanidad public\u00f3 el pasado viernes en su p\u00e1gina web un borrador de un Real Decreto que permitir\u00eda a las farmacias vender pruebas r\u00e1pidas para detectar la Covid-19 sin necesidad de \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/sanidad-ha-iniciado-la-tramitacion-rd-se-permitiria-la-venta-al-publico-test-autodiagnostico-la-covid-19/)\n[Ecoceutics firma un acuerdo con BD Rowa, Gollmann y Apostore para facilitar la robotizaci\u00f3n de las farmacias](https://revistafarmanatur.com/home-drch/ecoceutics-firma-acuerdo-bd-rowa-gollmann-apostore-facilitar-la-robotizacion-las-farmacias/)\nLa compa\u00f1\u00eda del sector farmac\u00e9utico apuesta por la digitalizaci\u00f3n de la oficina de farmacia para ofrecer un mejor servicio y m\u00e1s personalizado al paciente\nEcoceutics, compa\u00f1\u00eda del sector \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/ecoceutics-firma-acuerdo-bd-rowa-gollmann-apostore-facilitar-la-robotizacion-las-farmacias/)\n[El COFM lanza la campa\u00f1a \u201cContra la COVID-19, vacuna S\u00cd\u201d](https://revistafarmanatur.com/home-izq/cofm-lanza-la-campana-la-covid-19-vacuna/)\nLa iniciativa refuerza el papel fundamental del farmac\u00e9utico que, con su conocimiento como profesional sanitario, aporta seguridad a los ciudadanos que acuden a diario a la farmacia con dudas y \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/cofm-lanza-la-campana-la-covid-19-vacuna/)\n[\u201cEl cribado covid-19 ha sido una de las mejores experiencias que hemos tenido\u201d, Alba Soutelo, presidenta del COF de Pontevedra](https://revistafarmanatur.com/noticias/cribado-covid-19-ha-una-las-mejores-experiencias-tenido-alba-soutelo-presidenta-del-cof-pontevedra/)\nAlba Soutelo es una profesional incansable, reelegida presidenta del COFPO, colegio pionero en el cribado covid-19, destaca por su dedicaci\u00f3n y entusiamo hacia la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, \u201cestudi\u00e9 \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/cribado-covid-19-ha-una-las-mejores-experiencias-tenido-alba-soutelo-presidenta-del-cof-pontevedra/)\n[M\u00e1s de un centenar de farmac\u00e9uticos de Gipuzkoa se forman en el manejo de la polimedicaci\u00f3n en la persona mayor](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-centenar-farmaceuticos-gipuzkoa-se-forman-manejo-la-polimedicacion-la-persona-mayor/)\nSe estima que del 10 al 30% de las consultas hospitalarias en personas de edad avanzada se pueden atribuir a efectos adversos por medicamentos y que el 28,2% de las personas mayores est\u00e1n \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-centenar-farmaceuticos-gipuzkoa-se-forman-manejo-la-polimedicacion-la-persona-mayor/)\n[Iqvia informa que el mercado farmac\u00e9utico crece un 1,5% en valores y un 9,3% en unidades en el acumulado anual](https://revistafarmanatur.com/noticias/iqvia-informa-mercado-farmaceutico-crece-15-valores-93-unidades-acumulado-anual/)\nIqvia presenta el informe mensual de la evoluci\u00f3n del mercado de la farmacia espa\u00f1ola en el acumulado del a\u00f1o 2021 con datos de marzo\nEn la gr\u00e1fica que acompa\u00f1a esta noticia sobre el informe de \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/iqvia-informa-mercado-farmaceutico-crece-15-valores-93-unidades-acumulado-anual/)\n[Est\u00e1s a 3 gotas de cambiar tu piel para siempre](https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/estas-3-gotas-cambiar-piel-siempre/)\nCon m\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia formulando productos \u00fanicos con ingredientes naturales de las abejas, APIVITA ha desarrollado en primicia una nueva y revolucionaria gama de tratamiento facial \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/estas-3-gotas-cambiar-piel-siempre/)\n[La Farmacia pone a disposici\u00f3n del Gobierno una bater\u00eda de acciones para reforzar la capacidad del SNS en el Plan Espa\u00f1a Puede](https://revistafarmanatur.com/home-izq/la-farmacia-pone-disposicion-del-gobierno-una-bateria-acciones-reforzar-la-capacidad-del-sns-plan-espana-puede/)\nEl Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos ofrece el potencial del conjunto de la profesi\u00f3n y de la red de farmacias para contribuir a las pol\u00edticas palanca del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/la-farmacia-pone-disposicion-del-gobierno-una-bateria-acciones-reforzar-la-capacidad-del-sns-plan-espana-puede/)\n[Nueva versi\u00f3n de BOT PLUS app con informaci\u00f3n actualizada de todos los medicamentos autorizados](https://revistafarmanatur.com/home-izq/nueva-version-bot-plus-app-informacion-actualizada-todos-los-medicamentos-autorizados/)\nLa aplicaci\u00f3n dispone de informaci\u00f3n de los 26.000 medicamentos de uso humano comercializados, m\u00e1s de 2.000 principios activos y 40.000 interacciones de medicamentos\nEl Consejo General de Colegios \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/nueva-version-bot-plus-app-informacion-actualizada-todos-los-medicamentos-autorizados/)\n[Los farmac\u00e9uticos de la Distribuci\u00f3n ponen en valor su contribuci\u00f3n a la sostenibilidad medioambiental](https://revistafarmanatur.com/distribucion/los-farmaceuticos-la-distribucion-ponen-valor-contribucion-la-sostenibilidad-medioambiental/)\nDurante la jornada \u201cLa Sostenibilidad en la Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica\u201d se han repasado las diferentes acciones desarrolladas por el sector para promover la reducci\u00f3n de consumos, el uso de energ\u00edas \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/distribucion/los-farmaceuticos-la-distribucion-ponen-valor-contribucion-la-sostenibilidad-medioambiental/)\n[2.260 j\u00f3venes incorporados al cribado covid-19 en farmacias de Pontevedra](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/2-260-jovenes-incorporados-al-cribado-covid-19-farmacias-pontevedra/)\nGracias a la labor realizada por los medios de comunicaci\u00f3n y por los centros educativos se ha conseguido una gran repercusi\u00f3n que incide en la elevada participaci\u00f3n. #stopcovid es el hashtag elegido \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/2-260-jovenes-incorporados-al-cribado-covid-19-farmacias-pontevedra/)\n[Los farmac\u00e9uticos insisten en la calidad, seguridad y eficacia de todas las vacunas para la COVID-19](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-insisten-la-calidad-seguridad-eficacia-todas-las-vacunas-la-covid-19/)\nTodas las vacunas disponibles tienen una relaci\u00f3n beneficio-riesgo completamente favorable y est\u00e1n contribuyendo a reducir de forma notable la gravedad de la enfermedad por el SARS-CoV-2\nEn el \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-insisten-la-calidad-seguridad-eficacia-todas-las-vacunas-la-covid-19/)\n[\u201cLa categor\u00eda m\u00e1s demandada es la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica\u201d, Carmen Ja\u00e9n Seijo](https://revistafarmanatur.com/noticias/la-categoria-mas-demandada-la-atencion-farmaceutica-carmen-jaen-seijo/)\nSi pase\u00e1is por la hermosa ciudad de Sevilla, a la altura de la avenida S\u00e1nchez Pizjuan, os encontrar\u00e9is con la farmacia Carmen Ja\u00e9n Seijo, cuya titular, responsable del nombre de la botica, nos abre \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/la-categoria-mas-demandada-la-atencion-farmaceutica-carmen-jaen-seijo/)\n[FEFAC y PIMEC lanzan el curso \u201cGesti\u00f3n Farmac\u00e9utica con Certificaci\u00f3n de Competencias\u201d](https://revistafarmanatur.com/noticias/fefac-pimec-lanzan-curso-gestion-farmaceutica-certificacion-competencias/)\nLos candidatos que superen el programa obtendr\u00e1n el certificado de reconocimiento internacional de T\u00dcV Rheinland Academy & LC y estar\u00e1n registrados en la BBDD Certipedia, lo que les permitir\u00e1 \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/fefac-pimec-lanzan-curso-gestion-farmaceutica-certificacion-competencias/)\n[El COF de Toledo impartir\u00e1 partir de esta semana sesiones informativas para la prevenci\u00f3n y mejora de la seguridad de los mayores](https://revistafarmanatur.com/noticias/cof-toledo-impartira-sesiones-informativas-la-prevencion-mejora-la-seguridad-los-mayores/)\nSer\u00e1n de car\u00e1cter telem\u00e1tico, en el marco del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito entre la Guardia Civil y el COF toledano\nEl Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos (COF) de Toledo ofrece tres sesiones \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/cof-toledo-impartira-sesiones-informativas-la-prevencion-mejora-la-seguridad-los-mayores/)\n[Crecen las ventas de mascarillas FFP2 y FFP3 respecto a las quir\u00fargicas, seg\u00fan el informe Pharmalive de Alliance Healthcare](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/incrementado-las-ventas-mascarillas-ffp2-ffp3-respecto-las-quirurgicas/)\nDe todos los productos de venta en farmacia destinados a la prevenci\u00f3n de la Covid-19, la mascarilla \u2013 de obligado cumplimiento, sigue siendo el m\u00e1s vendido\nLos nuevos h\u00e1bitos cuotidianos motivados \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/incrementado-las-ventas-mascarillas-ffp2-ffp3-respecto-las-quirurgicas/)\n[El mercado farmac\u00e9utico decrece en valores (-2,8%) pero crece en unidades (+1,5%), informa Iqvia](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mercado-farmaceutico-decrece-valores-28-crece-unidades-15-informa-iqvia/)\nEl mercado farmac\u00e9utico decrece en valores (-2,8%) pero crece en unidades (+1,5%), en cambio, para el MAT 02/21 crece un +3,0% en valores y un +11,3% en unidades - Incluyendo geles hidroalcoh\u00f3licos, \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mercado-farmaceutico-decrece-valores-28-crece-unidades-15-informa-iqvia/)\n[Los farmac\u00e9uticos, imprescindibles para \u201cconstruir un mundo m\u00e1s justo y saludable\u201d](https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-imprescindibles-construir-mundo-mas-justo-saludable/)\nLos farmac\u00e9uticos, como profesionales sanitarios expertos en el medicamento presentes en todos los \u00e1mbitos, tienen un labor fundamental en el cumplimiento del ODS 3 de Naciones Unidas, para garantizar \u2026\n[[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-imprescindibles-construir-mundo-mas-justo-saludable/)", "language": null, "image": "https://revistafarmanatur.com/wp-content/uploads/2021/06/de-guardia.png", "pagetype": "article", "links": ["https://revistafarmanatur.com", "https://revistafarmanatur.com/la-revista/", "https://revistafarmanatur.com/colaboradores/", "https://revistafarmanatur.com/newsletter/", "https://revistafarmanatur.com/ultimos-newsletter/", "https://revistafarmanatur.com/enlaces-de-interes/", "http://www.ecomultimedia.es/", "https://revistafarmanatur.com/contacto/", "https://revistafarmanatur.com/newsletter/", "https://revistafarmanatur.com", "https://es-es.facebook.com/revistafarmanatur", "https://twitter.com/farmanatur", "https://www.youtube.com/channel/UC19vT274EtOO7J6n-8fFezQ", "https://instagram.com/revistafarmanatur/", "https://www.linkedin.com/company/revista-farmanatur", "#", "https://revistafarmanatur.com/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/articulos/", "https://revistafarmanatur.com/farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/", "https://revistafarmanatur.com/salud/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/", "https://revistafarmanatur.com/complementos-alimenticios/", "https://revistafarmanatur.com/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/escaparate/", "https://revistafarmanatur.com/newsletter/", "https://es-es.facebook.com/revistafarmanatur", "https://twitter.com/farmanatur", "https://www.youtube.com/channel/UC19vT274EtOO7J6n-8fFezQ", "https://instagram.com/revistafarmanatur/", "https://www.linkedin.com/company/revista-farmanatur", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/siempre-guardia-aspid-oro-la-mejor-campana-integral-institucional/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/siempre-guardia-aspid-oro-la-mejor-campana-integral-institucional/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/siempre-guardia-aspid-oro-la-mejor-campana-integral-institucional/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-ofrecen-consejos-practicos-la-poblacion-mejorar-la-capacidad-pulmonar/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-ofrecen-consejos-practicos-la-poblacion-mejorar-la-capacidad-pulmonar/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-ofrecen-consejos-practicos-la-poblacion-mejorar-la-capacidad-pulmonar/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-profesion-farmaceutica-reconocida-i-premio-perfecto-feijoo-la-academia-farmacia-galicia/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-profesion-farmaceutica-reconocida-i-premio-perfecto-feijoo-la-academia-farmacia-galicia/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-profesion-farmaceutica-reconocida-i-premio-perfecto-feijoo-la-academia-farmacia-galicia/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/premio-perfecto/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/wikifarmacia-lanza-farma-in%ef%83%93-la-primera-red-social-profesionales-la-farmacia-comunitaria/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/wikifarmacia-lanza-farma-in%ef%83%93-la-primera-red-social-profesionales-la-farmacia-comunitaria/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/wikifarmacia-lanza-farma-in%ef%83%93-la-primera-red-social-profesionales-la-farmacia-comunitaria/", "https://revistafarmanatur.com/category/empresas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/wikifarmacia/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-comunicacion-coordinacion-la-atencion-primaria-las-farmacias-clave-seguimiento-compartido-del-paciente-cronico/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-comunicacion-coordinacion-la-atencion-primaria-las-farmacias-clave-seguimiento-compartido-del-paciente-cronico/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-comunicacion-coordinacion-la-atencion-primaria-las-farmacias-clave-seguimiento-compartido-del-paciente-cronico/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/atencion-primaria-y-las-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-ruiz-escudero-la-nueva-realidad-la-farmacia-ha-venido-quedarse/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-ruiz-escudero-la-nueva-realidad-la-farmacia-ha-venido-quedarse/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-ruiz-escudero-la-nueva-realidad-la-farmacia-ha-venido-quedarse/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/farmacia/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/cgcof-fedifar-se-aunan-dar-una-respuesta-eficaz-las-necesidades-del-sns-paciente/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/cgcof-fedifar-se-aunan-dar-una-respuesta-eficaz-las-necesidades-del-sns-paciente/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/cgcof-fedifar-se-aunan-dar-una-respuesta-eficaz-las-necesidades-del-sns-paciente/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/necesidades-del-sns/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/barometro-mayo-vuelta-la-normalidad-los-antialergicos/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/barometro-mayo-vuelta-la-normalidad-los-antialergicos/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/barometro-mayo-vuelta-la-normalidad-los-antialergicos/", "https://revistafarmanatur.com/category/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/barometro-de-mayo/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/constituida-la-comision-la-elaboracion-los-nuevos-estatutos-del-consejo-general-colegios-farmaceuticos/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/constituida-la-comision-la-elaboracion-los-nuevos-estatutos-del-consejo-general-colegios-farmaceuticos/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/constituida-la-comision-la-elaboracion-los-nuevos-estatutos-del-consejo-general-colegios-farmaceuticos/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/nuevos-estatutos/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaserveis-plataforma-registro-asistencial-la-transformacion-digital-las-farmacias-catalanas/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaserveis-plataforma-registro-asistencial-la-transformacion-digital-las-farmacias-catalanas/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaserveis-plataforma-registro-asistencial-la-transformacion-digital-las-farmacias-catalanas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/farmaserveis/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reciben-la-segunda-dosis-vacunacion-orgullo-profesional/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reciben-la-segunda-dosis-vacunacion-orgullo-profesional/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reciben-la-segunda-dosis-vacunacion-orgullo-profesional/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/segunda-dosis/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alba-soutelo-reelegida-presidenta-del-cof-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alba-soutelo-reelegida-presidenta-del-cof-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alba-soutelo-reelegida-presidenta-del-cof-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/cof-de-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-farmaceuticos-inciden-las-pautas-correctas-hidratacion-personas-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-farmaceuticos-inciden-las-pautas-correctas-hidratacion-personas-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-farmaceuticos-inciden-las-pautas-correctas-hidratacion-personas-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/category/salud/", "https://revistafarmanatur.com/tag/hidratacion/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-farmacia-apostar-la-omnicanalidad-la-diferenciacion/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-farmacia-apostar-la-omnicanalidad-la-diferenciacion/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-farmacia-apostar-la-omnicanalidad-la-diferenciacion/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/omnicanalidad/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/boom-del-skincare-auge-la-dermofarmacia-cambiado-perfil-del-cliente-isabel-cardona-farmacia-nautic/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/boom-del-skincare-auge-la-dermofarmacia-cambiado-perfil-del-cliente-isabel-cardona-farmacia-nautic/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/boom-del-skincare-auge-la-dermofarmacia-cambiado-perfil-del-cliente-isabel-cardona-farmacia-nautic/", "https://revistafarmanatur.com/category/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/farmacia-nautic/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-general-convoca-la-22-edicion-ayudas-proyectos-cooperacion-al-desarrollo/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-general-convoca-la-22-edicion-ayudas-proyectos-cooperacion-al-desarrollo/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-general-convoca-la-22-edicion-ayudas-proyectos-cooperacion-al-desarrollo/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/22-edicion-de-ayudas/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/objetivo-dedicar-todas-nuestras-energias-ayudar-salir-esta-pandemia-jordi-casas-presidente-del-cofb-del-ccfc/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/objetivo-dedicar-todas-nuestras-energias-ayudar-salir-esta-pandemia-jordi-casas-presidente-del-cofb-del-ccfc/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/objetivo-dedicar-todas-nuestras-energias-ayudar-salir-esta-pandemia-jordi-casas-presidente-del-cofb-del-ccfc/", "https://revistafarmanatur.com/category/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/cofb/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceutico-se-reivindica-agente-educador-clave-fomentar-una-alimentacion-saludable/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceutico-se-reivindica-agente-educador-clave-fomentar-una-alimentacion-saludable/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceutico-se-reivindica-agente-educador-clave-fomentar-una-alimentacion-saludable/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/category/salud/", "https://revistafarmanatur.com/tag/agente-educador/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/9-10-enfermos-celiacos-podrian-estar-sin-diagnosticar/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/9-10-enfermos-celiacos-podrian-estar-sin-diagnosticar/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/9-10-enfermos-celiacos-podrian-estar-sin-diagnosticar/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/category/salud/", "https://revistafarmanatur.com/tag/enfermos-celiacos/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-solicita-se-agilice-forma-urgente-la-vacunacion-las-segundas-dosis-farmaceuticos-personal-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-solicita-se-agilice-forma-urgente-la-vacunacion-las-segundas-dosis-farmaceuticos-personal-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/consejo-solicita-se-agilice-forma-urgente-la-vacunacion-las-segundas-dosis-farmaceuticos-personal-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/vacunacion/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/ingesa-consejo-general-colegios-farmaceuticos-suscriben-nuevo-concierto-prestacion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/ingesa-consejo-general-colegios-farmaceuticos-suscriben-nuevo-concierto-prestacion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/ingesa-consejo-general-colegios-farmaceuticos-suscriben-nuevo-concierto-prestacion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/prestacion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/combatir-los-problemas-peso-desde-la-farmacia-comunitaria/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/combatir-los-problemas-peso-desde-la-farmacia-comunitaria/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/combatir-los-problemas-peso-desde-la-farmacia-comunitaria/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/category/salud/", "https://revistafarmanatur.com/tag/problemas-de-peso/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/farmaceuticos-opticos-trabajaran-conjuntamente-la-educacion-sanitaria-proteccion-solar-la-piel-los-ojos/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/farmaceuticos-opticos-trabajaran-conjuntamente-la-educacion-sanitaria-proteccion-solar-la-piel-los-ojos/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/farmaceuticos-opticos-trabajaran-conjuntamente-la-educacion-sanitaria-proteccion-solar-la-piel-los-ojos/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/farmaceuticos-y-opticos/", "https://revistafarmanatur.com/salud/cancer-prostata-una-prueba-psa-primer-paso-enfrentarse-exito-esta-enfermedad/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/salud/cancer-prostata-una-prueba-psa-primer-paso-enfrentarse-exito-esta-enfermedad/", "https://revistafarmanatur.com/salud/cancer-prostata-una-prueba-psa-primer-paso-enfrentarse-exito-esta-enfermedad/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/category/salud/", "https://revistafarmanatur.com/tag/cancer-de-prostata/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/iqvia-informa-la-evolucion-del-mercado-la-farmacia-espanola-datos-abril-2021/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/iqvia-informa-la-evolucion-del-mercado-la-farmacia-espanola-datos-abril-2021/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/iqvia-informa-la-evolucion-del-mercado-la-farmacia-espanola-datos-abril-2021/", "https://revistafarmanatur.com/category/empresas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/iqvia/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/barometro-abril-los-antigripales-disminuyen-los-productos-insomnio-al-alza/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/barometro-abril-los-antigripales-disminuyen-los-productos-insomnio-al-alza/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/barometro-abril-los-antigripales-disminuyen-los-productos-insomnio-al-alza/", "https://revistafarmanatur.com/category/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/barometro-de-abril/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-digitalizacion-las-farmacias-clave-las-nuevas-necesidades-los-clientes/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-digitalizacion-las-farmacias-clave-las-nuevas-necesidades-los-clientes/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/la-digitalizacion-las-farmacias-clave-las-nuevas-necesidades-los-clientes/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/digitalizacion/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/fedefarma-colabora-la-obra-social-sant-joan-deu-ante-impacto-social-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/fedefarma-colabora-la-obra-social-sant-joan-deu-ante-impacto-social-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/fedefarma-colabora-la-obra-social-sant-joan-deu-ante-impacto-social-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/obra-social/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reivindican-las-reformas-sanitarias-una-oportunidad-aprovechar-potencial-asistencial/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reivindican-las-reformas-sanitarias-una-oportunidad-aprovechar-potencial-asistencial/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-reivindican-las-reformas-sanitarias-una-oportunidad-aprovechar-potencial-asistencial/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/reformas-sanitarias/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/luis-gonzalez-nueve-diez-sintomas-menores-se-resuelven-la-farmacia/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/luis-gonzalez-nueve-diez-sintomas-menores-se-resuelven-la-farmacia/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/luis-gonzalez-nueve-diez-sintomas-menores-se-resuelven-la-farmacia/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/sintomas-menores/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-reclama-sanidad-complete-urgencia-la-inmunizacion-del-personal-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-reclama-sanidad-complete-urgencia-la-inmunizacion-del-personal-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-reclama-sanidad-complete-urgencia-la-inmunizacion-del-personal-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/inmunizacion/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/elegida-la-candidatura-jesus-aguilar-liderar-consejo-general-los-proximos-anos/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/elegida-la-candidatura-jesus-aguilar-liderar-consejo-general-los-proximos-anos/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/elegida-la-candidatura-jesus-aguilar-liderar-consejo-general-los-proximos-anos/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/elegida-la-candidatura/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/sanidad-ha-iniciado-la-tramitacion-rd-se-permitiria-la-venta-al-publico-test-autodiagnostico-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/sanidad-ha-iniciado-la-tramitacion-rd-se-permitiria-la-venta-al-publico-test-autodiagnostico-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/sanidad-ha-iniciado-la-tramitacion-rd-se-permitiria-la-venta-al-publico-test-autodiagnostico-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/autodiagnostico/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/ecoceutics-firma-acuerdo-bd-rowa-gollmann-apostore-facilitar-la-robotizacion-las-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/ecoceutics-firma-acuerdo-bd-rowa-gollmann-apostore-facilitar-la-robotizacion-las-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/home-drch/ecoceutics-firma-acuerdo-bd-rowa-gollmann-apostore-facilitar-la-robotizacion-las-farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/ecoceutics/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/cofm-lanza-la-campana-la-covid-19-vacuna/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/cofm-lanza-la-campana-la-covid-19-vacuna/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/cofm-lanza-la-campana-la-covid-19-vacuna/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/vacuna-si/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/cribado-covid-19-ha-una-las-mejores-experiencias-tenido-alba-soutelo-presidenta-del-cof-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/cribado-covid-19-ha-una-las-mejores-experiencias-tenido-alba-soutelo-presidenta-del-cof-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/cribado-covid-19-ha-una-las-mejores-experiencias-tenido-alba-soutelo-presidenta-del-cof-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/category/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/cribado-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-centenar-farmaceuticos-gipuzkoa-se-forman-manejo-la-polimedicacion-la-persona-mayor/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-centenar-farmaceuticos-gipuzkoa-se-forman-manejo-la-polimedicacion-la-persona-mayor/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mas-centenar-farmaceuticos-gipuzkoa-se-forman-manejo-la-polimedicacion-la-persona-mayor/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/polimedicacion/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/iqvia-informa-mercado-farmaceutico-crece-15-valores-93-unidades-acumulado-anual/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/iqvia-informa-mercado-farmaceutico-crece-15-valores-93-unidades-acumulado-anual/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/iqvia-informa-mercado-farmaceutico-crece-15-valores-93-unidades-acumulado-anual/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/mercado-farmaceutico/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/estas-3-gotas-cambiar-piel-siempre/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/estas-3-gotas-cambiar-piel-siempre/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/estas-3-gotas-cambiar-piel-siempre/", "https://revistafarmanatur.com/category/dermofarmacia/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/a-3-gotas-de-cambiar-tu-piel/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/la-farmacia-pone-disposicion-del-gobierno-una-bateria-acciones-reforzar-la-capacidad-del-sns-plan-espana-puede/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/la-farmacia-pone-disposicion-del-gobierno-una-bateria-acciones-reforzar-la-capacidad-del-sns-plan-espana-puede/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/la-farmacia-pone-disposicion-del-gobierno-una-bateria-acciones-reforzar-la-capacidad-del-sns-plan-espana-puede/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/plan-espana-puede/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/nueva-version-bot-plus-app-informacion-actualizada-todos-los-medicamentos-autorizados/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/nueva-version-bot-plus-app-informacion-actualizada-todos-los-medicamentos-autorizados/", "https://revistafarmanatur.com/home-izq/nueva-version-bot-plus-app-informacion-actualizada-todos-los-medicamentos-autorizados/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/bot-plus-app/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/los-farmaceuticos-la-distribucion-ponen-valor-contribucion-la-sostenibilidad-medioambiental/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/los-farmaceuticos-la-distribucion-ponen-valor-contribucion-la-sostenibilidad-medioambiental/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/los-farmaceuticos-la-distribucion-ponen-valor-contribucion-la-sostenibilidad-medioambiental/", "https://revistafarmanatur.com/category/distribucion/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-drch/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/distribucion/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/2-260-jovenes-incorporados-al-cribado-covid-19-farmacias-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/2-260-jovenes-incorporados-al-cribado-covid-19-farmacias-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/2-260-jovenes-incorporados-al-cribado-covid-19-farmacias-pontevedra/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/cribado/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-insisten-la-calidad-seguridad-eficacia-todas-las-vacunas-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-insisten-la-calidad-seguridad-eficacia-todas-las-vacunas-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-insisten-la-calidad-seguridad-eficacia-todas-las-vacunas-la-covid-19/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/eficacia-de-todas-las-vacunas/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/la-categoria-mas-demandada-la-atencion-farmaceutica-carmen-jaen-seijo/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/la-categoria-mas-demandada-la-atencion-farmaceutica-carmen-jaen-seijo/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/la-categoria-mas-demandada-la-atencion-farmaceutica-carmen-jaen-seijo/", "https://revistafarmanatur.com/category/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/atencion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/fefac-pimec-lanzan-curso-gestion-farmaceutica-certificacion-competencias/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/fefac-pimec-lanzan-curso-gestion-farmaceutica-certificacion-competencias/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/fefac-pimec-lanzan-curso-gestion-farmaceutica-certificacion-competencias/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/home-izq/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/curso-gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/cof-toledo-impartira-sesiones-informativas-la-prevencion-mejora-la-seguridad-los-mayores/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/cof-toledo-impartira-sesiones-informativas-la-prevencion-mejora-la-seguridad-los-mayores/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/cof-toledo-impartira-sesiones-informativas-la-prevencion-mejora-la-seguridad-los-mayores/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/seguridad-de-los-mayores/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/incrementado-las-ventas-mascarillas-ffp2-ffp3-respecto-las-quirurgicas/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/incrementado-las-ventas-mascarillas-ffp2-ffp3-respecto-las-quirurgicas/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/incrementado-las-ventas-mascarillas-ffp2-ffp3-respecto-las-quirurgicas/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/mascarillas-ffp2-y-ffp3/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mercado-farmaceutico-decrece-valores-28-crece-unidades-15-informa-iqvia/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mercado-farmaceutico-decrece-valores-28-crece-unidades-15-informa-iqvia/", "https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/mercado-farmaceutico-decrece-valores-28-crece-unidades-15-informa-iqvia/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/mercado-farmaceutico/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-imprescindibles-construir-mundo-mas-justo-saludable/", "https://revistafarmanatur.com/author/maixa/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-imprescindibles-construir-mundo-mas-justo-saludable/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-imprescindibles-construir-mundo-mas-justo-saludable/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/tag/un-mundo/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/page/6/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/page/6/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/page/8/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/page/53/", "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/page/8/", "https://www.calameo.com/read/003032842e440b5597f6f", "https://www.calameo.com/read/003032842e440b5597f6f", "https://revistafarmanatur.com/hemeroteca/", "https://bit.ly/3qUlYuU", "https://www.krka.com.es/es/productos/productos-farmaceuticos-sin-prescripcion/", "https://www.asefarma.com/compra-venta-farmacias", "https://herbora.es/productos/504595935/707359651/energyx", "https://vitanatur.es/producto/multicollagen/", "https://lambertsusa.com/producto/neuro-logical/", "https://elsuenodevicky.com/", "https://www.sefac.org/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/el-nuevo-reto-de-mujeres-en-farma-promover-la-diversidad-en-las-plantas-de-produccion-de-la-industria-farmaceutica/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/la-innovacion-el-consejo-profesional-y-las-soluciones-a-las-necesidades-de-los-pacientes-protagonizaran-dermocofm-2023/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-farmaceuticos-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/las-farmacias-madrilenas-y-la-fundacion-madrid-contra-la-esclerosis-multiple-unen-fuerzas/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/los-ejemplares-de-slackstoneii-incorporan-un-codigo-unico-que-permite-su-trazabilidad/", "https://revistafarmanatur.com/", "https://revistafarmanatur.com/noticias/", "https://revistafarmanatur.com/entrevistas/", "https://revistafarmanatur.com/farmacias/", "https://revistafarmanatur.com/distribucion/", "https://revistafarmanatur.com/empresas/", "https://revistafarmanatur.com/salud/", "https://revistafarmanatur.com/dermofarmacia/", "https://revistafarmanatur.com/complementos-alimenticios/", "https://revistafarmanatur.com/formacion/", "https://revistafarmanatur.com/escaparate/", "https://es-es.facebook.com/revistafarmanatur", "https://twitter.com/farmanatur", "https://www.youtube.com/channel/UC19vT274EtOO7J6n-8fFezQ", "https://instagram.com/revistafarmanatur/", "https://www.linkedin.com/company/revista-farmanatur", "https://revistafarmanatur.com/aviso-legal-condiciones-de-uso/", "https://revistafarmanatur.com/politica-de-privacidad/", "https://revistafarmanatur.com/politica-de-cookies/"]}