{"title": "Alimentos Procesados Podr\u00edan Tener Una Conexi\u00f3n Con El Autismo | Nacion Farma", "author": "Daniel Mac\u00edas", "url": "https://nacionfarma.com/alimentos-procesados-conexion-autismo/", "hostname": "nacionfarma.com", "description": "Alimentos procesados podr\u00edan tener una conexi\u00f3n con el autismo | Naci\u00f3n Farma: Salud y medicina para todos", "sitename": "Naci\u00f3n Farma: Salud y medicina para todos", "date": "2019-06-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alimentos procesados podr\u00edan tener una conexi\u00f3n con el autismo\nSe estima que los trastornos del espectro autista (TEA) afectan a uno de cada 160 ni\u00f1os, aunque algunos estudios sugieren que la cifra podr\u00eda ser mayor. A pesar de la diferencia en las cifras, en algo se esta de acuerdo, los casos del TEA son cada vez m\u00e1s comunes, sin embargo, ha sido muy complicado llegar a la causa. Aunque los TEA se conocen desde hace tiempo, las causas a\u00fan son tema de debate e investigaci\u00f3n en la comunidad m\u00e9dica, pero hay un consenso sobre algunos factores de riesgo como el\n[ambiente](https://nacionfarma.com/infecciones-maternas-en-embarazo-aumentarian-riesgo-de-padecer-autismo-y-depresion-en-hijos/) o gen\u00e9tica.\nRecientes investigaciones, han ayudado a comprender un poco m\u00e1s sobre el TEA y de paso desmentir algunos\n[mitos sobre la condici\u00f3n](https://nacionfarma.com/estudio-confirma-que-no-hay-relacion-entre-autismo-y-vacuna-triple-viral/). Hace un par de d\u00edas, el investigador Saleh Naser y su equipo en la Universidad Central de Florida encontraron una posible relaci\u00f3n entre un conservador de uso com\u00fan y los TEA.\nFlora intestinal y TEA\nLa\n[flora intestinal](https://nacionfarma.com/asociacion-bacterias-intestinales-depresion/) tiene m\u00e1s implicaciones de lo que se cree, e incluso se ha visto como es afectada en casos de TEA. Es usual que en los casos de autismo, se observen problemas como diarrea e inflamaci\u00f3n del abdomen. Una de las primeras observaciones sobre la flora intestinal en el TEA, es la disminuci\u00f3n de algunas bacterias ben\u00e9ficas (Bifidobacteria por ejemplo). Mientras que otras, aumentan sus n\u00fameros, cambiando la flora intestinal de pacientes con TEA.\nTeniendo en cuenta esto, el equipo se propuso estudiar la relaci\u00f3n entre las bacterias y el autismo. El estudio se enfoca particularmente en una sustancia conocida como \u00e1cido propanoico (PPA). La raz\u00f3n para elegir tal sustancia es la mayor concentraci\u00f3n del PPA en heces de pacientes con TEA.\n\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n hay entre el PPA y el autismo?\nAunque el nombre\n[\u00e1cido propanoico](https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/Propionic-acid) no suena familiar, de hecho es bastante com\u00fan, ya que es un conservador de alimentos muy utilizado. Aunque el PPA se encuentra en la naturaleza, normalmente se produce de forma industrial.\nEn los experimentos con el PPA, los investigadores usaron c\u00e9lulas madre neurales (CMN). Las CMN se pueden diferenciar en dos tipos de c\u00e9lulas: neuronas y c\u00e9lulas gliales.\nAl exponer las CMN a altas concentraciones del \u00e1cido, se produc\u00edan m\u00e1s c\u00e9lulas gliales. Y aunque las c\u00e9lulas gliales tienen un rol muy importante en funciones neurales, cuando sus n\u00fameros son excesivos causan problemas. Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que mucho PPA afecta el modo en el que las neuronas se comunican con el resto del cuerpo. Naser y su equipo creen que estos efectos podr\u00edan explicar algunos de los signos del autismo, como las dificultades sociales.\nPor otro lado, el alto consumo de\n[alimentos procesados](https://nacionfarma.com/alimentos-ultra-procesados-podrian-causar-que-comas-mas/) durante el embarazo podr\u00eda afectar los niveles de PPA (recordemos que es un conservador com\u00fan) en el feto. Lo que podr\u00eda afectar al desarrollo y causar los efectos vistos por Naser. Sin embargo, el equipo admite que hacen falta m\u00e1s estudios para llegar a una conclusi\u00f3n final, aunque el estudio representa un paso en la comprensi\u00f3n del TEA y un punto para realizar m\u00e1s estudios sobre el autismo.\nInvestigaci\u00f3n original publicada en la revista\n[Nature](https://www.nature.com/articles/s41598-019-45348-z). Adem\u00e1s, complementado con la nota de [Medical News Today](https://www.medicalnewstoday.com/articles/325546.php) sobre el tema. Tambi\u00e9n, con informaci\u00f3n adicional del [Instituto Nacional de Salud](https://espanol.ninds.nih.gov/trastornos/autismo.htm) (NIH de Estados Unidos), del [Centro de Control de Enfermedades](https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/67/ss/ss6706a1.htm?s_cid=ss6706a1_w) y de [Medline](https://medlineplus.gov/spanish/autismspectrumdisorder.html).", "language": null, "image": "https://nacionfarma.com/wp-content/uploads/2019/06/Alimentacion-Nutricion_398471563_122818947_1706x960.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://nacionfarma.com", "https://nacionfarma.com/especialidades/cancer/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/enfermedades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/cardiologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/diabetes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/gastrointestinal/", "https://nacionfarma.com/especialidades/genetica/", "https://nacionfarma.com/especialidades/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nefrologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nutricion/", "https://nacionfarma.com/especialidades/oftalmologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/ortopedia-especialidades-medicas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/pediatria/", "https://nacionfarma.com/salud-del-hombre/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/africa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/estados-unidos/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/europa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/mexico/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/", "https://nacionfarma.com/nanomedicina/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/inteligencia-artificial/", "https://nacionfarma.com/fda/", "https://www.facebook.com/nacionfarma/", "https://twitter.com/NacionFarma", "https://nacionfarma.com/especialidades/cancer/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/enfermedades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/cardiologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/diabetes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/gastrointestinal/", "https://nacionfarma.com/especialidades/genetica/", "https://nacionfarma.com/especialidades/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nefrologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nutricion/", "https://nacionfarma.com/especialidades/oftalmologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/ortopedia-especialidades-medicas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/pediatria/", "https://nacionfarma.com/salud-del-hombre/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/africa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/estados-unidos/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/europa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/mexico/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/", "https://nacionfarma.com/nanomedicina/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/inteligencia-artificial/", "https://nacionfarma.com/fda/", "https://breaking.com.mx", "https://nacionbeta.com", "https://oficinista.mx", "https://nacioncannabis.com", "https://cineoculto.com", "https://gatopolitico.com", "https://nacionfarma.com", "https://pamboleros.com", "https://nacionelectrica.com", "https://www.facebook.com/nacionfarma/", "https://twitter.com/NacionFarma", "https://nacionfarma.com/tag/alimentacion-saludable/", "https://nacionfarma.com/tag/ansiedad/", "https://nacionfarma.com/tag/cerebro/", "https://nacionfarma.com/tag/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/tag/covid-19/", "https://nacionfarma.com/tag/cancer-de-mama/", "https://nacionfarma.com/tag/demencia/", "https://nacionfarma.com/tag/depresion/", "https://nacionfarma.com/tag/diabetes/", "https://nacionfarma.com/tag/dieta/", "https://nacionfarma.com/tag/dieta-balanceada/", "https://nacionfarma.com/tag/enfermedades-cardiovasculares/", "https://nacionfarma.com/tag/harvard/", "https://nacionfarma.com/tag/nutricion/", "https://nacionfarma.com/tag/obesidad/", "https://nacionfarma.com/tag/resistencia-a-antibioticos/", "https://nacionfarma.com/tag/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/tag/tratamiento-contra-cancer/", "https://nacionfarma.com/tag/vacuna/", "https://nacionfarma.com/tag/vacunas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/author/daniel/", null, "https://twitter.com/home?status=https://nacionfarma.com/alimentos-procesados-conexion-autismo/", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/", "whatsapp://send", "https://pandalabs.launchaco.com/", "https://nacionfarma.com/infecciones-maternas-en-embarazo-aumentarian-riesgo-de-padecer-autismo-y-depresion-en-hijos/", "https://nacionfarma.com/estudio-confirma-que-no-hay-relacion-entre-autismo-y-vacuna-triple-viral/", "https://nacionfarma.com/asociacion-bacterias-intestinales-depresion/", "https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/Propionic-acid", "https://nacionfarma.com/alimentos-ultra-procesados-podrian-causar-que-comas-mas/", "https://www.nature.com/articles/s41598-019-45348-z", "https://www.medicalnewstoday.com/articles/325546.php", "https://espanol.ninds.nih.gov/trastornos/autismo.htm", "https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/67/ss/ss6706a1.htm?s_cid=ss6706a1_w", "https://medlineplus.gov/spanish/autismspectrumdisorder.html", "https://pandalabs.launchaco.com/", null, "https://twitter.com/home?status=https://nacionfarma.com/alimentos-procesados-conexion-autismo/", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/", "whatsapp://send", "https://nacionfarma.com/tag/alimentacion/", "https://nacionfarma.com/tag/autismo/", "https://nacionfarma.com/tag/trastornos-del-espectro-autista/", "https://nacionfarma.com/agua-de-coco-que-debes-saber/", "https://nacionfarma.com/risperidona-que-es-y-para-que-sirve/", "https://nacionfarma.com/plato-del-buen-comer-una-guia-saludable/", "https://nacionfarma.com/diez-preguntas-alergia-frutos-secos/", "https://nacionfarma.com/mujeres-propensas-embarazo-riesgo/", "https://nacionfarma.com/convulsiones-que-hacer-si-las-presenta/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/convulsiones-que-hacer-si-las-presenta/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/como-la-hipoxia-afecta-cerebro/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/como-la-hipoxia-afecta-cerebro/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/mitos-sobre-epilepsia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/mitos-sobre-epilepsia/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/que-es-infarto-cerebral/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/que-es-infarto-cerebral/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/enfermedades-neurodegenerativas-y-colesterol/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/enfermedades-neurodegenerativas-y-colesterol/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/migrana-11-mitos-comunes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/migrana-11-mitos-comunes/", "https://nacionfarma.com/author/paola/", "https://nacionfarma.com/directorio/", "https://nacionfarma.com/quienes-somos/", "https://nacionfarma.com/politica-de-privacidad/"]}