{"title": "Las otras magias del mago Jobs", "author": null, "url": "https://www.farodevigo.es/opinion/2011/10/25/magias-mago-jobs-17714996.html", "hostname": "farodevigo.es", "description": "Anxel Vence", "sitename": "Faro de Vigo", "date": "2011-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuentan las necrolog\u00edas que el mago Steve Jobs no se limitaba a hacer brujer\u00eda tecnol\u00f3gica con el iPad, el iPhone y otros prodigiosos utensilios que han convertido a Apple en una exitosa multinacional de la inform\u00e1tica y a la vez en una cofrad\u00eda de devotos de sus productos. Hombre de ciencia y n\u00fameros, Jobs militaba tambi\u00e9n en las filas del pensamiento m\u00e1gico que desde\u00f1a o al menos relativiza el valor de la raz\u00f3n. Como tal, segu\u00eda las ense\u00f1anzas del Buda, se alimentaba bajo los principios de la macrobi\u00f3tica y confiaba su salud a las llamadas medicinas alternativas.\nNada hay de raro en ello. Un genio capaz de idear magias como la et\u00e9rea nube \u2013o iCloud\u2013 que en el futuro alojar\u00e1 los libros, la m\u00fasica, el arte y los pensamientos del g\u00e9nero humano, hab\u00eda de tener por fuerza algo de m\u00edstico.\nDicen por ejemplo los bi\u00f3grafos p\u00f3stumos que Jobs era un tanto al\u00e9rgico a la ducha; pero ese es un modo m\u00e1s bien grosero de describir sus h\u00e1bitos. En realidad, es la propia ciencia m\u00e9dica la que se encarga de alertar sobre los riesgos del exceso de higiene y de las duchas casi compulsivas con las que tantos se machacan la piel para luego untarla con cremas reparadoras.\nFiel a la filosof\u00eda budista que profesaba, el gran jefe de Apple parec\u00eda haber llegado a la convicci\u00f3n de que el secreto del bienestar reside en el equilibrio. La idea de que la virtud est\u00e1 justamente en el medio hab\u00eda sido enunciada ya por Arist\u00f3teles y retomada por Santo Tom\u00e1s de Aquino, aunque el verdadero copyright de ese elogio de la templanza corresponda m\u00e1s bien a Buda. En la esencia del budismo est\u00e1, precisamente, la necesidad de evitar los extremos \u2013ya sea de satisfacci\u00f3n o de mortificaci\u00f3n\u2013 mediante la b\u00fasqueda del Camino del Medio que permite alcanzar el nirvana sin m\u00e1s que moderar los apetitos.\nJobs tir\u00f3 por ese camino al adoptar el r\u00e9gimen de alimentaci\u00f3n macrobi\u00f3tica que intenta establecer \u2013incluso en el plano de la gastronom\u00eda\u2013 el correcto equilibrio entre el yin y el yang: entre el uno y el todo. La sabidur\u00eda de Oriente llega a cifrar en cinco yin por cada yang la proporci\u00f3n que debe tener cualquier alimento reputado de saludable, lo que al cambio vendr\u00eda a significar cinco dosis de potasio por una de sal. Las viandas que no cumplan tales requisitos alterar\u00e1n, de acuerdo con esta receta, el estado espiritual de sus consumidores: ya sea produci\u00e9ndoles angustia, ya obstruyendo la necesaria claridad mental. Nada que ver con el grosero y sensual Occidente, donde a lo sumo consideramos poco espirituales aquellos platos que tienden a originar gases y la consiguiente necesidad de evacuarlos del organismo.\nAjeno a esas groser\u00edas, el asceta Jobs no solo practicaba el budismo y sus dietas alimenticias adjuntas, sino que llevaba tambi\u00e9n su fe en el pensamiento m\u00e1gico hasta el extremo de adoptar las terapias de la medicina alternativa. Fue esa confianza la que al parecer hizo que retrasara durante varios meses la intervenci\u00f3n quir\u00fargica aconsejada por sus m\u00e9dicos \u2013no exactamente alternativos\u2013 para atajar el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas que le descubrieron hace ocho a\u00f1os y finalmente acabar\u00eda con su vida.\nLejos de atender a sus amonestaciones, Jobs opt\u00f3 por los zumos de frutas, la acupuntura y las p\u00f3cimas de hierbas combinadas con la meditaci\u00f3n trascendental como terap\u00e9utica para la derrota del tumor. Cuando por fin acept\u00f3 la invasi\u00f3n de su cuerpo por la m\u00e1s ordinaria medicina del bistur\u00ed, la enfermedad ya hab\u00eda progresado de manera irreversible, seg\u00fan confes\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde el propio paciente arrepentido a uno de sus bi\u00f3grafos.\nSorprende que un visionario de la tecnolog\u00eda como Jobs fuese a la vez un devoto del pensamiento m\u00e1gico que tiende a sustituir las leyes de la raz\u00f3n por las de la fe. Ser\u00e1 que algo hab\u00eda de alucinaci\u00f3n y quimeras cumplidas en esas otras magias con las que el gur\u00fa de Apple fascin\u00f3 a millones de compradores en todo el mundo.", "language": null, "image": "https://www.farodevigo.es/images/og-facebook/farodevigo.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "article", "links": ["https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/juristas-bruselas-analizan-prorroga-ap-92347874.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/21/rentabilidad-negocios-salud-geriatria-galicia-92352546.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/20/muere-trabajador-armon-vigo-accidente-laboral-92325779.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/foro-de-educacion/", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/tags/redondela/", "https://www.farodevigo.es/tags/val-minor/", "https://www.farodevigo.es/tags/a-lourina/", "https://www.farodevigo.es/tags/comarca-do-baixo-mino/", "https://www.farodevigo.es/tags/condado-paradanta/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/galicia/", "https://www.farodevigo.es/o-morrazo/", "https://www.farodevigo.es/pontevedra/", "https://www.farodevigo.es/ourense/", "https://www.farodevigo.es/arousa/", "https://www.farodevigo.es/deza-tabeiros-montes/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/espana/", "https://www.farodevigo.es/mundo/", "https://www.farodevigo.es/medio-ambiente/", "https://www.farodevigo.es/tendencias21/", "https://www.farodevigo.es/tags/educacion-ambiental/", "https://www.farodevigo.es/educar-es-todo/", "https://www.farodevigo.es/motor/", "https://www.farodevigo.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.farodevigo.es/mar/", "https://www.farodevigo.es/empresas-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/finanzas-personales/", "https://www.farodevigo.es/empleo-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/vivienda-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.farodevigo.es/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/club-faro/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/cultura/", "https://www.farodevigo.es/actualidad/espazo-agora/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.farodevigo.es/deportes/", "https://www.farodevigo.es/celta-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/deportes/morrazo/", "https://www.farodevigo.es/tags/futbol/", "https://www.farodevigo.es/tags/baloncesto/", "https://www.farodevigo.es/tags/formula-1/", "https://www.farodevigo.es/motogp/", "https://www.farodevigo.es/deportes/futbol/directo/primera-division/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/opinion/humor/", "https://www.farodevigo.es/opinion/cartas-al-director/", "https://www.farodevigo.es/autores/anxel-vence.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ceferino-de-blas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/manuel-bragado.html", "https://www.farodevigo.es/autores/xose-luis-mendez-ferrin.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ledicia-costas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/juan-tallon.html", "https://www.farodevigo.es/autores/maria-do-carmo-henriquez-salido.html", "https://www.farodevigo.es/suplementos/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/faro-da-escola/", "https://www.farodevigo.es/faro-cultura/", "https://www.farodevigo.es/letras-artes/", "https://www.farodevigo.es/el-vigo-que-quiza-nunca-conociste/", "https://www.farodevigo.es/crimenes-misteriosos/", "https://www.farodevigo.es/escola-en-camino/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/tribunales/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/investigacion/", "https://www.farodevigo.es/caso-abierto/sucesos-galicia/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.farodevigo.es/violencia-de-genero/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/", "https://www.farodevigo.es/salud/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.farodevigo.es/ocio/tv/", "https://www.farodevigo.es/tags/vialia/", "https://galego.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://www.farodevigo.es/videos/", "https://www.farodevigo.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/vigo", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-pontevedra", "https://tienda.farodevigo.es/", "https://juegos.farodevigo.es/", "https://esquelas.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/newsletters/", "https://www.farodevigo.es/sorteos/", "https://tiempo.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/calendario-laboral/", "https://www.farodevigo.es/gasolineras-en-galicia/", "https://www.farodevigo.es/farmacias-guardia/vigo/", "https://www.farodevigo.es/tags/", "https://www.farodevigo.es/rss.html", "https://www.farodevigo.es/mapaweb/", "https://www.facebook.com/farodevigo/", "https://twitter.com/Farodevigo", "https://www.instagram.com/farodevigo", "https://www.linkedin.com/company/faro-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/login", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/tags/redondela/", "https://www.farodevigo.es/tags/val-minor/", "https://www.farodevigo.es/tags/a-lourina/", "https://www.farodevigo.es/tags/comarca-do-baixo-mino/", "https://www.farodevigo.es/tags/condado-paradanta/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/galicia/", "https://www.farodevigo.es/o-morrazo/", "https://www.farodevigo.es/pontevedra/", "https://www.farodevigo.es/ourense/", "https://www.farodevigo.es/arousa/", "https://www.farodevigo.es/deza-tabeiros-montes/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/espana/", "https://www.farodevigo.es/mundo/", "https://www.farodevigo.es/medio-ambiente/", "https://www.farodevigo.es/tendencias21/", "https://www.farodevigo.es/tags/educacion-ambiental/", "https://www.farodevigo.es/educar-es-todo/", "https://www.farodevigo.es/motor/", "https://www.farodevigo.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.farodevigo.es/mar/", "https://www.farodevigo.es/empresas-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/finanzas-personales/", "https://www.farodevigo.es/empleo-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/vivienda-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.farodevigo.es/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/club-faro/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/cultura/", "https://www.farodevigo.es/actualidad/espazo-agora/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.farodevigo.es/deportes/", "https://www.farodevigo.es/celta-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/deportes/morrazo/", "https://www.farodevigo.es/tags/futbol/", "https://www.farodevigo.es/tags/baloncesto/", "https://www.farodevigo.es/tags/formula-1/", "https://www.farodevigo.es/motogp/", "https://www.farodevigo.es/deportes/futbol/directo/primera-division/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/opinion/humor/", "https://www.farodevigo.es/opinion/cartas-al-director/", "https://www.farodevigo.es/autores/anxel-vence.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ceferino-de-blas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/manuel-bragado.html", "https://www.farodevigo.es/autores/xose-luis-mendez-ferrin.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ledicia-costas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/juan-tallon.html", "https://www.farodevigo.es/autores/maria-do-carmo-henriquez-salido.html", "https://www.farodevigo.es/suplementos/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/faro-da-escola/", "https://www.farodevigo.es/faro-cultura/", "https://www.farodevigo.es/letras-artes/", "https://www.farodevigo.es/el-vigo-que-quiza-nunca-conociste/", "https://www.farodevigo.es/crimenes-misteriosos/", "https://www.farodevigo.es/escola-en-camino/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/tribunales/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/investigacion/", "https://www.farodevigo.es/caso-abierto/sucesos-galicia/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.farodevigo.es/violencia-de-genero/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/", "https://www.farodevigo.es/salud/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.farodevigo.es/ocio/tv/", "https://www.farodevigo.es/tags/vialia/", "https://galego.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/videos/", "https://www.farodevigo.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/vigo", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-pontevedra", "https://tienda.farodevigo.es/", "https://juegos.farodevigo.es/", "https://esquelas.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/newsletters/", "https://www.farodevigo.es/sorteos/", "https://tiempo.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/calendario-laboral/", "https://www.farodevigo.es/gasolineras-en-galicia/", "https://www.farodevigo.es/farmacias-guardia/vigo/", "https://www.farodevigo.es/tags/", "https://www.farodevigo.es/rss.html", "https://www.farodevigo.es/mapaweb/", "https://www.facebook.com/farodevigo/", "https://twitter.com/Farodevigo", "https://www.instagram.com/farodevigo", "https://www.linkedin.com/company/faro-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://www.farodevigo.es/premium/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/premium/galicia/", "https://www.farodevigo.es/premium/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/premium/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/premium/economia/", "https://www.farodevigo.es/premium/deportes/", "https://www.farodevigo.es/premium/estela/", "https://www.farodevigo.es/premium/faro-cultura/", "https://www.farodevigo.es/premium/letras-artes/", "https://www.farodevigo.es/premium/humor/", "/", "/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/autores/anxel-vence.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ceferino-de-blas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/javier-sanchez-de-dios.html", "https://www.farodevigo.es/autores/manuel-bragado.html", "https://www.farodevigo.es/autores/xose-luis-mendez-ferrin.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.farodevigo.es/opinion/2011/10/25/magias-mago-jobs-17714996.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.farodevigo.es/opinion/2011/10/25/magias-mago-jobs-17714996.html&text=Las%20otras%20magias%20%20del%20mago%20Jobs%20https://www.farodevigo.es/opinion/2011/10/25/magias-mago-jobs-17714996.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=Farodevigo", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Las%20otras%20magias%20%20del%20mago%20Jobs&url=https://www.farodevigo.es/opinion/2011/10/25/magias-mago-jobs-17714996.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Las%20otras%20magias%20%20del%20mago%20Jobs:https://www.farodevigo.es/opinion/2011/10/25/magias-mago-jobs-17714996.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Las%20otras%20magias%20%20del%20mago%20Jobs&body=https%3A%2F%2Fwww.farodevigo.es%2Fopinion%2F2011%2F10%2F25%2Fmagias-mago-jobs-17714996.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/economia/2023/09/20/muere-trabajador-armon-vigo-accidente-laboral-92325779.html", "/comarcas/2023/09/20/busqueda-bala-kenia-sin-final-feliz-92316877.html", "/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "/celta-de-vigo/2023/09/20/muere-elias-alonso-riego-presidente-celta-92331773.html", "/visado/imprescindibles/2023/09/20/conciertos-galicia-juan-magan-porrino-season-fest-gondomar-92315269.html", "/opinion/2023/09/21/miramos-futuro-92366088.html", "/opinion/", "/opinion/2023/09/21/miramos-futuro-92366088.html", "https://www.farodevigo.es/autores/albert-saez.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/espana/2023/09/21/estructura-correa-alcanzo-francisco-camps-pico-facturacion-92365799.html", "/espana/", "/espana/2023/09/21/estructura-correa-alcanzo-francisco-camps-pico-facturacion-92365799.html", "/espana/2023/09/21/estructura-correa-alcanzo-francisco-camps-pico-facturacion-92365799.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/visado/agenda/2023/09/21/magia-galicia-ilusiona-llega-vigo-92326606.html", "/visado/agenda/", "/visado/agenda/2023/09/21/magia-galicia-ilusiona-llega-vigo-92326606.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/espana/2023/09/21/congreso-ratifica-hoy-lenguas-cooficiales-92365523.html", "/espana/", "/espana/2023/09/21/congreso-ratifica-hoy-lenguas-cooficiales-92365523.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/juristas-bruselas-analizan-prorroga-ap-92347874.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/21/rentabilidad-negocios-salud-geriatria-galicia-92352546.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/20/muere-trabajador-armon-vigo-accidente-laboral-92325779.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/foro-de-educacion/", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/galicia/", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/economia/", "https://www.farodevigo.es/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/deportes/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/suplementos/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/", "https://galego.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://www.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/contacto/", "https://www.farodevigo.es/conozcanos/", "https://mas.farodevigo.es/publicidad-web/", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/farodevigo/documentos/Politica-medioambiental-y-de-seguridad-y-salud-en-el-trabajo.pdf", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2020/1006/08/desempeno-ambiental-7596f43.pdf", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2020/1006/08/subvencion-inega-02913fd.pdf", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.farodevigo.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "https://empleo.prensaiberica.es/pages/faro-de-vigo", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}