{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cepal.org/sites/default/files/pajares_garay_erick_samuel_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1 ANEXO 1 \nFORMULARIO DE POSTULACI\u00d3N DE CANDIDATURAS \nCOMIT\u00c9 DE APOYO A LA APLICACI\u00d3N Y EL CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE \nESCAZ\u00da \nTODOS LOS FORMULARIOS RECIBIDOS SER\u00c1N P\u00daBLICOS \nENVIAR A secretaria.escazu@cepal.o rg antes del 15 de diciembre de 2022 \n(23:59 horas de Santiago, Chile)  \nA. Datos personales\n1) Nombre completo:\nErick Samuel Pajares Garay \n2) Fecha de nacimiento: d\u00eda/mes/a \u00f1o\n10 de noviembre de 1970 \n  \u00a9 Erick Pajares G.  \n  COP25 , Madrid 2019 \n3)Nacionalidad:  Indique  si tiene  m\u00e1s  de una  y, en su  caso,  si ha iniciado  tr\u00e1mites  legales  para  adquirir\nnuev\nas nacionalidades. En caso de tener m\u00faltiples nacionalidades de los pa\u00edses del Anexo 1 del Acuerdo\nde Escaz\u00fa, indicar cu\u00e1l debe considerarse la principal a los efectos de su postulaci\u00f3n.\nPeruana \n4)Pa\u00eds de residencia:\nPer\u00fa \n5)Correo electr\u00f3nico de contacto para las comunicaciones con la Secretar\u00eda:\nB.Idiomas : indique si tiene dominio de al menos uno de los idiomas de trabajo del Acuerdo de\nEscaz\u00fa, ingl\u00e9s o espa\u00f1ol, tanto oral como escrito. Se valorar\u00e1 el conocimiento de otros idiomas\nde la regi\u00f3n.\nNivel de espa\u00f1ol: \nOral: B\u00e1sico: Intermedio: Alto: Lengua materna :  X \nEscrito: B\u00e1sico: Intermedio: Alto: Lengua materna:   X \nIncluir foto si lo \ndesea  \n \n2 \n Nivel de ingl\u00e9s:  \n \nOral:   B\u00e1sico:  Intermedio:   Alto:  X Lengua materna:  \nEscrito:  B\u00e1sico:  Intermedio:   Alto:  X Lengua mater na:  \n \nOtro idioma : especificar  aqu\u00ed: __Franc\u00e9s ___ \n \nNivel:  \n \nOral:   B\u00e1sico:  Intermedio:   Alto:   X Lengua materna:  \nEscrito:  B\u00e1sico:  Intermedio:   Alto:  X Lengua materna:  \n \nOtro idioma: especificar aqu\u00ed : __Quechua __(lengua ind\u00edgena de los Andes de Am\u00e9rica)  \nNivel:  \n \nOral:   B\u00e1sico:  X Intermedio:   Alto:   Lengua materna:  \nEscrito:  B\u00e1sico:  X Intermedio:   Alto:   Lengua materna:  \n \n \nOtro idioma: especificar aqu\u00ed  __________________________  \nNivel:  \n \nOral:   B\u00e1sico:  Intermedio :   Alto:   Lengua materna:  \nEscrito:   B\u00e1sico:  Intermedio:   Alto:   Lengua materna:  \n \n \n \nC. Declaraci\u00f3n de motivaci\u00f3n  para postular al cargo  (600-1000 palabras  m\u00e1ximo ) \n \n1.  El contexto global, y sus interacciones con la crisis ecol\u00f3gica de Am\u00e9rica Latina  \n \nErick Pajares G., a lo largo de su trayectoria acad\u00e9mica y profesional, decididamente orientada al derecho \ninternacional ambiental, y a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas globales para la integridad planetaria, ha \nexpresado \u2013de forma sostenida \u2013 sus inquietudes  y preocupaciones sobre c\u00f3mo la transgresi\u00f3n de los \u00b4l\u00edmites \nplanetarios\u00b4 (planetary boundaries) \u2013y sus evidentes consecuencias en la crisis ecol\u00f3gica que atraviesa \nAm\u00e9rica Latina \u2013 inciden en la urgente e inexorable necesidad de que nuestra regi\u00f3n, y nuest ros ciudadanos, \ncuenten con mecanismos eficientes de acceso a la justicia ambiental, a la justicia ecol\u00f3gica, a la justicia \nclim\u00e1tica, a  la justicia intergeneracional y a la justicia interespecies. Y es que la justicia \u2013y todas estas \nnociones conce ptuales de justicia \u2013 resultan centrales para aproximarnos a la construcci\u00f3n de relaciones m\u00e1s \nequilibradas \u2013 de balance \u2013, en la interacci\u00f3n sociedad \u2013 naturaleza.  \nEl sistema Tierra \u2013que integra a la especie humana, y a los sujetos no humanos \u2013, atraviesa por  un \ncambio global, que es la resultante de tres fen\u00f3menos progresivos, convergentes, simult\u00e1neos, \ninterdependientes, interconectados y de origen probadamente antropog\u00e9nico: desertificaci\u00f3n, erosi\u00f3n de la \ndiversidad biol\u00f3gica y cambio clim\u00e1tico; y a la base  de esta intensa devastaci\u00f3n de la biosfera, y sus \necosistemas estrat\u00e9gicos, se encuentra arraigado un modelo de pensamiento que busca justificar \u2013de modo \nsesgado , err\u00f3neo  y distante de la \u00e9tica por la vida \u2013 que el proyecto de civilizaci\u00f3n sucede  en un planeta \ninfinito.  \nPero este fen\u00f3 meno, de escala planetaria, que hemos descrito de manera gruesa, tiene efectos \nnotables en una regi\u00f3n como Am\u00e9rica Latina, que hasta hace un tiempo detentaba \u2013y lideraba \u2013 est\u00e1ndares \nimpresionantes al tener los pa\u00edses y territorios m\u00e1s megadiversos del plan eta, incluyendo diversidad de \n \n3 \n pisos ecol\u00f3gicos, diversidad de climas, centros de domesticaci\u00f3n de plantas alimenticias, centros de \nconservaci\u00f3n in situ de diversidad biol\u00f3gica agr\u00edcola, ecosistemas de monta\u00f1as glaciares tropicales, fuentes \nestrat\u00e9gicas de agua dulce, bosques amaz\u00f3nicos, cosmovisiones milenarias y sistemas de conocimiento \nantiguo, altamente sofisticados y eficientes para el manejo sostenible de todas las potencialidades \nambientales y ecol\u00f3gicas de esta parte del mundo. Ciertamente, a la luz de las tendencias de vulneraci\u00f3n \nacelerada de los \u00b4umbrales planetarios\u00b4, ser\u00eda de sentido com\u00fan inferir que toda esa diversidad ambiental, \necol\u00f3gica y cultural de la regi\u00f3n latinoamericana est\u00e9 siendo estrepitosamente erosionada, y ante lo cual,  \ndesde una fr\u00e1gil y todav\u00eda fuertemente sectorializada gesti\u00f3n p\u00fablica ambiental, no se est\u00e9n generando las \nrespuestas necesarias para revertir tal estado de cosas.  \nA partir de este contexto regional, hay dos aspectos fundamentales que \u2013desde el enfoq ue cr\u00edtico \nde la \u00b4ecolog\u00eda pol\u00edtica\u00b4 \u2013 debemos relievar, y que contribuyen a la crisis ecol\u00f3gica, o m\u00e1s precisamente, a \nla crisis socio -ecol\u00f3gica de la regi\u00f3n. El primero  es que Am\u00e9rica Latina se constituye, en base a m\u00faltiples \nevaluaciones cuantitativas y cualitativas, en la regi\u00f3n con mayores desigualdades de todo el planeta; y el \nsegundo , es que nuestra regi\u00f3n enfrenta graves problemas de representaci\u00f3n y representatividad pol\u00edtica, lo \nque a su vez va acompa\u00f1ado de un marco institucional filtrado \u2013y fragi lizado \u2013 por la poca transparencia en \nla toma de decisiones de la cosa p\u00fablica, ante lo cual se fortalecen en cambio los esquemas corruptivos, en \ndetrimento de la implementaci\u00f3n de procedimientos efectivos de participaci\u00f3n p\u00fablica (o de participaci\u00f3n \nciudad ana) y de acceso a la justicia para el reconocimiento y/o restablecimiento de derechos negados y/o \nlesionados: todos estos elementos configuran pues la crisis de gobernabilidad de Am\u00e9rica Latina, y ante \nello, la percepci\u00f3n ciudadana asume \u2013con fundada raz\u00f3 n\u2013 que los liderazgos pol\u00edticos no representan ni su \nvoz ni su problem\u00e1tica, y que la justicia \u2013a trav\u00e9s del sistema judicial \u2013 no contribuye a la construcci\u00f3n de \nrelaciones sociales m\u00e1s equilibradas.  \n \n \n2.  La motivaci\u00f3n frente a la crisis de gobernabilidad am biental en Am\u00e9rica Latina  \n \nLos contextos (global y regional) descritos en el punto anterior son precisamente los que motivan \nfuertemente a Erick Pajares G. a presentar su postulaci\u00f3n al \u00b4Comit\u00e9 de Apoyo a la Aplicaci\u00f3n y el \nCumplimiento del Acuerdo de Esca z\u00fa\u00b4. \u00bfPor qu\u00e9? Porque frente a la problem\u00e1tica expuesta el Acuerdo de \nEscaz\u00fa emerge como una poderosa herramienta \u2013que desde el derecho, y desde el enfoque de derechos \u2013 \npuede contribuir de forma trascendente a reconfigurar \u2013corregir y reequilibrar \u2013 las int errelaciones entre las \nsociedades y ciudadanos de Am\u00e9rica Latina, sus gobiernos e instancias p\u00fablicas y su entorno ambiental \n(territorios ancestrales, ecosistemas, patrimonio natural y biocultural), mediante la implementaci\u00f3n efectiva \nde mecanismos procesa les que cristalicen los \u00b4derechos de acceso\u00b4, previstos en este innovador tratado \nmultilateral que versa \u2013bajo los enfoques doctrinarios del derecho internacional de los derechos humanos \u2013\n, sobre derechos humanos procesales asociados al medio ambiente, y qu e deben manifestarse en el \nreconocimiento efectivo del derecho fundamental de toda persona a tener acceso a la informaci\u00f3n ambiental \n(transparencia), a participar en las decisiones de car\u00e1cter ambiental (participaci\u00f3n p\u00fablica) y acceder a la \njusticia para hacer valer los derechos humanos ambientales (justicia ambiental), incluyendo los mecanismos \nde resguardo para la vida de los defensores y defensoras ambientales (especialmente aquellos que provienen \nde los pueblos ind\u00edgenas), y que \u2013en defensa de un bien com\u00fan como el medio ambiente \u2013 enfrentan, bajo \ncondiciones de extrema vulnerabilidad, a grupos de inter\u00e9s vinculados con la corrupci\u00f3n y violencia de las \neconom\u00edas ilegales (miner\u00eda ilegal, tala ilegal, tr\u00e1fico de tierras comunales e ind\u00edgenas, agricultura \nexpansiva, entre otras).  \nUna motivaci\u00f3n adicional es que ahora los mandatos del Acuerdo de Escaz\u00fa se fortalecen con la \naprobaci\u00f3n por parte de la Asamblea General de las Naciones Unidas, el 28 de julio de 2022 \u2013A/76/L.75 \u2013 \nque reconoce el derecho a un medio  ambiente saludable como un derecho humano universal, lo que \nconstituye igualmente un paso fundamental para contrarrestar el alarmante declive mundial de la naturaleza.  \n \n  \n4 \n 3.  Las oportunidades que representa el Acuerdo de Escaz\u00fa para Am\u00e9rica Latina, y para l a Regi\u00f3n \nAndina  \n \nAvizoramos que la emergencia el Acuerdo de Escaz\u00fa, y su implementaci\u00f3n efectiva, implica un conjunto \nde oportunidades estrat\u00e9gicas para Am\u00e9rica Latina, y particularmente para la Regi\u00f3n Andina.  \n \n(a)       Frente a la crisis de legitimidad asociada con la representatividad y representaci\u00f3n pol\u00edtica \u2013y la \nfragilizaci\u00f3n de los marcos institucionales (gobernanza d\u00e9bil) \u2013 que vivencian los ciudadanos de la \nregi\u00f3n, la implementaci\u00f3n de mecanismos procesales de acceso a la informaci\u00f3n (transparencia y \nrendici\u00f3n de cuentas), participaci\u00f3n p\u00fablica, y justicia ambiental; aparece como una alternativa que \ncontribuye a reducir las tensiones sociales, neutralizando los factores perversos que est\u00e1n a la base \nde la crisis  de gobernabilidad de Am\u00e9rica Latina, y de la Regi\u00f3n Andina. As\u00ed pues, el Acuerdo de \nEscaz\u00fa constituye un instrumento jur\u00eddico que incentiva el fortalecimiento \u2013a escala regional \u2013 de \nla democracia ambiental, la gobernanza y la gobernabilidad ambientales, la c iudadan\u00eda ambiental, \nla competitividad ambiental y la construcci\u00f3n del Estado ambiental de derecho.  \n \n(b) El Acuerdo de Escaz\u00fa, a la vez que contribuye a la supervisi\u00f3n del respeto efectivo a los derechos \nhumanos ambientales, contribuye simult\u00e1neamente a la evoluci\u00f3n de los derechos clim\u00e1ticos, los \nderechos de la naturaleza y los derechos de las generaciones futuras (derechos emergentes en el \ncontexto de la crisis ecol\u00f3gica planetaria), a trav\u00e9s de mecanismos procesales que pueden ser \ninvocados y accionados a  trav\u00e9s de la \u00b4litigaci\u00f3n estrat\u00e9gica\u00b4 \u2013como por ejemplo las \u00b4acciones de \ninter\u00e9s p\u00fablico\u00b4 (class actions) \u2013 para la defensa de intereses difusos.  \n               Tales mecanismos procesales pueden incluir: a) la instauraci\u00f3n de procedimientos judiciales \n\u00e1giles (dentro de plazos razonables) y, consecuentemente, efectivos; b) juzgadores especializados \nen materia ambiental; y, c) un procedimiento id\u00f3neo para las causas judiciales relacionadas con la \nprotecci\u00f3n ambiental y los derechos humanos ambientales.  \n \n(c) El Acuerdo de E scaz\u00fa, al establecer la necesidad de implementar mecanismos procesales efectivos \npara garantizar el derecho a un entorno seguro para las actividades \u2013y la vida \u2013 de los defensores y \ndefensoras ambientales (particularmente aquellos provenientes de pueblos in d\u00edgenas), coadyuva al \nmismo tiempo al reconocimiento progresivo de los fundamentos del Principio de Guardian\u00eda de la \nTierra \u2013que juntamente con el paradigma de los \u00b4derechos de la naturaleza\u00b4 \u2013 se constituyen en \ncontribuciones valiosas que fundan sus ra\u00edces  en las \u00e9ticas de las cosmovisiones ancestrales de los \nAndes de Am\u00e9rica, y que fortalecen la evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica internacional ambiental y el Estado \nambiental de derecho.  \n               Precisamente, las implicancias de la implementaci\u00f3n efectiva de mecanismos proc esales para \nla protecci\u00f3n de los defensores y defensoras ambientales \u2013como guardianes de la Tierra, y bajo el \nPrincipio de Guardian\u00eda de la Tierra \u2013, han sido expuestos y sustentados por el Dr. Erick Pajares G., \na trav\u00e9s del concept paper titulado: \u00abSobre n uestras responsabilidades con las generaciones \nfuturas. El principio de guardian\u00eda de la Tierra como una contribuci\u00f3n (a la evoluci\u00f3n) del \nderecho internacional ambiental\u00bb,  en el marco de la Conferencia de Oslo sobre Derecho \nInternacional Ambiental 2022  \u00b4El poder transformador del derecho: Abordando los desaf\u00edos \nambientales globales\u00b4 (Universidad de Oslo & Comisi\u00f3n Mundial de Derecho Ambiental de la \nUICN (4 de octubre de 2022, Sesi\u00f3n paralela 7). V\u00e9ase: https://www.iucnwcel2022.com/  \n \n \n \n  \n5 \n D. Disponibilidad de tiempo : S\u00edrvase  se\u00f1alar  su disponibilidad de tiempo y compromiso para el \ndesempe\u00f1o adecuado de las funciones del Comit\u00e9 , es decir, al menos tres meses (90 d\u00edas) al a\u00f1o  (100 \npalabras m\u00e1ximo )  \n \nConfirmo mi disponibilidad de tiempo \u2013y expreso formalmente mi compromiso \u2013 para el adecuado \ndesempe\u00f1o de las funciones , en caso sea seleccionado como m iembro del Comit\u00e9 de Apoyo a la Aplicaci\u00f3n \ny el Cumplimiento del Acuerdo de Escaz\u00fa , dentro de los rangos de tiempo requeridos en la convoca toria \ndel presente proceso de postulaci\u00f3n . \n \n \nE. Reconocida competencia en los derechos de acceso u otras materias del Acuerdo : S\u00edrvase \nexplicar de qu\u00e9 manera cumple con este requisito  (600 palabras  m\u00e1ximo ) \n \n1. Sobre competencia reconocida en derechos de acceso y otras materias previstas en el Acuerdo \nde Escaz\u00fa  \n \nErick Pajares G. es u n abogado con s\u00f3lida formaci\u00f3n y trayectoria en Derecho Internacional P\u00fablico, y \nreconocida competencia \u2013tanto a nivel regional como global \u2013 en las \u00e1reas de pol\u00edtica y derecho \ninternacional ambientales (derechos humanos ambientales, derechos de pueblos ind \u00edgenas,  derechos de la \nnaturaleza y derechos de las generaciones futuras). Posee estudios complementarios en antropolog\u00eda \ncultural y sociolog\u00eda pol\u00edtica, y cuenta con una vasta experiencia en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n \nde campo de proyectos de  antropolog\u00eda ambiental, todo lo cual le permite lograr una visi\u00f3n integrativa sobre \nla gobernabilidad ambiental \u2013y la construcci\u00f3n del Estado ambiental de derecho \u2013 en Am\u00e9rica Latina.  \nEn tal sentido, en lo que respecta a los \u00b4derechos de acceso\u00b4 y otras ma terias relacionadas con el \nAcuerdo de Escaz\u00fa (acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, acceso a la participaci\u00f3n y acceso a la justicia en \nasuntos ambientales, as\u00ed como el resguardo de las actividades y la vida de los defensores y defensoras \nambientales) el Dr. Er ick Pajares G. \u2013juntamente con l\u00edderes de opini\u00f3n, instituciones de la academia y la \nsociedad civil de la Regi\u00f3n Andina \u2013 ha propicia do espacios de debate p\u00fablico, an\u00e1lisis y propuesta  \u2013de \nmodo previo , y tambi \u00e9n con posterio ridad a la entrada en vigor del referido tratado regio nal de derechos \nhumanos ambientales  (22 de abril de 2021 )\u2013, desarrollando y explicitando los fundamentos de car\u00e1cter \npol\u00edtico y jur\u00eddico que contribuyan a una toma de \u00b4decisiones enteradas\u00b4 para la ratificaci\u00f3n del Acuerdo de \nEscaz\u00fa a nivel de los pa\u00edses andi nos (con particular inter\u00e9s en Colombia y Per\u00fa), en el marco de los procesos \ndeliberativos de sus respectivos \u00f3rganos legislativos  (parlamentos  nacionales ). \nEn este contexto, el Dr. Erick Pajares  G. viene actualmente laborando en el dise\u00f1o e \nimplementaci\u00f3n de un \u00b4 Programa de Litig aci\u00f3n Estrat\u00e9gica en derechos humanos ambientales, derechos \nclim\u00e1ticos, derechos de la naturaleza y derechos de las generaciones futuras \u00b4, a trav\u00e9s de una propuesta de  \nconsorciamiento de instituciones privadas, de la academia y la sociedad civil, con el objetivo de lograr la \nprotecci\u00f3n efectiva de derechos colectivos \u2013y particularmente lograr la implementaci\u00f3n de los derechos de \nacceso previstos en el corpus iuris  del Acuerdo de Escaz\u00fa \u2013 mediante \u00b4acciones de inter\u00e9s p\u00fablico\u00b4 (class \nactions).  \n  \n2.  Acciones de incide ncia p\u00fablica para la ratificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa  \n \nEn lo relativo a acciones de incidencia p\u00fablica sobre la progresividad de los derechos humanos en Am\u00e9rica \nLatina; y con la finalidad de diseminar \u2013de forma inclusiva \u2013 la informaci\u00f3n sobre los alcances y \nmecanismos del Acuerdo de Escaz\u00fa en materia de derechos humanos ambientales procesales (derechos de \nacceso / protecci\u00f3n de defensores y defensoras ambientales), entre los diversos p\u00fablicos y actores clave \n(dise\u00f1adores de pol\u00edtica, toma dores de decisi\u00f3n, actores judiciales, actores pol\u00edticos, l\u00edderes comunales y \nde pueblos ind\u00edgenas, academia, sociedad civil, y ciudadan\u00eda en general), el Dr. Erick Pajares G. ha \npropiciado \u2013sostenidamente \u2013 procesos de reflexi\u00f3n \u2013a nivel regional e interna cional \u2013, involucrando la  \n6 \n participaci\u00f3n de organismos de representaci\u00f3n pol\u00edtica regional como el Parlamento Andino (\u00f3rgano \ndeliberante del sistema andino de integraci\u00f3n que representa a los pueblos de la Comunidad Andina / \nart\u00edculo, 42 Acuerdo de Cartagen a), e instancias multilaterales con mandato regional como la Oficina para \nAm\u00e9rica del Sur del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos \u2013 ACNUDH, \ny la propia Secretar\u00eda del Acuerdo de Escaz\u00fa, a cargo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am \u00e9rica Latina y el \nCaribe \u2013 CEPAL.  \nTales acciones se han visto cristalizadas en \u00b4eventos paralelos y asociados\u00b4 (side events / associated \nevents) en el marco de diversos foros globales oficiales en los que se abordaron a profundidad las cuestiones \nrelativa s a la necesaria y urgente implementaci\u00f3n de los mecanismos procesales del Acuerdo de Escaz\u00fa, \ntales como el Simposio regional \u00b4Responsabilidades humanas planetarias en el contexto de la crisis \nclim\u00e1tica. Contribuciones para un debate global sobre los derec hos de las generaciones futuras en el sistema \ninternacional (Cusco, Per\u00fa, 28 de marzo de 2019), la COP25 (Santiago de Chile \u2013 Madrid 2019), la COP26 \n(Glasgow 2021), la COP1 del Acuerdo de Escaz\u00fa (Santiago de Chile, abril 2022), la Conferencia global de \nNaciones Unidas \u00b4Estocolmo +50\u00b4 (Bogot\u00e1, junio 2022), y m\u00e1s recientemente la COP27 Sharm El -Sheikh \n(Egipto 2022), entre los m\u00e1s importantes.  \n \n \nF. Conocimientos jur\u00eddicos : S\u00edrvase se\u00f1alar  si cuenta con  experiencia y  conocimientos jur\u00eddicos  (300 \npalabras  m\u00e1ximo )  \n \nErick Pajares G. es a bogado internacionalista, juicio experto en derecho internacional ambiental y pol\u00edticas \nglobales para la sostenibilidad (NYU), con estudios complementarios en antropolog\u00eda cultural y sociolog\u00eda \npol\u00edtica. Investigador, generador de opini\u00f3n y conferencista en los temas relativos a justicia ambiental y \nclim\u00e1tica, pol\u00edticas clim\u00e1ticas globales, litigaci\u00f3n clim\u00e1tica internacional, gesti\u00f3n para la adaptaci\u00f3n \nclim\u00e1tica en ecosistemas de monta\u00f1as; biodiversidad, agrobiodiversidad y sistemas  de conocimiento \nancestral en regiones de alta monta\u00f1a (con particular \u00e9nfasis en los territorios de los Andes sudamericanos); \necolog\u00eda pol\u00edtica, ecolog\u00eda  profunda, prospectiva ambiental (investigaci\u00f3n de futuros aplicada a la \ngobernanza del sistema Tierra ) y pensamiento complejo (aplicado a la integridad planetaria).  \nActualmente se desempe\u00f1a como Chief Executive Officer (CEO) del Grupo Biosfera \u2013 Think Tank \nen Investigaci\u00f3n de Futuros Sustentables  (Biosfera \u2013 Investigaci\u00f3n de Futuros);  Socio Principal del Estudio \nJavier Valle Riestra & Munar, Abogados  (Director del \u00c1rea de Pr\u00e1ctica de Derecho Internacional, Derechos \nHumanos, Derecho Constitucional y Derecho Ambiental); miembro de la Academia Internacional de \nDerecho Ambiental de la UICN (IUCN AEL), y de la Comisi\u00f3n Mundial de Derecho Ambiental de la UICN \n(IUCN WCEL), miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Derecho Ambiental  (GIDAMB) del Instituto de \nCiencias de la Naturaleza, Territorio y Energ\u00edas Renovables de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa \n(INTE  \u2013 PUCP); investigador asociado de  desco  \u2013 Centro de Estudios y Promoci\u00f3n del Desarrollo), y \nmiembro pleno de la Alianza Latinoamericana de Estudios Cr\u00edticos sobre el Desarrollo (ALECD).  \nEs Punto Focal para el proceso de incidencia p\u00fablica impulsado por Bi osfera \u2013 Investigaci\u00f3n de \nFuturos \u2013y un conjunto de instituciones acad\u00e9micas y de la sociedad civil de la Regi\u00f3n Andina \u2013 que tiene \ncomo objetivos la evoluci\u00f3n y el posicionamiento global de los derechos humanos ambientales, los derechos \nde las generacione s futuras y las responsabilidades humanas planetarias. Fue Revisor Experto del Reporte \nEspecial \u2018Calentamiento Global de 1.5 \u00b0C\u00b4 (2017 -2018) del Panel Intergubernamental sobre Cambio \nClim\u00e1tico (IPCC, por su siglas en ingl\u00e9s).  \n \n \nG. Antecedentes acad\u00e9micos  \nT\u00edtulo Instituci\u00f3n  Lugar  A\u00f1o \nEstudios generales  / licenciatura \nen derecho y ciencias pol\u00edticas  \n(abogado)  Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica del Per\u00fa \u2013 PUCP \n(Estudios generales)  Lima, Per\u00fa  1987 -1993   \n7 \n Universidad Inca Garcilaso \nde la Vega (licenciatura en \nderecho y ciencias pol\u00edti cas) \n \nEstudios de especializaci\u00f3n en \nrelaciones internacionales /  \nPrograma de Diplomacia y \nPol\u00edtica Internacional (analista de \npol\u00edtica internacional)  \n Academia Diplom\u00e1tica del \nPer\u00fa (ADP)  Lima, Per\u00fa  1994 -1996  \nEstudios de especializa ci\u00f3n en \nderecho internacional p\u00fablico, con \nfocalizaci\u00f3n en derecho \ninternacional ambiental / gesti\u00f3n \nambiental estrat\u00e9gica / pol\u00edticas \nglobales para la sustentabilidad  \n NYU  New York, \nEE.UU.  1995 -1997  \nMiembro de la Academia de \nDerecho Ambiental de la UICN  \n(IUCN AEL )  \n \n \n IUCN AEL  Secretariado  a \ncargo de la \nUniversidad de \nMaryland \n(Carey, Escuela \nde Leyes / \nPrograma de \nDerecho \nAmbiental), \nEE.UU.  \n Desde 2013 a la \nfecha  \nMiembro de la Comisi\u00f3n Mundial \nde Derecho Ambiental de la UICN \n(IUCN WCEL)  \n \n\uf0a7 Miembro asociado \n(investigador en derecho \ninternacional del clima y \nlitigaci\u00f3n clim\u00e1tica \ninternacional) del \u00b4Grupo de \nExpertos en Derecho del \nCambio Clim\u00e1tico \u00b4 (2021 -\n2025)  \n \n\uf0a7 Miembro asociado \n(investigador en derechos \nhumanos ambientales y \nderechos de la natur aleza) del \nTask Force sobre Derechos de \nla Naturaleza (creado en \noctubre de 2022)  \n IUCN WCEL  Gland, Suiza  Desde 2017 a la \nfecha  \n  \n8 \n H. Antecedentes laborales  relevantes  \n \nNombre del empleador, cargo y funciones  A\u00f1os de trabajo  Lugar  \n \nInvestigador principal, asesor de la Direcci\u00f3n \nGeneral y Director del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n del \nInstituto Indigenista Peruano \u2013 IIP (antiguo \norganismo del Estado Peruano responsable de \nimplementar pol\u00edticas p\u00fablicas para pueblos \nind\u00edgenas)  \n  \n1994 -1997   \nLima, Per\u00fa  \nDirector de Asu ntos Legales de la ONG \u00b4Centro \npara el Desarrollo del Ind\u00edgena Amaz\u00f3nico \u00b4 \u2013 \nCEDIA  \n 1999 -2000  Lima, Per\u00fa  \nAsesor parlamentario en el Congreso de la \nRep\u00fablica  del Per\u00fa en las \u00e1reas de pol\u00edtica y  \nderecho internacional ambiental es, derechos de \npueblos ind\u00edgena s, y defensa y preservaci\u00f3n del \npatrimonio biocultural  \n Per\u00edodos legislativos 2000 -\n2002, 2006 -2008  \n \n \n Lima, Per\u00fa  \n \n \n \n \nConsultor del Banco Mundial (BM), Banco \nInteramericano de Desarrollo (BID) y Fondo \nMundial del Ambiente (FMAM) para proyectos \nrelativos a gesti\u00f3n p\u00fablica ambiental  (pol\u00edticas \np\u00fablicas) , legislaci\u00f3n ambiental , protecci\u00f3n de \ntierras y territorios ancestrales de pueblos \nind\u00edgenas, conservaci\u00f3n de la biodiversidad y \nprotecci\u00f3n de conocimientos tradicionales de \npueblos ind\u00edgenas, preservaci\u00f3n de sistemas \nagr\u00edcolas tradicionales en ecosistemas de alta \nmonta\u00f1a (conservaci\u00f3n in situ de la \nagrobiodiversidad), entre los temas m\u00e1s \nimportantes  \n 1998 -2018  Lima, Per\u00fa  \n\uf0a7 Director General del Programa \n\u00b4Conservaci\u00f3n Participativa y Desarrollo \nSostenible con Com unidades Ind\u00edgenas en \nVilcabamba\u00b4 ( GEF \u2013 Banco Mundial / MSP \nGrant n.\u00b0 TF023201 ), implementado por  \nConservaci\u00f3n Internacional \u2013 CI Per\u00fa  \n \n\uf0a7 Director de l Sitio Vilcabamba \u2013 CI Per\u00fa / \nCorredor de Conservaci\u00f3n Vilcabamba \n(Per\u00fa) \u2013 Ambor\u00f3 (Bolivia) / Hotspot Andes  \nTropicales (2000 \u2013 2002)  / Critical \nEcosystem Partnership Fund \u2013 CEPF  \n 1999 -2003  Lima  / Cusco , Per\u00fa  \nChief Executive Officer (CEO) de Biosfera \u2013 \nInvestigaci\u00f3n de Futuros  Desde 2007 a la fecha  \n Lima, Per\u00fa   \n9 \n Socio Principal del Estudio Javier Valle \nRiestra & Munar, Abogados ( Director del \n\u00c1rea de Pr\u00e1ctica de Derecho Internacional, \nDerechos Humanos, Derecho Constitucional y \nDerecho Ambiental)  \n Desde 2019 a la fecha  \n Lima, Per\u00fa  \n \nI. Independencia de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial : S\u00edrvase indica r de qu\u00e9 manera \ncumple con el requisito de ser independiente de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial de los \npa\u00edses del Anexo 1 del Acuerdo de Escaz\u00fa (100 palabras  m\u00e1ximo) \n \nDeclaro que e jerzo mis labores acad \u00e9micas y profesionales  como juicio exper to en derecho internacional  \np\u00fablico , y derecho internacional de los derechos humanos, manifestando mis pareceres y generando opini\u00f3n  \np\u00fablica , desde un  enfoque cr\u00edtic o y de manera fundamentad a \u2013y formulando conceptos y propuestas \norientadas a la progresivid ad y el fortalecimiento de los derechos humanos ambientales , la justicia \nambiental , la democracia ambiental y el Estado ambiental de derecho en Am\u00e9rica Latina \u2013 con absoluta \nindependencia de los poderes ejecutivo, legislativo  y judicial de los pa\u00edses confor mantes del Anexo 1 del \nAcuerdo de Escaz\u00fa . \n \n \nJ. \u00c9tica e integridad  \n \n1) \u00bfTiene alguna relaci\u00f3n oficial, profesional, personal o financiera que pueda limit ar, debilit ar o sesg ar el \ndesempe\u00f1o de sus funciones? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo . \n \nNo tengo  relaci\u00f3n oficial, profesional, personal o financiera alguna que pueda limitar, debilitar o sesgar el \ndesempe\u00f1o de mis funciones, en caso sea seleccionado como uno de los miembros del Comit\u00e9 de Apoyo  a \nla Aplicaci\u00f3n y el Cumplimiento del Acuerdo de Escaz\u00fa.  \n \n2) \u00bfExiste alg\u00fan factor que pueda influir directa o indirectamente, presionar, amenazar o afectar de alguna \nmanera su capacidad para actuar de forma independiente en el desempe\u00f1o de su mandato? En caso \nafirmativo, s\u00edrvase explicarlo . \n \nNo existen factores  que incid an directa o indirectamente , presion en, amena cen o afect en de modo alguno \nmi capacidad para actuar con independ encia en el desempe\u00f1o de mi mandato , en casos sea seleccionado.  \n \n3) \u00bfExiste alguna raz\u00f3n, actual o pasada, que pueda poner en duda su autoridad moral y credibilidad, o tiene \nalg\u00fan punto de vista u opini\u00f3n que pueda perjudicar el modo en que desempe\u00f1a su mandato? En caso \nafirmativo, s\u00edrvase explicarlo . \n \nNo existe raz\u00f3n  alguna , actual o pasada, que pueda poner en duda mis responsabilidades \u00e9ticas ni mi \ncredibilidad  personal y profesional , ni he planteado punto s de vista u opini ones que pueda n perjudicar el \ndesempe\u00f1 o de mi mandato, en caso sea seleccionado.  \n \nK. Publicaciones:  S\u00edrvase mencionar  su participaci\u00f3n en  publicaciones en materia de d erechos de \nacceso u otras materias vinculadas al Acuerdo de Escaz\u00fa ( enumere las cinco m\u00e1s relevantes) . \n  \n10 \n En lo que respecta a las diversas materias vinculadas al Acuerdo de Escaz\u00fa, he participado como autor \nprincipal (coautorados con otros generadores de op ini\u00f3n) de los ensayos, dict\u00e1menes jur\u00eddicos y \ndeclaraciones regionales que a continuaci\u00f3n detallamos:  \n \n(1) Pajares G., Erick, Palacio P. Jorge, Loret de Mola, Carlos; Espinoza M. Dar\u00edo; Munar M., Juan J.;  \nMora R., Gustavo; Castillo A., Jos\u00e9; Olano A., Al do y Torres M., Camilo. \u00abPreservando el futuro. \nSobre nuestras responsabilidades humanas planetarias\u00bb.  En: Centro de Estudios y Promoci\u00f3n \ndel Desarrollo \u2013 desco ed. Una cuesti\u00f3n de confianza.  Lima: desco, 2019, pp. 291 -313. \n            Disponible en:   \n             https://www.desco.org.pe/una -cuestion -de-confianza -serie -peru-hoy-n%C2%BA -35-setiembre -\n2019  \n \n(2)         Dict\u00e1menes jur\u00eddicos  \n \n2.1 \u00abOpini\u00f3n  t\u00e9cnico jur\u00eddica sobre el proceso de ratificaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa por parte \ndel Estado peruano\u00bb  \u2013remitida formalmente por el Estudio Javier Valle Riestra & Munar, \nAbogados \u2013, a la Presidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores del Congreso de la  Rep\u00fablica \ndel Per\u00fa (27 de julio de 2020).   \n             Disponible en:  \nhttps://www.congreso.gob. pe/Docs/comisiones2020/RREE/files/escazudocumentaci%C3%B3n/4\n67_-_carta_estudio_javier_valle -riestra_acuerdo_escazu.pdf  \n       \n2.2 \u00abJuicio experto (documento complementario) sobre alternativas jur\u00eddicas para la ratificaci\u00f3n \ndel Acuerdo de Escaz\u00fa por parte del Estado peruano\u00bb , formulado en atenci\u00f3n a la consulta \nrealizada por la Vicepresidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores del Congreso de la \nRep\u00fablica del Per\u00fa (texto remitido por el Estudio Javier Valle Riestra & Munar, Abogados \u2013por \nv\u00eda electr\u00f3ni ca \u2013, el 15 de octubre de 2022).  \n \n(3) Pajares G., Erick; Palacio P., Jorge; Calvo B., Eduardo; Munar M., Juan J.; Godoy P., Yuri; Caicedo \nO., Patricia; Mora R., Gustavo; Espinoza M., Dar\u00edo; Mogoll\u00f3n Ch., Mar\u00eda E. y Brondi Z., Milagro. \n\u00abSobre derechos human os ambientales en Am\u00e9rica Latina. En defensa del Acuerdo de Escaz\u00fa \ny de los guardianes de la Tierra\u00bb . En: Centro de Estudios y Promoci\u00f3n del Desarrollo \u2013 desco ed. \nM\u00e1s desiguales que nunca. Lima: desco, 2021, pp. 167 -191.  \n             Disponible en: https://www.desco.org.pe/mas -desiguales -que-nunca -serie -peru-hoy-n%C2%BA -\n38-marzo -2021  \n \n(4) Recomendaci\u00f3n n.\u00b0 489 del Parlamento Andino , que acoge la \u2018Declara ci\u00f3n Andina sobre \nDerechos de la Naturaleza, Guardian\u00eda de la Tierra y Justicia Clim\u00e1tica\u2019 , formulada y \nsustentada en el marco de la COP26 Glasgow, y aprobada por la Plenaria del Parlamento Andino \nreunida de manera extraordinaria el d\u00eda 10 de diciembre de 2021, en la ciudad de Quito, Rep\u00fablica \ndel Ecuador (texto base de la declaraci\u00f3n andina formulado por Erick Pajares G.).  \nDisponible en:  \nhttps://www.parlam entoandino.org/index.php?option=com_attachments&task=download&id=46  \n \n                [Referencia espec\u00edfica al Acuerdo de Escaz\u00fa en el texto de la declaraci\u00f3n andina ]  \n                          \n                [2]. Principio de guardian\u00eda de la Tierra  \n                              \n                            [2.5] Las responsabilidades por la naturaleza implican su protecci\u00f3n y defensa            \nefectiva . Los defensores ambientales juegan un papel fundamental en la preservaci\u00f3n 11 del planeta, son los guardianes de la Tierra; particularmente aquellas mujeres, \nhombres, ni\u00f1as y ni\u00f1os de nuestros pueblos ind\u00edgenas, cuyas sabidur\u00edas espirituales \ninvocan, evocan y convocan el equilibrio entra la Tierra, la humanidad y el Cosmos. \nPor ello, los decisores pol\u00edticos de nuestros pa\u00edses deben comprometer sus mayores \nesfuerzos para lograr la ratificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n del \u00b4Acuerdo Regional sobre \nel Acceso a la Informaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en \nAsuntos Ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u00b4 (Acuerdo de Escaz\u00fa). \n(5) Pajares G., Erick; Palacio P., Jorge; Calvo B., Eduardo; Munar M., Juan J . \u00abEl Acuerdo de Escaz\u00fa\ny su trascendencia en la construcci\u00f3n del Estado ambiental de derecho en la regi\u00f3n andina,\nen el contexto de la crisis clim\u00e1tica global\u00bb  (con \u00e9nfasis en Per\u00fa y Colombia). Este ensayo (a\u00fan\nin\u00e9dito) formar\u00e1 parte del pr\u00f3ximo volumen (14/2023) del Journal de Derecho Ambiental de la\nAcademia de Derecho Ambiental de la UICN (IUCN AEL), que se publicar\u00e1 bajo el enfoque\ntem\u00e1tico: \u00abLa desobediencia civil como factor de adaptaci\u00f3n de los gobiernos al cambio\nclim\u00e1tico\u00bb.\nL.Viajes y asistencia\n1) \u00bfTiene usted alguna limitaci\u00f3n para viajar durante el desempe\u00f1o de su mandato? En caso afirmativo,\ns\u00edrvase explicarlo.\nNo tengo limitaci\u00f3n alguna para viajar durante el desempe\u00f1o de mi mandato, en caso sea seleccionado. \n2) \u00bfRequiere usted alguna asistencia particular en relaci\u00f3n con sus capacidades para desempe\u00f1ar las\nfunciones del cargo? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo.\nPuedo desempe\u00f1a r las funciones del cargo, en caso sea seleccionado, sin requerir asistencia particular \nalguna. \nM. Referencias:  S\u00edrvase mencionar tres personas como referencia de su experiencia y competencia en\nlas materias del Acuerdo de Escaz\u00fa (dichas personas podr\u00edan ser contactadas durante el proceso de\nselecci\u00f3n).\n1) Nombre:       Cargo:         \nFabi\u00e1n D\u00edaz Plata          Senador de la Rep\u00fablica de Colombia por       \n        el  Partido Alianza Verde (Vicepresidente \n        de la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima del Senado).  \n        Representante de Colombia en el Parlamento \n        Andino, Vicepresidente de la Comisi\u00f3n  \n        Tercera de Desarrollo Sostenible    12 2) Nombre:        Cargo:        \nJorge Iv\u00e1n Palacio   Jurista colombiano / abogado   \nPalacio         constitucionalista. Ex Presidente y ex    \n         magistrado de la Corte Constitucional de \n         Colombia \n3) Nombre:        Cargo:      \nEduardo Calvo     Miembro del Consejo Ejecutivo\nBuend\u00eda           del Panel Intergubernamental de Cambio  \n         Clim\u00e1tico (IPCC, por sus siglas en ingl\u00e9s). \n         Copresidente del Grupo de Trabajo sobre  \n         Inventarios Nacionales de Gases de Efecto \n         Invernadero \n____ \nVersi\u00f3n 0.3 / PAE, cgmc \nLima, Per\u00fa \n15 dic iembre 2022 ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}