{"title": "Pasos clave para cuidar la salud mental", "author": "Palig Com", "url": null, "hostname": null, "description": "En honor al mes de concientizaci\u00f3n sobre la salud mental, Dr. PALIG Wellness aborda la correlaci\u00f3n entre su salud f\u00edsica, dieta y actividad f\u00edsica con un estado mental m\u00e1s saludable. Conozca las formas de tratar su depresi\u00f3n y ansiedad y, al mismo tiempo, tener en cuenta su salud f\u00edsica con nuestro \u00faltimo blog.", "sitename": "Pan-American Life Insurance Group", "date": "2022-05-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "23 may. 2022\nPasos clave para cuidar la salud mental\nTiempo de lectura: 5 minutos\nLa mente y el cuerpo son una unidad que funciona como un mecanismo de relojer\u00eda, una delicada alianza org\u00e1nica para que un ser humano pueda tener una vida personal y social plena. Si una de las partes centrales de este mecanismo falla, ocurre lo que le pasa a una marioneta que pierde uno de sus hilos: la persona se siente ansiosa, deprimida, desconectada y lo cotidiano se vuelve una carrera de obst\u00e1culos con barreras dif\u00edciles de superar.\nMiles de personas sufren este desbalance por muchas razones, una muy importante es no poner suficiente \u00e9nfasis en el cuidado de la salud mental.\nSeg\u00fan la definici\u00f3n de la\n[Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response) (OMS), \u201cla salud mental es un estado de bienestar en el que la persona realiza sus capacidades y es capaz de hacer frente al estr\u00e9s normal de la vida, de trabajar de forma productiva y de contribuir a su comunidad\u201d. Es algo m\u00e1s que la ausencia de trastornos mentales; es una parte de la salud integral, y tanto es as\u00ed que no hay salud sin salud mental.\nLa buena o mala salud mental en cada individuo en muchos casos\n[est\u00e1 determinada por m\u00faltiples factores sociales, psicol\u00f3gicos y biol\u00f3gicos](https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf#page=17). Se asocia en parte a los cambios sociales r\u00e1pidos, a las condiciones de trabajo estresantes, al abuso, a la exclusi\u00f3n social, a los modos de vida poco saludables, a los riesgos de violencia y mala salud f\u00edsica y a las violaciones de los derechos humanos, afirma la OMS.\nLa buena noticia es que hay muchas cosas que los individuos pueden hacer para cuidar y proteger su salud mental.\nLo primero es tener la voluntad para proponerse un cambio. Identificar hechos, momentos o situaciones que pueden estar afectando el esp\u00edritu o las emociones, y actuar para prevenir. El\n[manejo del estr\u00e9s](https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/001942.htm), ese gran disparador de enfermedades y trastornos de salud mental, es un excelente comienzo. Practicar t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, de respiraci\u00f3n profunda, acercarse algo m\u00e1s a la naturaleza y dedicarle tiempo de manera consistente a un pasatiempo favorito (leer, bailar, cantar, jugar al tenis, pintar o trabajar en el jard\u00edn, entre tantos otros) son excelentes formas de ayudar a prevenir ciertos trastornos de salud mental.\nOtra manera de proteger la salud mental es\n[cuidando del cuerpo](https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf#page=22). Algunas recomendaciones:\n- Dormir lo suficiente. La depresi\u00f3n y los problemas del sue\u00f1o est\u00e1n conectados. Las personas con insomnio, por ejemplo, pueden tener un riesgo diez veces mayor de desarrollar depresi\u00f3n que las personas que duermen bien por la noche. Y a su vez, entre las personas con depresi\u00f3n, el 75 % tiene problemas para conciliar el sue\u00f1o o permanecer dormido.\n- Evitar el consumo excesivo de alcohol, tabaco y otras sustancias. Los expertos lo llaman\n[\u201cdiagn\u00f3stico doble\u201d](https://www.alcoholrehabguide.org/resources/dual-diagnosis/)porque en muchos casos el abuso de alcohol est\u00e1 relacionado con una alteraci\u00f3n de la salud mental, como puede ser un estado depresivo.\n- Llevar una dieta balanceada y sana. La ciencia ha comprobado que\n[la nutrici\u00f3n puede afectar la salud mental](https://www.apa.org/monitor/2017/09/food-mental-health): lo que se come puede modificar el estado de \u00e1nimo y, eventualmente, mejorar o empeorar una afecci\u00f3n.\n- Hacer ejercicio con regularidad. Los\n[efectos fisiol\u00f3gicos](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1470658/#i1523-5998-8-2-106-b3)que produce el ejercicio, desde una simple caminata hasta un entrenamiento intenso, ayudan a un balance mente-cuerpo que funciona como un escudo protector para la salud mental.\nOtras acciones que tambi\u00e9n pueden ayudar:\n- Dejar de querer controlar todo. A veces la persona necesita poner l\u00edmites, y reconocer que \u201cesto no lo puedo hacer\u201d.\n- Limitar el tiempo en las redes sociales. Aprovechar ese tiempo para conectarse con personas de carne y hueso, y no con emojis.\n- Desarrollar empat\u00eda y gratitud tambi\u00e9n son formas de aliviar el peso de aquellos sentimientos negativos.\n[Investigaciones sugieren](https://ggsc.berkeley.edu/images/uploads/GGSC-JTF_White_Paper-Gratitude-FINAL.pdf?_ga=2.82610261.2142947331.1637096170-1362583773.1634590861)que la gratitud puede estar asociada con muchos beneficios para las personas, que incluyen mejor salud f\u00edsica y mental, mayor felicidad y satisfacci\u00f3n con la vida.\n- Sentirse m\u00e1s optimista. En las \u00faltimas d\u00e9cadas han surgido nuevas evidencias acerca\n[de c\u00f3mo una actitud positiva impulsa la buena salud mental](https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1900712116)y la longevidad. El optimismo es la tendencia a esperar cosas buenas en el futuro. Es una actitud mental que influye en gran medida en la salud integral, as\u00ed como en el afrontamiento de la vida social y laboral cotidiana. Los optimistas tienen mucho m\u00e1s \u00e9xito que los pesimistas ante eventos adversos, y tambi\u00e9n cuando las metas importantes de la vida se ven afectadas. Tratar de mantenerse positivo es otra forma de cuidar la propia salud mental.\nDepresi\u00f3n y ansiedad\nTodos sienten tristeza en alg\u00fan momento. Es una emoci\u00f3n humana natural. Sin embargo, la depresi\u00f3n cl\u00ednica es una afecci\u00f3n grave que puede tener un profundo impacto en todos los aspectos de la vida. Reconocer las diferencias entre estos tipos de depresi\u00f3n es el primer paso para obtener ayuda.\nLa depresi\u00f3n es un trastorno complejo; los especialistas no comprenden completamente las causas de la depresi\u00f3n y cu\u00e1les son los elementos que se combinan para desencadenar los s\u00edntomas. Se sabe que probablemente los siguientes factores desempe\u00f1an un papel importante: las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, los cambios en los niveles de neurotransmisores del cerebro, como la dopamina o la serotonina, y los factores medioambientales, psicol\u00f3gicos y sociales.\nMuchas cosas pueden aumentar la posibilidad de que una persona sufra de depresi\u00f3n, entre ellas, las m\u00e1s habituales son:\n- Haber sufrido abuso f\u00edsico, sexual o emocional\n- La edad. Aunque la depresi\u00f3n no es una parte normal del envejecimiento, los adultos mayores est\u00e1n en m\u00e1s riesgo, especialmente aquellos que no tienen un entorno social o familiar que los apoye.\n- Un conflicto o crisis, como un divorcio, en el caso de que la persona tenga predisposici\u00f3n biol\u00f3gica a padecer depresi\u00f3n.\n- Una enfermedad grave o cr\u00f3nica, que requiera cuidados intensivos y especiales\n- El g\u00e9nero, las mujeres la padecen m\u00e1s que los hombres.\n- La gen\u00e9tica: un historial familiar de depresi\u00f3n puede aumentar el riesgo. Pero como ocurre con otros trastornos mentales, la relaci\u00f3n no es tan simple y directa. Se cree que hay muchos genes diferentes que ejercen peque\u00f1os efectos, en lugar de un solo gen que contribuye al riesgo de un trastorno depresivo.\nM\u00e1s de la mitad de las personas con depresi\u00f3n desarrollan un trastorno de ansiedad, otra de las afecciones mentales m\u00e1s comunes. La ansiedad es m\u00e1s abrupta que la depresi\u00f3n y suele aparecer de repente, incluso antes del evento o la situaci\u00f3n que la dispara. Se trata de un temor y preocupaci\u00f3n extremos frente a algo que ocurrir\u00e1 pronto: un examen, una charla p\u00fablica, una presentaci\u00f3n en el trabajo, una propuesta de matrimonio, una audiencia de divorcio. No es un simple estado de nerviosismo, que suele ser pasajero, la ansiedad es mucho m\u00e1s intensa y puede volverse cr\u00f3nica, afectando la vida diaria a todo nivel.\nLuchar contra estas afecciones hasta lograr prevenirlas o controlarlas no es un camino f\u00e1cil. Sin embargo, muchas de sus causas y detonantes no son inmutables, como se cre\u00eda en el pasado. La\n[psicoterapia y en ciertos casos la medicaci\u00f3n](https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf#page=18), o ambos tratamientos juntos, pueden cambiar los pensamientos y las actitudes que se han desarrollado con el tiempo. Es por eso que el impulso individual de buscar ayuda profesional ser\u00e1 esencial para alcanzar un estado de salud y bienestar mental.\nRecuerde, siempre consulte con su m\u00e9dico o profesional de la salud para determinar las mejores opciones para su cuerpo y su salud y para responder cualquier pregunta que pueda tener sobre cualquier asunto m\u00e9dico, incluida su salud mental.", "language": null, "image": null, "pagetype": "blogposting", "links": ["/blog/dr-palig/2022/05/the-key-to-caring-for-your-mental-health", "/es/blog/dr-palig/2022/05/pasos-clave-para-cuidar-la-salud-mental", "/es", "#search", "/es", "#search", "/es", "#", "/blog/dr-palig/2022/05/the-key-to-caring-for-your-mental-health", "/es/blog/dr-palig/2022/05/pasos-clave-para-cuidar-la-salud-mental", "#", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=9526", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=7", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5476", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=1004", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=1006", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5509", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=18", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=21", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5505", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5482", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=27", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=37", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5486", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=41", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=46", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=1008", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=52", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=11", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5493", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5507", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5503", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=5495", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=1002", "/Palig.CorporateSite/CountrySelector/SelectCountry?CountrySelection=6118", "https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response", "https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf#page=17", "https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/001942.htm", "https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf#page=22", "https://www.alcoholrehabguide.org/resources/dual-diagnosis/", "https://www.apa.org/monitor/2017/09/food-mental-health", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1470658/#i1523-5998-8-2-106-b3", "https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf", "https://ggsc.berkeley.edu/images/uploads/GGSC-JTF_White_Paper-Gratitude-FINAL.pdf?_ga=2.82610261.2142947331.1637096170-1362583773.1634590861", "https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1900712116", "https://www.palig.com/Media/Default/Documents/Salud%20Mental%20White%20Paper%20PALIG.pdf#page=18", null, null, null, "/es/about-palig/who-we-are", "/es/about-palig/news-and-insights", "/es/about-palig/careers", "/es/for-your-protection", "/es/privacy-policy", "/palig-declaracion-de-accesibilidad", "/es/contact", "https://secure.ethicspoint.com/domain/media/es/gui/71184/index.html", "https://www.palig.com/actualizaciones-de-coronavirus", "https://www.instagram.com/panamericanlife", "http://twitter.com/panamericanlife", "https://www.linkedin.com/company/pan-american-life-insurance-group", "http://www.facebook.com/PanAmericanLife", "https://www.palig.com/palig-podcast-salud-y-bienestar", null, "//www.surveymonkey.com"]}