{"title": "Aires de cambio", "author": "Sophia", "url": "https://www.sophiaonline.com.ar/aires-de-cambio/", "hostname": "sophiaonline.com.ar", "description": "En tiempos en los que nuestro impacto sobre el ambiente se hace sentir y el cambio clim\u00e1tico apremia en la agenda mundial, no todo est\u00e1 perdido: las iniciativas ambientales creativas y con resultados exitosos se multiplican y alumbran el rumbo de un desarrollo humano m\u00e1s sustentable. Aqu\u00ed, un repaso de las principales problem\u00e1ticas y soluciones posibles.", "sitename": "Revista Sophia", "date": "2018-04-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Sustentabilidad](https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/sustentabilidad/)\n16 abril, 2018\nAires de cambio\nEn tiempos en los que nuestro impacto sobre el ambiente se hace sentir y el cambio clim\u00e1tico apremia en la agenda mundial, no todo est\u00e1 perdido: las iniciativas ambientales creativas y con resultados exitosos se multiplican y alumbran el rumbo de un desarrollo humano m\u00e1s sustentable. Aqu\u00ed, un repaso de las principales problem\u00e1ticas y soluciones posibles.\nPor Tais Gadea Lara\nEl poder de las renovables\nLa contaminaci\u00f3n del planeta se debe, en gran parte, a un sistema de energ\u00eda basado \u2013en un 80%\u2013 en la explotaci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles, como el carb\u00f3n y el petr\u00f3leo. Estos son necesarios para hacer funcionar el transporte, la industria y la vida de los hogares de billones de personas. Pero su uso genera emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) \u2013principalmente el di\u00f3xido de carbono (CO2)\u2013 y, con ello, el aumento de la temperatura de la superficie de la Tierra. Seg\u00fan datos de la NASA, los a\u00f1os m\u00e1s calurosos registrados en la historia se encuentran a partir de 2000, en paralelo con un estilo de vida atado al hiperconsumo. La promesa de un cambio positivo viene de la mano de las energ\u00edas renovables, aquellas cuyas fuentes son ilimitadas y pueden regenerarse, como el sol o el viento; adem\u00e1s, son menos contaminantes y m\u00e1s baratas.\nEn la Argentina, desde su promulgaci\u00f3n en octubre de 2015, la Ley de Energ\u00edas Renovables (Ley 27191) establece que para fines de este 2017 el 8% de la energ\u00eda producida en el pa\u00eds debe proceder de este tipo de fuentes, con vistas a llegar al 20% en 2025. Hoy nos encontramos cerca del 2%. Existen distintos emprendimientos que buscan contribuir a ese porcentaje y campa\u00f1as de promoci\u00f3n que apuntan a concientizar sobre una mayor eficiencia energ\u00e9tica y a evitar el derroche. Una de esos emprendimientos es Sumando Energ\u00edas, un colectivo de organizaciones y voluntarios que construye colectores solares en barrios vulnerables de la provincia de Buenos Aires para abastecer de agua caliente y luz a sus habitantes. \u201cPromovemos las energ\u00edas renovables y la reutilizaci\u00f3n de materiales con los cuales elaboramos los colectores, y trabajamos con las propias familias\u201d, explic\u00f3 Victoria Lotti, coordinadora de los talleres de Sumando Energ\u00edas.\n[www.facebook.com/sumandoenergias](http://www.facebook.com/sumandoenergias)\n[www.ecomujeres.com.ar](http://www.ecomujeres.com.ar)\nAh\u00ed donde empieza todo\nEl escritor norteamericano Richard Louv defini\u00f3 al \u201cs\u00edndrome del d\u00e9ficit de naturaleza\u201d como una enfermedad social que afecta a los ni\u00f1os, es causada por su falta de contacto con el ambiente y provoca s\u00edntomas como fatiga, estr\u00e9s y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. La soluci\u00f3n, dice Louv, es la vitamina N, por la N de naturaleza. \u201cNi\u00f1os que se preocupan por la naturaleza se convertir\u00e1n en adultos que lo continuar\u00e1n haciendo\u201d, sostiene Al Gore, exvicepresidente de Estados Unidos y activista ambiental, que en su libro m\u00e1s reciente, An Inconvenient Sequel: Truth to Power (\u201cUna secuela inc\u00f3moda: verdad al poder\u201d), dedica un cap\u00edtulo a la importancia de trabajar con los m\u00e1s chiquitos.\nDurante la infancia, las escuelas son poderosos espacios de concientizaci\u00f3n. \u201cJuegan un rol central en la formaci\u00f3n de ciudadanos inspirados para tener una relaci\u00f3n consciente y respetuosa con el ambiente\u201d, dice Damasia Ezcurra, titular de la Unidad de Proyectos Especiales Educaci\u00f3n para la Sustentabilidad del Ministerio de Educaci\u00f3n porte\u00f1o. \u201cEducar \u2018para\u2019 la sustentabilidad es diferente del enfoque dominante de educar \u2018acerca\u2019 de la sustentabilidad\u201d. Desde 2010, el programa Escuelas Verdes de ese ministerio desarrolla contenidos pedag\u00f3gicos, capacita a docentes y promueve acciones concretas para que los chicos trabajen en la separaci\u00f3n de residuos, la creaci\u00f3n y el cuidado de huertas, y en los laboratorios de energ\u00edas renovables.\n[www.buenosaires.gob.ar/escuelasverdes](http://www.buenosaires.gob.ar/escuelasverdes)\n[richardlouv.com](http://richardlouv.com) (en ingl\u00e9s)\nEl sost\u00e9n necesario\nEn noviembre de 2015, los principales l\u00edderes del mundo llegaron a un consenso en Francia respecto del camino a seguir en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Con el Acuerdo de Par\u00eds, que entr\u00f3 en vigor en diciembre pasado, los pa\u00edses deben reducir sus emisiones contaminantes para que el aumento de la temperatura de la superficie de la Tierra no llegue a los 2 \u00b0C en 2100. El peligro de un posible fracaso para alcanzar el objetivo es que, si bien hay algunos mecanismos de control indirecto, no existe un organismo que act\u00fae como juez en caso de que no se cumplan esos objetivos. Si tenemos en cuenta que ese aumento de la temperatura ya supera 1 \u00b0C, all\u00ed es donde las leyes en el interior de cada naci\u00f3n son fundamentales. Desde su despacho, la legisladora porte\u00f1a Natalia Persini dice: \u201cUn marco normativo busca establecer pol\u00edticas p\u00fablicas a largo plazo, que trasciendan a personas y partidos. La problem\u00e1tica ambiental no se resuelve de un d\u00eda para el otro y requiere programas y proyectos que generen cambios sustentables en el tiempo\u201d.\nEl \u00faltimo Estudio sobre Legislaci\u00f3n Clim\u00e1tica Global de comienzos de este a\u00f1o muestra que desde 1997 el n\u00famero de leyes y pol\u00edticas sobre cambio clim\u00e1tico se duplic\u00f3 cada cuatro a cinco a\u00f1os a nivel mundial. En la Argentina, el cumplimiento a la sanci\u00f3n de las leyes, como la de bosques y glaciares, es una de las exigencias de las organizaciones ambientalistas. Persini destaca que en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires se avanz\u00f3 con leyes como la de Basura Cero (Ley 1854) y la de Adaptaci\u00f3n y Mitigaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico (Ley 3871). \u201cLos seminarios, charlas y congresos abiertos a la comunidad permiten aumentar la toma de conciencia que tanto necesitamos\u201d, agrega.\nLa escala humana de las ciudades\nLas ciudades representan el 2% de la superficie del planeta, consumen el 78% de la energ\u00eda mundial y producen m\u00e1s del 60% del total del di\u00f3xido de carbono, seg\u00fan las cifras del programa ONU-H\u00e1bitat. \u201cEl principal desaf\u00edo de las grandes urbanizaciones es la gentrificaci\u00f3n, ese proceso que se da cuando el valor de las propiedades, regido por el mercado inmobiliario, expulsa a los viejos propietarios y, con ello, la identidad de cada barrio\u201d, explica Carolina Huffmann, arquitecta y fundadora de Urbanismo Vivo, un colectivo argentino que promueve la discusi\u00f3n y el activismo urbano a trav\u00e9s de caminatas y charlas.\nLas grandes ciudades hoy buscan la planificaci\u00f3n urbana con inclusi\u00f3n social, promoci\u00f3n de la movilidad sustentable y desarrollo de fuentes renovables de energ\u00eda. La iniciativa C40, por ejemplo, es un Grupo de Liderazgo Clim\u00e1tico que conecta a m\u00e1s de ochenta ciudades que trabajan en pos de la reducci\u00f3n de sus emisiones y su adaptaci\u00f3n a los efectos del cambio clim\u00e1tico. \u201cNo hay que trabajar en las ciudades vi\u00e9ndolas desde un helic\u00f3ptero; hay que planificar a escala humana, que es la que nos permitir\u00e1 mejorar la calidad de vida\u201d, aseguraba en su \u00faltima visita a la Argentina Jan Gehl, reconocido arquitecto dan\u00e9s. Fue su esposa la que le cuestion\u00f3 por qu\u00e9 en las facultades de Arquitectura no se ense\u00f1aba nada sobre las personas. Esa inquietud gener\u00f3 el concepto de \u201cciudades para las personas\u201d que hoy se aplica en metr\u00f3polis como Copenhague y Londres. \u00bfDe qu\u00e9 se trata? De disminuir el uso de autos y promover la movilidad de las personas a trav\u00e9s de la caminata, la bicicleta, los subtes, colectivos y trenes. Seg\u00fan los principios de la urbanista Jane Jacobs, Carolina Huffmann organiza caminatas por las calles porte\u00f1as para redescubrirlas, cuidarlas y volver a sentirlas propias.\n[facebook: UrbanismoVivo](https://www.facebook.com/urbanismovivo.buenosaires/?hc_ref=ARR1WtOi-XZH6P6Ioivh8EN58_GZRWQFWiZGwBngZmuEOJekpQ49O42ywJEluAKIjaY&fref=nf)\n[www.c40.org](http://www.c40.org) (en ingl\u00e9s)\nComida consciente\nM\u00e1s de 795 millones de personas sufren hambre en un mundo en el que, parad\u00f3jicamente, se desecha m\u00e1s del 30% de los alimentos que se producen. Los datos globales de la ONU se reflejan tambi\u00e9n en los del Ministerio de Agroindustria de la Naci\u00f3n y el Observatorio de la Deuda Social de la UCA en la Argentina: las cifras locales nos dicen que, mientras que se desechan 16 millones de toneladas de alimentos por a\u00f1o, el 4,4% de los hogares argentinos pasa hambre. A ello se asocia una p\u00e9rdida de la biodiversidad de casi el 75% en los campos, en la b\u00fasqueda por producir m\u00e1s en el menor tiempo.\nUna buena noticia proviene, en este caso, del Programa Nacional de P\u00e9rdidas y Desperdicios de Alimentos. All\u00ed se trabaja en la promoci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas con los productores, como el uso sostenible del suelo y un mayor aprovechamiento de las cosechas. La campa\u00f1a \u201cNo Tires Comida\u201d es un ejemplo de trabajo conjunto entre el ministerio, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO, por su sigla en ingl\u00e9s) y dos empresas, Carrefour y Unilever, para llevar informaci\u00f3n directa a los consumidores. As\u00ed, desde un trabajo multisectorial, se busca cada vez m\u00e1s generar conciencia en los ciudadanos sobre la importancia de una alimentaci\u00f3n consciente: qu\u00e9 comemos, a qui\u00e9n le compramos, con qu\u00e9 impacto. Estas tres preguntas se hizo Mariela Rodr\u00edguez, creadora de El Mercadito, una iniciativa independiente que, a trav\u00e9s de un contacto virtual, promueve el consumo responsable a trav\u00e9s de la venta de yerba, mermelada, aceite y t\u00e9: \u201cBuscamos productores locales de peque\u00f1a escala para ofrecer alimentos verdaderos sin aditivos y a un precio justo para ambas partes\u201d, dicen. En su sitio web, el chef y periodista Pablito Mart\u00edn ofrece recetas para cocinar con m\u00e1s variedad de vegetales y para aprovechar mejor los ingredientes.\n[www.agroindustria.gob.ar](http://www.agroindustria.gob.ar)\n[www.instagram.com/mercado_av](http://www.instagram.com/mercado_av)\n[www.pablitomartin.com.ar](http://www.pablitomartin.com.ar)\nAliados privados\nEl sector privado es uno de los principales emisores contaminantes. Con variaciones seg\u00fan la industria, el sector y el rubro, aportan negativamente a los problemas ambientales m\u00e1s acuciantes. Pero la concientizaci\u00f3n tambi\u00e9n lleg\u00f3 al interior de las oficinas y la sustentabilidad empez\u00f3 a ser una preocupaci\u00f3n de los ejecutivos, que vieron que tomar decisiones m\u00e1s conscientes no solo era necesario para la salud planetaria, sino que adem\u00e1s pod\u00eda mejorar la rentabilidad de los negocios. Las denominadas \u201cempresas B\u201d ya nacen seg\u00fan una premisa de impactar positivamente en lo social, lo ambiental y lo econ\u00f3mico. Hoy hay m\u00e1s de 2500 en el mundo, 250 en Am\u00e9rica Latina y 50 en la Argentina.\nNacionales o extranjeras con sede en el pa\u00eds, en la Argentina ya son varias las compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n virando hacia la concientizaci\u00f3n. Una de ellas, Burt\u2019s Bees \u2013fruto de la idea de un apicultor que descubri\u00f3 en Estados Unidos el poder de las abejas\u2013 desarrolla productos de belleza con un 99% de ingredientes naturales, desde la ra\u00edz hasta la corteza, desde el tallo hasta la flor. En cuanto a empresarios cien por ciento argentinos, la empresa San Miguel certific\u00f3 su producci\u00f3n de c\u00edtricos como \u201cProductoYungas\u201d, es decir, un sello que reconoce que los alimentos se generan protegiendo los bosques nativos y garantizando la conservaci\u00f3n de la biodiversidad de las Yungas. \u201cCon el \u2018Programa Paisaje Productivo Protegido\u2019 estudiamos y preservamos los bosques nativos en nuestras fincas de Tucum\u00e1n, haciendo un uso responsable del suelo y produciendo de un modo sustentable\u201d, explica Lucas M\u00e9ndez Trong\u00e9, director de Relaciones Institucionales y Sustentabilidad de San Miguel. Desde esta compa\u00f1\u00eda, comprendieron la trama natural del ecosistema y concluyeron que la protecci\u00f3n de la selva era igualmente proporcional a la de sus cultivos.\nEl aporte nuestro de cada d\u00eda\nPeque\u00f1os cambios de h\u00e1bitos que no requieren demasiado esfuerzo pueden ser, sumados a una masa cr\u00edtica de gente que tambi\u00e9n los practique, una ayuda significativa para el cuidado de la Tierra. \u00bfPor d\u00f3nde pod\u00e9s empezar?\n\u2665 Us\u00e1 los recursos, como el agua y la energ\u00eda el\u00e9ctrica, de forma eficiente. Es decir, solo cuando los necesites y en la menor cantidad posible. Evit\u00e1 el derroche.\n\u2665 Eleg\u00ed v\u00edas de movilidad menos contaminantes, como la bici y el transporte p\u00fablico. Dej\u00e1 el auto para recorridos extensos.\n\u2665 Opt\u00e1 por alimentos locales que ayudan a econom\u00edas regionales. Planific\u00e1 tus comidas, as\u00ed planific\u00e1s mejor tus compras. Reduc\u00ed el desperdicio.\n\u2665 Aplic\u00e1 la eficiencia energ\u00e9tica en tu casa y la oficina. Aprovech\u00e1 la luz del sol y encend\u00e9 las luces solo cuando sea necesario.\n\u2665 A la hora de comprar, eleg\u00ed aquellas marcas que aplican la responsabilidad en sus procesos.\n\u00bfTe gustar\u00eda recibir notas como esta en tu e-mail?\nSuscribite aqu\u00ed y te las enviaremos a tu casilla todos los meses\nNo est\u00e1 conectado a MailChimp. Deber\u00e1 introducir una clave v\u00e1lida de la API de MailChimp.", "language": null, "image": "https://www.sophiaonline.com.ar/wp-content/uploads/2018/04/aires-de-cambio-home.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://circulosophia.com/membresia/#Suscribirse", "https://circulosophia.com/", "https://www.facebook.com/sophiarevista", "https://www.youtube.com/user/RevistaSophiaOnline", "https://www.instagram.com/revistasophia/", "https://open.spotify.com/show/7zHcSaR6wS8JJG5kFCgq0e?si=ewIQuNC2RXu4sndWhjdUlA&nd=1", "https://sophiaonline.com.ar", "https://www.sophiaonline.com.ar/suscribite-a-nuestro-newsletter-semanal/", "index.php", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/rescate-20-anos/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/inspiracion/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/reflexiones/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/sabiduria/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/hijos-psicologia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/pareja-psicologia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/desarrollo-personal/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/genero/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/artes/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/educacion-cultura/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/mitologia-cultura/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/sociedad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/salud/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/cocina/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/sustentabilidad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/tendencias/deco/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/tendencias/emprendedoras/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/solidaridad/", "/entrevistas", "#", "https://www.sophiaonline.com.ar/alianzas/ashoka/", "#", "/author/aamado", "/author/cmiguens", "/author/fsalort", "/author/mespeche", "/author/mseitun", "/author/vgawel", "/author/z_bnante", "/category/cursos", "/category/cursos/inscribite/", "/category/cursos/activo/", "/category/cursos/finalizado/", "/category/audios/", "/videos", "/imagen", "#", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/rescate-20-anos/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/inspiracion/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/reflexiones/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/espiritualidad/sabiduria/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/hijos-psicologia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/pareja-psicologia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/psicologia/desarrollo-personal/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/genero/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/artes/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/educacion-cultura/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/mitologia-cultura/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cultura/sociedad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/salud/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/cocina/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/sustentabilidad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/tendencias/deco/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/tendencias/emprendedoras/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/solidaridad/", "/entrevistas", "#", "https://www.sophiaonline.com.ar/alianzas/ashoka/", "#", "/author/aamado", "/author/cmiguens", "/author/fsalort", "/author/mespeche", "/author/mseitun", "/author/vgawel", "/author/z_bnante", "/category/cursos", "/category/cursos/inscribite/", "/category/cursos/activo/", "/category/cursos/finalizado/", "/category/audios/", "/videos", "/imagen", "https://www.facebook.com/sophiarevista", "https://www.youtube.com/user/RevistaSophiaOnline", "https://www.instagram.com/revistasophia/", "https://open.spotify.com/show/7zHcSaR6wS8JJG5kFCgq0e?si=ewIQuNC2RXu4sndWhjdUlA&nd=1", "https://sophiaonline.com.ar", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/sustentabilidad/", "https://www.sophiaonline.com.ar/aires-de-cambio/", "https://www.sophiaonline.com.ar/aires-de-cambio/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Aires de cambio \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/aires-de-cambio/", "#comentarios", "https://www.sophiaonline.com.ar///wp-content/uploads/2018/04/aires-de-cambio-1.jpg", "http://www.facebook.com/sumandoenergias", "http://www.ecomujeres.com.ar", "https://circulosophia.com/membresia/", "https://circulosophia.com/membresia/", "https://www.instagram.com/revistasophia/", "http://www.buenosaires.gob.ar/escuelasverdes", "http://richardlouv.com", "https://www.sophiaonline.com.ar///wp-content/uploads/2018/04/aires-de-cambio-3.jpg", "https://www.facebook.com/urbanismovivo.buenosaires/?hc_ref=ARR1WtOi-XZH6P6Ioivh8EN58_GZRWQFWiZGwBngZmuEOJekpQ49O42ywJEluAKIjaY&fref=nf", "http://www.c40.org", "http://www.agroindustria.gob.ar", "http://www.instagram.com/mercado_av", "http://www.pablitomartin.com.ar", "http://sistemab.org", "http://proyungas.org.ar", "https://www.sophiaonline.com.ar///wp-content/uploads/2018/04/aires-de-cambio-2.jpg", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/cursos/inscribite/", "https://www.sophiaonline.com.ar/taller-de-lectura-un-ida-y-vuelta-entre-madres-e-hijos-a-la-luz-de-grandes-autores/", "https://www.sophiaonline.com.ar/taller-de-lectura-un-ida-y-vuelta-entre-madres-e-hijos-a-la-luz-de-grandes-autores/", "https://www.sophiaonline.com.ar/taller-de-lectura-un-ida-y-vuelta-entre-madres-e-hijos-a-la-luz-de-grandes-autores/", "https://www.sophiaonline.com.ar/taller-de-lectura-un-ida-y-vuelta-entre-madres-e-hijos-a-la-luz-de-grandes-autores/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Taller de lectura: un ida y vuelta entre madres e hijos a la luz de grandes autores \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/taller-de-lectura-un-ida-y-vuelta-entre-madres-e-hijos-a-la-luz-de-grandes-autores/", "https://chat.whatsapp.com/FWAiNOaT1368MM7W847nIF", "https://chat.whatsapp.com/FWAiNOaT1368MM7W847nIF", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/tendencias/", "https://www.sophiaonline.com.ar/arquitectas-rebeldes-tres-mujeres-construyendo-las-bases-para-un-nuevo-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/arquitectas-rebeldes-tres-mujeres-construyendo-las-bases-para-un-nuevo-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/arquitectas-rebeldes-tres-mujeres-construyendo-las-bases-para-un-nuevo-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/arquitectas-rebeldes-tres-mujeres-construyendo-las-bases-para-un-nuevo-mundo/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Arquitectas \u00abrebeldes\u00bb: tres mujeres construyendo las bases para un nuevo mundo \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/arquitectas-rebeldes-tres-mujeres-construyendo-las-bases-para-un-nuevo-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/category/vivir-bien/", "https://www.sophiaonline.com.ar/animarse-al-ballet-despues-de-los-60/", "https://www.sophiaonline.com.ar/animarse-al-ballet-despues-de-los-60/", "https://www.sophiaonline.com.ar/animarse-al-ballet-despues-de-los-60/", "https://www.sophiaonline.com.ar/animarse-al-ballet-despues-de-los-60/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Animarse al ballet despu\u00e9s de los 60\u00a0 \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/animarse-al-ballet-despues-de-los-60/", "https://www.sophiaonline.com.ar/animarse-al-ballet-despues-de-los-60/", "https://www.sophiaonline.com.ar/quien-es-el-otro/", "https://www.sophiaonline.com.ar/el-cuerpo-habla-y-nos-delata/", "https://www.sophiaonline.com.ar/una-carta-desde-el-alma-para-las-personas-tristes/", "https://www.sophiaonline.com.ar/arquitectas-rebeldes-tres-mujeres-construyendo-las-bases-para-un-nuevo-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/tres-jovenes-aliadas-contra-el-cambio-climatico/", "https://www.sophiaonline.com.ar/tres-jovenes-aliadas-contra-el-cambio-climatico/", "https://www.sophiaonline.com.ar/tres-jovenes-aliadas-contra-el-cambio-climatico/", "https://www.sophiaonline.com.ar/tres-jovenes-aliadas-contra-el-cambio-climatico/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Tres j\u00f3venes aliadas contra el cambio clim\u00e1tico \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/tres-jovenes-aliadas-contra-el-cambio-climatico/", "https://www.sophiaonline.com.ar/ecosistemas-de-turberas-la-esperanza-en-el-fin-del-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/ecosistemas-de-turberas-la-esperanza-en-el-fin-del-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/ecosistemas-de-turberas-la-esperanza-en-el-fin-del-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/ecosistemas-de-turberas-la-esperanza-en-el-fin-del-mundo/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Ecosistemas de turberas: la esperanza en el Fin del Mundo \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/ecosistemas-de-turberas-la-esperanza-en-el-fin-del-mundo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/la-apicultura-como-una-forma-de-conectarse-con-el-todo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/la-apicultura-como-una-forma-de-conectarse-con-el-todo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/la-apicultura-como-una-forma-de-conectarse-con-el-todo/", "https://www.sophiaonline.com.ar/la-apicultura-como-una-forma-de-conectarse-con-el-todo/", "https://api.whatsapp.com/send?text=La apicultura como una forma de conectarse con el todo \u2013 https://www.sophiaonline.com.ar/la-apicultura-como-una-forma-de-conectarse-con-el-todo/", "#", "https://www.sophiaonline.com.ar/sobre-sophia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/cartas/", "https://www.sophiaonline.com.ar///agenda/", "https://www.sophiaonline.com.ar/anunciar-en-sophia/", "https://www.sophiaonline.com.ar/contacto/", "https://www.facebook.com/sophiarevista", "https://www.youtube.com/user/RevistaSophiaOnline", "https://www.instagram.com/revistasophia/", "https://open.spotify.com/show/7zHcSaR6wS8JJG5kFCgq0e?si=ewIQuNC2RXu4sndWhjdUlA&nd=1", "https://ar.linkedin.com/in/bbanchieri", "https://circulosophia.com/membresia/", "https://circulosophia.com/"]}