{"title": "El jefe de misi\u00f3n rompi\u00f3 protocolo", "author": "Harold Leandro C", "url": "https://www.nacion.com/puro-deporte/futbol-nacional/el-jefe-de-mision-rompio-protocolo/3M5N7XWU3NE47EPLSCUTEWEQJU/story/", "hostname": "nacion.com", "description": null, "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2011-10-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Guadalajara. Durante el acto de iza de la bandera, el jefe de misi\u00f3n costarricense, Luis Cruz, rompi\u00f3 el protocolo que debe seguirse en este simb\u00f3lico acto durante unos juegos del ciclo ol\u00edmpico.\nLa ceremonia se efectu\u00f3 ayer en la Villa Panamericana bajo una intensa lluvia y participaron las delegaciones de Aruba, Bolivia y Costa Rica.\nEl rito establece que el alcalde de, la Villa, en este caso, Willen Van der Kaaij, presentaba a los jefes de misi\u00f3n de esos pa\u00edses, los cuales hacen un peque\u00f1o discurso y luego, cada delegado oficial intercambia regalos con el alcalde, generalmente, artesan\u00edas.\nPero Cruz entreg\u00f3 su regalo a Van der Kaaij de una vez, algo que qued\u00f3 m\u00e1s en evidencia cuando el alcalde y los jefes de Bolivia, \u00c9dgar Cluade, y de Aruba, Jairzinho Rivelino intercambiaron regalos y Cruz ya no ten\u00eda nada que darle.\nEl dirigente tico se limit\u00f3 a recibir el presente del alcalde.\nLuego de la ceremonia, Cruz indic\u00f3 que no ten\u00eda claro cu\u00e1l ser\u00eda el procedimiento. \u201cEs una an\u00e9cdota m\u00e1s para contar\u201d, afirm\u00f3 Cruz.\nLa iza de la banderas estuvo a cargo de estudiantes del Colegio de Cadetes de M\u00e9xico, los cuales realizaron coordinados movimientos castrenses a las \u00f3rdenes de un superior r\u00edgido e imperturbable.\nLuego, un grupo t\u00edpico bail\u00f3 una danza criolla, en la que las mujeres usaban largos enaguas grandes y multicolores y los hombres vestidos de charro.\nDe gran belleza y buen gusto, la presentaci\u00f3n fue aplaudida sin exceso por los presentes.", "language": null, "image": "https://www.nacion.com/pf/https://static.themebuilder.aws.arc.pub/gruponacion/1690228321346.png?d=375", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mis-beneficios/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/puro-deporte/", "/sucesos/", "/economia/", "/opinion/", "/viva/", "/el-mundo/", "/gente/", "/teleguia/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/el-pais/educacion/", "/el-pais/gobierno/", "/el-pais/politica/", "/el-pais/infraestructura/", "/el-pais/salud/", "/el-pais/trabajo/", "/el-pais/vivienda/", "/el-pais/servicios/", "/el-pais/patrimonio/", "/puro-deporte/", "/puro-deporte/futbol-nacional/", "/puro-deporte/futbol-internacional/", "/puro-deporte/legionarios/", "/puro-deporte/seleccion-nacional/", "/puro-deporte/motores/", "/puro-deporte/otros-deportes/", "/puro-deporte/torneos/", "/sucesos/", "/sucesos/accidentes/", "/sucesos/crimenes/", "/sucesos/desastres/", "/sucesos/judiciales/", "/sucesos/narcotrafico/", "/sucesos/seguridad/", "/economia/", "/economia/empleo/", "/economia/agro/", "/economia/consumo/", "/economia/banca/", "/economia/finanzas/", "/economia/indicadores/", "/economia/negocios/", "/economia/politica-economica/", "/opinion/", "/opinion/cartas/", "/opinion/columnistas/", "/opinion/editorial/", "/opinion/foros/", "/opinion/internacional/", "/el-mundo/", "/el-mundo/conflictos/", "/el-mundo/desastres-naturales/", "/el-mundo/interes-humano/", "/el-mundo/organismos-internacionales/", "/el-mundo/centroamerica/", "/el-mundo/politica/", "/el-mundo/terrorismo/", "/viva/", "/viva/cine/", "/viva/cultura/", "/viva/entretenimiento/", "/viva/farandula/", "/viva/moda/", "/viva/musica/", "/viva/television/", "/pasatiempos/", "/gente/", "/no-coma-cuento/", "/revista-dominical/", "/ancora/", "/ciencia/", "/ciencia/aplicaciones-cientificas/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/salud/", "/crisis-climatica/", "/crisis-climatica/actualidad/", "/crisis-climatica/opinion/", "/crisis-climatica/documentos/", "/tecnologia/", "/tecnologia/gadgets/", "/tecnologia/informatica/", "/tecnologia/innovaciones/", "/tecnologia/internet/", "/tecnologia/moviles/", "/tecnologia/redes-sociales/", "/tecnologia/videojuegos/", "/podcast/", "/blogs/", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter?utm_source=pagina_web&utm_medium=menu&utm_campaign=boletines_menu_principal&utm_id=boletines", "/data/", "/videos/", "/videos/dialogos/", "/videos/el-pais/", "/videos/sucesos/", "/videos/el-mundo/", "/videos/puro-deporte/", "/videos/economia/", "/videos/viva/", "/videos/revista-dominical/", "/videos/ciencia/", "/videos/tecnologia/", "/videos/opinion/", "/teleguia/", "/teleguia/deportes/", "/teleguia/series-peliculas/", "/teleguia/imperdibles/", "/teleguia/farandula/", "/tiempo-libre/", "/tiempo-libre/eventos/", "/tiempo-libre/restaurantes/", "/tiempo-libre/conciertos/", "/tiempo-libre/turismo/", "/brandvoice/", "/brandvoice/equilibrio/", "/brandvoice/espacio/", "/brandvoice/ecosistema/", "/brandvoice/tendencia/", "/todobusco/", "/todobusco/venta-casas/", "/todobusco/alquiler-casas/", "/todobusco/vehiculos-venta/", "/todobusco/vehiculos-servicios/", "/todobusco/empleo/", "/todobusco/varios/", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/pasatiempos/", "/obituario/", "/revista-perfil/", "/revista-perfil/belleza/", "/revista-perfil/bienestar/", "/revista-perfil/moda/", "/revista-perfil/novias/", "/revista-perfil/perfiles/", "/revista-perfil/blogs/", "/revista-perfil/vida/", "/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/productos.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln", "/puro-deporte/futbol-nacional/", "/autores/harold-leandro-c/", "/etiqueta/juegos%20panamericanos/", "/etiqueta/guadalajara/", "/etiqueta/luis%20cruz/", "/etiqueta/jefe%20de%20misi%C3%B3n/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJalhQsws7uCAw?hl=en-US&gl=US&ceid=US%3Aen", "/el-pais/politica/financista-se-disculpa-por-publicacion-chavista/7V5WP6S3KJF65HGRNG2YIWQXGM/story/", "/sucesos/narcotrafico/diputada-gloria-navas-sobre-decision-de-sacar-a/6M6KIA3WP5CIPEYPQIWTQ76A6U/story/", "/el-pais/politica/ciudad-gobierno-jueza-ordena-medida-cautelar-sobre/KYQOP6L5UBFVXFKEUOCV6UQQVM/story/", "/sucesos/narcotrafico/seguridad-atribuye-cambios-de-roles-en-pcd-a-nueva/ETEMPODQ5NFGJIDMY4ERKG5DEM/story/", "/puro-deporte/futbol-nacional/cuanta-cuerda-le-queda-a-christian-bolanos-en/JTF6MZMOPRCPJNMXHYLMN2VLKM/story/", "https://www.facebook.com/lanacioncr/", "https://twitter.com/nacion", "https://www.nacion.com/arc/outboundfeeds/rss/?outputType=xml", "https://www.nacion.com/gruponacion/", "https://www.lateja.cr/", "https://www.elfinancierocr.com/", "https://www.nacion.com/revista-perfil/", "https://www.nacion.com/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/apps/landing/index.html", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter.html", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/todobusco/", "https://www.parqueviva.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/2023/tarifario2023/index.html", "https://printea.com/es/", "https://www.fussio.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/privacidad.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/condiciones.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/estados-financieros.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/reglamentos/index.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/contacto.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/centro_de_ayuda.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln"]}