{"title": "Informaci\u00f3n para pacientes: Alergias estacionales: \u00bfQu\u00e9 son? - INFOMED", "author": "Ramiro Heredia", "url": "https://infomed.com.ar/informacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son/", "hostname": "infomed.com.ar", "description": "Revisamos un problema que afecta a gran parte de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de un programa de actualizaci\u00f3n m\u00e9dica con valiosa informaci\u00f3n.", "sitename": "INFOMED", "date": "2022-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Revisamos en INFOMED un problema que afecta a gran parte de la poblaci\u00f3n, a partir del UpToDate, un programa de actualizaci\u00f3n m\u00e9dica con valiosa informaci\u00f3n para pacientes (1).\n\u00bfQu\u00e9 son las alergias estacionales?\nLas alergias estacionales son un grupo de enfermedades que causan estornudos, sensaci\u00f3n de falta de aire, descarga nasal, y picaz\u00f3n de ojos. Algunos la llaman \u00abfiebre del heno\u00bb (ser\u00eda la hierba seca, que se usa para alimentar al ganado, por ejemplo: trigo, cebada, avena, entre otras).\nLos s\u00edntomas son parecidos a los de un resfriado com\u00fan, aunque la alergia no es generada por un virus, y no se acompa\u00f1a de fiebre. En los \u00faltimos a\u00f1os se sum\u00f3 como diagn\u00f3stico diferencial el Covid-19, ya que comparten varios s\u00edntomas.\nLos s\u00edntomas ocurren solo en ciertas etapas del a\u00f1o. En nuestro pa\u00eds son m\u00e1s frecuentes en primavera y verano.\nLa mayor\u00eda de las alergias estacionales son causadas por:\n- Polen de \u00e1rboles, pasto y plantas\n- Esporas de hongos, que crecen cuando aumenta la humedad ambiental\nEn situaciones normales, las personas respiran estas sustancias sin problemas. En las personas que padecen de alergias estacionales, su sistema inmune reconoce estas sustancias como nocivas, y es esta respuesta anormal del organismo la que genera los s\u00edntomas.\nMuchas personas tienen su primer episodio de alergia estacional cuando son ni\u00f1os o adultos j\u00f3venes. Muchas veces hay una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica: hay varios afectos en una misma familia.\nAlgunas personas, tienen s\u00edntomas similares a los de la alergia estacional, pero estos duran todo el a\u00f1o. Estos s\u00edntomas durante todo el a\u00f1o suelen ser causados por:\n- Insectos, como \u00e1caros del polvo, y cucarachas\n- Animales, como gatos y perros\n- Esporas de hongos\n\u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas?\n- Congesti\u00f3n y descarga nasal, o estornudos\n- Picaz\u00f3n en ojos\n- Dolor o picaz\u00f3n de garganta u orejas\n- Despertar nocturno, por dificultad para respirar, respirar con la boca abierta, lo que puede llevar a cansancio durante el d\u00eda\n\u00bfHay pruebas diagn\u00f3sticas para las alergias estacionales?\nEl diagn\u00f3stico es fundamentalmente cl\u00ednico, a partir del interrogatorio. Se puede complementar con pruebas de alergia cut\u00e1nea (Prick Test). Estas ayudan a saber a qu\u00e9 es al\u00e9rgico el individuo.\nEl m\u00e9dico coloca una gota de la sustancia a la que podr\u00eda ser la persona al\u00e9rgica, sobre la piel, y hace un peque\u00f1o pinchazo. Luego, eval\u00faa la piel: si se puso roja o se inflam\u00f3.\n\u00bfTienen tratamiento las alergias estacionales?\nS\u00ed, distintos tratamientos pueden aliviar los s\u00edntomas:\nEnjuagues nasales\nEstos se hacen con soluci\u00f3n fisiol\u00f3gica o con agua y sal, para remover las part\u00edculas de polen de la nariz. Hay distintos dispositivos para hacerlos.\nSpray nasal con corticoides\nEstos alivian los s\u00edntomas nasales. Idealmente deben usarse todos los d\u00edas. Alivian tambi\u00e9n el goteo post-nasal que pueden tener estos pacientes (moco que \u00abcae\u00bb por la pared posterior de la faringe).\nAntihistam\u00ednicos\nEstos mejoran la picaz\u00f3n, los estornudos, y la descarga nasal. No mejoran la congesti\u00f3n nasal tan bien como los corticoides nasales.\nGotas oculares con antihistam\u00ednicos\nAlivian la picaz\u00f3n y sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o en los ojos.\nDescongestivos\nEstos pueden aliviar la congesti\u00f3n nasal. Deben evitarse en personas con hipertensi\u00f3n arterial. No deben usarse por m\u00e1s de 3 d\u00edas seguidos (usarlos m\u00e1s d\u00edas, puede empeorar los s\u00edntomas).\nVacunas para la alergia o inmunoterapia\nAlgunas personas reciben vacunas. Estas se dan semanal o mensualmente, en un consultorio de alergia. Contienen peque\u00f1as cantidades de al\u00e9rgenos, como por ejemplo polen. Muchas veces reducen los s\u00edntomas, pero pueden tardar meses en hacer efecto.\nComprimidos para la alergia (sublinguales)\nPara algunos tipos de alergias al polen, algunos comprimidos pueden funcionar al igual que las vacunas. Deben ser recetadas por un m\u00e9dico. Se toman varios d\u00edas, durante varios meses del a\u00f1o.\nIdealmente los tratamientos deben ser indicados por un m\u00e9dico.\n\u00bfSe pueden prevenir las alergias estacionales?\nS\u00ed, se pueden prevenir. El m\u00e9dico puede indicar una medicaci\u00f3n preventiva 1 o 2 semanas antes de la \u00e9poca del a\u00f1o en que habitualmente aparece.\nTambi\u00e9n se pueden prevenir los s\u00edntomas evitando las situaciones o cosas que generan la alergia. Por ejemplo, en los al\u00e9rgicos al polen:\n- Quedarse en casa durante los periodos del a\u00f1o en que aparecen los s\u00edntomas.\n- Mantener la casa y el auto cerrado, y usar aire acondicionado.\n- Tomar un ba\u00f1o antes de acostarse para remover el polen del pelo y de la piel.\n- Usar una m\u00e1scara o barbijo si necesita andar fuera de su domicilio.\n\u00bfQuer\u00e9s recibir Novedades? Suscribite Gratis\nSuscribite a nuestro Newsletter semanal para recibir todas las novedades sobre el mundo de la medicina en espa\u00f1ol.", "language": null, "image": "https://infomed.com.ar/wp-content/uploads/2022/07/infomed-medicina-novedades-alergias-estacionales.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://infomed.com.ar/usar-sabiamente-los-antibioticos-para-las-infecciones-del-tracto-respiratorio-en-la-era-del-covid-19/", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/", "https://infomed.com.ar/mas-de-50-efectos-a-largo-plazo-del-covid-19-una-revision-sistematica-y-meta-analisis/", "https://infomed.com.ar/", "#", "https://infomed.com.ar/ultimos-titulos/", "https://infomed.com.ar/category/cardiologia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/diagnostico/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/politicas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/post-covid/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/tratamiento/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/vacunas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/variantes/", "https://infomed.com.ar/category/endocrinologia/", "https://infomed.com.ar/category/ginecologia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-del-sueno/", "https://infomed.com.ar/category/nefrologia/", "https://infomed.com.ar/category/neurologia/", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/category/oncologia/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://infomed.com.ar/category/pediatria/", "https://infomed.com.ar/category/podcast/", "https://infomed.com.ar/category/politica-sanitaria/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/category/psiquiatria/", "https://infomed.com.ar/category/sexologia/", "https://infomed.com.ar/category/tecnologia/", "https://infomed.com.ar/category/traumatologia-y-ortopedia/", "https://infomed.com.ar/category/toxicologia/", "https://infomed.com.ar/category/video/", "https://infomed.com.ar/registro/", "https://infomed.com.ar/nosotros/", "https://infomed.com.ar/contacto/", "http://www.feraval.com/?ref=infomed", "https://www.gedyt.com.ar/?ref=infomed", "https://www.priorityhomecaresrl.com.ar/?utm_source=bannerad&utm_medium=marfer", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://www.uptodate.com/contents/seasonal-allergies-in-adults-the-basics?csi=33a441f8-fdbb-4be4-9676-224875b6b468&source=contentShare", "https://www.uptodate.com/contents/seasonal-allergies-in-adults-the-basics", "https://www.sg.com.ar/sitio/?ref=infomed", "https://www.oxynet.com.ar/?utm_source=infomed.com.ar&utm_medium=referral&utm_campaign=infomed_banner", "https://www.ccpbaires.com/?ref=infomed", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/author/marcos-tabossi/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/sexologia/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://www.sanatoriofinochietto.com/?ref=infomed", "https://www.otamendi.com.ar/?ref=infomed", "https://www.cdrossi.com/?ref=infomed", "https://kynet.com.ar/?ref=infomed", "https://www.acudiremergencias.com.ar/?ref=infomed", "https://www.amhc.com.ar/?ref=infomed", "https://www.vocaciondeorientar.ar/?ref=infomed", "https://www.facebook.com/infomedok", "https://twitter.com/infomedok", "https://instagram.com/infomedok", "https://www.youtube.com/channel/UCDHSk_wGGTvl_obKX2VRuEQ", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/category/cardiologia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/diagnostico/", "https://infomed.com.ar/category/endocrinologia/", "https://infomed.com.ar/category/gastroenterologia/", "https://infomed.com.ar/category/ginecologia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/kinesiologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-del-sueno/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/category/nefrologia/", "https://infomed.com.ar/category/neurologia/", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/category/oncologia/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://infomed.com.ar/category/pediatria/", "https://infomed.com.ar/category/podcast/", "https://infomed.com.ar/category/politica-sanitaria/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/politicas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/post-covid/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/category/psiquiatria/", "https://infomed.com.ar/category/sexologia/", "https://infomed.com.ar/category/tecnologia/", "https://infomed.com.ar/category/toxicologia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/tratamiento/", "https://infomed.com.ar/category/traumatologia-y-ortopedia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/vacunas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/variantes/", "https://infomed.com.ar/category/video/", "https://infomed.com.ar/2023/09/01/", "https://infomed.com.ar/2023/09/02/", "https://infomed.com.ar/2023/09/03/", "https://infomed.com.ar/2023/09/04/", "https://infomed.com.ar/2023/09/05/", "https://infomed.com.ar/2023/09/06/", "https://infomed.com.ar/2023/09/07/", "https://infomed.com.ar/2023/09/08/", "https://infomed.com.ar/2023/09/09/", "https://infomed.com.ar/2023/09/10/", "https://infomed.com.ar/2023/09/11/", "https://infomed.com.ar/2023/09/12/", "https://infomed.com.ar/2023/09/13/", "https://infomed.com.ar/2023/09/14/", "https://infomed.com.ar/2023/09/15/", "https://infomed.com.ar/2023/09/16/", "https://infomed.com.ar/2023/09/18/", "https://infomed.com.ar/2023/09/19/", "https://infomed.com.ar/2023/08/", "https://infomed.com.ar/author/agustin-izaguirre/", "https://infomed.com.ar/author/agustin-izaguirre/", "https://infomed.com.ar/author/alejandra-ferro/", "https://infomed.com.ar/author/alejandra-ferro/", "https://infomed.com.ar/author/ana-cofre/", "https://infomed.com.ar/author/ana-cofre/", "https://infomed.com.ar/author/ana-frydman/", "https://infomed.com.ar/author/ana-frydman/", "https://infomed.com.ar/author/carla-chicco/", "https://infomed.com.ar/author/carla-chicco/", "https://infomed.com.ar/author/cristian-kramer/", "https://infomed.com.ar/author/cristian-kramer/", "https://infomed.com.ar/author/damian-zopatti/", "https://infomed.com.ar/author/damian-zopatti/", "https://infomed.com.ar/author/daniel-samolski/", "https://infomed.com.ar/author/daniel-samolski/", "https://infomed.com.ar/author/deborah-braver/", "https://infomed.com.ar/author/deborah-braver/", "https://infomed.com.ar/author/diego-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/diego-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/estefi/", "https://infomed.com.ar/author/estefi/", "https://infomed.com.ar/author/ezequiel-bignasco/", "https://infomed.com.ar/author/ezequiel-bignasco/", "https://infomed.com.ar/author/fabio-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/fabio-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/andres-fadi/", "https://infomed.com.ar/author/andres-fadi/", "https://infomed.com.ar/author/flavio-rotryng/", "https://infomed.com.ar/author/flavio-rotryng/", "https://infomed.com.ar/author/gerardo-santia/", "https://infomed.com.ar/author/gerardo-santia/", "https://infomed.com.ar/author/guido-damianich/", "https://infomed.com.ar/author/guido-damianich/", "https://infomed.com.ar/author/gustavo-kirszner/", "https://infomed.com.ar/author/gustavo-kirszner/", "https://infomed.com.ar/author/hector-gomez/", "https://infomed.com.ar/author/hector-gomez/", "https://infomed.com.ar/author/hector-miguel-perez/", "https://infomed.com.ar/author/hector-miguel-perez/", "https://infomed.com.ar/author/hernan-jamui/", "https://infomed.com.ar/author/hernan-jamui/", "https://infomed.com.ar/author/infomed/", "https://infomed.com.ar/author/infomed/", "https://infomed.com.ar/author/ivan-constantin/", "https://infomed.com.ar/author/ivan-constantin/", "https://infomed.com.ar/author/javier-livov/", "https://infomed.com.ar/author/javier-livov/", "https://infomed.com.ar/author/maria-feijoo/", "https://infomed.com.ar/author/maria-feijoo/", "https://infomed.com.ar/author/magdalena-casas/", "https://infomed.com.ar/author/magdalena-casas/", "https://infomed.com.ar/author/mailen-linari/", "https://infomed.com.ar/author/mailen-linari/", "https://infomed.com.ar/author/manuel-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/manuel-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-radisic/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-radisic/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-rio/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-rio/", "https://infomed.com.ar/author/marcos-tabossi/", "https://infomed.com.ar/author/marcos-tabossi/", "https://infomed.com.ar/author/maria-ermida/", "https://infomed.com.ar/author/maria-ermida/", "https://infomed.com.ar/author/caamano/", "https://infomed.com.ar/author/caamano/", "https://infomed.com.ar/author/melisa-antoniolli/", "https://infomed.com.ar/author/melisa-antoniolli/", "https://infomed.com.ar/author/natalia-santos/", "https://infomed.com.ar/author/natalia-santos/", "https://infomed.com.ar/author/nicolas-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/nicolas-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/pablo-baccaglio/", "https://infomed.com.ar/author/pablo-baccaglio/", "https://infomed.com.ar/author/paola-brunetti/", "https://infomed.com.ar/author/paola-brunetti/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-campos/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-campos/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-rey/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-rey/", "https://infomed.com.ar/author/rodny/", "https://infomed.com.ar/author/rodny/", "https://infomed.com.ar/author/romina-mauas/", "https://infomed.com.ar/author/romina-mauas/", "https://infomed.com.ar/author/ruben-torres/", "https://infomed.com.ar/author/ruben-torres/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-foti/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-foti/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-vommaro/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-vommaro/", "https://infomed.com.ar/author/valeria-caracoche/", "https://infomed.com.ar/author/valeria-caracoche/", "https://infomed.com.ar/author/veronica-t/", "https://infomed.com.ar/author/veronica-t/", "https://infomed.com.ar/author/virginia-kuperstein/", "https://infomed.com.ar/author/virginia-kuperstein/", "https://infomed.com.ar/tag/anticuerpos/", "https://infomed.com.ar/tag/argentina/", "https://infomed.com.ar/tag/cardiologia/", "https://infomed.com.ar/tag/covid/", "https://infomed.com.ar/tag/covid-prolongado/", "https://infomed.com.ar/tag/cancer/", "https://infomed.com.ar/tag/dengue/", "https://infomed.com.ar/tag/golpe-de-calor/", "https://infomed.com.ar/tag/omicron/", "https://infomed.com.ar/tag/pacientes/", "https://infomed.com.ar/tag/pandemia/", "https://infomed.com.ar/tag/post-covid/", "https://infomed.com.ar/tag/psicologia/", "https://infomed.com.ar/tag/tratamiento/", "https://infomed.com.ar/tag/vacuna/", "https://infomed.com.ar/tag/vacunacion/", "https://infomed.com.ar/tag/vacunas/", "https://infomed.com.ar/tag/vacunas-covid/", "https://infomed.com.ar/tag/variantes/", "https://infomed.com.ar/tag/viruela-del-mono/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/#comment-221", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/#comment-220", "https://infomed.com.ar/golpes-de-calor-informacion-para-pacientes/#comment-122", "https://infomed.com.ar/golpes-de-calor-informacion-para-pacientes/#comment-121", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/#comment-120", "http://www.elegantthemes.com", "http://www.wordpress.org", "https://facebook.com/infomedok", "https://twitter.com/infomedok", "https://instagram.com/infomedok", "https://www.youtube.com/channel/UCDHSk_wGGTvl_obKX2VRuEQ", "http://twitter.com/share?text=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F&t=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F&body=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F&title=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F", "#", "http://twitter.com/share?text=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F&t=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F&body=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Finformacion-para-pacientes-alergias-estacionales-que-son%2F&title=Informaci%C3%B3n%20para%20pacientes%3A%20Alergias%20estacionales%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20son%3F", "#", "https://www.unibrand.com.ar/?ref=infomed"]}