{"title": "SureChill, la heladera de energ\u00eda solar que refrigera vacunas contra Covid-19", "author": null, "url": "https://www.ambito.com/informacion-general/covid-19/surechill-la-heladera-energia-solar-que-refrigera-vacunas-contra-n5279051", "hostname": "ambito.com", "description": "Ante el desigual acceso a la inmunizaci\u00f3n contra el coronavirus y la gran complejidad log\u00edstica para conseguirla, se cre\u00f3 una herramienta clave para los pa\u00edses de bajos recursos.", "sitename": "\u00c1mbito Financiero", "date": "2021-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Dej\u00e1 tu comentario", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El almacenamiento y el transporte de las dosis, especialmente para llegar a \u00e1reas remotas, es uno de los factores que interviene en la diferencia entre los pa\u00edses que acceden a las vacunas contra el\n[Covid-19](https://www.ambito.com/coronavirus-a5127695) y quienes no.\nEl punto est\u00e1 en aquellos pa\u00edses de bajos ingresos que tienen escaeces de recursos y un gran n\u00famero de pobreza que abunda el territorio y en donde solo el 1,9 % de la poblaci\u00f3n recibi\u00f3 al menos una dosis.\nSin embargo, para combatir esta situaci\u00f3n, el ingeniero gal\u00e9s Ian Tansley y la propuesta econ\u00f3mica de u$s100.000 que otorg\u00f3 Bill y Melinda Gates crearon una herramienta clave: una heladera que se alimenta de energ\u00eda solar para asegurar la refrigeraci\u00f3n de vacunas.\nSe trata del refrigerador SureChill, accesible y sustentable, que puede funcionar hasta dos semanas sin electricidad. Gracias a ello, hasta el momento asegur\u00f3 la refrigeraci\u00f3n de m\u00e1s de 36 millones de vacunas y, seg\u00fan UNICEF, es esencial para asegurar la llamada \"\u00faltima milla\" en la distribuci\u00f3n de las mismas.\nSureChill ahora es uno de los mayores productores a nivel mundial y ya hay alrededor de 20 modelos que utilizan tecnolog\u00eda similar que se encuentran en la lista de dispositivos aprobados para su uso en la cadena de fr\u00edo de vacunas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).\n\u00c1frica subsahariana, Am\u00e9rica Latina y otras regiones en las que el calor y la humedad son agobiantes pero, particularmente, donde la electricidad a menudo no existe o es dif\u00edcil acceder a ella, ser\u00e1n los principales en recibir soluciones por parte de UNICEF y GAVI, la Alianza para las Vacunas.\nPor su parte, la cadena de fr\u00edo es fundamental para la vigencia de estas.\nDesde el momento en que sale del fabricante hasta que se le administra a un paciente, debe mantenerse en condiciones ideales y muy espec\u00edficas. De hecho, las vacunas solo protegen si se suministran de forma segura.\nEn este sentido, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) dice que la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus \"ser\u00e1 un punto de inflexi\u00f3n que determinar\u00e1 c\u00f3mo se manejan las cadenas de fr\u00edo a escala mundial durante las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas\".", "language": null, "image": "https://media.ambito.com/p/b898b8e0b6626bf80b339eb01a7e73ce/adjuntos/239/imagenes/039/332/0039332722/1200x675/smart/heladera-covidjpg.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.ambito.com/economia/impuesto-minimo-grandes-empresas-las-claves-del-proyecto-que-enviara-massa-el-presupuesto-2024-n5821608", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-hoy-y-dolar-blue-hoy-minuto-minuto-cuanto-operan-este-viernes-15-septiembre-n5821522", "https://www.ambito.com/informacion-general/devolucion-del-iva-cuando-rige-lamedida-n5820589", "https://www.ambito.com/politica/ganancias-la-participacion-funcionarios-y-sindicalistas-diputados-debate-el-proyecto-n5820830", "https://www.ambito.com/economia/presupuesto-2024-el-gobierno-incluira-un-impuesto-minimo-grandes-empresas-n5821280", "https://www.ambito.com/contenidos/dolar.html", "https://www.ambito.com/politica/elecciones-2023-vivo-campana-octubre-candidatos-fechas-y-noticias-minuto-minuto-n5821581", "https://www.ambito.com/contenidos/ultimas-noticias.html", "https://www.ambito.com/contenidos/economia.html", "https://www.ambito.com/contenidos/banco-datos.html", "https://www.ambito.com/contenidos/finanzas.html", "https://www.ambito.com/contenidos/dolar.html", "https://www.ambito.com/contenidos/mercados.html", "https://www.ambito.com/contenidos/negocios.html", "https://www.ambito.com/contenidos/ambito-biz.html", "https://www.ambito.com/contenidos/pymes.html", "https://www.ambito.com/contenidos/energia.html", "https://www.ambito.com/contenidos/agronegocios.html", "https://www.ambito.com/ambito-hemp", "https://debate.ambito.com/", "https://www.ambito.com/contenidos/politica.html", "https://www.ambito.com/contenidos/municipios.html", "https://www.ambito.com/contenidos/nacional.html", "https://www.ambito.com/contenidos/edicion-impresa.html", "https://www.ambito.com/uruguay", "https://www.ambito.com/contenidos/opinion.html", "https://www.ambito.com/contenidos/mundo.html", "https://www.ambito.com/contenidos/informacion-general.html", "https://www.ambito.com/contenidos/tecnologia.html", "https://www.ambito.com/contenidos/espectaculos.html", "https://www.ambito.com/contenidos/deportes.html", "https://www.ambito.com/contenidos/lifestyle.html", "https://www.ambito.com/contenidos/autos.html", "https://clima.ambito.com", "https://www.ambito.com/contenidos/novedades-fiscales.html", "https://www.ambito.com/contenidos/edicion-impresa.html", "/contenidos/suscripcion_digital.html", "/contenidos/suscripcion_full.html", "/contenidos/formulario_contacto_comercial.html", "/cdn-cgi/l/email-protection#84f7f1f7e7f6edf4e7edebeae1f7c4e5e9e6edf0ebaae7ebe9aae5f6", "https://twitter.com/Ambitocom", "https://www.facebook.com/DiarioAmbitoFinanciero", "https://www.instagram.com/ambito_financiero/?hl=es-la", "https://www.linkedin.com/company/ambito-financiero/", "https://www.youtube.com/channel/UCXKphgduQN0dXiz_ioRTfeA", "https://www.ambito.com?nogeoredirect", "https://www.ambito.com/contenidos/dolar.html", "https://www.ambito.com/contenidos/economia.html", "https://www.ambito.com/contenidos/finanzas.html", "https://www.ambito.com/contenidos/politica.html", "https://www.ambito.com/contenidos/negocios.html", "https://www.ambito.com/contenidos/opinion.html", "https://www.ambito.com/uruguay", "https://www.ambito.com/contenidos/edicion-impresa.html", "https://www.ambito.com/contenidos/suscripcion-newsletter.html", "#", "#", "https://www.ambito.com", "https://www.ambito.com/coronavirus-a5127695", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9CSureChill%2C%20la%20heladera%20de%20energ%C3%ADa%20solar%20que%20refrigera%20vacunas%20contra%20Covid-19%E2%80%9D%20https%3A%2F%2Fwww.ambito.com%2Finformacion-general%2Fcovid-19%2Fsurechill-la-heladera-energia-solar-que-refrigera-vacunas-contra-n5279051", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=592069321760905&link=https%3A%2F%2Fwww.ambito.com%2Finformacion-general%2Fcovid-19%2Fsurechill-la-heladera-energia-solar-que-refrigera-vacunas-contra-n5279051&name=SureChill%2C+la+heladera+de+energ%C3%ADa+solar+que+refrigera+vacunas+contra+Covid-19&caption=Covid-19&description=Ante+el+desigual+acceso+a+la+inmunizaci%C3%B3n+contra+el+coronavirus+y+la+gran+complejidad+log%C3%ADstica+para+conseguirla%2C+se+cre%C3%B3+una+herramienta+clave+para+los+pa%C3%ADses+de+bajos+recursos.&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.ambito.com%2Finformacion-general%2Fcovid-19%2Fsurechill-la-heladera-energia-solar-que-refrigera-vacunas-contra-n5279051", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.ambito.com%2Fc5279051&related=\u00e1mbito.com&text=SureChill%2C+la+heladera+de+energ%C3%ADa+solar+que+refrigera+vacunas+contra+Covid-19&via=Ambitocom", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.ambito.com%2Finformacion-general%2Fcovid-19%2Fsurechill-la-heladera-energia-solar-que-refrigera-vacunas-contra-n5279051", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.ambito.com%2Finformacion-general%2Fcovid-19%2Fsurechill-la-heladera-energia-solar-que-refrigera-vacunas-contra-n5279051&text=SureChill%2C+la+heladera+de+energ%C3%ADa+solar+que+refrigera+vacunas+contra+Covid-19", "https://www.ambito.com/mundo/covid-19-moderna-anuncio-que-producira-menos-vacunas-partir-septiembre-n5819799", "https://www.ambito.com/politica/el-gobierno-desmintio-que-haya-existido-falta-transparencia-los-gastos-covid-19-n5813486", "https://www.ambito.com/coronavirus-a5127695", "https://www.ambito.com/informacion-general/covid-19-salud-advirtio-una-cadena-whatsapp-informacion-falsa-n5812966", "https://www.ambito.com/informacion-general/covid-19-salud-advirtio-una-cadena-whatsapp-informacion-falsa-n5812966", "https://www.ambito.com/politica/alberto-fernandez-explico-que-resurgen-las-s-negacionistas-n5812819", "https://www.ambito.com/politica/alberto-fernandez-explico-que-resurgen-las-s-negacionistas-n5812819", "https://www.ambito.com/coronavirus-a5127695", "https://www.ambito.com/economia/litio-ypf-suma-socio-aleman-impulsar-cadena-valor-y-las-baterias-argentinas-n5822012", "https://www.ambito.com/economia/vicentin-juez-del-concurso-rechazo-propuesta-pago-y-abrio-periodo-salvataje-n5822047", "https://www.ambito.com/mundo/orgullo-nacional-un-grupo-argentinos-recibio-el-nobel-bizarro-otorgado-harvard-n5822017", "https://www.ambito.com/politica/consenso-2023-las-urgencias-actuales-y-los-desafios-la-educacion-futuro-n5822030", "https://www.ambito.com/dolar-soja-4-las-exportaciones-ya-superan-los-2-millones-toneladas-n5821742", "https://www.ambito.com/economia/creditos-anses-como-solicitarlos-requisitos-y-la-letra-chica-la-medida-n5821534", "https://www.ambito.com/politica/cristina-kirchner-critico-la-justicia-eeuu-fallo-contra-ypf-que-no-te-mientan-mas-n5821793", "https://www.ambito.com/devolucion-del-iva-suman-cuenta-dni-mientras-trabajan-incorporar-mp-uala-modo-y-otras-billeteras-n5821707", "https://www.ambito.com/politica/bullrich-le-respondio-milei-no-tengo-las-manos-manchadas-sangre-tenia-16-anos-n5821583", "https://www.ambito.com/informacion-general/mi-anses-como-obtener-mi-clave-seguridad-social-n5685711", "https://www.ambito.com/informacion-general/mi-anses-como-obtener-mi-clave-seguridad-social-n5685711", "https://www.ambito.com/informacion-general/atencion-conductores-cuales-son-las-multas-transito-mas-comunes-caba-n5821716", "https://www.ambito.com/informacion-general/atencion-conductores-cuales-son-las-multas-transito-mas-comunes-caba-n5821716", "https://www.ambito.com/informacion-general/la-gran-noticia-los-jubilados-pami-quienes-cobran-el-bono-45000-n5821283", "https://www.ambito.com/informacion-general/la-gran-noticia-los-jubilados-pami-quienes-cobran-el-bono-45000-n5821283", "https://www.ambito.com/informacion-general/guino-monotributistas-el-beneficio-afip-que-estara-vigente-2024-n5817919", "https://www.ambito.com/informacion-general/guino-monotributistas-el-beneficio-afip-que-estara-vigente-2024-n5817919", "https://www.ambito.com/dolar-soja-4-las-exportaciones-ya-superan-los-2-millones-toneladas-n5821742", "https://www.ambito.com/dolar-soja-4-las-exportaciones-ya-superan-los-2-millones-toneladas-n5821742", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-blue-hoy-cuanto-opera-este-viernes-15-septiembre-n5821337", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-blue-hoy-cuanto-opera-este-viernes-15-septiembre-n5821337", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-hoy-y-dolar-blue-hoy-minuto-minuto-cuanto-operan-este-viernes-15-septiembre-n5821522", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-hoy-y-dolar-blue-hoy-minuto-minuto-cuanto-operan-este-viernes-15-septiembre-n5821522", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-hoy-y-dolar-blue-hoy-minuto-minuto-cuanto-operan-este-viernes-15-septiembre-n5821522", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-hoy-cuanto-opera-este-viernes-15-septiembre-n5821343", "https://www.ambito.com/finanzas/dolar-hoy-cuanto-opera-este-viernes-15-septiembre-n5821343", "https://www.ambito.com/finanzas/inflacion-el-dato-mas-alto-32-anos-en-que-conviene-invertir-n5821761", "https://www.ambito.com/finanzas/euro-hoy-y-euro-blue-hoy-cuanto-cotiza-este-viernes-15-septiembre-n5821333", "https://www.ambito.com/finanzas/euro-hoy-y-euro-blue-hoy-cuanto-cotiza-este-viernes-15-septiembre-n5821333", "https://www.ambito.com/el-oro-se-recupera-minimos-tres-semanas-y-espera-la-reunion-la-fed-n5821662", "https://www.ambito.com/economia/aduana-desbarato-una-operacion-acceder-dolares-oficiales-traves-un-fraude-y-girarlos-eeuu-n5821604", "https://www.ambito.com/economia/aduana-desbarato-una-operacion-acceder-dolares-oficiales-traves-un-fraude-y-girarlos-eeuu-n5821604", "https://twitter.com/Ambitocom", "https://www.facebook.com/DiarioAmbitoFinanciero", "https://www.instagram.com/ambito_financiero/?hl=es-la", "https://www.linkedin.com/company/ambito-financiero/", "https://www.youtube.com/channel/UCXKphgduQN0dXiz_ioRTfeA", "https://www.ambito.com", "https://www.ambito.com/contenidos/suscripcion-newsletter.html", "https://www.ambito.com/", "https://www.ambito.com/contenidos/ultimas-noticias.html", "https://www.ambito.com/contenidos/economia.html", "https://www.ambito.com/contenidos/finanzas.html", "https://www.ambito.com/contenidos/politica.html", "https://www.ambito.com/contenidos/banco-datos.html", "https://www.ambito.com/contenidos/mercados.html", "https://www.ambito.com/contenidos/negocios.html", "https://www.ambito.com/contenidos/opinion.html", "https://www.ambito.com/contenidos/lifestyle.html", "https://www.ambito.com/contenidos/nacional.html", "https://www.ambito.com/contenidos/mundo.html", "https://www.ambito.com/contenidos/deportes.html", "https://www.ambito.com/contenidos/edicion-impresa.html", "https://www.ambito.com/contenidos/informacion-general.html", "https://www.ambito.com/contenidos/autos.html", "https://www.ambito.com/contenidos/espectaculos.html", "https://www.ambito.com/contenidos/tecnologia.html", "https://www.ambito.com/contenidos/rss.html", "https://www.ambito.com/contenidos/mapa-del-sitio.html", "https://www.ambito.com/contenidos/privacidad.html", "https://www.ambito.com/contenidos/aviso-legal.html", "https://publicidad.ambito.com/mediakit/MEDIA%20KIT%20AMBITO.pdf", "https://publicidad.ambito.com/mediakit/TARIFARIOAMBITO.pdf", "https://publicidad.ambito.com/mediakit/ambito/tarifario/AD%20Mediakit.pdf", "https://publicidad.ambito.com/mediakit/ambito/tarifario/Mediakit%20Ambito%20Financiero.pdf", "https://publicidad.ambito.com/mediakit/ambito/tarifario/Tariifario%20Ambito%20Financiero.pdf", "https://www.dosalcubo.com/"]}