{"title": "CON LA SIEMBRA DE 40 MIL \u00c1RBOLES SANARON LAS HERIDAS DE LA TIERRA", "author": null, "url": "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias/articleType/ArticleView/articleId/20959/CON-LA-SIEMBRA-DE-40-MIL-ARBOLES-SANARON-LAS-HERIDAS-DE-LA-TIERRA.aspx", "hostname": "colombia.wcs.org", "description": "Los pobladores del resguardo Ca\u00f1amomo Lomaprieta, situado entre Sup\u00eda y Riosucio, en Caldas, cambiaron la historia reciente de su territorio al emprender una cruzada para rescatar la vegetaci\u00f3n perdida de algunos sitios sagrados -como los cerros Carbunco, El Silencio y Sinifan\u00e1- y la flora de predio", "sitename": "colombia.wcs.org", "date": "2023-08-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por Javier Silva\nLos pobladores del resguardo Ca\u00f1amomo Lomaprieta, situado entre Sup\u00eda y Riosucio, en Caldas, cambiaron la historia reciente de su territorio al emprender una cruzada para rescatar la vegetaci\u00f3n perdida de algunos sitios sagrados -como los cerros Carbunco y Sinifan\u00e1- y la flora de predios que fueron recuperados de las manos de terratenientes y que hab\u00edan sido degradados por la ganader\u00eda y la agricultura. Una restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica que incluy\u00f3 la participaci\u00f3n definitiva de la comunidad y que se apoy\u00f3 en la espiritualidad ind\u00edgena que suele estar en favor de la naturaleza.\nEl incendio que arras\u00f3 el cerro Carbunco, uno de los sitios sagrados del resguardo ind\u00edgena Ca\u00f1amomo Lomaprieta, situado entre Riosucio y Sup\u00eda (en Caldas), comenz\u00f3 antes del atardecer, un d\u00eda de septiembre de 2016.\nAlgunas versiones indican que un labriego quiso prender y destruir un panal de avispas, pero perdi\u00f3 el control de la quema y las llamas terminaron arrasando la monta\u00f1a. Otros comentan que alg\u00fan habitante estaba preparando un terreno para sembrar ma\u00edz y prendi\u00f3 el suelo sin tomar precauciones.\nDe todas formas, y sin importar la causa, la mitigaci\u00f3n de la emergencia implic\u00f3 cuatro d\u00edas de ardua lucha contra el fuego, una batalla que fue liderada por toda la comunidad, en alianza con algunos bomberos profesionales que llegaron desde municipios cercanos. Sin embargo, a pesar del empe\u00f1o general, Carbunco termin\u00f3 transformada en una pendiente arrasada.\nAdem\u00e1s de una desgracia por la p\u00e9rdida de plantas y animales, este hecho caus\u00f3 una enorme reflexi\u00f3n entre los ind\u00edgenas: tal vez el mismo cerro \u2014pensaron\u2014 estaba enviando un mensaje relacionado con la necesidad de atender, con absoluta prioridad, a este escenario sagrado, como un primer paso y una nueva oportunidad para reordenar, al mismo tiempo, otros tantos sectores del resguardo en el que habitan, considerado por ellos su cuna ancestral.\nPorque en Carbunco, dice la tradici\u00f3n, se refugian los esp\u00edritus con los que las autoridades locales conversan para tomar las decisiones pol\u00edticas y administrativas que gu\u00edan a su pueblo. Es, as\u00ed mismo, y desde un punto de vista geogr\u00e1fico y tradicional, un lugar estrat\u00e9gico que tambi\u00e9n hace las veces de guardi\u00e1n para la regi\u00f3n.\nEl incendio, aunque lamentable, dio paso entonces a uno de los momentos definitivos en la historia de los pobladores de Ca\u00f1amomo Lomaprieta. Porque se gest\u00f3 un proceso de recuperaci\u00f3n natural en el que ellos se propusieron, como un primer paso para lograr esa urgente reconciliaci\u00f3n con la tierra, la siembra masiva de \u00e1rboles.\nUna meta de 100 mil \u00e1rboles\nH\u00e9ctor Jaime Vinasco, exgobernador de Ca\u00f1amomo Lomaprieta, integrante del Consejo de Gobierno y coordinador del programa de Patrimonio Natural (desde el cual se trabajan todos los temas ambientales y de protecci\u00f3n de la biodiversidad para su territorio) comenta que, en los primeros a\u00f1os despu\u00e9s de ocurrido ese siniestro, la comunidad se propuso sembrar 10 mil \u00e1rboles. En la medida que ese objetivo se cumpl\u00eda, la cifra iba subiendo.\n\u2014A veces fallamos, pues no aplicamos t\u00e9cnicas eficaces para las siembras. Con frecuencia perd\u00edamos muchos \u00e1rboles, y otros tambi\u00e9n mor\u00edan en los lugares donde se trasplantaron. A pesar de todo, poco a poco la meta se fue ajustando y lleg\u00f3 a los 100 mil\u2014 dice H\u00e9ctor Jaime.\nEl trabajo avanz\u00f3 con el apoyo de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Caldas (Corpocaldas). Y se perfeccion\u00f3 y consolid\u00f3, desde 2022, con la llegada, a esa zona del pa\u00eds, del \u2018Proyecto Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica en la Regi\u00f3n Andina\u2019, financiado por el Fondo Colombia en Paz, liderado por WCS y que tuvo el apoyo del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible. Esta es una iniciativa que tambi\u00e9n intervino sectores de las cuencas del Salda\u00f1a, en el Tolima, de los r\u00edos Cali, Pance y Yotoco, y del Distrito Regional de Manejo Integrado (DRMI) El Chilcal-Dagua, en el Valle del Cauca. En total, y hasta julio de este a\u00f1o, se hab\u00edan sembrado 118 mil \u00e1rboles en esos tres departamentos.\nSolo en Ca\u00f1amomo Lomaprieta (considerado uno de los resguardos m\u00e1s antiguos de Colombia, creado el 10 de marzo de 1540, con linderos definidos desde 1627 y escritura p\u00fablica de 1953), el proyecto quiso apoyar la meta propuesta por los ind\u00edgenas y logr\u00f3 la plantaci\u00f3n de 40 mil plantas, principalmente cedros rosados (Cedrela montana) y negros (Juglans neotropica), as\u00ed como una especie medicinal conocida como naranjuelo (Crateva tapia).\nLos cerros sagrados fueron prioritarios\nSebasti\u00e1n Arango, tecn\u00f3logo forestal, estudiante de administraci\u00f3n ambiental y miembro de la comunidad de Cipirra \u2014una de las 32 que forman el resguardo\u2014, cuenta que las siembras, como parte del proyecto, se enfocaron en la recuperaci\u00f3n de, al menos, 30 hect\u00e1reas en sitios sagrados, especialmente en los cerros Carbunco \u2014afectado por el incendio del 2016\u2014 El Silencio y Sinifan\u00e1, que ten\u00edan sectores degradados por la tala, entre otros problemas. Igualmente, se extendieron a predios o fincas que se recuperaron en la d\u00e9cada de los 90 y que hoy hacen parte de la propiedad colectiva, pero que les hab\u00edan sido usurpadas por terratenientes.\n\u2014No fue sembrar por sembrar. Con WCS y sus profesionales, tuvimos en cuenta una actividad acad\u00e9mica con sentido l\u00f3gico\u2014a\u00f1ade Sebasti\u00e1n.\nEste ejercicio incluy\u00f3 un dise\u00f1\u00f3 flor\u00edstico, la opini\u00f3n de los mayores (dirigentes o gobernadores), de los m\u00e9dicos tradicionales (quienes conocen las especies m\u00e1s convenientes y con mayor utilidad) y un an\u00e1lisis del suelo, de las pendientes, de la cobertura vegetal y de los tensionantes o de las amenazas que han enfrentado las plantas tradicionalmente.\nSe sum\u00f3 a todo esto la elecci\u00f3n de las especies que se llevaron a campo. \u00c9l dice que fue una restauraci\u00f3n vegetal con un componente espiritual, porque busc\u00f3, especialmente, una sanaci\u00f3n con la tierra, prop\u00f3sito que tuvo como base, y como primer eslab\u00f3n, la recolecci\u00f3n de semillas que se llevaron a seis viveros para su reproducci\u00f3n.\n\u2014La plantaci\u00f3n fue ejecutada por miembros de la guardia ind\u00edgena, es decir hombres y mujeres de la comunidad, quienes estuvieron d\u00eda a d\u00eda, a sol y agua, haciendo lo necesario: podaron, abonaron y hoyaron los puntos donde plantaron las especies. Ellos son los h\u00e9roes an\u00f3nimos de todo este proceso\u2014, resalta Sebasti\u00e1n.\nUno de ellos fue Pedro Hern\u00e1ndez, un bombero voluntario y brigadista, quien naci\u00f3 en una de las partes m\u00e1s altas del cerro Carbunco.\n\u2014Ese cerro lo llevo en las entra\u00f1as. Me duele como me doler\u00eda mi madre o un hermano. Yo estoy ligado a ese lugar\u2014afirma.\nHoy, Pedro es el coordinador de una Brigada Forestal de Bomberos, integrada por 30 habitantes del resguardo, que se encargan de atender emergencias, pero, especialmente, de prevenirlas. Esto lo consiguen capacitando y ense\u00f1ando a las comunidades la importancia de mantener un entorno libre de quemas. Pedro cuenta que, desde el 2016, no han tenido nuevos sucesos qu\u00e9 lamentar. A ra\u00edz de la destrucci\u00f3n de Carbunco, \u00e9l aport\u00f3 muchas horas de trabajo para limpiar algunos de sus senderos y, principalmente, para sembrar las plantas nativas que ayudan hoy a su rehabilitaci\u00f3n. Seg\u00fan sus cuentas, ya plant\u00f3, al menos con sus propias manos, mil \u00e1rboles en el lugar.\nApropiaci\u00f3n de los recursos\nLuego de m\u00e1s de un a\u00f1o y medio de labores, en todas las \u00e1reas seleccionadas y reforestadas del resguardo se est\u00e1 haciendo ahora el mantenimiento de esas plantaciones y un monitoreo de las siembras para saber cu\u00e1les ejemplares est\u00e1n creciendo, cu\u00e1les no lograron desarrollarse e identificar, para estos \u00faltimos, las razones que lo han impedido.\nEl mayor H\u00e9ctor Jaime opina que gran parte de la importancia de este trabajo fue la b\u00fasqueda de la apropiaci\u00f3n social para que la comunidad sea m\u00e1s sensible hacia sus recursos naturales y los cuide de las presiones frecuentes, como por ejemplo la miner\u00eda ilegal, asociada a la extracci\u00f3n de oro. A eso se sumaron acciones encaminadas a darle un mejor manejo a los residuos s\u00f3lidos y a los vertimientos.\nPor esa raz\u00f3n, parte de toda esta recuperaci\u00f3n se enfoc\u00f3 en ciertas \u00e1reas muy particulares (o fajas naturales forestales protectoras) de los r\u00edos Sup\u00eda y Riosucio. Estas conectan, en la parte baja, a Ca\u00f1amomo Lomaprieta con porciones de bosque seco y, en la parte alta, con las monta\u00f1as de la cordillera Occidental, que se unen, a su vez, y mucho m\u00e1s lejos de all\u00ed, con una parte del Choc\u00f3 Biogeogr\u00e1fico. Hoy, el resguardo tiene 118 hect\u00e1reas dedicadas exclusivamente a la conservaci\u00f3n.\n\u2014Todo tuvo un sentido, al igual que la implementaci\u00f3n y la puesta en marcha de los corredores biol\u00f3gicos\u2014, explic\u00f3 H\u00e9ctor Jaime.\nEsto \u00faltimo resulta determinante para que la fauna nativa se consolide en los sitios afectados. Hasta hace un tiempo, se pod\u00edan ver muchas aves rapaces como gavilanes y \u00e1guilas (una de ellas hace parte de sus emblemas), o tambi\u00e9n felinos como el jaguarundi (Herpailurus yagouaroundi).\nPero, m\u00e1s all\u00e1 de esa recuperaci\u00f3n de la biodiversidad, Sebasti\u00e1n Arango opina que lo m\u00e1s importante es que hoy ya se est\u00e1 comenzando a percibir una mirada diferente, por parte de la comunidad, de los sitios intervenidos, especialmente en el cerro Carbunco, donde hay una nueva maloka. All\u00ed tambi\u00e9n volvieron los m\u00e9dicos tradicionales, los hombres, las mujeres y los ni\u00f1os. Entre otras cosas, porque la monta\u00f1a es cada d\u00eda m\u00e1s verde.\n\u2014Los resultados comienzan a verse con el paso del tiempo, porque es evidente que aqu\u00ed no nos dedicamos a hacer jardiner\u00eda, sino acciones definitivas por nuestro territorio que nos lleven a estar en paz con la tierra\u2014, concluy\u00f3 Sebasti\u00e1n.", "language": null, "image": "https://colombia.wcs.org/Portals/113/__MACOSX/Foto_Resguardo indigena can\u0303amomo.JPG", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://colombia.wcs.org/es-es/", "https://colombia.wcs.org/es-es/", "https://colombia.wcs.org/es-es/", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia-es.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Nuestra-mision.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Nuestra-vision.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Contactenos.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Personal.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Trabaja-con-nosotros.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/actualizacion-en-RTE.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Pol\u00edtica-de-protecci\u00f3n-de-datos-personales.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies/Oso-andino.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies/Marimonda-del-Magdalena.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies/Pava-caucana.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies/Titi-gris.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies/TortugasContinentales.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies/Anfibios.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Paisajes.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Paisajes/Orinoquia.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Paisajes/Andes.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Pac\u00edfico.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Soluciones.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Soluciones/areas-protegidas.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Soluciones/Paisajes-productivos.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Soluciones/Negocios-y-conservacion.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-visual-n.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-visual-n/Videos-n.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-visual-n/Fotogaler\u00eda-n.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-visual/\u00c1lbum-documental-de-la-vida-silvestre.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Recursos-informativos.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Publicaciones.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Recursos-informativos/Cobertura-en-medios.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Mecanismo-de-atenci\u00f3n-de-quejas-y-reclamos.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/INFORME-ANUAL-WCS.aspx", "//www.wcs.org/wcs-donate", null, "javascript:__doPostBack('dnn$dnnSEARCH$cmdSearch','')", "//colombia.wcs.org/es-es", "https://colombia.wcs.org/es-es/", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia-es.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Especies.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Paisajes.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Soluciones.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-visual-n.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Recursos-informativos.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Recursos-informativos/Cobertura-en-medios.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/Mecanismo-de-atenci\u00f3n-de-quejas-y-reclamos.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/INFORME-ANUAL-WCS.aspx", "//www.wcs.org/wcs-donate", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias.aspx", null, "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias/articleType/ArticleView/articleId/20959/CON-LA-SIEMBRA-DE-40-MIL-ARBOLES-SANARON-LAS-HERIDAS-DE-LA-TIERRA.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias/articleType/AuthorView/authorID/8448.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias/articleType/CategoryView/categoryId/113/Paisajes.aspx", "/DesktopModules/DnnForge%20-%20NewsArticles/Rss.aspx?TabID=7928&ModuleID=15456&MaxCount=25", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias/articleType/Archives.aspx", "https://colombia.wcs.org/es-es/WCS-Colombia/Noticias/articleType/Search.aspx", null, "https://secure.wcs.org/donate/save-wildlife?_ga=2.201396049.1569237954.1688394710-926612595.1687293479&ms=M_WEB_DON_01_F07_2204-DON-homepage++", "https://colombia.wcs.org/en-us/WCS-Colombia/Our-Mission.aspx", "http://www.wcs.org", "http://www.facebook.com/WCS.Colombia", "https://twitter.com/#!/WCSColombia", "https://instagram.com/wcscolombia/", "//www.wcs.org/terms-of-use", "//www.wcs.org/privacy-policy", "//www.wcs.org/childrens-privacy-policy", "https://colombia.wcs.org/es-es/Inicio/Inicio-de-sesion.aspx?returnurl=%2fes-es%2fWCS-Colombia%2fNoticias%2farticleType%2fArticleView%2farticleId%2f20959%2fCON-LA-SIEMBRA-DE-40-MIL-ARBOLES-SANARON-LAS-HERIDAS-DE-LA-TIERRA.aspx", "https://colombia.wcs.org/en-us/WCS-Colombia/News/articleType/ArticleView/articleId/20959.aspx"]}