{"title": "NUTRICI\u00d3N - P\u00e1gina 3 de 13 - GRUPO TELLO ALIMENTACI\u00d3N", "author": null, "url": "https://www.tello.es/tag/nutricion/", "hostname": "tello.es", "description": null, "sitename": "GRUPO TELLO ALIMENTACI\u00d3N", "date": "2018-03-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las dietas m\u00e1gicas m\u00e1s demandadas son las dietas de adelgazamiento. \u00c9stas, olvidando los principios b\u00e1sicos que debe tener una buena dieta para perder peso (aportar menos energ\u00eda que la necesaria suministrando la cantidad recomendada de nutrientes y siendo apetecible para el paciente, junto con una adecuada actividad f\u00edsica), se caracterizan porque intentan justificar su eficacia con fundamentos diferentes a la deficitaria ingesta cal\u00f3rica, siendo \u00e9sta \u00faltima la principal raz\u00f3n de la p\u00e9rdida de peso.\nIgualmente, dado que no aportan las proporciones recomendadas de nutrientes, a menudo tienen consecuencias negativas a largo plazo. El \u201cefecto rebote\u201d o \u201cefecto yo-yo\u201d es tambi\u00e9n muy frecuente en estas dietas, y consiste en recuperar r\u00e1pidamente el peso perdido al abandonar la dieta.\nAdem\u00e1s de lo mencionado, es importante subrayar que cualquier buena dieta de adelgazamiento debe ense\u00f1ar h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludables, cosa que tampoco logran las dietas m\u00e1gicas.\nExisten dietas m\u00e1gicas de adelgazamiento de todo tipo. La forma m\u00e1s com\u00fan de clasificarlas es seg\u00fan la raz\u00f3n a la que atribuyen su \u00e9xito, seg\u00fan la cual encontramos los siguientes subgrupos.\nDietas hipocal\u00f3ricas desequilibradas\nSon dietas con un aporte de energ\u00eda muy bajo, y que adem\u00e1s, son nutricionalmente desequilibradas. Entre ellas encontramos la dieta de los d\u00edas alternos, la dieta d\u00e9tox, la dieta de la Cl\u00ednica Mayo, la dieta Gourmet, la Cura Waerland o la dieta Cero o ayuno terap\u00e9utico, entre otras.\nDietas disociativas\nEstas dietas clasifican los alimentos seg\u00fan su contenido en macronutrientes y no permiten combinaciones entre estos dentro de la misma comida. As\u00ed, aunque no se limita la ingesta cal\u00f3rica, acaban siendo dietas deficitarias en energ\u00eda. Dentro de este grupo, las m\u00e1s conocidas son la dieta disociada de Hay, la dieta de Montignac, la antidieta o la dieta de Rafaella Carra.\nDietas excluyentes\nSon las que suprimen la ingesta de alg\u00fan nutriente.\n[https://www.viagrapascherfr.com/viagra-contre-indications/](https://www.viagrapascherfr.com/viagra-contre-indications/) En dietas como la de Atkins, la Dukan o la de South Beach, por ejemplo, se eliminan los hidratos de carbono, consiguiendo una dieta cetog\u00e9nica. Otras como la dieta del Dr. Haas o la de Ornish son ricas en carbohidratos, pero deficitarias en prote\u00ednas y grasa. El r\u00e9gimen de Scardale o la dieta de Hollywood, entre otras, son ricas en prote\u00ednas y no contienen hidratos de carbono ni grasa. Finalmente dentro de este grupo tambi\u00e9n se encuentra la dieta paleol\u00edtica, que consiste en ser una dieta rica en verduras, frutas, alimentos de origen animal y pobre en az\u00facares y granos procesados.\nDietas psicol\u00f3gicas\nUtilizan t\u00e1cticas psicol\u00f3gicas para conseguir la reducci\u00f3n de peso. Las m\u00e1s representativas son la dieta de los Weight watchers, la dieta mental o la psicodieta.\nOtras\nEn este grupo se incluyen todas las dietas que, si bien no encajan con los criterios que definen a las anteriores, tambi\u00e9n prometen bajar de peso sin ning\u00fan fundamento cient\u00edfico. Entre ellas encontramos las monodietas (consisten en consumir un solo tipo alimento), las dietas l\u00edquidas (consumo exclusivo de bebidas) o las \u201cdietas sin fundamento\u201d (son aquellas sin ninguna base racional). Otra dieta sin ning\u00fan fundamento cient\u00edfico es la dieta de la sonda, que consiste en una soluci\u00f3n salina a trav\u00e9s de una sonda nasog\u00e1strica.\nDado que todas estas dietas est\u00e1n al alcance de gran parte de la poblaci\u00f3n (se encuentran en internet, en folletos publicitarios, revistas\u2026), su creciente atractivo puede suponer un importante problema de salud p\u00fablica. Por eso, hay que tener una actitud cr\u00edtica y desconfiar de toda dieta que encaje en las caracter\u00edsticas citadas.\nAsimismo, antes de decidir modificar nuestros h\u00e1bitos alimentarios, merece la pena acudir a un dietista-nutricionista que pueda dise\u00f1arnos una dieta saludable adecuada a nuestros gustos y caracter\u00edsticas individuales.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n- Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Nutrici\u00f3n. Dietas m\u00e1gicas y su \u201cefecto yo-yo\u201d. [citado 10 de febrero de 2017]. Disponible en:\n[http://www.fen.org.es/blog/?p=317](http://www.fen.org.es/blog/?p=317)\n- Varela Mosquera G, N\u00fa\u00f1ez Mart\u00edn C, Moreiras Tuny O, Grande Covi\u00e1n F. Dietas y productos milagro. Madrid: Gr\u00e1ficas Jomagar S.L.; 2009", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/TelloAlimentacion/", "https://www.instagram.com/telloalimentacion/", "https://www.youtube.com/telloalimentacion", "https://twitter.com/Telloalimenta", "http://equipo.tello.es/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/", "https://www.tello.es/en/", "https://www.tello.es/cart/", "https://www.tello.es/", "https://www.tello.es/", "https://www.tello.es/#productostello", "https://www.tello.es/#cocinaconestrellas", "https://www.tello.es/#blogtello", "https://www.tello.es/#newsletter", "https://www.tello.es/#certificados", "https://www.tello.es/nuestros-productos/", "https://www.tello.es/elaborados-tello/", "https://www.tello.es/food-service/", "https://www.tello.es/frescos-tello/", "https://www.tello.es/iqf-solutions/", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#nuestrasmarcas", "https://grupofrial.com/", "https://superpatemina.es/", "https://www.hemosa.es/", "https://grupofrial.com/sanchez-montero/", "https://pamplonica.es/", "https://www.tello.es/categoria-producto/productos-valle/", "https://www.tello.es/campana-tv-esencia/", "https://www.tello.es/nueva-gama-esencia/", "https://www.tello.es/nueva-gama-esencia/#esencia", "https://www.tello.es/nueva-gama-esencia/#asados", "https://www.tello.es/recetas-para-ti/", "https://www.tello.es/recetas-para-ti/", "https://www.tello.es/recetasconestrella/", "https://www.tello.es/bienestar-animal/", "https://www.tello.es/blog-grupo-tello-alimentacion/", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#quienessomos", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#misionyvision", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#nuestrasmarcas", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#nuestrahistoria", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#nuestrasinstalaciones", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion/#nuestroequipo", "https://www.tello.es/contacto/", "https://www.tello.es/contacto/#contacto", "https://www.tello.es/contacto/#trabajaconnostros", "https://www.tello.es/canal-de-denuncias/", "?s=", "#", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/sabes-que-alimentos-no-pueden-faltar-en-tu-cocina-esta-primavera/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2018/03/SABES-QU\u00c9-ALIMENTOS-NO-PUEDEN-FALTAR-EN-TU-COCINA-ESTA-PRIMAVERA_Grupo-Tello-Alimentacion_01.jpg", "https://www.tello.es/sabes-consumir-alimentos-temporada/", "https://www.directoalpaladar.com/tag/smoothie", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2018/03/SABES-QU\u00c9-ALIMENTOS-NO-PUEDEN-FALTAR-EN-TU-COCINA-ESTA-PRIMAVERA_Grupo-Tello-Alimentacion_02.jpg", "https://www.tello.es/producto/centro-de-jamon-curado-rectangular-pulido/", "https://www.tello.es/producto/jamon-iberico-de-cebo-loncheado/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2018/03/SABES-QU\u00c9-ALIMENTOS-NO-PUEDEN-FALTAR-EN-TU-COCINA-ESTA-PRIMAVERA_Grupo-Tello-Alimentacion_03.jpg", "https://www.tello.es/sabes-que-alimentos-no-pueden-faltar-en-tu-cocina-esta-primavera/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/conoces-los-beneficios-del-jamon-serrano/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2017/11/CONOCES-LOS-BENEFICIOS-DEL-JAM\u00d3N-SERRANO_Blog_Grupo-Tello-Alimentacion_01.jpg", "https://www.tello.es/product-category/centros-de-jamones-y-paletas/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2017/11/CONOCES-LOS-BENEFICIOS-DEL-JAM\u00d3N-SERRANO_Blog_Grupo-Tello-Alimentacion_02.jpg", "https://www.tello.es/product-category/jamones-elaborados-tello/", "https://www.tello.es/product-category/ibericos/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2017/11/CONOCES-LOS-BENEFICIOS-DEL-JAM\u00d3N-SERRANO_Blog_Grupo-Tello-Alimentacion_03.jpg", "https://www.tello.es/conoces-los-beneficios-del-jamon-serrano/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/la-alimentacion-en-el-verano/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2017/07/Depositphotos_114837586_original-1500x1000.jpg", "https://www.tello.es/la-alimentacion-en-el-verano/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/la-enfermedad-celiaca-y-otros-trastornos-causados-por-el-gluten/", "http://www.tello.pepagroup.es/wp-content/uploads/2017/07/LA-ENFERMEDAD-CEL\u00cdACA-Y-OTROS-TRASTORNOS-CAUSADOS-POR-EL-GLUTEN.png", "http://www.celiacos.org", "http://www.celiacosmadrid.org", "http://www.seec.es", "https://www.gluten.org/", "http://www.drschaer-institute.com/es/bienvenido-1.html", "https://www.tello.es/la-enfermedad-celiaca-y-otros-trastornos-causados-por-el-gluten/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/mitos-y-errores-de-alimentacion-i/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2017/07/Mitoserroresalimentacion.jpg", "https://www.tello.es/mitos-y-errores-de-alimentacion-i/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/planes-de-adelgazamiento-son-eficaces-y-seguras-las-dietas-magicas/", "https://www.tello.es/wp-content/uploads/2017/07/Planes-adelgazamiento-1500x1000.jpg", "https://www.viagrapascherfr.com/viagra-contre-indications/", "http://www.fen.org.es/blog/?p=317", "https://www.tello.es/planes-de-adelgazamiento-son-eficaces-y-seguras-las-dietas-magicas/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/la-alimentacion-en-navidad/", "https://www.tello.es/la-alimentacion-en-navidad/", "https://www.tello.es/la-alimentacion-en-navidad/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/noticias-tello-old/", "https://www.tello.es/Categoria/noticias-tello/", "https://www.tello.es/inauguramos-nuevo-espacio-dedicado-a-la-nutricion/", "https://www.tello.es/inauguramos-nuevo-espacio-dedicado-a-la-nutricion/", "https://www.tello.es/inauguramos-nuevo-espacio-dedicado-a-la-nutricion/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/distribuir-las-carnes-en-el-menu-de-la-semana/", "https://www.tello.es/distribuir-las-carnes-en-el-menu-de-la-semana/", "https://www.tello.es/distribuir-las-carnes-en-el-menu-de-la-semana/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/Categoria/nutricion/", "https://www.tello.es/cocinamos-a-la-brasa/", "https://www.tello.es/cocinamos-a-la-brasa/", "https://www.tello.es/cocinamos-a-la-brasa/#respond", "https://www.tello.es/author/tello/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/page/2/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/page/2/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/page/4/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/page/5/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/page/4/", "https://www.tello.es/tag/nutricion/page/13/", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion-se-suma-al-programa-de-empresas-con-corazon-de-caritas-diocesana-de-toledo/", "https://www.tello.es/grupo-tello-alimentacion-presente-un-ano-mas-en-la-feria-sial-shanghai-impulsando-su-estrategia-de-internacionalizacion/", "https://www.tello.es/tello-incorpora-un-nuevo-beneficio-social-a-toda-su-plantilla-un-nuevo-sistema-de-pago-flexible/", "https://www.tello.es/grupo-tello-es-galardonado-con-los-premios-gran-seleccion/", "https://www.tello.es/grupo-tello-promueve-medidas-que-generan-energia-limpia/", "https://www.tello.es/grupo-tello-apuesta-por-iqf-la-solucion-definitiva-contra-el-desperdicio-alimenticio/", "https://www.tello.es/grupo-tello-reduce-138-toneladas-de-plastico-en-2-anos/", "https://www.tello.es/pamplonica-amplia-su-v-gama-de-platos-cocinados-con-ingredientes-100-naturales/", "https://www.youtube.com/watch?v=XWvGSrCJaQs&", "https://www.youtube.com/watch?v=JJtaL1VXDSU&", "https://www.youtube.com/watch?v=8d16XunG4ZQ&", "https://www.youtube.com/channel/UCRzXGBrsQclzhBO7iPacCaA", "#top", "https://www.tello.es/certificados-sellos/", "https://www.tello.es/aviso-legal/", "https://www.tello.es/politica-de-privacidad/", "https://www.tello.es/politica-de-cookies/", "#top", "https://www.tello.es/politica-de-cookies/", "https://www.tello.es/cookies-policy/", null, null, null, null, null]}