{"title": "Vacuna a los menores contra la poliomielitis - Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.uanl.mx/noticias/vacuna-a-los-menores-contra-la-poliomielitis/", "hostname": "uanl.mx", "description": "El 24 de octubre se conmemora el D\u00eda Mundial de la Lucha contra la Poliomielitis. La vacuna es el \u00fanico m\u00e9todo para evitar esta enfermedad.", "sitename": "UANL - Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n", "date": "2017-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Compartir:\nVacuna a los menores contra la poliomielitis\nEn el D\u00eda Mundial de la Lucha contra la Poliomielitis, que se conmemora el 24 de octubre, no olvides llevar a los menores al centro de vacunaci\u00f3n m\u00e1s cercano. Contribuye a que M\u00e9xico siga siendo libre de esta enfermedad infecciosa.\nLa poliomielitis no tiene cura, pero es prevenible. La vacuna es el \u00fanico m\u00e9todo para evitar esta enfermedad que ataca principalmente a los menores de cinco a 10 a\u00f1os de edad.\nNo olvides llevar a tus hijos al centro de salud m\u00e1s cercano para su vacunaci\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 es la poliomielitis?\nM\u00e1s de cien a\u00f1os han trascurrido desde su primera aparici\u00f3n. Esta enfermedad contagiosa es causada por un virus que invade el sistema nervioso y que puede causar par\u00e1lisis en cuesti\u00f3n de horas.\nEl virus se trasmite de persona a persona, principalmente por v\u00eda fecal-oral o, a trav\u00e9s de un veh\u00edculo com\u00fan, como el agua o los alimentos contaminados.\nAunque en 1988 se registraron hasta 350 mil casos en m\u00e1s de 125 pa\u00edses end\u00e9micos, el registro de poliomielitis ha disminuido en m\u00e1s de un 99 por ciento. En 2016 se notificaron 37 casos de esta enfermedad.\nLa clave de su erradicaci\u00f3n: la vacuna\n\u201cGracias a la vacunaci\u00f3n se ha controlado esta enfermedad, pero el riesgo existe. Mientras exista el virus salvaje o en su medio natural, siempre existir\u00e1 el riesgo de poder tener brotes epid\u00e9micos.\n\u201cLo m\u00e1s importante de esto es continuar con los esquemas de vacunaci\u00f3n. En M\u00e9xico, desde los noventas, no hay casos reportados de poliomielitis\u201d, asegur\u00f3 Ra\u00fal Gabino Salazar Montalvo, Jefe del Departamento de Medicina Preventiva del Hospital Universitario \u201cDr. Jos\u00e9 Eleuterio Gonz\u00e1lez\u201d.\nEn 1994, la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se certific\u00f3 como inexistente de poliomielitis. En la Regi\u00f3n del Pac\u00edfico Occidental, en el 2000, y en la Regi\u00f3n de Europa, en 2002.\nPosteriormente, en 2011 la India se declar\u00f3 libre de poliomielitis. En 2014, le sigui\u00f3 la Regi\u00f3n de Asia Sudoriental.\nA pesar de que se han obtenido grandes logros en la erradicaci\u00f3n de esta enfermedad, al 2017 la trasmisi\u00f3n del virus sigue siendo end\u00e9mica en Afganist\u00e1n, Nigeria y Pakist\u00e1n.\nSi no se detiene la transmisi\u00f3n en estos \u00faltimos reductos restantes, se podr\u00edan producir hasta 200 mil nuevos casos anuales en 10 a\u00f1os en todo el mundo.\n\u201cLos ni\u00f1os dependen 100 por ciento de nosotros y el \u00e9xito que hemos tenido en el control de esta enfermedad se debe precisamente a la aplicaci\u00f3n en forma regular de la vacuna.\n\u201cLa invitaci\u00f3n es que no dejes de vacunar a tus hijos, gracias a ello es que se han controlado muchas enfermedades y se han evitado muchas muertes innecesarias\u201d, enfatiz\u00f3 el doctor Salazar Montalvo.\n\u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo vacunar a los menores?\nEl coordinador de la Consulta 23 de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del HU, Hildebrando Briones \u00c1lvarez, explic\u00f3 que cualquier menor -a partir de los dos meses de nacido-, es aplicable para la vacuna contra la polio.\nLa dosis tambi\u00e9n se encuentra en la vacuna pentavalente, conocida como qu\u00edntuple celular, que forma parte del esquema nacional de vacunaci\u00f3n.\n\u201cTiene una cobertura ideal para que el paciente se proteja contra esta enfermedad que es viral, aguda y que s\u00ed puede llegar a causar la muerte en caso de que el virus ascienda y produzca un paro respiratorio\u201d, dijo el especialista de la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n.\nLa vacuna contra la poliomielitis es una sola dosis. La pentavalente tiene aplicaciones a los dos, cuatro y seis meses de nacido, as\u00ed como un refuerzo a los 18 meses de vida.\n\u201cSi por alg\u00fan motivo la mam\u00e1 o pap\u00e1 no pudo traerlo a completar el esquema, estas vacunas se pueden aplicar desfasadas.\n\u201cLa protecci\u00f3n de la vacuna se puede decir que es en un 99 por ciento, cuando el paciente completa las dosis\u201d, puntualiz\u00f3 Briones \u00c1lvarez.\nEn esta enfermedad tambi\u00e9n juega un papel importante la higiene, ya que los alimentos o agua contaminados pueden transmitir el virus.\nEl Hospital Universitario ofrece vacunaci\u00f3n gratuita contra la polio, a trav\u00e9s de la consulta 23 de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, de 8:00 a 14:00 horas. Para mayor informaci\u00f3n comun\u00edcate al 8347-2100.\n\u00bfSab\u00edas que?\n- Una de cada 200 infecciones por poliomielitis produce una par\u00e1lisis irreversible (generalmente en las piernas).\n- Del 5 al 10 por ciento de los casos que presentan par\u00e1lisis fallecen por complicaciones respiratorias.\n- Los s\u00edntomas iniciales de la poliomielitis son fiebre, cansancio, cefalea, v\u00f3mitos, rigidez del cuello y dolores en los miembros.\n- El 80 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial vive actualmente en regiones en las que se ha certificado la eliminaci\u00f3n de la poliomielitis.\n- M\u00e1s de 16 millones de personas que pueden caminar hoy, de otro modo habr\u00edan quedado paral\u00edticas.\n- La erradicaci\u00f3n total de la poliomielitis permitir\u00e1 ahorrar hasta 50 mil millones de d\u00f3lares en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os.\nResponsable: Prensa UANL", "language": null, "image": "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2019/01/fondoflama-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.uanl.mx", "https://www.uanl.mx", "https://www.uanl.mx/enlinea", "#", "https://www.uanl.mx/en/", "https://www.uanl.mx/alumnos/", "https://www.uanl.mx/aspirantes/", "https://www.uanl.mx/docentes/", "https://www.uanl.mx/egresados/", "https://www.uanl.mx/manuales-para-regreso-a-clases-en-modalidad-hibrida/", "https://www.uanl.mx/enlinea", "https://www.uanl.mx/alumnos/", "https://www.uanl.mx/aspirantes/", "https://www.uanl.mx/docentes/", "https://www.uanl.mx/egresados/", "https://www.uanl.mx", "#", "https://www.uanl.mx/en/", "https://www.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/universidad-autonoma-de-nuevo-leon/", "https://www.uanl.mx/universidad-autonoma-de-nuevo-leon/", "https://www.uanl.mx/antecedentes-historicos/", "https://www.uanl.mx/estructura-institucional/", "https://www.uanl.mx/mision-y-vision/", "https://www.uanl.mx/mensaje-rector/", "http://transparencia.uanl.mx/normatividad_vigente/indice.html", "https://www.uanl.mx/escuelas-y-facultades/", "http://cultura.uanl.mx/", "http://internacional.uanl.mx/", "http://sds.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/vinculacion/", "https://www.uanl.mx/transparencia/", "https://www.uanl.mx/campus-uanl/", "https://www.uanl.mx/incorporadas/", "https://www.uanl.mx/iniciativa-uanl-4-0/", "#", "https://www.uanl.mx/oferta-educativa/", "https://www.uanl.mx/bachillerato/", "https://www.uanl.mx/oferta/", "http://posgrado.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/educacion_co/", "https://www.uanl.mx/mayores/programa-universidad-para-los-mayores/", "#", "https://www.uanl.mx/tramites/", "https://www.uanl.mx/calendario-academico-uanl/", "https://www.uanl.mx/tramites/?nombre=&categoria-primer-nivel=father-2655&categoria-segundo-nivel=father-2655-child-2658&categoria-tercer-nivel=father-2655-child-2658-grandchild-2751&categoria-cuarto-nivel=null&searchsubmit=", "https://www.uanl.mx/actividades-estudiantiles/", "https://www.uanl.mx/sociedades-de-alumnos/", "https://www.uanl.mx/federaciones-universitarias/", "https://www.uanl.mx/deportes-uanl/", "https://www.uanl.mx/responsabilidad-social/", "https://www.uanl.mx/tramites/programa-de-talentos-universitarios/", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2023/02/protocoloacoso-1.pdf", "https://www.uanl.mx/eventos-dae/", "https://www.uanl.mx/tigrebus/", "https://www.uanl.mx/preguntas-frecuentes/", "https://www.uanl.mx/tramites/catalogo-de-herramientas-interactivas-profesionales/", "#", "https://www.uanl.mx/centros_inv/", "http://investigacion.uanl.mx", "https://www.uanl.mx/investigadores/", "http://hub.uanl.mx/", "http://ciett.uanl.mx/index.php/oferta-tecnologica/", "https://www.uanl.mx/proyectos", "http://revistas.uanl.mx/", "#", "https://recursos.db.uanl.mx", "http://eprints.uanl.mx/", "http://rac.db.uanl.mx/", "https://www.dgb.uanl.mx/?mod=catalogoselectronicos", "https://www.dgb.uanl.mx/?mod=bibliotecas", "https://www.dgb.uanl.mx/", "http://capillaalfonsina.uanl.mx/", "https://www.dgb.uanl.mx/bibliotecas/bcab/", "#", "https://www.uanl.mx/noticias/", "http://vidauniversitaria.uanl.mx/", "http://radioytv.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/manuales-para-regreso-a-clases-en-modalidad-hibrida/", "https://www.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/universidad-autonoma-de-nuevo-leon/", "https://www.uanl.mx/universidad-autonoma-de-nuevo-leon/", "https://www.uanl.mx/antecedentes-historicos/", "https://www.uanl.mx/estructura-institucional/", "https://www.uanl.mx/mision-y-vision/", "https://www.uanl.mx/mensaje-rector/", "http://transparencia.uanl.mx/normatividad_vigente/indice.html", "https://www.uanl.mx/escuelas-y-facultades/", "http://cultura.uanl.mx/", "http://internacional.uanl.mx/", "http://sds.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/vinculacion/", "https://www.uanl.mx/transparencia/", "https://www.uanl.mx/campus-uanl/", "https://www.uanl.mx/incorporadas/", "https://www.uanl.mx/iniciativa-uanl-4-0/", "#", "https://www.uanl.mx/oferta-educativa/", "https://www.uanl.mx/bachillerato/", "https://www.uanl.mx/oferta/", "http://posgrado.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/educacion_co/", "https://www.uanl.mx/mayores/programa-universidad-para-los-mayores/", "#", "https://www.uanl.mx/tramites/", "https://www.uanl.mx/calendario-academico-uanl/", "https://www.uanl.mx/tramites/?nombre=&categoria-primer-nivel=father-2655&categoria-segundo-nivel=father-2655-child-2658&categoria-tercer-nivel=father-2655-child-2658-grandchild-2751&categoria-cuarto-nivel=null&searchsubmit=", "https://www.uanl.mx/actividades-estudiantiles/", "https://www.uanl.mx/sociedades-de-alumnos/", "https://www.uanl.mx/federaciones-universitarias/", "https://www.uanl.mx/deportes-uanl/", "https://www.uanl.mx/responsabilidad-social/", "https://www.uanl.mx/tramites/programa-de-talentos-universitarios/", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2023/02/protocoloacoso-1.pdf", "https://www.uanl.mx/eventos-dae/", "https://www.uanl.mx/tigrebus/", "https://www.uanl.mx/preguntas-frecuentes/", "https://www.uanl.mx/tramites/catalogo-de-herramientas-interactivas-profesionales/", "#", "https://www.uanl.mx/centros_inv/", "http://investigacion.uanl.mx", "https://www.uanl.mx/investigadores/", "http://hub.uanl.mx/", "http://ciett.uanl.mx/index.php/oferta-tecnologica/", "https://www.uanl.mx/proyectos", "http://revistas.uanl.mx/", "#", "https://recursos.db.uanl.mx", "http://eprints.uanl.mx/", "http://rac.db.uanl.mx/", "https://www.dgb.uanl.mx/?mod=catalogoselectronicos", "https://www.dgb.uanl.mx/?mod=bibliotecas", "https://www.dgb.uanl.mx/", "http://capillaalfonsina.uanl.mx/", "https://www.dgb.uanl.mx/bibliotecas/bcab/", "#", "https://www.uanl.mx/noticias/", "http://vidauniversitaria.uanl.mx/", "http://radioytv.uanl.mx/", null, "https://www.uanl.mx", "https://www.uanl.mx/noticias/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.uanl.mx/noticias/vacuna-a-los-menores-contra-la-poliomielitis/&src=sdkpreparse", null, "mailto:?subject=Vacuna a los menores contra la poliomielitis&body=En el D\u00eda Mundial de la Lucha contra la Poliomielitis, que se conmemora el 24 de octubre, no olvides llevar a los menores al centro de vacunaci\u00f3n m\u00e1s cercano. Contribuye a que M\u00e9xico siga siendo libre de esta enfermedad infecciosa.\r\n\r\n%0D%0A%0D%0Ahttps://www.uanl.mx/noticias/vacuna-a-los-menores-contra-la-poliomielitis/", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2018/12/hildebrando-briones-alvarez-medicina-preventiva-hu.jpg", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2018/12/dr-raul-gabino-salazar-montalvo-jefe-servicios-medicina-preventiva-hu.jpg", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2018/12/la-vacuna-pentavalente-y-sabin-contra-la-poliomelitis.jpg", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2018/12/albert-bruce-sabin-desarrollo-la-vacuna-via-oral.jpg", "https://www.uanl.mx/wp-content/uploads/2018/12/1_12.jpg", "https://www.uanl.mx/noticia-category/salud/", "https://www.uanl.mx/contraloria-social/", null, null, "mailto:contactouni@uanl.mx", "https://www.facebook.com/uanlred", "http://www.twitter.com/uanl", "http://www.youtube.com/uanl", "http://www.editorialox.com/", "https://www.reviewbox.es/", "https://www.uanl.mx/eventos/", "https://www.uanl.mx/noticias/", "https://www.uanl.mx/transparencia/", "http://vidauniversitaria.uanl.mx/", "https://www.uanl.mx/aviso-de-privacidad/", "http://centrodeayuda.uanl.mx/", "mailto:contactouni@uanl.mx", "https://www.facebook.com/uanlred", "http://www.twitter.com/uanl", "http://www.youtube.com/uanl", "https://www.instagram.com/uanlred/"]}