{"title": "M\u00e9xico decide hacer obligatorio la vacunaci\u00f3n infantil ante el auge del movimiento antivacunas", "author": "Mario Carbonell", "url": "https://www.france24.com/es/am%C3%A9rica-latina/20201202-m%C3%A9xico-decide-hacer-obligatorio-la-vacunaci%C3%B3n-infantil-ante-el-auge-del-movimiento-antivacunas", "hostname": "france24.com", "description": "El Senado mexicano elev\u00f3 a rango de ley la obligatoriedad de aplicar el esquema de vacunaci\u00f3n a los ni\u00f1os, ante el avance del movimiento antivacunas en el mundo. Pero hay padres de familia que se niegan\u2026", "sitename": "FRANCE 24", "date": "2020-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e9xico decide hacer obligatorio la vacunaci\u00f3n infantil ante el auge del movimiento antivacunas\nEl Senado mexicano elev\u00f3 a rango de ley la obligatoriedad de aplicar el esquema de vacunaci\u00f3n a los ni\u00f1os, ante el avance del movimiento antivacunas en el mundo. Pero hay padres de familia que se niegan a inmunizar a sus hijos, ya sea por considerar que conlleva m\u00e1s riesgos que beneficios, o por ver intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos detr\u00e1s.\nPrimera modificaci\u00f3n:\nEn M\u00e9xico la aplicaci\u00f3n de vacunas a la poblaci\u00f3n infantil era algo asumido como obligatorio por todos, o casi todos. Si bien no hay en el pa\u00eds como tal grupos antivacunas organizados, s\u00ed hay padres de familia que, por distintos motivos, rechazan la aplicaci\u00f3n de inmunizaciones. Por ello, y ante el rebrote de algunas enfermedades como el sarampi\u00f3n y en el contexto de la pandemia de Covid-19, el Senado elev\u00f3 a rango de ley esta obligatoriedad.\nSi los padres o tutores no cumplen, las procuradur\u00edas de protecci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes podr\u00e1n tomar acciones. La ley a\u00fan debe ser ratificada por la C\u00e1mara de Diputados, lo cual se estima que ocurra antes de fin de a\u00f1o. Sin embargo, la medida no ha sido bien recibida por algunas personas como Omar G\u00f3mez. Padre de cuatro hijos, este quiropr\u00e1ctico de profesi\u00f3n no le ha suministrado ni una sola vacuna a sus hijos, ni siquiera de reci\u00e9n nacidos.\n\u201cYo no estoy de acuerdo con la utilizaci\u00f3n de las vacunas porque es querer reemplazar esta inmunidad y los m\u00e9todos naturales de poder fortalecer nuestro cuerpo para poder adaptarse de la forma lo m\u00e1s natural posible\u201d, sostiene G\u00f3mez, quien ajust\u00f3 la columna vertebral de sus hijos al nacer y lo hace regularmente, pues asegura que as\u00ed fortalecen su sistema inmunol\u00f3gico sin necesidad de agentes externos.\nEn entrevista en su consultorio en Cuernavaca, Morelos, rechaza la nueva legislaci\u00f3n, pues sostiene que \u201cnadie tiene derecho de decidir sobre nuestros hijos m\u00e1s que los padres, y tambi\u00e9n los ni\u00f1os en alg\u00fan momento pueden ser part\u00edcipes de este tipo de decisiones, si nosotros desde peque\u00f1os les damos la educaci\u00f3n adecuada y tambi\u00e9n de alguna forma si ellos ven que su salud es la \u00f3ptima, cuando tengan hijos van a querer repetir el mismo esquema de no vacunar\u201d.\nCon sus matices, Galia Kleiman, en la Ciudad de M\u00e9xico, comparte la postura de G\u00f3mez. \u201cMe parece que hay un problema \u00e9tico y moral tremendo en querer hacer que las vacunas sean obligatorias, puesto que hay muchos factores a tomar en cuenta. No puedes obligar a alguien a hacer algo que conlleva riesgos. Cuando existe la m\u00ednima posibilidad de que ocurra un da\u00f1o, entonces no te pueden obligar a hacerlo, tiene que ser decisi\u00f3n de la persona si lo hace o no\u201d, reprocha.\nGalia es madre de tres hijos, a su primer hijo le puso todas las vacunas, pero una de ellas le hizo una fuerte reacci\u00f3n, por lo que \u2013dice\u2013 comenz\u00f3 a investigar y concluy\u00f3, de acuerdo con la informaci\u00f3n que recab\u00f3, que no deb\u00eda aplicar todas las vacunas que el sistema de salud indica, de modo que a su tercera hija \u00fanicamente le pusieron las vacunas que aplican en el hospital al nacer, y ni una m\u00e1s.\n\u201cEs personal, es de analizar de una en una cada vacuna, cada situaci\u00f3n. No es lo mismo para m\u00ed en este pa\u00eds que, si viajo mucho, por ejemplo\u201d.\nEn contraste, el infect\u00f3logo Alejandro Mac\u00edas, quien fuera \u201cZar\u201d contra la pandemia de Influenza H1N1 en 2009, respalda la nueva ley y advierte que\n\u201cla \u00fanica enfermedad realmente que hemos erradicado, por la cual ya no hay que vacunarnos y podemos dejar de preocuparnos es la viruela. Todas las dem\u00e1s, en cuanto dejemos de vacunar masivamente, vamos a volver a tener problemas, y eso es algo que no entiende la gente\u201d.\nLas vacunas \u2013apunta Mac\u00edas\u2013 han hecho sobrevivir a los mismos que ahora las atacan, \u201cmuchos de quienes ahora atacan las vacunas, est\u00e1n vivos gracias a las vacunas, ni m\u00e1s ni menos\u201d.\nRespecto del argumento de que nadie puede decidir por los ni\u00f1os m\u00e1s que sus padres, Mac\u00edas revira que, en efecto, son los padres, \u201cpero el Estado tiene que tutelar el caso de conductas francamente peligrosas de los padres.\nNo hay que olvidar que hay padres que ponen en peligro a sus ni\u00f1os por creencias que son absurdas y que el Estado no puede tolerar\u201d. Detr\u00e1s de la iniciativa de la ley que hace obligatoria la vacuna est\u00e1 el senador Ricardo Monreal, el l\u00edder de la bancada mayoritaria de Morena en la C\u00e1mara alta.\nEn su argumentaci\u00f3n al presentar el proyecto de ley, Monreal aludi\u00f3 en tribuna al movimiento antivacunas, \u201cque ha ido avanzando en el mundo y M\u00e9xico no es la excepci\u00f3n. Esto ha provocado que haya rebrotes de enfermedades que cre\u00edamos ya superadas\u201d.\nSospechas por intereses econ\u00f3micos\nGalia y Omar coinciden en que detr\u00e1s de la obligaci\u00f3n de aplicar vacunas hay intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos. \u201cHoy en d\u00eda se ha convertido en una industria, los ni\u00f1os reciben much\u00edsimo m\u00e1s vacunas de las que son necesarias, porque esto es un negocio\u201d, considera Galia.\n\u201cNo es ning\u00fan secreto para nosotros que muchos pol\u00edticos est\u00e1n ligados a farmac\u00e9uticas o reciben sobornos de farmac\u00e9uticas\u201d, secunda Omar.\nAl respecto, el especialista Alejandro Mac\u00edas reconoce que siempre ha habido ese tipo de teor\u00edas conspiracionistas. No niega que los grandes laboratorios farmac\u00e9uticos obtienen ganancias con la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los f\u00e1rmacos. Sin embargo, tambi\u00e9n admite que casi ning\u00fan Estado tiene la capacidad, por s\u00ed solo, de producir vacunas, por lo que es necesario recurrir a las empresas farmac\u00e9uticas que, adem\u00e1s, est\u00e1n reguladas por el gobierno y por instancias como la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios.\nLo cierto es que, por uno u otro motivo, la propia\n[Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud advirti\u00f3 ](http://www.who.int/es/news/item/15-07-2020-who-and-unicef-warn-of-a-decline-in-vaccinations-during-covid-19)en julio pasado que, en 2019, casi 14 millones de ni\u00f1os en el mundo no recibieron vacunas que salvan vidas, como la del sarampi\u00f3n y la DTP3.\n\u201cLa mayor\u00eda de estos ni\u00f1os viven en \u00c1frica y es probable que no tengan acceso a otros servicios de salud. Dos tercios de ellos se concentran en 10 pa\u00edses de ingreso mediano y bajo: Angola, Brasil, Etiop\u00eda, Filipinas, India, Indonesia, M\u00e9xico, Nigeria, Pakist\u00e1n y Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.\nLos ni\u00f1os de los pa\u00edses de ingreso mediano asumen una proporci\u00f3n cada vez mayor de la carga\u201d, se\u00f1ala el comunicado en el que se incluye a la naci\u00f3n mexicana.\nPese a la nueva ley, padres como Galia y Omar tienen decidido que no vacunar\u00e1n a sus ni\u00f1os, y mucho menos lo har\u00e1n cuando est\u00e9 disponible la vacuna contra el Covid-19.\nBolet\u00edn de noticiasSuscr\u00edbase para recibir los boletines de France 24\n[Suscribo](https://emailing.france24.com/es/subscribe)", "language": null, "image": "https://s.france24.com/media/display/2ee3b6f4-34f3-11eb-b29d-005056a964fe/w:1280/p:16x9/vaccine-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.france24.com/es/tag/nagorno-karabaj/", "https://www.france24.com/es/tag/libia/", "/es/en-vivo", "/es/programas/", "/es/vod/ultimo-noticiero", "/es/vod/economia", "/es/vod/deportes", "/es/programaci%C3%B3n", "/es/medio-ambiente/", "/es/cultura/", "/es/eco-tecno/", "/es/ciencia-tecno/", "/es/deportes/", "/es/selecci%C3%B3n-arte/", "/es/am%C3%A9rica-latina/", "/es/eeuu-canad%C3%A1/", "/es/europa/", "/es/francia/", "/es/asia-pac%C3%ADfico/", "/es/medio-oriente/", "/es/%C3%A1frica/", "https://f24.my/FBes", "https://f24.my/TWes", "https://f24.my/IGes", "https://f24.my/YTes", "https://f24.my/DMes", "https://t.me/France24_es", "/es/como-recibir-la-cadena", "/es/aplicaciones", "/es/canales-rss", "/es/quienes-somos", "/es/c%C3%B3dico-deontol%C3%B3gico", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=f24", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=f24&topic=pub_f24", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=f24&topic=vente_contenu", "https://fmm.io/jobs", "https://www.francemediasmonde.com/es/legal-notice", "https://www.francemediasmonde.com/es/privacy", "https://www.francemediasmonde.com/es/cookies", "https://observers.france24.com/en/", "https://www.rfi.fr/es/", "https://savoirs.rfi.fr/es", "https://musique.rfi.fr/", "https://www.rfi-instrumental.com/en", "https://mondoblog.org/", "https://www.mc-doualiya.com/", "https://www.infomigrants.net/en/", "https://www.cfi.fr/en", "https://academie.france24-mcd-rfi.com/en/", "https://www.francemediasmonde.com/es/", "https://www.rfi.fr/es/", "https://www.france24.com/es/", "https://www.mc-doualiya.com/", "https://www.francemediasmonde.com/es/", "https://www.acpm.fr/Support-Numerique/site/france24-com", "/fr/", "/en/", "/es/", "/ar/", "#", "/es/medio-ambiente/", "/es/cultura/", "/es/eco-tecno/", "/es/ciencia-tecno/", "/es/deportes/", "#main-content", "/es/", "/es/am%C3%A9rica-latina/", "/es/eeuu-canad%C3%A1/", "/es/europa/", "/es/francia/", "/es/asia-pac%C3%ADfico/", "/es/medio-oriente/", "/es/%C3%A1frica/", "#", "#", "#", "/es/", "/es/am\u00e9rica-latina/", "/es/autor/mario-carbonell/", "http://www.who.int/es/news/item/15-07-2020-who-and-unicef-warn-of-a-decline-in-vaccinations-during-covid-19", "https://emailing.france24.com/es/subscribe", "", "", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=121241974571942&href=https%3A%2F%2Ff24.my%2F78VN.F&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Fes%2Fam%25C3%25A9rica-latina%2F20201202-m%25C3%25A9xico-decide-hacer-obligatorio-la-vacunaci%25C3%25B3n-infantil-ante-el-auge-del-movimiento-antivacunas&locale=es_LA", "whatsapp://send?text=M%C3%A9xico%20decide%20hacer%20obligatorio%20la%20vacunaci%C3%B3n%20infantil%20ante%20el%20auge%20del%20movimiento%20antivacunas%20-%20https%3A%2F%2Ff24.my%2F78VN.W", "https://web.whatsapp.com/send?text=M%C3%A9xico%20decide%20hacer%20obligatorio%20la%20vacunaci%C3%B3n%20infantil%20ante%20el%20auge%20del%20movimiento%20antivacunas%20-%20https%3A%2F%2Ff24.my%2F78VN.W", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ff24.my%2F78VN.T&via=France24_es&related=France24_es&text=M%C3%A9xico%20decide%20hacer%20obligatorio%20la%20vacunaci%C3%B3n%20infantil%20ante%20el%20auge%20del%20movimiento%20antivacunas&lang=es", "/es/tag/m%C3%A9xico/", "/es/tag/pandemia/", "/es/tag/vacunas/", "/es/20191122-los-movimientos-antivacunas-proliferan-en-una-francia-cada-vez-m%C3%A1s-desconfiada", "/es/20190620-primera-plana-movimientos-antivacunas-salud", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230922-brasil-declara-como-constitucional-el-derecho-hist%C3%B3rico-de-los-ind%C3%ADgenas-sobre-la-tierra", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230922-venezuela-el-gobierno-del-pa%C3%ADs-se-pronuncia-sobre-la-intervenci%C3%B3n-militar-en-la-c%C3%A1rcel-tocor%C3%B3n", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230921-el-consejo-constitucional-de-chile-vota-por", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230921-venezuela-realiza-masivo-desalojo-en-la-c%C3%A1rcel-tocor%C3%B3n-controlada-por-el-tren-de-aragua", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230920-colombia-y-disidencias-de-las-extintas-farc-pactan-un-cese-al-fuego-de-diez-meses", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230918-ovidio-guzm%C3%A1n-hijo-de-el-chapo-se-declara-inocente-en-estados-unidos", "/es/minuto-a-minuto/20230918-aumentan-a-25-muertos-los-muertos-por-ca%C3%ADda-de-autob%C3%BAs-por-un-barranco-en-per%C3%BA", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230918-vivir-a-metros-del-horror-la-memoria-de-los-vecinos-de-la-esma-en-argentina", "/es/minuto-a-minuto/20230917-accidente-a%C3%A9reo-deja-14-muertos-en-estado-brasile%C3%B1o-de-amazonas", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230917-una-nueva-arquitectura-financiera-unidad-y-cooperaci%C3%B3n-las-conclusiones-del-g77-china", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230917-m%C3%A9xico-celebra-el-aniversario-de-su-independencia-con-un-desfile-militar-encabezado-por-l%C3%B3pez-obrador", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230916-la-crisis-migratoria-en-el-dari%C3%A9n-y-un-pacto-global-tecnol%C3%B3gico-temas-de-hoy-en-g77-china", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230916-en-m%C3%A9xico-primera-condena-a-agentes-del-estado-por-una-matanza-de-migrantes", "/es/", "/es/programas/", "/es/en-vivo"]}