{"title": "Las prisas por conseguir una vacuna y sus consecuencias no deseadas | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "M\u00edriam Solanes", "url": "https://www.vacunas.org/las-prisas-por-conseguir-una-vacuna-y-sus-consecuencias-no-deseadas/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Instructivo art\u00edculo publicado como \u201cViewpoint\u201d en la revista JAMA por m\u00e9dicos de la New York University Langone Health en relaci\u00f3n a las consecuencias adversas causadas por la precipitaci\u00f3n en disponer de una vacuna frente al SARS-CoV-2 y sus implicaciones para la confianza del p\u00fablico. La operaci\u00f3n Warp Speed (velocidad de la luz), lanzada por el", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2020-06-03", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Instructivo art\u00edculo publicado como \u201c\n[Viewpoint](https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2766651)\u201d en la revista JAMA por m\u00e9dicos de la New York University Langone Health en relaci\u00f3n a las consecuencias adversas causadas por la precipitaci\u00f3n en disponer de una vacuna frente al SARS-CoV-2 y sus implicaciones para la confianza del p\u00fablico.\nLa operaci\u00f3n\n[Warp Speed](https://www.vacunas.org/el-cepi-y-su-apoyo-al-desarrollo-de-vacunas-frente-al-sars-cov-2/) (velocidad de la luz), lanzada por el presidente Donald Trump, que se propone tener una vacuna en los Estados Unidos para comienzos del a\u00f1o pr\u00f3ximo deber\u00eda provocar temor entre la comunidad cient\u00edfica y sanitaria, ya que la \u201cbuena ciencia\u201d precisa rigor, disciplina y cautela. En ausencia de extensas garant\u00edas, cualquier terapia m\u00e9dica para uso humano tiene el potencial de causar da\u00f1o, no solamente en los que la reciben sino tambi\u00e9n en la confianza de la poblaci\u00f3n hacia todas las vacunas. Ese potencial da\u00f1o ocurrir\u00eda en el contexto de un incremento global de las reticencias y de un rechazo a la vacunaci\u00f3n, tal como indic\u00f3 la [Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](https://www.who.int/news-room/feature-stories/ten-threats-to-global-health-in-2019) en 2019 cuando defini\u00f3 la reticencia vacunal como una de las diez amenazas para la salud mundial.\nGran parte de la desconfianza a las vacunas, y por extensi\u00f3n a los m\u00e9dicos y cient\u00edficos que las promueven, provienen de la desinformaci\u00f3n generada en las fuentes de informaci\u00f3n on line y en las comunidades esc\u00e9pticas. Se puede tomar el autismo como ejemplo: todav\u00eda persiste la creencia de que algunas vacunas lo causan, a pesar de haber sido rebatida esa presunta asociaci\u00f3n por multitud de estudios cuidadosamente dise\u00f1ados. Cuando un sanitario promociona la vacunaci\u00f3n, lo hace a sabiendas de que los beneficios sobrepasan con creces a los m\u00ednimos riesgos y que el perfil de seguridad de cada vacuna se ha estudiado exhaustivamente. Pero aun as\u00ed, muchos oponentes acusan con frecuencia a las comunidades m\u00e9dicas y cient\u00edficas de no estudiar la seguridad, se\u00f1al\u00e1ndolas como promotoras de la vacunaci\u00f3n en base a aspectos financieros y pol\u00edticos.\nEn relaci\u00f3n a acelerar el desarrollo de una vacuna frente al SARS-CoV-2, esas comunidades, cuyo \u00fanico inter\u00e9s es mantener la confianza del p\u00fablico en los programas de vacunaci\u00f3n, no deber\u00edan apoyar una vacuna que haya obviado los est\u00e1ndares de seguridad establecidos o sobre la que recaigan sospechas de que as\u00ed haya sucedido.\nDesgraciadamente la historia nos muestra precedentes de las consecuencias de apresurar el desarrollo de una vacuna. En la d\u00e9cada de los cincuenta se aprob\u00f3, tras el mayor experimento en la historia de la salud p\u00fablica norteamericana, que incluy\u00f3 a m\u00e1s de un mill\u00f3n de escolares, la vacuna inactivada antipoliomiel\u00edtica de Jonas Salk. Las prisas en la fabricaci\u00f3n de dosis de vacuna a gran escala, estuvieron detr\u00e1s de que una vacuna de una de las firmas fabricantes, Cutter Laboratories, causara polio paral\u00edtica en 164 ni\u00f1os y 10 fallecimientos en ni\u00f1os que recibieron un preparado contaminado con virus polio salvaje. El \u00fanico aspecto \u201cpositivo\u201d del incidente Cutter fue la creaci\u00f3n de una autoridad regulatoria que garantizara que las vacunas se someten a miles de tests para asegurar su seguridad y eficacia previo a su uso masivo. Un hecho similar acaeci\u00f3 en 1976 con la aparici\u00f3n de una pandemia gripal. Por reminiscencias a la gripe de 1918, el presidente Gerald Ford convoc\u00f3 un panel cient\u00edfico que recomend\u00f3 la vacunaci\u00f3n masiva. Uno de los fabricantes produjo incorrectamente una cepa gripal que caus\u00f3 reacciones sist\u00e9micas importantes, una ausencia de respuesta inmune y casos, muy poco frecuentes, de s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9. Aunque sigue siendo controvertida la asociaci\u00f3n causal entre el s\u00edndrome y la vacuna, fue ese hecho uno de los que inici\u00f3 el movimiento antivacunas en los Estados Unidos: \u201cla presi\u00f3n por desarrollar y distribuir con rapidez una vacuna socav\u00f3 la integridad cient\u00edfica del proceso y erosion\u00f3 la confianza del p\u00fablico\u201d.\nLa COVID-19 ha creado preocupaci\u00f3n e incertidumbres en todo el mundo. Es inmensa la presi\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de los pol\u00edticos para disponer con rapidez de una vacuna que, habitualmente, lleva a\u00f1os, no meses, de desarrollo. Pero la historia nos ense\u00f1a que las presiones no siempre suplantan a la rigurosa pr\u00e1ctica cient\u00edfica. El est\u00e1ndar \u00e9tico es proceder paso a paso con las preceptivas fases de los ensayos cl\u00ednicos; de lo contrario, la vacuna puede ser ineficaz, o lo que es peor, provocar efectos adversos inaceptables. A pesar de todo, hay razones para confiar en que no se desarrollar\u00e1n esos escenarios, ya que por una parte es muy estrecha la supervisi\u00f3n regulatoria, y por otra, los avances tecnol\u00f3gicos permiten una comunicaci\u00f3n r\u00e1pida de los hallazgos de los ensayos cl\u00ednicos relativos a la seguridad. A ello se suma la mejor comprensi\u00f3n de los factores gen\u00e9ticos que influyen en las respuestas inmunes no deseadas.\nNo se puede y no se debe permitir, que por estar en una situaci\u00f3n desesperada, se supriman los principios cient\u00edficos y los valores \u00e9ticos. La comunidad m\u00e9dica no debe administrar vacunas inadecuadamente revisadas y no debe avalarlas sin los suficientes datos. Esa comunidad solo tiene una oportunidad para ganar la aceptaci\u00f3n de la vacuna por parte de la poblaci\u00f3n y la probabilidad de conseguir ese objetivo depender\u00e1 de lo convincente que ser\u00e1 la evidencia tanto de su seguridad como de su eficacia.\nTraducido y adaptado por Jos\u00e9 A. Navarro-Alonso M.D.\nPediatra. Comit\u00e9 Editorial A.E.V.\nProhibida la reproducci\u00f3n total o parcial de esta informaci\u00f3n sin citar su fuente", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/las-prisas-por-conseguir-una-vacuna-y-sus-consecuencias-no-deseadas/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/las-prisas-por-conseguir-una-vacuna-y-sus-consecuencias-no-deseadas/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/las-prisas-por-conseguir-una-vacuna-y-sus-consecuencias-no-deseadas/?print=print", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2766651", "https://www.vacunas.org/el-cepi-y-su-apoyo-al-desarrollo-de-vacunas-frente-al-sars-cov-2/", "https://www.who.int/news-room/feature-stories/ten-threats-to-global-health-in-2019", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}