{"title": "F\u00e1rmacos biol\u00f3gicos en alergia.", "author": "ALLERGY THERAPEUTICS IB\u00c9RICA", "url": "https://www.allergytherapeutics.es/el-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia/", "hostname": "allergytherapeutics.es", "description": "El uso de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos en alergia ha cambiado dr\u00e1sticamente el tratamiento de las enfermedades al\u00e9rgicas. Los anticuerpos monoclonales se incluyen dentro del grupo de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos o biotecnol\u00f3gicos porque contienen uno a m\u00e1s principios activos sintetizados a partir de una fuente biol\u00f3gica. En las enfermedades al\u00e9rgicas, las citocinas tienen un papel fundamental en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas", "sitename": "Allergy Therapeutics Ib\u00e9rica", "date": "2019-07-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El uso de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos en alergia ha cambiado dr\u00e1sticamente el tratamiento de las enfermedades al\u00e9rgicas. Los anticuerpos monoclonales se incluyen dentro del grupo de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos o biotecnol\u00f3gicos porque contienen uno a m\u00e1s principios activos sintetizados a partir de una fuente biol\u00f3gica.\nEn las enfermedades al\u00e9rgicas, las citocinas tienen un papel fundamental en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas observadas, por ejemplo, eosinofilia, elevaci\u00f3n de IgE, hipersecreci\u00f3n de moco e hiperreactividad bronquial. Por ello, las mol\u00e9culas diana que se han estudiado hasta la fecha son: IgE, IL-5 y su receptor (IL-5R\u03b1), el receptor de IL-4 (IL-4R\u03b1) y est\u00e1n avanzados estudios con biol\u00f3gicos frente a IL-13 e IL-9.\nEn la actualidad s\u00f3lo existen 5 f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos en alergia aprobados por la EMA (en asma, dermatitis, urticaria; desglosado a continuaci\u00f3n), con ensayos cl\u00ednicos en curso para su aprobaci\u00f3n en alergia alimentaria y rinitis al\u00e9rgica.\nF\u00e1rmacos biol\u00f3gicos en alergia aprobados actualmente por la EMA:\n|Nombre comercial||Nombre internacional||Diana||Tipo||A\u00f1o aprobaci\u00f3n EMA||Indicaciones terap\u00e9uticas|\n|Fasenra\u00ae||Benralizumab||IL-5R\u03b1||Humanizado IgG1||2019||Asma al\u00e9rgica eosinof\u00edlica|\n|Dupixent\u00ae||Dupilumab||IL-4R\u03b1||Humano IgG4||2019||Asma al\u00e9rgica eosinof\u00edlica; dermatitis at\u00f3pica|\n|Cinqaero\u2122||Reslizumab||IL-5||Humanizado IgG4||2016||Asma al\u00e9rgica eosinof\u00edlica|\n|Nucala\u00ae||Mepolizumab||IL-5||Humanizado IgG1||2015||Asma al\u00e9rgica eosinof\u00edlica|\n|Xolair\u00ae||Omalizumab||IgE||Humanizado IgG1||2005||Asma al\u00e9rgica mediada por IgE; urticaria cr\u00f3nica espont\u00e1nea|\nOmalizumab\n- A) Asma bronquial al\u00e9rgica grave, como terapia complementaria en adultos y ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os con asma al\u00e9rgica mediada por IgE, persistente o no controlada. La dosis y la frecuencia de administraci\u00f3n de Omalizumab se determinan a partir de la concentraci\u00f3n basal de IgE s\u00e9rica total, medida antes de iniciar el tratamiento, y del peso corporal.\nSe recomienda que la IgE s\u00e9rica est\u00e9 por encima de 76 UI/ml en adultos y adolescentes y en ni\u00f1os (6-12 a\u00f1os de edad) por encima de 200 UI/ml, para aumentar la probabilidad de beneficio. En las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, se recomienda una IgE s\u00e9rica comprendida entre 30-1.500 UI/ml.\n- B) Urticaria cr\u00f3nica espont\u00e1nea, en pacientes adultos y adolescentes (a partir de 12 a\u00f1os) con respuesta inadecuada al tratamiento con antihistam\u00ednicos. La dosis apropiada de administraci\u00f3n de Omalizumab es independiente de la concentraci\u00f3n basal de IgE: 300 mg cada cuatro semanas.\nMepolizumab y Reslizumab\nTratamiento adicional en adultos con asma eosinof\u00edlica refractaria grave. Mepolizumab se administra por v\u00eda subcut\u00e1nea mientras que Reslizumab se administra por v\u00eda intravenosa, ambos cada 4 semanas.\nBenralizumab\nTratamiento de mantenimiento adicional en adultos con asma grave eosinof\u00edlica. Se administra por v\u00eda subcut\u00e1nea cada 4-8 semanas.\nDupilumab\nTratamiento de la dermatitis at\u00f3pica moderada a grave en pacientes adultos candidatos a tratamiento sist\u00e9mico. No est\u00e1 a\u00fan registrado para el tratamiento del asma. Dupilumab se administra por v\u00eda subcut\u00e1nea cada 2 semanas.\nDra. Laia Alsina\n[Hospital Sant Joan de D\u00e9u](https://www.sjdhospitalbarcelona.org/es/ninos/alergia-inmunologia-clinica), Barcelona\nEn\n[Allergy Therapeutics](https://www.allergytherapeutics.es/) somos expertos en el desarrollo de terapias innovadoras para el tratamiento y la prevenci\u00f3n de las alergias. Si tienes cualquier pregunta o quieres m\u00e1s informaci\u00f3n, no dudes en [contactar con nosotros](https://www.allergytherapeutics.es/contacto/), estaremos encantados de atenderte.", "language": null, "image": "https://www.allergytherapeutics.es/wp-content/uploads/2019/01/france-1049333__340.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#", "https://www.consultesuvacuna.es", "#", "https://www.bencard.com/", "https://www.bencard.com/", "https://www.allergytherapeutics.it/", "http://www.allergytherapeutics.nl/", "#", "https://bencard.ch/", "https://www.allergytherapeutics.co.uk/", "https://www.bencard-as.com/", "https://www.allergytherapeutics.com/", "https://www.allergytherapeutics.es/", "https://www.allergytherapeutics.es/", "#", "https://www.allergytherapeutics.es/compania/", "https://www.allergytherapeutics.es/nuestra-responsabilidad/", "https://www.allergytherapeutics.es/actualidad/", "https://www.allergytherapeutics.es/trabaja-con-nosotros/", "#", "https://www.allergytherapeutics.es/alergias/", "https://www.allergytherapeutics.es/alergia-de-vivir/", "https://www.allergytherapeutics.es/actualidad/allergy-therapeutics-toma-medidas-frente-al-covid-19/", "https://www.allergytherapeutics.es/prevencion/", "https://www.allergytherapeutics.es/probioticos/", "https://profesional.allergytherapeutics.es", "https://www.allergytherapeutics.es/blog/", "https://www.allergytherapeutics.es/contacto/", "https://www.allergytherapeutics.es/tienda/", "https://www.allergytherapeutics.es/mi-cuenta/", "https://www.allergytherapeutics.es/mi-cuenta/", "https://www.allergytherapeutics.es/wp-login.php?action=logout", "https://www.allergytherapeutics.es/cesta/", "https://www.allergytherapeutics.es/", "#", "https://www.allergytherapeutics.es/compania/", "https://www.allergytherapeutics.es/nuestra-responsabilidad/", "https://www.allergytherapeutics.es/actualidad/", "https://www.allergytherapeutics.es/trabaja-con-nosotros/", "#", "https://www.allergytherapeutics.es/alergias/", "https://www.allergytherapeutics.es/alergia-de-vivir/", "https://www.allergytherapeutics.es/actualidad/allergy-therapeutics-toma-medidas-frente-al-covid-19/", "https://www.allergytherapeutics.es/prevencion/", "https://www.allergytherapeutics.es/probioticos/", "https://profesional.allergytherapeutics.es", "https://www.allergytherapeutics.es/blog/", "https://www.allergytherapeutics.es/contacto/", "https://www.allergytherapeutics.es/tienda/", "https://www.allergytherapeutics.es/mi-cuenta/", "https://www.allergytherapeutics.es/mi-cuenta/", "https://www.allergytherapeutics.es/wp-login.php?action=logout", "https://www.allergytherapeutics.es/cesta/", "#", "https://www.allergytherapeutics.es/category/alergias/", "https://www.allergytherapeutics.es/author/jordi-moscardoallergytherapeutics-com/", "https://www.allergytherapeutics.es/wp-content/uploads/2019/01/france-1049333__340.jpg", "https://www.sjdhospitalbarcelona.org/es/ninos/alergia-inmunologia-clinica", "https://www.allergytherapeutics.es/", "https://www.allergytherapeutics.es/contacto/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/alergias/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/urticaria/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/urticaria-aguda/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/urticaria-cronica/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.allergytherapeutics.es%2Fel-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia%2F&t=F%C3%A1rmacos%20biol%C3%B3gicos%20en%20alergia.", "https://twitter.com/share?text=F%C3%A1rmacos%20biol%C3%B3gicos%20en%20alergia.&url=https%3A%2F%2Fwww.allergytherapeutics.es%2Fel-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.allergytherapeutics.es%2Fel-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia%2F&title=F%C3%A1rmacos%20biol%C3%B3gicos%20en%20alergia.&summary=El%20uso%20de%20f%C3%A1rmacos%20biol%C3%B3gicos%20en%20alergia%20ha%20cambiado%20dr%C3%A1sticamente%20el%20tratamiento%20de%20las%20enfermedades%20al%C3%A9rgicas.%20Los%20anticuerpos%20monoclonales%20se%20incluyen%20dentro%20del%20grupo%20de%20f%C3%A1rmacos%20biol%C3%B3gicos%20o%20biotecnol%C3%B3gicos%C2%A0porque%20contienen%20uno%20a%20m%C3%A1s%20principios%20activo", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.allergytherapeutics.es%2Fel-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia%2F", "mailto:?subject=F%C3%A1rmacos%20biol%C3%B3gicos%20en%20alergia.&body=https://www.allergytherapeutics.es/el-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia/", "https://www.allergytherapeutics.es/el-uso-de-farmacos-biologicos-en-alergia/", "https://www.allergytherapeutics.es/alergia-al-sol/", "https://www.allergytherapeutics.es/urticaria-en-ninos/", "https://www.allergytherapeutics.es/lactancia-materna-y-probioticos/", "https://www.allergytherapeutics.es/dermatitis-atopica-y-alergia-alimentaria/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/afecciones/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/alergias/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/intolerancias/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/noticias/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/probioticos/", "https://www.allergytherapeutics.es/category/sistema-inmunitario/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/adultos/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-a-animales/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-a-gato/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-alimentaria/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-al-polen/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-al-polvo/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-a-mascotas/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-a-perro/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergia-a-acaros/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/alergias-alimentarias/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/antimicrobiano/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/asma/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/atopia/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/conjuntivitis/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/contaminacion/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/dermatitis/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/dermatitis-atopica/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/frio/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/gramineas/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/inmunodeficiencias-primarias/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/intolerancias-alimentarias/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/kallergenth/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/lactosa/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/mastitis/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/medicamentos/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/microbiota-intestinal/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/ninos/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/olea/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/pelo-de-gato/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/pelo-de-perro/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/polagen/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/polen/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/primavera/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/probioticos/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/reaccion-alergica/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/rinitis/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/rinitis-alergica-estacional/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/seaic/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/sistema-inmunitario/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/syngut/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/urticaria/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/urticaria-aguda/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/urticaria-cronica/", "https://www.allergytherapeutics.es/tag/acaros/", "https://www.consultesuvacuna.es/", "#", "https://www.allergytherapeutics.es/terminos-condiciones-venta-entrega-productos/", "https://www.allergytherapeutics.es/aviso-legal/", "https://www.allergytherapeutics.es/politica-de-privacidad/", "https://www.allergytherapeutics.es/politica-de-cookies/", "https://www.allergytherapeutics.es/politica-de-gestion-ambiental/", null, "#"]}