{"title": "Para la cocina, la piel y aromaterapia: beneficios del aceite de semillas de uva", "author": "Valery Garc\u00eda Burgos", "url": "https://dev.tiempo.hn/beneficios-aceite-de-semillas-de-uva/", "hostname": "tiempo.hn", "description": null, "sitename": "Para la cocina, la piel y aromaterapia: beneficios del aceite de semillas de uva | Tiempo.hn", "date": "2021-03-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gracias a su aroma y sabor afrutado, el aceite de semilla de uva es muy utilizado en la maceraci\u00f3n de carnes y preparaci\u00f3n de vinagretas, tambi\u00e9n es apreciado en la cosmetolog\u00eda pero sus usos van m\u00e1s all\u00e1.\nExtra\u00eddo de las pepitas que se hallan en el fruto de la vid, este aceite le debe su popularidad a las grandes concentraciones de compuestos qu\u00edmicos que contiene. Entre ellos destacan las grasas poliinsaturadas y\n[la vitamina E.](https://tiempo.hn/cinco-remedios-vitamina-c-para-resfriados/)\nLea tambi\u00e9n:\n[Uvas, ayudan al cuidado de la piel y vuelven lento el envejecimiento](https://tiempo.hn/salud-uvas-piel-envejecimiento/)\nEl aceite de pepitas de uva se obtiene a partir de las semillas de estos frutos, considerados un subproducto de la vinificaci\u00f3n. Durante miles de a\u00f1os los productores de vino no supieron qu\u00e9 hacer con ellas. Sin embargo, la tecnolog\u00eda permiti\u00f3 que pudieran desarrollar un proceso en el que se extrae el aceite.\nPara hacerlo se trituran las semillas y se utilizan solventes. No obstante, existe preocupaci\u00f3n por el uso de estas sustancias, dado que algunos, en este caso el hexano, est\u00e1n relacionados con\n[efectos da\u00f1inos para la salud.](https://tiempo.hn/demasiadas-frutas-danar-sistema-inmune/)\nAhora bien, los solventes suelen desaparecer en el proceso de fabricaci\u00f3n y no existe evidencia cient\u00edfica de que los residuos de hexano en el aceite produzcan da\u00f1os a corto o a largo plazo. Eso s\u00ed, el impacto ambiental puede ser preocupante.\nPor tanto, aseg\u00farate de que el aceite\n[esencial de semillas](https://tiempo.hn/alimentos-para-limpiar-el-colon/) de uva que adquieras indique c\u00f3mo fue procesado. De otro modo, debes suponer que fue realizado con qu\u00edmicos.\nComposici\u00f3n del aceite de semilla de uva\nSeg\u00fan una investigaci\u00f3n publicada en Nutrition and Metabolic Insights, el aceite de semilla de uva cuenta con compuestos fen\u00f3licos y \u00e1cidos grasos insaturados que le confieren propiedades antiinflamatorias y antimicrobianas.\nEn general, los \u00e1cidos grasos presentes en este aceite se distribuyen de la siguiente manera:\n- 10 % saturados\n- 16 % monoinsaturados\n- 70 % poliinsaturados.\nLa mayor\u00eda de estas grasas poliinsaturadas consisten en omega 6. De acuerdo a estudios, est\u00e1 relacionado con un aumento en la\n[inflamaci\u00f3n del cuerpo](https://tiempo.hn/aceite-de-semillas-de-zanahoria-cuidado-piel/) si se compara con el omega 3.\nEsto tambi\u00e9n se ve relatado en otras investigaciones que vinculan una alta ingesta de \u00e1cidos grasos omega 6 con un mayor riesgo de desarrollar enfermedades cr\u00f3nicas. No obstante, existe evidencia cient\u00edfica de que el \u00e1cido linoleico no altera las concentraciones en sangre de los marcadores inflamatorios.\nEn ese marco, no se puede asegurar que\n[una dieta alta](https://tiempo.hn/hora-cena-perder-peso/) en \u00e1cidos omega 6 sea causante de patolog\u00edas. A\u00fan se requieren m\u00e1s investigaciones que arrojen resultados concluyentes. Por otro lado, el aceite de semilla de uva tambi\u00e9n es fuente de vitamina E; una sola cucharada de 3,9 miligramos representa el 19 % de la ingesta diaria recomendada.\n\u00bfQu\u00e9 otros usos tiene?\nAunque el aceite de semilla de uva es conocido por mejorar la salud de la piel al combatir el acn\u00e9, tratar la piel grasa y rejuvenecer los tejidos cut\u00e1neos, estos no son sus \u00fanicos usos. Tambi\u00e9n puede ser empleado en la cocina y la aromaterapia:\n-\nEn la cocina\nDado que tiene un punto de humo alto, el aceite de semilla de uva puede ser utilizado para fre\u00edr y sofre\u00edr. Sin embargo, no se recomienda por ser una fuente de\n[grasas poliinsaturadas.](https://tiempo.hn/hay-que-consumir-o-no-grasas-saturadas/)\nSeg\u00fan un estudio publicado en Vascular Pharmacology, este tipo de grasas suelen reaccionar de forma desfavorable al ox\u00edgeno a altas temperaturas, lo que crea compuestos nocivos y radicales libres.\nPor tanto, evita usar este aceite para fre\u00edr y, en su lugar, empl\u00e9alo como aderezo\n[para ensaladas](https://tiempo.hn/hojas-de-rabano-beneficios-a-la-salud/), a\u00f1\u00e1delo en la preparaci\u00f3n de mayonesa y productos horneados o en la maceraci\u00f3n de carnes.\n-\nEn la aromaterapia\nEl estr\u00e9s cr\u00f3nico puede desencadenar una serie de problemas dermatol\u00f3gicos importantes, como el acn\u00e9, la p\u00e9rdida de cabello, la piel seca, las erupciones cut\u00e1neas e incluso el envejecimiento prematuro.\nPor fortuna, la aromaterapia es conocida por calmar la ansiedad. Del mismo modo, se cree que el aceite de semilla de uva es capaz de fungir\n[como un aceite portador](https://tiempo.hn/aliado-resfriados-aceite-esencial-pino/) o de base en esta pr\u00e1ctica, as\u00ed como para las sesiones que incluyen masajes.\nPosibles riesgos del aceite de semilla de uva\nPara los no al\u00e9rgicos a este aceite, los riesgos son pocos si se aplica en la piel. En caso de desconocer si se tiene alergia o no, basta con una simple prueba.\nEsta consiste en aplicar un poco de aceite en una parte del cuerpo, como\n[las mu\u00f1ecas o los tobillos](https://tiempo.hn/ejercicios-isometricos-beneficios/), y esperar 24 horas. Si pasado este tiempo no existe ninguna reacci\u00f3n (manchas o sarpullido), esto significa que la piel puede tolerarlo.\nAhora bien, de acuerdo al Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH), el aceite de semilla de uva puede no ser recomendable para personas que padecen enfermedades de la sangre, que ser\u00e1n operados y que toman anticoagulantes.\nInformaci\u00f3n verificada en blog \u201cMejor con Salud\u201d.\n? Suscr\u00edbete gratis a m\u00e1s informaci\u00f3n en nuestro WhatsApp haciendo clic en el enlace:\n[http://bit.ly/2LotFF0](http://bit.ly/2LotFF0)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dev.tiempo.hn/category/avances-de-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-politica-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/sucesos-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-deportes-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-internacionales/", "https://dev.tiempo.hn/category/opinion/", "https://dev.tiempo.hn/category/periodismo-ciudadanos-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/autos/", "https://dev.tiempo.hn/", "https://dev.tiempo.hn/", "https://dev.tiempo.hn/", "#", "#", "#", "#", "https://dev.tiempo.hn/category/avances-de-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-politica-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/sucesos-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-deportes-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-internacionales/", "https://dev.tiempo.hn/category/opinion/", "https://dev.tiempo.hn/category/periodismo-ciudadanos-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/autos/", "https://dev.tiempo.hn/", "https://dev.tiempo.hn/category/avances-de-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-politica-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/sucesos-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-deportes-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-internacionales/", "https://dev.tiempo.hn/category/opinion/", "https://dev.tiempo.hn/category/periodismo-ciudadanos-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/autos/", "https://dev.tiempo.hn/category/en-portada/", "https://dev.tiempo.hn/category/estilo-de-vida/", "https://dev.tiempo.hn/category/estilo-de-vida/salud/", "https://dev.tiempo.hn/author/valery-garcia/", "https://dev.tiempo.hn/beneficios-aceite-de-semillas-de-uva/#respond", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdev.tiempo.hn%2Fbeneficios-aceite-de-semillas-de-uva%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Para+la+cocina%2C+la+piel+y+aromaterapia%3A+beneficios+del+aceite+de+semillas+de+uva&url=https%3A%2F%2Fdev.tiempo.hn%2Fbeneficios-aceite-de-semillas-de-uva%2F&via=Tiempo.hn+%7C+Noticias+de+%C3%BAltima+hora+y+sucesos+de+Honduras.+Deportes%2C+Ciencia+y+Entretenimiento+en+general.", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://dev.tiempo.hn/beneficios-aceite-de-semillas-de-uva/&media=https://dev.tiempo.hn/wp-content/uploads/2021/03/aceite-de-uva.jpg&description=Para+la+cocina%2C+la+piel+y+aromaterapia%3A+beneficios+del+aceite+de+semillas+de+uva", "https://api.whatsapp.com/send?text=Para+la+cocina%2C+la+piel+y+aromaterapia%3A+beneficios+del+aceite+de+semillas+de+uva %0A%0A https://dev.tiempo.hn/beneficios-aceite-de-semillas-de-uva/", "#", "https://dev.tiempo.hn/author/valery-garcia/", "https://dev.tiempo.hn/author/valery-garcia/", "https://tiempo.hn/cinco-remedios-vitamina-c-para-resfriados/", "https://tiempo.hn/salud-uvas-piel-envejecimiento/", "https://tiempo.hn/demasiadas-frutas-danar-sistema-inmune/", "https://tiempo.hn/alimentos-para-limpiar-el-colon/", "https://tiempo.hn/aceite-de-semillas-de-zanahoria-cuidado-piel/", "https://tiempo.hn/hora-cena-perder-peso/", "https://tiempo.hn/hay-que-consumir-o-no-grasas-saturadas/", "https://tiempo.hn/hojas-de-rabano-beneficios-a-la-salud/", "https://tiempo.hn/aliado-resfriados-aceite-esencial-pino/", "https://tiempo.hn/ejercicios-isometricos-beneficios/", "http://bit.ly/2LotFF0", "#", "https://dev.tiempo.hn/tag/aceite-de-semillas-de-uva/", "https://dev.tiempo.hn/tag/beneficios-del-aceite/", "https://dev.tiempo.hn/tag/pepitas-de-uva/", "https://dev.tiempo.hn/tag/usos-del-aceite-de-semillas-de-uva/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdev.tiempo.hn%2Fbeneficios-aceite-de-semillas-de-uva%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Para+la+cocina%2C+la+piel+y+aromaterapia%3A+beneficios+del+aceite+de+semillas+de+uva&url=https%3A%2F%2Fdev.tiempo.hn%2Fbeneficios-aceite-de-semillas-de-uva%2F&via=Tiempo.hn+%7C+Noticias+de+%C3%BAltima+hora+y+sucesos+de+Honduras.+Deportes%2C+Ciencia+y+Entretenimiento+en+general.", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://dev.tiempo.hn/beneficios-aceite-de-semillas-de-uva/&media=https://dev.tiempo.hn/wp-content/uploads/2021/03/aceite-de-uva.jpg&description=Para+la+cocina%2C+la+piel+y+aromaterapia%3A+beneficios+del+aceite+de+semillas+de+uva", "https://api.whatsapp.com/send?text=Para+la+cocina%2C+la+piel+y+aromaterapia%3A+beneficios+del+aceite+de+semillas+de+uva %0A%0A https://dev.tiempo.hn/beneficios-aceite-de-semillas-de-uva/", "#", "https://dev.tiempo.hn/allanamiento-en-colonia-los-medicos-sps/", "https://dev.tiempo.hn/cronometro-te-presenta-las-trascendentales-frases-de-las-mujeres-del-deporte/", "https://dev.tiempo.hn/matan-golpes-ano-nuevo-en-santa-clara/", "https://dev.tiempo.hn/matan-golpes-ano-nuevo-en-santa-clara/", "https://dev.tiempo.hn/habilitan-puente-frente-a-monumento-a-la-madre-tgu/", "https://dev.tiempo.hn/habilitan-puente-frente-a-monumento-a-la-madre-tgu/", "https://dev.tiempo.hn/mirador-la-pena-choluteca-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/mirador-la-pena-choluteca-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/copa-libertadores-2021-asi-los-cruces-en-los-octavos-de-final/", "https://dev.tiempo.hn/copa-libertadores-2021-asi-los-cruces-en-los-octavos-de-final/", "https://dev.tiempo.hn/oficial-carlo-ancelotti-es-el-nuevo-entrenador-del-real-madrid/", "https://dev.tiempo.hn/oficial-carlo-ancelotti-es-el-nuevo-entrenador-del-real-madrid/", "https://dev.tiempo.hn/lateral-del-olimpia-sera-ingresado-al-quirofano/", "https://dev.tiempo.hn/lateral-del-olimpia-sera-ingresado-al-quirofano/", "https://dev.tiempo.hn/borussia-dortmund-le-prohibe-a-gio-reyna-disputar-la-copa-oro/", "https://dev.tiempo.hn/borussia-dortmund-le-prohibe-a-gio-reyna-disputar-la-copa-oro/", "https://dev.tiempo.hn/al-fin-jugador-de-experiencia-del-real-madrid-renueva-por-tres-temporadas/", "https://dev.tiempo.hn/al-fin-jugador-de-experiencia-del-real-madrid-renueva-por-tres-temporadas/", "https://dev.tiempo.hn/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://dev.tiempo.hn/category/avances-de-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-politica-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/sucesos-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-deportes-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-internacionales/", "https://dev.tiempo.hn/category/opinion/", "https://dev.tiempo.hn/category/periodismo-ciudadanos-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/autos/", "https://dev.tiempo.hn/category/en-portada/", "https://dev.tiempo.hn/category/noticias-de-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/avances-de-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/sucesos-en-honduras/", "https://dev.tiempo.hn/category/cronometro/", "https://dev.tiempo.hn/category/sin-categoria/", "https://dev.tiempo.hn/yani-en-el-progreso-nacionalistas-no-les-tenemos-miedo/", "https://dev.tiempo.hn/yani-en-el-progreso-nacionalistas-no-les-tenemos-miedo/", "https://dev.tiempo.hn/yani-en-choloma-pondremos-fin-a-la-camarilla-de-impostores/", "https://dev.tiempo.hn/yani-en-choloma-pondremos-fin-a-la-camarilla-de-impostores/"]}