{"title": "Una nueva", "author": null, "url": "http://pap.es/articulo/12203/una-nueva-vacuna-la-del-autoconocimiento-autoconocimiento-a-traves-de-la-neurociencia-la-inteligencia-emocional-y-el-mindfulness", "hostname": "pap.es", "description": "Un alto porcentaje de pacientes acuden a la consulta del pediatra por un problema que tiene una ra\u00edz emocional o psicosocial. Para este tipo de pacientes, el pediatra, en muchas ocasiones, no tiene conocimiento suficiente y el sistema p\u00fablico de salud ofrece alternativas escasas. Los conocimientos que la neurociencia, la inteligencia emocional y el mindfulness aportan acerca del funcionamiento de la mente del ser humano permiten un empoderamiento de este, convirti\u00e9ndose en due\u00f1o de su vida y en responsable de su felicidad, lo que repercute en una mejora en su salud f\u00edsica, emocional y mental. El autoconocimiento, una nueva", "sitename": "Una nueva \"vacuna\": la del autoconocimiento. Autoconocimiento a trav\u00e9s de la neurociencia, la inteligencia emocional y el mindfulness", "date": "2015-08-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vol. 17 - Num. 68\nColaboraciones especiales\naPediatra. CS de Colmenar de Oreja. Madrid. Espa\u00f1a.\nCorrespondencia: I Merino. Correo electr\u00f3nico:\n[inesmerinov@gmail.com](mailto:inesmerinov@gmail.com)\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Merino Villeneuve I. Una nueva \"vacuna\": la del autoconocimiento. Autoconocimiento a trav\u00e9s de la neurociencia, la inteligencia emocional y el mindfulness. Rev Pediatr Aten Primaria. 2015;17:e289-e293.\nPublicado en Internet: 28-08-2015 - N\u00famero de visitas: 12559\nResumen\nUn alto porcentaje de pacientes acuden a la consulta del pediatra por un problema que tiene una ra\u00edz emocional o psicosocial. Para este tipo de pacientes, el pediatra, en muchas ocasiones, no tiene conocimiento suficiente y el sistema p\u00fablico de salud ofrece alternativas escasas. Los conocimientos que la neurociencia, la inteligencia emocional y el mindfulness aportan acerca del funcionamiento de la mente del ser humano permiten un empoderamiento de este, convirti\u00e9ndose en due\u00f1o de su vida y en responsable de su felicidad, lo que repercute en una mejora en su salud f\u00edsica, emocional y mental. El autoconocimiento, una nueva \"vacuna\" para la prevenci\u00f3n de muchas enfermedades con base emocional.\nPalabras clave\u25cf\nUn alto porcentaje de pacientes acuden a la consulta del pediatra de Atenci\u00f3n Primaria (AP) por presentar una enfermedad con base biol\u00f3gica para la cual los pediatras tienen buena preparaci\u00f3n y mucha pr\u00e1ctica. Pero existe otro alto porcentaje de pacientes que acuden por un problema que tiene una ra\u00edz m\u00e1s emocional, m\u00e1s psicosocial. Pacientes de 4-5 a\u00f1os que siguen chup\u00e1ndose el dedo o que empiezan a morderse las u\u00f1as por inseguridad, ni\u00f1os de 8-9 a\u00f1os que duermen en la cama de sus padres por miedos, ni\u00f1os con obesidad por ansiedad y por comer de forma impulsiva, ni\u00f1os con conflictos escolares con sus compa\u00f1eros y expulsiones repetidas por mala gesti\u00f3n de su enfado o de su ira. En la actualidad, ante estas situaciones, el sistema p\u00fablico de salud ofrece tres alternativas: consejo puntual en la consulta del pediatra, derivaci\u00f3n a alg\u00fan especialista en caso de necesitar realizar un diagn\u00f3stico diferencial con alguna enfermedad org\u00e1nica (neur\u00f3logo, endocrin\u00f3logo) o derivaci\u00f3n al Servicio de Salud Mental. Estas opciones, en muchas ocasiones, no son suficientes: el consejo puntual no se convierte en un h\u00e1bito y no se mantiene en el tiempo, el Servicio de Salud Mental tiene mucha lista de espera y las revisiones suelen ser mensuales o bimensuales. Esto supone una alta frecuentaci\u00f3n por parte del paciente y una impotencia cada vez mayor del pediatra ante la imposibilidad de resolver el problema. \u00bfPuede hacer algo m\u00e1s un pediatra de AP para este tipo de pacientes?\nGracias a la neurociencia, a la meditaci\u00f3n y a la inteligencia emocional, cada vez se sabe m\u00e1s acerca del funcionamiento del cerebro y de la mente, lo que permite un mejor conocimiento del mundo neuroemocional del ser humano\n[1](#bibliografia), [2](#bibliografia). El autoconocimiento es un camino que lleva al empoderamiento, al bienestar psicol\u00f3gico y a la felicidad de la persona, lo que repercute, a su vez, en mayor salud. Se trata, por lo tanto, de acercar todo este conocimiento a la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica preventiva para conseguir as\u00ed el empoderamiento de los pacientes.\nUna persona empoderada es una persona que es due\u00f1a de su vida y responsable de su felicidad.\nDesde peque\u00f1os (4-5 a\u00f1os), nuestros pacientes y sus padres deben saber que tienen una mente y que es importante que sean ellos los due\u00f1os de esta en lugar de ser ella la que dirija sus conductas. \u00bfY por qu\u00e9 es peligroso dejar libertad a la mente? La mente tiene la cualidad de estar siempre distra\u00edda en el mundo de los pensamientos, recordando algo del pasado, planificando algo del futuro, rumiando ideas obsesivas, juzgando, etiquetando, preocup\u00e1ndose... Es lo que se llama mente errante o \"mente de mono\"\n[3](#bibliografia). Con esta calidad de mente, con esta \"mente turbia\", es con la que nos relacionamos con los dem\u00e1s, con la que resolvemos conflictos, con la que estudiamos, con la que vamos a clase todas las ma\u00f1anas, con la que nos vamos a dormir todas las noches. Por eso es importante ense\u00f1ar a nuestros pacientes a darse cuenta de cu\u00e1ndo la mente est\u00e1 en \"modo mono\" y ense\u00f1arles habilidades para aquietarla y traerla de nuevo al momento presente, al aqu\u00ed y ahora. Se trata de aprender a gestionar la atenci\u00f3n para as\u00ed traerla al momento presente y vivir en lo que en \u00e9l acontece con aceptaci\u00f3n, sin dejarse enredar por los pensamientos, interpretaciones, valoraciones, juicios que hace la mente de la realidad [3](#bibliografia).\nDesde peque\u00f1os, nuestros pacientes y sus padres deben aprender a identificar y a expresar sus emociones. No hay emociones buenas ni emociones malas. Hay emociones f\u00e1ciles (alegr\u00eda, ternura...) y otras dif\u00edciles (la envidia, los celos, el miedo, el enfado...), pero todas son \u00fatiles y nos aportan mucha informaci\u00f3n. Lo que es incorrecto es la conducta impulsiva que la emoci\u00f3n dif\u00edcil puede provocar. Hay que ense\u00f1ar a nuestros pacientes a expresar y gestionar esas emociones de forma adecuada para evitar as\u00ed sufrimiento\n[4](#bibliografia). Para ello, deben saber que ellos sienten la emoci\u00f3n pero no son la emoci\u00f3n, por lo que no deben dejarse llevar por esta. Deben aprender a reconocerla con aceptaci\u00f3n y a hacer una parada consciente, un stop, antes de actuar. Este tiempo de parada permite distanciarse de la emoci\u00f3n y elegir de forma consciente y no impulsiva las diferentes alternativas de respuesta.\nDesde peque\u00f1os, nuestros pacientes y sus padres deben saber que su comportamiento es el resultado de c\u00f3mo se sienten y que ellos son los que tienen el poder y la capacidad de elegir c\u00f3mo quieren sentirse en cada momento. Ante una situaci\u00f3n determinada, tenemos la capacidad de elegir qu\u00e9 pensar (c\u00f3mo interpretar ese hecho objetivo que acaba de ocurrir) y por lo tanto qu\u00e9 sentir (pensamientos positivos dar\u00e1n lugar a emociones agradables; pensamientos negativos dar\u00e1n lugar a emociones dif\u00edciles)\n[5](#bibliografia). Este conocimiento da mucho poder al ni\u00f1o (lo empodera) ya que su felicidad ya no est\u00e1 a expensas de las circunstancias externas que le suceden (estas son inevitables y en ocasiones, muy dolorosas) sino de c\u00f3mo \u00e9l las interpreta y las gestiona (lo cual s\u00ed depende \u00fanica y exclusivamente de \u00e9l). Ante situaciones dif\u00edciles, buscamos culpables fuera, en lugar de responsabilizarnos de nuestro mundo interior. No se trata de culpar a nadie de c\u00f3mo nos sentimos, sino de responsabilizarnos de nuestros pensamientos y emociones.\nSi a un ni\u00f1o le quitan un juguete, se r\u00eden de \u00e9l o le insultan, puede afrontar la situaci\u00f3n de dos maneras:\n\u00a1Uno tiene el poder de elegir c\u00f3mo se quiere sentir ante cualquier suceso de su vida! Pero es necesario ense\u00f1arles este poder a los ni\u00f1os ayud\u00e1ndoles desde peque\u00f1os a buscar alternativas de interpretaci\u00f3n de todo aquello que les va ocurriendo sin culpar a nadie.\nDesde peque\u00f1os, nuestros pacientes y sus padres deben saber que ya vienen completos y que no necesitan a nadie que les complete para ser felices\n[6](#bibliografia). Deben aprender a aceptarse y quererse tal como son, con sus dones y con sus debilidades, y a buscar siempre dentro aquello que creen que les falta para ser felices en lugar de buscarlo fuera. Somos seres sociales y como tales, necesitamos al otro para crecer, compartir y aprender, pero no para hacernos felices. Para ello, es importante que nuestros pacientes conozcan su inteligencia innata, su \u201celemento\u201d, su \u201cdon\u201d: aquello que realizan con gran facilidad, sin esfuerzo y con gran disfrute, aquello que se les da bien (jardiner\u00eda, cocina, mediar en conflictos, la naturaleza, planificaci\u00f3n, inform\u00e1tica, deporte, arte, m\u00fasica, teatro, canto, baile...) y dediquen parte de su tiempo a potenciarlo [7](#bibliografia). Esto provoca un sentimiento de abundancia y de necesidad de compartir con los dem\u00e1s ese \u201cdon\u201d que llevamos dentro. \u00a1La competitividad y las comparaciones ya no son necesarias! No es necesario ser mejor que nadie, \u00a1todos ya somos los mejores!\nUna forma eficaz de transmitir este conocimiento a nuestros pacientes y sus padres es a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica del mindfulness o atenci\u00f3n plena.\nLa atenci\u00f3n plena es la habilidad para traer la atenci\u00f3n a lo que est\u00e1 ocurriendo en el momento presente, de forma sostenida, y con una actitud de no juicio y de aceptaci\u00f3n. Se trata de realizar un entrenamiento voluntario de la mente para convertirnos en los due\u00f1os de nuestra atenci\u00f3n y as\u00ed darnos cuenta de cuando la mente est\u00e1 distra\u00edda (inmersa en su mundo de pensamientos, rumiaciones, expectativas...) para rescatarla y traerla de nuevo a la experiencia presente. Esto aquieta la mente y permite ver lo que acontece de manera m\u00e1s neutral y ecu\u00e1nime\n[8](#bibliografia). De esta forma, el mindfulness nos ayuda a convertirnos en los observadores de nuestro mundo interior, identificando y aceptando nuestros pensamientos y nuestras emociones y eligiendo en cada momento c\u00f3mo queremos vivir aquello que est\u00e1 ocurriendo. La pr\u00e1ctica de la atenci\u00f3n plena, junto con los conocimientos que la neurociencia y la inteligencia emocional aportan acerca del funcionamiento de nuestra mente (descritos en los p\u00e1rrafos anteriores), llevan al empoderamiento de la persona.\nEl primer paso fundamental es la formaci\u00f3n del pediatra. El mindfulness no es una t\u00e9cnica, sino que es una actitud, una forma de ser y de estar en la vida, por lo que este primer paso es imprescindible. Esta formaci\u00f3n no solo sirve para ayudar a los pacientes sino tambi\u00e9n para el bienestar del pediatra y para mejorar la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, ya que la pr\u00e1ctica de mindfulness conlleva una actitud de aceptaci\u00f3n, de curiosidad y de mente de principiante que permite ver al paciente como si fuera la primera vez, sin carga emocional, sin juicios y sin etiquetas.\nUna vez el pediatra est\u00e1 ya formado, la aplicaci\u00f3n puede hacerse a trav\u00e9s de talleres grupales en el centro de salud, como actividades de educaci\u00f3n para la salud.\nEn estos talleres se puede trabajar solo con los padres realizando una escuela para padres que abarca de forma te\u00f3rico pr\u00e1ctica todos los temas antes mencionados. La informaci\u00f3n llegar\u00eda a nuestros pacientes a trav\u00e9s de la imitaci\u00f3n (los ni\u00f1os aprenden de lo que ven en casa, por lo que si los padres cambian su actitud y su forma de interpretar la vida, as\u00ed lo har\u00e1n sus hijos). Otra opci\u00f3n es realizar talleres de mindfulness solo para los ni\u00f1os o incluso mejor, para los ni\u00f1os y sus padres\n[8](#bibliografia), [9](#bibliografia). Est\u00e1 demostrado que estas intervenciones grupales tienen una gran eficacia preventiva.\nExperiencia de un taller de mindfulness para ni\u00f1os y sus padres realizado en el Centro de Salud de Colmenar de Oreja (Madrid, Espa\u00f1a) desde diciembre de 2014 hasta mayo de 2015: proyecto \"\u00a1Hazte amigo de tu respiraci\u00f3n!\"\n[10](#bibliografia)\nA ra\u00edz de tener en la consulta un n\u00famero cada vez m\u00e1s elevado de pacientes con patolog\u00edas secundarias a una mala regulaci\u00f3n emocional, y con el objetivo de ofrecer una herramienta alternativa de cuidado para estos pacientes, se inici\u00f3 el proyecto \"\u00a1Hazte amigo de tu respiraci\u00f3n!\", basado en la pr\u00e1ctica de mindfulness.\nEn octubre y noviembre de 2014 se realiz\u00f3 una captaci\u00f3n de los pacientes a trav\u00e9s de carteles expuestos en el centro de salud, de informaci\u00f3n verbal en la consulta o a trav\u00e9s de una web. La poblaci\u00f3n diana ha sido ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 12 a\u00f1os con alg\u00fan problema con base emocional o pacientes sanos y con inter\u00e9s en participar en el taller. El grupo final ha constado de 12 ni\u00f1os (siete ni\u00f1as y cinco ni\u00f1os), dos de seis a\u00f1os, tres de 7-9 a\u00f1os y siete de 11 a\u00f1os.\nEl taller ha constado de 16 sesiones en total. Las reuniones se han organizado los mi\u00e9rcoles de 14:15 a 15:30 horas en la sala de la matrona del centro de salud. Cada sesi\u00f3n se ha dividido en una parte te\u00f3rica y otra pr\u00e1ctica. La parte pr\u00e1ctica ha consistido en ejercicios de yoga y ejercicios para sentir y escuchar el cuerpo, juegos de atenci\u00f3n, cuentacuentos, resoluci\u00f3n creativa de conflictos, ejercicios de compasi\u00f3n, educaci\u00f3n emocional, actividades para trabajar el mundo emocional, meditaciones guiadas usando como anclajes principales la respiraci\u00f3n, el cuerpo y los sonidos, actividades l\u00fadicas para realizar las rutinas diarias con conciencia plena (comer, pasear, cepillarse los dientes...). Tras cada sesi\u00f3n, se ha enviado a los padres a trav\u00e9s del blog\n[7](#bibliografia) y del correo electr\u00f3nico un resumen de las actividades realizadas ese d\u00eda y unos audios de meditaciones guiadas para realizar a diario en casa. Adem\u00e1s, se han realizado dos reuniones en la que los padres tambi\u00e9n han participado, para as\u00ed involucrarles y motivarles a continuar con estas pr\u00e1cticas en casa.\nTras el taller, tanto los ni\u00f1os como sus padres refieren ser m\u00e1s conscientes de su \"mente de mono\" y m\u00e1s capaces de traerla al presente, disfrutando m\u00e1s de la experiencia presente. Tambi\u00e9n comentan un mejor manejo de la ansiedad previa a los ex\u00e1menes y de la impulsividad y del enfado a trav\u00e9s de la respiraci\u00f3n y sobre todo a trav\u00e9s del \u201cdarse cuenta de estar siendo dominados por la emoci\u00f3n y de estar perdiendo el control\u201d y entonces parar a tiempo para no actuar impulsivamente. Han utilizado tambi\u00e9n la respiraci\u00f3n, la canci\u00f3n de las emociones y la visualizaci\u00f3n como manera de gestionar su dolor en los momentos de vacunaci\u00f3n o de extracci\u00f3n sangu\u00ednea. Incluso una paciente ha conseguido evitar entrar en quir\u00f3fano para la extracci\u00f3n de un co\u00e1gulo sangu\u00edneo en el conducto auditivo externo, al poderse extraer en consulta previa relajaci\u00f3n de la ni\u00f1a con la respiraci\u00f3n y una meditaci\u00f3n-visualizaci\u00f3n guiada por su madre. Y respecto a la introducci\u00f3n del mindfulness en sus rutinas diarias, refieren disfrutar m\u00e1s de las peque\u00f1as cosas, realizar paseos prestando m\u00e1s atenci\u00f3n a la experiencia presente, realizar alguna comida mindful y escucha de audio de meditaci\u00f3n a diario antes de acostarse, lo cual ha permitido una mejor conciliaci\u00f3n del sue\u00f1o.\nLa autora declara no presentar conflictos de inter\u00e9s en relaci\u00f3n con la preparaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de este art\u00edculo.\nABREVIATURAS: AP: Atenci\u00f3n Primaria.\nComentarios\nEste art\u00edculo a\u00fan no tiene comentarios.", "language": null, "image": "https://pap.es/files/474-99-imagen/RPAP_68_CUBIERTA.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "/", "https://www.aepap.org/", "https://luaediciones.com/lua/", "/articulo.php?lang=en&id=12203&term1=", "/articulo.php?lang=es&id=12203&term1=", "#", "/equipo.php", "/objetivos.php", "/politica.php", "/boletin.php", "https://luaediciones.com/lua/index.php/revista-pediatria-de-atencion-primaria", "/contacto.php", "/sugerencias.php", "/normas.php", "#", "/", "/anteriores.php", "#", "/suplemento.php", "/suplementos.php", "/secciones.php", "#", "/registrarse.php", "#", "#comentarios", "https://pap.es/files/1116-1983-pdf/06_WEB_RPAP_68_Vacuna.pdf", "/index.php?id=99", "/articulos_autor.php?id=1198", "mailto:inesmerinov@gmail.com", "/articulos_palabra.php?id=2024", "/articulos_palabra.php?id=1816", "/articulos_palabra.php?id=2023", "/articulos_palabra.php?id=1817", "/articulos_palabra.php?id=2022", "/articulos_palabra.php?id=2021", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", "#bibliografia", null, "http://inesmerinocs.blogspot.com.es/", "/aviso_legal.php", "/mapa.php", "/contacto.php", "http://luaediciones.com/lua/", "/aviso_legal.php", "/mapa.php", "/contacto.php", "http://luaediciones.com/lua/"]}