{"title": "\u00bfQu\u00e9 me das para subirle las defensas a mi hijo?", "author": "Jose Solis", "url": "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/", "hostname": "farmacia.bio", "description": "El invierno se acerca y con \u00e9l los temidos mocos y resfriados para todos, y en especial, para los ni\u00f1os de la casa. \u00bfC\u00f3mo subir las defensas de tu hijo de forma natural?", "sitename": "farmacia.bio", "date": "2017-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Excelente informaci\u00f3n me ha ayudado mucho\ud83d\udc4d\nGracias Miriam\nUn saludo\nMuy buena informacion, aunque tengo un nieto, que despues de ponerse las vacunas (Evertrans y ganma globulina, no le suben aun las defensas, ahora le indicaron 6 vacunas mas de ganma, las tiene muy bajas y estoy preocupada\nHola Denise. Si est\u00e1n poni\u00e9ndole gamma-globulinas es porque est\u00e1 con tratamiento m\u00e9dico. En este caso te dir\u00eda que confiaras en los m\u00e9dicos que lo est\u00e1n llevando. Un saludo\nHola\nmi nena fue diagnosticada con vitiligo, tiene 5 a\u00f1os y por lo que he leido esto se provoco por tener bajas las defensas ya que en la familia nadi padece esa enfermedad por favor recomiendeme algo .. soy de Mexico\nHola Jenny. El vit\u00edligo no se desarrolla por tener las defensas bajas. Es, m\u00e1s bien, un proceso autoinmune, es decir, se produce por una acci\u00f3n exagerada del propio sistema inmune que ataca a c\u00e9lulas propias de la piel. Por desgracia es una enfermedad cr\u00f3nica y pasar\u00e1 por \u00e9pocas mejores y \u00e9pocas peores pero no existe, de momento, un tratamiento que lo revierta. S\u00ed debes saber que es una piel delicada y debe cuidarse como tal siendo muy importante la protecci\u00f3n solar. No conozco los productos que se comercializan en M\u00e9xico as\u00ed que poco m\u00e1s te puedo ayudar. Pon a tu hija en manos de un buen dermat\u00f3logo que os gu\u00ede. Un saludo\nTengo un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os 5 meses , ya va al jard\u00edn, pero le dio neumonitis, ahirabya esta mejor y de vuelta al jard\u00edn, que puedo hacer para que no se vuelva a enfermar??????\nHola Carmen. Despu\u00e9s de una neumon\u00eda te aconsejar\u00eda reforzar la primera l\u00ednea de defensa del sistema inmune que se habr\u00e1 visto debilitada por la toma de antibi\u00f3ticos. Para ello te dir\u00eda que tomara un probi\u00f3tico adecuado a su edad durante 3 meses como el Lactibiane Enfant en sobres. Un saludo\nHola tengo un ni\u00f1o de 4 a\u00f1itos se enferma a cada rato de moquitos tos infeccion de gl\u00e1ndulas resfriados me come muy poquito me gustar\u00eda saber que puedo darle para subir su apetito y defensas desde Costa Rica\nHola Maria Jos\u00e9. Desconozco los productos que se comercializan en Costa Rica as\u00ed que poca informaci\u00f3n m\u00e1s te puedo dar adem\u00e1s de la que sale en el art\u00edculo. Un saludo\nTengo un ni\u00f1o de dos a\u00f1itos, nunca tomo leche materna y despues de un a\u00f1o de mucho dolores en la tripita se dieron cuenta que tenia problemas con la proteina de la leche. Siempre ha sido un mal comedor y sigue comiendo fatal. hasta hace tres semanas estaba en la gaurderia, pero me hanrecoemndado los medicos no mandarlo hasta que se recupere bien ya que esta casi siempre enfermo de virus. ahora esta con uno que le da mucho dolor a la tripa y tiene mucha diarrea y pintas de sangre en ella. ya no confio en los medicos porque dicen que todo es normal..\nHola Jessica. Cuando hay problemas de intolerancias alimentarias, la primera barrera de defensa que tenemos a nivel intestinal se debilita mucho. Si no te lo han recomendado ya los m\u00e9dicos, te dir\u00eda que ser\u00eda interesante darle probi\u00f3ticos durante 3 meses, m\u00e1s a\u00fan, si ahora est\u00e1 sufriendo un virus intestinal. consiguiendo una buena flora intestinal, se refuerzan las defensas, se mejoran los procesos digestivos y las intolerancias y se reduce la inflamaci\u00f3n de la mucosa intestinal. Para esa edad es muy apropiado el Lactibiane enfant en sobres. Un saludo\nHola, tengo dos ni\u00f1os uno de 4 y otro de 5 a\u00f1os, entraron al colegio y todas las semanas faltan al menos un d\u00eda o dos, les da mucho resfriado y ahora les ha dado un virus de diarrea y v\u00f3mitos, les han mandado ex\u00e1menes, venoclisis, inyecciones, salen de una enfermedad una semana descansan y a la siguiente vuelven y recaen.Ay\u00fademe estoy muy preocupada, ya no se que hacer\u2026. es preocupante que un hijo no se pase un mes sin un resfr\u00edo o cualquier virus\u2026. \u00bfQu\u00e9 me recomienda? Le escribo desde Panam\u00e1.\nHola Mary. No es poco com\u00fan lo que me cuentas aunque, como mam\u00e1, es normal que te procupe. Hay inviernos que son m\u00e1s duros que otros y, si preguntas a otras madres con hijos mayores, seguro que recuerdan a\u00f1os malos en, pr\u00e1cticamente, todos los ni\u00f1os. El hecho es que, su sistema inmune debe madurar y lo hace con la exposici\u00f3n. Estos periodos suelen coincidir con la etapa preescolar. Si van a la guarder\u00eda desde peque\u00f1os, les suele ocurrir en esa etapa y si se escolarizan m\u00e1s mayorcitos pues les ocurre en esa etapa. Como recomendaci\u00f3n extra a todo lo que digo en el art\u00edculo, te recomendar\u00eda ba\u00f1os de mar (si es posible) diarios en \u00e9pocas de buen clima y siempre que no est\u00e9n malitos ya que limpia las v\u00edas respiratorias y refuerza el sistema inmune. Un saludo\nmuy buena la publicacion no se si en cuba podre obtener estos productos ,mi nieto tiene un a\u00f1ito y se enfermo por primera vez cuando empezo el circulo infantil o guarderia como tambien le llaman y lleva casi dos meses enfermo se mejora y vuelve a enfermarse estoy muy preocupada si pudieran darme algun otro consejo,,,vivo en cuba.\nHola Hilda. Desconozco los productos que se comercializan en Cuba pero, como recomendaci\u00f3n general te dir\u00eda que la OMS no recomienda la guarder\u00eda hasta que los ni\u00f1os tienen cumplidos los 2 a\u00f1os de edad por el hecho de que, a esa edad, ya se le han administrado todas las vacunas obligatorias y los ni\u00f1os est\u00e1n m\u00e1s protegidos a diferentes exposiciones. El poder o no cumplir esta recomendaci\u00f3n ya depender\u00e1 de la organizaci\u00f3n de vida de la familia ya que, muchas veces, es inviable. Un saludo\nHola tengo una nena de dos a\u00f1os y medio y muy frecuentemente se me enferma de catarro y tos, el tratamiento del pediatra le funciona mientras lo est\u00e1 tomando pero una vez terminado vuelve a enfermar, no s\u00e9 qu\u00e9 hacer para reforzar defensas pues no quiero que toda la vida se la pas\u00e9 con tratamiento farmacologico, alg\u00fan medicamento natural que me recomienden para reforzar defensas por favor??\nHola Alicia. Con esa edad son apropiados los tratamientos con probi\u00f3ticos (Lactibiane enfant sobres) y/o beta-glucanos (Inmunoglukan). Un saludo\nBuenas noche tengo dos hijas de tres y cinco a\u00f1os ambos tienen gripe y tos con flema y amigdalitis. Como puedo ayudar las y aumentar sus defensas porq comen muy poco y la mayor no come mucho son delgadas y me preocupa mucho alguna vitamina se podr\u00eda dar o como puedo aumentar sus defensas y curarles no puedo ba\u00f1arlas\nHola Judith. Sin duda, una buena alimentaci\u00f3n es muy importante para el buen desarrollo de un ni\u00f1o aunque no debes relacionar su peso con su estado de salud ya que, no siempre, tienen relaci\u00f3n directa. Es decir, hay ni\u00f1os que son delgados pero fuertes enfermando poco y otros que puedes ser m\u00e1s gruesos y enfermar m\u00e1s a menudo. Lo que si es importante es que coman bien aumentando el consumo de frutas y verduras y reduciendo el consumo de productos procesados. Esto no es siempre f\u00e1cil, es un trabajo a largo plazo pero debes perseverar en \u00e9l para conseguir resultados. Mientras aprenden a comer bien, existen, en farmacia, batidos especiales para ni\u00f1os, con sabores agradables y que complementan su alimentaci\u00f3n con prote\u00ednas, vitaminas y minerales pero no debes tomar esto como una soluci\u00f3n ya que no van a sustituir a una buena alimentaci\u00f3n que les va a acompa\u00f1ar toda su vida pero si puede venirles bien para reforzar en ciertas \u00e9pocas donde est\u00e9n m\u00e1s flojitas o para ayudarlas a recuperarse despu\u00e9s de un periodo de enfermedad. Tambi\u00e9n plant\u00e9ate darles probi\u00f3ticos regularmente para modular su sistema inmune. Un saludo\nHola tengo una ni\u00f1a de 8 a\u00f1os ella pr\u00e1ctica el patinaje hace unas 2 semanas se enfermo de garganta me toc\u00f3 darle antibi\u00f3ticos xq me le dio fiebre.. Ya regreso al patinaje de nuevo pero anda q se cansa con facilidad algo q antes de enfermarse no le pasaba\u2026 Ser\u00e1n las defensas que las tiene bajas\nHola Evelin. Despu\u00e9s de haber estado malitos, es normal que se pasen unos d\u00edas cansados sin que tenga que ser que tengan bajas las defensas. Es importante que descanse y que coma bien. Nosotros siempre aconsejamos tomar probi\u00f3ticos durante y despu\u00e9s de un tratamiento con antibi\u00f3ticos para reforzar la flora intestinal que se ve agredida por los mismos. Un saludo\nHola buenas noches. ..tengo una pregunta \u2026 no se q le puedo dar a mi hija de 16 .meses para las defensas si me pueden decir se los agradezco \u2026 coje muchos virus catarros e infecciones \u2026.. muchas gracias de antemano\nHola Mihaela. Para la edad que tiene tu hija podr\u00edas usar probi\u00f3ticos como el lactibiane Enfant o mezclas de aceites esenciales como Pranarom aceite de masaje para aumentar las defensas que se usa un par de gotas masajeado en los pies del ni\u00f1o despues del ba\u00f1o diario. Un saludo\nHOLA TENGO UNA NI\u00d1A DE 2 A\u00d1OS Y MEDIO \u00daLTIMAMENTE SE ME ENFERMA MUCHO LE DI LACTANCIA MATERNA HASTA LOS 2 A\u00d1OS , Y ENE STE MOMENTO LLEVA DOSMESES QUE SE ALIVIA POR UNA SEMANA Y VUELVE Y SE ENFERMA ( LE DIO FARINGITIS,LUEGO BRONQUITOS Y AHORITA PARECE QUE TIENE GRUPE QUE DEBO HACER O QUE PUEDO DARLE PARA AUMENTAR LAS DEFENSAS\nHola Viviana. Lo que le pasa a tu hija est\u00e1 dentro de lo habitual. No es extra\u00f1o que los ni\u00f1os pasen sus primeros inviernos enfermando muy a menudo. Una buena inmunidad se construye con estos periodos de enfermedad. Esto no quiere decir que, como mam\u00e1s, no nos preocupe. Para ayudarla a que se recupere y contribuir al buen funcionamiento de su sistema inmune, puedes recurrir a probi\u00f3ticos adecuados a su edad como el Lactibiane enfant en sobres. Un saludo y ya ver\u00e1s como el pr\u00f3ximo invierno ser\u00e1 mejor\nHola buenas noches.\nTengo mi hijo de 20 meses y cada mes se enferma de aftas (llagas)en la boca y le ocasiona diarrea, fiebre y a veces vomito, siempre el medico le env\u00eda antibi\u00f3tico y estoy preocupada, ya que los antibi\u00f3ticos son muy malos, puesto que bajan las defensas, pero de la \u00fanica forma que se alivia es cunado se los toma.\nEstoy muy preocupada que de pronto tenga alguna infecci\u00f3n en la sangre o que el antibi\u00f3tico le despierte alguna enfermedad, quisiera saber que darle para subirle las defensas o que puedo hacer.\nGracias\nHola Mariana. No debes pensar que los antibi\u00f3ticos son \u00abmuy malos\u00bb. Simplemente hay que usarlos cuando se debe y, si los toma bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica, est\u00e1n bien usados y no debes dejar de d\u00e1rselos. Por otro lado, puedes darle probi\u00f3ticos para restaurar su flora intestinal afectada por los antibi\u00f3ticos y reforzar as\u00ed su sistema inmune. Un saludo\nHola mi ni\u00f1a tiene a\u00f1o y medio hace un a\u00f1o tuvo neumon\u00eda y desde ese entonces que do con un ronquido ele da muy frecuente tos y mocos la pediatra le da mucho medicamento mejora un tiempo y luego vuelve a emfermar\nHola Isabel. Las afecciones respiratorias son habituales en ni\u00f1os de esa edad. Sigue los consejos de tu pediatra, vigila la alimentaci\u00f3n de tu hijo (aumenta el consumo de productos frescos y reduce el de procesados), dale probi\u00f3ticos para reforzar su sistema inmune durante 3 meses y ten paciencia, poco a poco su sistema inmune madurar\u00e1. Un saludo\nhola tengo un ni\u00f1o que le detectaron Sindrome de Digeorge y como mantiene sus defensas bajas ha enfermado muchas veces y tiene mas de un a\u00f1o tomando antibioticos que dice el doctor que le ayuda como defensas pero yo ya no quisiera darselos porque lo ponen mal de su estomago y quisiera saber si hay algo para ayudarle a subir sus defensas ya que las infecciones que le han dado siempre termina con hospitalizacion.\nHola Lesvia. En el caso de tu hijo te dir\u00eda que siguieras las recomendaciones que te hagan los m\u00e9dicos que lo llevan. Si le prescriben antibi\u00f3ticos es porque debe tomarlos. Cualquier producto que quieras darle para fortalecer su sistema inmune debes de consultarlo con su m\u00e9dico. Un saludo\nTengo una bebe de 10 meses y hace poco tuvo neumonia y tiene de nuevo gripa que le puedo dar ta que no quiero de nuevo que me la hozpitalicen\nHola Ligia. Por lo que me cuentas, este invierno no ha sido bueno para tu hijo pero,ya ver\u00e1s, que se ir\u00e1 fortaleciendo a\u00f1o a a\u00f1o y vendr\u00e1n inviernos mejores. Con respecto al proceso gripal que sufre ahora, te dir\u00eda que sigas las recomendaciones del m\u00e9dico y, ante cualquier nuevo s\u00edntoma o empeoramiento, vuelvas al m\u00e9dico para que lo revise por si tiene que modificar el tratamiento. Con la edad que tiene tu hijo puedes optar a probi\u00f3ticos como el Lactibiane ni\u00f1os o reforzarlos con masajes con aceites esenciales como Pranar\u00f3m beb\u00e9 aceite de masaje para reforzar las defensas. Un saludo\nHola tengo un beb\u00e9 de 1 a\u00f1o que va a sala cuna desde los 6 meses el asunto es que se enferma muy frecuentemente de resfriados ,faringitis,bronquitis y virus estomacales \u00e9l toma leche en f\u00f3rmula desde los 7 mese y es muy bueno para comer pero a\u00fan asi no se como fortalecer su sistema inmune, estoy muy preocupada.soy de Chile.Muchas Gracias\nHola Ingrid. La OMS no recomienda la entrada en guarder\u00eda de los ni\u00f1os hasta los 2 a\u00f1os porque su sistema inmune es muy inmaduro a\u00fan y la vacunaci\u00f3n no esta completada. Esto es muy dif\u00edcil de conseguir por nuestro ritmo de vida pero lo que quiero hacerte ver es que es bastante normal lo que le ocurre a tu hijo. Debes tener paciencia y saber que cada resfriado, faringitis\u2026 que tenga lo est\u00e1 haciendo m\u00e1s fuerte. Con esa edad tienes opciones para reforzar su sistema inmune aunque desconozco los productos que se comercializan en Chile adecuados para su edad pero deben de existir probi\u00f3ticos adecuados a los que puedes recurrir. Pregunta en tu farmacia. Un saludo\nhola tengo una bebe de 1 a\u00f1o 4 meses pero desde su primer mes de vida ah tomado muchos antibioticos por que se enferma de faringitis gripe tos y bronquiolitis cada 15 dias se enferma y toma demasiado medicamento nunca toml leche materna pura formula que puedo darle para reforsar sus defensas para que no se enferme tanto ya que le da calenturas muy fuertes y no come muy bien soy de mexico le agradeceria su reapuesta\nHola Danya: Probi\u00f3ticos, aceites esenciales, equin\u00e1cea, pr\u00f3polis, vitamina C y zinc, beta-glucanos,\u2026 Echa un vistazo al post y \u00a1espero te resulte interesante! Te damos las gracias por seguir nuestro blog y si te apetece compartir este art\u00edculo en tus redes sociales, \u00a1hazlo! puede ser interesante para tu familia o tus amigos.\nTengo un ni\u00f1o de 9 a\u00f1os que tom\u00f3 leche materna solo los primeros d\u00edas de su vida, no enferma mucho, de hecho de gravedad no ha enfermado y gripas y resfr\u00edos lo normal creo, pero quiero fortalecer su flora intestinal y si sistema inmune, que me recomiendan para el? Gracias, soy de M\u00e9xico.\nHola Elisa. No conozco los productos comercializados en Mexico as\u00ed que no puedo concretarte nombres. Seguro existen probi\u00f3ticos adecuados a su edad. Un saludo\nHola! Mi hijo tiene una enfermedad autoinmune, necesito por favor me aconsejen que podr\u00eda tomar para subir las defensas. Muchas gracias\nHola Anabel. Cuando una persona tiene una enfermedad autoinmune lo que hay que conseguir es modular el funcionamiento del sistema inmune. No estimularlo sino intentar conseguir que funcione mejor. Habr\u00eda que ver el caso en concreto: edad, patolog\u00edas\u2026 pero s\u00ed que hay estudios que indican algunos probi\u00f3ticos en concreto en casos de enfermedades autoinmunes tipo lupus y otras patolog\u00edas de sistema inmune como alergias entre otras patolog\u00edas. Otra opci\u00f3n es la Micoterapia pero ya te digo que no podemos generalizar. Un saludo\nCordialmente\nNi\u00f1o 2 a\u00f1os y medio desde.losn8 meses muy enfermo congesti\u00f3n nasal mucho moco fiebre y tos\nNo ha parado. Ha estado hospitalizado por i.r.a tambi\u00e9n. Hace un mes operado de adenoides y admigdalas. Hace 15 enfermo otra vez pero respira mejor y duerme, antes no pod\u00eda. Lleva dos sanas muy congestionado. Y es al\u00e9rgico. Le dan brotes.o alergias en la.piel. la miel le da alergia. No s\u00e9 ay\u00fademe. Ha tomadou historia medicamentos, antibi\u00f3ticos, acetaminof\u00e9n, toma desloratadina, Montelukast. Ayuda . Gracias\nHola Claudia,\nque pena nos da oir eso, lo sentimos mucho.\nLo mejor que puedes hacer es ponerte en manos de tu m\u00e9dico y que sea el que haga el seguimiento al ni\u00f1o, porque, con tantas complicaciones, cualquier consejo que te demos puede estar falto de informaci\u00f3n. \u00a1Mucha suerte y sentimos no poder ayudar m\u00e1s!\nHola tengo ins ni\u00f1a de 1a 9 meses y hace mas de un mes que esta con moquitos y no se pasa la he llevado al doctor y me han dicho que solo era un resfriado luego de la semana la volvi a llevar y me dijeron que era sinusitis y le indicaron antibiotico pero mi hia hizo alergia al medicsmento la volvi a llevar y me dijeron rresfrio y no se pasa y a la semansa la lleve otra vez y me volviron s decir sinucitis le indicaron otro sntibiotico y mi hija se incharon sus dos pies y piernas y otrs vez al pediatra el cual me dijo que no era sinusitis y le retiro el antibiotico y me dio algo para la alergia y me dijo que solo era un resfriado y que en unos dias se le iba a pasar pero ya paso mas de 12 dias y ella sigue con moco y tose de rsyos con glema y otros que puedo hacer o darle me dicen que sus pulmoned edtan limpios sin flema u que el moco ests en la garganta que le doy dime por favor\nHola Norma. Las sinusits se pueden presentar como complicaci\u00f3n de un resfriado viral o por un proceso al\u00e9rgico por lo que no necesariamente se tratan con antibi\u00f3ticos. Acude a un otorrino pedi\u00e1trico que est\u00e1 m\u00e1s acostumbrado a ver estas afecciones. Un saludo\nbuenas tardes tengo a mi hijo de 5 a\u00f1os me le diagnosticaron renitis al\u00e9rgica\u2026como la puedo tratar\u2026y que ser\u00eda bueno para subirle las defensas ya que el me le da mucha fiebre temporales\u2026gracias\nHola Mois\u00e9s. El tratamiento de la rinitis al\u00e9rgica lo debe poner un alerg\u00f3logo en base a las sustancias que le producen alergia a tu hijo. Con respecto a las defensas comentarte que est\u00e1 dentro de la normalidad que un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os se ponga malito a menudo. A\u00fan as\u00ed probi\u00f3ticos adecuados para su edad refuerzan el sistema inmunitario. Un saludo\nTengo una beb\u00e9 de 1 a\u00f1o, se enferma mucho de resfriados pasa una semana mala y dos d\u00edas bien\nNo come muy bien tampoco. Siempre ha vomitado el huevo y el frijol cocinado de cualquier manera.\nVomita casi el 50% de lo que come y es todos los d\u00edas. Si tiene flemas entiendo que le den n\u00e1useas y vomita pero a\u00fan cuando no las tiene vomita tambi\u00e9n\nLa dra ya le ha tratado con regastrol y con perivan plus pero nada. Estoy desesperada que podr\u00e1 ser?\nHola Lily. Poco te puedo ayudar en este tema. Conf\u00eda en tu m\u00e9dico.Un saludo\nTengo un nino de 2 a\u00f1os que tiene desde hace 10 meses Purpura Trombocitopenica Idiopatica ahora lo estan inyectando cada semana pero solo es para evitar sangrados, quisiera saber si hay algo que pudiera ayudar a mejorar sus sistema inmunologico y evitar que se le bajen las plaquetas y quitar esa enfermedad.\nHola Jessica. La p\u00farpura trombocitop\u00e9nica es un proceso autoinmune. No hay nada espec\u00edfico para ello. Espero que mejore. Un saludo", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 me das para subirle las defensas a mi hijo?\nWinter is coming como dir\u00eda John Snow, o lo que es lo mismo el invierno se acerca y con \u00e9l los temidos mocos y resfriados para todos, y en especial, para los ni\u00f1os de la casa. \u00a1Pero espera! y si supieras \u00bfc\u00f3mo subir las defensas de tu hijo de forma natural para que los resfriados no se encadenen uno tras otro con las bajas temperaturas? Hoy en el blog te vamos a contar c\u00f3mo reforzar las defensas bajas de los m\u00e1s peque\u00f1os de de forma natural y con productos bio de farmacia.\nLas defensas en un ni\u00f1o son los cimientos de un buen sistema inmunitario para pasar los meses de fr\u00edo de la mejor manera, sin resfriados, catarros o tos, y cuidado porque en el peor de los casos se puede convertir en una bronquitis o algo m\u00e1s grave. Recuerda que siempre te aconsejamos acudir a tu pediatra o m\u00e9dico de confianza si ves s\u00edntomas de este tipo.\nDefensas bajas: Causas\nLo primero que nos preguntamos es \u00bfpor qu\u00e9 bajan las defensas? Es la protecci\u00f3n de nuestro cuerpo, y este caso de nuestros hijos, contra los ataques externos del d\u00eda a d\u00eda: bajas temperaturas, guarder\u00eda, colegios, parques, \u2026 Si tu hijo no tiene un sistema inmunitario fortalecido cualquiera de estos pat\u00f3genos externos puede provocar en un ni\u00f1o un resfriado o catarro que se puede complicar.\nLas defensas del cuerpo bajan por muchos motivos pero uno de ellos pueden ser los cambios de estaci\u00f3n (del verano al invierno), el fr\u00edo, la humedad o una exposici\u00f3n larga a los rayos del sol. Cuando la respuesta a estos factores ambientales es una\n[gripe y resfriado](https://farmacia.bio/gripe-y-resfriados/), una tos continua, amigdalitis, incluso diarrea o dolor de o\u00eddo, es que tu hijo tiene las defensas bajas. Su organismo no hace frente a las situaciones normales que ocurren en la vida diaria. Otras veces, simplemente, se contagia de alg\u00fan virus o infecci\u00f3n bacteriana en el colegio y, desde ah\u00ed, no consigue remontar y va enganchado una tras otra.\nEn los primeros meses de vida de tu beb\u00e9 tiene los anticuerpos que le pasaste por la placenta y los que le transmites con la lactancia materna. Incluso si toman lactancia artificial, los 4 primeros meses de un ni\u00f1os no suelen enfermarse mucho. Pero todas estas defensas son \u201cprestadas\u201d, el sistema inmunitario de un ni\u00f1o tiene que desarrollarse y hacerse fuerte por \u00e9l mismo y con la ayuda de las vacunas, aunque con ellas no se abarca todo el espectro de virus y bacterias que pueden atacar a un ni\u00f1o en su vida diaria.\n\u00bfTe vas a arriesgar a que tu hijo se resfr\u00ede con facilidad? \u00a1M\u00e1s vale prevenir que curar! Piensa en subir las defensas de tu hijo de forma natural, con la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y productos bio que van a ir ayudando a mejorar el sistema inmune de tu peque\u00f1o sin las agresiones de medicamentos.\nC\u00f3mo subir las defensas de un ni\u00f1o de forma natural\n- A comer bien: haz que tu hijo lleve una alimentaci\u00f3n equilibrada y nutritiva, esto es, que reciba un 50% de hidratos de carbono (pan, pasta, patatas, arroz,\u2026), un 15% de prote\u00ednas (carnes, pescados, huevos, jam\u00f3n, legumbres,..) y un 35% de grasas (las propias de las carnes o pescados, el aceite de oliva,\u2026) de aporte diario a su dieta.\n- Sue\u00f1a, sue\u00f1a y sue\u00f1a: el sue\u00f1o en los ni\u00f1os debe ser de calidad, reparador y seguido para que todas sus funciones se desarrollen con normalidad. La cantidad de sue\u00f1o indicado puede variar dependiendo de cada ni\u00f1o y de su edad. Puedes consultar con tu m\u00e9dico cu\u00e1ntas horas debe dormir tu hijo para asegurarte.\n- Toca moverse: que tu hijo haga deporte o realice una actividad extraescolar deportiva es bueno para sus defensas. Ayuda a eliminar las bacterias de sus pulmones y v\u00edas respiratorias para que baje el riesgo de resfriado o catarro.\n- Ll\u00e9valo de excursi\u00f3n: quien dice campo, dice playa, monta\u00f1a o parque. Tomar contacto con la naturaleza y recibir la luz del sol es bueno para las defensas de tu hijo, as\u00ed que organiza tu d\u00eda y vete de excursi\u00f3n.\nTenemos que pararnos un momento en la dieta equilibrada para subir las defensas en ni\u00f1os. Una dieta equilibrada es fundamental para reforzar el sistema inmune y mucho m\u00e1s en los ni\u00f1os. Pero te preguntar\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 alimentos sirven para subir las defensas? Hay muchos y juntos forman una pir\u00e1mide alimentaria correcta y equilibrada que deber\u00edan llevar siempre los peque\u00f1os de la casa.\nLa higiene en los alimentos y en los procesos de elaboraci\u00f3n de los mismos es algo que s\u00ed es f\u00e1cil de controlar y que te puede librar de malos ratos a tu familia.\nLas frutas y verduras mejor procedentes de cultivos ecol\u00f3gicos para evitar toxinas pero recuerda una buena limpieza antes de consumirlas, sobre todo si vas a comerlas en crudo o con piel. Es importante que los ni\u00f1os coman frutas y verduras crudas ya que muchas vitaminas se degradan con el cocinado. Reduce el consumo de productos elaborados industrialmente y de alimentos cuya elaboraci\u00f3n no asegure de seguridad alimentaria.\nPor otro lado evita las contaminaciones cruzadas no mezclando alimentos crudos con elaborados y mantenimiento la higiene de recipientes y utensilios.\nC\u00f3mo mejorar el sistema inmune en los ni\u00f1os\nApunta algunos consejos para que tus ni\u00f1os no se resfrien tanto. Son f\u00e1ciles de recordar para que despu\u00e9s no tengas que enfrentarte a resfriados y catarros.\n- Abr\u00edgalos bien en \u00e9pocas de bajas temperaturas, que entiendan que tienen que ponerse abrigos, gorros, bufandas, guantes,\u2026 cuando salen al patio en el recreo o cuando van a la calle. Al igual que te digo esto, tambi\u00e9n te digo que es importante que no pasen calor. El abrigo excesivo hace que suden y se enfr\u00eden siendo f\u00e1cil que enfermen.\n- Si tienes un beb\u00e9 intenta mantener la lactancia el mayor tiempo posible porque es un producto 100% natural que nutre y los protege del ataque de los microorganismos.\n- Retrasa la entrada a la guarder\u00eda todo lo que puedas, puede ser un lugar perfecto para contraer virus y bacterias. La OMS recomienda no llevarlos a la guarder\u00eda hasta los 2 a\u00f1os que es cuando ya se ha inmunizado suficientemente con las vacunas obligatorias que pone el sistema de salud.\n- Ventila la casa cada d\u00eda (como nos dec\u00edan nuestras madres \u00bfverdad?), pues s\u00ed, es necesario hacerlo para eliminar al\u00e9rgenos y \u00e1caros.\n- Higiene personal cuidada. Se pasan el d\u00eda jugando, por eso es fundamental lavarse las manos antes y despu\u00e9s de comer y llevar una higiene ciudada. Recuerda que los ni\u00f1os copian todo lo que ven, as\u00ed que da ejemplo.\nAdem\u00e1s de los consejos naturales que te hemos comentado, hay algo m\u00e1s que puedes hacer para subir las defensas de tu hijo de forma natural, y son los productos bio o ecol\u00f3gicos que hay en el mercado. Son productos o complementos alimenticios con calidad de farmacia que ayudan a subir las defensas con principios naturales y elaborados de forma 100% ecol\u00f3gica.\nComprando productos bio con calidad de farmacia puedes subir las defensas a tu hijo de forma natural y ecol\u00f3gica con la tranquilidad de estar dando a tus peque\u00f1os lo mejor para ellos. Descubre c\u00f3mo mejorar el sistema inmune con productos basados en: probi\u00f3ticos, aceites esenciales, equin\u00e1cea, pr\u00f3polis, vitaminas y muchos otros.\nProductos bio para subir las defensas en ni\u00f1os\nProbi\u00f3ticos\nLos probi\u00f3ticos est\u00e1n destinados a reforzar la flora intestinal. Esta flora no solo debe ser la correcta para evitar problemas digestivos sino que constituye la primera barrera de defensa del sistema inmune de los ni\u00f1os. Al conseguir tener una flora correcta modulamos todo el sistema inmune consiguiendo que \u00e9ste funcione correctamente.\nSer\u00eda recomendable tomarlo en ni\u00f1os de cualquier edad existiendo en el mercado preparados adecuados a cada uno . Ya en el canal del parto, el beb\u00e9 adquiere sus primeros probi\u00f3ticos y despu\u00e9s, de forma natural, de la leche materna. Por eso se a\u00f1aden probi\u00f3ticos a las leches de f\u00f3rmula y existen preparados indicados para ni\u00f1os que nacieron por ces\u00e1rea, toman leche de f\u00f3rmula o se ponen malitos a menudo.\nLos probi\u00f3ticos en ni\u00f1os se recomiendan siempre que el ni\u00f1o se ponga malo, m\u00e1s a\u00fan si tiene que tomar antibi\u00f3ticos, o c\u00edclicamente (cada 3-4 meses o al cambio de estaci\u00f3n) para mantener la flora en buenas condiciones y,con ello, sus defensas. Tambi\u00e9n ser\u00eda recomendable tomarlo cuando se ponen las vacunas, empezando unos d\u00edas antes de ponerla y siguiendo unos d\u00edas despu\u00e9s (en total 7-10 d\u00edas).\nLa gran ventaja de los probi\u00f3ticos sobre las defensas es que son moduladores, no estimulantes. Por esto, ni\u00f1os con problemas de alergias, procesos autoinmunes, intolerancias alimentarias, atop\u00edas\u2026 se ven beneficiados en estos procesos en los que interviene el sistema inmune con una actividad excesiva que se ve modulada.\nAceites esenciales\nLos aceites esenciales y la combinaci\u00f3n de los mismos consigue aumentar las defensas de los ni\u00f1os. Hay productos bio de farmacia (que pueden usarse desde los 3 meses de edad) que se usan de forma t\u00f3pica en el beb\u00e9 con un masajito, otro para ni\u00f1os m\u00e1s mayorcitos tambi\u00e9n t\u00f3pico y otros ya con propiedades antimicrobianas que se toma de forma oral para ni\u00f1os a partir de 6 a\u00f1os y adultos.\nEquin\u00e1cea\nLos extractos de equin\u00e1cea se han usado cl\u00e1sicamente como estimulantes del sistema inmunitario aumentando la actividad fagocitaria de los macr\u00f3fagos (c\u00e9lulas del sistema inmunitario) y siendo \u00fatil tanto para prevenir como para acelerar la curaci\u00f3n si se pilla en estad\u00edos iniciales de enfermedad.Tiene efectos antivirales, antibacterianos y antif\u00fangicos siendo muy completa. Hay laboratorios que tienen extractos patentados y estandarizados con estudios que avalan su efectividad.\nGeneralmente en ni\u00f1os se usan preparados en gotas o en comprimidos masticables siendo recomendables, generalmente, a partir de los 4 a\u00f1os de edad. Tenemos que advertirte que los preparados en gotas suelen ser soluciones hidroalcoh\u00f3licas que muchas veces crean reparos en los padres, pero el aporte de alcohol es muy poco y, por tanto, puedes d\u00e1rselos sin miedo. Queda a tu elecci\u00f3n.\nPr\u00f3polis\nSe usa por su efecto antimicrobiano y antiinflamatorio cuando se empieza a desarrollar la enfermedad, indicado tambi\u00e9n para ni\u00f1os en jarabes combinados o no con jalea real y vitaminas que se toman en \u00e9pocas de cambio de estaci\u00f3n y ayudan a reforzar el sistema inmunitario. Es bueno para prevenir enfermedades e infecciones de las v\u00edas respiratorias, mejora considerablemente todo tipo de molestias en boca y garganta.\nVitamina C y Zinc\nLa vitamina C y el zinc se usa tradicionalmente por su efecto antioxidante y reforzante del sistema inmune. Se usan solos o combinados en productos dirigidos a aumentar las defensas de los ni\u00f1os.\nBeta-glucanos\nLos beta-glucanos son extractos vegetales (muchas veces proceden de setas o levaduras) que act\u00faan potenciando la actividad de los linfocitos reforzando el sistema inmunitario. Se usan solos o combinados con otros ingredientes en preparados para los m\u00e1s peque\u00f1os.\nAhora ya tienes herramientas suficientes para subir las defensas de tu hijo de forma natural y con productos bio de farmacia. Los inviernos ahora ser\u00e1n m\u00e1s llevaderos sabiendo que los habitantes m\u00e1s peque\u00f1os de tu casa tienen unas defensas fuertes y en condiciones para plantar cara a bajas temperaturas, juegos en el recreo, y todos los momentos que tienen que afrontar en su vida diaria.\nTe damos las gracias por seguir nuestro blog y si te apetece compartir este art\u00edculo en tus redes sociales, \u00a1hazlo! puede ser interesante para tu familia o tus amigos.", "language": null, "image": "https://www.farmacia.bio/wp-content/uploads/2017/09/nino-enfermo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.farmacia.bio", "https://www.farmacia.bio/blog/", "https://www.farmacia.bio/recetas/", "https://farmacia.bio/preparados-medicinales/", "https://farmacia.bio/suplementos-alimenticios/", "https://farmacia.bio/alimentacion/", "https://farmacia.bio/aromaterapia/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/facial/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/corporal/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/cabello/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/higiene-dental/", "https://farmacia.bio/alimentacion-infantil/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene-infantil/", "https://farmacia.bio/tienda/", "https://www.farmacia.bio/mi-cuenta/", "https://www.farmacia.bio/carrito/", "https://farmacia.bio/gripe-y-resfriados/", "https://www.farmacia.bio/tienda/weleda-aceite-calendula-bebe-200ml/", "?add-to-cart=1751", "https://www.farmacia.bio/tienda/aboca-propol2-spray-30ml/", "?add-to-cart=4881", "https://www.farmacia.bio/tienda/hifas-da-terra-mico-sol-champinon-del-sol-70-capsulas/", "?add-to-cart=7522", "https://www.farmacia.bio/consejos/", "https://www.farmacia.bio/author/jose/", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-669", "#comment-669", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-672", "#comment-672", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-719", "#comment-719", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-722", "#comment-722", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-881", "#comment-881", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-911", "#comment-911", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-720", "#comment-720", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-721", "#comment-721", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-954", "#comment-954", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-956", "#comment-956", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-725", "#comment-725", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-727", "#comment-727", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-729", "#comment-729", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-733", "#comment-733", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-731", "#comment-731", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-732", "#comment-732", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-752", "#comment-752", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-767", "#comment-767", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-803", "#comment-803", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-812", "#comment-812", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-756", "#comment-756", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-766", "#comment-766", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-762", "#comment-762", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-765", "#comment-765", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-775", "#comment-775", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-795", "#comment-795", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-799", "#comment-799", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-810", "#comment-810", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-801", "#comment-801", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-811", "#comment-811", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-806", "#comment-806", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-813", "#comment-813", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-807", "#comment-807", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-814", "#comment-814", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-831", "#comment-831", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-833", "#comment-833", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-943", "#comment-943", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-946", "#comment-946", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-962", "#comment-962", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-967", "#comment-967", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1114", "#comment-1114", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1155", "#comment-1155", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1132", "#comment-1132", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1144", "#comment-1144", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1252", "#comment-1252", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1279", "#comment-1279", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1259", "#comment-1259", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1276", "#comment-1276", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1265", "#comment-1265", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1273", "#comment-1273", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1590", "#comment-1590", "http://www.farmaciaperezyvera.es", "https://www.farmacia.bio/consejos/subir-defensas-ninos/#comment-1594", "#comment-1594", "/consejos/subir-defensas-ninos/#respond", "https://www.facebook.com/farmacia.bio", "https://twitter.com/wwwfarmaciabio", "https://instagram.com/farmaciabio/", "https://plus.google.com/+farmaciaBio/", "https://www.farmacia.bio/tienda/pranarom-miel-defensas-bio-100ml/", "https://www.farmacia.bio/tienda/infusion-bio-especial-defensas-josenea-15u/", "https://www.farmacia.bio/consejos/como-evitar-picaduras-mosquitos/", "https://www.farmacia.bio/que-me-tomo-para/la-caspa-seca/", "https://www.farmacia.bio/contacto/", "https://www.farmacia.bio/consejos/", "https://www.farmacia.bio/que-me-tomo-para/", "https://www.farmacia.bio/la-rebotica/atendemos-facebook-twiiter/", "https://www.farmacia.bio/cosas-de-farmacia/nomenclatura/", "https://www.farmacia.bio/entrevistas/hecho-en-andalucia/", "https://farmacia.bio/marcas-bio/", "https://farmacia.bio/conocenos/", "https://www.farmacia.bio/entidades/", "https://www.farmacia.bio/entidades/espana/", "https://www.farmacia.bio/atributos-de-calidad/", "https://www.farmacia.bio/aptos-para/", "https://farmacia.bio/toc/#a6", "https://www.facebook.com/farmacia.bio", "https://twitter.com/wwwfarmaciabio", "https://instagram.com/farmaciabio/", "https://plus.google.com/+farmaciaBio/", "https://es.pinterest.com/farmaciabio/", "https://www.farmacia.bio/toc/", "https://farmacia.bio/toc/#a14 ", "javascript:void(0);"]}