{"title": "La farmacia de la naturaleza", "author": null, "url": "http://www.weleda.cl/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno", "hostname": "weleda.cl", "description": "Saludable en invierno: espino amarillo, hierba de San Juan, ac\u00f3nito y belladona negra: estas plantas medicinales son compa\u00f1eros \u00fatiles cuando los d\u00edas escasean. Nos ayudan a mantenernos saludables en oto\u00f1o e invierno.", "sitename": "Weleda", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Esta web utiliza cookies para facilitar y mejorar la navegaci\u00f3n. Si contin\u00faas navegando, consideramos que acept\u00e1s su uso. M\u00e1s informaci\u00f3n a pie de p\u00e1gina en el enlace \"Pol\u00edtica de Cookies\u201d.](/legal/cookies) [Salud](/blog/salud)\nLa farmacia de la naturaleza\nSaludable en invierno: espino amarillo, hierba de San Juan, ac\u00f3nito y belladona negra: estas plantas medicinales son compa\u00f1eros \u00fatiles cuando los d\u00edas escasean. Nos ayudan a mantenernos saludables en oto\u00f1o e invierno.\nLa temporada oscura y fr\u00eda plantea desaf\u00edos tanto para el cuerpo como para el alma. Una mayor susceptibilidad a las infecciones y los resfriados, la depresi\u00f3n generalizada del invierno, el clima y las condiciones ambientales con sus efectos adversos en la piel, la productividad y la fatiga obstaculizadas, pueden llevarnos a nuestro l\u00edmite. Durante esta \u00e9poca del a\u00f1o, dos grupos de plantas en particular pueden brindar ayuda. Las plantas de verano, con su fuerte relaci\u00f3n con la luz y el calor, almacenan energ\u00edas estivales que ponen a disposici\u00f3n de nuestro organismo de forma concentrada en invierno. Luego, hay plantas venenosas que se usan en peque\u00f1as cantidades en remedios homeop\u00e1ticos para potenciar los poderes restauradores de nuestro cuerpo.\nEste art\u00edculo presenta representantes t\u00edpicos de estos dos grupos: espino amarillo, un superviviente hambriento de luz; hierba de San Juan, dedicada al sol de verano; la misteriosa Belladona amante de la sombra; y el ac\u00f3nito altamente t\u00f3xico.\nLee m\u00e1s sobre c\u00f3mo fortalecen nuestras defensas naturales y aportan luz al alma, cuando los d\u00edas oscuros humedecen nuestros esp\u00edritus.\nLleva dentro una enorme fuerza de vida\nVive en simbiosis con las bacterias en sus n\u00f3dulos de ra\u00edz, que fijan el nitr\u00f3geno atmosf\u00e9rico, haci\u00e9ndolo disponible para la planta. Y no puede obtener suficiente aire, agua y luz, que son esenciales para su crecimiento saludable. El arbusto de aspecto extra\u00f1o e inmanejable crece hasta 6 metros de altura, su extenso sistema de ra\u00edces fija firmemente la planta en el suelo. Protege sus bayas con hojas y espinas afiladas. Las hojas esbeltas, brillantes y de color verde plateado cubiertas de peque\u00f1os pelos evitan que el agua se evapore demasiado r\u00e1pido. A principios de agosto, el espino amarillo comienza a producir sus frutos oblongos, llamados drupas, que crecen de 5 a 10 mm de tama\u00f1o. Estas bayas de color amarillo brillante y naranja recogen la luz radiante y los poderes revitalizantes del sol, transform\u00e1ndolos con la ayuda de minerales y agua en un tesoro de sustancias beneficiosas. El espino cerval de mar es una de las pocas plantas que contiene aceite precioso tanto en la pulpa de sus bayas como en sus semillas. Esto le permite producir y almacenar no solo vitaminas solubles en agua (vitaminas C y B), sino tambi\u00e9n vitaminas liposolubles y sus precursores (como la vitamina E y los carotenoides). Gracias a su contenido vitam\u00ednico rico y equilibrado, el espino cerval de mar es una valiosa fuente de vitaminas, tambi\u00e9n para dietas vegetarianas y veganas. Con sus antioxidantes, \u00e1cidos grasos insaturados y abundantes oligoelementos, tambi\u00e9n protege y fortalece nuestras c\u00e9lulas.\nOrigen\nSol y arena: El espino amarillo (Hippophae rhamnoides) es una planta silvestre originaria de Asia Central, y fue adoptada tempranamente por sus efectos beneficiosos por la medicina tradicional tibetana. Durante el transcurso de miles de a\u00f1os, se extendi\u00f3 desde los Himalayas sobre las monta\u00f1as de Altai, desde el C\u00e1ucaso y los C\u00e1rpatos hasta los Alpes y las costas de los mares B\u00e1ltico y del Norte. Europa Central est\u00e1 dominada por dos subespecies, mientras que el espino alpino tiene un contenido a\u00fan m\u00e1s alto de vitamina C con bayas m\u00e1s peque\u00f1as que su primo del norte. Las condiciones \u00f3ptimas de crecimiento para el espino amarillo tambi\u00e9n existen alrededor del Mar Mediterr\u00e1neo, como la Maremma en la Toscana. El suelo arenoso de la regi\u00f3n, las temperaturas suaves y la luz solar intensa en esta regi\u00f3n permiten que la planta prospere especialmente bien, produciendo grandes cantidades de sustancias activas.\nUso\nBueno por fuera y por dentro: el espino amarillo ayuda como un suplemento nutricional durante la temporada de fr\u00edo y cuando el sistema inmunol\u00f3gico es d\u00e9bil. En el caso de resfr\u00edos recurrentes, lo mejor es tomar jugo de espino amarillo puro y natural. Si el jugo puro tiene un sabor muy \u00e1cido, pru\u00e9balo con cereales, mezclado con yogur (de soja) o combinado con otros jugos. Cuando se aplican externamente, las cremas, lociones y aceites de espino amarillo promueven una piel sana, especialmente en invierno, cuando la piel a menudo puede ser seca, tener escamas o comez\u00f3n. Las energ\u00edas almacenadas del sol de verano, combinadas con las fuerzas defensivas que desarrolla para sobrevivir en un ambiente a menudo hostil, son las que hacen que el espino amarillo sea un compa\u00f1ero tan valioso, especialmente en invierno.\nLa firma del sol\nYa en el siglo XVI, Paracelso, el m\u00e9dico suizo alem\u00e1n, reconoci\u00f3 una fuerte relaci\u00f3n con el sol exhibido por la hierba de San Juan. No solo florece durante el solsticio de verano en junio, sino que crece particularmente bien en lugares muy llenos de luz: no le gusta la sombra. La firma del sol tambi\u00e9n se puede detectar en su flor amarilla radiante, el color rojo sangre que se produce cuando se aplastan sus flores y capullos, as\u00ed como el aroma especiado y estimulante de sus hojas. La hierba de San Juan abre sus fragantes flores una hora antes del amanecer, justo a tiempo para saludar al sol naciente. Otra expresi\u00f3n de su afinidad por el sol y la luz del sol es el tri\u00e1ngulo volcado formado por sus ramas, una forma que recuerda a una pir\u00e1mide invertida y un gesto que se abre hacia el sol. Esta relaci\u00f3n con la luz solar tambi\u00e9n es la fuente del \u00e1rea de aplicaci\u00f3n m\u00e1s importante de la planta: la hierba de San Juan reduce la ansiedad y levanta los esp\u00edritus en casos de depresi\u00f3n leve a moderada. Se puede administrar como una preparaci\u00f3n a base de hierbas con cantidades definidas de sus sustancias activas, o como un remedio homeop\u00e1tico en forma potenciada. Especialmente en casos de depresi\u00f3n de invierno, esta \"luz solar de verano a base de hierbas\" nos ayuda a soportar la temporada oscura. La hierba de San Juan tambi\u00e9n se usa para tratar lesiones como heridas punzantes. Externamente, el aceite de Hierba de San Juan de color rojo ayuda contra el dolor del nervio, incluso cuando es causado por lesiones u operaciones m\u00e1s antiguas.\nHistoria\nDefensa contra los demonios: el nombre de la hierba de San Juan se refiere a la temporada de floraci\u00f3n principal de la planta en torno al D\u00eda de San Juan (24 de junio), cerca del solsticio de verano (21 de junio). Los d\u00edas son m\u00e1s largos en esta \u00e9poca del a\u00f1o y la luz del sol es m\u00e1s intensa. El nombre bot\u00e1nico de la planta, Hypericum perforatum, deriva del griego hyper = over, y eikon = aparici\u00f3n, que puede entenderse como: \"bonita como una imagen\", pero tambi\u00e9n \"por encima de la imagen\". Los antiguos griegos colgaron la planta sobre las im\u00e1genes de los dioses para alejar a los esp\u00edritus malignos. El ep\u00edteto perforatum proviene de la palabra latina para \"perforado\". Las hojas de la planta, que crece de 20 a 90 cm de alto, tienen gl\u00e1ndulas en forma de bala que parecen estar llenas de agujeros cuando se observan contra una luz. En la Edad Media, esta caracter\u00edstica se asoci\u00f3 con las heridas de Cristo. La hierba de San Juan fue utilizada para exorcismos, y tambi\u00e9n fue conocida como \"Fuga daemonum\", que significa \"vuelo del diablo\". Hoy en d\u00eda, se usa principalmente como un antidepresivo a base de hierbas, para expulsar los pensamientos oscuros y aligerar los estados de \u00e1nimo sombr\u00edos.\nBelleza azul t\u00f3xica\nLa flor de la planta de ac\u00f3nito se compone de cinco p\u00e9talos azul-violeta. La forma de su p\u00e9talo superior recuerda a una capucha, de ah\u00ed su nombre com\u00fan, el ac\u00f3nito. Las flores del Ac\u00f3nito entre mayo y septiembre. Todas las partes de esta planta son altamente t\u00f3xicas, especialmente su stock de ra\u00edces. Su sustancia activa es la aconitina, uno de los venenos herbales m\u00e1s potentes que existen. Tambi\u00e9n conocido como Ac\u00f3nito o Aconitum napellus, se cultiva el ac\u00f3nito para su uso en medicamentos y se cosecha durante el per\u00edodo de floraci\u00f3n, generalmente en julio. Se debe tener precauci\u00f3n en el campo en todo momento debido a la extraordinaria toxicidad de la planta: el cuerpo puede absorber cantidades considerables de su veneno mediante el mero contacto con la piel. La vida se esfuerza en su patr\u00f3n, sus hojas emplumadas, las flores en forma de casco y su toxicidad: todos estos aspectos apuntan a la naturaleza especial de esta planta, que puede afectar el sistema nervioso humano y, como medicamento en la dosis correcta - puede ayudar cuando los procesos nerviosos se agitan y se sobreestimulan, como con dolor nervioso (neuralgia) e inflamaci\u00f3n (neuritis). En estos casos, la convivencia act\u00faa como un analg\u00e9sico tanto internamente (como una dosis homeop\u00e1tica potenciada) como externamente, como un aceite o ung\u00fcento. Las indicaciones especialmente incluyen enfermedades que van acompa\u00f1adas de fiebre, palpitaciones del coraz\u00f3n o dolor f\u00edsico, generalmente en el caso de resfr\u00edos agudos o gripe. Las toses duras y secas, la ansiedad y la inquietud tambi\u00e9n hablan en favor de un tratamiento con identidad de monjes. Los medicamentos que contienen dosis homeop\u00e1ticas de Aconitum napellus tienen un efecto analg\u00e9sico, antipir\u00e9tico y calmante sobre tales s\u00edntomas.\nOrigen\nUna planta de monta\u00f1a: el Ac\u00f3nito pertenece a la gran familia de las Ranuncul\u00e1ceas y crece en los Alpes a una altura de hasta 3.000 metros sobre el nivel del mar. La palabra Aconitum se cree que proviene de una antigua ciudad llamada Aconae, el supuesto lugar de su origen. El nombre bot\u00e1nico Aconitum napellus tambi\u00e9n se remonta a la palabra latina aconae, que significa \"acantilado rocoso\" y describe las \u00e1reas donde a menudo se puede encontrar creciendo. Napellus proviene de la palabra latina para un peque\u00f1o nabo, en alusi\u00f3n a la forma de sus ra\u00edces.\nHistoria\nHierba m\u00e1gica venenosa: seg\u00fan los antiguos guiones ayurv\u00e9dicos de la India, as\u00ed como la medicina tibetana y china, una variedad de especies de ac\u00f3nito se valoraba como plantas medicinales. En Europa, el ac\u00f3nito fue considerado durante mucho tiempo tab\u00fa, usado solo por brujas y envenenadores. En la antigua Roma y durante la Edad Media, el cultivo del ac\u00f3nito fue prohibido temporalmente; no hab\u00eda nada que la clase dominante temiera m\u00e1s que el asesinato con veneno. En el siglo XIX y principios del XX, se explor\u00f3 el uso de la planta en peque\u00f1as dosis, cerca del umbral t\u00f3xico, en el tratamiento del dolor, especialmente para la neuralgia del trig\u00e9mino (dolor facial con estimulaci\u00f3n del quinto par craneal).\nLa planta de Crep\u00fasculo\nTodas las partes de esta herb\u00e1cea perenne, que crece en posici\u00f3n vertical para alcanzar un tama\u00f1o de 1,5 metros, son t\u00f3xicas. Con sus bayas atractivas, jugosas y un sabor algo dulce, la belladona se encuentra en la parte superior de la lista en las estad\u00edsticas de los centros de llamadas de emergencia de veneno en las regiones donde crece salvaje (especialmente en el sur de Alemania). Se sabe que los ni\u00f1os se ponen las bayas en la boca a menudo sin pensar, e incluso los adultos a menudo los confunden con bayas comestibles. Incluso algunas bayas pueden causar envenenamiento severo, causando paro respiratorio y card\u00edaco, a veces llevando a la muerte. La belladona florece de junio a agosto. Despu\u00e9s de la floraci\u00f3n, desarrolla bayas grandes y negras que crecen hasta 1.5 cm de largo. Como sustancia potenciada en la homeopat\u00eda y la medicina antropos\u00f3fica, la belladona se usa a menudo para aliviar la congesti\u00f3n y los calambres, como los que surgen en el sistema digestivo o est\u00e1n relacionados con la presi\u00f3n arterial alta. Su uso m\u00e1s importante es en el tratamiento de la infecci\u00f3n aguda y febril, especialmente en las v\u00edas respiratorias, y a menudo se combina con el veneno de abeja mel\u00edfera, tambi\u00e9n llamado Apis. Los s\u00edntomas que la belladona ayuda especialmente a combatir se pueden identificar de acuerdo con la regla de similitud homeop\u00e1tica, basada en las reacciones t\u00f3xicas que induce. Estos incluyen s\u00edntomas como fiebre, inquietud, sequedad de boca, dolor punzante, tos seca y la sensaci\u00f3n de sangre corriendo a la cabeza. La belladona tambi\u00e9n se usa para tratar infecciones en la garganta.\nOrigen\nPlanta de transiciones: la belladona (Atropa belladonna) pertenece a la familia de las solan\u00e1ceas (Solanaceae), que incluyen varias especies como el bele\u00f1o, el tabaco y la papa que se han utilizado a lo largo de los siglos como venenos, medicinas, como alimento o placer. Una caracter\u00edstica prominente de esta familia son las flores de cinco p\u00e9talos que a menudo se fusionan juntas en la parte inferior; la fruta es generalmente una baya. Como representante t\u00edpico de su familia, la belladona muestra estas caracter\u00edsticas de una manera particularmente impresionante. El nombre \"belladona\" proviene de la lengua italiana, que significa \"bella dama\", ya sea por sus hermosas flores o porque se utiliz\u00f3 anteriormente en gotas para dilatar las pupilas de las mujeres para una apariencia seductora. Otro nombre com\u00fan es \"hierba mora\" debido a la toxicidad de la planta. La belladona se puede encontrar en el centro y sur de Europa, el norte de \u00c1frica, en el norte de Europa hasta el norte de Inglaterra y en el este de Europa hasta Ucrania. Requiere un suelo rico en humus y un tanto calc\u00e1reo, y le gusta crecer a lo largo de los bordes c\u00e1lidos y h\u00famedos del bosque, en los claros del bosque y en los prados. A menudo crece en la transici\u00f3n sombr\u00eda de un \u00e1rea a otra. El h\u00e1bitat de la belladona es tambi\u00e9n una expresi\u00f3n de la interacci\u00f3n entre sus tendencias claras y oscuras, las fuerzas de la luz y la sombra en el trabajo y la transici\u00f3n de una a la otra, convirti\u00e9ndola en una planta de crep\u00fasculo.\nHistoria\nDelirio peligroso: En la antig\u00fcedad, la belladona se usaba con fines religiosos y m\u00e1gicos. Como una droga alucinatoria, permiti\u00f3 experiencias en el estado de transici\u00f3n on\u00edrico entre el sue\u00f1o y la conciencia de vigilia, pero que estaban estrechamente asociados con la muerte, debido a la alta toxicidad de la planta. Los efectos psicoactivos son el resultado de los alcaloides que contiene, incluyendo hiosciamina, atropina y escopolamina, que tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en otras plantas de la familia de las solan\u00e1ceas.", "language": null, "image": "//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-header-images/articles/health/hd_seabuckthorn_winter.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/legal/cookies", "/legal/cookies#cookiepolicy", "/legal/terminos-y-condiciones", "/", "https://www.weleda.cl/rostro", "https://www.weleda.cl/aceite-facial-granada", "https://www.weleda.cl/rostro/limpieza-facial", "https://www.weleda.cl/rostro/cuidado-de-dia", "https://www.weleda.cl/rostro/cuidado-de-noche", "https://www.weleda.cl/rostro/contorno-de-ojos", "https://www.weleda.cl/rostro/serums-y-aceites-faciales", "https://www.weleda.cl/rostro/cuidado-especifico", "https://www.weleda.cl/rostro/labios", "https://www.weleda.cl/rostro/hombre", "https://www.weleda.cl/rostro/veganos", "https://www.weleda.cl/rostro/piel-sensible", "https://www.weleda.cl/rostro/piel-seca", "https://www.weleda.cl/rostro/piel-grasa", "https://www.weleda.cl/rostro/primeras-arrugas", "https://www.weleda.cl/rostro/arrugas", "https://www.weleda.cl/rostro/piel-madura", "https://www.weleda.cl/rostro/piel-deshidratada", "https://www.weleda.cl/rostro/almendra", "https://www.weleda.cl/rostro/iris", "https://www.weleda.cl/rostro/naturally-clear", "https://www.weleda.cl/rostro/rosa-mosqueta", "https://www.weleda.cl/rostro/granada", "https://www.weleda.cl/rostro/onagra", "https://www.weleda.cl/rostro/skin-food", "https://www.weleda.cl/rostro/hidratacion-y-frescura", "https://www.weleda.cl/rostro", "https://www.weleda.cl/aceite-facial-granada", "#menu-link-r147_r3_r7_r1_r1", "https://www.weleda.cl/cuerpo", "https://www.weleda.cl/skinfood", "https://www.weleda.cl/maternidad", "https://www.weleda.cl/cuerpo/aceites-corporales", "https://www.weleda.cl/cuerpo/leches-corporales", "https://www.weleda.cl/cuerpo/geles-de-ducha-y-jabon", "https://www.weleda.cl/cuerpo/desodorantes", "https://www.weleda.cl/cuerpo/crema-de-manos", "https://www.weleda.cl/cuerpo/cuidados-capilares", "https://www.weleda.cl/cuerpo/cuidados-dentales", "https://www.weleda.cl/cuerpo/pies", "https://www.weleda.cl/cuerpo/veganos", "https://www.weleda.cl/cuerpo/celulitis", "https://www.weleda.cl/cuerpo/estrias-y-embarazo", "https://www.weleda.cl/cuerpo/piel-seca", "https://www.weleda.cl/cuerpo/cuidado-reafirmante", "https://www.weleda.cl/cuerpo/alivio-muscular", "https://www.weleda.cl/cuerpo/caida-del-cabello", "https://www.weleda.cl/cuerpo/abedul", "https://www.weleda.cl/cuerpo/arnica", "https://www.weleda.cl/cuerpo/calendula", "https://www.weleda.cl/cuerpo/citrus", "https://www.weleda.cl/cuerpo/granada", "https://www.weleda.cl/cuerpo/espino-amarillo", "https://www.weleda.cl/cuerpo/rosa-mosqueta", "https://www.weleda.cl/cuerpo/fitoshampoos", "https://www.weleda.cl/cuerpo/fitoacondicionadores", "https://www.weleda.cl/cuerpo/tratamientos-capilares", "https://www.weleda.cl/cuerpo", "https://www.weleda.cl/skinfood", "https://www.weleda.cl/maternidad", "#menu-link-r147_r3_r7_r1_r2", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe", "https://www.weleda.cl/consejos/bebe", "https://www.weleda.cl/contacto/preguntas-frecuentes/pre-y-post-natal", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/mama-y-embarazo", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/bebe", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/ninos", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/piel-sensible", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/pre-y-post-natal", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/bano-bebe", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/almendra", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe/calendula", "https://www.weleda.cl/mama-y-bebe", "https://www.weleda.cl/consejos/bebe", "https://www.weleda.cl/contacto/preguntas-frecuentes/pre-y-post-natal", "#menu-link-r147_r3_r7_r1_r3", "https://www.weleda.cl/promociones", "https://www.weleda.cl/promociones/productos-con-corto-vencimiento", "https://www.weleda.cl/promociones/packs-promocionales", "https://www.weleda.cl/promociones/lanzamientos", "https://www.weleda.cl/promociones", "#menu-link-r147_r3_r7_r1_r4", "#", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-experiencia/identity", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-experiencia/herencia", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-experiencia/values", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/why-palmoil", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/raw-materials", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/packaging", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/biodiversity", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/sustainability", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/grupo-weleda-recibe-el-certificado-empresa-b", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-responsabilidad/productos-clima-neutral", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-historia/pharmaceuticals", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-historia/research--development", "https://www.weleda.cl/weleda/nuestra-historia/natural-cosmetics", "#menu-link-r147_r3_r7_r1_r5", "https://www.weleda.cl/blog", "https://www.weleda.cl/blog/sentidos", "https://www.weleda.cl/blog/belleza", "https://www.weleda.cl/blog/naturaleza", "https://www.weleda.cl/blog/salud", "https://www.weleda.cl/blog/familia", "https://www.weleda.cl/blog", "#menu-link-r147_r3_r7_r1_r6", "/", "/login", "/checkout/cart", "mailto:info@weleda.cl", "/puntos-de-venta", "/contacto/contactanos", "https://www.weleda.cl/contacto/preguntas-frecuentes", "https://www.facebook.com/weledachile", "https://www.instagram.com/weledachile/", "https://www.weleda.com/international", "/puntos-de-venta", "/contacto/visita-farmacia", "/blog/salud", "/blog/salud", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/illustr_sea-buckthorn.jpg/illustr_sea-buckthorn.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/hypericum.jpg/hypericum.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/belladonna.jpg/belladonna.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/aconitum.jpg/aconitum.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/sea_buchthorn_lls.jpg/sea_buchthorn_lls.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/st_john_wort_lls.jpg/st_john_wort_lls.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/monkshood.jpg/monkshood.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.cl/site/blog/salud/la-farmacia-de-la-naturaleza-saludable-en-invierno&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/health/nature-winter-pharmacy/illustr_belladonna_lls.jpg/illustr_belladonna_lls.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "                    /blog/tag/ESPINO AMARILLO\n", "                    /blog/tag/TOS Y RESFR\u00cdO\n", "                    /blog/tag/PLANTAS MEDICINALES\n", "                    /blog/tag/SISTEMA INMUNE\n", "                    /blog/tag/MEDICINA ANTROPOS\u00d3FICA\n", "/blog/salud", "/blog/salud/poder-sanador-unico", "/blog/salud/poder-sanador-unico", "/blog/salud/la-calendula-en-nuestro-departamento-de-procesamiento", "/blog/salud/la-calendula-en-nuestro-departamento-de-procesamiento", "/blog/salud/cuando-nos-afectan-la-tos-y-el-resfrio", "/blog/salud", "/blog/salud/cuando-nos-afectan-la-tos-y-el-resfrio", "/blog/salud/7-maneras-de-mantenerte-saludable-en-invierno", "/blog/salud", "/blog/salud/7-maneras-de-mantenerte-saludable-en-invierno", "/blog/familia/que-pueden-hacer-los-padres-contra-los-resfriados-y-la-gripe", "/blog/familia", "/blog/familia/que-pueden-hacer-los-padres-contra-los-resfriados-y-la-gripe", "/blog/salud/la-fuerza-invisible", "/blog/salud", "/blog/salud/la-fuerza-invisible", "https://www.facebook.com/weledachile", "https://www.instagram.com/weledachile/", "/legal/terminos-y-condiciones", "/", "/blog", "/contacto/visita-farmacia", "/puntos-de-venta", "/contacto/preguntas-frecuentes/mi-cuenta", "/contacto/preguntas-frecuentes/mi-compra", "/contacto/preguntas-frecuentes/despacho", "/contacto/contactanos", "/contacto/preguntas-frecuentes", "/legal/terminos-y-condiciones", "/legal/cookies", "https://www.weleda.com/international", "{{product.badgeHoverLink}}", "/checkout/cart"]}