{"title": "Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida", "author": "I\u00f1aki Garc\u00eda", "url": "https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "hostname": "elnacional.cat", "description": "Esta novedosa receta de la cadena de supermercado contiene patata y calabac\u00edn.", "sitename": "ElNacional.cat", "date": "2023-07-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mercadona ha sorprendido a sus clientes porque comenz\u00f3 a vender una tortilla, pero no es la de toda la vida, esta es especial porque adem\u00e1s de estar hecha con ingredientes frescos y de calidad, destaca por ser de patata con calabac\u00edn. Lo mejor de todo es que est\u00e1 lista para comer.\nCaracter\u00edsticas de la nueva tortilla de Mercadona\nLa cadena de supermercados puso a la venta media tortilla f\u00e1cil de preparar porque solo debes calentarla en el microondas por dos minutos en m\u00e1xima potencia y listo; esto le dar\u00e1 una textura m\u00e1s esponjosa y un sabor m\u00e1s suave. Es ideal para un desayuno, almuerzo o cena r\u00e1pida y f\u00e1cil.\nLa nueva tortilla de\n[Mercadona](https://www.elnacional.cat/es/consumo/mercadona-pone-venta-mojito-alcohol_1064847_102.html) ha sido bien recibida por los clientes. Muchos elogian su sabor, su textura y su conveniencia. Pero eso no es todo, m\u00e1s all\u00e1 de esos atributos, este alimento destaca porque puedes comprarlo por un precio sumamente asequible de tan solo 4,50 euros; contiene aproximadamente 650 g.\nEn general es una buena opci\u00f3n para los que buscan una receta diferente, fresca, barata y de calidad. Es conveniente para todos porque es f\u00e1cil de preparar y tiene un sabor agradable. Para adquirirla solo debes visitar cualquier establecimiento de la cadena o pedirlo de manera online a trav\u00e9s de su sitio web.\nBeneficios de ingerir patata y calabac\u00edn\nEl nuevo alimento de Mercadona no solo sobresale del resto por su exquisito sabor y f\u00e1cil preparaci\u00f3n, tambi\u00e9n porque al ser diferente a las dem\u00e1s y contener ingredientes como la patata y calabac\u00edn, gozas de algunos beneficios para la salud que otras tortillas no te ofrecen.\nLa patata por un lado es una buena fuente de almid\u00f3n, que es una fuente de energ\u00eda de lenta liberaci\u00f3n; contiene vitaminas y minerales, incluyendo vitamina C (es un antioxidante que ayuda a reforzar el sistema inmune), vitamina B6 (ayuda a metabolizar los alimentos y a producir energ\u00eda), potasio (ayuda a controlar la presi\u00f3n arterial) y magnesio (relaja los m\u00fasculos y ayuda a regular los niveles de az\u00facar en la sangre).\nPor su parte, el calabac\u00edn es una buena fuente de agua, lo que ayuda a mantener la hidrataci\u00f3n y una gran fuente de fibra, que ayuda a regular el tr\u00e1nsito intestinal. Los calabacines adem\u00e1s son ricos en vitaminas y minerales, incluyendo vitamina C, vitamina K (ayuda a la coagulaci\u00f3n de la sangre), potasio (controla la presi\u00f3n arterial) y magnesio.\nLo cierto es que tanto la patata como el calabac\u00edn son dos alimentos muy saludables que pueden ser parte de una dieta equilibrada, y gracias a la nueva tortilla de Mercadona puedes disfrutar de ellos en una sola receta que est\u00e1 lista para comer.\nEn cuanto a las grasas y calor\u00edas no te preocupes, pues la tortilla de calabac\u00edn y patatas es baja en ambas. Una porci\u00f3n de esta receta (100 gramos) contiene alrededor de 100 calor\u00edas y 5 gramos de grasa. Y aunque el empaque de la tortilla de Mercadona sugiere consumirla de inmediato, tambi\u00e9n te ofrece la posibilidad de comerla de a pedazos si la conservas entre 0-4\u00b0C.", "language": null, "image": "https://www.elnacional.cat/uploads/s1/42/11/29/77/tienda-de-mercadona_4_1258x630.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elnacional.cat/oneconomia/es/empresas/santacreu-se-impone-en-las-elecciones-a-la-cambra-de-barcelona_1096863_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/internacional/prensa-europea-observa-atencion-oficialidad-catalan-ue_1096797_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/sanchez-amnistia-sere-coherente-politica-normalizacion-catalunya_1096959_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/junqueras-reclama-abordar-autodeterminacion-mesa-dialogo-avanzar-investidura_1096620_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/sociedad-nieve-catalan-ja-bayona-candidata-espana-oscars-2024_1096506_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/rfef-destituye-andreu-camps-mano-derecha-luis-rubiales_1096989_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/rosalia-bad-gyal-c-tangana-bso-piromusical-merce-sonar_1096263_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tiempo-hoy/llega-frente-atlantico-catalunya-llovera_1096887_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/horoscopo-semanal-18-24-septiembre-2023_1093353_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/calendario-lunar-septiembre-2023_1084908_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/calendario-resultados-liga-2023-24_1072995_102.html", "https://www.elnacional.cat/es", null, null, "https://www.elnacional.cat/ca/consum/llest-per-menjar-mercadona-ven-mitja-truita-pero-no-es-la-de-tota-la-vida_1067157_102.html", "https://www.facebook.com/elnacionalcates", "https://twitter.com/elnacionalcat_e", "https://t.me/Elnacionalcat", "https://www.instagram.com/elnacionalcat/", "https://www.youtube.com/channel/UCCMOdtHWOft9vDiIF9vvaGQ", "/uploads/feeds/feed_es.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJudogsw3qe6Aw?hl=es&gl=ES&ceid=ES:es", "#", "#", "https://club.elnacional.cat/es/registro/?comments", "https://club.elnacional.cat/es/identificarse/lost-password/", "#", "#", "/es/politica.html", "/es/ultima-hora.html", "/es/economia.html", "/es/deportes.html", "https://www.elnacional.cat/enblau/es", "/es/sociedad.html", "/es/cultura.html", "/es/internacional.html", "/es/el-tiempo-en-catalunya.html", "/es/elecciones", "/es/barcelona.html", "/es/gourmeteria/", "/es/estilo-vida.html", "/es/consumo.html", "/es/salud.html", "/es/bienestar.html", "/es/tecnologia.html", "/es/motor.html", "/es/opinion.html", "/es/firmas/jose-antich", "/es/firmas/jordi-barbeta", "/es/firmas/david-gonzalez", "/es/firmas/iu-forn", "/es/firmas/pilar-rahola", "/es/firmas/enric-vila", "/es/firmas/xavier-antich", "/es/firmas/elisa-beni", "/es/firmas/gonzalo-boye", "/es/firmas/montse-castella", "/es/firmas/agusti-colomines", "/es/firmas/bernat-dedeu", "/es/firmas/bea-talegon", "/es/firmas/miriam-diez", "/es/firmas/carles-boix", "/es/firmas/gemma-marfany", "/es/firmas/angels-martinez-castells", "/es/firmas/montserrat-nebrera", "/es/firmas/montserrat-dameson", "/es/firmas/emilia-olive", "/es/firmas/marc-pons", "/es/firmas/joan-queralt", "/es/firmas/josep-gisbert", "/es/firmas/cristina-sanchez-miret", "/es/firmas/marcal-sintes", "/es/firmas/sergi-sol", "/es/firmas/tian-riba", "https://www.elnacional.cat/oneconomia/", "https://elcaso.elnacional.cat/es", "/es/tag/stories", "/es/loterias.html", "/es/top-20.html", "/es/efemerides.html", "/es/confidencial.html", "/es/alta-newsletter.html", "https://club.elnacional.cat/es/", null, "https://www.elnacional.cat/es/firmas/inaki-garcia", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Listo%20para%20comer%2C%20Mercadona%20vende%20media%20tortilla%2C%20pero%20no%20es%20la%20de%20toda%20la%20vida%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "whatsapp://send?text=Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "mailto:?subject=Listo%20para%20comer%2C%20Mercadona%20vende%20media%20tortilla%2C%20pero%20no%20es%20la%20de%20toda%20la%20vida&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Listo%20para%20comer%2C%20Mercadona%20vende%20media%20tortilla%2C%20pero%20no%20es%20la%20de%20toda%20la%20vida%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "whatsapp://send?text=Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/consumo/mercadona-pone-venta-mojito-alcohol_1064847_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Listo%20para%20comer%2C%20Mercadona%20vende%20media%20tortilla%2C%20pero%20no%20es%20la%20de%20toda%20la%20vida%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "whatsapp://send?text=Listo para comer, Mercadona vende media tortilla, pero no es la de toda la vida https://www.elnacional.cat/es/consumo/listo-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "mailto:?subject=Listo%20para%20comer%2C%20Mercadona%20vende%20media%20tortilla%2C%20pero%20no%20es%20la%20de%20toda%20la%20vida&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fconsumo%2Flisto-comer-mercadona-vende-media-tortilla-no-vida_1067157_102.html", "https://www.elnacional.cat/", "/es/quien-somos.html", "/es/que-hacemos.html", "/es/donde-estamos.html", "mailto:redaccio@elnacional.cat", "/es/consumo.html", "/es/terminos-y-condiciones-de-uso.html", "/es/politica-de-privacidad.html", "/es/politica-de-cookies.html", "javascript:Didomi.preferences.show()"]}