{"title": "Parkinson: la importancia del alerta temprana \u00bb CAEME", "author": "CAEME", "url": "https://www.caeme.org.ar/parkinson-la-importancia-del-alerta-temprana/", "hostname": "caeme.org.ar", "description": "Los primeros s\u00edntomas del parkinson suelen comenzar a partir de los 60 a\u00f1os. Problemas al caminar, lentitud, rigidez y temblor leve son se\u00f1ales de alerta. Qu\u00e9 dicen las \u00faltimas investigaciones.", "sitename": "CAEME", "date": "2022-04-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Parkinson: la importancia del alerta temprana\nLos primeros s\u00edntomas del parkinson suelen comenzar a partir de los 60 a\u00f1os. Problemas al caminar, lentitud, rigidez y temblor leve son se\u00f1ales de alerta. Qu\u00e9 dicen las \u00faltimas investigaciones.\nEn la mayor\u00eda de las personas, los s\u00edntomas de enfermedad de Parkinson aparecen a alrededor de los 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Sin embargo, de un 5 a un 10 por ciento de los pacientes los sufre antes, en lo que denomina \u201cinicio temprano\u201d de la enfermedad.\nUn estudio hecho en 2015 en Francia hall\u00f3 indicios de que los hombres tienen un 50 por ciento m\u00e1s de probabilidades de desarrollar la enfermedad de Parkinson que las mujeres.\nLos s\u00edntomas se van desarrollando en forma gradual. A menudo comienzan con un ligero temblor en una mano y sensaci\u00f3n de rigidez en el cuerpo. Los problemas de movimiento pueden comenzar en un lado del cuerpo y luego afectar gradualmente a ambos. Con el tiempo, se desarrollan otros s\u00edntomas y algunas personas llegan a sufrir demencia.\nEsta catarata de cambios es el resultado de una ca\u00edda en los niveles de dopamina del cerebro. Esta sustancia tiene un rol muy importante en el env\u00edo de mensajes a la parte del cerebro que controla el movimiento y la coordinaci\u00f3n. Es por eso que la disminuci\u00f3n de dopamina puede originar que a las personas les resulte dif\u00edcil controlar sus movimientos.\nSignos de alerta\nHay algunos signos tempranos de la enfermedad de Parkinson y es fundamental detectarlos cuanto antes.\n\u2013 Movimiento: puede haber temblor en las manos.\n\u2013 Coordinaci\u00f3n: disminuye, junto con el equilibrio, y puede provocar que las personas dejen caer objetos que est\u00e1n sosteniendo o que ellas mismas se caigan.\n\u2013 Marcha: la postura de la persona puede cambiar, por lo que se inclinan ligeramente hacia adelante. Tambi\u00e9n puede ser que arrastren los pies al caminar.\n\u2013 Expresi\u00f3n facial: puede verse r\u00edgida, debido a cambios en los nervios que controlan los m\u00fasculos faciales.\n\u2013 Voz: temblorosa o muy baja.\n\u2013 Escritura: es m\u00e1s apretada y con letra m\u00e1s peque\u00f1a.\n\u2013 Sentido del olfato: hay una p\u00e9rdida notoria.\n\u2013 Problemas de sue\u00f1o: un estudio publicado en 2015 los describe como un \u201cpredictor poderoso\u201d de la enfermedad de Parkinson y de algunas otras afecciones neurol\u00f3gicas.\nOtra sustancia que se reduce con la enfermedad de Parkinson es la noradrenalina, importante para controlar muchas funciones autom\u00e1ticas del cuerpo, como la circulaci\u00f3n de la sangre. En el Parkinson, las terminaciones nerviosas que producen este neurotransmisor mueren y esto explica por qu\u00e9 los pacientes experimentan, adem\u00e1s de los problemas de movimiento, otros como fatiga, estre\u00f1imiento e hipotensi\u00f3n ortost\u00e1tica, cuando la presi\u00f3n arterial cambia al ponerse de pie, lo que provoca mareos.\nMuchas personas piensan que todos o algunos de estos s\u00edntomas son signos normales de envejecimiento. Pero esto no es as\u00ed, de manera que es muy importante que, ante ellos, la persona realice una consulta m\u00e9dica con el especialista: entre m\u00e1s temprano el diagn\u00f3stico, m\u00e1s probabilidades hay de que el tratamiento resulte efectivo.\nNuevos estudios y tratamientos\n\u00bfPor qu\u00e9 aparece la enfermedad? Hay diversas hip\u00f3tesis, ninguna concluyente en el sentido de que habr\u00eda estrecha relaci\u00f3n entre lo biol\u00f3gico y el medio ambiente. Por ejemplo, un grupo de cient\u00edficos inform\u00f3 en 2017 en la revista cient\u00edfica Journal of American Medicine Academy (JAMA) que hab\u00edan encontrado evidencia de un posible v\u00ednculo gen\u00e9tico entre el Parkinson y las enfermedades autoinmunes, como la artritis reumatoidea.\nHasta ahora no hay un modo de revertir el Parkinson, sino un tratamiento con f\u00e1rmacos que busca compensar la p\u00e9rdida de dopamina del cerebro e intenta suavizar los s\u00edntomas motores.\nPero, \u00bfqu\u00e9 pasa si los s\u00edntomas motores no comienzan con la muerte de las neuronas dopamin\u00e9rgicas? Si este fuera el caso, podr\u00edan cambiar la forma en que los investigadores y los m\u00e9dicos entienden la enfermedad y la manera de tratarla.\nUn nuevo estudio llevado a cabo en Corea del Sur encontr\u00f3 que los s\u00edntomas de la enfermedad de Parkinson aparecen antes de la muerte prematura de las neuronas dopamin\u00e9rgicas.\nSeg\u00fan este hallazgo, antes de que estas neuronas mueran, dejan de funcionar, es decir que ya no producen correctamente la dopamina, y esto desencadena los s\u00edntomas asociados con la enfermedad de Parkinson.\nLos investigadores tambi\u00e9n encontraron una manera de restaurar la funci\u00f3n de las neuronas productoras de dopamina. Al hacer esto disminuy\u00f3 la gravedad de los s\u00edntomas motores asociados con la enfermedad de Parkinson.\nLos ensayos cl\u00ednicos contin\u00faan en torno a las terapias g\u00e9nicas, tal como plantea un reciente art\u00edculo publicado en la revista\n[Nature](https://files.springernature.com/getResource/News%20%26%20Views%3A%20Principles%20of%20Parkinson%E2%80%99s%20disease%20disputed%20by%20model.pdf?token=IULUvIufpS8AXE43riPpExKrcZMUcwpHIO0w4yhOno61RnG9Vz6%2Fr7GCrI5AcBi92o1n3tikPjKFkiYotkHNpNM75Zwrwg), y est\u00e1n dirigidos a tratar el soma de las neuronas en vez de los axones, como mayoritariamente se hab\u00eda hecho hasta ahora. Esta investigaci\u00f3n no solo permitir\u00e1 estudiar el papel de la deficiencia del complejo 1 en la enfermedad, sino que tambi\u00e9n proporcionar\u00e1 un modelo con el que evaluar el potencial de las estrategias terap\u00e9uticas.\nFuentes:\nMoisan F, Kab S, Mohamed F, et al. , Parkinson disease male-to-female ratios increase with age: French nationwide study and meta-analysisJournal of Neurology, Neurosurgery & Psychiatry 2016;87:952-957. Genome-wide Pleiotropy Between Parkinson Disease and Autoimmune Diseases, JAMA Neurol. 2017 Jul 1;74(7):780-792. doi: 10.1001/jamaneurol.2017.0469. Autoimmune rheumatic diseases and the risk of Parkinson disease: a nationwide population-based cohort study in Taiwan, Ann Med. 2018 Feb;50(1):83-90. doi: 10.1080/07853890.2017.1412088. Epub 2017 Dec 20. Aberrant Tonic Inhibition of Dopaminergic Neuronal Activity Causes Motor Symptoms in Animal Models of Parkinson\u2019s Disease, January 09, 2020, DOI: https://doi.org/10.1016/j.cub.2019.11.079\nToda esta informaci\u00f3n tiene por objetivo contribuir a la concientizaci\u00f3n y al conocimiento por parte de la comunidad sobre diversos temas vinculados al cuidado de su salud. Sin embargo, bajo ning\u00fan punto de vista intenta reemplazar el di\u00e1logo m\u00e9dico-paciente, que es uno de los espacios m\u00e1s valiosos para conocer en profundidad sobre \u00e9ste y muchos otros temas, preservar la salud como estado de bienestar general, prevenir el desarrollo de enfermedades, acceder al adecuado diagn\u00f3stico de determinados cuadros e iniciar el tratamiento que el profesional de la salud sugiera y consensue con el paciente.", "language": null, "image": "https://www.caeme.org.ar/wp-content/uploads/2020/01/Parkinson-MOSAICO.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/vacunas/", "#", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "#", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/historias/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/medico-paciente/", "#", "https://caeme.org.ar/tag/coronavirus/?utm_source=landing&utm_medium=menu&utm_campaign=coronavirus", "https://www.caeme.org.ar/informe-weber/", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar/vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/tag/coronavirus/?utm_source=landing&utm_medium=menu&utm_campaign=coronavirus", "https://www.caeme.org.ar/videoteca", "https://www.caeme.org.ar/informe-weber/", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/como-lograr-que-las-vacunas-lleguen-rapido-a-todos-en-una-proxima-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/resistencia-antimicrobiana-avances-para-llegar-a-nuevos-antibioticos/", "https://www.caeme.org.ar/la-industria-biofarmaceutica-la-que-mas-invierte-en-investigacion-y-desarrollo/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/como-fortalecer-la-participacion-de-las-mujeres-en-la-ciencia/", "https://www.caeme.org.ar/la-oms-busca-identificar-patogenos-que-tendrian-el-potencial-de-causar-una-nueva-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/el-impacto-de-la-pandemia-en-la-economia-de-la-salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/semana-de-vacunacion-de-las-americas-2023-cada-vacuna-cuenta/", "https://www.caeme.org.ar/avances-en-la-investigacion-de-medicamentos-para-enfermedades-poco-frecuentes/", "https://www.caeme.org.ar/mitos-y-verdades-del-uso-de-los-antibioticos/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/la-donacion-y-el-trasplante-de-organos-volvieron-a-alcanzar-los-niveles-previos-a-la-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "https://www.caeme.org.ar/herpes-zoster-todo-lo-que-hay-que-saber-sobre-la-infeccion-conocida-como-culebrilla/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "https://www.caeme.org.ar/por-que-la-transformacion-digital-de-la-salud-permitira-un-acceso-mas-equitativo/", "https://www.caeme.org.ar/la-evaluacion-de-tecnologias-sanitarias-es-clave-para-valorar-la-innovacion-y-determinar-los-tratamientos-disponibles-para-los-pacientes-en-el-futuro/", "https://www.caeme.org.ar/tres-puntos-clave-sobre-la-transformacion-digital-de-la-atencion-sanitaria/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/semana-de-la-seguridad-del-medicamento-farmacovigilancia/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/charla-sobre-telemedicina-y-transformacion-digital-del-sistema-de-salud-gabriel-barbagallo/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/panel-de-expertos-en-transformacion-digital-martin-sabignoso-y-eduardo-del-piano/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.caeme.org.ar/parkinson-la-importancia-del-alerta-temprana/", "https://twitter.com/share?url=https://www.caeme.org.ar/parkinson-la-importancia-del-alerta-temprana/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.caeme.org.ar/parkinson-la-importancia-del-alerta-temprana/", "https://files.springernature.com/getResource/News%20%26%20Views%3A%20Principles%20of%20Parkinson%E2%80%99s%20disease%20disputed%20by%20model.pdf?token=IULUvIufpS8AXE43riPpExKrcZMUcwpHIO0w4yhOno61RnG9Vz6%2Fr7GCrI5AcBi92o1n3tikPjKFkiYotkHNpNM75Zwrwg", "https://www.caeme.org.ar/pandemia-epidemia-y-brote-que-son-y-en-que-se-diferencian/", "https://www.caeme.org.ar/dengue-10-mitos-del-aedes-aegypti/", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/notas-vacunas/4-cosas-que-aprendimos-del-coronavirus/", "https://www.caeme.org.ar/inmunosenescencia-el-desafio-de-adaptar-las-vacunas-a-la-edad/", "https://www.caeme.org.ar/sarampion-confirman-un-caso-y-reforzaran-la-vacunacion/", "https://www.caeme.org.ar/historias-para-recordar-el-inicio-de-la-era-de-los-trasplantes/", "https://www.caeme.org.ar/a-4-decadas-de-los-primeros-casos-de-vih-nuevas-lineas-de-tratamiento-en-investigacion/", "https://www.caeme.org.ar/tag/entrevistas-en-directo/", "https://www.caeme.org.ar/tag/alzheimer/", "https://www.caeme.org.ar/tag/bacterias/", "https://www.caeme.org.ar/tag/cancer/", "https://www.caeme.org.ar/tag/coronavirus/", "https://www.caeme.org.ar/tag/dengue/", "https://www.caeme.org.ar/tag/diabetes/", "https://www.caeme.org.ar/tag/enfermedades-oculares/", "https://www.caeme.org.ar/tag/enfermedad-renal/", "https://www.caeme.org.ar/tag/epof/", "https://www.caeme.org.ar/tag/esclerosis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/farmacovigilancia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/gripe/", "https://www.caeme.org.ar/tag/hepatitis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/hipertension/", "https://www.caeme.org.ar/tag/inteligencia-artificial/", "https://www.caeme.org.ar/tag/lyme/", "https://www.caeme.org.ar/tag/medicina-de-precision/", "https://www.caeme.org.ar/tag/neumonia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/parkinson/", "https://www.caeme.org.ar/tag/resistencia-bacteriana/", "https://www.caeme.org.ar/tag/rinitis-alergica/", "https://www.caeme.org.ar/tag/salud-mental/", "https://www.caeme.org.ar/tag/sarampion/", "https://www.caeme.org.ar/tag/tuberculosis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/tag/verano/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vih/", "https://www.caeme.org.ar/tag/virus/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vph/", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar/asociaciones-de-pacientes/", "https://www.caeme.org.ar/prensa/", "https://www.caeme.org.ar/biblioteca-2/", "https://www.caeme.org.ar/codigo-etico/", "https://www.caeme.org.ar/programa-de-integridad-de-caeme/", "https://www.caeme.org.ar/contacto/", "https://www.facebook.com/CAEMEar/", "https://www.instagram.com/caeme.ar/", "https://twitter.com/caemear", "https://www.linkedin.com/company/caeme/?originalSubdomain=ar", "https://www.youtube.com/channel/UCXlgnKQSnnf_xqdMuD8FLOg?view_as=subscriber"]}