{"title": "Baja vacunaci\u00f3n y pruebas de coronavirus, un \u201ccoctel t\u00f3xico\u201d: OMS", "author": "Editorial Demos; AFP", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "La Jornada", "date": "2021-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ginebra. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) advirti\u00f3 este mi\u00e9rcoles que un \"coctel t\u00f3xico\" de bajas tasas de vacunaci\u00f3n y de pruebas de deteccci\u00f3n est\u00e1 creando un f\u00e9rtil caldo de cultivo para nuevas variantes de Covid-19.\n\"El fin de la pandemia no es una cuesti\u00f3n de suerte, sino de opci\u00f3n\", declar\u00f3 en una conferencia de prensa Adhanom Ghebreyesus, director general de la OMS.\n\"Tenemos, a nivel mundial, un c\u00f3ctel t\u00f3xico de baja cobertura de vacunaci\u00f3n y muy pocos tests, una combinaci\u00f3n ideal para la reproducci\u00f3n e incremento de variantes\" del coronavirus, a\u00f1adi\u00f3.\nVIDEO:\n[Bajo \u00edndice de vacunaci\u00f3n en Sud\u00e1frica, a pesar de variante \u00f3micron](https://videos.jornada.com.mx/video/32019063/bajo-indice-de-vacunacion-en-sudafrica-a-pesar-de-/).\nEsta advertencia tiene lugar tras la aparici\u00f3n de la nueva variante \u00f3micron de coronavirus, que en noviembre provoc\u00f3 p\u00e1nico a escala global.\nDe acuerdo a la organizaci\u00f3n de la ONU, \u00f3micron, cuyo c\u00f3digo es B.1.1.529, \"fue se\u00f1alado a la OMS por Sud\u00e1frica por primera vez el 24 de noviembre de 2021, en tanto el primer caso confirmado en laboratorio fue identificado a partir de una muestra tomada el 9 de noviembre\".\nEl viernes la OMS calific\u00f3 a \u00f3micron como una \"preocupaci\u00f3n\" al m\u00e1s alto nivel.\nInquieta a los expertos porque presenta muchas mutaciones que, muy probablemente, lo hagan m\u00e1s contagioso y sobre todo potencialmente m\u00e1s resistente a la inmunidad brindada por las vacunas actuales.\nSe realizan estudios con el objetivo de determinar si \u00e9ste es realmente el caso y en qu\u00e9 medida, pero los primeros resultados reci\u00e9n se conocer\u00e1n en las pr\u00f3ximas semanas.\n\"Al menos 23 pa\u00edses en 5 de las 6 regiones de la OMS han informado sobre casos de \u00f3micron, y esperamos que este n\u00famero aumente\", prosigui\u00f3 Tedros.\nHasta ahora se hab\u00edan detectado cuatro variantes inquietantes: delta, que representa casi todos los casos secuenciados en el mundo, alfa, beta y gama.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#", "/", "https://libreria.jornada.com.mx/", "https://promociones.jornada.com.mx/", "https://www.jornada.com.mx/impresa", "/category/politica.html", "/category/economia.html", "/category/mundo.html", "/category/estados.html", "/category/capital.html", "/category/sociedad.html", "#", "/category/estados/", "/category/capital.html", "/category/sociedad.html", "/category/deportes.html", "/category/cultura.html", "/category/ciencia-y-tecnologia.html", "/category/autos.html", "https://www.jornada.com.mx/sinfronteras", "/category/cartones.html", "/category/opinion.html", "https://www.jornada.com.mx/blog.html", "/galeria_videos.html", "/galeria_imagenes.html", "https://www.jornada.com.mx/impresa", "/pages/perfil/", "/searchtag.html?tag=amlo", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=cdmx", "https://libreria.jornada.com.mx/", "https://promociones.jornada.com.mx/", "/busqueda.html", "/author/afp.html", "notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.jornada.com.mx/notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Baja%20vacunaci%C3%B3n%20y%20pruebas%20de%20coronavirus%2C%20un%20%E2%80%9Ccoctel%20t%C3%B3xico%E2%80%9D%3A%20OMS&url=https%3A//www.jornada.com.mx/notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/&hashtags=#coronavirus#covid#19#cuarentena#pandemia#oms", "https://sharetodiaspora.github.io/?title=Baja%20vacunaci%C3%B3n%20y%20pruebas%20de%20coronavirus%2C%20un%20%E2%80%9Ccoctel%20t%C3%B3xico%E2%80%9D%3A%20OMS&url=https%3A//www.jornada.com.mx/notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A//www.jornada.com.mx/notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/&title=Baja%20vacunaci%C3%B3n%20y%20pruebas%20de%20coronavirus%2C%20un%20%E2%80%9Ccoctel%20t%C3%B3xico%E2%80%9D%3A%20OMS", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A//www.jornada.com.mx/notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/&title=Baja%20vacunaci%C3%B3n%20y%20pruebas%20de%20coronavirus%2C%20un%20%E2%80%9Ccoctel%20t%C3%B3xico%E2%80%9D%3A%20OMS&summary=Se%20crea%20un%20f%C3%A9rtil%20caldo%20de%20cultivo%20para%20las%20nuevas%20variantes%2C%20advierte%20la%20organizaci%C3%B3n.%20%22El%20fin%20de%20la%20pandemia%20no%20es%20una%20cuesti%C3%B3n%20de%20suerte%2C%20sino%20de%20opci%C3%B3n%22.&source=https%3A//www.jornada.com.mx/notas/2021/12/01/mundo/baja-vacunacion-y-pruebas-de-coronavirus-un-coctel-toxico-oms/", "/cdn-cgi/l/email-protection#37084442555d5254430a75565d56120507415654425956545e127404127504591205074e120507474542525556441205075352120507545845585956415e4542441205741205074259120507127205120f07120e7454585443525b120507431274041275044f5e5458127205120f07120e73120476120507787a6411565a470c5558534e0a5f434347441204761818404040195d5845595653561954585a195a4f1859584356441805070506180605180706185a425953581855565d561a415654425956545e58591a4e1a474542525556441a53521a545845585956415e4542441a42591a54585443525b1a43584f5e54581a585a4418", "https://videos.jornada.com.mx/video/32019063/bajo-indice-de-vacunacion-en-sudafrica-a-pesar-de-/", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/searchtag.html?tag=cuarentena", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=oms", "/notas/2021/12/01/mundo/omicron-solo-se-ha-detectado-en-canada-y-brasil-ops/", "/notas/2021/12/01/mundo/putin-llama-a-negociar-para-detener-a-expansion-de-la-otan-hacia-el-este/", "/author/afp.html", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/notas/2021/12/03/mundo/hasta-el-momento-no-hay-muertes-vinculadas-a-omicron-oms/", "/searchtag.html?tag=christian lindmeier", "/searchtag.html?tag=oms", "/searchtag.html?tag=\u00f3micron", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/notas/2021/12/01/capital/falta-de-mercancia-en-pandemia-afecto-al-ambulantaje-weigo/", "/searchtag.html?tag=cdmx", "/searchtag.html?tag=weigo", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=c", "/searchtag.html?tag=cuarentena", "/notas/2021/12/01/mundo/el-salvador-cede-su-lugar-en-programa-de-abastecimiento-covax/", "/searchtag.html?tag=el salvador", "/searchtag.html?tag=covax", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=cuarentena", "/searchtag.html?tag=secretaria salud", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/searchtag.html?tag=nayin bukele", "/notas/2021/12/01/politica/ayudaron-remesas-y-apoyos-de-bienestar-a-evitar-crisis-de-consumo-amlo/", "/searchtag.html?tag=amlo", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=tercer informe", "/notas/2021/12/03/politica/pide-lopez-obrador-a-medios-no-actuar-con-amarillismo-sobre-omicron/", "/searchtag.html?tag=\u00f3micron", "/searchtag.html?tag=amlo", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/searchtag.html?tag=michoac\u00e1n", "/notas/2021/12/03/capital/vinculan-a-proceso-a-julio-cerna-ex-director-de-la-central-de-abasto/", "#", "/author/la-redaccion.html", "/notas/2021/12/03/capital/vinculan-a-proceso-a-julio-cerna-ex-director-de-la-central-de-abasto/", "/notas/2021/12/03/capital/vinculan-a-proceso-a-julio-cerna-ex-director-de-la-central-de-abasto/#tts", "#", "/searchtag.html?tag=central de abasto", "/searchtag.html?tag=julio c\u00e9sar serna", "#", "/notas/2021/12/03/politica/registra-ssa-3-mil-88-nuevos-casos-y-188-decesos-por-covid-en-24-hrs/", "#", "/author/arturo-sanchez-jimenez.html", "/notas/2021/12/03/politica/registra-ssa-3-mil-88-nuevos-casos-y-188-decesos-por-covid-en-24-hrs/", "/notas/2021/12/03/politica/registra-ssa-3-mil-88-nuevos-casos-y-188-decesos-por-covid-en-24-hrs/#tts", "#", "/searchtag.html?tag=covid-19", "/searchtag.html?tag=coronavirus", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=vacuna", "/searchtag.html?tag=vacunaci\u00f3n", "#", "/notas/2021/12/03/capital/cdmx-sigue-en-semaforo-verde-piden-no-caer-en-panico-por-omicron/", "#", "/author/rocio-gonzalez-alvarado.html", "/notas/2021/12/03/capital/cdmx-sigue-en-semaforo-verde-piden-no-caer-en-panico-por-omicron/", "/notas/2021/12/03/capital/cdmx-sigue-en-semaforo-verde-piden-no-caer-en-panico-por-omicron/#tts", "#", "/searchtag.html?tag=variante", "/searchtag.html?tag=omicron", "/searchtag.html?tag=covid19", "/searchtag.html?tag=pandemia", "/searchtag.html?tag=cdmx", "/searchtag.html?tag=filtros sanitarios", "/searchtag.html?tag=salud", "#", "/notas/2021/12/03/politica/podran-regularizarse-autos-chocolate-en-michoacan-amlo/", "#", "/author/nestor-jimenez-enviado.html", "/notas/2021/12/03/politica/podran-regularizarse-autos-chocolate-en-michoacan-amlo/", "/notas/2021/12/03/politica/podran-regularizarse-autos-chocolate-en-michoacan-amlo/#tts", "#", "/searchtag.html?tag=autos chocolate", "/searchtag.html?tag=michoac\u00e1n", "/searchtag.html?tag=amlo", "#", "/pages/quienes-somos/", "/pages/franquicias/", "https://promociones.jornada.com.mx/", "/pages/directorio/", "/pages/suplementos/", "https://libreria.jornada.com.mx/", "https://publicidadcomercial.jornada.com.mx/publi-index.html", "https://www.jornada.com.mx/suscripciones.html", "https://www.jornada.com.mx/tarifas/", "https://www.facebook.com/lajornadaonline/", "https://twitter.com/lajornadaonline", "https://www.instagram.com/lajornadaonline/", "https://www.linkedin.com/company/91901/", "https://www.youtube.com/channel/UCWXOegeUI7sWXji5oD4iRVA", "https://www.jornada.com.mx/contacto/", "/pages/aviso-legal/", "/pages/aviso-de-privacidad/", "/", "/busqueda.html", "/", "/category/politica.html", "/category/economia.html", "/category/mundo.html", "/category/estados.html", "/category/capital.html", "/category/sociedad.html", "#", "/category/estados/", "/category/capital.html", "/category/sociedad.html", "/category/deportes.html", "/category/cultura.html", "/category/ciencia-y-tecnologia.html", "/category/autos.html", "https://www.jornada.com.mx/sinfronteras", "/category/cartones.html", "/category/opinion.html", "https://www.jornada.com.mx/blog.html", "/galeria_videos.html", "/galeria_imagenes.html", "/notas/2021/12/03/sociedad/gomez-urrutia-presenta-su-libro-el-triunfo-de-la-dignidad-sobre-mineros-en-mexico/", "#", "/author/abraham-bote.html", "/notas/2021/12/03/sociedad/gomez-urrutia-presenta-su-libro-el-triunfo-de-la-dignidad-sobre-mineros-en-mexico/", "/notas/2021/12/03/sociedad/gomez-urrutia-presenta-su-libro-el-triunfo-de-la-dignidad-sobre-mineros-en-mexico/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/mundo/emiratos-arabes-comprara-aeronaves-militares-francesas/", "#", "/author/xinhua-y-europa-press.html", "/notas/2021/12/03/mundo/emiratos-arabes-comprara-aeronaves-militares-francesas/", "/notas/2021/12/03/mundo/emiratos-arabes-comprara-aeronaves-militares-francesas/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/capital/vinculan-a-proceso-a-julio-cerna-ex-director-de-la-central-de-abasto/", "#", "/author/la-redaccion.html", "/notas/2021/12/03/capital/vinculan-a-proceso-a-julio-cerna-ex-director-de-la-central-de-abasto/", "/notas/2021/12/03/capital/vinculan-a-proceso-a-julio-cerna-ex-director-de-la-central-de-abasto/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/mundo/jurado-del-caso-de-wright-es-en-su-mayoria-blanco/", "#", "/author/ap.html", "/notas/2021/12/03/mundo/jurado-del-caso-de-wright-es-en-su-mayoria-blanco/", "/notas/2021/12/03/mundo/jurado-del-caso-de-wright-es-en-su-mayoria-blanco/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/deportes/atlas-y-santos-empatan-a-2-2-en-liguilla-de-la-liga-mx-femenil/", "#", "/author/la-redaccion.html", "/notas/2021/12/03/deportes/atlas-y-santos-empatan-a-2-2-en-liguilla-de-la-liga-mx-femenil/", "/notas/2021/12/03/deportes/atlas-y-santos-empatan-a-2-2-en-liguilla-de-la-liga-mx-femenil/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/capital/detienen-a-el-lagarto-distribuidor-de-droga-en-el-ajusco/", "#", "/author/elba-monica-bravo.html", "/notas/2021/12/03/capital/detienen-a-el-lagarto-distribuidor-de-droga-en-el-ajusco/", "/notas/2021/12/03/capital/detienen-a-el-lagarto-distribuidor-de-droga-en-el-ajusco/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/cultura/spielberg-inyecta-mas-espanol-y-mas-politica-en-su-west-side-story/", "#", "/author/afp.html", "/notas/2021/12/03/cultura/spielberg-inyecta-mas-espanol-y-mas-politica-en-su-west-side-story/", "/notas/2021/12/03/cultura/spielberg-inyecta-mas-espanol-y-mas-politica-en-su-west-side-story/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/sociedad/designa-cide-al-encargado-de-secretaria-tecnica/", "#", "/author/la-redaccion.html", "/notas/2021/12/03/sociedad/designa-cide-al-encargado-de-secretaria-tecnica/", "/notas/2021/12/03/sociedad/designa-cide-al-encargado-de-secretaria-tecnica/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/sociedad/factores-sociales-afectan-salud-de-afrodescendientes-en-al-ops/", "#", "/author/afp.html", "/notas/2021/12/03/sociedad/factores-sociales-afectan-salud-de-afrodescendientes-en-al-ops/", "/notas/2021/12/03/sociedad/factores-sociales-afectan-salud-de-afrodescendientes-en-al-ops/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/cultura/festival-de-estudiantes-en-pakistan-convierte-universidad-en-hogwarts/", "#", "/author/afp.html", "/notas/2021/12/03/cultura/festival-de-estudiantes-en-pakistan-convierte-universidad-en-hogwarts/", "/notas/2021/12/03/cultura/festival-de-estudiantes-en-pakistan-convierte-universidad-en-hogwarts/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/politica/anuncia-bienestar-aumento-a-pension-para-personas-con-discapacidad/", "#", "/author/la-redaccion.html", "/notas/2021/12/03/politica/anuncia-bienestar-aumento-a-pension-para-personas-con-discapacidad/", "/notas/2021/12/03/politica/anuncia-bienestar-aumento-a-pension-para-personas-con-discapacidad/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/estados/avalados-por-el-codigo-civil-se-casan-parejas-homosexuales-en-queretaro/", "#", "/author/mariana-chavez-corresponsal.html", "/notas/2021/12/03/estados/avalados-por-el-codigo-civil-se-casan-parejas-homosexuales-en-queretaro/", "/notas/2021/12/03/estados/avalados-por-el-codigo-civil-se-casan-parejas-homosexuales-en-queretaro/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/economia/devela-profeco-marcas-de-queso-panela-que-incumplen-caracteristicas/", "#", "/author/alejandro-alegria.html", "/notas/2021/12/03/economia/devela-profeco-marcas-de-queso-panela-que-incumplen-caracteristicas/", "/notas/2021/12/03/economia/devela-profeco-marcas-de-queso-panela-que-incumplen-caracteristicas/#tts", "#", "#", "/notas/2021/12/03/economia/desmiente-cfe-que-deba-suspender-contrataciones-de-gas-para-centrales/", "#", "/author/alejandro-alegria.html", "/notas/2021/12/03/economia/desmiente-cfe-que-deba-suspender-contrataciones-de-gas-para-centrales/", "/notas/2021/12/03/economia/desmiente-cfe-que-deba-suspender-contrataciones-de-gas-para-centrales/#tts", "#", "#", "#", "/", "https://libreria.jornada.com.mx/", "https://promociones.jornada.com.mx/", "https://www.jornada.com.mx/impresa", "#", "/", "https://libreria.jornada.com.mx/", "https://promociones.jornada.com.mx/", "https://www.jornada.com.mx/impresa", "/category/politica.html", "/category/economia.html", "/category/mundo.html", "/category/estados.html", "/category/capital.html", "/category/sociedad.html", "#", "/category/estados/", "/category/capital.html", "/category/sociedad.html", "/category/deportes.html", "/category/cultura.html", "/category/ciencia-y-tecnologia.html", "/category/autos.html", "https://www.jornada.com.mx/sinfronteras", "/category/cartones.html", "/category/opinion.html", "https://www.jornada.com.mx/blog.html", "/galeria_videos.html", "/galeria_imagenes.html", "https://www.jornada.com.mx/impresa", "/pages/perfil/", "https://libreria.jornada.com.mx/", "https://promociones.jornada.com.mx/", "/busqueda.html", "javascript:;", "javascript:;", "javascript:;"]}