{"title": "La aromaterapia, una rama de la medicina natural que ayuda a sanar", "author": "Redaccion Redaccion", "url": "https://www.eluniverso.com/noticias/2016/07/07/nota/5675913/aromaterapia-rama-medicina-natural-que-ayuda-sanar", "hostname": "eluniverso.com", "description": "Aceites esenciales ayudan a mejorar la salud emocional y f\u00edsica, se obtienen de la bios\u00edntesis de las plantas.", "sitename": "El Universo", "date": "2016-07-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mediante la estimulaci\u00f3n de dos sentidos fundamentales del ser humano, el olfato y el tacto, los aceites esenciales naturales extra\u00eddos de flores, \u00e1rboles, frutos, hierbas, semillas, ra\u00edces y especias, pueden mejorar la salud f\u00edsica y tambi\u00e9n la mental.\nSe trata de la aromaterapia, una rama particular de la medicina natural, derivada de la herbolaria, que utiliza aceites esenciales para sanar el cuerpo de forma integral, indica Luis Rivero, m\u00e9dico home\u00f3pata.\nEn el primer caso se puede aplicar por el olfato mediante ebullici\u00f3n, inhalaci\u00f3n, percepci\u00f3n directa o ambiental; el vapor lo receptan las c\u00e9lulas olfativas, las cuales est\u00e1n conectadas al sistema l\u00edmbico (rinenc\u00e9falo) y al hipot\u00e1lamo, donde radica la parte emocional.\nPublicidad\nSi la esencia la colocas en el cuerpo, esta puede actuar a trav\u00e9s de la impregnaci\u00f3n de aceites en la piel, manifiesta el m\u00e9dico.\nAndrea Navarrete, cosmet\u00f3loga, explica que con fines est\u00e9ticos puede usarse como masajes antiestr\u00e9s. \u201cSe aplican gotitas de aceite esencial, se mezcla con aceite neutro, lo m\u00e1s com\u00fan es el de lavanda, que es armonizador, sedante\u201d, indica.\nEl aceite de lavanda ayuda a mejorar el estado de \u00e1nimo y tranquiliza la energ\u00eda vital, asegura Tatiana Orellana, coaching y consultora m\u00e1ster en terapias hol\u00edsticas y aromaterapia.\nPublicidad\nIncluye ese aroma en la lista de los que aumentan la productividad y mejoran el buen humor en el trabajo.Tambi\u00e9n recomienda el aceite de lim\u00f3n, que seg\u00fan afirma la experta, facilita la concentraci\u00f3n y alegra el esp\u00edritu.\nEn la lista que menciona Tatiana est\u00e1 el de jazm\u00edn, que al igual que la lavanda, produce una sensaci\u00f3n general de confianza, optimismo y energ\u00eda.\nPublicidad\nMientras, el romero es ideal para levantar el \u00e1nimo. \u201cNos da una sensaci\u00f3n de que todo lo podemos lograr\u201d, indica.\nEl aceite de canela ayuda a estar m\u00e1s atentos y a concentrarse, a tener una mayor claridad en nuestros pensamientos. La menta hace sentir fortaleza y adem\u00e1s \u00e1nimo.\nLuis comenta que hay otros aceites que son antidepresivos como la mandarina y la albahaca. La mandarina es relajante, ayuda a conciliar el sue\u00f1o y mejora el estado de \u00e1nimo. La albahaca despeja la cabeza, alivia la fatiga mental y da fuerza y claridad a la mente.\n\u201cEs curioso como una emoci\u00f3n negativa puede bloquear a una persona, nublar la raz\u00f3n y condicionar la existencia; igual que un problema f\u00edsico, nos da a entender lo poderosa que puede ser la mente y que hay una fuerte uni\u00f3n entre el cuerpo y la mente\u201d, refiere Tatiana.\nPublicidad\nLas propiedades de los aceites esenciales no solo tienen efecto emocional sino tambi\u00e9n f\u00edsico, para dolores, antis\u00e9pticos, antivirales, cicatrizantes, antiinflamatorios, analg\u00e9sicos, hidratantes, respiratorios, antioxidantes, entre otros males, manifiesta Luis.\nPara migra\u00f1as y dolores de cabeza nada mejor que exponernos a la suave fragancia de la albahaca, la hierba del lim\u00f3n y clavo de olor.\n\u201cLa aromaterapia es perfectamente compatible con cualquier otra pr\u00e1ctica cl\u00ednica que el terapeuta est\u00e9 aplicando. Puede ser utilizada con el \u00fanico prop\u00f3sito de reforzar el tratamiento principal, ofreciendo a este soporte para alcanzar el objetivo inicial: la sanaci\u00f3n por una v\u00eda m\u00e1s integral, r\u00e1pida y limpia (...). Una vez que la esencia llega a nuestro interior, es capaz de atravesar todas las c\u00e9lulas de nuestro cuerpo, drenando y corrigiendo cualquier desequilibrio, tanto f\u00edsico, como energ\u00e9tico o vibracional\u201d, se\u00f1ala Tatiana.\nUsos\nLos aceites esenciales se obtienen de la bios\u00edntesis de cada componente activo de la planta. Se los puede usar en posici\u00f3n acostado, sentado o parado. Lo importante es la pureza, calidad, dosificaci\u00f3n y una correcta aplicaci\u00f3n de los aceites esenciales, m\u00e1s un adecuado entorno auditivo y visual, porque es un m\u00e9todo hol\u00edstico.\nPara uso personal, por ejemplo, si uno est\u00e1 en el trabajo, se debe poner una o dos gotas de un aceite en un algod\u00f3n e inhalar el aroma cuando te haga falta reactivar tu energ\u00eda. Pero si tienes una oficina privada se tiene que a\u00f1adir de una a seis gotas en un difusor. Si el inter\u00e9s es que un grupo de personas pueda participar de la aromaterapia se llena un recipiente con agua y se a\u00f1aden algunas gotas del aceite esencial y se lo coloca en medio de la mesa, dice Tatiana.\nOrigen\nSu fuente se atribuye a la influencia de doctrinas orientales (India, China) y europeas (Espa\u00f1a, Francia), tal vez por el aporte te\u00f3rico racional; sin embargo, Rivero a\u00f1ade que no se debe olvidar que ya era parte de la medicina ancestral de nuestros pueblos abor\u00edgenes.(I)", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "/", "/guayaquil", "/guayaquil/comunidad", "/noticias/seguridad/", "/guayaquil/samborondon", "/guayaquil/via-costa", "/guayaquil/comunidad", "/autor/redaccion", "https://twitter.com/eluniversocom", "/temas/salud/", "/temas/belleza/", "/temas/medicina/", "/temas/guayaquil/", "/guayaquil/comunidad/daule-puente-peatonal-sobre-rio-obra-publica-septiembre-2023-nota/", "/guayaquil/comunidad/daule-puente-peatonal-sobre-rio-obra-publica-septiembre-2023-nota/", "/guayaquil/comunidad/operativo-calle-rumichaca-guayaquil-comercio-centro-nota/", "/guayaquil/comunidad/operativo-calle-rumichaca-guayaquil-comercio-centro-nota/", "/guayaquil/comunidad/2400-moradores-de-la-isla-trinitaria-accedieron-a-servicios-municipales-nota/", "/guayaquil/comunidad/2400-moradores-de-la-isla-trinitaria-accedieron-a-servicios-municipales-nota/", "/noticias/ecuador/el-hecho-de-que-sea-oficial-no-quiere-decir-que-puede-gritar-y-hacer-lo-que-le-da-la-gana-cruce-verbal-entre-agente-de-transito-y-policia-durante-procedimiento-nota/", "/noticias/ecuador/el-hecho-de-que-sea-oficial-no-quiere-decir-que-puede-gritar-y-hacer-lo-que-le-da-la-gana-cruce-verbal-entre-agente-de-transito-y-policia-durante-procedimiento-nota/", "/guayaquil/comunidad/matrimonios-colectivos-se-celebraran-en-centro-polifuncional-el-4-y-5-de-octubre-proximos-nota/", "/guayaquil/comunidad/matrimonios-colectivos-se-celebraran-en-centro-polifuncional-el-4-y-5-de-octubre-proximos-nota/", "/noticias/internacional/ecuador-y-colombia-tambien-trafican-con-fentanilo-revela-jefe-de-antinarcoticos-de-estados-unidos-nota/", "/noticias/internacional/ecuador-y-colombia-tambien-trafican-con-fentanilo-revela-jefe-de-antinarcoticos-de-estados-unidos-nota/", "/guayaquil/comunidad/daule-puente-peatonal-sobre-rio-obra-publica-septiembre-2023-nota/", "/guayaquil/comunidad/daule-puente-peatonal-sobre-rio-obra-publica-septiembre-2023-nota/", "/guayaquil/comunidad/operativo-calle-rumichaca-guayaquil-comercio-centro-nota/", "/guayaquil/comunidad/operativo-calle-rumichaca-guayaquil-comercio-centro-nota/", "/guayaquil/comunidad/2400-moradores-de-la-isla-trinitaria-accedieron-a-servicios-municipales-nota/", "/guayaquil/comunidad/2400-moradores-de-la-isla-trinitaria-accedieron-a-servicios-municipales-nota/", "/noticias/ecuador/el-hecho-de-que-sea-oficial-no-quiere-decir-que-puede-gritar-y-hacer-lo-que-le-da-la-gana-cruce-verbal-entre-agente-de-transito-y-policia-durante-procedimiento-nota/", "/noticias/ecuador/el-hecho-de-que-sea-oficial-no-quiere-decir-que-puede-gritar-y-hacer-lo-que-le-da-la-gana-cruce-verbal-entre-agente-de-transito-y-policia-durante-procedimiento-nota/", "/guayaquil/comunidad/matrimonios-colectivos-se-celebraran-en-centro-polifuncional-el-4-y-5-de-octubre-proximos-nota/", "/guayaquil/comunidad/matrimonios-colectivos-se-celebraran-en-centro-polifuncional-el-4-y-5-de-octubre-proximos-nota/", "/noticias/economia/que-productos-pueden-ingresar-libremente-via-terrestre-a-ecuador-nota/", "/noticias/economia/quienes-estan-exentos-de-pagar-el-impuesto-a-la-salida-de-divisas-en-ecuador-nota/", "/noticias/economia/un-televisor-de-60-pulgadas-y-hasta-cinco-litros-de-licor-lo-permitido-para-ingresar-por-avion-a-ecuador-sin-pagar-impuestos-nota/", "/noticias/ecuador/pasajeros-que-tengan-algun-sintoma-deben-de-llenar-la-ficha-de-salud-del-viajero-msp-refuerza-medidas-preventivas-ante-virus-nipah-de-la-india-nota/", "/noticias/seguridad/heridos-balacera-ciudadela-la-alborada-norte-guayaquil-nota/", "/noticias/ecuador/como-denunciar-llamadas-telefonicas-de-cobranza-nota/", "/noticias/internacional/el-telescopio-webb-observa-galaxias-de-extrema-luminosidad-en-el-universo-inicial-nota/", "/noticias/internacional", "/temas/astronomia", "/noticias/internacional/el-telescopio-webb-observa-galaxias-de-extrema-luminosidad-en-el-universo-inicial-nota/", "/noticias/seguridad/ataques-dejan-varios-muertos-en-duran-la-noche-de-este-martes-19-nota/", "/noticias/seguridad/ataques-dejan-varios-muertos-en-duran-la-noche-de-este-martes-19-nota/", "/noticias/internacional/que-es-el-fenomeno-de-el-nino-nota/", "/noticias/internacional/que-es-el-fenomeno-de-el-nino-nota/", "/noticias/internacional/nayib-bukele-destaca-ante-la-onu-las-acciones-de-el-salvador-contra-las-pandillas-criminales-nota/", "/noticias/internacional/nayib-bukele-destaca-ante-la-onu-las-acciones-de-el-salvador-contra-las-pandillas-criminales-nota/", "/entretenimiento/gente/la-cheerleader-genesis-mora-salto-y-volo-para-ganar-el-concurso-de-talentos-de-reina-de-guayaquil-2023-nota/", "/entretenimiento/gente/la-cheerleader-genesis-mora-salto-y-volo-para-ganar-el-concurso-de-talentos-de-reina-de-guayaquil-2023-nota/", "/entretenimiento/gente/quien-es-veronica-rasquin-la-exnovia-de-marc-anthony-que-lo-acuso-de-manipulador-nota/", "/entretenimiento/gente/quien-es-veronica-rasquin-la-exnovia-de-marc-anthony-que-lo-acuso-de-manipulador-nota/", "/", "/ultimas-noticias", "/noticias", "/opinion", "/guayaquil", "/deportes", "/entretenimiento", "/larevista", "/juegos/", "https://eluniverso.evaluar.com/", "https://www.eluniverso.com/quienes-somos/", "/codigo-deontologico", "/contactenos", "https://www.eluniverso.com/suscripciones/", "https://corporativo.eluniverso.com/publicidad/", "https://eluniverso.pressreader.com/", "https://clasificados.eluniverso.com/", "https://clubeluniverso.com/", "https://optativos.eluniverso.com/", "https://www.facebook.com/eluniversoec", "https://twitter.com/eluniversocom", "http://www.youtube.com/eluniversocom", "https://www.instagram.com/eluniversocom", "https://soundcloud.com/eluniversocom", "https://www.linkedin.com/company/diario-el-universo/", "/politicas-privacidad", "#"]}