{"title": "Etiqueta: novela - P\u00e1gina 6", "author": null, "url": "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/6/", "hostname": "revistadelibros.com", "description": null, "sitename": "RdL \u2013 Revista de Libros", "date": "2018-11-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "De entre los muertos: el otro lado de Welles (I)\nEn su libro sobre la vida y obra de Orson Welles, el cr\u00edtico David Thomson se refiri\u00f3 en estos t\u00e9rminos a la\u2026\nEn su libro sobre la vida y obra de Orson Welles, el cr\u00edtico David Thomson se refiri\u00f3 en estos t\u00e9rminos a la\u2026\nEn los debates sobre el lugar de la prensa en la democracia, suele citarse la c\u00e9lebre afirmaci\u00f3n de Thomas Jefferson, tercer presidente\u2026\nDe los cuatro grandes narradores de la crisis de fin de siglo ?Unamuno, Azor\u00edn, Valle-Incl\u00e1n y Baroja?, este \u00faltimo es el que\u2026\nSalgo a comprar el peri\u00f3dico y por el camino me asaltan desde los escaparates los abrumadores reclamos de la medicina alternativa. Cinco\u2026\nAcaso nunca se hab\u00eda hecho tan evidente el contraste entre el ideal y la pr\u00e1ctica democr\u00e1ticas. O, si se quiere, entre el\u2026\nNinguna otra obra de la inteligencia humana, excepci\u00f3n hecha del comunismo, ha mostrado tanta disparidad entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica como Internet. No\u2026\n\u00ab\u00bfSignifica eso que el cristianismo es para perdedores? \u00a1Yo estoy harto de poner la otra mejilla!\u00bb As\u00ed es como un joven veintea\u00f1ero\u2026\nEs dif\u00edcil, si no imposible, hablar del grupo de humoristas que conforma la \u00abotra Generaci\u00f3n del 27\u00bb sin mencionar en alg\u00fan momento La\u2026\nUn cowboy en mitad del desierto evoca la libertad de un tiempo sin muros, vallas ni fronteras. Cuando se rod\u00f3 Los valientes andan solos (Lonely Are\u2026\nLa relaci\u00f3n del escritor con lo que escribe incluye satisfacciones y disgustos, pero tambi\u00e9n el escalofr\u00edo o el v\u00e9rtigo de un riesgo.\u2026\nLa popularidad se apodera en ocasiones de la imagen de personas que estuvieron en su tiempo en primera fila en la feria\u2026\nUno de los mejores momentos de esa irregular serie televisiva que es, o fue, Borgen se produce en aquel episodio de no recuerdo exactamente\u2026", "language": null, "image": "https://www.revistadelibros.com/wp-content/uploads/2021/04/cropped-revista-de-libros-RdL-2.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#content", "https://www.revistadelibros.com", "https://www.revistadelibros.com", "/busqueda-avanzada/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/ensayos/", "https://www.revistadelibros.com/category/resenas-2/", "https://www.revistadelibros.com/category/textos-recuperados/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-autor-y-su-obra/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-mundo-del-libro/", "https://www.revistadelibros.com/category/escaparate/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/actualidad-y-pensamiento-politico/", "https://www.revistadelibros.com/category/historia/", "https://www.revistadelibros.com/category/economia/", "https://www.revistadelibros.com/category/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.revistadelibros.com/category/literatura/", "https://www.revistadelibros.com/category/musica/", "https://www.revistadelibros.com/category/artes-y-espectaculos/", "https://www.revistadelibros.com/category/filosofia-y-religion/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/ensayos/", "https://www.revistadelibros.com/category/resenas-2/", "https://www.revistadelibros.com/category/textos-recuperados/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-autor-y-su-obra/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-mundo-del-libro/", "https://www.revistadelibros.com/category/escaparate/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/actualidad-y-pensamiento-politico/", "https://www.revistadelibros.com/category/historia/", "https://www.revistadelibros.com/category/economia/", "https://www.revistadelibros.com/category/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.revistadelibros.com/category/literatura/", "https://www.revistadelibros.com/category/musica/", "https://www.revistadelibros.com/category/artes-y-espectaculos/", "https://www.revistadelibros.com/category/filosofia-y-religion/", "/busqueda-avanzada/", "/login", "/login", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/ensayos/", "https://www.revistadelibros.com/category/resenas-2/", "https://www.revistadelibros.com/category/textos-recuperados/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-autor-y-su-obra/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-mundo-del-libro/", "https://www.revistadelibros.com/category/escaparate/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/actualidad-y-pensamiento-politico/", "https://www.revistadelibros.com/category/historia/", "https://www.revistadelibros.com/category/economia/", "https://www.revistadelibros.com/category/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.revistadelibros.com/category/literatura/", "https://www.revistadelibros.com/category/musica/", "https://www.revistadelibros.com/category/artes-y-espectaculos/", "https://www.revistadelibros.com/category/filosofia-y-religion/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/ensayos/", "https://www.revistadelibros.com/category/resenas-2/", "https://www.revistadelibros.com/category/textos-recuperados/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-autor-y-su-obra/", "https://www.revistadelibros.com/category/el-mundo-del-libro/", "https://www.revistadelibros.com/category/escaparate/", "##", "https://www.revistadelibros.com/category/actualidad-y-pensamiento-politico/", "https://www.revistadelibros.com/category/historia/", "https://www.revistadelibros.com/category/economia/", "https://www.revistadelibros.com/category/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.revistadelibros.com/category/literatura/", "https://www.revistadelibros.com/category/musica/", "https://www.revistadelibros.com/category/artes-y-espectaculos/", "https://www.revistadelibros.com/category/filosofia-y-religion/", "https://www.revistadelibros.com/2018/11/13/", "https://www.revistadelibros.com/de-entre-los-muertosel-otro-lado-de-welles-i/", "https://www.revistadelibros.com/2018/11/05/", "https://www.revistadelibros.com/la-era-de-la-profusion-informativa/", "https://www.revistadelibros.com/2018/11/05/", "https://www.revistadelibros.com/baroja-humano-enigma/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/15/", "https://www.revistadelibros.com/truco-o-tratamiento-la-medicina-alternativa-a-prueba/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/08/", "https://www.revistadelibros.com/normas-para-el-parque-agonista/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/08/", "https://www.revistadelibros.com/el-dorado-una-historia-critica-de-internet/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/01/", "https://www.revistadelibros.com/extranos-caminos/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/01/", "https://www.revistadelibros.com/la-otra-generacion-del-27-y-iii/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/01/", "https://www.revistadelibros.com/david-miller-los-valientes-andan-solos/", "https://www.revistadelibros.com/2018/10/01/", "https://www.revistadelibros.com/autorretrato-sin-mi-aramburu/", "https://www.revistadelibros.com/2018/09/26/", "https://www.revistadelibros.com/algo-en-la-sangre-la-biografia-secreta-de-bram-stoker/", "https://www.revistadelibros.com/2018/09/25/", "https://www.revistadelibros.com/la-cuarta-via/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/2/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/3/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/4/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/5/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/7/", "https://www.revistadelibros.com/tag/novela/page/8/", "https://www.revistadelibros.com", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100064602617125", "https://twitter.com/revistadelibros", "https://www.revistadelibros.com/presentacion/", "https://www.revistadelibros.com/patronato/", "https://www.revistadelibros.com/direccion/", "https://www.revistadelibros.com/consejo-editorial/", "https://www.revistadelibros.com/contacto/", "https://www.revistadelibros.com/presentacion/", "https://www.revistadelibros.com/patronato/", "https://www.revistadelibros.com/direccion/", "https://www.revistadelibros.com/consejo-editorial/", "https://www.revistadelibros.com/contacto/", "https://www.revistadelibros.com/politica-de-privacidad/", "https://www.revistadelibros.com/politica-de-cookies/", "https://www.revistadelibros.com/politica-de-privacidad/", "https://www.revistadelibros.com/aviso-legal/", "https://www.revistadelibros.com/politica-de-cookies/", "https://www.revistadelibros.com/politica-de-privacidad/", "https://www.revistadelibros.com/aviso-legal/"]}