{"title": "C\u00f3mo utilizar mi vacuna sublingual para la alergia", "author": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Aguilar Mu\u00f1oz", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/como-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia/", "hostname": "farmaceuticosdesevilla.es", "description": "La Inmunoterapia es un tratamiento que lleva utiliz\u00e1ndose hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os en todo el mundo. Su mecanismo de acci\u00f3n es \u201cactuando contra la causa\u201d que produce la alergia, para que cuando el paciente se ponga de nuevo en contacto con el al\u00e9rgeno causante no sufra los s\u00edntomas de la alergia.", "sitename": "Blog del RICOFSE", "date": "2020-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Inmunoterapia es un tratamiento que lleva utiliz\u00e1ndose hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os en todo el mundo. Su mecanismo de acci\u00f3n es \u201cactuando contra la causa\u201d que produce la alergia, para que cuando el paciente se ponga de nuevo en contacto con el al\u00e9rgeno causante no sufra los s\u00edntomas de la alergia.\nLas vacunas alerg\u00e9nicas se llaman tambi\u00e9n vacunas individualizadas porque cada paciente tiene una alergia diferente y se fabrican \u201ca medida\u201d para \u00e9l. Las primeras vacunas eran inyectadas, que son m\u00e1s engorrosas de administrar, pero hoy en d\u00eda las recientes f\u00f3rmulas sublinguales salvan este inconveniente. Adem\u00e1s, al tratarse de especialidades autorizadas por la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento, cuentan con los estudios de eficacia y seguridad exigidos antes de su comercializaci\u00f3n.\nEn mayo de 2017, la\n[GEMA](https://www.gemasma.com/)(Gu\u00eda Espa\u00f1ola para el Manejo del Asma), recomienda por primera vez para el tratamiento al\u00e9rgico del asma por \u00e1caros la administraci\u00f3n de un tratamiento de Inmunoterapia sublingual registrado como medicamento. En Espa\u00f1a la alergia m\u00e1s frecuente es a las gram\u00edneas y la segunda la alergia a \u00e1caros dom\u00e9sticos.\n- Los liofilizados orales de administraci\u00f3n sublingual se colocan debajo de la lengua. Se disuelven en menos de 3 segundos, por lo que suelen usarse en ni\u00f1os ya que se disuelven sin necesidad de ser tragados.\n- Es importante cogerlo con las manos secas porque el comprimido se altera con la humedad.\n- Su administraci\u00f3n es diaria. Algunos medicamentos tienen fase de inicio (tres d\u00edas en los que se van aumentando la dosis) y otros no. Tu farmac\u00e9utico te ense\u00f1ar\u00e1 a hacer un uso correcto de ellos.\n- Se recomienda tomar el primer liofilizado oral bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica (20-30 minutos), con el fin de permitir que el paciente y el m\u00e9dico puedan comentar cualquier reacci\u00f3n adversa y las posibles medidas a tomar. A partir de entonces se har\u00e1 en el domicilio del paciente.\n- Se debe tomar en ayunas, antes de desayunar es el momento ideal. A los 5 minutos ya se puede comer y beber.\n- Puede producir picor oral, es el efecto adverso m\u00e1s frecuente que suele desaparecer en pocos d\u00edas. No debe administrarse en caso de heridas en la boca.\nEn tu farmacia estamos para ayudarte a incorporar estos nuevos medicamentos a tu vida de la mejor forma posible, ven cuando quieras a preguntar todo lo que necesites saber, no te quedes con dudas. Te esperamos.\nReferencias\n- Fiandor Rom\u00e1n, A. Olalde S\u00e1nchez, S: \u201cInmunoterapia con al\u00e9rgenos\u201d. Inf. Ter. Sist. Nac. Salud 2008; 32: 39-44.\n- Moreno C, Justicia JL, Quiralte J, Moreno-Ancillo A, Iglesias-Cardarso A, Torrecillas M et al. Olive, grass or both? Molecular diagnostic for the allergen immunotherapy selection in polysensibitized pollinic patients. Allergy 2014; 69: 1357-1363.\n- Durham SR, Emminger W, Kapp A, de Monchy JG, Rak S, Scadding GK, et al. SQ-standardized sublingual Grass immunotherapy: confirmation of disease modification 2 year after 3 years of treatment in a randomized trial. J. Allergy Clin Immunol 2012; 129-717-26.\n- https://www.gemasma.com/nueva-seccion-en-el-blog-gema-dedicada-a-la-inmunoterapia/", "language": null, "image": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/wp-content/uploads/sites/3/2022/03/1581448725-alergia-vacuna-sublingual-93309879_m.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.facebook.com/FarmaceuticosDeSevilla", "https://twitter.com/COF_Sevilla", "https://www.instagram.com/cofsevilla", "https://www.youtube.com/channel/UCfrDuErihJIjbotolGg4ygg", "https://www.linkedin.com/company/colegio-de-farmac%C3%A9uticos-de-sevilla", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/", "#", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/", "#", "#", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/author/mariajoseaguilarmunoz/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/uso-correcto-de-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/farmaceutico/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/farmacia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/invierno/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/primavera/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/sublingual/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/urticaria/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/vacunas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/wp-content/uploads/sites/3/2022/03/1581448725-alergia-vacuna-sublingual-93309879_m.png", "https://www.gemasma.com/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/author/mariajoseaguilarmunoz/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/author/mariajoseaguilarmunoz/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.farmaceuticosdesevilla.es%2Fconsejossaludables%2Fuso-correcto-de-medicamentos%2Fcomo-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia%2F&t=C%C3%B3mo%20utilizar%20mi%20vacuna%20sublingual%20para%20la%20alergia", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.farmaceuticosdesevilla.es%2Fconsejossaludables%2Fuso-correcto-de-medicamentos%2Fcomo-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia%2F&text=C%C3%B3mo%20utilizar%20mi%20vacuna%20sublingual%20para%20la%20alergia", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.farmaceuticosdesevilla.es%2Fconsejossaludables%2Fuso-correcto-de-medicamentos%2Fcomo-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia%2F&title=C%C3%B3mo%20utilizar%20mi%20vacuna%20sublingual%20para%20la%20alergia&summary=La%20Inmunoterapia%20es%20un%20tratamiento%20que%20lleva%20utiliz%C3%A1ndose%20hace%20m%C3%A1s%20de%20100%20a%C3%B1os%20en%20todo%20el%20mundo.%20Su%20mecanismo%20de%20acci%C3%B3n%20es%20%E2%80%9Cactuando%20contra%20la%20causa%E2%80%9D%20que%20produce%20la%20alergia%2C%20para%20que%20cuando%20el%20paciente%20se%20ponga%20de%20nuevo%20en%20contacto%20con%20el%20al%C3%A9rgeno%20causante", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.farmaceuticosdesevilla.es%2Fconsejossaludables%2Fuso-correcto-de-medicamentos%2Fcomo-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia%2F", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/sabes-como-notificar-una-reaccion-adversa-de-un-medicamento/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/sabes-como-notificar-una-reaccion-adversa-de-un-medicamento/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/sabes-como-notificar-una-reaccion-adversa-de-un-medicamento/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/cuidado-con-la-compra-de-medicamentos-por-internet/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/cuidado-con-la-compra-de-medicamentos-por-internet/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/cuidado-con-la-compra-de-medicamentos-por-internet/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/ahora-sera-mas-facil-dejar-de-fumar/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/ahora-sera-mas-facil-dejar-de-fumar/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/ahora-sera-mas-facil-dejar-de-fumar/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/gluten-en-medicamentos-que-excipientes-lo-contienen-y-cuales-no/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/gluten-en-medicamentos-que-excipientes-lo-contienen-y-cuales-no/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/gluten-en-medicamentos-que-excipientes-lo-contienen-y-cuales-no/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/mejor-algo-natural-que-ya-tomo-muchos-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/mejor-algo-natural-que-ya-tomo-muchos-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/mejor-algo-natural-que-ya-tomo-muchos-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/ola-de-calor-y-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/ola-de-calor-y-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/ola-de-calor-y-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/politica-de-privacidad/", "mailto:ricofse@redfarma.org", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/politica-de-privacidad/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/dermofarmacia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/mascotas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/mundo-infantil/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/nutricion-y-dietetica/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/optica-y-acustica/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/ortopedia-y-ayudas-a-la-movilidad/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/plantas-medicinales/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/salud-de-la-mujer/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/sin-categoria/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/uso-correcto-de-medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/vacunas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/category/vida-saludable/", "#", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/dermofarmacia/que-debemos-saber-para-una-buena-proteccion-solar/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/dermofarmacia/que-debemos-saber-para-una-buena-proteccion-solar/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/nutricion-y-dietetica/hipertension-arterial-bajo-control-iii-la-dieta/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/nutricion-y-dietetica/hipertension-arterial-bajo-control-iii-la-dieta/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/vida-saludable/consumo-de-alcohol-existe-alguna-cantidad-segura/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/vida-saludable/consumo-de-alcohol-existe-alguna-cantidad-segura/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/salud-de-la-mujer/estas-embarazada-vigila-tu-tension-arterial-hipertension-arterial-bajo-control-ii/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/salud-de-la-mujer/estas-embarazada-vigila-tu-tension-arterial-hipertension-arterial-bajo-control-ii/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/plantas-medicinales/la-infusion-tu-gran-aliada/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/plantas-medicinales/la-infusion-tu-gran-aliada/", "#", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/que-hacer-si-se-te-olvida-tomar-el-anticonceptivo-oral/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/que-hacer-si-se-te-olvida-tomar-el-anticonceptivo-oral/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/optica-y-acustica/como-administrar-gotas-oticas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/optica-y-acustica/como-administrar-gotas-oticas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/ortopedia-y-ayudas-a-la-movilidad/como-elegir-y-colocarse-las-medias-de-compresion/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/ortopedia-y-ayudas-a-la-movilidad/como-elegir-y-colocarse-las-medias-de-compresion/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/vida-saludable/melatonina-tu-aliada-contra-el-jet-lag/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/vida-saludable/melatonina-tu-aliada-contra-el-jet-lag/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/como-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/uso-correcto-de-medicamentos/como-utilizar-mi-vacuna-sublingual-para-la-alergia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/alcohol/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/alimentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/botiquin/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/conservacion/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/coronavirus/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/covid-19/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/cuidado-de-la-salud/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/deporte/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/dermofarmacia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/diabetes/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/dieta/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/dia-mundial/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/embarazo/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/farmacia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/farmaceutico/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/fotoproteccion/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/fotoprotector/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/gafas-de-sol/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/gripe/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/hipertension/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/infancia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/infecciones/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/invierno/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/lactancia/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/medicamentos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/mujer/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/ninos/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/nutricion/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/otono/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/perder-peso/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/piel/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/primavera/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/proteccion-solar/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/reacciones-adversas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/salud/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/tabaco/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/tabaquismo/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/temperatura/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/tratamiento/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/vacaciones/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/vacunas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/verano/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/viajes/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/virus/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/tag/vitaminas/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es", "https://goo.gl/maps/4CoEQ8HSKyVUQDp26", "mailto:ricofse@redfarma.org", "tel:+34954979600", "https://www.euromediagrupo.es/", "https://www.euromediagrupo.es/", "https://www.facebook.com/FarmaceuticosDeSevilla", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejossaludables/#https://twitter.com/COF_Sevilla", "https://www.instagram.com/cofsevilla", "https://www.youtube.com/channel/UCfrDuErihJIjbotolGg4ygg", "https://www.linkedin.com/company/colegio-de-farmac%C3%A9uticos-de-sevilla", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/consejo-editorial/", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/aviso-legal", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/politica-de-privacidad", "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/politica-de-cookies", "#", "#"]}