{"title": "SALUD.- Investigadores se\u00f1alan que el efecto desodorizante de yogur natural puede acabar con el aliento a ajo (Castilla-La Mancha, Sociedad)", "author": null, "url": "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "hostname": "dclm.es", "description": "La incidencia de casos de Covid-19 se mantiene estable en Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a", "sitename": "DCLM. Diario de Castilla-La Mancha", "date": "2023-06-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "DCLM.ES \u00b7 Castilla-La Mancha \u00b7 Sociedad\nEl ajo es uno de los ingredientes m\u00e1s utilizados dentro de la dieta mediterr\u00e1nea, entero, laminado, crudo o cocinado forma parte de sofritos, guisos y ensaladas. Y es que incluirlo en la comida, cena o desayuno no puede tener m\u00e1s que beneficios ya que sus efectos positivos son innumerables: fortalece la inmunidad, funciona como un antiinflamatorio y mejora la salud cardiovascular, entre otros.\nSin embargo, hay un peque\u00f1o inconveniente que es que, si nos pasamos, lo tendremos bien presente durante todo el d\u00eda ya que deja un regusto en el aliento dif\u00edcil de eliminar. Hasta ahora los remedios caseros como masticar menta o perejil solo consiguen reducir un poco el aroma y mejorar el aliento.\nSin embargo, existe otro remedio capaz de combatir el aliento a ajo, y lo han descubierto investigadores de la Universidad Estatal de Ohio (EEUU). Resulta que han descubierto el yogur puede tener un beneficio desconocido: eliminar el olor a ajo.\nUn nuevo estudio realizado en un laboratorio (y se est\u00e1n planificando pruebas de seguimiento en el aliento humano) ha demostrado que el yogur natural con leche entera imped\u00eda que casi todos los compuestos vol\u00e1tiles responsables del olor acre del ajo escaparan al aire.\nLos investigadores probaron la capacidad desodorizante del ajo del yogur y sus componentes individuales de agua, grasa y prote\u00edna para ver c\u00f3mo cada uno resist\u00eda el hedor. Tanto las grasas como las prote\u00ednas fueron efectivas para atrapar el olor a ajo, lo que llev\u00f3 a los cient\u00edficos a sugerir que alg\u00fan d\u00eda se podr\u00edan formular alimentos ricos en prote\u00ednas espec\u00edficamente para combatir el aliento a ajo.\n\"El alto contenido de prote\u00ednas es algo muy candente en este momento; en general, la gente quiere comer m\u00e1s prote\u00ednas. Un beneficio secundario no deseado puede ser una formulaci\u00f3n rica en prote\u00ednas que podr\u00eda promocionarse como un desodorante del aliento adem\u00e1s de sus propiedades nutricionales\", ha se\u00f1alado la autora principal del estudio, Sheryl Barringer, profesora de ciencia y tecnolog\u00eda de los alimentos en la Universidad Estatal de Ohio.\n\"Me entusiasm\u00f3 m\u00e1s la eficacia de la prote\u00edna porque el consejo de los consumidores de comer un alimento rico en grasas no va a ser bien recibido\", se\u00f1ala la investigadora, que acaba de publicar esta investigaci\u00f3n en la revista 'Molecules'.\n\u00bfY QU\u00c9 PASA CON LOS YOGURES DE SABORES?\nBarringer tiene un historial de identificaci\u00f3n de alimentos que pueden combatir el aliento a ajo, entre ellos las manzanas, la menta, la lechuga y la leche, gracias a sus enzimas y grasas, respectivamente, que eliminan los compuestos a base de azufre que causan el olor persistente del ajo.\nDespu\u00e9s de encontrar especulaciones de que el yogur podr\u00eda tener un efecto desodorizante, Barringer y la primera autora Manpreet Kaur, estudiante de doctorado en su laboratorio, decidieron comprobarlo. Para cada experimento de tratamiento, los investigadores colocaron cantidades iguales de ajo crudo en botellas de vidrio y confirmaron que el grupo de vol\u00e1tiles nocivos a base de azufre se liberaba en concentraciones que ser\u00edan detectadas por la nariz humana. Utilizaron espectrometr\u00eda de masas para medir los niveles de mol\u00e9culas vol\u00e1tiles en forma gaseosa presentes antes y despu\u00e9s de cada tratamiento.\nLos resultados mostraron que el yogur por s\u00ed solo reduc\u00eda el 99 por ciento de los principales compuestos vol\u00e1tiles del ajo crudo que producen olores. Cuando se introdujeron por separado, los componentes de grasa, agua y prote\u00edna del yogur tambi\u00e9n tuvieron un efecto desodorizante en el ajo crudo, pero la grasa y la prote\u00edna tuvieron un mejor desempe\u00f1o que el agua.\nEn el caso de la grasa, una mayor cantidad de grasa de mantequilla fue m\u00e1s eficaz en la desodorizaci\u00f3n. Las prote\u00ednas estudiadas incluyeron diferentes formas de suero, case\u00edna y prote\u00ednas de la leche, todas las cuales fueron efectivas para desodorizar el ajo, probablemente debido a su capacidad para atrapar las mol\u00e9culas vol\u00e1tiles antes de que fueran emitidas al aire. Un complejo de case\u00edna micela y prote\u00edna de suero tuvo el mejor rendimiento.\n\"Sabemos que las prote\u00ednas vinculan el sabor; muchas veces eso se considera negativo, especialmente si un alimento rico en prote\u00ednas tiene menos sabor. En este caso, podr\u00eda ser positivo\", dijo Barringer.\nExperimentos adicionales que implicaron cambiar el pH del yogur para hacerlo menos \u00e1cido (de 4,4 pH a 7 pH) redujeron el efecto desodorizante del yogur sobre el ajo. Por otro lado, cambiar el pH del agua no hizo ninguna diferencia en el efecto de desodorizaci\u00f3n del agua. \"Eso me dice que todo se remonta a esas prote\u00ednas, porque a medida que cambia el pH, cambia la configuraci\u00f3n de las prote\u00ednas y su capacidad para unirse. Dicho esto, definitivamente deber\u00edamos analizar estas prote\u00ednas\", afirma Barringer.\nProbablemente tambi\u00e9n dependa de la prote\u00edna, porque diferentes prote\u00ednas reaccionan de manera diferente al pH. As\u00ed que eso puede ser algo importante a medida que analizamos otras prote\u00ednas por su efecto desodorizante del ajo.\nBarringer y Kaur tambi\u00e9n probaron el efecto desodorizante del yogur y sus componentes separados en el ajo frito y, en el proceso, descubrieron que fre\u00edr el ajo por s\u00ed solo reduce significativamente la mayor\u00eda de los compuestos vol\u00e1tiles que causan el olor del ajo. El yogur y sus ingredientes individuales neutralizaron un porcentaje menor de compuestos vol\u00e1tiles del ajo frito en comparaci\u00f3n con el ajo crudo, presumiblemente porque hab\u00eda menos vol\u00e1tiles para atrapar que los presentes en los dientes crudos, teorizaron los investigadores.\nLos hallazgos son una buena base para futuros estudios que analicen una variedad de prote\u00ednas que podr\u00edan formularse en el producto perfecto para reducir el aliento a ajo y que busquen verificar la capacidad del yogur para frenar el aliento a ajo en las personas. Mientras tanto, Barringer predice que el yogur griego, con un perfil de prote\u00ednas m\u00e1s alto que el yogur natural con leche entera utilizado en el estudio, puede ser particularmente eficaz para eliminar el aliento a ajo.\nLos yogures con sabor a frutas probablemente tambi\u00e9n funcionar\u00e1n, dijo, y cualquiera que sea el uso, debe seguir r\u00e1pidamente a la ingesti\u00f3n de ajo crudo. \"Con las manzanas, siempre hemos dicho que se coman inmediatamente. Se supone que ocurre lo mismo con el yogur: come el ajo y el yogur de inmediato\", concluye.\nEl amor es un sentimiento que no tiene l\u00edmites porque amar, m\u00e1s all\u00e1 de un fen\u00f3meno biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico o sociol\u00f3gico, tiene mil formas de sentirse. Aunque a menudo se han distinguido entre diferentes tipos de amor, como el amor propio, el amor rom\u00e1ntico, el amor de amistad, el amor a Dios y el amor al pr\u00f3jimo; pero psic\u00f3logos y neurocient\u00edficos diferencian hasta 27 tipos de amor.\nEntonces, \u00bfc\u00f3mo saber si es amor de verdad? Al parecer investigadores finlandeses de la Universidad Aalto han analizado las emociones y los mecanismos neuronales y de comportamiento hasta descubrir d\u00f3nde se siente el amor, o mejor d\u00f3nde tu cuerpo experimenta este sentimiento dependiendo del tipo de amor.\nCarecemos de conocimiento emp\u00edrico sobre c\u00f3mo se experimentan los diferentes tipos de amor como sentimientos encarnados y c\u00f3mo estas experiencias se relacionan entre s\u00ed. Sin embargo, lo investigadores han elaborado un mapa de en qu\u00e9 parte del cuerpo se sienten los diferentes tipos de amor y con qu\u00e9 intensidad se experimentan.\nHay que decir que su primer descubrimiento, no muy sorprendente, se\u00f1ala que los tipos de amor asociados con las relaciones cercanas son similares en su firma de sentir y son los m\u00e1s experimentados. Y por otro lado, sus hallazgos, publicados en 'Philosophical Psychology', sugieren que los diferentes tipos de amor se forman o sienten de m\u00e1s d\u00e9bil a m\u00e1s fuerte.\nEl equipo encuest\u00f3 a los participantes sobre c\u00f3mo experimentaban 27 tipos diferentes de amor, como el amor rom\u00e1ntico, el amor sexual, el amor de los padres y el amor por los amigos, los extra\u00f1os, la naturaleza, Dios o ellos mismos. El equipo pregunt\u00f3 a los participantes d\u00f3nde sent\u00edan los diferentes tipos de amor en sus cuerpos y qu\u00e9 tan intenso era el sentimiento f\u00edsica y mentalmente.\nPara construir el mapa, los investigadores recopilaron datos de cientos de participantes a trav\u00e9s de una encuesta en l\u00ednea. La mayor\u00eda de las respuestas provinieron de mujeres j\u00f3venes en educaci\u00f3n superior. Se pidi\u00f3 a los participantes que colorearan una silueta corporal para mostrar d\u00f3nde sent\u00edan cada tipo de amor. Tambi\u00e9n se les pregunt\u00f3 c\u00f3mo se sent\u00edan los diferentes tipos f\u00edsica y mentalmente, qu\u00e9 tan agradable era la sensaci\u00f3n y c\u00f3mo se asociaba con el tacto. Finalmente, se les pidi\u00f3 que calificaran la cercan\u00eda de los tipos de amor.\nTodos los tipos se sent\u00edan con fuerza en la cabeza, pero difer\u00edan en el resto del cuerpo: algunos se extend\u00edan s\u00f3lo al pecho, mientras que otros se sent\u00edan en todas partes. Las formas m\u00e1s fuertes de amor se sent\u00edan m\u00e1s ampliamente en todo el cuerpo.\n\"El amor entre personas se divide en sexual y no sexual. Los tipos de amor m\u00e1s cercanos son aquellos que tienen una dimensi\u00f3n sexual o rom\u00e1ntica. Tambi\u00e9n fue interesante encontrar una fuerte correlaci\u00f3n entre la intensidad f\u00edsica y mental de la emoci\u00f3n y su agrado. Cuanto m\u00e1s fuerte se siente un tipo de amor en el cuerpo, m\u00e1s fuerte se siente en la mente y m\u00e1s placentero es\", ha se\u00f1alado fil\u00f3sofo P\u00e4rttyli Rinne, quien coordin\u00f3 el estudio.\nEl equipo estaba intrigado por el hecho de que todos los diferentes tipos de amor se sienten en la cabeza. Mientras cuando se pasa de un amor m\u00e1s experimentado a un tipo amor menos experimentado, las sensaciones en la zona del pecho se debilitan. \"Puede ser que, por ejemplo, el amor por los extra\u00f1os o la sabidur\u00eda est\u00e9n asociados a un proceso cognitivo. Tambi\u00e9n puede ser que haya sensaciones agradables en la zona de la cabeza. Esto es algo que deber\u00eda investigarse m\u00e1s a fondo\", ha afirmado Rinne.\nRinne tambi\u00e9n se\u00f1ala que existen diferencias culturales en el amor y que la demograf\u00eda del grupo de estudio est\u00e1 vinculada a la experiencia del amor. Si el mismo estudio se hiciera en una comunidad altamente religiosa, el amor a Dios podr\u00eda ser el amor m\u00e1s intensamente experimentado de todos. Del mismo modo, si los sujetos fueran padres en una relaci\u00f3n, como en nuestro proyecto de estudio del cerebro en curso, el amor por los ni\u00f1os se observar\u00eda posiblemente como el amor m\u00e1s fuerte.\nLos sentimientos medios m\u00e1s positivos y sentidos fueron para el amor sexual, rom\u00e1ntico, rec\u00edproco, verdadero y apasionado. En promedio, el tiempo m\u00e1s corto en el que si sinti\u00f3 la experiencia del amor fue el amor a la naturaleza, y el tiempo m\u00e1s largo es el amor a Dios. Los sujetos informaron que tienen el menor control sobre los tipos de amor relacionados con las relaciones de parentesco (el amor del padre y de la madre por su hijo, el amor de los padres). El tipo de amor que uno experimentaba con menos fuerza era el amor propio.\nMientras que los que los tipos de amor relacionados con la sexualidad (sexual, apasionado, rom\u00e1ntico) ten\u00edan fuertes sentimientos corporales. Los que m\u00e1s se sent\u00edan en todas las partes del cuerpo, desde la cabeza hasta el est\u00f3mago y con mayor intensidad. Estos tres tipos de amor tambi\u00e9n fueron los tipos de amor mejor valorados en t\u00e9rminos de su asociaci\u00f3n con el contacto corporal; con hasta 27 est\u00edmulos relacionados.\nEn general, las \u00e1reas m\u00e1s distintas de activaci\u00f3n corporal subjetivamente sentida en diferentes tipos de amor son el pecho y la cabeza, lo que probablemente indica cambios en el ritmo card\u00edaco, la respiraci\u00f3n y las expresiones faciales, incluido el posible sonrojo. Por otro lado, los sentimientos asociados con tipos de amor m\u00e1s d\u00e9biles tienden a concentrarse en la cabeza. Esto puede deberse a que los sujetos asocian conceptos m\u00e1s abstractos como sabidur\u00eda o moralidad con el cerebro y funciones cognitivas superiores.\nHasta 2 millones de personas podr\u00edan padecer el s\u00edndrome de la piernas inquietas en Espa\u00f1a; as\u00ed se estima que afecta a un 10 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta y hasta un 4 por ciento de los ni\u00f1os y adolescentes, y hasta un 90% de las personas que lo padecen podr\u00edan estar sin diagnosticar, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN).\nEste s\u00e1bado, 23 de septiembre, es el D\u00eda Mundial del S\u00edndrome de Piernas Inquietas, un trastorno neurol\u00f3gico -tambi\u00e9n conocido como enfermedad de Willis-Ekbom- caracterizado por provocar en los pacientes la necesidad dif\u00edcilmente controlable de mover las piernas, generalmente debido a una sensaci\u00f3n de hormigueo, picaz\u00f3n o ardor que suele aparecer durante el reposo y disminuye con el movimiento. Adem\u00e1s, los s\u00edntomas aparecen al llegar la tarde-noche, lo que con frecuencia produce problemas de sue\u00f1o.\n\"Puesto que los s\u00edntomas de esta enfermedad suelen darse principalmente durante el descanso o por la noche, es muy com\u00fan que los pacientes experimenten dificultades para dormir o relajarse, lo que puede afectar mucho la calidad de vida del paciente\", explica la Dra. Celia Garc\u00eda Malo, Vocal del Grupo de Estudio de Trastornos de la Vigilia y Sue\u00f1o de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda.\n\"No en vano, el s\u00edndrome de las piernas inquietas, adem\u00e1s de su impacto en la calidad del sue\u00f1o, suele estar asociado con ansiedad y depresi\u00f3n, adem\u00e1s de que puede tener un significativo impacto en las relaciones sociales y laborales\", a\u00f1ade.\nEn la gran mayor\u00eda de los casos, y sobre todo al inicio de la enfermedad, los s\u00edntomas se suelen manifestar de forma muy discreta y espor\u00e1dica, lo que hace que muchas personas no consulten sus s\u00edntomas hasta que la enfermedad ya ha evolucionado. Esto puede llevar a generar retrasos de m\u00e1s de 10 a\u00f1os en el diagn\u00f3stico. Parte del problema en el retraso diagn\u00f3stico tiene que ver con \"normalizar\" la aparici\u00f3n de estas molestias y por la dificultad para acceder a un m\u00e9dico especialista que pueda esclarecer el diagn\u00f3stico.\nSobre todo, explica la doctora, \"son los casos que se inician en la edad pedi\u00e1trica, cuando la presencia de estas molestias en las extremidades pueden ser achacadas a dolores de crecimiento o a hiperactividad, donde se dan los mayores retrasos en el diagn\u00f3stico\". \"Y, sin embargo, sabemos que al menos un 25% de los pacientes comienzan a experimentar los s\u00edntomas de la enfermedad en la infancia o en la adolescencia\", a\u00f1ade,\nAdem\u00e1s, son precisamente los casos que se inician a edades tempranas los que pueden llegar a convertirse en los casos m\u00e1s graves. Hasta un 20% de los pacientes que padecen el s\u00edndrome de piernas inquietas padecen esta enfermedad en su forma m\u00e1s grave y, por lo general, se da en las personas cuyos s\u00edntomas empezaron antes de los 20 a\u00f1os.\n\"En todo caso, no se trata de una enfermedad que solo debute en la infancia o en la adolescencia. Ya que, aunque puede iniciarse a cualquier edad, en general, la gran mayor\u00eda de las personas comienzan a experimentar los s\u00edntomas a partir de la cuarta d\u00e9cada de la vida. Adem\u00e1s es m\u00e1s com\u00fan en mujeres que en hombres\", afirma Garc\u00eda Malo.\nPor lo tanto, la recomendaci\u00f3n es que todas las personas que experimenten molestias en las piernas, sobre todo cuando ocurren con tal frecuencia que dificultan el inicio o el mantenimiento del sue\u00f1o, consulten con su m\u00e9dico para realizar un correcto diagn\u00f3stico, estudiar si existe alguna causa subyacente y tratar de forma adecuada el trastorno.\nAunque a\u00fan se desconocen las causas que est\u00e1n detr\u00e1s de esta enfermedad, se la ha relacionado con factores gen\u00e9ticos, deficiencias de hierro y alteraciones en los niveles de dopamina en el cerebro. Pero tambi\u00e9n puede estar asociada a ciertas enfermedades y condiciones m\u00e9dicas, como la insuficiencia renal, la diabetes, el embarazo, neuropat\u00edas, afecciones de la m\u00e9dula espinal o a enfermedades como el Parkinson o la esclerosis m\u00faltiple.\n\"Dependiendo de si se identifica o no alg\u00fan tipo de causa subyacente, variar\u00e1 el tratamiento. En todo caso, por lo general, el tratamiento se centrar\u00e1 en abordar los s\u00edntomas y mejorar la calidad del sue\u00f1o. Los enfoques terap\u00e9uticos pueden incluir cambios en el estilo de vida, como evitar el consumo de cafe\u00edna y alcohol, mantener una rutina regular de sue\u00f1o, hacer ejercicio y aplicar t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. Y en casos m\u00e1s graves o cuando la enfermedad interfiere significativamente con la calidad de vida, existe medicaci\u00f3n espec\u00edfica para mejorar los s\u00edntomas\", explica la Dra. Celia Garc\u00eda Malo.\n\"En todo caso es importante que se realice un correcto seguimiento de la evoluci\u00f3n de la enfermedad y de sus s\u00edntomas para tratar de que esta enfermedad no vaya a m\u00e1s. Ya que, cuando la enfermedad evoluciona y los pacientes sufren una forma grave de esta enfermedad, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil dar con una pauta de tratamiento que sea efectiva\".\nLa incidencia de Covid-19 en Atenci\u00f3n Primaria es de 112,8 casos por 100.000 habitantes, frente a los 116,9 de la semana anterior, observ\u00e1ndose las mayores tasas de enfermedad en el grupo de menores de 5 a\u00f1os (193,5 casos por 100.000 horas), seg\u00fan datos recogidos por el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) en la semana del 11 al 17 de septiembre.\nEn este periodo, la tasa de hospitalizaci\u00f3n por Covid-19 se sit\u00faa en 3,4 casos por 100.000 habitantes (3,3 casos por 100.000 habitantes en la semana previa). Por grupos de edad, las mayores tasas de hospitalizaci\u00f3n se observan en el grupo de los mayores de 79 a\u00f1os (31,5 casos por 100.000 habitantes).\nEntre los pacientes de 60 o m\u00e1s a\u00f1os, las mayores tasas de hospitalizaci\u00f3n Covid-19 se observan en el grupo de 89 y m\u00e1s a\u00f1os (67 hospitalizaciones por 100.000 habitantes en la semana del 28 de agosto al 3 de septiembre).\nSeg\u00fan el informe, la positividad a SARS-CoV-2 aumenta progresivamente, del 7,3 por ciento registrado a mediados de marzo a 21,9 por ciento en la segunda semana de abril, y a partir de esta se mantiene con fluctuaciones hasta finales de mayo y principios de junio, donde comienza a descender progresivamente hasta principios de julio. Desde entonces, aumenta nuevamente con fluctuaciones.\nLas variantes predominantes en Atenci\u00f3n Primaria en las \u00faltimas semanas han sido la XBB.1.5 (34,6%) y XBB.1.5-like+F456L (50%) y, desde el inicio de la temporada 2022-23, las variantes XBB.1.5 (46,3%), BQ.1 (30,5%) y BA.5 (9,5%).\nEn los hospitales, las m\u00e1s comunes han sido XBB.1.5 (75%), XBB.1.5-like+F456L (17%) y BA.2.75 (8%), y desde el inicio de temporada, las variantes XBB.1.5 (46%) y BQ.1 (28%).\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN) estima que hasta 25.000 personas podr\u00edan padecer narcolepsia en Espa\u00f1a, y, de ellas, un 60 por ciento estar\u00edan a\u00fan sin diagnosticar; el poco conocimiento social que existe sobre la enfermedad y las concepciones err\u00f3neas sobre la misma hacen que pueda retrasarse su detecci\u00f3n hasta diez a\u00f1os.\nEste viernes, 22 de septiembre, es el D\u00eda Mundial de la Narcolepsia, una enfermedad neurol\u00f3gica cr\u00f3nica, catalogada dentro del grupo de los trastornos del sue\u00f1o, que padecen m\u00e1s de tres millones de personas en todo el mundo. Es un trastorno caracterizado por somnolencia excesiva durante el d\u00eda, episodios de sue\u00f1o repentinos e incontrolables, par\u00e1lisis del sue\u00f1o y, en algunos casos, alucinaciones al quedarse dormido o al despertar.\n\"Por otra parte, hasta un 80 por ciento de los pacientes padece tambi\u00e9n cataplej\u00eda, que es la p\u00e9rdida repentina del tono muscular, generalmente desencadenada al experimentar emociones fuertes como la risa, la sorpresa o el enfado y que puede manifestarse bien como una debilidad muscular leve hasta una p\u00e9rdida total del control muscular, provocando ca\u00eddas\", se\u00f1ala la doctora Ana Fern\u00e1ndez Arcos, Coordinadora del Grupo de Estudio de Trastornos de la Vigilia y Sue\u00f1o de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda.\nHasta un 60 por ciento de ellos sufren pesadillas, par\u00e1lisis el sue\u00f1o o alucinaciones y se estima que el 70 por ciento de los pacientes presentan conductas anormales durante el sue\u00f1o. Y, debido a estas alteraciones en el ciclo del sue\u00f1o y la vigilia, muchos pacientes presentan alteraciones cognitivas como dificultades atencionales y de la toma de decisiones y dificultades en las funciones ejecutivas.\nPor otra parte, en los pacientes con narcolepsia existe una alta prevalencia de comorbilidades asociadas, que tambi\u00e9n pueden repercutir de forma importante en la calidad de vida del paciente: hasta un 60 por ciento tiene asociado un segundo trastorno del sue\u00f1o, un 20 por ciento padece trastornos alimentarios y los trastornos del \u00e1nimo en los pacientes con narcolepsia triplican la prevalencia de la poblaci\u00f3n general, especialmente el trastorno de ansiedad generalizada.\nAdem\u00e1s, se estima que un 30 por ciento de los pacientes padecen hipertensi\u00f3n, m\u00e1s de un 15 por ciento diabetes, un 27 por ciento colesterol, un 19 por ciento problemas de tiroides y m\u00e1s de un 20 por ciento migra\u00f1a.\nLa narcolepsia puede debutar a cualquier edad, aunque generalmente, comienza en adolescentes o adultos j\u00f3venes -existiendo un pico de incidencia entre los 15 y los 36 a\u00f1os- y, en la gran mayor\u00eda de los casos, se desconoce la causa detr\u00e1s de esta enfermedad: solo en menos del 5 por ciento de los pacientes se ha encontrado alg\u00fan v\u00ednculo familiar o se ha asociado a alg\u00fan otro tipo de enfermedad.\nEn todo caso, cada vez hay m\u00e1s evidencia de que, al menos en los casos de narcolepsia tipo 1 (cuando va acompa\u00f1ada de cataplej\u00eda), puede tratarse de un trastorno autoinmune en el que, ante cierta predisposici\u00f3n gen\u00e9tica unida a diversos factores ambientales, genera una p\u00e9rdida de las neuronas productoras de un p\u00e9ptido -la hipocretina- localizadas en el hipot\u00e1lamo, una estructura del cerebro.\n\"Por otra parte, el retraso diagn\u00f3stico es tambi\u00e9n importante. En Espa\u00f1a, se han visto retrasos en el diagn\u00f3stico de hasta 10 a\u00f1os desde el inicio de los s\u00edntomas, pero mundialmente, el tiempo medio para la obtenci\u00f3n de un diagn\u00f3stico es de entre 8 a 15 a\u00f1os y es probable que muchas personas que actualmente tienen diagn\u00f3sticos de otras enfermedades -como epilepsia, depresi\u00f3n o esquizofrenia- realmente padezcan narcolepsia\".\nRETRASOS EN EL DIAGN\u00d3STICO\nDetr\u00e1s de estos retrasos en el diagn\u00f3stico est\u00e1n aspectos como el poco conocimiento social que existe sobre la enfermedad y las concepciones err\u00f3neas sobre la misma, que gran mayor\u00eda de los s\u00edntomas de la narcolepsia son comunes a otras afecciones m\u00e9dicas y que, adem\u00e1s, es una enfermedad que se desarrolla paulatinamente: es com\u00fan que los pacientes no consulten sus s\u00edntomas hasta que haya una progresi\u00f3n en la gravedad de los s\u00edntomas existentes y/o se desarrollen otros adicionales, aunque es poco habitual que la progresi\u00f3n de los s\u00edntomas contin\u00fae pasados los 4-6 a\u00f1os desde el inicio de la enfermedad.\n\"En la mayor\u00eda de los casos, la somnolencia diurna excesiva suele ser el primer s\u00edntoma de esta enfermedad. Teniendo en cuenta que sabemos que solo un tercio de los pacientes con trastornos del sue\u00f1o llegan a consultar con un especialista, en d\u00edas como hoy, es importante destacar que ante la sospecha de que se puede estar experimentando s\u00edntomas de esta enfermedad o de cualquier otra que curse con trastornos del sue\u00f1o, es recomendable buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica para obtener un diagn\u00f3stico y recibir el tratamiento adecuado\", destaca Fern\u00e1ndez Arcos.\n\"Ya que, aunque no existe una cura definitiva para la narcolepsia, hay diversas opciones terap\u00e9uticas que pueden ayudar a manejar los s\u00edntomas y mejorar la calidad de vida de las personas afectadas. Adem\u00e1s, el enfoque del tratamiento puede variar seg\u00fan la gravedad de los s\u00edntomas y las necesidades individuales de cada paciente\".\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha advertido de que hasta cuatro de cada cinco personas con hipertensi\u00f3n en el mundo no recibe un tratamiento adecuado, seg\u00fan se desprende de su 'Informe mundial de la OMS sobre la hipertensi\u00f3n: la carrera contra un asesino silencioso', que se ha publicado este martes, en el marco de la 78 reuni\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas.\n\"Cada hora mueren m\u00e1s de 1.000 personas por accidentes cerebrovasculares e infartos de miocardio. La mayor\u00eda de estas muertes est\u00e1n causadas por la hipertensi\u00f3n, y la mayor\u00eda podr\u00edan haberse evitado\", ha declarado el doctor Tom Frieden, presidente y director general de la iniciativa 'Resolve to Save Lives'.\nLa hipertensi\u00f3n afecta a 1 de cada 3 adultos en todo el mundo, si bien casi la mitad de los pacientes desconocen actualmente que la padecen. Adem\u00e1s, m\u00e1s de tres cuartas partes de los pacientes viven en pa\u00edses de renta baja y media, seg\u00fan este informe. Precisamente, en estos lugares, casi la mitad de las muertes relacionadas con la hipertensi\u00f3n se producen entre personas en edad laboral menores de 70 a\u00f1os. \"La conclusi\u00f3n es que la enfermedad m\u00e1s mortal del mundo es tambi\u00e9n la m\u00e1s desatendida\", ha reconocido Frieden.\n\"Es ir\u00f3nico y resulta inaceptable desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico y \u00e9tico que la principal causa de muerte en el mundo reciba menos del uno por ciento de la financiaci\u00f3n mundial para el desarrollo sanitario\", ha sentenciado Frieden.\nEn palabras del director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, la hipertensi\u00f3n puede controlarse eficazmente con reg\u00edmenes de medicaci\u00f3n sencillos y de bajo coste y, sin embargo, \"solo una de cada cinco personas con hipertensi\u00f3n la tiene controlada\".\nPODR\u00cdAN EVITARSE 76 MILLONES DE MUERTES DE AQU\u00cd A 2050\nEsta enfermedad com\u00fan y mortal provoca derrames cerebrales,\ninfarto de miocardio, insuficiencia cardiaca, da\u00f1o renal y muchos otros problemas de salud. Seg\u00fan la OMS, si los pa\u00edses consiguen ampliar la cobertura de la enfermedad, podr\u00edan evitarse 76 millones de muertes entre 2023 y 2050.\nEl n\u00famero de personas con hipertensi\u00f3n (presi\u00f3n arterial igual o superior a 140/90 mmHg o que toman medicaci\u00f3n para la hipertensi\u00f3n) se duplic\u00f3 entre 1990 y 2019, pasando de 650 millones a 1.300 millones.\nLa edad avanzada y la gen\u00e9tica pueden aumentar el riesgo de padecer hipertensi\u00f3n arterial, pero los factores de riesgo modificables, como una dieta rica en sal, la falta de actividad f\u00edsica y el consumo excesivo de alcohol tambi\u00e9n pueden aumentar el riesgo de hipertensi\u00f3n.\nLos cambios en el estilo de vida, como seguir una dieta m\u00e1s sana, dejar el tabaco y ser m\u00e1s activo, pueden ayudar a reducir la tensi\u00f3n arterial. Algunas personas pueden necesitar medicamentos que controlen la hipertensi\u00f3n y prevenir las complicaciones asociadas.\nLa prevenci\u00f3n, la detecci\u00f3n precoz y el tratamiento eficaz de la hipertensi\u00f3n figuran entre las intervenciones m\u00e1s rentables de la atenci\u00f3n sanitaria. Por ello, seg\u00fan la OMS, \"los pa\u00edses deber\u00edan darles prioridad como parte de su paquete nacional de prestaciones sanitarias ofrecidas a nivel de Atenci\u00f3n Primaria\". De hecho, hay un retorno de la inversi\u00f3n de 18 d\u00f3lares por cada d\u00f3lar invertido, seg\u00fan se recoge en el informe.\n\"Los programas de control de la hipertensi\u00f3n siguen estando desatendidos, no se les da la prioridad que merecen y carecen de fondos suficientes. El fortalecimiento del control de la hipertensi\u00f3n debe formar parte de cada pa\u00eds hacia la cobertura sanitaria universal, basada en sistemas de salud que funcionen bien, sean equitativos y resistentes, basados en la atenci\u00f3n primaria\", ha reclamado Tedros.\nUn aumento del n\u00famero de pacientes tratados eficazmente por hipertensi\u00f3n hasta los niveles observados en pa\u00edses de altos ingresos podr\u00eda evitar 120 millones de accidentes cerebrovasculares, 79 millones de infartos de miocardio y 17 millones de casos de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica de aqu\u00ed a 2050.\n\"La mayor\u00eda de los infartos de miocardio y accidentes cerebrovasculares que se producen actualmente en el mundo pueden prevenirse con medicamentos asequibles, seguros, con medicamentos asequibles, seguros y accesibles y otras intervenciones, como la reducci\u00f3n de la sal\", ha afirmado Michael R. Bloomberg, embajador mundial de la OMS para las enfermedades no transmisibles y los traumatismos.\nPor su parte, la doctora Bente Mikkelsen, directora del departamento de Enfermedades No Transmisibles de la OMS, ha advertido de que \"no es posible alcanzar el Objetivo de Desarrollo Sostenible en materia de salud a menos que se controle esta enfermedad\". A su juicio, la hipertensi\u00f3n puede tratarse f\u00e1cilmente con medicamentos gen\u00e9ricos seguros, ampliamente disponibles y de bajo coste mediante programas como 'HEARTS'.\nLa gesti\u00f3n eficaz de la presi\u00f3n arterial en la comunidad y en todo el pa\u00eds puede lograrse en pa\u00edses de todos los niveles de renta. M\u00e1s de 40 pa\u00edses de ingresos bajos y medios, entre ellos Bangladesh, Cuba, India y Sri Lanka, han reforzado su atenci\u00f3n a la hipertensi\u00f3n con el paquete 'HEARTS', con m\u00e1s de 17 millones de personas inscritas en programas de tratamiento.\nPa\u00edses como Canad\u00e1 y Corea del Sur han puesto en marcha programas nacionales de tratamiento de la hipertensi\u00f3n, y ambos pa\u00edses superaron el 50 por ciento de control de la presi\u00f3n arterial en adultos con hipertensi\u00f3n.\nLos programas nacionales sostenidos y sistem\u00e1ticos de control de la hipertensi\u00f3n pueden tener \u00e9xito, y un alto nivel de control de la presi\u00f3n arterial se traduce en menos accidentes cerebrovasculares y ataques card\u00edacos, y en una vida m\u00e1s larga y sana.\nRECOMENDACIONES DE LA OMS\nEl informe subraya la importancia de aplicar las recomendaciones de la OMS sobre la atenci\u00f3n eficaz de la hipertensi\u00f3n para salvar vidas. En primer lugar, recalca la necesidad de aplicar protocolos pr\u00e1cticos de tratamiento con dosis y f\u00e1rmacos espec\u00edficos, y con medidas de actuaci\u00f3n concretas para el manejo de la presi\u00f3n arterial no controlada.\nEn cuanto al suministro de medicamentos, la OMS ha recordado que el acceso \"regular e ininterrumpido\" a medicamentos asequibles es necesario para un tratamiento eficaz. Actualmente, los precios de los medicamentos antihipertensivos esenciales var\u00edan m\u00e1s de diez veces de un pa\u00eds a otro.\nPor otro lado, el documento se\u00f1ala que los resultados de los pacientes mejoran cuando un equipo colabora para ajustar e intensificar los reg\u00edmenes de medicaci\u00f3n para la presi\u00f3n arterial seg\u00fan las \u00f3rdenes y protocolos m\u00e9dicos.\nLa OMS tambi\u00e9n llama a reducir los obst\u00e1culos a la atenci\u00f3n, proporcionando f\u00e1rmacos que sean f\u00e1ciles de tomar, gratuitos y visitas de seguimiento a domicilio para medir la presi\u00f3n arterial. En este sentido, tambi\u00e9n se pide a los pa\u00edses sistemas de informaci\u00f3n \"sencillos y centrados en el usuario\", con un registro r\u00e1pido de los datos esenciales de los pacientes, reduciendo la carga de trabajo del personal sanitario a la hora de introducir los datos.\nEl Centro Europeo para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha informado que al final de la semana 36 del a\u00f1o -del 4 al 10 de septiembre-, ha observado una disminuci\u00f3n de los casos Covid-19 en la Uni\u00f3n Europea, lo que \"supone una inversi\u00f3n de la tendencia creciente observada en las semanas anteriores\".\nDe los 19 pa\u00edses que comunicaron datos, siete notificaron un aumento de los casos de Covid-19, sin embargo, \"el impacto sobre la enfermedad grave y la mortalidad sigui\u00f3 siendo limitado\".\nSeg\u00fan el ECDC, las tasas de consulta de los pacientes que acudieron a m\u00e9dicos generalistas con enfermedades respiratorias (enfermedad gripal respiratorias, enfermedad gripal/infecci\u00f3n respiratoria aguda), aumentaron en varios pa\u00edses, pero se mantuvieron en niveles similares a los bajos observados en el mismo periodo del a\u00f1o anterior.\nDe los 16 pa\u00edses que notificaron datos espec\u00edficos por edad sobre casos positivos para Covid-19, 12 observaron aumentos en las tasas de casos entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. Sin embargo, estas cifras se mantuvieron en niveles bajos en comparaci\u00f3n con los picos epid\u00e9micos.\nPara el ECDC, dado que este grupo de edad presenta el mayor riesgo de enfermedad grave, estas cifras ponen de relieve la importancia de seguir vigilando la enfermedad y aplicar medidas de protecci\u00f3n en los grupos de mayor edad.\nRespecto a la distribuci\u00f3n estimada de variantes preocupantes (VOC) o variantes de inter\u00e9s (VOI) fue del 60,6 por ciento para XBB.1.5+F456L; del 35,2 por ciento para XBB.1.5; 2,8 por ciento para BA.2.75; y 1,1 por ciento para XBB.\nACTUALIZACI\u00d3N SEMANAL SOBRE LAS VARIANTES DEL SARS-COV-2\nDesde el 24 de agosto, el ECDC ha clasificado BA.2.86 como variante bajo vigilancia (VUM). A 11 de septiembre de 2023, se registraron 102 casos de BA.2.86 que han sido notificados a GISAID desde 15 pa\u00edses.\nEn la UE/EEE, estos fueron: Dinamarca (12), Francia (7), Alemania (1), Portugal (2), Espa\u00f1a (3) y Suecia (5). Fuera de la UE/EEE, Australia (1), Canad\u00e1 (2), Israel (3), Jap\u00f3n (1), Sud\u00e1frica (16), Corea del Sur (1), Tailandia (5), Reino Unido (36) y Estados Unidos (7).\nAsimismo, la detecci\u00f3n de esta variante se ha notificado en muestras de aguas residuales de varios pa\u00edses m\u00e1s, tanto dentro como fuera de la UE.\nEl ECDC ha informado que BA.2.86 tiene un elevado n\u00famero de mutaciones en espiga que son distintas de BA.2 ancestral y de las variantes derivadas de XBB que circulan actualmente. El an\u00e1lisis filodin\u00e1mico indica que BA.2.86 surgi\u00f3 recientemente.\nDado que BA.2.86 se detectado simult\u00e1neamente en varios pa\u00edses de diferentes regiones durante agosto de 2023, sin que se conozca un v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico conocido con una fuente com\u00fan, \"puede estar asociada con una tasa de crecimiento elevada en comparaci\u00f3n con las variantes circulantes actuales, aunque existe un alto grado de incertidumbre al respecto\".\nEn este sentido, el ECDC considera que es poco probable que las variantes BA.2.86 se asocien a un aumento de la gravedad de la infecci\u00f3n en comparaci\u00f3n con las variantes que circulan actualmente, o a una reducci\u00f3n de la gravedad de la infecci\u00f3n en comparaci\u00f3n con las variantes que circulan actualmente.\nSin embargo, las personas mayores y las que padecen enfermedades subyacentes podr\u00edan desarrollar s\u00edntomas graves si se infectan. Asimismo, el ECDC prev\u00e9 nuevas detecciones de BA.2.86 en muestras de individuos, as\u00ed como en sistemas de detecci\u00f3n de aguas residuales en Europa.\nLos estudios han demostrado que el ayuno intermitente puede ayudar a las personas a perder peso y puede ser m\u00e1s f\u00e1cil de seguir que contar calor\u00edas para perder peso, como la restricci\u00f3n cal\u00f3rica tradicional, pero ahora una nueva investigaci\u00f3n del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Pennington y la Universidad de Alabama en Birmingham (Estados Unidos) apunta hacia la posibilidad de que este tipo de ayuno retrase, adem\u00e1s, el proceso de envejecemiento.\nLa nueva investigaci\u00f3n, realizada en animales, sugiere que el ayuno intermitente ralentiza el envejecimiento y ayuda a los animales a vivir m\u00e1s tiempo. Los investigadores tratan de ver si comer durante ocho horas y ayunar durante 16 cada d\u00eda puede retardar el proceso de envejecimiento en las personas y est\u00e1n buscando adultos sanos de entre 25 y 49 a\u00f1os para participar en el ensayo en personas.\nEn este estudio, llamado 'DiAL-Health', los investigadores determinar\u00e1n si el ayuno intermitente o la p\u00e9rdida de peso mediante la restricci\u00f3n de calor\u00edas pueden retardar el envejecimiento y mejorar la salud en personas con un peso saludable y algo de sobrepeso.\nAdem\u00e1s, el estudio ayudar\u00e1 a determinar si cualquiera de los planes de alimentaci\u00f3n puede mejorar la \"duraci\u00f3n de la salud\", es decir, el tiempo de vida libre de enfermedades como diabetes o presi\u00f3n arterial alta.\n\"Sabemos desde hace casi cien a\u00f1os que comer menos prolonga la salud y la vida \u00fatil de un animal\", afirma profesor y director del Laboratorio de conducta ingestiva, control del peso y promoci\u00f3n de la salud de Pennington Biomedical, el doctor Corby Martin. \"Aunque comer menos tambi\u00e9n retarda el envejecimiento en los humanos, puede resultar dif\u00edcil seguirlo. Sin embargo, recientemente estudios han demostrado que el ayuno intermitente afecta el envejecimiento de manera similar en los animales\", a\u00f1ade.\nPor su parte, la profesora y directora del Laboratorio de Endocrinolog\u00eda Reproductiva y Salud de la Mujer de Pennington Biomedical, la doctora Leanne Redman, asegura que este estudio es particularmente innovador ya que \"utilizar\u00e1 aplicaciones para tel\u00e9fonos inteligentes recientemente desarrolladas para ayudar a las personas a seguir el programa con un apoyo m\u00ednimo de los asesores de salud\".\nAdem\u00e1s de afectar la salud y posiblemente la longevidad, ambas dietas tambi\u00e9n promueven la p\u00e9rdida de peso, lo que puede ayudar a abordar la obesidad.\nEste ensayo cl\u00ednico est\u00e1 actualmente abierto para unirse y est\u00e1 reclutando personal tanto en Baton Rouge como en Birmingham, Alabama. Para calificar para el estudio, los participantes deben tener un \u00edndice de masa corporal entre 22 y 30; y no fumar, vapear ni usar productos de tabaco actualmente o en los \u00faltimos seis meses.\nLa inclusi\u00f3n de personas que tienen un peso saludable o algo de sobrepeso es \u00fanica y ofrece una oportunidad \u00fanica para que personas sanas participen en investigaciones biom\u00e9dicas. Los participantes recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n de hasta 2.500 d\u00f3lares por la finalizaci\u00f3n del estudio.\nLa fibra de crust\u00e1ceos, insectos y hongos favorece la digesti\u00f3n y puede contrarrestar la obesidad, seg\u00fan estudio\nLa digesti\u00f3n de una criatura crujiente como los insectos o los crust\u00e1ceos, tal y como se hace en algunos lugares como Asia, comienza con el sonido crujiendo r\u00edgida cubierta protectora: el exoesqueleto que, por muy desagradable que parezca, esta cubierta dura podr\u00eda ser buena para el metabolismo acelerando la digesti\u00f3n y ayudando a contrarrestar la obesidad, seg\u00fan un nuevo estudio realizado en ratones de la Facultad de Medicina de la Universidad de Washington en St. Louis (Estados Unidos), publicado en 'Science'.\nLos investigadores descubrieron en ratones que la digesti\u00f3n de quitina, una fibra diet\u00e9tica abundante en los exoesqueletos de insectos y tambi\u00e9n en hongos y caparazones de crust\u00e1ceos, activa el sistema inmunol\u00f3gico. Una respuesta inmune activa se relacion\u00f3 con un menor aumento de peso, una reducci\u00f3n de la grasa corporal y una resistencia a la obesidad.\nEl sistema inmunol\u00f3gico es bien conocido por proteger al cuerpo contra diversas amenazas, incluidas bacterias, virus, al\u00e9rgenos e incluso c\u00e1ncer. Los investigadores encontraron que un brazo particular del sistema inmunol\u00f3gico tambi\u00e9n participa en la digesti\u00f3n de la quitina.\nLa distensi\u00f3n del est\u00f3mago despu\u00e9s de la ingesti\u00f3n de quitina activa una respuesta inmune innata que hace que las c\u00e9lulas del est\u00f3mago aumenten la producci\u00f3n de enzimas, conocidas como quitinasas, que descomponen la quitina. Es de destacar que la quitina es insoluble (incapaz de disolverse en l\u00edquido) y, por lo tanto, requiere enzimas y condiciones \u00e1cidas severas para digerirse.\nLos investigadores realizaron los experimentos en ratones libres de g\u00e9rmenes que carec\u00edan de bacterias intestinales. Sus resultados muestran que la quitina activa las respuestas inmunes en ausencia de bacterias.\n\"Creemos que la digesti\u00f3n de la quitina depende principalmente de las quitinasas del propio hu\u00e9sped\", afirma Van Dyken. \"Las c\u00e9lulas del est\u00f3mago cambian su producci\u00f3n enzim\u00e1tica mediante un proceso al que nos referimos como adaptaci\u00f3n. Pero es sorprendente que este proceso ocurra sin aportes microbianos, porque las bacterias en el tracto gastrointestinal tambi\u00e9n son fuentes de quitinasas que degradan la quitina\", explica.\nVan Dyken observ\u00f3 que en ratones con bacterias intestinales, la quitina de la dieta alteraba la composici\u00f3n bacteriana en el tracto gastrointestinal inferior, lo que sugiere que las bacterias intestinales tambi\u00e9n se adaptan a los alimentos que contienen quitina despu\u00e9s de que salen del est\u00f3mago.\nEl equipo de investigaci\u00f3n descubri\u00f3 que el mayor impacto sobre la obesidad en ratones se produc\u00eda cuando la quitina activaba el sistema inmunol\u00f3gico pero no era digerida. Los ratones alimentados con una dieta rica en grasas tambi\u00e9n recibieron quitina. Algunos ratones carec\u00edan de la capacidad de producir quitinasas para descomponer la quitina.\nLos ratones que comieron quitina pero no pudieron descomponerla ganaron la menor cantidad de peso, tuvieron las mediciones de grasa corporal m\u00e1s bajas y resistieron la obesidad, en comparaci\u00f3n con los ratones que no comieron quitina y con los que s\u00ed la comieron pero pudieron descomponerla.\nSi los ratones pod\u00edan descomponer la quitina, todav\u00eda se beneficiaban metab\u00f3licamente, pero se adaptaban produciendo en exceso quitinasas para extraer nutrientes de la quitina.\nVan Dyken y su equipo planean dar seguimiento a sus hallazgos en personas, con el objetivo de determinar si se podr\u00eda agregar quitina a la dieta humana para ayudar a controlar la obesidad. \"Combinar esos enfoques con un alimento que contenga quitina podr\u00eda tener un beneficio metab\u00f3lico muy real\", concluye.\nTras 61 d\u00edas de observaci\u00f3n, los m\u00e9dicos del Langone Health de la Escuela de Medicina de la Universidad de Nueva York (Estados Unidos) han completado este mes el caso m\u00e1s largo documentado de funcionamiento de un ri\u00f1\u00f3n de cerdo manipulado gen\u00e9ticamente en un cuerpo humano, lo que ofrece nuevas esperanzas para el futuro del trasplante.\nEl procedimiento, conocido como xenotrasplante, que consiste en el trasplante de un \u00f3rgano animal a un ser humano, se llev\u00f3 a cabo el 14 de julio de 2023 y fue dirigido por Robert Montgomery, profesor y presidente del Departamento de Cirug\u00eda H. Leon Pachter y director del Instituto de Trasplantes Langone de la NYU.\nEl \u00f3rgano, que se trasplant\u00f3 a un hombre de 58 a\u00f1os que conectado a un respirador artificial, con el consentimiento de su familia, tras ser declarado muerto por criterios neurol\u00f3gicos antes del xenotrasplante, se extrajo el 13 de septiembre de 2023.\n\"Hemos aprendido mucho a lo largo de estos dos \u00faltimos meses de observaci\u00f3n y an\u00e1lisis minuciosos, y hay grandes motivos para albergar esperanzas de cara al futuro\", ha declarado el doctor Montgomery. \"Nada de esto habr\u00eda sido posible sin el incre\u00edble apoyo que hemos recibido de la familia de nuestro receptor fallecido. Gracias a ellos, hemos podido adquirir una visi\u00f3n cr\u00edtica del xenotrasplante como soluci\u00f3n esperanzadora a la escasez nacional de \u00f3rganos\", ha apuntado.\nEl estudio concluy\u00f3 tras alcanzar su fecha de finalizaci\u00f3n predeterminada, con el fallecido desconectado del respirador y su cuerpo devuelto a la familia, seg\u00fan sus deseos.\nEl procedimiento fue el quinto xenotrasplante realizado por el Instituto de Trasplantes desde que el doctor Montgomery llev\u00f3 a cabo el primer trasplante de ri\u00f1\u00f3n de cerdo modificado gen\u00e9ticamente en un ser humano el 25 de septiembre de 2021.\nA este le sigui\u00f3 un segundo procedimiento similar el 22 de noviembre de 2021. A continuaci\u00f3n, los cirujanos del NYU Langone realizaron dos trasplantes de coraz\u00f3n de cerdo modificado gen\u00e9ticamente en el verano de 2022.\nEl ri\u00f1\u00f3n utilizado en este procedimiento se obtuvo de lo que se conoce como un cerdo GalSafe, un animal dise\u00f1ado por Revivicor Inc, una filial de United Therapeutics Corporation. En diciembre de 2020, la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) aprob\u00f3 el cerdo GalSafe como fuente potencial para terapias humanas, as\u00ed como fuente de alimento para personas con s\u00edndrome alfa-gal, una alergia a la carne causada por la picadura de una garrapata.\nAl 'eliminar' el \u00fanico gen que codifica la biomol\u00e9cula conocida como alfa-gal --que se ha identificado como responsable de un r\u00e1pido rechazo mediado por anticuerpos de los \u00f3rganos porcinos por parte de los humanos-- se ha evitado el rechazo inmediato en los cinco xenotrasplantes del NYU Langone. Adem\u00e1s, la gl\u00e1ndula timo del cerdo, responsable de la educaci\u00f3n del sistema inmunitario, se fusion\u00f3 con el ri\u00f1\u00f3n porcino para evitar nuevas respuestas inmunitarias retardadas.\nMientras que en anteriores trasplantes de \u00f3rganos porcinos modificados gen\u00e9ticamente se hab\u00edan incorporado hasta 10 modificaciones gen\u00e9ticas, este \u00faltimo estudio demuestra que un ri\u00f1\u00f3n porcino 'knockout' de un solo gen puede funcionar de forma \u00f3ptima al cabo de dos meses.\nNUEVOS HALLAZGOS Y PR\u00d3XIMOS PASOS\nLos tejidos recogidos durante el estudio indicaron algunos cambios celulares novedosos que los cirujanos no hab\u00edan observado antes, lo que indicaba un proceso de rechazo leve que requer\u00eda intensificar la medicaci\u00f3n inmunosupresora para revertirlo por completo.\nEl equipo de investigaci\u00f3n estudiar\u00e1 ahora los datos recogidos en los dos \u00faltimos meses y realizar\u00e1 pruebas adicionales para determinar los cambios celulares y moleculares que puedan informar a los m\u00e9dicos sobre c\u00f3mo tratar estos \u00f3rganos en futuros estudios y, alg\u00fan d\u00eda, en seres humanos vivos.\nEn Estados Unidos hay m\u00e1s de 103.000 personas en lista de espera para un trasplante, de las cuales casi 88.000 esperan un ri\u00f1\u00f3n, seg\u00fan datos recientes de la Red de Adquisici\u00f3n y Trasplante de \u00d3rganos. En 2022, unas 26.000 personas recibieron un trasplante de ri\u00f1\u00f3n. Mientras tanto, casi 808.000 personas en Estados Unidos padecen enfermedad renal terminal.\n\"Para crear un suministro ilimitado y sostenible de \u00f3rganos, necesitamos saber c\u00f3mo gestionar los \u00f3rganos porcinos trasplantados a humanos\", ha dicho el doctor Montgomery. \"Probarlos en un difunto nos permite optimizar el r\u00e9gimen de inmunosupresi\u00f3n y la elecci\u00f3n de ediciones gen\u00e9ticas sin poner en riesgo a un paciente vivo\", ha a\u00f1adido.\nEl doctor Montgomery espera publicar resultados m\u00e1s detallados en los pr\u00f3ximos meses, al tiempo que prosigue otros estudios de xenotrasplante en difuntos para que los futuros ensayos cl\u00ednicos sean m\u00e1s seguros.\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, en la que se encuentran representadas todas las comunidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad, abordar\u00e1 este martes la actualizaci\u00f3n de los criterios de la pr\u00f3xima campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente a gripe y la Covid-19.\nPrecisamente, el pasado mi\u00e9rcoles el ministro de Sanidad, Jos\u00e9 Mi\u00f1ones, y la directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS), Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas, trataban en una reuni\u00f3n esta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n con objeto de la temporada 2023-2024 que se pondr\u00e1 en marcha este oto\u00f1o.\nPor el momento, comunidades aut\u00f3nomas como Cantabria, la Comunidad Valenciana, Galicia o Madrid han anunciado que est\u00e1n ultimando su organizaci\u00f3n. Este oto\u00f1o las CCAA empezar\u00e1 a vacunar de la gripe a los ni\u00f1os entre 6 y 59 meses, seg\u00fan el nuevo calendario de vacunaciones vigente, y podr\u00e1n incluir la inmunizaci\u00f3n de los beb\u00e9s hasta los 6 meses contra el virus respiratorio sincitial (VRS) causante de bronquiolitis y neumon\u00edas.\nDesde la temporada 2021-2022, la vacunaci\u00f3n frente a gripe ha coincidido con la vacunaci\u00f3n frente a COVID-19. Previsiblemente, la organizaci\u00f3n ser\u00e1 la misma y la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n se iniciar\u00e1 en el mes de octubre, seg\u00fan un documento aprobado por la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica el pasado 12 de julio de 2023, donde se reconoce que la fecha podr\u00e1 adaptarse en funci\u00f3n de la disponibilidad de vacunas.\nAsimismo, como en a\u00f1os anteriores se abre la posibilidad de priorizar la vacunaci\u00f3n en residencias de mayores y otros centros de atenci\u00f3n a la discapacidad y la poblaci\u00f3n de 80 y m\u00e1s a\u00f1os. \"Por la importancia estrat\u00e9gica que juega el personal sanitario y sociosanitario, tambi\u00e9n podr\u00e1 priorizarse su vacunaci\u00f3n\", se\u00f1alaba el documento elaborado por la Ponencia de Programa y Registro de Vacunaciones.\nEl informe con las 'Recomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a gripe y COVID-19 en la temporada 2023-2024 en Espa\u00f1a', publicado hace casi dos meses, y realizado teniendo en cuenta la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la COVID-19 en ese momento, recomienda la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 en la temporada de oto\u00f1o-invierno (2023-2024) a los grupos de poblaci\u00f3n diana, y excluye a la poblaci\u00f3n infantil y adulta que no forme parte de la poblaci\u00f3n diana.\nNo obstante, en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, la nueva evidencia cient\u00edfica publicada y las vacunas disponibles las recomendaciones podr\u00edan variar, seg\u00fan se\u00f1ala el informe.\nEn a\u00f1o pasado, debido al efecto sin\u00e9rgico observado entre el virus de la gripe y el SARSCoV-2 -- multiplicando por dos el riesgo de muerte en caso de coinfecci\u00f3n--, se realiz\u00f3 un \u00e9nfasis especial en aumentar las coberturas de vacunaci\u00f3n frente a la gripe especialmente en el personal sanitario y sociosanitario, personas mayores, preferentemente a partir de los 65 a\u00f1os y personas de cualquier edad con condiciones de riesgo.\nEl objetivo de esta campa\u00f1a es proteger a las personas m\u00e1s vulnerables a la gripe, disminuyendo lo m\u00e1ximo posible su incidencia en los grupos diana y contribuyendo a reducir el impacto sobre la presi\u00f3n asistencial.\nLas tasas de melanoma, una forma mortal de c\u00e1ncer de piel, han ido en aumento en todo el mundo. Se estima que en 2040 se convertir\u00e1 en el segundo tumor en incidencia global y el primero en incidencia en varones, por delante del c\u00e1ncer de colon y el de pulm\u00f3n, seg\u00fan los \u00faltimos datos de la Fundaci\u00f3n Piel Sana, de la Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda. Pero \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n guarda la incidencia de esta enfermedad con la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de los afectados?\nAhora, un estudio de la Universidad McGill (Canad\u00e1) ha concluido que los hombres, las personas adineradas y los residentes en zonas de mar tienen m\u00e1s probabilidades de desarrollar c\u00e1ncer de piel. El objetivo del estudio era examinar por qu\u00e9 los habitantes de las regiones atl\u00e1nticas del pa\u00eds tienen m\u00e1s riesgo de desarrollar melanoma que el resto de los canadienses.\nLos investigadores compararon la exposici\u00f3n a los rayos UV y los comportamientos de distintos grupos del Canad\u00e1 atl\u00e1ntico en funci\u00f3n de los ingresos, la educaci\u00f3n y el sexo, entre otros factores.\nLAS PERSONAS CON MAYORES INGRESOS CORREN M\u00c1S RIESGO DE MELANOMA\nEl estudio ha revelado que las personas con ingresos m\u00e1s elevados presentaban un mayor riesgo de melanoma. Entre los factores de riesgo que contribuyen a ello se encuentran un mayor n\u00famero de quemaduras solares a lo largo de la vida, el uso de cabinas bronceadoras y estar bronceado. Del mismo modo, los individuos con estudios universitarios presentaban mayores tasas de exposici\u00f3n solar recreativa, pero eran menos propensos a utilizar cabinas solares.\n\"Se sabe que un nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s alto se asocia con m\u00e1s vacaciones en climas soleados y bronceado recreativo, lo que probablemente impulsa en \u00faltima instancia la incidencia del melanoma en esta poblaci\u00f3n\", destaca el doctor Ivan Litvinov, profesor asociado del Departamento de Medicina y jefe de la Divisi\u00f3n de Dermatolog\u00eda de la Universidad McGill.\nSin embargo, el estudio tambi\u00e9n demostr\u00f3 que las personas que ganan menos de 50.000 d\u00f3lares al a\u00f1o tienen m\u00e1s probabilidades de trabajar al aire libre y exponerse al sol en el trabajo, lo que las expone a un mayor riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de piel. Seg\u00fan los investigadores, estos resultados sugieren que las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de los trabajadores al aire libre podr\u00edan contribuir a reducir el riesgo de melanoma.\nLOS HOMBRES SON M\u00c1S ESC\u00c9PTICOS RESPECTO A LA PROTECCI\u00d3N SOLAR\nAl observar las diferencias entre hombres y mujeres, los investigadores descubrieron que las mujeres se expon\u00edan menos al sol y practicaban m\u00e1s la protecci\u00f3n solar en comparaci\u00f3n con los hombres. Los hombres eran m\u00e1s propensos a declarar m\u00e1s quemaduras solares a lo largo de su vida, as\u00ed como una exposici\u00f3n al sol ocupacional y recreativa. Tambi\u00e9n presentaban tasas m\u00e1s elevadas de melanoma y otros c\u00e1nceres de piel.\nSin embargo, las mujeres tend\u00edan a llevar menos camisas de manga larga y frecuentaban m\u00e1s las cabinas solares. Seg\u00fan los investigadores, estos comportamientos podr\u00edan explicar los resultados de un estudio anterior, seg\u00fan los cuales las mujeres son m\u00e1s propensas a desarrollar melanoma en las extremidades.\nEn cuanto a la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de piel, el estudio revel\u00f3 que los hombres expresan creencias m\u00e1s negativas que las mujeres sobre el uso de protecci\u00f3n solar. En consonancia con esto, las mujeres se mostraban m\u00e1s preocupadas por los lunares nuevos y eran m\u00e1s propensas a pedir consejo m\u00e9dico a un m\u00e9dico de familia. Los investigadores afirman que estas pautas de comportamiento pueden explicar la menor incidencia y mortalidad general del melanoma en las mujeres.\nPONER EN PR\u00c1CTICA LOS CONOCIMIENTOS SOBRE PROTECCI\u00d3N SOLAR\nLos resultados tambi\u00e9n muestran que las personas que viven en las comunidades de mayor riesgo de PEI y Nueva Escocia ten\u00edan m\u00e1s quemaduras solares y exposici\u00f3n al sol en comparaci\u00f3n con las personas de regiones como Terranova y Labrador. Sorprendentemente, quienes viv\u00edan en estas comunidades de alto riesgo tambi\u00e9n ten\u00edan m\u00e1s conocimientos sobre protecci\u00f3n solar y concienciaci\u00f3n sobre el melanoma.\n\"Para prevenir el c\u00e1ncer de piel, muchos canadienses necesitan realmente actuar sobre la base de los conocimientos que ya tienen. Aplicarse protecci\u00f3n solar es una de las formas eficaces de prevenir el c\u00e1ncer de piel\", afirma el doctor Litvinov.\nSeg\u00fan los investigadores, las medidas de salud p\u00fablica destinadas a reducir el c\u00e1ncer de piel deben adaptarse a grupos demogr\u00e1ficos espec\u00edficos. \"Hay que transmitir un mensaje de protecci\u00f3n solar distinto a un joven soltero que a una madre de tres hijos\", afirma el doctor Litvinov.\n\"Los gobiernos tambi\u00e9n tienen un papel directo que desempe\u00f1ar en la lucha contra las crecientes tasas de melanoma. Se calcula que la carga econ\u00f3mica que supone el c\u00e1ncer de piel para el sistema sanitario canadiense podr\u00eda ascender a mil millones anuales de aqu\u00ed a 2030\", a\u00f1ade. \"Canad\u00e1 deber\u00eda seguir los pasos de muchos pa\u00edses que han eliminado el impuesto sobre las ventas de protectores solares para fomentar su uso\", ha finalizado.\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica actualiza el martes los criterios de la pr\u00f3xima campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de gripe y Covid-19\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, en la que se encuentran representadas todas las comunidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad, abordar\u00e1 este martes la actualizaci\u00f3n de los criterios de la pr\u00f3xima campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente a gripe y la Covid-19.\nPrecisamente, el pasado mi\u00e9rcoles el ministro de Sanidad, Jos\u00e9 Mi\u00f1ones, y la directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS), Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas, trataban en una reuni\u00f3n esta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n con objeto de la temporada 2023-2024 que se pondr\u00e1 en marcha este oto\u00f1o.\nPor el momento, comunidades aut\u00f3nomas como Cantabria, la Comunidad Valenciana, Galicia o Madrid han anunciado que est\u00e1n ultimando su organizaci\u00f3n. Este oto\u00f1o las CCAA empezar\u00e1 a vacunar de la gripe a los ni\u00f1os entre 6 y 59 meses, seg\u00fan el nuevo calendario de vacunaciones vigente, y podr\u00e1n incluir la inmunizaci\u00f3n de los beb\u00e9s hasta los 6 meses contra el virus respiratorio sincitial (VRS) causante de bronquiolitis y neumon\u00edas.\nDesde la temporada 2021-2022, la vacunaci\u00f3n frente a gripe ha coincidido con la vacunaci\u00f3n frente a COVID-19. Previsiblemente, la organizaci\u00f3n ser\u00e1 la misma y la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n se iniciar\u00e1 en el mes de octubre, seg\u00fan un documento aprobado por la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica el pasado 12 de julio de 2023, donde se reconoce que la fecha podr\u00e1 adaptarse en funci\u00f3n de la disponibilidad de vacunas.\nAsimismo, como en a\u00f1os anteriores se abre la posibilidad de priorizar la vacunaci\u00f3n en residencias de mayores y otros centros de atenci\u00f3n a la discapacidad y la poblaci\u00f3n de 80 y m\u00e1s a\u00f1os. \"Por la importancia estrat\u00e9gica que juega el personal sanitario y sociosanitario, tambi\u00e9n podr\u00e1 priorizarse su vacunaci\u00f3n\", se\u00f1alaba el documento elaborado por la Ponencia de Programa y Registro de Vacunaciones.\nEl informe con las 'Recomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a gripe y COVID-19 en la temporada 2023-2024 en Espa\u00f1a', publicado hace casi dos meses, y realizado teniendo en cuenta la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la COVID-19 en ese momento, recomienda la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 en la temporada de oto\u00f1o-invierno (2023-2024) a los grupos de poblaci\u00f3n diana, y excluye a la poblaci\u00f3n infantil y adulta que no forme parte de la poblaci\u00f3n diana.\nNo obstante, en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, la nueva evidencia cient\u00edfica publicada y las vacunas disponibles las recomendaciones podr\u00edan variar, seg\u00fan se\u00f1ala el informe.\nEn a\u00f1o pasado, debido al efecto sin\u00e9rgico observado entre el virus de la gripe y el SARSCoV-2 -- multiplicando por dos el riesgo de muerte en caso de coinfecci\u00f3n--, se realiz\u00f3 un \u00e9nfasis especial en aumentar las coberturas de vacunaci\u00f3n frente a la gripe especialmente en el personal sanitario y sociosanitario, personas mayores, preferentemente a partir de los 65 a\u00f1os y personas de cualquier edad con condiciones de riesgo.\nEl objetivo de esta campa\u00f1a es proteger a las personas m\u00e1s vulnerables a la gripe, disminuyendo lo m\u00e1ximo posible su incidencia en los grupos diana y contribuyendo a reducir el impacto sobre la presi\u00f3n asistencial.\nSanidad mantiene el riesgo asociado a la gripe aviar como muy bajo para la poblaci\u00f3n general\nEl Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad ha informado que, pese a los \u00faltimos casos de gripe aviar A (H5N1) detectados en Europa y en Am\u00e9rica, la baja capacidad para transmitirse entre personas hace que el riesgo asociado al virus se siga considerando \"muy bajo para la poblaci\u00f3n general\".\nEn este sentido, seg\u00fan la tercera actualizaci\u00f3n de la 'evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de riesgo de gripe aviar A(H5N1) en Espa\u00f1a', publicado este jueves por el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias, en caso de producirse casos en humanos a partir del contacto con animales infectados o sus secreciones, la evidencia actualmente disponible indica que la transmisi\u00f3n entre personas y por tanto la posibilidad de que se generen casos secundarios ser\u00eda muy baja.\nSanidad ha explicado que en Espa\u00f1a se dispone de protocolos espec\u00edficos para el manejo de estos focos, que incluyen medidas de protecci\u00f3n colectiva e individual y el seguimiento de las personas expuestas por motivo laborales para detectar posibles casos de infecci\u00f3n en humanos. Adem\u00e1s, estas medidas de detecci\u00f3n precoz se han reforzado tras el reciente incremento en el n\u00famero de focos animales.\nAsimismo, para las personas con exposici\u00f3n ocupacional a aves o visones, el riesgo se considera bajo. En cuanto a la reciente detecci\u00f3n de infecciones en animales mam\u00edferos de compa\u00f1\u00eda en varios pa\u00edses europeos supone un cambio relevante y plantea un nuevo escenario de riesgo para los seres humanos, se\u00f1alan desde el ministerio.\nSin embargo, a fecha de esta evaluaci\u00f3n de riesgo no se ha identificado transmisi\u00f3n entre estos mam\u00edferos y dado que la probabilidad de contacto entre los animales de compa\u00f1\u00eda y aves infectadas es peque\u00f1a, el riesgo de aparici\u00f3n de casos humanos en Espa\u00f1a a partir del contacto con animales de compa\u00f1\u00eda se considera entre bajo y muy bajo.\nEn cuanto al impacto sobre la salud humana, Sanidad ha indicado que, aunque la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de los casos humanos infectados con el virus A(H5N1) se asocia con frecuencia a un cuadro cl\u00ednico grave (letalidad conocida de un 52%), la baja probabilidad de infecci\u00f3n y de transmisi\u00f3n entre personas, evidenciada hasta la fecha en el resto del mundo, hacen que su impacto potencial actual en la poblaci\u00f3n general se considere muy bajo.\nEn aplicaci\u00f3n de los protocolos para la vigilancia y el control de la gripe aviar de personas relacionadas con focos en animales en Espa\u00f1a, entre marzo de 2022 y septiembre de 2023, se han realizado 318 controles sobre 447 trabajadores sin identificar ninguna infecci\u00f3n, si bien se detect\u00f3 el virus en muestras de 2 trabajadores asintom\u00e1ticos que fueron informadas como contaminaciones ambientales.\nA pesar de la magnitud de la actual epizootia, la mayor de las registradas hasta ahora a nivel mundial, desde el inicio de la temporada 2021-2022 hasta agosto de 2023, s\u00f3lo se han comunicado 15 detecciones confirmadas en humanos (5 informadas como contaminaci\u00f3n en trabajadores expuestos), incluyendo dos fallecidos en todo el mundo.\nEl programa de telemedicina DERCAM, que los facultativos de Atenci\u00f3n Primaria y los dermat\u00f3logos del Servicio de Salud de Castilla-La Mancha utilizan para diagnosticar lesiones cut\u00e1neas, est\u00e1 funcionando de forma muy satisfactoria y facilitando que los especialistas puedan tratar estos tumores en un plazo muy corto de tiempo, se\u00f1ala Guillermo Romero, jefe del servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital General Universitario de Ciudad Real.\nEl programa DERCAM es uno de los m\u00e1s longevos del SESCAM. Se puso en marcha en 2007 en colaboraci\u00f3n con la UCLM en Ciudad Real y pronto se extendi\u00f3 al resto de provincias de la regi\u00f3n para facilitar el diagn\u00f3stico de lesiones en la piel con las fotos tomadas por los m\u00e9dicos de Familia para que su servicio de Dermatolog\u00eda de referencia las valore.\nLa eficiencia del programa recibi\u00f3 un espaldarazo hace tres a\u00f1os cuando el SESCAM empez\u00f3 a dotar de dermatoscopios a los centros de salud, aparato que emplea luz polarizada y ofrece una visi\u00f3n bidimensional de estructuras microsc\u00f3picas de la lesi\u00f3n sin necesidad de tomar muestras de tejido, lo que facilita a los dermat\u00f3logos valorar las lesiones cut\u00e1neas con mayor seguridad\nSeg\u00fan Guillermo Romero, \u201csi la foto cl\u00ednica es buena te orienta, pero no siempre es as\u00ed porque no es f\u00e1cil enfocar ni iluminar correctamente el \u00e1rea a valorar; en cambio con el dermatoscopio, al apoyarse directamente sobre la piel, el enfoque casi siempre es el correcto y, adem\u00e1s, fotograf\u00eda estructuras que a simple vista no se aprecian y eleva m\u00e1s de un 15% la certeza del diagn\u00f3stico\u201d.\nEl jefe del servicio de Dermatolog\u00eda del HGUCR destaca que estas herramientas y la implicaci\u00f3n de los facultativos de los centros de salud y de los especialistas est\u00e1n detr\u00e1s del \u00e9xito del programa, ya que \u201cestamos diagnosticando en dos o tres d\u00edas las consultas que nos remiten desde Primaria y en muchos casos citamos a los pacientes directamente a quir\u00f3fano, sin pasar por consulta hospitalaria\u201d, explica.\nRomero apunta que \u201cla mayor parte de las lesiones cut\u00e1neas que vemos son benignas\u201d. El HGUCR realiz\u00f3 un estudio sobre los setenta mil pacientes atendidos en el servicio de Dermatolog\u00eda entre 2006 y 2017: el 44% padec\u00eda una lesi\u00f3n tumoral y, de ellas, uno de cada tres era maligna, la mayor\u00eda carcinomas basocelulares, seguidas a mucha distancia de epidermoides, y, en \u00faltimo lugar, melanomas.\nTambi\u00e9n se diagnostican muchas lesiones precancerosas como las queratosis act\u00ednicas, manchas \u00e1speras y escamosas que aparecen despu\u00e9s de a\u00f1os de exposici\u00f3n al sol, al igual que los carcinomas. De ah\u00ed la necesidad de incidir en la prevenci\u00f3n, utilizar protector solar y prendas adecuadas y no tomar el sol en las horas centrales del d\u00eda, ya que el exceso de exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n ultravioleta est\u00e1 detr\u00e1s de la gran mayor\u00eda de c\u00e1nceres de piel.\nLas personas con fototipos bajos, los que no se ponen nunca morenos y siempre se acaban quemando, son los que deben tomar m\u00e1s precauciones. Hay seis fototipos: los cinco y seis corresponden a personas de raza negra o hind\u00faes, en la que la incidencia del c\u00e1ncer de piel es inapreciable. Los fototipos de la raza blanca, cauc\u00e1sica, van del uno al cuatro: el uno se quema siempre, el dos coge algo de color pero se acaba quemando y el tres y el cuatro es el que tienen personas morenas que s\u00ed se broncean, aunque las del fototipo tres puede quemarse en alguna ocasi\u00f3n.\nEl responsable del servicio de Dermatolog\u00eda del HGUCR lamenta que \u201ca pesar de las campa\u00f1as no se ha conseguido reducir la incidencia del c\u00e1ncer de piel, sobre todo del melanoma, que es el menos frecuente pero el que tiene m\u00e1s mortalidad porque afecta a personas m\u00e1s j\u00f3venes y tiene m\u00e1s capacidad de met\u00e1stasis\u201d.\nLa buena noticia, a\u00f1ade, es que \u201cgracias al DERCAM y al trabajo coordinado que llevamos con los facultativos de Familia, cuyo papel es crucial, cada vez los diagnosticamos antes y podemos tratarlos con mayor probabilidad de curaci\u00f3n\u201d. Lo mismo pasa con los carcinomas basocelulares y epidermoides en personas mayores: \u201ccada vez vemos m\u00e1s porque la esperanza de vida es mucho mayor\u201d.\nUn estudio internacional liderado por la Universidad de Granada (UGR) y en el que ha participado la Universidad de Castilla-La Mancha (UCLM) ha demostrado por primera vez de manera cient\u00edfica cu\u00e1ntos pasos hay que dar al d\u00eda para reducir notablemente el riesgo de sufrir una muerte prematura, 8.000, lo que equivale aproximadamente a unos 6,4 kil\u00f3metros diarios. Adem\u00e1s, los investigadores han demostrado que se pueden obtener beneficios medibles con peque\u00f1os incrementos en el n\u00famero de pasos al d\u00eda y que, en personas con bajo nivel de actividad f\u00edsica, cada 500 pasos adicionales mejoran su salud.\nSobre el riesgo concreto de morir por enfermedad cardiovascular, la mayor parte de los beneficios se observan alcanzando aproximadamente 7.000 pasos. El estudio propone por primera vez el n\u00famero \u00f3ptimo de pasos con el cual se alcanza la mayor parte de los beneficios en la mayor parte de las personas, y demuestra, adem\u00e1s, que el ritmo al que se dan los pasos tiene tambi\u00e9n beneficios adicionales por lo que es mejor ir r\u00e1pido que lento.\nLa investigaci\u00f3n ha sido realizada en colaboraci\u00f3n entre investigadores de Holanda (Radboud University Medical Center), Espa\u00f1a (Universidades de Granada y de Castilla la Mancha) y Estados Unidos (Iowa State University). \"Tradicionalmente, mucha gente pensaba que hay que dar unos 10.000 pasos al d\u00eda para obtener beneficios para la salud, una idea que se origin\u00f3 en Jap\u00f3n en la d\u00e9cada de 1960 pero que no ten\u00eda ninguna base cient\u00edfica\", explica el autor principal de este trabajo, Francisco B. Ortega, catedr\u00e1tico del departamento de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportiva de la UGR.\nAs\u00ed, el primer pod\u00f3metro que se comercializ\u00f3 para el gran p\u00fablico llevaba el nombre de 'Contador de diez mil pasos', una traducci\u00f3n literal, pero esta cifra no ten\u00eda base cient\u00edfica. \"Nosotros hemos demostrado por primera vez que cuantos m\u00e1s pasos, mejor, y que no existe un n\u00famero de pasos excesivo que haya demostrado ser da\u00f1ino para la salud\", se\u00f1ala Ortega, quien destaca que alcanzar 7.000-9.000 pasos al d\u00eda es un buen objetivo de salud para la mayor\u00eda de las personas.\nLos cient\u00edficos han realizado una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura y meta-analizaron datos de doce estudios internacionales que involucraron a m\u00e1s de 110.000 participantes. Los resultados del presente estudio est\u00e1n en l\u00ednea con otros estudios recientes, que muestran que los beneficios para la salud se estabilizan en menos de diez mil pasos.\n\"Lo que distingue a nuestro estudio es que por primera vez establecemos objetivos de pasos claros\", explica Esmee Bakker, actualmente investigadora postdoctoral Marie Curie en la Universidad de Granada y otra de autoras que han liderado este trabajo. \"En este estudio, demostramos que se pueden obtener beneficios medibles con peque\u00f1os incrementos en el n\u00famero de pasos al d\u00eda y que, en personas con bajo nivel de actividad f\u00edsica, cada 500 pasos adicionales mejoran su salud.\n\"Esta es una buena noticia porque no todas las personas pueden caminar casi nueve mil pasos al d\u00eda, al menos no desde el principio, por lo que pueden fijarse objetivos peque\u00f1os y alcanzables e ir progresando y aumentado poco a poco el n\u00famero de pasos diarios\", apuntan los investigadores.\nLos riesgos para la salud de quienes est\u00e1n expuestos al humo ambiental del tabaco en autom\u00f3viles son mucho mayores que en otras \u00e1reas interiores, aunque los per\u00edodos de exposici\u00f3n suelen ser cortos, seg\u00fan una investigaci\u00f3n coordinada desde la Agencia de Salud P\u00fablica de Barcelona (ASPB) con la participaci\u00f3n del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red (CIBER).\n\"El humo ambiental del tabaco es el que exhala una persona cuando fuma y es inhalado por personas cercanas que no est\u00e1n fumando\", por lo que \"es altamente perjudicial para la salud de personas no fumadoras, especialmente cuando se encuentran en veh\u00edculos cerrados\", advierte la investigaci\u00f3n, que ha sido publicada en la revista 'Environmental Research', y llevada a cabo en el marco del proyecto TackSHS y liderada por M\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez, investigadora principal del \u00e1rea de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica del CIBER (CIBERESP) y de la ASPB.\nEl estudio, realizado entre abril de 2017 y agosto de 2018, reclut\u00f3 una muestra de conductores en Espa\u00f1a y el Reino Unido y es la primera investigaci\u00f3n en Europa que monitorea la exposici\u00f3n al humo ambiental y residual del tabaco en veh\u00edculos privados de personas fumadoras y no fumadoras.\nDe los 45 autom\u00f3viles analizados, se encontr\u00f3 que las \"concentraciones de nicotina en el aire\", un indicador de la exposici\u00f3n al humo del tabaco, fueron preocupantemente elevadas en veh\u00edculos de personas fumadoras. Adem\u00e1s, se descubri\u00f3 tambi\u00e9n altas concentraciones de compuestos de humo residual del tabaco, un t\u00e9rmino m\u00e1s reciente que se refiere a los residuos y las part\u00edculas t\u00f3xicas que quedan en las superficies de los coches y el polvo, despu\u00e9s de que el humo del tabaco se haya disipado.\nAsimismo desvel\u00f3 que las concentraciones de todos los compuestos de humo residual en autom\u00f3viles donde los conductores informaron que fumaban en el interior eran hasta seis veces superiores a las de los coches de no fumadores. Por su parte, la comunidad cient\u00edfica constata que las personas no fumadoras que est\u00e1n expuestas de forma cotidiana al humo del tabaco tienen hasta un 20 por ciento m\u00e1s de riesgo de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y un 25 por ciento m\u00e1s de riesgo de infarto.\n30 PARTICIPANTES DE ESPA\u00d1A\nRespecto a la metodolog\u00eda empleada en la investigaci\u00f3n, de entre los 30 participantes de Espa\u00f1a, se midi\u00f3 la exposici\u00f3n al humo residual de tabaco (THS, por sus siglas en ingl\u00e9s) en una submuestra de 20 veh\u00edculos (4 propiedad de no fumadores, 8 de fumadores que no fuman dentro del auto y 8 de fumadores que fuman dentro del auto).\nSe midi\u00f3 la nicotina ambiental mediante monitores colgados del techo del veh\u00edculo durante los viajes. Adem\u00e1s, se tomaron muestras de polvo de los asientos delanteros, asientos traseros, tapetes, alfombras, \u00e1rea del cambio de marchas y salpicadero utilizando una aspiradora convencional.\nDespu\u00e9s del per\u00edodo de muestreo durante los viajes, los participantes completaron un formulario con informaci\u00f3n socio-demogr\u00e1fica, patrones de consumo de tabaco y otras caracter\u00edsticas de los viajes realizados en autom\u00f3vil.\nLas muestras de nicotina en el aire tomadas durante mediciones de 24 horas arrojaron concentraciones medianas por debajo del l\u00edmite de cuantificaci\u00f3n en los autom\u00f3viles de no fumadores (n = 20), 0.23 ug/m3, en los autom\u00f3viles de fumadores que no fuman en el interior (n = 15), y 3.53 ug/m3 en los autom\u00f3viles de fumadores que fuman en el interior (n = 10).\nPor otra parte, las muestras de nicotina en el aire medidas solo durante la conducci\u00f3n arrojaron concentraciones medianas notablemente m\u00e1s altas en los autom\u00f3viles de fumadores que fuman en el interior (21.44 ug/m3), que en los autom\u00f3viles de fumadores que no fuman en el interior, y en los de no fumadores. Finalmente, no se encontraron diferencias significativas por pa\u00edses.\n\"Los compuestos t\u00f3xicos liberados por la nicotina depositada, como las nitrosaminas espec\u00edficas del tabaco (TSNAs), plantean un riesgo carcinog\u00e9nico a largo plazo para quienes est\u00e1n expuestos\", se\u00f1ala L\u00f3pez. Sin embargo, a pesar de la creciente evidencia de los peligros asociados a la exposici\u00f3n al humo ambiental y residual del tabaco en veh\u00edculos privados, la regulaci\u00f3n en Espa\u00f1a es claramente insuficiente.\nA diferencia de otros pa\u00edses, en los que existe regulaci\u00f3n que proh\u00edbe fumar en los coches en presencia de menores, en Espa\u00f1a no existe ninguna ley a nivel nacional que proh\u00edba fumar en los veh\u00edculos privados. \"El estudio evidencia la necesidad de una mayor conciencia p\u00fablica sobre los riesgos del humo de tabaco en veh\u00edculos, y queremos tambi\u00e9n destacar la importancia de implementar medidas regulatorias efectivas para proteger la salud de los no fumadores, especialmente de menores\", se\u00f1ala Xavier Continente, primer autor del estudio e investigador de la ASPB y del CIBERESP.\nEn las \u00faltimas tres d\u00e9cadas (1990-2019) se ha producido un sorprendente aumento del 79% en los nuevos casos de c\u00e1ncer entre los menores de 50 a\u00f1os de todo el mundo, seg\u00fan una investigaci\u00f3n publicada en la revista de acceso abierto 'BMJ Oncology'.\nEl c\u00e1ncer de mama represent\u00f3 el mayor n\u00famero de casos de \"aparici\u00f3n temprana\" en este grupo de edad en 2019. Pero los c\u00e1nceres de tr\u00e1quea (nasofaringe) y de pr\u00f3stata son los que m\u00e1s han aumentado desde 1990, revela el an\u00e1lisis. Los c\u00e1nceres que m\u00e1s muertes causaron y que m\u00e1s comprometieron la salud entre los adultos m\u00e1s j\u00f3venes en 2019 fueron los de mama, tr\u00e1quea, pulm\u00f3n, intestino y est\u00f3mago.\nLos hallazgos desaf\u00edan loo que se sab\u00eda sobre los tipos de c\u00e1ncer que suelen afectar a los menores de 50 a\u00f1os, sugiere un editorial vinculado.\nAunque el c\u00e1ncer tiende a ser m\u00e1s frecuente en las personas mayores, los datos sugieren que los casos entre los menores de 50 a\u00f1os han ido en aumento en muchas partes del mundo desde la d\u00e9cada de 1990, pero la mayor\u00eda de estos estudios se han centrado en las diferencias regionales y nacionales, y pocos han analizado la cuesti\u00f3n desde una perspectiva global o los factores de riesgo para los adultos m\u00e1s j\u00f3venes, se\u00f1alan los investigadores.\nEn un intento de colmar estas lagunas de conocimiento, recurrieron a los datos del Global Burden of Disease 2019 Study para 29 tipos de c\u00e1ncer en 204 pa\u00edses y regiones.\nExaminaron la incidencia (nuevos casos), las muertes, las consecuencias para la salud (a\u00f1os de vida ajustados en funci\u00f3n de la discapacidad o AVAD) y los factores de riesgo contribuyentes para todas las personas de 14 a 49 a\u00f1os para estimar el cambio porcentual anual entre 1990 y 2019.\nEn 2019, los nuevos diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer entre los menores de 50 a\u00f1os ascendieron a 1,82 millones, un aumento del 79% respecto a la cifra de 1990. En general, el c\u00e1ncer de mama represent\u00f3 el mayor n\u00famero de estos casos y muertes asociadas, con 13,7 y 3,5/100.000 de la poblaci\u00f3n mundial, respectivamente.\nPero los nuevos casos de c\u00e1ncer de tr\u00e1quea y de pr\u00f3stata de aparici\u00f3n temprana fueron los que aumentaron m\u00e1s r\u00e1pidamente entre 1990 y 2019, con variaciones porcentuales anuales estimadas del 2,28% y el 2,23%, respectivamente. En el otro extremo del espectro, el c\u00e1ncer de h\u00edgado de aparici\u00f3n temprana se redujo en un 2,88% anual estimado.\nM\u00e1s de un mill\u00f3n (1,06) de menores de 50 a\u00f1os murieron de c\u00e1ncer en 2019, lo que supone un aumento de algo menos del 28% respecto a la cifra de 1990. Despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama, los c\u00e1nceres que causaron el mayor n\u00famero de muertes y el consiguiente deterioro de la salud fueron los de tr\u00e1quea, pulm\u00f3n, est\u00f3mago e intestino, con los aumentos m\u00e1s pronunciados de muertes entre las personas con c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n u ovario.\nLas tasas m\u00e1s elevadas de c\u00e1nceres de aparici\u00f3n temprana en 2019 se registraron en Norteam\u00e9rica, Australasia y Europa Occidental, pero los pa\u00edses de ingresos bajos y medios tambi\u00e9n se vieron afectados, con las tasas de mortalidad m\u00e1s altas entre los menores de 50 a\u00f1os en Ocean\u00eda, Europa del Este y Asia Central.\nY en los pa\u00edses de ingresos bajos a medios, el c\u00e1ncer de inicio temprano tuvo un impacto mucho mayor en las mujeres que en los hombres, tanto en t\u00e9rminos de muertes como de mala salud posterior.\nBas\u00e1ndose en las tendencias observadas en las tres \u00faltimas d\u00e9cadas, los investigadores estiman que el n\u00famero mundial de nuevos casos de c\u00e1ncer de aparici\u00f3n precoz y de muertes asociadas aumentar\u00e1 un 31% y un 21%, respectivamente, en 2030, siendo las personas de 40 a\u00f1os las m\u00e1s expuestas.\nSeg\u00fan los investigadores, es probable que los factores gen\u00e9ticos tengan algo que ver. Sin embargo, los datos indican que las dietas ricas en carne roja y sal y pobres en fruta y leche, el consumo de alcohol y el tabaquismo son los principales factores de riesgo de los c\u00e1nceres m\u00e1s comunes entre los menores de 50 a\u00f1os, a los que contribuyen la inactividad f\u00edsica, el sobrepeso y la hiperglucemia.\nLos investigadores reconocen varias limitaciones en sus hallazgos: principalmente, sugieren que la calidad variable de los datos de los registros de c\u00e1ncer en los distintos pa\u00edses puede haber dado lugar a una infradeclaraci\u00f3n y un infradiagn\u00f3stico. Y a\u00f1aden que a\u00fan no est\u00e1 claro hasta qu\u00e9 punto el cribado y la exposici\u00f3n a factores ambientales en los primeros a\u00f1os de vida pueden influir en las tendencias observadas.\nPero, seg\u00fan se\u00f1alan los m\u00e9dicos del Centro de Salud P\u00fablica de la Universidad Queen's de Belfast (Irlanda del Norte) en un editorial vinculado, \"los hallazgos cuestionan las percepciones sobre el tipo de c\u00e1ncer que se diagnostica en los grupos de edad m\u00e1s j\u00f3venes\".\n\"Sigue siendo dif\u00edcil comprender por completo las razones que impulsan las tendencias observadas, aunque es probable que contribuyan factores relacionados con el estilo de vida --reconocen--, y se est\u00e1n explorando nuevas \u00e1reas de investigaci\u00f3n como el uso de antibi\u00f3ticos, el microbioma intestinal, la contaminaci\u00f3n del aire exterior y las exposiciones a edades tempranas\".\nAlertan de que \"se necesitan urgentemente medidas de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz, junto con la identificaci\u00f3n de estrategias de tratamiento \u00f3ptimas para los c\u00e1nceres de aparici\u00f3n temprana, que deben incluir un enfoque hol\u00edstico que aborde las necesidades \u00fanicas de cuidados de apoyo de los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes\".\nY a\u00f1aden que \"hay una necesidad acuciante de asociaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de recursos a escala mundial para alcanzar estos objetivos\".\nLa Federaci\u00f3n de Organizaciones Andaluzas de Mayores (FOAM) ha subrayado que, \"ante el aumento de fallecimientos y contagios por Covid en el \u00faltimo mes\", en las residencias de mayores de Andaluc\u00eda \"ser\u00eda muy aconsejable instaurar el uso obligatorio de mascarillas para las visitas y trabajadores en aquellos centros donde se produzca un contagio, procediendo a aislar a los contagiados\".\nLa FOAM ha advertido en un comunicado que, seg\u00fan la informaci\u00f3n facilitada por el Instituto de Estad\u00edstica y Cartograf\u00eda de Andaluc\u00eda (IECA) a 5 de septiembre, en las dos \u00faltimas semanas en las residencias de mayores de Andaluc\u00eda han fallecido por Covid 17 personas (siete m\u00e1s que en el periodo y se han contagiado 600 (110 m\u00e1s que en el periodo anterior).\nAdem\u00e1s, las organizaciones de mayores andaluzas han resaltado que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha hecho un llamamiento a todos los pa\u00edses a fortalecer la supervisi\u00f3n del Covid y continuar implementando las recomendaciones para salvar vidas ante la aparici\u00f3n de nuevas subvariantes de \u00d3micron EG.5 y BA.2.86, resaltando que \"el Covid sigue siendo una amenaza de salud global\".\nLa OMS dispone de menos datos sobre la incidencia en los diferentes pa\u00edses debido a que estos han dejado de recogerla por lo que se ha producido un aumento de hospitalizaciones, ingresos en UCI y muertes en algunos pa\u00edses. \"Todos los pa\u00edses deben de continuar informando sobre su situaci\u00f3n de Covid para que podamos asesorarles sobre las nuevas variantes y sus riesgos. La vigilancia es importante para poder rastrear las variantes y tambi\u00e9n para que los individuos sepan si est\u00e1n contagiados o no. Los gobiernos deben de permanecer vigilantes ante el Covid porque la amenaza no ha desaparecido\", han puesto de relieve.\nCon motivo de la 'vuelta al cole', la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica (SEICAP) advierte sobre la necesidad de que los ni\u00f1os y adolescentes al\u00e9rgicos lleven consigo su medicaci\u00f3n al colegio y el informe m\u00e9dico actualizado, para ajustar las dosis en funci\u00f3n del peso actual, siendo imprescindible que los padres o tutores firmen la autorizaci\u00f3n para la administraci\u00f3n de la medicaci\u00f3n en el colegio.\nSeg\u00fan cifras de la SEICAP, un 25 por ciento de la poblaci\u00f3n infantil padece alg\u00fan tipo de enfermedad al\u00e9rgica, lo que representa cerca de 2 millones de ni\u00f1os en toda Espa\u00f1a. Esta cifra aumenta un 2 por ciento cada a\u00f1o y obliga incrementar las precauciones.\nAunque cada vez son m\u00e1s las campa\u00f1as que reclaman la presencia de dos autoinyectores de adrenalina en los botiquines de los colegios para casos de emergencia, no es habitual que los centros escolares los tengan. Por lo tanto, es importante que los ni\u00f1os lo lleven consigo para entreg\u00e1rselo al tutor o responsable y que las familias est\u00e9n pendientes de su identificaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y caducidad.\nEn cuanto al informe m\u00e9dico, se debe comunicar al centro escolar la \u00faltima actualizaci\u00f3n de este, ya que los cambios de peso que pueden ocurrir en vacaciones hacen que, a menudo, sea necesario modificar la dosis de la medicaci\u00f3n. A ello hay que sumarle que el ni\u00f1o puede manifestar nuevas alergias durante el verano y el centro debe estar avisado.\nTambi\u00e9n hay que extremar las precauciones con los ni\u00f1os que han debutado recientemente con una alergia alimentaria y este a\u00f1o acuden por primera vez al comedor escolar. \"Es conveniente que, en la misma semana que comienza el curso, los padres tengan una reuni\u00f3n con la tutora o tutor del ni\u00f1o con alergia o asma. Durante el encuentro se deber\u00e1 proporcionar al profesor informaci\u00f3n detallada sobre la alergia o caracter\u00edsticas de asma del alumno, qu\u00e9 medicaci\u00f3n necesita, c\u00f3mo administrarla y qu\u00e9 consejos de seguridad se deben seguir\", afirma la presidenta de la SEICAP, la doctora Ana Mart\u00ednez-Ca\u00f1avate Burgos.\nMEDIDAS DE PREVENCI\u00d3N Y EVITACI\u00d3N\nLos pediatras alerg\u00f3logos advierten que la anafilaxia es la reacci\u00f3n m\u00e1s grave que puede producirse en un ni\u00f1o con alergia y hasta un 20 por ciento de ellas pueden desencadenarse en el \u00e1mbito escolar. \"Es esencial que el personal de la escuela conozca las medidas de prevenci\u00f3n y evitaci\u00f3n de al\u00e9rgenos para prevenir situaciones de emergencia\", advierte la doctora Mart\u00ednez-Ca\u00f1avate.\nEl comedor escolar debe cumplir las medidas con men\u00fas especiales para los alumnos con alergias y la cocina o catering debe evitar la contaminaci\u00f3n cruzada, que ocurre cuando un alimento entra en contacto con otro alimento, superficie o utensilio que est\u00e1 contaminado con al\u00e9rgenos o pat\u00f3genos, lo que puede dar lugar a reacciones al\u00e9rgicas o enfermedades transmitidas por los alimentos.\nTambi\u00e9n se deben extremar las precauciones en las celebraciones escolares, como es el ejemplo de la fiesta del oto\u00f1o o las comidas de fin de curso. En estos eventos suele haber platos que contienen frutos secos, leche, huevos, que son los principales al\u00e9rgenos en la infancia.\nInvestigadores del Hospital Germans Trias i Pujol, la Fundaci\u00f3n Lucha contra las Infecciones y el Instituto de Investigaci\u00f3n del Sida IrsiCaixa han determinado en un estudio que las mujeres y las personas con antecedentes de enfermedades autoinmunitarias tienen mayor riesgo de desarrollar Covid-19 persistente y una menor probabilidad de curarse con el tiempo.\nHan participado 548 personas que pasaron la enfermedad hace m\u00e1s de dos a\u00f1os, de las que 207 se recuperaron totalmente y 341 desarrollaron Covid-19 persistente y los resultados se han publicado en la revista 'The Lancet Regional Health - Europe', informan en un comunicado conjunto los impulsores del trabajo.\nLos investigadores han determinado que el riesgo de desarrollar Covid-19 persistente aumenta en personas que presentan fatiga, taquicardia, ahogo y alteraciones neurocognitivas y neurosensitivas durante un cuadro agudo de la enfermedad, mientra que los hombres con estudios superiores tienen menos probabilidades de desarrollar la enfermedad persistente.\nDel total de participantes que desarrollaron Covid-19 persistente, s\u00f3lo un 7,6% se han recuperado durante los dos primeros a\u00f1os, es decir, un total de 26 personas que se han cuarado, de las cuales la mayor\u00eda (24) pertenec\u00edan al grupo de pacientes menos sintom\u00e1tico.\nLos factores que se han asociado a una mayor probabilidad de recuperarse son el sexo masculino, las personas que hab\u00edan requerido admisi\u00f3n en la unidad de cuidados intensivos (UCI) debido a la enfermedad o que ten\u00edan comorbilidades cardiovasculares, la falta de hambre y las alteraciones del gusto y el olfato.\nEn cambio, el dolor muscular, la disminuci\u00f3n de la atenci\u00f3n, la disnea y la taquicardia son s\u00edntomas que se asocian a una menor probabilidad de recuperaci\u00f3n.\nCon todo, los autores ven \"esencial\" definir y entender este s\u00edndrome y sus implicaciones para identificar estrategias de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento que ayuden a las personas afectadas.\nAs\u00ed, han abogado por trabajar en red, escuchar y hacer participar a las personas afectadas, as\u00ed como una \"investigaci\u00f3n rigurosa\" para encontrar mejores herramientas diagn\u00f3sticas y tratamientos efectivos.\nEl m\u00e9dico de la Unidad de la Espalda Kovacs del Hospital HLA Universitario Moncloa y director de la Red Espa\u00f1ola de Investigadores en Dolencias de la Espalda (REIDE), el doctor Francisco Kovacs, asegura que \"los h\u00e1bitos saludables han demostrado cient\u00edficamente ser eficaces para prevenir las dolencias de la espalda y acortar su duraci\u00f3n\" y que \"inculcarlos en la infancia ayuda a mantenerlos en la vida adulta y a evitar dolencias futuras\".\nEl dolor de espalda es excepcional antes de los ocho a\u00f1os, pero a partir de los 10 incrementa su frecuencia y es similar a la de los adultos desde los 15 a\u00f1os, por lo que la edad \u00f3ptima para ense\u00f1ar e implantar h\u00e1bitos preventivos saludables es entre los 6 y los 10 a\u00f1os.\nAdem\u00e1s, en Espa\u00f1a, el 51 por ciento de los chicos y el 69 por ciento de las chicas entre 13 y 15 a\u00f1os ya han padecido dolor de espalda, lo que aumenta significativamente el riesgo de que se sufra de forma cr\u00f3nica al llegar a la madurez. Esos antecedentes predicen el dolor durante la vida adulta mejor que los hallazgos radiol\u00f3gicos.\nPara mantener una buena salud de la columna vertebral durante toda la vida, reducir el riesgo de padecer dolencias y acortar la duraci\u00f3n del episodio doloroso en caso de producirse, hay dos aspectos fundamentales que se han demostrado cient\u00edficamente efectivos.\nEn primer lugar, es esencial mantenerse activo f\u00edsicamente, incluyendo la pr\u00e1ctica deportiva, y siempre que se realice de manera constante y de forma adecuada. Y, en segundo lugar, se debe evitar el reposo en cama en caso de sufrir dolor, o reducirlo tanto como sea posible, ya que, para evitar la p\u00e9rdida de tono y coordinaci\u00f3n muscular, el reposo en cama no deber\u00eda durar m\u00e1s de 48 horas.\nEn comparaci\u00f3n al reposo en cama, mantener el mayor grado de actividad que el dolor permita, interrumpiendo solo las actividades o posturas que realmente lo desencadenan o incrementan su intensidad, ha demostrado acortar su duraci\u00f3n y reducir el riesgo de que repita.\nEn este aspecto, la presidenta de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Padres y Madres de alumnado (CEAPA), Mar\u00eda Capell\u00e1n, se\u00f1ala que las familias tienen un importante papel en la prevenci\u00f3n de este tipo de dolencias, \"pues es en casa donde podemos empezar a inculcar h\u00e1bitos saludables, como el ejercicio f\u00edsico, que eviten dolores de espalda a nuestros hijos e hijas en un futuro\".\nCUATRO SUPERPODERES PARA TENER UNA ESPALDA SANA\nCon el objetivo de concienciar sobre la importancia de tener una espalda sana y cuidar los h\u00e1bitos saludables, la Red Espa\u00f1ola de Investigadores en Dolencias de la Espalda (REIDE), en colaboraci\u00f3n con la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos (CEAPA) y con el apoyo de la Fundaci\u00f3n ASISA ha iniciado una nueva edici\u00f3n de la Campa\u00f1a de Prevenci\u00f3n de las Dolencias de la Espalda entre los escolares coincidiendo con el inicio de curso.\nSu fin es que, desde edades muy tempranas, los alumnos adquieran h\u00e1bitos saludables para tener una espalda sana y fuerte y se erradiquen las creencias demostradas err\u00f3neas para su cuidado.\nLa campa\u00f1a distribuye el Tebeo de la Espalda, en el que los h\u00e9roes Super Back y Wonder Back ense\u00f1an a los alumnos a activar sus \"superpoderes\" para cuidar la espalda, incluyendo los conocimientos adecuados para adquirir los h\u00e1bitos saludables que la mantienen fuerte y sana, y ayudan a reducir el impacto y la duraci\u00f3n de un posible episodio doloroso.\nEl Tebeo, de acceso libre y gratuito, est\u00e1 destinado a los escolares desde los seis a\u00f1os, a la comunidad escolar y a sus familiares, ya que la inculcaci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables debe contar con la implicaci\u00f3n positiva de todos los \u00e1mbitos relacionados con los alumnos.\nEsta es la vigesimoprimera edici\u00f3n de la Campa\u00f1a, cuyos contenidos, m\u00e9todos y recomendaciones est\u00e1n basados en estudios cient\u00edficos previos que han demostrado la efectividad de su distribuci\u00f3n mediante un tebeo entre los menores de 12 a\u00f1os, si bien sus formatos se han ido adaptando a la evoluci\u00f3n de las tecnolog\u00edas, y los nuevos h\u00e1bitos de los ni\u00f1os.\nEn esta nueva edici\u00f3n, los \"superh\u00e9roes\" animan a los alumnos a activar cuatro \"superpoderes\" para mantener sana su espalda entre los que destacan la fuerza, el movimiento, la postura y la carga consciente.\nLa fuerza es esencial para que la columna vertebral adquiera su forma definitiva y desarrolle la fuerza y la coordinaci\u00f3n muscular. Adem\u00e1s, la pr\u00e1ctica habitual de ejercicio es buena para la salud metab\u00f3lica general. En cuanto al tipo de ejercicio a elegir, est\u00e1 demostrado que cualquiera es mejor que ninguno y que, en general, cuanto m\u00e1s ejercicio, mayor beneficio.\nAsimismo, es recomendable elegir el ocio activo (correr, saltar, etc) en lugar del pasivo (videojuegos, smartphone, tablet) es la mejor opci\u00f3n para mantener una espalda sana. Y, si el alumno tiene que permanecer mucho tiempo sentado, debe levantarse frecuentemente, estirar y moverse, incluso si la espalda duele.\nAdem\u00e1s, estar tumbado en la cama durante 48 horas o m\u00e1s debilita la musculatura, prolonga la duraci\u00f3n del dolor y favorece que se repita posteriormente. Si el dolor se mantiene 14 o m\u00e1s d\u00edas, o repite con frecuencia, es importante ir al m\u00e9dico para confirmar su causa, y descartar la existencia de enfermedades generales que se est\u00e9n manifestando en la espalda.\nLos dos \u00faltimos \"superpoderes\" para una espalda sana son la postura adecuada, con un mobiliario pueda adecuarse a la estatura del ni\u00f1o, permiti\u00e9ndole estar sentado apoyando los pies en el suelo con las rodillas en \u00e1ngulo de 90\u00ba; y la carga consciente, puesto que la espalda tambi\u00e9n debe cuidarse al transportar peso, por lo que se debe cargar solo el material escolar necesario. En caso de distancias largas, es recomendable que el peso transportado no supere el 10 por ciento del peso del alumno.\nEn este caso, la mochila id\u00f3nea es la de ruedas y altura regulable. Si no tiene ruedas, conviene que sea de tirantes anchos, se usen los de los dos lados y la mochila se sit\u00fae a la altura lumbar y tan pegada al cuerpo como se pueda, evitando que se balancee (a diferencia de lo que sucede en los adultos, en los ni\u00f1os el centro de gravedad se sit\u00faa en la columna lumbar, y no en la dorsal).\nFumar aumenta el riesgo de desarrollar depresi\u00f3n en m\u00e1s de un 100%, seg\u00fan una nueva investigaci\u00f3n de la Universidad de Aarhus (Dinamarca) que a\u00f1ade, al mismo tiempo, que si deja de fumar puede reducir ese riesgo de forma significativa.\nLa mayor\u00eda de las personas saben que fumar tabaco es perjudicial para la salud y puede provocar todo tipo de c\u00e1nceres, pero mucho probablemente no saben que tambi\u00e9n aumenta el riesgo de padecer enfermedades mentales.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, cada vez m\u00e1s investigaciones han indicado una fuerte correlaci\u00f3n entre el tabaquismo y las enfermedades mentales. Sin embargo, los investigadores no hab\u00edan podido ponerse de acuerdo sobre si fumar causa depresi\u00f3n u otros trastornos mentales, o si fumamos porque necesitamos atenuar los s\u00edntomas de un trastorno mental latente.\nJunto con dos colegas de Canad\u00e1, Doug Speed, del Centro de Gen\u00e9tica Cuantitativa y Gen\u00f3mica de la Universidad de Aarhus, ha demostrado que fumar puede provocar depresi\u00f3n y trastorno bipolar. \"Las cifras hablan por s\u00ed solas. Fumar provoca enfermedades mentales. Aunque no es la \u00fanica causa, fumar aumenta en un 250% el riesgo de ser hospitalizado por una enfermedad mental\", afirma.\n\"El tabaquismo suele ser anterior a la enfermedad mental. De hecho, mucho antes. Por t\u00e9rmino medio, las personas del conjunto de datos empezaron a fumar a los 17 a\u00f1os, mientras que no sol\u00edan ingresar en el hospital con un trastorno mental hasta despu\u00e9s de los 30\", asegura.\nAntes de que Doug Speed y sus colegas pudieran responder si fumar puede causar trastornos mentales, necesitaron vol\u00famenes muy grandes de datos. Puede haber muchas razones diferentes por las que desarrollemos un trastorno mental, por lo que era importante que dispusieran de datos suficientes para depurar sus cifras de otros posibles efectos.\nPara ello para el estudio, publicado en la revista 'Acta Psychiatrica Scandinavica', accedieron al Biobanco del Reino Unido, una de las mayores bases de datos del mundo de informaci\u00f3n sobre salud humana. La base contiene datos gen\u00e9ticos de m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas. Los datos gen\u00e9ticos se combinaron con mucha otra informaci\u00f3n sanitaria y con las respuestas de los participantes sobre su estilo de vida.\nIntrodujeron los datos en un ordenador y empezaron a buscar patrones con una nueva forma de buscar la correlaci\u00f3n entre fumar y enfermedad mental que no se hab\u00eda utilizado hasta ahora. \"Las investigaciones anteriores no hab\u00edan tenido en cuenta realmente que puede haber una dimensi\u00f3n temporal en juego --explica--. Las personas suelen empezar a fumar antes de los 20 a\u00f1os, pero no ingresan en el hospital con un trastorno mental hasta que tienen entre 30 y 60 a\u00f1os de media\".\n\"El tabaquismo suele ser anterior a la enfermedad mental. De hecho, mucho antes --asegura--. De media, las personas del conjunto de datos empezaron a fumar a los 17 a\u00f1os, mientras que no sol\u00edan ingresar en un hospital con un trastorno mental hasta despu\u00e9s de los 30.\"\nHasta el 90% de las personas del conjunto de datos que segu\u00edan siendo fumadoras o exfumadoras empezaron a fumar antes de los 20 a\u00f1os. Por lo tanto, la probabilidad de que empiece a fumar m\u00e1s tarde es muy peque\u00f1a. De hecho, sus genes ayudan a determinar si se convertir\u00e1 o no en fumador, explica Doug Speed.\n\"Cuando analizamos a los muchos fumadores de la base de datos, encontramos una serie de variantes gen\u00e9ticas recurrentes --prosigue--. Observando los estudios de gemelos, en los que \u00e9stos ten\u00edan los mismos genes pero crecieron en hogares separados, pudimos ver que sus genes pod\u00edan explicar el 43% del riesgo de convertirse en fumador\".\nEn los hogares en los que los padres adoptivos tambi\u00e9n fumaban, aumentaba el riesgo de que el ni\u00f1o empezara a fumar. Sin embargo, si los padres no fumaban, el riesgo era menor, pero segu\u00eda siendo mayor cuando los padres \"reales\" de los ni\u00f1os hab\u00edan sido fumadores y les hab\u00edan transmitido determinados genes.\n\"Hay una serie de variantes gen\u00e9ticas que podemos denominar 'genes relacionados con el tabaquismo'. Las personas del conjunto de datos que portaban los genes relacionados con el tabaquismo pero no fumaban ten\u00edan menos probabilidades de desarrollar trastornos mentales en comparaci\u00f3n con las que portaban los genes y fumaban --afirma--. Como las variantes gen\u00e9ticas tambi\u00e9n parecen estar relacionadas con el riesgo de padecer enfermedades mentales, esto sol\u00eda ser un poco confuso. Pero en este estudio demostramos que es probable que el riesgo de empezar a fumar haga que aumente el riesgo de desarrollar trastornos mentales debido a los 'genes relacionados con el tabaquismo'\".\nEstad\u00edsticamente, fumar parece causar trastornos mentales como depresi\u00f3n, trastorno bipolar y esquizofrenia. Sin embargo, Doug Speed y sus colegas no tienen una explicaci\u00f3n de por qu\u00e9, s\u00f3lo una serie de teor\u00edas. \"Todav\u00eda tenemos que encontrar el mecanismo biol\u00f3gico que hace que fumar provoque trastornos mentales. Una teor\u00eda es que la nicotina inhibe la absorci\u00f3n del neurotransmisor serotonina en el cerebro, y sabemos que las personas con depresi\u00f3n no producen suficiente serotonina\", explica.\nCuando se fuma un solo cigarrillo, la nicotina activa la producci\u00f3n de serotonina en el cerebro. Entre otras cosas, esto es lo que hace que te sientas relajado despu\u00e9s de fumar. Pero si se sigue fumando, la nicotina tendr\u00e1 el efecto contrario. En su lugar, inhibir\u00e1 la serotonina, lo que puede provocarle ansiedad, malestar e inestabilidad.\n\"Otra explicaci\u00f3n podr\u00eda ser que fumar provoca inflamaci\u00f3n en el cerebro, lo que a largo plazo puede da\u00f1ar partes del cerebro y provocar diversos trastornos mentales. Pero como ya he dicho: Todav\u00eda no lo sabemos con certeza\", admite.\nUna de las cosas que muestran las nuevas cifras es que rara vez empezamos a fumar despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os. Por lo tanto, ser\u00eda una buena idea estudiar si deber\u00edamos aumentar el l\u00edmite de edad para comprar cigarrillos.\n\"Podr\u00eda ser una buena forma de evitar que la gente empiece a fumar. Una vez m\u00e1s, no sabemos por qu\u00e9 la gente no empieza a fumar despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os, pero quiz\u00e1 sea porque con la edad estamos cada vez menos dispuestos a correr riesgos --sugiere Doug Speed--. Por tanto, cambiar la ley y aumentar el l\u00edmite de edad puede tener su efecto. Al menos hay indicios de ello\".\nLa Comisi\u00f3n Europea ha autorizado este viernes una adaptaci\u00f3n de la vacuna Covid-19 desarrollada por BioNTech-Pfizer que responde a las nuevas variantes del coronavirus. Se trata de la tercera adaptaci\u00f3n de la vacuna aprobada por Bruselas y est\u00e1 autorizada para adultos, ni\u00f1os y lactantes mayores de 6 meses.\nDe acuerdo con las recomendaciones anteriores de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) y del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de las Enfermedades (ECDC), los adultos y ni\u00f1os a partir de 5 a\u00f1os que requieran vacunaci\u00f3n deben recibir una dosis \u00fanica, independientemente de su historial de vacunaci\u00f3n contra Covid-19.\nLa autorizaci\u00f3n ha llegado tras una rigurosa evaluaci\u00f3n por parte de la Agencia Europea de Medicamentos, en el marco del mecanismo de evaluaci\u00f3n acelerada.\nPor su lado, el Ejecutivo comunitario ha aprobado esta vacuna adaptada mediante un procedimiento acelerado para permitir a los Estados miembro prepararse a tiempo para sus campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n de oto\u00f1o-invierno.\n\u00bfQue educaci\u00f3n queremos?\nEntra en este\n[FORO](foro-educacion.php), esperamos tu opini\u00f3n.\nSorteo celebrado este domingo, 24 de septiembre.\nLas temperaturas oscilar\u00e1n entre los 10 y 28 grados en Albacete, 12 y 30 en Ciudad Real, 9 y 28 grados en Cuenca, entre 12 y 28 en Guadalajara y 13 y 29 grados en Toledo.\n'Una misi\u00f3n secreta' es el t\u00edtulo del cuento del escritor y periodista Sergio del Molino, con el que los farmac\u00e9uticos conmemorar\u00e1n el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico que se celebra este lunes 25 de septiembre.\n\u00daltimas noticias relacionadas con tr\u00e1fico y motor.\nToda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada.\nLa \u00faltima de las actividades organizadas por el Ayuntamiento antes de los fuegos artificiales es la actuaci\u00f3n musical tributo a Fito 'Coraz\u00f3n Oxidado, que comenzar\u00e1 a las 20:30 horas, en la carpa del Ferial.\nEste s\u00e1bado, P\u00e9rez, acompa\u00f1ar\u00e1 a las aguas del r\u00edo Tajo en su tramo final, hasta su encuentro con el mar, recorriendo la distancia que separa Lisboa de Cascais, para llamar la atenci\u00f3n sobre el r\u00edo Tajo.\nLa alcaldesa destac\u00f3 la importancia de preservar y compartir la tradici\u00f3n del encaje de bolillos, un arte que trasciende generaciones y une a personas de todas las edades.\nEste congreso de seguridad inform\u00e1tica se celebrar\u00e1 del 5 al 7 de octubre en Albacete, con la presencia de 800 personas.\n\u00daltimas noticias sobre la sequ\u00eda.\nToda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada.\nLas novedades musicales de la regi\u00f3n, en septiembre.\nToda la actualidad sobre discapacidad, accesibilidad, dependencia...\n\u00daltimas noticias sobre econom\u00eda dom\u00e9stica.\nLa incidencia de casos de Covid-19 se mantiene estable en Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a\nLa Feria Nacional de la Caza, Pesca y Turismo (FERCATUR) es una iniciativa organizada por la Federaci\u00f3n Empresarial de Ciudad Real (FECIR) con el patrocinio principal de la Diputaci\u00f3n Provincial.\n'Hablamos de salud mental' naci\u00f3 con la idea de dar voz a las personas que tienen un problema de salud mental, que hist\u00f3ricamente han estado silenciadas y estigmatizadas, para alejar el miedo y los mitos.\nLos galardones est\u00e1n dotados con 2.000 euros en cada categor\u00eda.\nEl Punto Violeta se encuentra ubicado bajo los Arcos del Ayuntamiento de cara tanto a la prevenci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda como a la intervenci\u00f3n ante posibles agresiones sexistas.\nDCLM.es. se reserva todos los derechos como autor colectivo de este peri\u00f3dico y, al amparo del art. 32.1 de la Ley de Propiedad Intelectual, expresamente se opone a la consideraci\u00f3n como citas de las reproducciones peri\u00f3dicas efectuadas en forma de rese\u00f1as o revista de prensa. Sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito de la sociedad editora, esta publicaci\u00f3n no puede ser, ni en todo ni en parte, reproducida, distribuida,comunicada p\u00fablicamente, registrada o transmitida por un sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, ni tratada o explotada por ning\u00fan medio o sistema, sea mec\u00e1nico, fotoqu\u00edmico, electr\u00f3nico, magn\u00e9tico, electro \u00f3ptico, de fotocopia o cualquier otro en general.", "language": null, "image": "https://www.dclm.es/ARCHIVO/fotografias/noticias/1695548257_695548251-yogur-natural-casero-textura.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/diariodecastillalamancha", "https://twitter.com/diariodeclm", "https://www.youtube.com/channel/UCEjzcSszV-WnMXMFdpylOHg", "index.php", "index.php", "https://www.facebook.com/diariodecastillalamancha", "https://twitter.com/diariodeclm", "https://www.youtube.com/channel/UCEjzcSszV-WnMXMFdpylOHg", "noticias.php?d=24.09.2023&h=24.09.2023", "noticias.php?c=4", "noticias.php?pr=0", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share", "whatsapp://send?text=https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/la-ventana-de-clm/", "https://www.dclm.es/noticias/147030/lo-mas-sorprendente-de-septiembre\u200b-sanchez-a-la-mierda-feijo-fijo-y-por-la-igualdad-de-los-espanoles", "https://www.dclm.es/noticias/147030/lo-mas-sorprendente-de-septiembre\u200b-sanchez-a-la-mierda-feijo-fijo-y-por-la-igualdad-de-los-espanoles", "https://www.dclm.es/noticias/146247/lo-mas-sorprendente-de-agosto-bartolome-i-patriarca-de-constantinopla-pide-que-la-guerra-en-ucrania-termine-inmediatamente", "https://www.dclm.es/noticias/145403/lo-mas-sorprendente-de-julio-la-audiencia-nacional-concede-un-regimen-de-semilibertad-a-la-mujer-de-luis-barcenas-dos-anos-y-medio-despues-de-entrar-en-prision", "https://www.dclm.es/el-observador/", "https://www.dclm.es/noticias/147732/rizaron-el-rizo-huyeron-hacia-la-derrota-y-descubrieron-el-calcetin", "https://www.dclm.es/noticias/147732/rizaron-el-rizo-huyeron-hacia-la-derrota-y-descubrieron-el-calcetin", "foro-educacion.php", "foro-educacion.php", "foro-educacion.php", "https://www.dclm.es/noticias/147730/gordo-de-la-primitiva-y-bonoloto", "https://www.dclm.es/noticias/147730/gordo-de-la-primitiva-y-bonoloto", "https://www.dclm.es/noticias/147728/este-lunes-en-castilla-la-mancha-cielos-despejados-y-temperaturas-en-aumento-ligero", "https://www.dclm.es/noticias/147728/este-lunes-en-castilla-la-mancha-cielos-despejados-y-temperaturas-en-aumento-ligero", "https://www.dclm.es/noticias/147738/25s-dia-mundial-del-farmaceutico-los-farmaceuticos-de-clm-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion", "https://www.dclm.es/noticias/147738/25s-dia-mundial-del-farmaceutico-los-farmaceuticos-de-clm-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion", "https://www.dclm.es/noticias/147086/motor-el-fin-de-semana-se-salda-en-castilla-la-mancha-sin-victimas-mortales-en-las-carreteras", "https://www.dclm.es/noticias/147086/motor-el-fin-de-semana-se-salda-en-castilla-la-mancha-sin-victimas-mortales-en-las-carreteras", "https://www.dclm.es/noticias/147733/los-deportes-hoy-en-clm-javier-ecija-y-beatriz-martinez-se-imponen-en-la-ii-the-canamon-bike-race-de-budia", "https://www.dclm.es/noticias/147733/los-deportes-hoy-en-clm-javier-ecija-y-beatriz-martinez-se-imponen-en-la-ii-the-canamon-bike-race-de-budia", "http://WWW.FERCATUR.ES", "https://www.dclm.es/noticias/147742/cuenca-acoge-las-jornadas-de-sanidad-policial", "https://www.dclm.es/noticias/147741/la-guardia-civil-alerta-de-estafas-de-hasta-18000-euros-a-ganaderos-que-compran-forraje-a-traves-de-redes-sociales", "https://www.dclm.es/noticias/147740/herido-un-trabajador-al-caer-una-pila-de-tablones-sobre-la-caseta-en-la-que-se-encontraba-en-abengibre", "https://www.dclm.es/noticias/147739/la-excelencia-en-cuidados-sanitarios-a-estudio-en-guadalajara", "https://www.dclm.es/noticias/147738/25s-dia-mundial-del-farmaceutico-los-farmaceuticos-de-clm-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion", "https://www.dclm.es/noticias/147737/la-salud-cerebral-y-la-agilidad-mental-de-los-toledanos-a-examen", "https://www.dclm.es/noticias/147736/la-guardia-civil-de-albacete-convoca-su-tradicional-concurso-de-dibujo-infantil", "https://www.dclm.es/noticias/147735/controlar-la-peste-porcina-africana-entre-los-nuevo-objetivos-de-la-uclm", "https://www.dclm.es/noticias/147734/fallece-un-hombre-tras-ser-atropellado-por-una-maquina-de-vendimiar-en-iniesta-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147733/los-deportes-hoy-en-clm-javier-ecija-y-beatriz-martinez-se-imponen-en-la-ii-the-canamon-bike-race-de-budia", "https://www.dclm.es/noticias/147030/lo-mas-sorprendente-de-septiembre\u200b-sanchez-a-la-mierda-feijo-fijo-y-por-la-igualdad-de-los-espanoles", "https://www.dclm.es/noticias/147014/empresas-los-inflacion-industrial-bajo-un-7-con-respecto-al-ano-pasado-en-clm", "https://www.dclm.es/noticias/147015/consumo-el-precio-de-la-luz-cae-este-domingo-un-245-hasta-los-8301-euros/mwh", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/noticias/147095/tribunales-piden-3-anos-para-cada-uno-de-los-tres-acusados-de-intentar-robar-a-una-mujer-en-una-gestoria-de-ciudad-real", "https://www.dclm.es/noticias/147005/dclm-sonoro-la-banda-toledana-bonita-presenta-con-un-nuevo-video-musical-la-feria-segun-corte-del-ep-grabado-con-carlos-hernandez", "https://www.dclm.es/noticias/147211/el-espacio-de-la-discapacidad-exito-de-participacion-y-gran-ambiente-en-la-i-carrera-por-la-inclusion-de-amiab-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147523/agenda-del-finde-la-voz-del-sol-jeanne-du-barry-y-amigos-hasta-la-muerte-estrenos-de-este-viernes-en-los-cines", "https://www.dclm.es/noticias/147019/sequia-la-falta-de-lluvias-acumuladas-se-situa-en-un-10-menos-que-el-valor-normal", "https://www.dclm.es/noticias/147698/el-cadaver-hallado-en-la-ronda-del-jucar-de-cuenca-pertenece-a-enrique-lopez-el-joven-desaparecido-el-jueves", "https://ad.doubleclick.net/ddm/trackclk/N5132.2533709DCLM0/B30319513.373414066;dc_trk_aid=564294632;dc_trk_cid=142497475;dc_lat=;dc_rdid=;tag_for_child_directed_treatment=;tfua=;ltd=;dc_tdv=1", "https://www.dclm.es/noticias/147716/el-dia-de-la-bici-y-la-comida-popular-entre-las-propuestas-del-ultimo-domingo-de-fiestas-de-azuqueca", "https://www.dclm.es/noticias/147716/el-dia-de-la-bici-y-la-comida-popular-entre-las-propuestas-del-ultimo-domingo-de-fiestas-de-azuqueca", "https://www.dclm.es/noticias/147686/el-nadador-torrijeno-alberto-perez-recorrera-los-ultimos-20-km-del-rio-tajo-hasta-el-mar-en-defensa-de-un-tajo-vivo-libre-sin-contaminacion-y-con-caudales-ecologicos", "https://www.dclm.es/noticias/147686/el-nadador-torrijeno-alberto-perez-recorrera-los-ultimos-20-km-del-rio-tajo-hasta-el-mar-en-defensa-de-un-tajo-vivo-libre-sin-contaminacion-y-con-caudales-ecologicos", "https://www.dclm.es/noticias/147714/xix-encuentro-de-encajeras-en-argamasilla-de-alba-tradicion-y-arte-en-un-dia-de-convivencia", "https://www.dclm.es/noticias/147714/xix-encuentro-de-encajeras-en-argamasilla-de-alba-tradicion-y-arte-en-un-dia-de-convivencia", "http://www.saboresdelquijote.es/", "https://www.dclm.es/5-preguntas-sin-llamarled-de-usted/", "https://www.dclm.es/noticias/147258/despues-de-la-dana-no-tenemos-derecho-a-invadir-sin-compasion-ninguna-el-espacio-que-la-naturaleza-necesita", "https://www.dclm.es/noticias/147258/despues-de-la-dana-no-tenemos-derecho-a-invadir-sin-compasion-ninguna-el-espacio-que-la-naturaleza-necesita", "https://www.dclm.es/noticias/145745/carlos-marti-los-molinos-de-viento-fueron-una-premonicion-yo-creo-que-si", "https://www.dclm.es/noticias/145229/leonor-parra-el-paso-del-periodo-calido-medieval-a-la-pequena-edad-de-hielo-provoco-la-construccion-de-los-molinos-eolicos-de-la-mancha", "https://www.uclm.es/Misiones/Estudios/CatalogoDeEstudios", "https://www.dclm.es/relatos.php", "https://www.dclm.es/relato/223/los-balines-de-jorgito", "mailto:contacta@dclm.es?subject=Relatos breves durante el confinamiento", "https://www.dclm.es/noticias/147696/la-undecima-edicion-de-navaja-negra-tambien-cuelga-el-cartel-de-no-hay-billetes", "https://www.dclm.es/noticias/147696/la-undecima-edicion-de-navaja-negra-tambien-cuelga-el-cartel-de-no-hay-billetes", "https://www.dclm.es/noticias/147019/sequia-la-falta-de-lluvias-acumuladas-se-situa-en-un-10-menos-que-el-valor-normal", "https://www.dclm.es/noticias/147019/sequia-la-falta-de-lluvias-acumuladas-se-situa-en-un-10-menos-que-el-valor-normal", "https://www.dclm.es/noticias/147656/los-deportes-hoy-en-clm-el-gobierno-de-castilla-la-mancha-apoya-al-manzanares-fs-en-su-primer-partido-en-el-nuevo-pabellon-manzanares-arena", "https://www.dclm.es/noticias/147656/los-deportes-hoy-en-clm-el-gobierno-de-castilla-la-mancha-apoya-al-manzanares-fs-en-su-primer-partido-en-el-nuevo-pabellon-manzanares-arena", "https://www.dclm.es/noticias/147005/dclm-sonoro-la-banda-toledana-bonita-presenta-con-un-nuevo-video-musical-la-feria-segun-corte-del-ep-grabado-con-carlos-hernandez", "https://www.dclm.es/noticias/147211/el-espacio-de-la-discapacidad-exito-de-participacion-y-gran-ambiente-en-la-i-carrera-por-la-inclusion-de-amiab-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147211/el-espacio-de-la-discapacidad-exito-de-participacion-y-gran-ambiente-en-la-i-carrera-por-la-inclusion-de-amiab-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147015/consumo-el-precio-de-la-luz-cae-este-domingo-un-245-hasta-los-8301-euros/mwh", "https://www.dclm.es/noticias/147015/consumo-el-precio-de-la-luz-cae-este-domingo-un-245-hasta-los-8301-euros/mwh", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/atrapados-en-la-red/", "https://www.dclm.es/noticias/147637/asi-hackean-las-drogas-nuestro\u00a0cerebro", "https://www.dclm.es/noticias/147637/asi-hackean-las-drogas-nuestro\u00a0cerebro", "https://eurocajarural.fun/actividades/carrera/", "https://www.dclm.es/noticias/147422/fercatur-del-22-al-24-de-septiembre-pabellon-ferial-de-ciudad-real", "https://www.dclm.es/noticias/147650/la-periodista-laura-hijon-recibira-en-toledo-su-premio-don-quijote-por-su-programa-de-radio-sobre-salud-mental", "https://www.dclm.es/noticias/147650/la-periodista-laura-hijon-recibira-en-toledo-su-premio-don-quijote-por-su-programa-de-radio-sobre-salud-mental", "https://www.dclm.es/noticias/147576/convocados-los-premios-y-muestra-mujeres-en-el-arte", "https://www.dclm.es/noticias/147576/convocados-los-premios-y-muestra-mujeres-en-el-arte", "https://www.dclm.es/noticias/147641/casi-300-personas-pasan-por-el-punto-violeta-desde-que-comenzo-san-mateo-2023-en-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147641/casi-300-personas-pasan-por-el-punto-violeta-desde-que-comenzo-san-mateo-2023-en-cuenca", "https://www.dclm.es/blog/las-flores-del-mal/", "https://www.dclm.es/blog/las-flores-del-mal/", "https://www.dclm.es/blog/relatos-bestiales/", "https://www.dclm.es/blog/relatos-bestiales/", "https://www.dclm.es/blog/escribe-lo-que-piensas/", "https://www.dclm.es/blog/escribe-lo-que-piensas/", "aviso-legal.php", "politica-privacidad.php", "politica-cookies.php", "mailto:contacta@dclm.es", "mailto:publicidad@dclm.es"]}