{"title": "[:es]De la influencia de los diferentes climas del universo sobre el hombre y en particular, de la influencia de los climas de la Am\u00e9rica meridional[:] - Estudios Indianos", "author": null, "url": "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/de-la-influencia-de-los-diferentes-climas-del-universo-sobre-el-hombre-y-en-particular-de-la-influencia-de-los-climas-de-la-america-meridional/", "hostname": "estudiosindianos.up.edu.pe", "description": "Victorino Brandin, m\u00e9dico franc\u00e9s, recorri\u00f3 la Am\u00e9rica meridional con intereses sanitarios y cient\u00edficos durante los primeros a\u00f1os de la independencia. Tras su arribo al Per\u00fa, en 1824, consigui\u00f3 permiso del Protomedicato para ejercer su profesi\u00f3n. Adem\u00e1s, es conocido por introducir el uso de la quinina en el tratamiento de la malaria y por impulsar la [\u2026]", "sitename": "Estudios Indianos", "date": "2021-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "De la influencia de los diferentes climas del universo sobre el hombre y en particular, de la influencia de los climas de la Am\u00e9rica meridional\n[Abel Victorino Brandin](https://estudiosindianos.up.edu.pe/autores/abel-victorino-brandin/)\nVictorino Brandin, m\u00e9dico franc\u00e9s, recorri\u00f3 la Am\u00e9rica meridional con intereses sanitarios y cient\u00edficos durante los primeros a\u00f1os de la independencia. Tras su arribo al Per\u00fa, en 1824, consigui\u00f3 permiso del Protomedicato para ejercer su profesi\u00f3n. Adem\u00e1s, es conocido por introducir el uso de la quinina en el tratamiento de la malaria y por impulsar la creaci\u00f3n de la primera revista m\u00e9dica del Per\u00fa, Anales Medicales.\nEl presente texto, escrito conforme a los tratados hipocr\u00e1ticos sobre los suelos y aires, estudia los territorios de los pa\u00edses visitados, la temperatura de estos y la influencia en la fisiolog\u00eda de las personas. Brandin se\u00f1ala las principales enfermedades que se padecen en la regi\u00f3n, as\u00ed como sugiere los remedios fundamentales para combatirlas. Sus observaciones e indicaciones se basaron, como el resto de la literatura m\u00e9dica de la \u00e9poca, en prejuicios sobre la belleza de lo que \u00e9l denomin\u00f3 \u00abrazas diversas\u00bb: por ejemplo, que el clima influ\u00eda m\u00e1s sobre los reci\u00e9n llegados (europeos) que sobre los nativos.\nAdem\u00e1s, se ocupa de la fiebre amarilla, de la viruela, con la defensa de la vacuna como \u00fanico m\u00e9todo seguro y eficaz, e incluso de la alopecia. En la actualidad, se le considera un precursor de la psiquiatr\u00eda en estos territorios, pues dedic\u00f3 muchas p\u00e1ginas a definirla y a su tratamiento m\u00e9dico.\n[Abel Brandin](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/abel-brandin/), [Am\u00e9rica meridional](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/america-meridional/), [clima](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/clima/), [enfermedades](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/enfermedades/), [epidemias](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/epidemias-2/), [fiebre amarilla. viruela](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/fiebre-amarilla-viruela/), [territorio](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/territorio/), [vacuna](https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/vacuna/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://estudiosindianos.up.edu.pe/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/investigacion/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/incunables-peruanos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/glosario-de-indias/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/enlaces/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/proyectos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/patrocinadores/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/en/indiana-library/de-la-influencia-de-los-diferentes-climas-del-universo-sobre-el-hombre-y-en-particular-de-la-influencia-de-los-climas-de-la-america-meridional/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/acerca-del-pei/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/contacto/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/investigacion/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/incunables-peruanos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/glosario-de-indias/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/enlaces/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/proyectos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/patrocinadores/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/investigacion/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/incunables-peruanos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/glosario-de-indias/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/enlaces/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/proyectos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/patrocinadores/", "/", "http://books.google.es/books?id=JYkV5lD_uEIC&printsec=frontcover&hl=es&source=gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/autores/abel-victorino-brandin/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/colecciones/nueva-miscelanea-austral/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/america-meridional/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/coleccion-digital/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/demografia-y-territorio/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/epidemias/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/expedicion/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/expedicion-cientifica/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/fiebre-amarilla/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/historia/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/historia-de-la-ciencia/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/historia-de-la-medicina/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/medicina/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/proyecto-epidemias/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/virreinato-del-peru/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/temas/viruela/", "#", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/autores/abel-victorino-brandin/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/abel-brandin/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/america-meridional/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/clima/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/enfermedades/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/epidemias-2/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/fiebre-amarilla-viruela/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/territorio/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/tag/vacuna/", "#", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/epidemias-y-remedios-en-el-virreinato-del-peru-dos-tratados-medicos-sobre-el-garrotillo-y-el-sarampion-francisco-de-figueroa-y-francisco-bermejo-2/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/epidemias-y-remedios-en-el-virreinato-del-peru-dos-tratados-medicos-sobre-el-garrotillo-y-el-sarampion-francisco-de-figueroa-y-francisco-bermejo-2/", "#", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/la-recepcion-literaria-de-sor-juana-ines-de-la-cruz-un-siglo-de-apreciaciones-criticas-1910-2010/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/la-recepcion-literaria-de-sor-juana-ines-de-la-cruz-un-siglo-de-apreciaciones-criticas-1910-2010/", "#", "https://www.historicas.unam.mx/publicaciones/publicadigital/libros/731/devociones_religiosas.html", "https://www.historicas.unam.mx/publicaciones/publicadigital/libros/731/devociones_religiosas.html", "#", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/obra-nuevamente-compuesta-de-bartolome-de-flores-1571-primer-poema-hispano-de-los-estados-unidos/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/obra-nuevamente-compuesta-de-bartolome-de-flores-1571-primer-poema-hispano-de-los-estados-unidos/", "#", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/el-discurso-en-loor-de-la-poesia-declaracion-de-principios-de-los-poetas-el-nuevo-mundo/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/el-discurso-en-loor-de-la-poesia-declaracion-de-principios-de-los-poetas-el-nuevo-mundo/", "#", "http://pares.mcu.es/ParesBusquedas20/catalogo/show/1312227?nm", "http://pares.mcu.es/ParesBusquedas20/catalogo/show/1312227?nm", "#", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/las-mujeres-del-virreinato-del-peru-agentes-de-su-economia-politica-y-cultura/", "https://estudiosindianos.up.edu.pe/biblioteca-indiana/las-mujeres-del-virreinato-del-peru-agentes-de-su-economia-politica-y-cultura/", "#", "http://www.religiosidadpopular-semanasanta.com/img/publicaciones/actas-ii-congreso-web.pdf", "http://www.religiosidadpopular-semanasanta.com/img/publicaciones/actas-ii-congreso-web.pdf", "#", "http://www.religiosidadpopular-semanasanta.com/img/publicaciones/actas-i-congreso-web.pdf", "http://www.religiosidadpopular-semanasanta.com/img/publicaciones/actas-i-congreso-web.pdf", "#", "http://fondoeditorial.unmsm.edu.pe/index.php/fondoeditorial/catalog/book/27", "http://fondoeditorial.unmsm.edu.pe/index.php/fondoeditorial/catalog/book/27", "#", "#"]}