{"title": "M\u00e1s all\u00e1 de la terapia y la religi\u00f3n: una aproximaci\u00f3n relacional a la construcci\u00f3n espiritual del bienestar", "author": "Viotti; Nicol\u00e1s", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Salud Colectiva", "date": "2018-06-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "RESUMEN\nTeniendo en cuenta la discontinuidad entre lo corporal y lo an\u00edmico como una manifestaci\u00f3n de la \u201cgran divisi\u00f3n\u201d moderna dominante, este trabajo se propone reflexionar cr\u00edticamente sobre los alcances de esa divisi\u00f3n en el an\u00e1lisis de la dimensi\u00f3n terap\u00e9utica de la espiritualidad estilo Nueva Era. A partir de observaci\u00f3n participante, entrevistas abiertas y convivencia con participantes del movimiento de espiritualidad de origen indio El Arte de Vivir, realizadas entre 2012 a 2017 en Buenos Aires, Argentina, se describen dos procesos. En primer lugar, el discurso institucional del movimiento y su localizaci\u00f3n en un r\u00e9gimen de disputas p\u00fablicas en tensi\u00f3n entre lo terap\u00e9utico y lo religioso. En segundo lugar, analizamos un r\u00e9gimen de relaciones cotidiano que produce agenciamientos m\u00faltiples y una gram\u00e1tica espiritual. Mostramos entonces la importancia de atender una trama relacional y ensamblada que desaf\u00eda el dualismo m\u00e1s convencional entre lo terap\u00e9utico/religioso a la luz de un proceso de ordinarizaci\u00f3n m\u00e1s general de la gesti\u00f3n contempor\u00e1nea del bienestar.\nPALABRAS CLAVES:\nEspiritualidad; Religi\u00f3n; Terap\u00e9utica; Argentina\nABSTRACT\nTaking into account the discontinuity between the body and the soul as a manifestation of the dominant \u201cgreat division\u201d of modernity, this paper intends to reflect critically on the scope of this division in the analysis of the therapeutic dimension of New Age style spirituality. Through participant observation, open-ended interviews and shared experiences with members of a spiritual movement of Indian origin, The Art of Living, carried out between 2012 and 2017 in Buenos Aires, Argentina, we describe two processes. First, the institutional discourse of the movement and its location within public disputes regarding the tension between the therapeutic and the religious. Second, we analyze regimens of everyday relationships that produce multiple agencies and a spiritual grammar. We then suggest the importance of attending to a relational and assembled framework that challenges the more conventional dualism between the therapeutic/religious in the light of a more general contemporary process of ordinarization in the management of well-being.\nKEY WORDS:\nSpirituality; Religion; Therapeutics; Argentina\nINTRODUCCI\u00d3N\nEl \u00e9nfasis que ciertas pr\u00e1cticas identificadas modernamente como religiosas le dan a la construcci\u00f3n del bienestar no es algo novedoso. Esa articulaci\u00f3n tiene una compleja historia en las sociedades occidentales, tanto en sus zonas subalternas, donde la distancia entre esos t\u00e9rminos parece haber sido algo menos problem\u00e1tica, como en sus espacios m\u00e1s dominantes. Sea como fuere, es p\u00fablicamente aceptado que los procesos de secularizaci\u00f3n han producido transformaciones significativas en esa relaci\u00f3n al promover -con diferente grado de \u00e9xito y de intensidad- una diferenciaci\u00f3n entre lo an\u00edmico, administrado por diferentes modalidades de lo religioso, y lo corporal, gestionado por los saberes y las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas.\n\u00bfQu\u00e9 es del orden de lo corporal y qu\u00e9 es del orden de lo espiritual? \u00bfC\u00f3mo se ha delimitado y estabilizado esa frontera? Nos interesa aqu\u00ed llevar esas preguntas a un contorno espec\u00edfico: el de la denominada \u201cespiritualidad contempor\u00e1nea\u201d, que pone el acento en el trabajo intimista y relacional sobre el confort personal y que desaf\u00eda las fronteras entre lo m\u00e9dico, lo psicol\u00f3gico y lo religioso.\nNuestra intenci\u00f3n es preguntarnos por lo que ocurre con algunos participantes de un movimiento de espiritualidad de origen indio, con fuerte di\u00e1logo con las sensibilidades estilo Nueva Era, denominado El Arte de Vivir (EADV). Nuestro objetivo es analizar su circulaci\u00f3n entre el movimiento y otras pr\u00e1cticas consideradas \u201cterap\u00e9uticas\u201d para mostrar la existencia de un circuito com\u00fan amparado en principios ordenadores como el bienestar, el equilibrio y un particular v\u00ednculo con la energ\u00eda.\nCreemos que indagar en esa dimensi\u00f3n puede ayudar a acercar m\u00e1s lo vivido y las mediaciones que tejen las personas en su d\u00eda a d\u00eda y como all\u00ed se construyen modos espec\u00edficos de pensar y vivir la propia acci\u00f3n espiritual, modos que no pueden ser reducidos a la perspectiva universalista de la acci\u00f3n estrat\u00e9gica y la lucha por un posicionamiento. Ello nos lleva a privilegiar los contextos pr\u00e1cticos de producci\u00f3n de la espiritualidad como un proceso que no puede ser asociado exclusivamente a una cosmolog\u00eda sistem\u00e1tica espec\u00edfica, una tecnolog\u00eda, un saber o un grupo, tampoco a una experiencia individual, sino a una multiplicidad de espacios y recursos que se complementan, se articulan y se negocian.\nLuego de reconstruir algunos puntos centrales del debate contempor\u00e1neo sobre la espiritualidad, nos centramos en el discurso institucional del movimiento y su localizaci\u00f3n en un r\u00e9gimen de disputas p\u00fablicas en tensi\u00f3n entre lo terap\u00e9utico y lo religioso. Finalmente, analizamos un r\u00e9gimen de relaciones cotidiano que produce agenciamientos m\u00faltiples y una gram\u00e1tica alternativa en una red m\u00e1s amplia a su l\u00f3gica institucional y su intervenci\u00f3n p\u00fablica sobre el bienestar. Entendemos que tal articulaci\u00f3n puede pensarse en un proceso m\u00e1s amplio de cotidianizaci\u00f3n de los saberes, las t\u00e9cnicas y las pr\u00e1cticas que conlleva una hibridizaci\u00f3n de las fronteras, tal vez nunca demasiado estables, entre los \u00f3rdenes corporales y an\u00edmicos. Un proceso que, contra la idea de una sociedad del riesgo permanente, algunos analistas han denominado una sociedad de soluciones m\u00faltiples o \u201cdemocracia t\u00e9cnica\u201d11. Callon M, Lascoumes P, Barthe Y. Agir dans un monde incertain: essai sor la democratie technique. Paris: Seuil; 2001..\nEl arte de vivir \u00bfterapia o religi\u00f3n?\nA principios de la d\u00e9cada de 1980 el gur\u00fa indio Ravi Shankar organiza en California la Fundaci\u00f3n El Arte de Vivir. Esta se basa en una copiosa oferta de seminarios, talleres de respiraci\u00f3n, meditaci\u00f3n y comida natural. Heredero de los movimientos de transnacionalizaci\u00f3n espiritual que emergieron luego de la descolonizaci\u00f3n de India, el movimiento liderado por Ravi Shankar reformula una serie de nociones y pr\u00e1cticas hind\u00faes tradicionales centradas en el bienestar personal y la transformaci\u00f3n social adaptadas a un p\u00fablico occidental22. Avdeef A. The art of living: un mouvement indien au-dela\u0300 des clivages religieux? Archives de Sciences Sociales des Religions. 2010;(149):169-187.,33. Altglas V. Le nouvel hindouisme occidental. Paris: CNRS \u00c9ditions; 2005.. La ideolog\u00eda de la Fundaci\u00f3n El Arte de Vivir promueve un cambio de vida, una experiencia del confort personal y una pr\u00e1ctica que apunta a alcanzar \u201cla felicidad aqu\u00ed y ahora\u201d. En ese horizonte, el movimiento guiado por Ravi Shankar difunde un mensaje de paz y transformaci\u00f3n social a nivel global apoyado en un marcado \u00e9nfasis en el equilibrio personal entre lo espiritual y lo mundano que, si bien puede ser identificado con la tradici\u00f3n hind\u00fa en una versi\u00f3n occidental y globalizada, tambi\u00e9n puede ser identificado en el horizonte de la espiritualidad contempor\u00e1nea, seg\u00fan sea el caso, a partir de su presencia en la amplia sensibilidad Nueva Era o en los recursos terap\u00e9uticos de lo \u201calternativo\u201d.\nLa presencia p\u00fablica en Argentina ha llamado la atenci\u00f3n de algunos investigadores. Algunos trabajos se han centrado espec\u00edficamente en sus aspectos terap\u00e9uticos. Por ejemplo, Funes44. Funes M. Notas sobre el concepto de estr\u00e9s como clave de interpretaci\u00f3n del mundo en el arte de vivir. Mitol\u00f3gicas. 2012;27:61-73. analiza la categor\u00eda y la gesti\u00f3n del estr\u00e9s como una categor\u00eda central de sus concepciones del bienestar y el malestar y D\u2019Angelo ha descripto el lugar de sus t\u00e9cnicas corporales55. D\u2019Angelo A. Temblores y otras manifestaciones de la energ\u00eda: la t\u00e9cnica del Sudarshan Kriya de El Arte de Vivir. Cultura y Religi\u00f3n. 2014;8(2):148-165.. Otros trabajos se han preocupado por las articulaciones con otros \u00e1mbitos que exceden al propio movimiento, sobre todo los que tienen que ver con la vida empresarial y pol\u00edtica. Vargas y Viotti66. Vargas P, Viotti N. \u201cProsperidad y espiritualismo para todos\u201d: un an\u00e1lisis sobre la noci\u00f3n de emprendedor en eventos masivos de Buenos Aires. Horizontes Antropol\u00f3gicos. 2013;19(40):343-364. analizan algunas de sus pr\u00e1cticas en eventos masivos y su sincronicidad con discursos empresariales del emprendedorismo; Viotti77. Viotti N. El affaire Ravi Shankar: neo-hinduismo y medios de comunicaci\u00f3n en Argentina. Sociedad y Religi\u00f3n. 2015;25(43):13-46. analiz\u00f3 su impacto medi\u00e1tico y su inserci\u00f3n en las narrativas cat\u00f3lico-seculares dominantes del espacio p\u00fablico en Argentina en funci\u00f3n de su presencia en una zona culturalmente leg\u00edtima y socialmente dominante; y Viotti y Funes88. Viotti N, Funes ME. La pol\u00edtica de la Nueva Era: el arte de vivir en Argentina. Debates do NER. 2015;2(28):17-36. se centraron en algunas relaciones con la vida pol\u00edtica institucional y sus propios modos de entender la transformaci\u00f3n personal, social y c\u00f3smica. Sin embargo, salvo el an\u00e1lisis de D\u00c1ngelo que analiza la relaci\u00f3n con el campo psicol\u00f3gico99. D\u2019Angelo A. Al final todos terminaron viniendo como a terapia: el yoga entre la complementariedad pragm\u00e1tica, el trabajo terap\u00e9utico y la reorientaci\u00f3n del self. Astrolabio Nueva \u00c9poca. 2014;(12):193-225., poco se ha dicho sobre lo que el movimiento comparte con otras pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas, sobre todo, con el horizonte de las llamadas \u201cterapias alternativas\u201d.\nPartimos de la hip\u00f3tesis de que experiencias como la de la Fundaci\u00f3n El Arte de Vivir han alterado los modos recientes de entender las fronteras entre lo religioso y lo terap\u00e9utico en zonas \u201ccentrales\u201d de la sociedad argentina. Ese proceso se da en un marco mucho m\u00e1s amplio de difusi\u00f3n de la espiritualidad a nivel masivo, con presencia en lo laboral, econ\u00f3mico, pedag\u00f3gico y est\u00e9tico, que excede el estatuto \u201calternativo\u201d con que fue caracterizado durante la d\u00e9cada de 1980 en Latinoam\u00e9rica1010. Seman P, Viotti N. \u201cEl para\u00edso est\u00e1 dentro de nosotros\u201d: la espiritualidad de la Nueva Era, ayer y hoy. Nueva Sociedad. 2015;(260):81-94.. Este proceso, lejos de suponer un proceso homog\u00e9neo, adquiere matices y singularidades regionales, nacionales y en funci\u00f3n de grupos sociales, \u00e9tnicos y de g\u00e9nero. En Argentina, este movimiento viene adquiriendo una fuerte visibilidad p\u00fablica y un despliegue capilar en diversos espacios sociales. Sobre todo, pero no exclusivamente, en el mundo urbano y en la sensibilidad cultural de sus sectores medios, cl\u00e1sicamente identificados como medicalizados, psicoanalizados o cercanos a una religiosidad secularizada.\nSi hasta hace poco era posible ignorar la implicancia de la religiosidad en el bienestar, sobre todo con base en una idea restrictiva de lo religioso como sin\u00f3nimo de una instituci\u00f3n eclesial m\u00e1s o menos alejada de la religiosidad vivida, nos vemos obligados a repensar esas fronteras constantemente. Resta indagar si hasta hace poco esas fronteras eran realmente m\u00e1s estables o eran el resultado de nuestras herramientas de an\u00e1lisis, impregnadas de una agenda y de categor\u00edas poco sensibles al lenguaje de lo cotidiano y a los ensamblajes de la vida social. Sea como fuere, desde la presencia p\u00fablica cada vez m\u00e1s central de la espiritualidad, sobre todo en su estilo Nueva Era pero tambi\u00e9n en sus versiones cristianas m\u00e1s convencionales como el carismatismo cat\u00f3lico o el pentecostalismo protestante, vemos proliferar argumentos que promueven la cercan\u00eda y equilibrio entre lo \u00edntimo y lo p\u00fablico, lo discursivo y lo material, lo an\u00edmico y lo corporal, entre la vida humana y el entorno ambiental, incluso muchas veces recurriendo a fuerzas no humanas. Esa presencia p\u00fablica supone los \u00e1mbitos m\u00e1s diversos: el espacio urbano, los medios de comunicaci\u00f3n, las escuelas, las empresas, las instituciones de encierro o los hospitales. Pareciera que el lenguaje del \u201cholismo\u201d amenaza con convertirse en un c\u00f3digo de \u00e9poca.\n\u00bfC\u00f3mo dar cuanta de ese proceso sin reafirmar una frontera que nuestros an\u00e1lisis llevan impl\u00edcitos? Aqu\u00ed resulta relevante reflexionar hasta qu\u00e9 punto nuestras categor\u00edas son herederas de un proceso de \u201cgran divisi\u00f3n\u201d entre lo corporal y lo an\u00edmico que se enmarcan en un ordenamiento m\u00e1s amplio entre lo universal y dado, por oposici\u00f3n a lo singular y construido que reverbera en las tensiones modernas entre naturaleza/cultura o social/individual1111. Stolze Lima T, Goldman M. \u00bfC\u00f3mo se hace una gran divisi\u00f3n? Publicar en Antropolog\u00eda y Ciencias Sociales. 1998;6(7):155-167.,1212. Latour B. Nunca fuimos modernos: ensayos de antropolog\u00eda sim\u00e9trica. Buenos Aires: Siglo XXI Editores; 2007.,1313. Law J. After method: mess in social science research. New York: Routledge; 2004..\nM\u00e1s all\u00e1 de la eficacia social de esa separaci\u00f3n en la vida social, el problema persiste en tanto existe una \u201cdesproporci\u00f3n en las escalas comparativas\u201d que utilizamos anal\u00edticamente como antrop\u00f3logos, soci\u00f3logos o historiadores. Como se\u00f1alan Stolze Lima y Goldman1111. Stolze Lima T, Goldman M. \u00bfC\u00f3mo se hace una gran divisi\u00f3n? Publicar en Antropolog\u00eda y Ciencias Sociales. 1998;6(7):155-167. esa es una de las dificultades de comparar, en la medida que en ese ejercicio suelen hacerse recortes descontextualizados y suelen tomarse como unidades de contraste que corresponden a planos diferentes.\nPor ejemplo, cuando se contrastan datos que emergieron de una descripci\u00f3n bien localizada en el trato cotidiano con opiniones o posiciones que emergen en el discurso de los medios masivos o intervenciones p\u00fablicas normativas dichas o escritas, se corre el riesgo de suponer fen\u00f3menos diferentes y no dos caras del mismo. Ello puede llevar a suponer, por ejemplo, que la frontera entre lo secular y lo sagrado es estricta en las religiosidades \u201cinstitucionales\u201d y m\u00e1s l\u00e1bil en las \u201cno institucionales\u201d o, aun, que existe una diferencia entre los \u201cgrupos religiosos o espirituales\u201d y las \u201credes terap\u00e9uticas alternativas\u201d, cuando en realidad la diferencia es de \u00e9nfasis y no del proceso en s\u00ed. Lo que nos llevar\u00eda a pensar que la flexibilidad de las fronteras entre lo sagrado y lo secular y la red de las relaciones entre personas, cosas y fuerzas no naturales es un problema de perspectiva y no de un proceso en s\u00ed. Creemos que tal vez un ajuste en ese tipo de enfoque pueda, incluso, ayudarnos a hacer mejores comparaciones.\nLa espiritualidad: una mirada desde lo cotidiano\nLos estudios sobre la espiritualidad contempor\u00e1nea muestran una gran heterogeneidad en a\u00f1os recientes. Si tuvi\u00e9semos que agruparlos en diferentes abordajes, podr\u00edamos se\u00f1alar al menos tres corrientes.\nUn primer grupo plantea una descripci\u00f3n sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica m\u00e1s o menos general, subsumida a la narrativa moderna de la individualizaci\u00f3n, que supone una p\u00e9rdida de un horizonte heteronormativo de la religi\u00f3n y la emergencia -por v\u00eda de los movimientos espirituales- de un modelo aut\u00f3nomo o individualista1414. Bellah R, Madsen R, Sullivan WM, Swidler A, Tipton SM. Habits of the heart: individualism and commitment in american life. Berkeley: University of California Press; 1985.,1515. Heelas P, Woodhead L. The spiritual revolution: why religion is giving way to spirituality. Oxford: Wiley-Blackwell; 2005.,1616. Champion F, Hervieu-Leger D, directores. De l\u2019\u00e9motion en religi\u00f3n: renouveaux et traditions. Paris: Centurion; 1990.. Si bien estos trabajos tienen el m\u00e9rito de una lectura de largo plazo, se han mantenido en un nivel muy ideacional y, como consecuencia, muchas veces se han centrado excesivamente en la tensi\u00f3n entre un orden cohesivo, propio de una religiosidad eclesial, y una concepci\u00f3n del individualismo, propio de la espiritualidad, que supondr\u00eda una subjetividad infrasocial. Este tipo de an\u00e1lisis posee algunas dificultades para detectar la capilaridad de las experiencias autopercibidas como espirituales en los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos y particularmente para entender su presencia y difusi\u00f3n p\u00fablica contempor\u00e1nea.\nUn segundo grupo ha desarrollado una cr\u00edtica a esos trabajos pioneros, mostrando c\u00f3mo el foco en la vida cotidiana permite reconstruir relaciones sociales y cuestionar el excesivo \u00e9nfasis que esos trabajos le dieron a la autonom\u00eda individual. En ese sentido, Wood1717. Wood M. The sociology of spirituality: reflections on a problematic endeavor. En: Turner B, editor. The new Blackwell companion to the sociology of religion. London: Wiley-Blackwell; 2010. p. 267-285. y Wood y Bunn1818. Wood M, Bunn C. Strategy in a religious network: a bourdieuian critique of the sociology of spirituality. Sociology. 2009;43(2):286-303. se preocupan por el problema de la autoridad, a partir de una relectura de la teor\u00eda de la pr\u00e1ctica social de autores como Pierre Bourdieu y Michel Foucault. Estos autores se\u00f1alan que es necesario repensar la dicotom\u00eda entre autonom\u00eda individual y autoridad externa y subrayan que existen autoridades m\u00faltiples en las pr\u00e1cticas espirituales estilo Nueva Era, como l\u00edderes, especialistas y fuerzas no naturales, que influyen sobre los grupos e individuos de manera profunda y con un fuerte nivel de estabilidad. Adem\u00e1s, muestran c\u00f3mo esas pr\u00e1cticas y esas autoridades m\u00faltiples se vinculan con procesos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de las clases sociales, particularmente, los grupos identificados como sectores medios. Esos autores priorizan las redes y las pr\u00e1cticas cotidianas, describiendo las tramas relacionales, con su productividad social y cosmol\u00f3gica, en un movimiento que matiza algunos dualismos impl\u00edcitos en la sociolog\u00eda de la modernizaci\u00f3n religiosa: social/individual, sagrado/profano y alma/cuerpo.\nEn \u00faltimo lugar, desde una perspectiva m\u00e1s radicalmente pragm\u00e1tica, Bender y McRoberts1919. Bender V, McRoberts O, Working Group on Spirituality Political Engagement and Public Life. Mapping a field: why and how to study spirituality [Internet]. New York: Social Science Research Council; 2012 [citado 25 jul 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/y7g7nufy .\n[https://tinyurl.com/y7g7nufy... ](https://tinyurl.com/y7g7nufy) han insistido en una cr\u00edtica semejante a los estudios m\u00e1s cl\u00e1sicos que entienden la espiritualidad como un fen\u00f3meno independiente de lo religioso y caracterizado exclusivamente por la individualizaci\u00f3n y la privatizaci\u00f3n. Por el contrario, estos autores muestran hasta qu\u00e9 punto la espiritualidad posee una g\u00e9nesis hist\u00f3rica y una fuerte dimensi\u00f3n relacional -no solo un \u00e9nfasis en la \u201cinterioridad\u201d- y de qu\u00e9 manera es un recurso performativo con consecuencias p\u00fablicas. Este \u00faltimo aspecto resulta crucial porque, contra la idea de la privatizaci\u00f3n de la religi\u00f3n, muestra c\u00f3mo la espiritualidad moviliza formas diversas de acci\u00f3n p\u00fablica y de adhesiones pol\u00edticas en las sociedades contempor\u00e1neas de la mano de los modos de mediaci\u00f3n novedosos que implican los recursos de la comunicaci\u00f3n de masas y la industria cultural.\nEstos trabajos sobre la espiritualidad contempor\u00e1nea son un recurso \u00fatil para repensar las distinciones entre lo estrictamente religioso y lo terap\u00e9utico, en la medida en que dejan parcialmente de lado las distinciones m\u00e1s estrictas entre esferas o campos independientes, o incluso su redefinici\u00f3n contempor\u00e1nea, para centrarse en la vida cotidiana. Asimismo, descentran el foco de los especialistas y las intervenciones p\u00fablicas y dan un nuevo estatuto epistemol\u00f3gico a los espacios m\u00e1s \u201cbanales\u201d e \u201cimpuros\u201d. Por \u00faltimo, permiten tambi\u00e9n suspender los recortes m\u00e1s convencionales entre grupos religiosos o terapias, como si fueran una realidad en s\u00ed misma.\nEse movimiento reciente posee en Am\u00e9rica Latina desarrollos propios que ser\u00eda muy extenso reconstruir aqu\u00ed. Al menos en Argentina, el an\u00e1lisis de lo que aqu\u00ed estamos denominando y recortando anal\u00edticamente como bienestar espiritual encuentra una serie de trabajos y reflexiones que han crecido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, de la mano de una problem\u00e1tica que ha adquirido cada vez m\u00e1s visibilidad p\u00fablica. Aunque priorizaron la l\u00f3gica institucional, tanto los trabajos centrados en movimientos o grupos religiosos y/o espirituales mostraron una tendencia a la articulaci\u00f3n44. Funes M. Notas sobre el concepto de estr\u00e9s como clave de interpretaci\u00f3n del mundo en el arte de vivir. Mitol\u00f3gicas. 2012;27:61-73.,55. D\u2019Angelo A. Temblores y otras manifestaciones de la energ\u00eda: la t\u00e9cnica del Sudarshan Kriya de El Arte de Vivir. Cultura y Religi\u00f3n. 2014;8(2):148-165.,99. D\u2019Angelo A. Al final todos terminaron viniendo como a terapia: el yoga entre la complementariedad pragm\u00e1tica, el trabajo terap\u00e9utico y la reorientaci\u00f3n del self. Astrolabio Nueva \u00c9poca. 2014;(12):193-225.,2020. Puglisi R. La \u201cenerg\u00eda\u201d que crea y sana: representaciones corporales y pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas en devotos de Sai Baba. Ciencias Sociales y Religi\u00f3n/Ci\u00eancias Sociais e Religi\u00e3o. 2015;17(22):71-89.. Estos trabajos han abordado el problema de la articulaci\u00f3n entre lo m\u00e9dico-psicol\u00f3gico y lo espiritual, y han tenido un particular desarrollo, sobre todo, bajo el concepto de \u201cterapias alternativas\u201d. Tanto desde el punto de vista de la construcci\u00f3n y negociaci\u00f3n de las identidades profesionales de la medicina y la psicolog\u00eda2121. Freidin B, Borda P. Identidades profesionales heterodoxas: el caso de me\u0301dicas, me\u0301dicos y psico\u0301logas que integran medicinas y terapias alternativas en Argentina. Trabajo y Sociedad. 2015;(25):75-98. como desde el punto de vista m\u00e1s englobante de especialistas y frecuentadores de pr\u00e1cticas \u201calternativas\u201d como la reflexolog\u00eda, el yoga y la medicina ayurveda, que suponen diferentes grados de articulaci\u00f3n con algunos principios no naturalistas en el horizonte de un \u201cpluralismo terap\u00e9utico\u201d que se caracteriza por la \u201celecci\u00f3n\u201d entre opciones diversas99. D\u2019Angelo A. Al final todos terminaron viniendo como a terapia: el yoga entre la complementariedad pragm\u00e1tica, el trabajo terap\u00e9utico y la reorientaci\u00f3n del self. Astrolabio Nueva \u00c9poca. 2014;(12):193-225.,2222. Bordes M. Esto de \u201calternativo\u201d no tiene nada: la construcci\u00f3n de la razonabilidad del uso de una medicina no-convencional desde la perspectiva de sus usuarios en Buenos Aires, Argentina. Physis: Revista de Sa\u00fade Coletiva. 2015;25(4):1229-1249.,2323. Saizar M. Reflexiones en torno de la complementariedad terap\u00e9utica entre usuarios del yoga en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (Argentina). Mitol\u00f3gicas. 2006;21:23-46.,2424. Freidin B, Ballesteros M, Echeconea M. En bu\u0301squeda del equilibrio: salud, bienestar y vida cotidiana entre seguidores del ayurveda en Buenos Aires. En: Documentos de Trabajo No. 65 [Internet]. Buenos Aires: Instituto de Investigaciones Gino Germani; 2013 [citado 25 jul 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/yagtxazg .\n[https://tinyurl.com/yagtxazg... ](https://tinyurl.com/yagtxazg),2525. Saizar M, Bordes M. Espiritualidad y otros motivos de elecci\u00f3n de terapias alternativas en Buenos Aires. Mitol\u00f3gicas. 2014;29:9-24..\nSi los primeros se centran en un an\u00e1lisis de la incorporaci\u00f3n de lo espiritual en lo m\u00e9dico-psicol\u00f3gico, con foco en la oferta, los segundos se concentran en la adaptaci\u00f3n de pr\u00e1cticas -que, en principio, pertenec\u00edan a un horizonte cosmol\u00f3gico- a los reg\u00edmenes seculares de gesti\u00f3n de la salud, no sin tensiones, resignificaciones y persistencias. Aun manteni\u00e9ndose en la \u201cesfera\u201d de las denominadas terapias alternativas, estos trabajos poseen un enorme valor y han ampliado el conocimiento de una serie de pr\u00e1cticas que manifiestan reg\u00edmenes de causalidad y de eficacia no naturalista, llegando incluso a cuestionarse los l\u00edmites o las fronteras de lo estrictamente \u201cterap\u00e9utico\u201d y mostrando diferentes grados de v\u00ednculos con esas tecnolog\u00edas y saberes que van desde el uso estrat\u00e9gico hasta la adhesi\u00f3n a sus principios b\u00e1sicos.\nSi desde un punto de vista esa separaci\u00f3n puede ser socialmente eficaz, desde otro no posee una relevancia tan sustantiva. Es, en parte, el lenguaje del que disponemos el que queda atrapado en la tensi\u00f3n entre lo religioso-espiritual y lo m\u00e9dico-terap\u00e9utico. Y, como es bien sabido su capacidad performativa, recorta nuestros objetos de estudio, nuestros temas y nuestros problemas de un modo singular. Desde esa premisa, se\u00f1alo tres focos de separaci\u00f3n que pueden ser repensados desde un an\u00e1lisis sobre la vida cotidiana y los diferentes agenciamientos plurales del bienestar espiritual.\nEn primer lugar, el recorte que realizamos entre \u201cterapias alternativas\u201d y \u201cgrupos religiosos o espirituales\u201d. Mientras el primero tiende a un di\u00e1logo en el horizonte de los estudios sobre salud, el segundo es incorporado a las ciencias sociales de la religi\u00f3n. El trabajo de Mar\u00eda Julia Carozzi2626. Carozzi MJ. Nueva era y terapias alternativas: construyendo significados en el discurso y la interacci\u00f3n. Buenos Aires: EDUCA; 2000., desde el t\u00edtulo que alerta sobre la posibilidad de leer esos procesos en su simultaneidad y la descripci\u00f3n de la red como l\u00f3gica morfol\u00f3gica y se\u00f1alamiento de algunos principios b\u00e1sicos como la cosmizaci\u00f3n, la autonom\u00eda y la desjerarquizaci\u00f3n, se preocup\u00f3 por no separar esos \u00e1mbitos en esferas independientes; y, aunque algunos de sus principios o su morfolog\u00eda no hayan servido para todos los casos particulares -sobre todo cuando se puso el \u00e9nfasis en los discursos p\u00fablicos y los principios totalizantes de grupos espirituales o terap\u00e9uticos- creemos que su descripci\u00f3n todav\u00eda es \u00fatil al priorizar el orden cotidiano y la circularidad de los frecuentadores.\nParticularmente, cuando analizamos los discursos y las pr\u00e1cticas p\u00fablicas surge un segundo punto de distanciamiento. Sobre todo, cuando el foco est\u00e1 puesto en los especialistas y las intervenciones de colectivos espec\u00edficos, los analistas tendemos a concentrarnos en los modos de legitimaci\u00f3n, de diferenciaci\u00f3n, de heterodoxia y/o de resistencia, porque muchas veces esto es lo que aparece en la interacci\u00f3n con sus l\u00edderes, referentes o expertos. De ese modo, la articulaci\u00f3n entre esos t\u00e9rminos aparece como un \u201ch\u00edbrido\u201d, en el sentido que Bruno Latour1212. Latour B. Nunca fuimos modernos: ensayos de antropolog\u00eda sim\u00e9trica. Buenos Aires: Siglo XXI Editores; 2007. entiende el t\u00e9rmino, como una combinaci\u00f3n de dos elementos que se enuncian separados pero se viven como unidos. Asimismo, a partir de ellos, accedemos habitualmente a perspectivas sistematizadas y relativamente coherentes y creemos constatar alg\u00fan tipo de sistema con principios, valores y pr\u00e1cticas organizados como si fueran exclusivas de los grupos que analizamos y no parte de una gram\u00e1tica que se construye en un proceso m\u00e1s amplio.\nEn tercero y \u00faltimo lugar, incluso cuando nos centramos en los discursos menos p\u00fablicos, sobre todo cuando damos por sentado un sujeto individual como interlocutor v\u00e1lido y locus \u00fanico de la interacci\u00f3n, tendemos a reconstruir sus \u201crepresentaciones\u201d y sus trayectorias (terap\u00e9uticas y/o religioso-espirituales) de modo aislado, dando por sentada una concepci\u00f3n de la persona que aparece como universal pero que se asemeja bastante al modelo del individualismo moderno, que supone un agente que \u201cselecciona\u201d y \u201celige\u201d en un mercado o un escenario \u201cplural\u201d de bienes de salvaci\u00f3n o bienestar. El foco puesto en la elecci\u00f3n individual corre el riesgo de dar por sentada una concepci\u00f3n de la persona estrictamente individualista, sin indagar en el modo de subjetividad que all\u00ed se produce y que creemos supone elementos diferenciados con el modelo cl\u00e1sico del individuo2727. Viotti N. El lugar de la creencia y la transformaci\u00f3n religiosa en las clases medias de Buenos Aires. Apuntes de Investigaci\u00f3n del CECyP. 2010;(18):39-68.. Buena parte de la bibliograf\u00eda de las ciencias sociales se ha centrado en la imagen del \u201cbuscador\u201d, dando por sentado un tipo de individuo demasiado asociado con individualismo moderno, borrando en muchos casos las tramas de relaciones sociales que producen esas \u201celecciones\u201d o las propias teor\u00edas que esos agentes tienen sobre su propia persona, las que muchas veces no se corresponden con un agente que act\u00faa en el mundo de modo tan libre. Un enfoque muchas veces sobredimensionado por el propio car\u00e1cter de nuestros abordajes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos como, por ejemplo, el uso exclusivo de la entrevista en profundidad que puede centrarse unilateralmente en la \u201cexperiencia individual\u201d88. Viotti N, Funes ME. La pol\u00edtica de la Nueva Era: el arte de vivir en Argentina. Debates do NER. 2015;2(28):17-36..\nRetomando algunos de los planteos de un enfoque relacional de lo que hace a la subjetividad en el horizonte de la espiritualidad contempor\u00e1nea, queremos argumentar que una mirada sobre lo cotidiano que asuma seriamente algunos aspectos vividos como reales por sus frecuentadores puede ayudarnos a recomponer un cuadro algo m\u00e1s complejo de este proceso. En cierto sentido, nos interesa restituir el an\u00e1lisis relacional descripto por los primeros trabajos que, en la regi\u00f3n, describieron la Nueva Era y las terapias alternativas como parte de una misma red, y extenderlo m\u00e1s all\u00e1 hacia una trama m\u00e1s amplia que incorpore lo cotidiano y los reg\u00edmenes de subjetivaci\u00f3n.\nEntendemos la espiritualidad como una categor\u00eda que evidentemente no es novedosa, pero que ha adquirido una renovada presencia contempor\u00e1nea, que existe como puesta en acto, es decir que existe en la medida en que es actuada, con gran capacidad de circulaci\u00f3n y performatividad en los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos1919. Bender V, McRoberts O, Working Group on Spirituality Political Engagement and Public Life. Mapping a field: why and how to study spirituality [Internet]. New York: Social Science Research Council; 2012 [citado 25 jul 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/y7g7nufy .\n[https://tinyurl.com/y7g7nufy... ](https://tinyurl.com/y7g7nufy),2828. Toniol R. O que faz a espiritualidade? Religi\u00e3o e Sociedade. 2017;(37):144-175.,2929. Giumbelli E, Toniol R. What is spirituality for?: New relations between religion, health and public spaces. En: Mapril J, Blanes R, Giumbelli E, Wiolson E, editors. Secularisms in a Postsecular Age?: Religiosities and Subjectivities in Comparative Perspective. New York: Palgrave; 2017.. Al mismo tiempo, entendemos que esa pragm\u00e1tica de la espiritualidad supone una gram\u00e1tica heterog\u00e9nea, pero no por ello infinita y sin especificidad, que incorpora una concepci\u00f3n no naturalista de la causa y la eficacia, un orden cosmol\u00f3gico relacional y un trabajo sobre uno mismo y que se manifiesta en intensidades diversas que se basan en mediadores materiales y discursivos de diferentes linajes: esoterismos varios con una presencia consolidada durante el siglo XX, la cultura self-help y tecnolog\u00edas de la subjetividad de origen oriental, incluso algunas pr\u00e1cticas amerindias, adaptadas a la vida cotidiana de colectivos urbanos de las sociedades euroamericanas contempor\u00e1neas3030. Frigerio A. La \u201c\u00bfnueva?\u201d espiritualidad: ontolog\u00eda, epistemolog\u00eda y sociolog\u00eda de un concepto controvertido. Ciencias Sociales y Religi\u00f3n/Ci\u00eancias Sociais e Religi\u00e3o. 2016;18(24):209-231.,3131. Frigerio A. L\u00f3gicas y l\u00edmites de la apropiaci\u00f3n new age: donde se detiene el sincretismo. En: De la Torre R, Guti\u00e9rrez Z\u00fa\u00f1iga C, Ju\u00e1rez Huet N, editores. Variaciones y apropiaciones latinoamericanas del new age. M\u00e9xico DF: CIESAS; 2013. p. 47-70..\nDesde el punto de vista de la circulaci\u00f3n cotidiana de esos saberes y pr\u00e1cticas, es posible que la tensi\u00f3n entre lo terap\u00e9utico y lo religioso/espiritual, e incluso sus disputas por la legitimidad en un campo o las perspectivas sist\u00e9micas que emergen cuando el foco est\u00e1 puesto en los discursos p\u00fablicos, adquiera otro matiz. No solo es mucho m\u00e1s dif\u00edcil recortar las esferas aut\u00f3nomas de lo terap\u00e9utico y lo espiritual, sino que incluso la propia espiritualidad supone una trama de circuitos, de sentidos y de pr\u00e1cticas diferenciadas. Como veremos m\u00e1s adelante, si bien desde el discurso p\u00fablico se insiste en las ventajas f\u00edsicas, m\u00e9dicas e incluso psicol\u00f3gicas de la meditaci\u00f3n, sobrevalorando su funci\u00f3n en el bienestar entendido como un proceso biol\u00f3gico y psicoemocional, desde la vida cotidiana, las causas de ese bienestar exceden por mucho una definici\u00f3n biol\u00f3gica y sociopsicol\u00f3gica de la subjetividad, incorporando una dimensi\u00f3n no humana como la energ\u00eda que supone una fuerza vital transformadora que puede producir malestar cuando no circula correctamente y bienestar cuando se logra canalizar y equilibrar.\nLa vida cotidiana de los actores en acci\u00f3n y la complejidad de lo que Law1313. Law J. After method: mess in social science research. New York: Routledge; 2004. ha denominado \u201cformas no convencionales\u201d, supone procesos de circulaci\u00f3n y ensamblajes que pueden ayudarnos a repensar los puentes y articulaciones diversas entre el mundo m\u00e9dico-psicol\u00f3gico, las terapias alternativas y la espiritualidad Nueva Era. En ese sentido, nos parece importante el an\u00e1lisis de Law1313. Law J. After method: mess in social science research. New York: Routledge; 2004. sobre los \u201censamblajes\u201d en contextos religiosos donde resulta significativo dar una perspectiva realista que permita ampliar la realidad de las personas que la viven y, en ese proceso, indagar incluso la noci\u00f3n misma de la persona que est\u00e1 en juego. Tal abordaje podr\u00eda leer tambi\u00e9n cr\u00edticamente la perspectiva del individualismo metodol\u00f3gico que se concentra en los usuarios o frecuentadores de pr\u00e1cticas de ese tipo y sus \u201celecciones terap\u00e9uticas\u201d o sus \u201celecciones espirituales\u201d como \u201ccampos\u201d o \u201cesferas\u201d de acci\u00f3n diferenciadas.\nASPECTOS METODOL\u00d3GICOS\nEl material proviene de observaci\u00f3n participante, entrevistas abiertas y convivencia con participantes del movimiento El Arte de Vivir y, sobre todo, del acompa\u00f1amiento de sus seguidores m\u00e1s all\u00e1 de las actividades en el propio movimiento, sus relaciones con su entorno personal, sus lecturas y la trama de mediaciones que configuran su vida cotidiana. Adem\u00e1s, se conform\u00f3 una base de datos secundarios con material period\u00edstico de diversos medios de comunicaci\u00f3n, con la intenci\u00f3n de analizar las intervenciones p\u00fablicas de la Fundaci\u00f3n y tambi\u00e9n las reacciones en ese \u00e1mbito de otros actores sociales.\nLas entrevistas y la observaci\u00f3n se realizaron desde 2012 hasta 2017, de modo continuo, en diferentes \u00e1mbitos y contextos. En todos los casos, se explicit\u00f3 el prop\u00f3sito y el alcance de la investigaci\u00f3n y se garantiz\u00f3, salvo voluntad expl\u00edcita, el anonimato de los interlocutores. El trabajo total cuenta con treinta entrevistas registradas digitalmente realizadas a referentes, cuadros intermedios y, sobre todo, a participantes ocasionales de las actividades de la Fundaci\u00f3n. Este trabajo se complementa con registros de campo de conversaciones e intercambios verbales informales, recopilados en el diario de campo. La observaci\u00f3n participante se realiz\u00f3 en talleres y cursos de diferente \u00edndole llevados a cabo en d\u00edas espec\u00edficos de la semana en dos sedes de la Fundaci\u00f3n situadas en los barrios de Colegiales y Villa Crespo de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Tambi\u00e9n se ha realizado observaci\u00f3n en diferentes retiros en la localidad de Tigre, provincia de Buenos Aires; en conferencias sobre temas espec\u00edficos o con invitados especiales, referentes internacionales o el propio Ravi Shankar; y en intervenciones o debates en espacios p\u00fablicos que la Fundaci\u00f3n desarrolla en \u00e1mbitos espec\u00edficos donde tiene injerencia (hospitales, c\u00e1rceles, v\u00eda p\u00fablica). Finalmente, he participado de casi todos los eventos de meditaci\u00f3n colectiva realizados cada a\u00f1o en plazas p\u00fablicas de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires denominados \u201cArgentina Medita\u201d, en los que he realizado adem\u00e1s una encuesta con los participantes sobre su perfil social, de estilo de vida y sus recurrencias espirituales, religiosas y terap\u00e9uticas. Tanto las entrevistas como los registros de campo de conversaciones u observaciones han sido codificados en funci\u00f3n de tem\u00e1ticas recurrentes que emergieron en la investigaci\u00f3n.\nLA DISPUTA P\u00daBLICA POR LA SALUD\nAlgunas de las intervenciones p\u00fablicas de referentes de El Arte de Vivir pueden darnos una idea de c\u00f3mo la espiritualidad se monta sobre argumentos cient\u00edficos que suponen que la cura puede ser medida en t\u00e9rminos de eficacia \u201ccorporal\u201d. Eugenio, uno de los coordinadores de los cursos y talleres ofrecidos semanalmente por la Fundaci\u00f3n se\u00f1alaba, en una de las charlas introductorias, lo siguiente:\nLa meditaci\u00f3n mejora la organizaci\u00f3n celular, est\u00e1 comprobado por un mont\u00f3n de estudios m\u00e9dicos. Retrasa el envejecimiento y mejora la calidad de vida porque rejuvenece las c\u00e9lulas. M\u00e1s all\u00e1 de eso est\u00e1 muy comprobado que quien medita y se alimenta saludablemente tiene menos posibilidades de enfermarse de c\u00e1ncer y tener un ataque card\u00edaco, menos chances de deprimirse o tener estr\u00e9s. La respiraci\u00f3n aumenta la oxigenaci\u00f3n y eso transforma todo el metabolismo del cuerpo y eso tiene consecuencias en la vida de las personas, en el car\u00e1cter, en las relaciones. Hay una base biol\u00f3gica en todo esto. (Eugenio)\nEl propio Ravi Shankar, en su visita en 2012 a Argentina, en incontables espacios manifest\u00f3 que la respiraci\u00f3n es una t\u00e9cnica que ayuda a liberarse del estr\u00e9s y mejora la calidad de vida y que est\u00e1 \u201cestudiada cient\u00edficamente\u201d su eficacia como complemento de otras t\u00e9cnicas m\u00e9dicas y psicol\u00f3gicas. En una conferencia p\u00fablica en el hotel Sheraton de la Ciudad de Buenos Aires, por ejemplo, rodeado de periodistas y seguidores, se\u00f1al\u00f3 que las t\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n promovidas por El Arte de Vivir ayudan tambi\u00e9n a prevenir las \u201cenfermedades mentales de estos tiempos como la depresi\u00f3n y la ansiedad\u201d.\nEn otra de sus apariciones p\u00fabicas se\u00f1al\u00f3 que el c\u00e1ncer puede tener causas biol\u00f3gicas, pero tambi\u00e9n asociadas con la alimentaci\u00f3n y el estilo de vida y que las t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n y una vida saludable pueden ayudar a revertir esos procesos. En una entrevista realizada en el diario Clar\u00edn titulada \u201cLa mente y la respiraci\u00f3n tienen un rol muy importante para curar el cuerpo\u201d3232. Gioberchio G. La mente y la respiraci\u00f3n tienen un rol muy importante para curar el cuerpo. Clar\u00edn [Internet] 6 sep 2012 [citado 10 ago 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/yb4c2avd .\n[https://tinyurl.com/yb4c2avd... ](https://tinyurl.com/yb4c2avd), Shankar afirmaba que:\nS\u00ed, lo hemos experimentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas con miles y miles de personas que han encontrado la cura a trav\u00e9s de su propia respiraci\u00f3n. La mente y la respiraci\u00f3n tienen un rol muy importante para curar el cuerpo. Si las personas enfermas no descansan, por m\u00e1s que reciban medicaci\u00f3n no se van a curar. Nuestro cuerpo tiene una habilidad natural de curarse cuando tiene descanso profundo, y la mente puede otorgar ese descanso al cuerpo.3232. Gioberchio G. La mente y la respiraci\u00f3n tienen un rol muy importante para curar el cuerpo. Clar\u00edn [Internet] 6 sep 2012 [citado 10 ago 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/yb4c2avd .\n[https://tinyurl.com/yb4c2avd...]\nPor supuesto que existieron reacciones abundantes en los medios de comunicaci\u00f3n, en una nota publicada en el diario Clar\u00edn \u201cTodo tratamiento contra el c\u00e1ncer debe tener un soporte cient\u00edfico\u201d3333. Blanco Villalba M. Todo tratamiento contra el c\u00e1ncer debe tener un soporte cient\u00edfico. Clar\u00edn [Internet]. 6 sep 2012 [citado 10 ago 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/y8m7w3ud .\n[https://tinyurl.com/y8m7w3ud... ](https://tinyurl.com/y8m7w3ud), un m\u00e9dico onc\u00f3logo, vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Argentina de Cancerolog\u00eda, subray\u00f3 la falta de evidencia emp\u00edrica de que las \u201cterapias alternativas\u201d curasen el c\u00e1ncer y que este deb\u00eda ser tratado biol\u00f3gicamente. Haci\u00e9ndose eco de que una reacci\u00f3n mucho m\u00e1s amplia no dejaba de mencionar la complementariedad de esas t\u00e9cnicas y el beneficio de una dieta y el trabajo de meditaci\u00f3n como un factor que mejoraba la calidad de vida:\nExiste la certeza de que el tratamiento multidisciplinario es la mejor forma de abordar la enfermedad. Tambi\u00e9n debemos sostener que todo lo que permita mejorar la calidad de vida -como una dieta saludable o las t\u00e9cnicas que optimizan el estado de \u00e1nimo- ayudan en el proceso hacia la retracci\u00f3n de la enfermedad. Pero todo esto se debe concretar dentro de un contexto de asistencia con soporte cient\u00edfico.3333. Blanco Villalba M. Todo tratamiento contra el c\u00e1ncer debe tener un soporte cient\u00edfico. Clar\u00edn [Internet]. 6 sep 2012 [citado 10 ago 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/y8m7w3ud .\n[https://tinyurl.com/y8m7w3ud...]\nLo que resulta interesante es que los referentes del movimiento e incluso algunos de sus impugnadores m\u00e9dicos sosten\u00edan que existe una complementariedad entre ambas t\u00e9cnicas corporales y espirituales. \u00bfPero qu\u00e9 idea de lo espiritual movilizaban? En esas intervenciones, la dimensi\u00f3n terap\u00e9utica de la espiritualidad se manten\u00eda dentro de criterios complementarios y dentro de un horizonte en el que las causas del bienestar y el malestar son en primer lugar naturales, o sea, vinculadas a fen\u00f3menos corporales, f\u00edsicos y biol\u00f3gicos y, en segundo lugar, psicosociales, es decir, asociados con estilos de vida y conductas que tienen que ver con el cuidado de uno mismo y su entorno.\n\u00bfQu\u00e9 quer\u00eda decir el instructor y el propio Ravi Shankar con sus afirmaciones? \u00bfPodemos afirmar que esas concepciones son las \u00fanicas que circulan entre los referentes y los seguidores de El Arte de Vivir? La concepci\u00f3n de que lo corporal es medible y cuantificable en t\u00e9rminos de eficacia aparece como un discurso p\u00fablico de legitimaci\u00f3n, en el que lo espiritual es totalmente compatible con lo m\u00e9dico-psicol\u00f3gico. Esa concepci\u00f3n circula ampliamente en discursos p\u00fablicos y tambi\u00e9n cotidianos. Como dec\u00eda un seguidor de Shankar en una conversaci\u00f3n informal que registr\u00e9 en mi diario de campo:\n...esto no es magia, esto est\u00e1 comprobado por m\u00e9dicos, por estudios de f\u00edsicos que lo explican con detalle [y agregaba] el tema es que los f\u00edsicos y los m\u00e9dicos est\u00e1n descubriendo otras cosas tambi\u00e9n, que hay algo m\u00e1s. (Registro informal de campo)\nNos interesa ahora indagar un poco en ese \u201calgo m\u00e1s\u201d en la medida en que, desde otro punto de vista menos evidente en las manifestaciones p\u00fablicas, el bienestar supone una trama m\u00e1s extensa que la del propio cuerpo.\nLa trama espiritual y la ordinarizaci\u00f3n del bienestar\nAlgunos momentos compartidos con Joaqu\u00edn y Julia, dos seguidores de El Arte de Vivir en Buenos Aires que se definen como personas \u201cespirituales\u201d o con una \u201cb\u00fasqueda espiritual\u201d, puede ayudarnos a poner en foco lo que se entiende aqu\u00ed como una participaci\u00f3n plural en la espiritualidad contempor\u00e1nea y como parte del mismo r\u00e9gimen de bienestar que supone diferentes recursos y tecnolog\u00edas que exceden a un \u201cgrupo\u201d o a una \u201cterapia\u201d y que conforman un espacio de interlocuci\u00f3n com\u00fan no reducible a ninguno de esos t\u00e9rminos.\nJoaqu\u00edn es economista, apenas pas\u00f3 los cuarenta a\u00f1os y es egresado de la Universidad de Buenos Aires. Compart\u00ed con \u00e9l actividades variadas dentro y fuera de la Fundaci\u00f3n. Si su identificaci\u00f3n personal con El Arte de Vivir era intensa y comprometida, no solo hab\u00eda participado de varios cursos y empezado a formarse como instructor, sino que se compromet\u00eda intensamente en actividades en las c\u00e1rceles y en los programas de asistencia a las personas que viven en la calle, viv\u00eda esa identificaci\u00f3n como un camino entre otros. Un lugar donde \u00e9l hab\u00eda encontrado algo que se manifestaba en muchos otros \u201ccaminos espirituales\u201d y que aparec\u00eda en muchas otras personas que fue encontrando y quienes ten\u00edan su propio recorrido hacia lo que \u00e9l consideraba \u201cel mismo fin\u201d, es decir, el \u201ccrecimiento personal\u201d, el \u201cdescubrirse a uno mismo\u201d y el \u201cestar en equilibrio\u201d.\nJulia apenas tiene algo m\u00e1s de treinta a\u00f1os, estudi\u00f3 psicolog\u00eda y me cont\u00f3 infinidad de veces detalles de su familia jud\u00eda no practicante, de quienes siempre se sinti\u00f3 muy cerca y a quienes los quiere convencer de participar en El Arte de Vivir. Si bien siempre se sinti\u00f3 \u201clejos de la religi\u00f3n\u201d insiste en que a partir de su participaci\u00f3n en la fundaci\u00f3n est\u00e1 aprendiendo a revalorizar muchas cosas de la \u201cespiritualidad jud\u00eda\u201d que hab\u00eda dejado de lado, detallando, al igual que Joaqu\u00edn, que la espiritualidad es una y que cada uno la recorre por caminos inesperados.\nConoc\u00ed a Joaqu\u00edn y a Julia en un curso de la fundaci\u00f3n hace m\u00e1s de cinco a\u00f1os. En ese curso inicial fue donde aprendimos una de las t\u00e9cnicas m\u00e1s importantes de El Arte de Vivir. Era uno de los primeros cursos que tomaba y ambos estaban ya insertados en actividades diversas de la fundaci\u00f3n. Luego de algunos d\u00edas de pr\u00e1cticas conjuntas de yoga, meditaci\u00f3n y de o\u00edr charlas sobre alimentaci\u00f3n y vida sana, lleg\u00f3 el momento final y m\u00e1s esperado, la pr\u00e1ctica de lo que se considera el momento m\u00e1s especial de los cursos: el Sudarshan Kriya.\nEl t\u00e9rmino puede traducirse como \u201cvisi\u00f3n apropiada de purificaci\u00f3n\u201d, t\u00e9cnica revelada al propio Ravi Shankar durante la d\u00e9cada de 1980 en California y que consiste en ejercicios de hiperventilaci\u00f3n intensa, acompa\u00f1ados de movimientos de brazos de modo r\u00edtmico y que finaliza con una quietud corporal que habitualmente produce estados de fuerte conmoci\u00f3n personal que llevan tanto al llanto como a la risa y a visualizaciones o sensaciones de \u00e9xtasis intenso. Versiones cortas de ese Kriya o \u201cpr\u00e1ctica de purificaci\u00f3n\u201d son aprendidos por los participantes para realizarlo en sus propias casas de modo habitual y constituyen uno de los ejes de la manutenci\u00f3n de un estado de bienestar que se acompa\u00f1a por el respeto de una dieta rigurosa y el consumo de agua en grandes cantidades.\nEste es un proceso importante en la socialidad de la Fundaci\u00f3n y un hito del efecto que muchos participantes ocasionales vivencian como \u201ctransformador\u201d. Esta t\u00e9cnica es un proceso que ha sido detallado por otros autores mostrando sus manifestaciones \u201csom\u00e1ticas\u201d como por ejemplo por D\u2019Angelo55. D\u2019Angelo A. Temblores y otras manifestaciones de la energ\u00eda: la t\u00e9cnica del Sudarshan Kriya de El Arte de Vivir. Cultura y Religi\u00f3n. 2014;8(2):148-165..\nEsta experiencia fue central para ambos. De all\u00ed en m\u00e1s, ambos participaron activamente en los grupos y en la fundaci\u00f3n. Para Julia es un \u201ctrabajo con uno mismo permanente, un trabajo de purificaci\u00f3n y de equilibrarse\u201d. Para Joaqu\u00edn es:\n...lo m\u00e1s importante que aprender como t\u00e9cnica, es el punto de partida de todo lo que viene despu\u00e9s porque te produce tal satisfacci\u00f3n que luego quer\u00e9s volver a eso todo el tiempo. Es una movilizaci\u00f3n energ\u00e9tica profunda, como que conoc\u00e9s un poquito la divinidad. (Joaqu\u00edn)\nEsta tecnolog\u00eda que combina respiraci\u00f3n, movimientos corporales y meditaci\u00f3n, pero a su vez la movilizaci\u00f3n de lo que en la puesta en acci\u00f3n supone una \u201cmovilizaci\u00f3n energ\u00e9tica profunda\u201d. El tema de la movilizaci\u00f3n energ\u00e9tica resulta sustancial en la medida que incorpora a la eficacia en el bienestar que esta t\u00e9cnica proporciona a los iniciados un elemento extrahumano que funciona como una fuerza que debe ser descubierta y gestionada por los reci\u00e9n llegados a los cursos y, m\u00e1s adelante, por los iniciados. Adem\u00e1s, como se\u00f1alaba Joaqu\u00edn, esa energ\u00eda puede ser entendida como divinidad, mostrando sin duda aspectos de los modos en que en El Arte de Vivir esa experiencia es enmarcada en una concepci\u00f3n m\u00e1s amplia de lo no-humano. Este recurso, adem\u00e1s, proporciona un estado de bienestar personal o una \u201cborrachera\u201d que muchos de los seguidores identifican informalmente como estar empranado, o liberar mucho prana, que es uno de los modos utilizados para referirse a la energ\u00eda en sentido amplio.\nSobre este aspecto de la pr\u00e1ctica de los Kryas, asociado adem\u00e1s a la alimentaci\u00f3n y la meditaci\u00f3n, como categor\u00eda m\u00e1s amplia y en su sentido moral de la vida servicial propuesta por El Arte de Vivir, cabe se\u00f1alar dos cosas. En primer lugar, si bien en los discursos p\u00fablicos de la fundaci\u00f3n se insiste en la dimensi\u00f3n \u201cemp\u00edricamente comprobada\u201d y la \u201cevidencia cient\u00edfica\u201d de las bondades de estas t\u00e9cnicas para la salud, las personas que la utilizan van mucho m\u00e1s all\u00e1 de esas definiciones naturalistas de la causa del bienestar. Se movilizan fuerzas que no podr\u00edan estar en un argumento cientificista que se base \u00fanicamente en el dato estad\u00edstico o en los estudios de eficacia referidos constantemente por la fundaci\u00f3n en sus intervenciones p\u00fablicas. En segundo lugar, si bien el t\u00e9rmino prana, utilizado por los seguidores m\u00e1s frecuentes de las actividades de la fundaci\u00f3n como Julia y Joaqu\u00edn, supone sofisticadas elaboraciones en la tradici\u00f3n hind\u00fa, las personas con las que compart\u00ed bastante tiempo solo excepcionalmente se refer\u00edan a su definici\u00f3n intelectual, en general la usaban como sin\u00f3nimo de \u201cenerg\u00eda\u201d y, como veremos a continuaci\u00f3n, se entroncaba en un horizonte mucho m\u00e1s vasto que el de la propia fundaci\u00f3n.\nDos a\u00f1os despu\u00e9s de haber participado con Julia y Joaqu\u00edn de ese curso, visit\u00e9 a Joaqu\u00edn en su casa del barrio de Belgrano. En su casa vend\u00eda miel artesanal y ten\u00eda una peque\u00f1a biblioteca con t\u00edtulos famosos de la llamada literatura de autoayuda: El alquimista de Paulo Coelho, La enfermedad como camino de Thorwald Dethlefsen y Rudiger Dahlke, el Libro tibetano de los muertos y manuales de comida vegetariana. Su casa ten\u00eda varios ramos de flores y un peque\u00f1o altar con la imagen de Ravi Shankar. Apenas lo reencontr\u00e9, me cont\u00f3 que ven\u00eda de una sesi\u00f3n de reiki y que estaba totalmente \u201cconectado\u201d. Le pregunt\u00e9 c\u00f3mo entend\u00eda la pr\u00e1ctica del reiki como una \u201cterapia alternativa\u201d al mismo tiempo que participaba de las actividades de la fundaci\u00f3n, sobre todo, teniendo que cuenta que el reiki es un recurso de \u201cequilibrar la energ\u00eda\u201d que, aunque supone una amplia difusi\u00f3n en Buenos Aires, proviene de una tradici\u00f3n de origen japonesa iniciada por el monje del budismo zen Mikao Usui muy alejada del neo-hinduismo que propone Ravi Shankar. Juli\u00e1n desestim\u00f3 mi comentario y me explic\u00f3 que, en el fondo, toda la energ\u00eda es la misma y que hay que buscarla de diferentes maneras:\nYo voy a reiki de vez en cuando, me hace bien. \u00bfVos me dec\u00eds que es una terapia alternativa? Yo te digo que no, que es una pr\u00e1ctica que te reconstruye energ\u00e9ticamente que es totalmente complementaria con lo de \u201cEl Arte\u201d. Uno va probando y se va quedando con las cosas que le hacen bien, para m\u00ed son dos modos de lo mismo, de ayudarme a estar mejor conmigo mismo y con el mundo a mi alrededor, son cosas que te hacen m\u00e1s consciente. No es algo terap\u00e9utico, hay gente que se acerca porque tiene alg\u00fan problema de salud a estas pr\u00e1cticas, pero eso le hace cambiar de vida, despu\u00e9s se dan cuenta que la salud es una consecuencia de otros procesos que tienen que ver con mover la energ\u00eda, que siempre es la misma. Al final son pr\u00e1cticas, todas, que te hacer estar bien, yo a la larga no dir\u00eda que es una terapia, lo de la terapia lo deja chico. (Juli\u00e1n)\nCon este comentario, Juli\u00e1n desarmaba mi propia sugerencia de la diferencia entre El Arte de Vivir y el reiki, entre una pr\u00e1ctica que me parec\u00eda m\u00e1s institucional y otra m\u00e1s \u201calternativa\u201d, mostr\u00e1ndome que para su propio r\u00e9gimen de construcci\u00f3n espiritual del bienestar ambas estaban en sincron\u00eda. Al mismo tiempo, deslegitimaba mi propia diferenciaci\u00f3n entre lo espiritual y lo terap\u00e9utico, se\u00f1alando que la concepci\u00f3n de alguna de esas pr\u00e1cticas como \u201cterapia\u201d eran poco menos que parcial y que la \u201cenerg\u00eda\u201d que se pon\u00eda en movimiento era la misma.\nPoco tiempo despu\u00e9s reencontr\u00e9 a Julia en una charla de la fundaci\u00f3n, como era muy cercana a otras personas en com\u00fan que conoc\u00eda desde hac\u00eda tiempo, me invit\u00f3 a su cumplea\u00f1os que era esa misma tarde. No hab\u00eda alcohol y toda la comida era vegetariana. En un momento de la tarde Julia se puso a charlar con unos amigos sobre una psic\u00f3loga que estaba consultando que trabajaba con los registros ak\u00e1shicos. La \u201capertura de los registros ak\u00e1shicos\u201d es una pr\u00e1ctica bastante difundida entre los frecuentadores de pr\u00e1cticas oraculares y que tienen un antecedente en el esoterismo europeo del siglo XX de la mano de la te\u00f3sofa brit\u00e1nica Annie Besant. De todos modos, la presencia actual poco tiene que ver con esa matriz esot\u00e9rica intelectual y supone una amplia difusi\u00f3n en versiones mucho m\u00e1s articuladas con la psicolog\u00eda positiva y la autoayuda. Las consultas presuponen que el/la especialista funciona como m\u00e9dium de entidades que poseen informaci\u00f3n personal del consultante y que, una vez abiertos esos registros, ese canal de comunicaci\u00f3n funciona como un recurso de autoconocimiento y de reconexi\u00f3n con el \u201c\u00e9ter\u201d o energ\u00eda vital donde existe un registro personal.\nLa consulta frecuente de Julia a esta especialista en registros ak\u00e1shicos me llam\u00f3 la atenci\u00f3n de un modo parecido al que me produjo la visita de Juli\u00e1n al reikista. Lo interesante es que muchos de los participantes de El Arte de Vivir presentes se mostraron muy interesados en la pr\u00e1ctica y hasta pidieron que Julia les pasara el contacto para poder hacer sus propias consultas. En un momento, el episodio produjo una breve charla sobre la existencia de diversos caminos para acceder a la \u201cenerg\u00eda del Universo\u201d o \u201clo que hay escondido adentro de nosotros mismos\u201d. Para todos ellos, la existencia de una fuerza vital era lo m\u00e1s importante. M\u00e1s all\u00e1 de que consideraran la importancia de las ense\u00f1anzas del gur\u00fa Ravi Shankar como un \u201ccamino que aceleraba el proceso\u201d de acercamiento a esa fuerza, su foco estaba puesto en conectarse de la forma que fuere. Incluso Ravi Shankar, me dec\u00edan, sosten\u00eda que los caminos para llegar a esa conexi\u00f3n son diversos, aunque aclaraba que tener un gur\u00fa ayuda a no perderse en un sinn\u00famero de alternativas. \u00bfCu\u00e1n extra\u00f1o era que frecuentadores asiduos de un movimiento como El Arte de Vivir circularan por otros recursos espirituales de bienestar? \u00bfQu\u00e9 diferencias hab\u00eda en sus propias definiciones de un movimiento espiritual y pr\u00e1cticas espec\u00edficas? \u00bfQu\u00e9 elementos en com\u00fan permit\u00edan esa circulaci\u00f3n y la asociaci\u00f3n con una misma fuente vital?\nEs claro que no todos consideran complementarias la participaci\u00f3n en El Arte de Vivir, sobre todo cuando hay un grado de compromiso intenso, con pr\u00e1cticas espec\u00edficas como el reiki o la consulta de los registros ak\u00e1shicos. Como se\u00f1alaba Joaqu\u00edn: \u201cEl Arte te da un camino, ense\u00f1anzas, un espacio que te permite crecer\u201d, es decir, existe plena conciencia de que la dimensi\u00f3n del movimiento produce un espacio de pertenencia mucho mayor a una pr\u00e1ctica de crecimiento personal. Sin embargo, la posibilidad de la circulaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica espec\u00edfica de otras t\u00e9cnicas que desde una perspectiva podr\u00eda incluirse dentro de las terapias alternativas, como el reiki, o pr\u00e1cticas oraculares muy espec\u00edficas como los registros ak\u00e1shicos, estaban a la orden del d\u00eda.\nCreemos que esa recurrencia no se explica solamente por la \u201celecci\u00f3n individual\u201d de Joaqu\u00edn o de Julia, ni tampoco por la disposici\u00f3n de una \u201ccultura espiritual\u201d espec\u00edfica, aunque no podemos descartar una dimensi\u00f3n de la propia elecci\u00f3n ni tampoco una regularidad cultural mayor que es el resultado de una serie de pr\u00e1cticas espec\u00edficas. En cierto sentido, resulta importante subrayar una dimensi\u00f3n que puede matizar la polaridad de esos an\u00e1lisis, sin descontarlos del todo. Pero nos parece importante incluir una dimensi\u00f3n que radicalice el lugar de la energ\u00eda como una fuerza ordenadora de esa trama de relaciones y de pr\u00e1cticas entre lo an\u00edmico, lo corporal y lo energ\u00e9tico que nos ayude a entender qu\u00e9 forma adquiere la subjetividad all\u00ed cuando tomamos muy en serio los modos en que las personas involucradas se entienden a s\u00ed mismas. Una subjetividad que, tal vez, no pueda considerarse \u00fanicamente como la continuidad de un individuo que elige libremente ni tampoco como el producto de un proceso de socializaci\u00f3n meramente humana3434. Callon M, Law J. After the individual in society: lessons on collectivity from science, technology and society. Canadian Journal of Sociology. 1997;22(2):165-182..\nSeg\u00fan Mol3535. Mol A. The body multiple: ontology in medical practice. Durham: Duke University Press; 2003., una categor\u00eda m\u00e9dica ordinaria no supone un sentido espec\u00edfico o una pluralidad de sentidos sobre la base de una experiencia f\u00edsica y naturalmente universal sino una pluralidad de modos de hacerse en acto y, por lo tanto, una pluralidad de reg\u00edmenes pr\u00e1cticos que la hacen real en sus consecuencias. Desde esta perspectiva, entendemos que todas esas pr\u00e1cticas en torno a la construcci\u00f3n del bienestar espiritual componen un circuito ordinario que conforma una multiplicidad de ensamblajes entre lo an\u00edmico, lo corporal y la energ\u00eda. Ensamblajes diferentes, que van de pr\u00e1cticas como el Sudarshan Krya hasta el reiki y los registros ak\u00e1shicos, cada uno de los cuales supone reg\u00edmenes que ser\u00eda necesario ampliar con m\u00e1s detalle para mostrar sus especificidades.\nEse circuito no es solamente un tr\u00e1nsito de individuos alrededor de \u201cofertas\u201d de bienestar espiritual diferentes, identificadas como \u201creligiosas\u201d o \u201cterap\u00e9uticas\u201d, sino un compuesto m\u00e1s amplio en donde si tomamos en serio las categor\u00edas de cuerpo, alma y energ\u00eda que all\u00ed se movilizan, el propio concepto de individuo puede desmembrarse en reg\u00edmenes de subjetivaci\u00f3n que suponen una trama relacional m\u00e1s extensa. Una trama en donde la separaci\u00f3n entre un fen\u00f3meno f\u00edsico y universal no es el sustrato de \u201csentidos\u201d diferentes socialmente construidos, sino un ensamblaje en el que tanto lo corporal como lo an\u00edmico y lo energ\u00e9tico se enlazan en un r\u00e9gimen espiritual de bienestar.\nEsos ensamblajes, sin embargo, tambi\u00e9n suponen una regularidad, movilizada por las mismas personas que ven all\u00ed un espacio de circulaci\u00f3n y de pr\u00e1cticas comunes que apuntan a un fin semejante: buscar la conexi\u00f3n con uno mismo y con el cosmos. Pero es una regularidad resultante de un mapeo de esos circuitos y no impuesta por la l\u00f3gica de un grupo o una terapia.\nCONCLUSI\u00d3N\nNo quedan dudas de que el mundo de la espiritualidad contempor\u00e1nea es la punta de un iceberg en donde la cuesti\u00f3n del bienestar resulta central. En este trabajo hemos recorrido algunos aspectos caracter\u00edsticos de los abordajes sobre ese proceso. El m\u00e1s importante nos parece la separaci\u00f3n con que muchas veces se lo identifica, reconociendo el orden de lo terap\u00e9utico como relativamente independiente del orden de lo religioso o, en todo caso, viendo en estas pr\u00e1cticas un acercamiento entre dos esferas.\nComo hemos intentado mostrar, este aspecto posee una importancia relativa en los discursos y las pr\u00e1cticas p\u00fablicas, se perciben all\u00ed articulaciones y formas de legitimaci\u00f3n que mantienen la autonom\u00eda relativa entre lo corporal y lo espiritual.\nA partir de algunos frecuentadores de El Arte de Vivir pretendimos poner de manifiesto que indagar en la l\u00f3gica cotidiana puede descentrar esa afirmaci\u00f3n o, al menos, ordenar los t\u00e9rminos de la comparaci\u00f3n, diferenciando entre los discursos p\u00fablicos y concepciones entramadas entre lo corporal y lo espiritual que presentan algunos desaf\u00edos.\nSi en los discursos p\u00fablicos la cientificidad o la evidencia son argumentos a favor de las pr\u00e1cticas que aparecen como corporales, un an\u00e1lisis de la circulaci\u00f3n de las redes cotidianas muestra que la categor\u00eda de energ\u00eda es un recurso que muestra una trama mucho m\u00e1s articulada entre lo corporal y lo espiritual que se aleja de las explicaciones naturalistas. La propia circulaci\u00f3n de la energ\u00eda da cuenta de un ensamblaje entre lo espiritual, lo an\u00edmico y lo corporal que solo puede recortarse en cada uno de esos t\u00e9rminos a costa de dar una explicaci\u00f3n parcial de las causas del bienestar.\nLa pista de la energ\u00eda como elemento articulador de la dimensi\u00f3n cotidiana muestra una trama m\u00e1s compleja que hace a la sociomorfolog\u00eda y a los principios organizadores de los grupos y las pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas como objeto de an\u00e1lisis en s\u00ed mismos. Desde este punto de vista existe un continuum que constituye un espacio de circulaci\u00f3n que excede la l\u00f3gica institucional de un grupo o una pr\u00e1ctica y, al mismo tiempo, los principios que cada uno de ellos movilizan, sin desconocer las especificidades, pueden ser enlazados a partir de una gram\u00e1tica com\u00fan que se extiende sobre los sistemas terminol\u00f3gicos y de pensamiento. Como vimos a partir de los seguidores de El Arte de Vivir y sus otros recursos para establecer una relaci\u00f3n energ\u00e9tica y espiritual equilibrada, estos se articulan en series m\u00faltiples a partir de una lingua franca centrada en la interioridad, la relacionabilidad y la cosmizaci\u00f3n del mundo.\nEl caso analizado nos permiti\u00f3 sugerir una distancia entre los discursos y las pr\u00e1cticas p\u00fablicas respecto de las cotidianas. A su vez, llamar la atenci\u00f3n sobre la circulaci\u00f3n entre espacios distintivos, pero en funci\u00f3n de una gram\u00e1tica espiritual com\u00fan. Ese \u00e9nfasis, creemos, resulta una mirada necesaria en un contexto donde las pr\u00e1cticas definidas como espirituales se articulan con lo terap\u00e9utico. Frente a procesos que no siguen los modos tradicionales de definir lo religioso como una organizaci\u00f3n eclesial y un sistema de creencias organizado ni lo terap\u00e9utico como un espacio de saberes expertos m\u00e9dico-psicol\u00f3gicos resultan necesarios enfoques que se adapten al propio objeto en transformaci\u00f3n.\nMostramos, entonces, la importancia de atender a una trama relacional y ensamblada que desaf\u00eda el dualismo m\u00e1s convencional entre lo terap\u00e9utico/religioso. Por supuesto que, desde una perspectiva, esas fronteras existen y constituyen modos de delimitaci\u00f3n institucional y espiritual, pero creemos que atender a la multiplicidad de los frecuentadores y aun a los modos en que su construcci\u00f3n del bienestar espiritual moviliza fuerzas, relaciones y artefactos m\u00e1s all\u00e1 de esos \u201cgrupos\u201d puede ser un recurso para pensar m\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente religioso y m\u00e1s ac\u00e1 de lo estrictamente terap\u00e9utico.\nFinalmente, creemos que ese rasgo de la espiritualidad contempor\u00e1nea podr\u00eda leerse en simult\u00e1neo con un proceso de ordinarizaci\u00f3n m\u00e1s general de los saberes, pr\u00e1cticas y t\u00e9cnicas utilizadas en la gesti\u00f3n contempor\u00e1nea de la subjetividad. Si como mencionamos al principio de este trabajo algunos an\u00e1lisis contempor\u00e1neos se refieren a una \u201cdemocracia t\u00e9cnica\u201d11. Callon M, Lascoumes P, Barthe Y. Agir dans un monde incertain: essai sor la democratie technique. Paris: Seuil; 2001., es decir, a una circulaci\u00f3n ampliada de saberes expertos que al tiempo que producen hibridaciones permean espacios sociales no exclusivos, algo de ese proceso puede impactar tambi\u00e9n los saberes religiosos y terap\u00e9uticos. Por supuesto que este fen\u00f3meno no es del todo nuevo, pero su visibilidad contempor\u00e1nea algo nos dice sobre su renovada presencia.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n- 1Callon M, Lascoumes P, Barthe Y. Agir dans un monde incertain: essai sor la democratie technique. Paris: Seuil; 2001.\n- 2Avdeef A. The art of living: un mouvement indien au-dela\u0300 des clivages religieux? Archives de Sciences Sociales des Religions. 2010;(149):169-187.\n- 3Altglas V. Le nouvel hindouisme occidental. Paris: CNRS \u00c9ditions; 2005.\n- 4Funes M. Notas sobre el concepto de estr\u00e9s como clave de interpretaci\u00f3n del mundo en el arte de vivir. Mitol\u00f3gicas. 2012;27:61-73.\n- 5D\u2019Angelo A. Temblores y otras manifestaciones de la energ\u00eda: la t\u00e9cnica del Sudarshan Kriya de El Arte de Vivir. Cultura y Religi\u00f3n. 2014;8(2):148-165.\n- 6Vargas P, Viotti N. \u201cProsperidad y espiritualismo para todos\u201d: un an\u00e1lisis sobre la noci\u00f3n de emprendedor en eventos masivos de Buenos Aires. Horizontes Antropol\u00f3gicos. 2013;19(40):343-364.\n- 7Viotti N. El affaire Ravi Shankar: neo-hinduismo y medios de comunicaci\u00f3n en Argentina. Sociedad y Religi\u00f3n. 2015;25(43):13-46.\n- 8Viotti N, Funes ME. La pol\u00edtica de la Nueva Era: el arte de vivir en Argentina. Debates do NER. 2015;2(28):17-36.\n- 9D\u2019Angelo A. Al final todos terminaron viniendo como a terapia: el yoga entre la complementariedad pragm\u00e1tica, el trabajo terap\u00e9utico y la reorientaci\u00f3n del self. Astrolabio Nueva \u00c9poca. 2014;(12):193-225.\n- 10Seman P, Viotti N. \u201cEl para\u00edso est\u00e1 dentro de nosotros\u201d: la espiritualidad de la Nueva Era, ayer y hoy. Nueva Sociedad. 2015;(260):81-94.\n- 11Stolze Lima T, Goldman M. \u00bfC\u00f3mo se hace una gran divisi\u00f3n? Publicar en Antropolog\u00eda y Ciencias Sociales. 1998;6(7):155-167.\n- 12Latour B. Nunca fuimos modernos: ensayos de antropolog\u00eda sim\u00e9trica. Buenos Aires: Siglo XXI Editores; 2007.\n- 13Law J. After method: mess in social science research. New York: Routledge; 2004.\n- 14Bellah R, Madsen R, Sullivan WM, Swidler A, Tipton SM. Habits of the heart: individualism and commitment in american life. Berkeley: University of California Press; 1985.\n- 15Heelas P, Woodhead L. The spiritual revolution: why religion is giving way to spirituality. Oxford: Wiley-Blackwell; 2005.\n- 16Champion F, Hervieu-Leger D, directores. De l\u2019\u00e9motion en religi\u00f3n: renouveaux et traditions. Paris: Centurion; 1990.\n- 17Wood M. The sociology of spirituality: reflections on a problematic endeavor. En: Turner B, editor. The new Blackwell companion to the sociology of religion. London: Wiley-Blackwell; 2010. p. 267-285.\n- 18Wood M, Bunn C. Strategy in a religious network: a bourdieuian critique of the sociology of spirituality. Sociology. 2009;43(2):286-303.\n- 19Bender V, McRoberts O, Working Group on Spirituality Political Engagement and Public Life. Mapping a field: why and how to study spirituality [Internet]. New York: Social Science Research Council; 2012 [citado 25 jul 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/y7g7nufy\n[\u00bb https://tinyurl.com/y7g7nufy](https://tinyurl.com/y7g7nufy)\n- 20Puglisi R. La \u201cenerg\u00eda\u201d que crea y sana: representaciones corporales y pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas en devotos de Sai Baba. Ciencias Sociales y Religi\u00f3n/Ci\u00eancias Sociais e Religi\u00e3o. 2015;17(22):71-89.\n- 21Freidin B, Borda P. Identidades profesionales heterodoxas: el caso de me\u0301dicas, me\u0301dicos y psico\u0301logas que integran medicinas y terapias alternativas en Argentina. Trabajo y Sociedad. 2015;(25):75-98.\n- 22Bordes M. Esto de \u201calternativo\u201d no tiene nada: la construcci\u00f3n de la razonabilidad del uso de una medicina no-convencional desde la perspectiva de sus usuarios en Buenos Aires, Argentina. Physis: Revista de Sa\u00fade Coletiva. 2015;25(4):1229-1249.\n- 23Saizar M. Reflexiones en torno de la complementariedad terap\u00e9utica entre usuarios del yoga en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (Argentina). Mitol\u00f3gicas. 2006;21:23-46.\n- 24Freidin B, Ballesteros M, Echeconea M. En bu\u0301squeda del equilibrio: salud, bienestar y vida cotidiana entre seguidores del ayurveda en Buenos Aires. En: Documentos de Trabajo No. 65 [Internet]. Buenos Aires: Instituto de Investigaciones Gino Germani; 2013 [citado 25 jul 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/yagtxazg\n[\u00bb https://tinyurl.com/yagtxazg](https://tinyurl.com/yagtxazg)\n- 25Saizar M, Bordes M. Espiritualidad y otros motivos de elecci\u00f3n de terapias alternativas en Buenos Aires. Mitol\u00f3gicas. 2014;29:9-24.\n- 26Carozzi MJ. Nueva era y terapias alternativas: construyendo significados en el discurso y la interacci\u00f3n. Buenos Aires: EDUCA; 2000.\n- 27Viotti N. El lugar de la creencia y la transformaci\u00f3n religiosa en las clases medias de Buenos Aires. Apuntes de Investigaci\u00f3n del CECyP. 2010;(18):39-68.\n- 28Toniol R. O que faz a espiritualidade? Religi\u00e3o e Sociedade. 2017;(37):144-175.\n- 29Giumbelli E, Toniol R. What is spirituality for?: New relations between religion, health and public spaces. En: Mapril J, Blanes R, Giumbelli E, Wiolson E, editors. Secularisms in a Postsecular Age?: Religiosities and Subjectivities in Comparative Perspective. New York: Palgrave; 2017.\n- 30Frigerio A. La \u201c\u00bfnueva?\u201d espiritualidad: ontolog\u00eda, epistemolog\u00eda y sociolog\u00eda de un concepto controvertido. Ciencias Sociales y Religi\u00f3n/Ci\u00eancias Sociais e Religi\u00e3o. 2016;18(24):209-231.\n- 31Frigerio A. L\u00f3gicas y l\u00edmites de la apropiaci\u00f3n new age: donde se detiene el sincretismo. En: De la Torre R, Guti\u00e9rrez Z\u00fa\u00f1iga C, Ju\u00e1rez Huet N, editores. Variaciones y apropiaciones latinoamericanas del new age. M\u00e9xico DF: CIESAS; 2013. p. 47-70.\n- 32Gioberchio G. La mente y la respiraci\u00f3n tienen un rol muy importante para curar el cuerpo. Clar\u00edn [Internet] 6 sep 2012 [citado 10 ago 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/yb4c2avd\n[\u00bb https://tinyurl.com/yb4c2avd](https://tinyurl.com/yb4c2avd)\n- 33Blanco Villalba M. Todo tratamiento contra el c\u00e1ncer debe tener un soporte cient\u00edfico. Clar\u00edn [Internet]. 6 sep 2012 [citado 10 ago 2017]. Disponible en: Disponible en: https://tinyurl.com/y8m7w3ud\n[\u00bb https://tinyurl.com/y8m7w3ud](https://tinyurl.com/y8m7w3ud)\n- 34Callon M, Law J. After the individual in society: lessons on collectivity from science, technology and society. Canadian Journal of Sociology. 1997;22(2):165-182.\n- 35Mol A. The body multiple: ontology in medical practice. Durham: Duke University Press; 2003.\nFechas de Publicaci\u00f3n\n- Publicaci\u00f3n en esta colecci\u00f3n\nApr-Jun 2018\nHist\u00f3rico\n- Recibido\n09 Jul 2017\n- rev-request\n03 Dic 2017\n- Acepto\n17 Dic 2017", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/", "/journals/alpha?status=current", "/journals/thematic?status=current", "//search.scielo.org/?q=*&lang=pt&filter[in][]=spa", "http://analytics.scielo.org/?collection=spa", "/about/", "/about/", "#", "//www.scielo.org", "//www.scielo.org/pt/periodicos/listar-por-ordem-alfabetica/", "//www.scielo.org/pt/periodicos/listar-por-assunto/", "//search.scielo.org/", "http://analytics.scielo.org", "//www.scielo.org/pt/sobre-o-scielo/acesso-via-oai-e-rss/", "//www.scielo.org/pt/sobre-o-scielo/", "//www.scielo.org/pt/sobre-o-scielo/contato/", "//blog.scielo.org", "", "/", "", "/j/scol/", "/journal/scol/about/#about", "/journal/scol/about/#editors", "/journal/scol/about/#instructions", "/journal/scol/about/#contact", "/set_locale/es/", "/set_locale/en/", "", "/", "/set_locale/es/", "/set_locale/en/", "", "/j/scol/", "/journal/scol/about/#about", "/journal/scol/about/#editors", "/journal/scol/about/#instructions", "/journal/scol/about/#contact", "/j/scol/", "/j/scol/i/2018.v14n2/", "/article/scol/2018.v14n2/225-240/", "#", "/article/scol/2018.v14n2/257-271/", "/j/scol/", "/j/scol/i/2018.v14n2/", "/article/scol/2018.v14n2/225-240/", "#", "/article/scol/2018.v14n2/257-271/", "/j/scol/", "/j/scol/i/2018.v14n2/", "/article/scol/2018.v14n2/225-240/", "#", "/article/scol/2018.v14n2/257-271/", "/pdf/scol/2018.v14n2/241-256/es", "/pdf/scol/2018.v14n2/241-256/es", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/j/scol/", "/j/scol/i/2018.v14n2/", "/pdf/scol/2018.v14n2/241-256/es", "javascript:;", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/article/scol/2018.v14n2/225-240/", "#", "/article/scol/2018.v14n2/257-271/", "https://doi.org/10.18294/sc.2018.1519", null, "#", null, "http://orcid.org/0000-0002-1868-5453", "", "https://tinyurl.com/y7g7nufy", "https://tinyurl.com/yagtxazg", "https://tinyurl.com/y7g7nufy", "https://tinyurl.com/yb4c2avd", "https://tinyurl.com/yb4c2avd", "https://tinyurl.com/y8m7w3ud", "https://tinyurl.com/y8m7w3ud", "https://tinyurl.com/y7g7nufy", "https://tinyurl.com/yagtxazg", "https://tinyurl.com/yb4c2avd", "https://tinyurl.com/y8m7w3ud", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "http://orcid.org/0000-0002-1868-5453", null, "#top", "javascript:;", "javascript:;", "javascript:;", null, null, null, null, "javascript:;", "#top", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/journal/scol/feed/", "/pdf/scol/2018.v14n2/241-256/es", "https://www.google.com/search?q=\"M\u00e1s all\u00e1 de la terapia y la religi\u00f3n: una aproximaci\u00f3n relacional a la construcci\u00f3n espiritual del bienestar\" \"Viotti, Nicol\u00e1s\" \"2018\" \"Salud Colectiva\"", "https://scholar.google.com/scholar?q=\"M\u00e1s all\u00e1 de la terapia y la religi\u00f3n: una aproximaci\u00f3n relacional a la construcci\u00f3n espiritual del bienestar\" \"Viotti, Nicol\u00e1s\" \"2018\" \"Salud Colectiva\"", "/article/scol/2018.v14n2/241-256/es/", "", "", "http://www.fapesp.br/", "http://www.capes.gov.br/", "http://www.cnpq.br/", "http://bvsalud.org/", "http://regional.bvsalud.org/bvs/bireme/homepage.htm", "http://www.fapunifesp.edu.br/", "/about/", "http://analytics.scielo.org/w/accesses?document=S1851-82652018000200241&collection=spa", "https://badge.dimensions.ai/details/doi/10.18294/sc.2018.1519", "https://plu.mx/scielo/a/?doi=10.18294/sc.2018.1519", "https://plu.mx/scielo/a/?doi=10.18294/sc.2018.1519", "#"]}