{"title": "La vacuna de la gripe A es \"segura y eficaz\"", "author": "Mar\u00eda Jes\u00fas Hern\u00e1ndez", "url": "https://www.laprovincia.es/sociedad/2009/11/26/vacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html", "hostname": "laprovincia.es", "description": "Garc\u00eda cita la autorizaci\u00f3n de los \u00f3rganos reguladores del medicamento como garant\u00eda de fiabilidad", "sitename": "La Provincia - Diario de Las Palmas", "date": "2009-11-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Las vacunas contra la gripe A son vacunas autorizadas, es decir que est\u00e1n suficientemente testadas por todos los \u00f3rganos reguladores del medicamento. Es evidente que si tuvi\u00e9ramos la m\u00e1s m\u00ednima duda acerca de su seguridad o de su eficacia, no estar\u00edan a disposici\u00f3n del p\u00fablico\".\nDe esta forma defendi\u00f3 ayer la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la gripe A el jefe del servicio de Epidemiolog\u00eda y Prevenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del SCS y vicepresidente primero de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda, Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas, tras el debate suscitado tras conocerse los seis casos de reacciones adversas graves producidos en Canad\u00e1 a una vacuna de la gripe A, que no es la misma aprobada en Europa.\n\"El tema de Canad\u00e1 fue muy localizado, son unas vacunas espec\u00edficas de una f\u00e1brica de Canad\u00e1 y habr\u00e1 que evaluar lo que ha pasado. No obstante tienen m\u00e1s de 7 millones y medio de dosis administradas, y s\u00f3lo han aparecido estas pocas reacciones, no obstante habr\u00e1 que ver por qu\u00e9\", apunt\u00f3.\nGarc\u00eda Rojas hizo estas declaraciones en el marco de las IX Jornadas Cient\u00edficas sobre Actualizaci\u00f3n en Vacunas, organizadas por el Servicio de Epidemiolog\u00eda y Prevenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, que se celebran hasta ma\u00f1ana en Santa Cruz de Tenerife, donde uno de los temas m\u00e1s debatidos ayer fue el de la vacuna de la gripe A.\nEn este sentido, el responsable de Epidemiolog\u00eda y Prevenci\u00f3n del Gobierno Aut\u00f3nomo subray\u00f3 el hecho de que las vacunas que se est\u00e1 administrando a los grupos de riesgo en Espa\u00f1a desde el pasado 16 de noviembre, est\u00e1 recomendada por la totalidad de los organismos internacionales como herramienta fundamental para actuar sobre la pandemia de nueva gripe.\n\"Todas las autoridades sanitarias de todos los pa\u00edses de nuestro mismo contexto socioecon\u00f3mico entienden que es la medida fundamental para poder intervenir sobre la pandemia. Es un producto no s\u00f3lo autorizado sino absolutamente legitimado por todos los \u00f3rganos de poder en cuanto a la administraci\u00f3n sanitaria\".\nGarc\u00eda Rojas destac\u00f3 que en Espa\u00f1a a\u00fan no se conocen reacciones adversas, \"aunque todav\u00eda llevamos muy poco tiempo vacunando y no tengo conocimiento de ning\u00fan caso\"; y puso como ejemplo Suecia, pa\u00eds europeo donde ya se han administrado m\u00e1s de nueve millones de dosis de vacunas de la gripe A, \"y el Sistema de Reacciones Adversas al Medicamento s\u00f3lo ha registrado 200 reacciones adversas, Eso, en un medicamento, es un porcentaje insignificante, m\u00e1xime si tenemos en cuenta que las reacciones visualizadas han sido muy leves, y los cuadros de reacciones m\u00e1s severas se han dado en personas que ya ten\u00edan problemas de alergia previos a otros f\u00e1rmacos, medicamentos...\".\nEl responsable de epidemiolog\u00eda del SCS insisti\u00f3 en que \"el mensaje de seguridad es claro, y como la poblaci\u00f3n que tiene patolog\u00eda de base no se vacune, entonces s\u00ed que va a tener problemas si cogen la gripe A\".\nUno de los temas que se debatir\u00e1n en las IX Jornadas Cient\u00edficas sobre Actualizaci\u00f3n en Vacunas inaugurada ayer por la consejera de Sanidad, Mercedes Rold\u00f3s, es la comunicaci\u00f3n de los riesgos y la seguridad de las vacunas, poniendo como ejemplo el proceso de Valencia respecto a los casos adversos a la vacuna contra el virus del papiloma humano.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/d805d1c9-4e21-4a97-bce2-ca45fff34465_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.laprovincia.es/deportes/2023/09/22/investigados-caso-cuatro-canteranos-real-92428342.html", "https://www.laprovincia.es/buzzeando/2023/09/21/llega-nueva-variedad-platano-canarias-dv-92375175.html", "https://www.laprovincia.es/sucesos/sucesos-en-canarias/2023/09/22/detenidos-robar-punta-cuchillo-salones-92416004.html", "https://www.laprovincia.es/ud-las-palmas/2023/09/22/pimienta-corta-apunta-actuacion-arbitral-92424147.html", "https://www.laprovincia.es/ocio/tv/2023/09/22/aramis-fuster-destruye-belen-esteban-dv-92416340.html", "https://www.laprovincia.es/canarias/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/", "https://www.laprovincia.es/lanzarote/", "https://www.laprovincia.es/fuerteventura/", "https://www.laprovincia.es/tags/la-graciosa/", "https://www.laprovincia.es/tags/tenerife/", "https://www.laprovincia.es/tags/la-palma/", "https://www.laprovincia.es/tags/la-gomera/", "https://www.laprovincia.es/tags/el-hierro/", "https://www.laprovincia.es/municipios/", "https://www.laprovincia.es/las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/telde/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/santa-lucia-de-tirajana/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/san-bartolome-de-tirajana/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/mogan/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/arucas/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/galdar/", "https://www.laprovincia.es/municipios.html", "https://www.laprovincia.es/deportes/", "https://www.laprovincia.es/ud-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/cb-gran-canaria/", "https://www.laprovincia.es/deportes-canarias/", "https://www.laprovincia.es/tags/futbol/", "https://www.laprovincia.es/tags/baloncesto/", "https://www.laprovincia.es/tags/formula-1/", "https://www.laprovincia.es/motogp/", "https://www.laprovincia.es/deportes/futbol/", "https://www.laprovincia.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.laprovincia.es/turismo/", "https://www.laprovincia.es/empleo-en-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/vivienda-en-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/empresas-en-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/comunicacion-empresarial/", "https://www.laprovincia.es/finanzas-personales/", "https://www.laprovincia.es/tags/subvenciones/", "https://www.laprovincia.es/opinion/", "https://www.laprovincia.es/autores/javier-duran.html", "https://www.laprovincia.es/autores/alfonso-gonzalez-jerez.html", "https://www.laprovincia.es/autores/marisol-ayala.html", "https://www.laprovincia.es/autores/myriam-albeniz.html", "https://www.laprovincia.es/autores/elizabeth-lopez.html", "https://www.laprovincia.es/autores/gerardo-perez.html", "https://www.laprovincia.es/humor/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/tribunales/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/investigacion/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/sucesos-en-canarias/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.laprovincia.es/violencia-de-genero/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.laprovincia.es/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.laprovincia.es/ocio/cine/", "https://www.laprovincia.es/tags/musica/", "https://www.laprovincia.es/tags/arte/", "https://www.laprovincia.es/tags/teatro/", "https://www.laprovincia.es/ocio/agenda/", "https://www.laprovincia.es/ocio/", "https://www.laprovincia.es/ocio/cine/", "https://www.laprovincia.es/ocio/tv/", "https://www.laprovincia.es/ocio/gastronomia/", "https://www.laprovincia.es/ocio/planes/", "https://www.laprovincia.es/ocio/agenda/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/", "https://www.laprovincia.es/salud/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.laprovincia.es/buzzeando/", "https://www.laprovincia.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.laprovincia.es/buscando-respuestas/", "https://www.laprovincia.es/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/carnaval-de-las-palmas/2023/03/07/programa-carnaval-internacional-maspalomas-2023-84233526.html", "https://www.laprovincia.es/tags/reina-del-carnaval/", "https://www.laprovincia.es/tags/concurso-de-murgas/", "https://www.laprovincia.es/tags/gala-drag-queen/", "https://www.laprovincia.es/fotos/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/videos/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/como-votar/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/candidatos/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/programas/", "https://www.laprovincia.es/tags/encuestas-electorales/", "https://elecciones.laprovincia.es/resultados-elecciones/generales/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/2023/07/08/ultima-hora-elecciones-canarias-86333899.html", "https://www.laprovincia.es/mas-noticias/", "https://www.laprovincia.es/espana/", "https://www.laprovincia.es/mundo/", "https://www.laprovincia.es/sociedad/", "https://www.laprovincia.es/premium/dominical/", "https://www.laprovincia.es/enfoques/", "https://www.laprovincia.es/tags/ciencia/", "https://www.laprovincia.es/tendencias21/", "https://www.laprovincia.es/medio-ambiente/", "https://www.laprovincia.es/tags/reportajes-multimedia/", "https://www.laprovincia.es/premium/", "https://www.laprovincia.es/videos/", "https://www.laprovincia.es/fotos/", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/las-palmas/?r=&idz=0035", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/las-palmas/?r=&idz=0035", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/las-palmas", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-las-palmas", "http://laprovincia.clasificados.epi.es/minos/AriadnePrincipal.asp", "https://tiempo.laprovincia.es/", "https://miplayadelascanteras.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.laprovincia.es/newsletters/", "https://www.laprovincia.es/hemeroteca/", "https://www.laprovincia.es/sorteos/", "https://www.laprovincia.es/tags/", "https://www.laprovincia.es/calendario/laboral/", "https://www.laprovincia.es/farmacias/", "https://mas.laprovincia.es/gasolineras-canarias", "https://www.laprovincia.es/rss.html", "https://www.laprovincia.es/mapaweb/", "https://www.facebook.com/laprovincia.es/", "https://twitter.com/laprovincia_es", "https://www.instagram.com/laprovincia/", "https://www.linkedin.com//company/la-provincia-diario-de-las-palmas", "https://www.laprovincia.es/premium/", "https://micuenta.laprovincia.es/tp/login", "https://www.laprovincia.es/canarias/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/", "https://www.laprovincia.es/lanzarote/", "https://www.laprovincia.es/fuerteventura/", "https://www.laprovincia.es/tags/la-graciosa/", "https://www.laprovincia.es/tags/tenerife/", "https://www.laprovincia.es/tags/la-palma/", "https://www.laprovincia.es/tags/la-gomera/", "https://www.laprovincia.es/tags/el-hierro/", "https://www.laprovincia.es/municipios/", "https://www.laprovincia.es/las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/telde/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/santa-lucia-de-tirajana/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/san-bartolome-de-tirajana/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/mogan/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/arucas/", "https://www.laprovincia.es/gran-canaria/galdar/", "https://www.laprovincia.es/municipios.html", "https://www.laprovincia.es/deportes/", "https://www.laprovincia.es/ud-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/cb-gran-canaria/", "https://www.laprovincia.es/deportes-canarias/", "https://www.laprovincia.es/tags/futbol/", "https://www.laprovincia.es/tags/baloncesto/", "https://www.laprovincia.es/tags/formula-1/", "https://www.laprovincia.es/motogp/", "https://www.laprovincia.es/deportes/futbol/", "https://www.laprovincia.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.laprovincia.es/turismo/", "https://www.laprovincia.es/empleo-en-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/vivienda-en-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/empresas-en-las-palmas/", "https://www.laprovincia.es/comunicacion-empresarial/", "https://www.laprovincia.es/finanzas-personales/", "https://www.laprovincia.es/tags/subvenciones/", "https://www.laprovincia.es/opinion/", "https://www.laprovincia.es/autores/javier-duran.html", "https://www.laprovincia.es/autores/alfonso-gonzalez-jerez.html", "https://www.laprovincia.es/autores/marisol-ayala.html", "https://www.laprovincia.es/autores/myriam-albeniz.html", "https://www.laprovincia.es/autores/elizabeth-lopez.html", "https://www.laprovincia.es/autores/gerardo-perez.html", "https://www.laprovincia.es/humor/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/tribunales/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/investigacion/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/sucesos-en-canarias/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.laprovincia.es/violencia-de-genero/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.laprovincia.es/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.laprovincia.es/ocio/cine/", "https://www.laprovincia.es/tags/musica/", "https://www.laprovincia.es/tags/arte/", "https://www.laprovincia.es/tags/teatro/", "https://www.laprovincia.es/ocio/agenda/", "https://www.laprovincia.es/ocio/", "https://www.laprovincia.es/ocio/cine/", "https://www.laprovincia.es/ocio/tv/", "https://www.laprovincia.es/ocio/gastronomia/", "https://www.laprovincia.es/ocio/planes/", "https://www.laprovincia.es/ocio/agenda/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/", "https://www.laprovincia.es/salud/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.laprovincia.es/buzzeando/", "https://www.laprovincia.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.laprovincia.es/buscando-respuestas/", "https://www.laprovincia.es/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/carnaval-de-las-palmas/2023/03/07/programa-carnaval-internacional-maspalomas-2023-84233526.html", "https://www.laprovincia.es/tags/reina-del-carnaval/", "https://www.laprovincia.es/tags/concurso-de-murgas/", "https://www.laprovincia.es/tags/gala-drag-queen/", "https://www.laprovincia.es/fotos/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/videos/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/como-votar/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/candidatos/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/programas/", "https://www.laprovincia.es/tags/encuestas-electorales/", "https://elecciones.laprovincia.es/resultados-elecciones/generales/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/2023/07/08/ultima-hora-elecciones-canarias-86333899.html", "https://www.laprovincia.es/mas-noticias/", "https://www.laprovincia.es/espana/", "https://www.laprovincia.es/mundo/", "https://www.laprovincia.es/sociedad/", "https://www.laprovincia.es/premium/dominical/", "https://www.laprovincia.es/enfoques/", "https://www.laprovincia.es/tags/ciencia/", "https://www.laprovincia.es/tendencias21/", "https://www.laprovincia.es/medio-ambiente/", "https://www.laprovincia.es/tags/reportajes-multimedia/", "https://www.laprovincia.es/videos/", "https://www.laprovincia.es/fotos/", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/las-palmas/?r=&idz=0035", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/las-palmas/?r=&idz=0035", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/las-palmas", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-las-palmas", "http://laprovincia.clasificados.epi.es/minos/AriadnePrincipal.asp", "https://tiempo.laprovincia.es/", "https://miplayadelascanteras.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.laprovincia.es/newsletters/", "https://www.laprovincia.es/hemeroteca/", "https://www.laprovincia.es/sorteos/", "https://www.laprovincia.es/tags/", "https://www.laprovincia.es/calendario/laboral/", "https://www.laprovincia.es/farmacias/", "https://mas.laprovincia.es/gasolineras-canarias", "https://www.laprovincia.es/rss.html", "https://www.laprovincia.es/mapaweb/", "https://www.facebook.com/laprovincia.es/", "https://twitter.com/laprovincia_es", "https://www.instagram.com/laprovincia/", "https://www.linkedin.com//company/la-provincia-diario-de-las-palmas", "https://www.laprovincia.es/premium/", "https://www.laprovincia.es/premium/canarias/", "https://www.laprovincia.es/premium/deportes/", "https://www.laprovincia.es/premium/opinion/", "https://www.laprovincia.es/premium/humor/", "https://www.laprovincia.es/premium/economia/", "https://www.laprovincia.es/premium/sociedad/", "https://www.laprovincia.es/premium/cultura/", "https://www.laprovincia.es/premium/dominical/", "/", "/", "https://www.laprovincia.es/sociedad/", "https://www.laprovincia.es/espana/", "https://www.laprovincia.es/mundo/", "https://www.laprovincia.es/tags/ciencia/", "https://www.laprovincia.es/tags/cambio-climatico/", "https://www.laprovincia.es/tags/energia-futuro/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.laprovincia.es/sociedad/2009/11/26/vacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.laprovincia.es/sociedad/2009/11/26/vacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html&text=La%20vacuna%20de%20la%20gripe%20A%20es%20%22segura%20y%20eficaz%22%20https://www.laprovincia.es/sociedad/2009/11/26/vacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=laprovincia_es", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=La%20vacuna%20de%20la%20gripe%20A%20es%20%22segura%20y%20eficaz%22&url=https://www.laprovincia.es/sociedad/2009/11/26/vacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=La%20vacuna%20de%20la%20gripe%20A%20es%20%22segura%20y%20eficaz%22:https://www.laprovincia.es/sociedad/2009/11/26/vacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=La%20vacuna%20de%20la%20gripe%20A%20es%20%22segura%20y%20eficaz%22&body=https%3A%2F%2Fwww.laprovincia.es%2Fsociedad%2F2009%2F11%2F26%2Fvacuna-gripe-segura-eficaz-10824083.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.laprovincia.es/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/economia/2023/09/21/jubilados-enhorabuena-pensiones-subiran-2024-dvj-91840075.html", "/las-palmas/2023/09/21/arrancan-primeras-casas-sociales-14-92397408.html", "/sociedad/2023/09/21/loteria-nacional-premia-gran-canaria-92405215.html", "/deportes/2023/09/22/investigados-caso-cuatro-canteranos-real-92428342.html", "/economia/2023/09/22/aviso-importante-sepe-desempleados-paro-dvj-90799382.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/22/educacion-ecca-cambia-nombre-radio-92434435.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/22/educacion-ecca-cambia-nombre-radio-92434435.html", "https://www.laprovincia.es/autores/maria-jesus-hernandez.html", "https://micuenta.laprovincia.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sociedad/2023/09/22/tribunal-superior-justicia-extremadura-ordena-92430038.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/22/tribunal-superior-justicia-extremadura-ordena-92430038.html", "/sociedad/2023/09/22/tribunal-superior-justicia-extremadura-ordena-92430038.html", "https://micuenta.laprovincia.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sociedad/2023/09/22/fiscalia-murcia-analiza-delitos-sexuales-92429960.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/22/fiscalia-murcia-analiza-delitos-sexuales-92429960.html", "https://micuenta.laprovincia.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/economia/2023/09/22/festivo-canarias-12-octubre-92429293.html", "/economia/", "/economia/2023/09/22/festivo-canarias-12-octubre-92429293.html", "https://www.laprovincia.es/autores/c-e-p.html", "https://micuenta.laprovincia.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.laprovincia.es/deportes/2023/09/22/investigados-caso-cuatro-canteranos-real-92428342.html", "https://www.laprovincia.es/buzzeando/2023/09/21/llega-nueva-variedad-platano-canarias-dv-92375175.html", "https://www.laprovincia.es/sucesos/sucesos-en-canarias/2023/09/22/detenidos-robar-punta-cuchillo-salones-92416004.html", "https://www.laprovincia.es/ud-las-palmas/2023/09/22/pimienta-corta-apunta-actuacion-arbitral-92424147.html", "https://www.laprovincia.es/ocio/tv/2023/09/22/aramis-fuster-destruye-belen-esteban-dv-92416340.html", "https://www.laprovincia.es/canarias/", "https://www.laprovincia.es/municipios/", "https://www.laprovincia.es/deportes/", "https://www.laprovincia.es/economia/", "https://www.laprovincia.es/opinion/", "https://www.laprovincia.es/sucesos/", "https://www.laprovincia.es/cultura/", "https://www.laprovincia.es/ocio/", "https://www.laprovincia.es/vida-y-estilo/", "https://www.laprovincia.es/carnaval/", "https://www.laprovincia.es/elecciones/generales/", "https://www.laprovincia.es/mas-noticias/", "https://www.laprovincia.es/premium/", "https://www.laprovincia.es/", "https://www.laprovincia.es/contacto/", "https://www.laprovincia.es/conozcanos/", "https://club.laprovincia.es/", "https://www.prensaiberica360.es/nuestras-marcas/papel-y-digital/la-provincia/", "http://www.becontent.es/", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.laprovincia.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}