{"title": "Oraci\u00f3n a San Rafael para pedir la sanaci\u00f3n de las enfermedades", "author": "MIGUEL ANGEL RAMOS FORERO", "url": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "hostname": "eltiempo.com", "description": "La oraci\u00f3n a San Rafael generalmente se enfoca en pedir su ayuda para sanaci\u00f3n f\u00edsica y espiritual.", "sitename": "El Tiempo", "date": "2023-08-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El\n[Arc\u00e1ngel San Rafael](https://www.eltiempo.com/noticias/san-rafael-arcangel) dentro del catolicismo representa el balance de las emociones y la salud del cuerpo, pues \u00e9l es utilizado como instrumento de Dios para este prop\u00f3sito.\nSeg\u00fan el portal \u2018Aleteia\u2019, el d\u00eda de San Rafael se celebra el d\u00eda 24 de octubre y el 29 de septiembre, fechas en las que se intensifican las oraciones para pedir ayuda en la curaci\u00f3n de alguna enfermedad.\n(Le puede ayudar:\n[ Oraci\u00f3n de protecci\u00f3n ante temblores, huracanes y otros desastres naturales](https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-de-proteccion-ante-temblores-huracanes-y-otros-desastres-naturales-797777))\nEste arc\u00e1ngel es considerado el sanador, ya que el nombre Rafael significa medicina, sanaci\u00f3n o curaci\u00f3n de Dios, tal como lo afirma el portal mencionado.\nTeniendo en cuenta lo que indica el portal \u2018P\u00edldoras de fe\u2019, esta capacidad se evidencia en la biblia, en el libro de Tob\u00edas, entre los cap\u00edtulos cinco y nueve, en los que San Rafael le ayud\u00f3 a hacer un b\u00e1lsamo con las v\u00edsceras de un pescado, para as\u00ed ayudar a sanar la ceguera de Tobit.\nPor eso, a continuaci\u00f3n le compartimos la oraci\u00f3n que se utiliza tradicionalmente para solicitar la intervenci\u00f3n de San Rafael en la curaci\u00f3n de alguna enfermedad o mal que tenga o para que pida por la salud de alguien m\u00e1s, tal como lo expone el portal \u2018Hozana\u2019.\n(Le puede interesar:\n[La poderosa oraci\u00f3n a San Antonio de Padua para conseguir al 'amor de la vida'](https://www.eltiempo.com/vida/religion/san-antonio-de-padua-oracion-para-encontrar-al-amor-de-su-vida-777357)).\nLa veneraci\u00f3n a este \u00e1ngel es posible encontrarla en occidente en liturgias del siglo X y XI, tom\u00e1ndose la costumbre desde ese momento de celebrar el d\u00eda de San Rafael en diferentes fechas, dependiendo en el pa\u00eds que se conmemora.\nA partir de 1912, el papa Benedicto XV extendi\u00f3 esta celebraci\u00f3n a toda la Iglesia Cat\u00f3lica, fijando la fiesta de manera oficial el 24 de octubre y luego, a partir de la reforma lit\u00fargica de 1969, se determin\u00f3 estableci\u00e9ndose para el 29 de septiembre.\nSan Rafael es considerado el gu\u00eda de varias causas espirituales, tales como lo indica la siguiente cita del portal 'Catholic':\n\"Rafael (\"medicina de Dios\") es invocado en las enfermedades del alma y del cuerpo. Es el patrono de los farmac\u00e9uticos. Por haber sido gu\u00eda de Tob\u00edas, es patrono en los viajes por tierra y mar. Ha sido tambi\u00e9n considerado protector de los j\u00f3venes que dejan por primera vez su casa. Es patrono de la ciudad de C\u00f3rdoba, donde se venera, entre otras im\u00e1genes del arc\u00e1ngel\".\nOraci\u00f3n a San Rafael\nOh bondadoso y gu\u00eda espiritual San Rafael arc\u00e1ngel, yo te invoco como el patr\u00f3n de aquellos que est\u00e1n afligidos por la enfermedad o dolencia corporal. T\u00fa hiciste preparar el remedio que san\u00f3 la ceguera del anciano Tob\u00edas, y tu nombre significa 'El Se\u00f1or sana'.\nMe dirijo a ti, misericordioso San Rafael Arc\u00e1ngel, implorando tu auxilio divino en mi necesidad actual. Mencionar aqu\u00ed la petici\u00f3n.\nSi es la voluntad de Dios, d\u00edgnate a sanar mi enfermedad, o al menos, conc\u00e9deme la gracia y la fuerza que necesito para poder soportarla con paciencia, ofreci\u00e9ndola por el perd\u00f3n de mis pecados y por la salvaci\u00f3n de mi alma.\nSan Rafael, amigo de los caminos, ens\u00e9\u00f1ame a conservar la fe en los sufrimientos y unir mis dolores con los de Jes\u00fas y de Mar\u00eda, y buscar la gracia de Dios en la oraci\u00f3n y la comuni\u00f3n. Deseo imitarte en tu af\u00e1n de hacer la voluntad de Dios en todas las cosas.\nComo el joven Tob\u00edas, yo te elijo como mi compa\u00f1ero en mi viaje, a trav\u00e9s de este valle de l\u00e1grimas. Deseo seguir tus inspiraciones cada paso del camino, para que pueda llegar al final de mi viaje bajo tu protecci\u00f3n constante y en la gracia de Dios.\nOh Arc\u00e1ngel San Rafael Bendito, t\u00fa te revelaste a ti mismo como el asistente divino del Trono Dios, ven a mi vida y as\u00edsteme en este momento de prueba. Dame la sanaci\u00f3n de esta enfermedad que ha tra\u00eddo dolores y desgracias a mi vida.\nConc\u00e9deme la gracia y la bendici\u00f3n de Dios y el favor que te pido por tu poderosa intercesi\u00f3n. Oh, gran M\u00e9dico de Dios, d\u00edgnate a curarme, como lo hiciste con Tob\u00edas si es la voluntad del Creador. San Rafael, Recurso de Dios, \u00c1ngel de la Salud, Medicina de Dios, ruega por m\u00ed.\nAm\u00e9n.\n(Le puede servir:\n[ San Miguel Arc\u00e1ngel: la oraci\u00f3n para pedir protecci\u00f3n f\u00edsica y espiritual](https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-miguel-arcangel-749009)\nLa poderosa oraci\u00f3n de San Miguel Arc\u00e1ngel contra el demonio\nM\u00e1s noticias en EL TIEMPO\n[\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 localizado el cielo seg\u00fan la Biblia? Esto dicen los expertos](https://www.eltiempo.com/vida/religion/donde-esta-localizado-el-cielo-segun-la-biblia-esto-dice-la-biblia-y-los-expertos-795889) [Esta es la oraci\u00f3n por la asunci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda al cielo](https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-por-la-asuncion-de-la-virgen-maria-al-cielo-796478)", "language": null, "image": "https://www.eltiempo.com/files/article_main_1200/uploads/2022/11/03/63647bb271a59.png", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/temblor-en-colombia-hoy-18-de-septiembre-de-magnitud-4-0-se-sintio-en-estas-ciudades-806947", "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/ovidio-guzman-el-hijo-del-chapo-se-declara-no-culpable-de-narcotrafico-y-lavado-807148", "https://www.eltiempo.com/mundo/mexico/ana-maria-serrano-envian-a-la-carcel-a-allan-gil-tras-reveladoras-pruebas-en-audiencia-807230", "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/fernando-botero-sus-restos-mortales-llegaran-a-colombia-807066", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/shakira-inesperada-reaccion-de-pique-a-la-visita-de-la-cantante-a-barranquilla-806810", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/presidente-de-dimayor-analiza-asamblea-de-clubes-por-tema-con-acolfutpro-806901", "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ariadna-gutierrez-habla-sobre-gianluca-vacchi-estaba-rodeada-de-gente-aprovechada-806848?mrfhud=true", "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-eje-de-la-tierra-se-esta-inclinando-casi-un-metro-esta-es-la-razon-806577", "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/masterchef-celebrity-juan-pablo-barragan-celebra-su-ascenso-al-top-8-806872?mrfhud=true", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "https://www.eltiempo.com/premium/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/mis-noticias", "/ultimas-noticias", "/economia", "/economia/finanzas-personales", "/economia/empresas", "/economia/sectores", "/economia/sector-financiero", "/politica", "/politica/gobierno", "/politica/congreso", "/politica/proceso-de-paz", "/politica/partidos-politicos", "/colombia", "/bogota", "/colombia/medellin", "/colombia/barranquilla", "/colombia/cali", "/colombia/santander", "/bogota", "/opinion", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/caricaturas", "https://blogs.eltiempo.com/", "/justicia", "/justicia/cortes", "/justicia/conflicto-y-narcotrafico", "/justicia/investigacion", "/justicia/delitos", "/justicia/servicios", "/justicia/jep-colombia", "/justicia/paz-y-derechos-humanos", "/unidad-investigativa", "/deportes", "/deportes/futbol-internacional", "/deportes/futbol-colombiano", "/deportes/tenis", "/deportes/ciclismo", "/deportes/automovilismo", "/deportes/otros-deportes", "/mundo", "/mundo/latinoamerica", "/mundo/venezuela", "/mundo/eeuu-y-canada", "/mundo/europa", "/mundo/africa", "/mundo/medio-oriente", "/mundo/asia", "/mundo/mas-regiones", "/mundo/new-york-times-international-weekly", "/cultura", "/cultura/cine-y-tv", "/cultura/arte-y-teatro", "/cultura/musica-y-libros", "/cultura/gastronomia", "/cultura/entretenimiento", "/cultura/gente", "/vida", "/vida/ciencia", "/vida/educacion", "/vida/viajar", "/vida/medio-ambiente", "/vida/mujeres", "/salud", "/tecnosfera", "/tecnosfera/apps", "/tecnosfera/dispositivos", "/tecnosfera/videojuegos", "/eltiempoplay", "/lecturas-dominicales", "/especiales", "/podcast", "/multimedia/galeria-de-fotos", "#", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay", "https://eltiempo.com/crucigrama", "https://eltiempo.com/sudoku", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "/ayuda", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/edictos-y-avisos-legales-el-tiempo-797652", "#", "http://www.portafolio.co", "http://www.futbolred.com", "http://www.alo.co", "https://www.motor.com.co/", "http://www.diarioadn.co", "https://www.eltiempo.com/loencontrasteguiasdecompra", "https://citytv.eltiempo.com", "https://www.eltiempoads.com/", "https://api.whatsapp.com/send/?phone=573223090079&text&app_absent=0", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://www.instagram.com/eltiempo/", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/login", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/activar", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/zona-usuario/mi-suscripcion", "/zona-usuario/version-impresa", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/preguntas-frecuentes", "/vida", "/vida/ciencia", "/vida/educacion", "/vida/viajar", "/vida/medio-ambiente", "/vida/mujeres", "/vida/religion", "/vida/mascotas", "/opinion", "/colombia", "/bogota", "/mundo", "/politica", "/justicia", "/economia", "/deportes", "/cultura", "/tecnosfera", "/vida", "/unidad-investigativa", "/salud", "/eltiempoplay", "/especiales", "/multimedia/galeria-de-fotos", "/podcast", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.motor.com.co/", "/libro-fotografia-2020", "/lecturas-dominicales", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "/zona-usuario/boletines", "javascript:void(0)", "/zona-usuario/actualizar-email", "/zona-usuario/actualizar-email", "javascript:void(0)", "#", "/mis-noticias", "/contenido-favorito", "/contenido-favorito", "/mis-noticias", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://apps.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749?l=es&ls=1", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://itunes.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Oraci%C3%B3n%20a%20San%20Rafael%20para%20pedir%20la%20sanaci%C3%B3n%20de%20las%20enfermedades&url=https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Freligion%2Foracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Freligion%2Foracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Oraci%C3%B3n%20a%20San%20Rafael%20para%20pedir%20la%20sanaci%C3%B3n%20de%20las%20enfermedades&url=https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Freligion%2Foracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Freligion%2Foracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "javascript:void(0)", "", null, "/noticias/enfermedades", "/noticias/religion", "/noticias/san-rafael", "/noticias/proteccion", "/noticias/noticiaset", "/noticias/miguel-angel-ramos-forero&nbsp;", null, "/noticias/miguel-angel-ramos-forero", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Oraci%C3%B3n%20a%20San%20Rafael%20para%20pedir%20la%20sanaci%C3%B3n%20de%20las%20enfermedades&url=https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Freligion%2Foracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Freligion%2Foracion-a-san-rafael-para-pedir-la-sanacion-de-enfermedades-797296", "mailto:", "javascript:void(0)", "https://www.eltiempo.com/noticias/san-rafael-arcangel", "/vida/ciencia/descubren-en-roma-el-teatro-de-neron-que-fue-martirio-para-los-cristianos-797069", "/vida/religion/oracion-por-la-asuncion-de-la-virgen-maria-al-cielo-796478", "/mundo/latinoamerica/nicaragua-celebran-a-la-asuncion-de-maria-por-calmar-erupcion-de-volcan-hace-76-anos-796237", "https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-de-proteccion-ante-temblores-huracanes-y-otros-desastres-naturales-797777", "https://www.eltiempo.com/vida/religion/san-antonio-de-padua-oracion-para-encontrar-al-amor-de-su-vida-777357", "https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-a-san-miguel-arcangel-749009", "https://www.eltiempo.com/vida/religion/donde-esta-localizado-el-cielo-segun-la-biblia-esto-dice-la-biblia-y-los-expertos-795889", "https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-por-la-asuncion-de-la-virgen-maria-al-cielo-796478", "https://www.eltiempo.com/vida/religion/oracion-de-la-sangre-de-cristo-576045", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJ6s_Qow9uf0Ag?oc=3&ceid=CO:es-419", "/noticias/miguel-angel-ramos-forero&nbsp;", "/noticias/miguel-angel-ramos-forero", "/login", "javascript:void(0)", "", null, "/", "javascript:void(0)", null, "/noticias/enfermedades", "/noticias/religion", "/noticias/san-rafael", "/noticias/proteccion", "/noticias/noticiaset", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", null, null, "/noticias/eliminatoria-suramericana", "/deportes/futbol-internacional/eliminatorias-en-peligro-ecuador-seria-sancionada-por-fifa-por-demanda-de-alfaro-807097", "/noticias/daniel-sancho", "/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "/noticias/carlos-eduardo-restrepo-osorio", "/unidad-investigativa/carlos-restrepo-nexo-del-pacto-historico-con-firma-de-hombre-que-entrego-en-ee-uu-806897", "/noticias/agua-subterranea", "/cultura/gente/el-eje-de-la-tierra-se-esta-inclinando-casi-un-metro-esta-es-la-razon-806577", "/noticias/antioquia", "/colombia/medellin/rionegro-esta-es-la-causa-de-la-fuerte-explosion-que-dejo-un-muerto-y-22-heridos-807155", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/terminos-condiciones", "https://www.eltiempo.com/legal/Autorizacion_DT_USUARIOS_CEET.pdf", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "https://www.eltiempo.com/politica-de-cookies", "https://www.futbolred.com/futbol-colombiano/liga-betplay/vea-goles-de-medellin-vs-millonarios-en-vivo-partido-fecha-12-de-liga-betplay-dimayor-2023-2-189906", "https://www.futbolred.com/futbol-colombiano/liga-betplay/vea-goles-de-medellin-vs-millonarios-en-vivo-partido-fecha-12-de-liga-betplay-dimayor-2023-2-189906", "https://www.portafolio.co/economia/crecimiento/razones-de-caida-de-actividad-economica-del-pais-durante-julio-2023-589311", "https://www.portafolio.co/economia/crecimiento/razones-de-caida-de-actividad-economica-del-pais-durante-julio-2023-589311", "https://www.diarioadn.co/noticias/candidatos-exponen-sus-propuestas-sobre-la-ciencia-y-la-tecnologia+articulo+59761", "https://www.diarioadn.co/noticias/candidatos-exponen-sus-propuestas-sobre-la-ciencia-y-la-tecnologia+articulo+59761", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/seguridad/autoridades-entregaron-el-balance-de-seguridad-de-la-celebracion-de-amor-y-amistad_63683", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/seguridad/autoridades-entregaron-el-balance-de-seguridad-de-la-celebracion-de-amor-y-amistad_63683", "/", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/digital/eltiempodigital?cid=ORG_CON_NA_ET_PAYWALLCONTEO", "/zona-usuario/activar", "/", "/", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "https://www.instagram.com/eltiempo/"]}