{"title": "'Cr\u00f3nicas sanitarias: elogio a la Atenci\u00f3n Primaria, la obesidad, salud mental infantil o el Covid (V)'", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "'Cr\u00f3nicas sanitarias: elogio a la Atenci\u00f3n Primaria, la obesidad, salud mental infantil o el Covid (V)'\n[Ciudadan\u00eda](/ciudadania)- Joan Carles March - Jueves, 7 de Septiembre de 2023\n1. El riesgo de Covid no ha desaparecido\nDice Joan Guix, persona importante en la salud p\u00fablica de Catalunya en El Peri\u00f3dico de Catalunya, que la mascarilla, una buena higiene de manos y evitar las aglomeraciones son herramientas a las cuales no podemos renunciar, no solo contra el Covid, sino contra la gripe, el sarampi\u00f3n y otras enfermedades de transmisi\u00f3n a\u00e9rea.\nEl Covid vuelve. Mejor dicho, nunca se ha marchado. \u00bfQu\u00e9 puede pasar en oto\u00f1o o en invierno? Veremos\nEl Covid vuelve. Mejor dicho, nunca se ha marchado. \u00bfQu\u00e9 puede pasar en oto\u00f1o o en invierno? Veremos. Se ha anunciado una nueva campa\u00f1a vacunal contra el Covid y la gripe de cara a octubre, pero tenemos un problema a\u00f1adido. Parece que el Ministerio quiere utilizar vacunas con un espectro similar a las actuales, mientras que la OMS recomienda administrar una vacuna que se base en las variantes XBB que son las predominantes actualmente, y que todav\u00eda no est\u00e1n en el mercado.\nEs inteligente recuperar la mascarilla en determinados entornos de alto riesgo, como las salas de urgencias, o las unidades de cr\u00edticos o fr\u00e1giles de los hospitales, o en aglomeraciones en espacios cerrados. No lo tendr\u00edamos que haber dejado nunca\nEs inteligente recuperar la mascarilla en determinados entornos de alto riesgo, como las salas de urgencias, o las unidades de cr\u00edticos o fr\u00e1giles de los hospitales, o en aglomeraciones en espacios cerrados. No lo tendr\u00edamos que haber dejado nunca.\nNinguna alarma, pero atentos, vigilantes y preparados. Vacunas, pero tambi\u00e9n mascarilla cuando y donde haga falta. El riesgo no ha desaparecido.\nY en ese entorno aparecen noticias diferentes sobre Covid-19:\n-La subvariante 'Pirola' podr\u00eda causar infecciones en personas vacunadas.\n-Hay un incremento progresivo del n\u00famero de hospitalizaciones por COVID19 en Estados Unidos. En la actualidad se superan las 15.000 hospitalizaciones, un 19% m\u00e1s que la semana anterior. Fuente: BNO News.\n-Una de las variantes bajo monitorizaci\u00f3n es la BA.2.86. Parece que su transmisibilidad no es tan elevada, aunque se ha detectado ya en 10 pa\u00edses de Europa, Am\u00e9rica y \u00c1frica. La mayor preocupaci\u00f3n radica en el gran n\u00famero de mutaciones que presenta.\nDesde finales del mes de junio, se ha pasado de los 30 casos por 100.000 habitantes de COVID-19 a los 130 casos comunicados este jueves\n-El SARS-CoV-2 fue la causa del 38,2% de las infecciones respiratorias en Espa\u00f1a, seguido del virus del s\u00edndrome gripal (1,6%) y el VRS (1,3%).\n-Desde finales del mes de junio, se ha pasado de los 30 casos por 100.000 habitantes de COVID-19 a los 130 casos comunicados este jueves.\nGorka Orive cuenta sobre la variante BA.2.86 que: 1\u20e3 Es antig\u00e9nicamente diferente a XBB.1.5. 2\u20e3 Experimentalmente escapa a la inmunidad producida por infecci\u00f3n/vacunaci\u00f3n de XBB 3\u20e3 Menor infectividad que XBB.1.5 y EG.5 4\u20e3 Lentamente se extiende 5\u20e3 Resumen: M\u00e1s evasiva de la inmunidad, pero menos contagiosa\nY, por \u00faltimo, una buena noticia: El Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas de Espa\u00f1a ha cedido a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud la patente de su prototipo para fabricar la vacuna contra la covid-19 a precios asequibles en pa\u00edses en desarrollo. La candidata a vacuna, desarrollada por los investigadores Juan Garc\u00eda Arriaza y Mariano Esteban, del CNB-CSIC, protege frente a la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2, evitando que el virus se replique tanto en el pulm\u00f3n como en el cerebro, as\u00ed como de la patolog\u00eda asociada (da\u00f1o pulmonar y cerebral y ausencia de tormenta de citoquinas, entre otros).\n2. Covid persistente: s\u00f3lo una minor\u00eda se cura en estos momentos y m\u00e1s\nLe\u00eddo en La Vanguardia: Uno de los mayores estudios del mundo sobre la evoluci\u00f3n de la Covid persistente a largo plazo se ha hecho aqu\u00ed, en el hospital de Can Ruti en Badalona, y concluye que solo una minor\u00eda de personas se cura.\nActualmente, no existe un tratamiento ampliamente acordado para la Covid prolongada en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Los estudios han se\u00f1alado posibles v\u00edas biol\u00f3gicas que podr\u00edan abordarse con medicamentos reutilizados y terapias novedosas para abordar s\u00edntomas espec\u00edficos o fenotipos prolongados de Covid\nAdem\u00e1s, nos cuenta Francisco Mera Cordero que la crisis de salud p\u00fablica oculta amplias disparidades entre pa\u00edses con respecto a la investigaci\u00f3n y las respuestas nacionales coordinadas ante la COVID PERSISTENTE, LONG COVID, seg\u00fan art\u00edculo en The Lancet.\nActualmente, no existe un tratamiento ampliamente acordado para la Covid prolongada en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Los estudios han se\u00f1alado posibles v\u00edas biol\u00f3gicas que podr\u00edan abordarse con medicamentos reutilizados y terapias novedosas para abordar s\u00edntomas espec\u00edficos o fenotipos prolongados de Covid. Una revisi\u00f3n de alcance realizada en 2022 revel\u00f3 que, de 59 ensayos registrados sobre terapias prolongadas contra la COVID, solo 15 inscribieron a pacientes de pa\u00edses de ingresos bajos y medianos, lo que limita la capacidad de explorar la eficacia y la generalizaci\u00f3n de terapias potenciales en una amplia gama de entornos y diferentes poblaciones. Estos pa\u00edses no tienen acceso a nuevas terapias contra la COVID-19 y tambi\u00e9n enfrentar\u00e1n desaf\u00edos para acceder a tratamientos candidatos de larga duraci\u00f3n contra la Covid.\nCon un gasto de bolsillo en salud de entre el 30% y el 40% en los pa\u00edses de ingresos bajos y medianos, incluso si hay terapias novedosas disponibles y accesibles, es posible que no sean asequibles. A pesar de que algunos datos muestran que la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 reduce el riesgo de informar s\u00edntomas prolongados de la COVID, la desigualdad en el acceso a las vacunas y la menor cobertura de vacunaci\u00f3n en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios reducen el potencial de protecci\u00f3n contra el desarrollo de la COVID prolongada en estos entornos.\n3. Salud mental infantil sin medios\nEl editorial de El Pa\u00eds sobre salud mental infantil: Aumentan los trastornos que afectan a ni\u00f1os y adolescentes, y los servicios p\u00fablicos no pueden hacer frente a las crecientes necesidades.\nRecibir una buena atenci\u00f3n de salud mental es un derecho de la infancia que de no ser atendido tiene graves consecuencias. La falta de una atenci\u00f3n adecuada puede llevar a que patolog\u00edas que tendr\u00edan soluci\u00f3n de recibirla, se cronifiquen y se agraven hasta provocar efectos irreparables\nRecibir una buena atenci\u00f3n de salud mental es un derecho de la infancia que de no ser atendido tiene graves consecuencias. La falta de una atenci\u00f3n adecuada puede llevar a que patolog\u00edas que tendr\u00edan soluci\u00f3n de recibirla, se cronifiquen y se agraven hasta provocar efectos irreparables. La estructura asistencial de la red de salud mental en Espa\u00f1a es adecuada, pero los recursos son manifiestamente insuficientes, comenzando por la falta de psic\u00f3logos cl\u00ednicos especializados en infancia y adolescencia.\nCon unos 540 profesionales y una ratio de 6,5 psic\u00f3logos cl\u00ednicos por cada 100.000 ni\u00f1os y adolescentes, los servicios p\u00fablicos no pueden hacer frente a las crecientes necesidades. Ser\u00eda preciso multiplicar por cuatro esa dotaci\u00f3n para alcanzar las ratios recomendadas.\nSolo se necesita el apoyo de las instituciones. De ah\u00ed la importancia de aumentar la inversi\u00f3n: prevenir cronicidad y asegurar que todos los menores reciben la atenci\u00f3n que necesitan\nY todo ello, en un entorno de que la falta de psic\u00f3logos lastra la atenci\u00f3n a la salud mental juvenil en la sanidad p\u00fablica como explica en un art\u00edculo El Pa\u00eds. Los profesionales destacan que la estructura es \u201cmuy buena\u201d, pero que son necesarios m\u00e1s profesionales: ahora hay solo seis para atender a cada 100.000 ni\u00f1os y adolescentes en Espa\u00f1a. Se cuenta con profesionales muy bien formados, con muchas ganas de trabajar, y una estructura bien comunicada y pensada. Solo se necesita el apoyo de las instituciones. De ah\u00ed la importancia de aumentar la inversi\u00f3n: prevenir cronicidad y asegurar que todos los menores reciben la atenci\u00f3n que necesitan.\n4. Mejor cirujanas que cirujanos para tener menos complicaciones\nLos pacientes tratados por cirujanas tienen menos efectos postoperatorios adversos, incluyendo la muerte, tanto 90 d\u00edas como un a\u00f1o posterior de una operaci\u00f3n, que los que son operados por hombres.\nLas diferencias encontradas en el estudio nos hablan de una mortalidad de 0,5% tres meses despu\u00e9s o 1,6 m% un a\u00f1o despu\u00e9s de la operaci\u00f3n por cirujanas, frente a 0,8% a los 3 meses y 2,4% al a\u00f1o en el caso de cirujanos\nLas diferencias encontradas en el estudio nos hablan de una mortalidad de 0,5% tres meses despu\u00e9s o 1,6 m% un a\u00f1o despu\u00e9s de la operaci\u00f3n por cirujanas, frente a 0,8% a los 3 meses y 2,4% al a\u00f1o en el caso de cirujanos.\nEstos resultados los encontramos en d\u00eda estudios, uno canadiense y otro sueco y que publica La Vanguardia. Hay estudios que han constatado que la diferencias en la comunicaci\u00f3n, el estilo de pr\u00e1ctica y la relaci\u00f3n con el paciente influyen en los resultados. E incluso hay hip\u00f3tesis que plantean que las mujeres tienen una atenci\u00f3n centrada en el paciente y est\u00e1n m\u00e1s dispuestas a colaborar, aspectos que influyen en los resultados obtenidos.\n5. \u00bfSe puede prevenir la conducta suicida en los pacientes con dolor cr\u00f3nico?\nLa conducta suicida y el suicidio en toda su extensi\u00f3n, desde los intentos hasta la consumaci\u00f3n, est\u00e1 siendo en los \u00faltimos tiempos objeto de titulares en los medios, y de debate y preocupaci\u00f3n en el mundo cient\u00edfico y sanitario. Su frecuencia ha aumentado, y seg\u00fan datos del INE, el suicidio se revel\u00f3 en 2021 como la primera causa de muerte externa con 4003 fallecimientos, con un incremento del 1,6 % con respecto al a\u00f1o 2020. El incremento observado se ha relacionado con determinadas circunstancias, como el aislamiento social y los problemas derivados de la pandemia por la COVID-19. Sin embargo, si bien con resultados no tan evidentes, la mayor frecuencia de conductas suicidas en pacientes con dolor cr\u00f3nico ya fue descrita en 1999 por Fishbain.\nLo que parece evidente es que la conducta suicida, o al menos la ideaci\u00f3n suicida, es m\u00e1s frecuente en los enfermos que padecen dolor cr\u00f3nico que en la poblaci\u00f3n general\nLo que parece evidente es que la conducta suicida, o al menos la ideaci\u00f3n suicida, es m\u00e1s frecuente en los enfermos que padecen dolor cr\u00f3nico que en la poblaci\u00f3n general.\nDesde los primeros estudios, distintos factores de riesgo de conducta suicida se han identificado en los pacientes con dolor cr\u00f3nico. Tang y Crane, en 2006, ya refer\u00edan la existencia de riesgos que podemos considerar generales como el ser mujer, tener antecedentes familiares o personales de intentos de suicidio o de padecer depresi\u00f3n, que junto a otros espec\u00edficamente relacionados con el dolor, como por ejemplo la localizaci\u00f3n, el tipo e intensidad de dolor, su duraci\u00f3n prolongada, o la mala calidad del sue\u00f1o, podr\u00edan explicar que la probabilidad de este tipo de comportamientos suicidas sea mayor en los pacientes con dolor cr\u00f3nico. Estos autores tambi\u00e9n refer\u00edan la potencial influencia de factores psicol\u00f3gicos, como el sentimiento de impotencia y desesperanza hacia el dolor, el deseo de escapar, el catastrofismo y la dificultad para resolver este problema, como determinantes o mediadores en la relaci\u00f3n entre dolor cr\u00f3nico y suicidio.\nRacine matiza que, aunque los aspectos emocionales negativos o los h\u00e1bitos de vida poco saludables son potenciales predictores del mayor riesgo de ideaci\u00f3n y conducta suicida en la poblaci\u00f3n con dolor cr\u00f3nico, el tipo de dolor o la intensidad y duraci\u00f3n del mismo no parecen ser factores favorecedores, aunque s\u00ed lo son la frecuencia y el car\u00e1cter intermitente del dolor. En algunos estudios han mostrado un mayor riesgo en sujetos que sufren migra\u00f1a o lumbalgia.\nLa gen\u00e9tica podr\u00eda influir en el fenotipo doloroso y que este, a su vez, podr\u00eda influir en la conducta suicida, lo que los lleva a pensar que el dolor ser\u00eda m\u00e1s bien un mediador que una causa de conducta suicida\nUn art\u00edculo recientemente publicado en la revista BMC Medicine, analizan a una cohorte de m\u00e1s de 17.000 gemelos monocig\u00f3ticos y dicig\u00f3ticos suizos a los que siguen durante 10 a\u00f1os, observa que la responsabilidad del dolor sobre la conducta suicida se deber\u00eda esencialmente a la gen\u00e9tica compartida entre ambos procesos, m\u00e1s que al fenotipo del dolor. La gen\u00e9tica podr\u00eda influir en el fenotipo doloroso y que este, a su vez, podr\u00eda influir en la conducta suicida, lo que los lleva a pensar que el dolor ser\u00eda m\u00e1s bien un mediador que una causa de conducta suicida.\nLa prevenci\u00f3n del suicidio, al igual que el dolor cr\u00f3nico, necesitan un abordaje multifactorial.\nEl suicidio es ya la primera causa de muerte en j\u00f3venes entre 12 y 29 a\u00f1os. Los casos de suicidio entre los j\u00f3venes de 12 a 29 a\u00f1os se incrementan un 32% desde 2018, con la cifra de que 3 de cada 4 son hombres\nEl paciente necesita sentirse escuchado/respetado.\nY hablando de SUICIDIO, el suicidio es ya la primera causa de muerte en j\u00f3venes entre 12 y 29 a\u00f1os. Los casos de suicidio entre los j\u00f3venes de 12 a 29 a\u00f1os se incrementan un 32% desde 2018, con la cifra de que 3 de cada 4 son hombres.\n6. El peligro oculto de los aspersores de las terrazas de los bares y la legionellosis\nLa irrupci\u00f3n de un brote de legionela en la ciudad de C\u00e1ceres ha dejado un muerto y hasta seis personas hospitalizadas.\nLa bacteria Legionella pneumophila se encuentra de manera natural en r\u00edos y en lagos, pero es especialmente peligrosa cuando prolifera en fuentes de agua comunitarias. En este sentido, el verano es la \u00e9poca en la que m\u00e1s se deben extremar las precauciones: adem\u00e1s del estancamiento del agua, las altas temperaturas son culpables del sobrecrecimiento de estas bacterias. Antonio Guti\u00e9rrez, investigador del Hospital de Valme, ayuda a aclarar el asunto y cuenta en El Espa\u00f1ol que es m\u00e1s frecuente que se produzca en instalaciones comunitarias que no est\u00e1n bien cuidadas o en las que el agua no ha sido bien tratada. Y ha llamado la atenci\u00f3n sobre los pulverizadores de agua que algunos bares instalan en sus terrazas para aliviar el calor de su clientela.\nLa legionelosis, la infecci\u00f3n que se produce por este microorganismo, se contagia a partir de la inhalaci\u00f3n de peque\u00f1as gotitas de agua contaminada. Es decir, que el contagio se produce por v\u00eda respiratoria, no por v\u00eda g\u00e1strica, y tampoco es posible que la persona infectada la transmita a otra persona\nLa legionelosis, la infecci\u00f3n que se produce por este microorganismo, se contagia a partir de la inhalaci\u00f3n de peque\u00f1as gotitas de agua contaminada. Es decir, que el contagio se produce por v\u00eda respiratoria, no por v\u00eda g\u00e1strica, y tampoco es posible que la persona infectada la transmita a otra persona. Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i pone \u00e9nfasis en ello y dice que el agua pulverizada en aerosoles puede transmitir la bacteria Legionella.\n7. La experiencia vivida de los pacientes con obesidad y m\u00e1s\nAunque los efectos nocivos de la obesidad han sido bien documentados en t\u00e9rminos de morbilidad y mortalidad, se sabe menos sobre c\u00f3mo es vivir con esta enfermedad compleja y cr\u00f3nica.\nLa s\u00edntesis metaetnogr\u00e1fica de 32 estudios gener\u00f3 cinco \u201cconstructos o temas de tercer orden\u201d:\nel desarrollo de la obesidad;\nuna vida limitada;\nEsta s\u00edntesis revela la escasez de estudios que se centren \u00fanicamente en la experiencia del paciente y destaca la tendencia a utilizar m\u00e9todos informados por los participantes, en lugar de m\u00e9todos participativos, en la investigaci\u00f3n sobre la obesidad\nestigma, juicio, verg\u00fcenza y culpa;\ntratamiento y;\nexperiencias de grupos espec\u00edficos o minoritarios.\nEstos constructos describen, desde la perspectiva del paciente, los factores asociados con el desarrollo y mantenimiento de la obesidad; los efectos de la enfermedad en su vida cotidiana; el impacto del estigma y el juicio al que est\u00e1n sujetos muchos pacientes; y su experiencia de acceder, o intentar acceder, a tratamiento para sus necesidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Esta s\u00edntesis revela la escasez de estudios que se centren \u00fanicamente en la experiencia del paciente y destaca la tendencia a utilizar m\u00e9todos informados por los participantes, en lugar de m\u00e9todos participativos, en la investigaci\u00f3n sobre la obesidad.\nConcluye con una llamada a realizar m\u00e1s investigaciones participativas sobre las experiencias de las personas que viven con obesidad.\nY ante esto leemos al gran Miguel \u00c1ngel M\u00e1\u00f1ez en su bolet\u00edn donde comenta que los cuidados en el \u00e1mbito de la diabetes est\u00e1n cambiando y en un art\u00edculo de Nature cuentan el papel de los pacientes en el dise\u00f1o de nuevos servicios y productos como un p\u00e1ncreas artificial creado o promovido por los propios pacientes.\n8. Los pacientes que acuden a las urgencias del hospital tras pasar por su centro de salud son bien derivados\nLos pacientes que acuden a las urgencias del hospital tras una consulta en su centro de salud, parece que son debidamente derivados: requieren m\u00e1s hospitalizaci\u00f3n (son m\u00e1s graves), y usan menos tiempo las urgencias (mejor orientaci\u00f3n cl\u00ednica previa).\nLa mayor\u00eda de los pacientes, el 71,5%, que consultan a un servicio de urgencias de un hospital lo hace de forma espont\u00e1nea, sin previamente haber consultado al m\u00e9dico de familia\nLa mayor\u00eda de los pacientes, el 71,5%, que consultan a un servicio de urgencias de un hospital lo hace de forma espont\u00e1nea, sin previamente haber consultado al m\u00e9dico de familia. Probablemente esto contribuya a la sobreutilizaci\u00f3n y saturaci\u00f3n de las urgencias de los hospitales y vaya en detrimento de la calidad asistencial de estos e incremente el gasto sanitario.\nEl motivo ha sido evaluado en numerosos trabajos y no parece existir una \u00fanica raz\u00f3n. Probablemente el f\u00e1cil acceso a las urgencias hospitalarias, las 24h y la rapidez en la realizaci\u00f3n de pruebas sean algunos de los motivos.\nUna de las medidas para reducir el bypass, es la derivaci\u00f3n desde un servicio de urgencias hospitalario a un centro de Atenci\u00f3n Primaria, lo que no conlleva mayor riesgo para los pacientes derivados y estos presentan un elevado grado de satisfacci\u00f3n y un menor n\u00famero de consultas posteriores.\nEl conocimiento del paciente por su m\u00e9dico de familia, su grado de fragilidad y su situaci\u00f3n cognitivo-emocional y sociocultural, deben ser determinantes en la toma de decisiones complejas\nAunque los pacientes ancianos, son los que utilizan de forma m\u00e1s apropiada las urgencias de los hospitales, es en estos en los que la valoraci\u00f3n previa tiene mayor impacto, siendo fundamental la informaci\u00f3n del m\u00e9dico de familia. El conocimiento del paciente por su m\u00e9dico de familia, su grado de fragilidad y su situaci\u00f3n cognitivo-emocional y sociocultural, deben ser determinantes en la toma de decisiones complejas. Adem\u00e1s, una atenci\u00f3n m\u00e1s ajustada en el servicio de urgencias hospitalario podr\u00eda evitar efectos adversos derivados de la propia atenci\u00f3n y estancia en el servicio.\nEn este estudio, tras ser valorados en el servicio de urgencias del hospital, el n\u00famero de pacientes que requieren hospitalizaci\u00f3n es mayor entre los remitidos por el m\u00e9dico de familia (34,6%), que entre los que acuden sin valoraci\u00f3n previa (20,4%).\nHay que remarcar que el estudio eval\u00faa una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os donde es crucial la disminuci\u00f3n de tiempos de espera, agilizaci\u00f3n de procesos y un abordaje integral que no se puede garantizar en la mayor\u00eda de los SUH espa\u00f1oles\nEs importante observar la reducci\u00f3n del tiempo de estancia en urgencias y el menor porcentaje de pacientes que supera el umbral de las 8 horas de permanencia en urgencias previa a la hospitalizaci\u00f3n en el grupo de pacientes que son derivados tras una CAP. Hay que remarcar que el estudio eval\u00faa una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os donde es crucial la disminuci\u00f3n de tiempos de espera, agilizaci\u00f3n de procesos y un abordaje integral que no se puede garantizar en la mayor\u00eda de los SUH espa\u00f1oles.\nPor todo ello, la agilizaci\u00f3n del proceso en el grupo de pacientes con el centro de salud, probablemente por el valor de la atenci\u00f3n m\u00e9dica previa, como demuestra el estudio, incidir\u00eda de forma positiva en la minimizaci\u00f3n de estas complicaciones, por la reducci\u00f3n del tiempo de estancia en urgencias previa a la hospitalizaci\u00f3n.\n9. El suicidio es ya la primera causa de muerte en j\u00f3venes\nEl Informe sobre la Evoluci\u00f3n del suicidio en Espa\u00f1a en poblaci\u00f3n infantojuvenil (2000-2021)\" liderado por Alejandro de la Torre nos muestra que los casos de suicidio entre los j\u00f3venes de 12 a 29 a\u00f1os se incrementan un 32% desde 2018, donde 3 de cada 4 son hombres.\n4.097 personas se quitaron la vida en Espa\u00f1a 2022, un 2,3 % m\u00e1s que un a\u00f1o antes, una proporci\u00f3n que fue a\u00fan mayor en los menores de 20 a\u00f1os, en cuyo caso el aumento fue del 12 % y que se traduce en que cada d\u00eda, 11 personas se quitaron la vida\n4.097 personas se quitaron la vida en Espa\u00f1a 2022, un 2,3 % m\u00e1s que un a\u00f1o antes, una proporci\u00f3n que fue a\u00fan mayor en los menores de 20 a\u00f1os, en cuyo caso el aumento fue del 12 % y que se traduce en que cada d\u00eda, 11 personas se quitaron la vida.\nSolo en 2021 se registraron 336 muertes por suicidio en j\u00f3venes de 12 a 29 a\u00f1os, unas \"cifras alarmantes\" seg\u00fan el estudio: de ellos, 173 ten\u00edan entre 24 y 29 a\u00f1os; 118 estaban en la franja 18-23; 45 ten\u00edan entre 12 y 17 a\u00f1os y dos estaban por debajo de los 12 a\u00f1os.\nDe manera general, existe un importante desequilibrio entre en el n\u00famero de muertes por suicidio en relaci\u00f3n con el sexo, de forma que 3 de cada 4 fallecimientos son en hombres, de todos los grupos de edad\nDe manera general, existe un importante desequilibrio entre en el n\u00famero de muertes por suicidio en relaci\u00f3n con el sexo, de forma que 3 de cada 4 fallecimientos son en hombres, de todos los grupos de edad. La diferencia es mayor en la horquilla de 25 a 29 a\u00f1os (81,5 % en hombres y 18,5 % mujeres), pero ocurre al contrario en los adolescentes de 12 a 17, en los que la proporci\u00f3n ha evolucionado desde principios de siglo de modo que ahora se sit\u00faa en el 55,6 % en el caso de los chicos y en el 44,4 % de las chicas.\nTambi\u00e9n hay distinciones en cuanto a la \u00e9poca del a\u00f1o en la que lo hacen: si el patr\u00f3n estacionario en los j\u00f3venes y j\u00f3venes adultos el refleja un incremento de los fallecimientos en los meses de verano y, posteriores, en el caso de los adolescentes se da en los anteriores y posteriores, es decir, marzo, abril, mayo y octubre\nTambi\u00e9n hay distinciones en cuanto a la \u00e9poca del a\u00f1o en la que lo hacen: si el patr\u00f3n estacionario en los j\u00f3venes y j\u00f3venes adultos el refleja un incremento de los fallecimientos en los meses de verano y, posteriores, en el caso de los adolescentes se da en los anteriores y posteriores, es decir, marzo, abril, mayo y octubre.\nPor \u00faltimo, el informe revela la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los suicidios de j\u00f3venes y adolescentes: la media nacional es de 3,69 por cada 100.000 habitantes, pero hasta cinco provincias superan los 7: \u00c1vila (11.67), Melilla (9.24), Palencia (8.24), Navarra (7.12) y, La Coru\u00f1a.\n10. La Espa\u00f1a sin ascensores: 5 millones de personas viven en bloques de pisos donde tienen que subir caminando\n5 millones de personas viven en pisos de tres o m\u00e1s alturas sin ascensor, seg\u00fan el an\u00e1lisis de elDiario.es de la Encuesta de Caracter\u00edsticas Esenciales de la Poblaci\u00f3n y las Viviendas (INE). Los datos se\u00f1alan que la mayor\u00eda de estas personas se encuentran en edificios de tres plantas, donde casi la mitad de quienes residen en esos bloques no tienen acceso a un ascensor.\nPor edad, los que tienen de 60 a\u00f1os en adelante conforman el grupo m\u00e1s numeroso entre quienes viven sin acceso a un ascensor\nPor edad, los que tienen de 60 a\u00f1os en adelante conforman el grupo m\u00e1s numeroso entre quienes viven sin acceso a un ascensor. En total, suman un mill\u00f3n de personas viviendo en edificios con 3 o m\u00e1s plantas obligadas a subir por la escalera.\nPor tanto, la falta de accesibilidad se asocia a un mayor riesgo de perder movilidad y otra serie de limitaciones funcionales. A su vez, se vincula con un mayor aislamiento social y menor movimiento, con todos los problemas que se derivan de esta realidad para la salud tanto f\u00edsica como mental. Casi un 30% de estos mayores viven solos, por lo que la imposibilidad de salir a la calle tambi\u00e9n limita sus interacciones sociales.\nLos estudios realizados hasta el momento s\u00ed indican que los mayores sin ascensor presentan m\u00e1s limitaciones y peor estado de salud, pero no se sabe si es el no tener ascensor lo que hace que se empeore o es que el no tenerlo se deriva de otras caracter\u00edsticas del edificio, como un menor poder adquisitivo en el barrio y otra serie de factores\nLos estudios realizados hasta el momento s\u00ed indican que los mayores sin ascensor presentan m\u00e1s limitaciones y peor estado de salud, pero no se sabe si es el no tener ascensor lo que hace que se empeore o es que el no tenerlo se deriva de otras caracter\u00edsticas del edificio, como un menor poder adquisitivo en el barrio y otra serie de factores.\nTener acceso o no a un ascensor es tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n de renta. A medida que disminuyen los ingresos de los hogares, aumenta el n\u00famero de edificios a los que solo se puede acceder mediante escaleras. Casi el 40% de quienes ingresan menos de 500 euros netos al mes y el 30% de los hogares en los que ning\u00fan miembro tiene estudios superiores residen en bloques de pisos sin ascensor.\nLos datos construyen dos perfiles de ciudades donde escasean los ascensores: urbes medianas y peque\u00f1as y las periferias de las grandes metr\u00f3polis construidas durante el desarrollismo. En los municipios de menos de 50.000 habitantes, un 29,6% de los hogares viven en pisos altos sin ascensor y a medida que aumenta el tama\u00f1o de la ciudad este porcentaje se va reduciendo hasta alcanzar un 17% en las grandes ciudades.\n11. \u00bfTener relaciones sexuales disminuye el rendimiento deportivo?\nLos estudios cient\u00edficos muestran que la actividad sexual no est\u00e1 directamente relacionada con el rendimiento, pero puede perjudicar en algunas circunstancias.\nAunque se podr\u00eda afirmar que las evidencias cient\u00edficas sugieren que hay una alteraci\u00f3n fisiol\u00f3gica que disminuye la capacidad competitiva por haber tenido relaciones sexuales, las investigaciones no son concluyentes respecto a qu\u00e9 par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos, metab\u00f3licos o psicol\u00f3gicos pudieran verse afectados (positiva o negativamente) al realizar actividades extenuantes despu\u00e9s de haber tenido relaciones sexuales.\nLos estudios cient\u00edficos muestran que la actividad sexual antes de competir no est\u00e1 directamente relacionada con el rendimiento de fuerza ni de resistencia aer\u00f3bica\nLos estudios cient\u00edficos muestran que la actividad sexual antes de competir no est\u00e1 directamente relacionada con el rendimiento de fuerza ni de resistencia aer\u00f3bica. Un aspecto muy importante para destacar es el intervalo de tiempo existente entre el acto sexual y el momento de competir: puede ser negativo si es inferior a 2 horas. Algunos estudios muestran de manera anecd\u00f3tica que, si se respetan 10 horas antes de la competici\u00f3n y no se alteran las rutinas individuales, podr\u00eda tener un efecto positivo. Asimismo, si a la actividad sexual se une a la ingesta de alcohol o tabaco, se podr\u00edan provocar efectos negativos. Por lo tanto, lo que afectar\u00eda al rendimiento deportivo no son tanto las relaciones sexuales mantenidas como la p\u00e9rdida de horas de sue\u00f1o y el empeoramiento de su calidad.\nLos estudios cient\u00edficos puntualizan que tener relaciones sexuales con una pareja estable no supone un cambio de rutina, mientras que, si es espor\u00e1dico, en contextos no habituales fuera de las rutinas del deportista o la deportista, podr\u00eda llegar a tener un efecto negativo\nLos estudios cient\u00edficos puntualizan que tener relaciones sexuales con una pareja estable no supone un cambio de rutina, mientras que, si es espor\u00e1dico, en contextos no habituales fuera de las rutinas del deportista o la deportista, podr\u00eda llegar a tener un efecto negativo\n12. El poder curativo del ejercicio f\u00edsico en personas con problemas de salud mental\nCada vez m\u00e1s, los investigadores y profesionales de la salud mental est\u00e1n reconociendo los innumerables beneficios del ejercicio f\u00edsico en el manejo y de una amplia gama de problemas de tratamiento de salud mental, desde la depresi\u00f3n y la ansiedad hasta el trastorno bipolar y el estr\u00e9s postraum\u00e1tico.\nAs\u00ed, el deporte ha emergido como una terapia valiosa que aprovecha la conexi\u00f3n innata entre la mente y el cuerpo. Durante a\u00f1os, los atletas y los amantes del ejercicio han hablado sobre la sensaci\u00f3n de liberaci\u00f3n y alivio que experimentan despu\u00e9s de una buena sesi\u00f3n de entrenamiento. Esta intuici\u00f3n ha sido respaldada por una creciente base de evidencia cient\u00edfica que demuestra c\u00f3mo el ejercicio f\u00edsico afecta positivamente el cerebro y el sistema nervioso. Y es que, el ejercicio f\u00edsico libera endorfinas, neurotransmisores que generan sensaciones de felicidad y reducen el estr\u00e9s. En el contexto de la salud mental, esto se traduce en una mejora significativa en el estado de \u00e1nimo y una disminuci\u00f3n de los s\u00edntomas depresivos y ansiosos.\nDurante la actividad f\u00edsica, las preocupaciones y pensamientos negativos a menudo se aten\u00faan\nDurante la actividad f\u00edsica, las preocupaciones y pensamientos negativos a menudo se aten\u00faan. Ya sea una carrera, una sesi\u00f3n de yoga o una clase de baile, el deporte proporciona un espacio donde los problemas cotidianos pueden quedar en segundo plano, al menos temporalmente.\nLas enfermedades mentales a menudo erosionan la autoestima de las personas, lo que puede generar un ciclo negativo. Aqu\u00ed es donde el deporte puede desempe\u00f1ar un papel crucial. Lograr metas f\u00edsicas, superar obst\u00e1culos y ver mejoras tangibles en la forma f\u00edsica puede elevar la autoestima y la confianza en uno mismo.\nLa plasticidad cerebral, la capacidad del cerebro para adaptarse y cambiar con la experiencia, se ve influenciada positivamente por la actividad f\u00edsica regular\nLa plasticidad cerebral, la capacidad del cerebro para adaptarse y cambiar con la experiencia, se ve influenciada positivamente por la actividad f\u00edsica regular. Esto puede llevar a mejoras en la memoria, la concentraci\u00f3n y la toma de decisiones, habilidades que a menudo se ven afectadas en personas con trastornos mentales.\nEn definitiva, si bien el deporte no reemplaza la atenci\u00f3n m\u00e9dica y terap\u00e9utica tradicional, s\u00ed que puede ser una herramienta complementaria poderosa.\nY c\u00f3mo explica el fisi\u00f3logo \u00c0ngel Guti\u00e9rrez, la proporci\u00f3n adecuada para tener un estilo de vida saludable viene representada por un 70% de una correcta alimentaci\u00f3n y un 30% de ejercicio f\u00edsico.\n13. Preparando una investigaci\u00f3n a partir de historias an\u00f3nimas de acoso por parte de Helena Legido-Quigley y alguna de ellas\nEscrib\u00eda mi amiga y compa\u00f1era Helena Legido en twitter: Todas nos hemos sentido identificadas con @Jennihermoso. Vamos a escribir art\u00edculo recogiendo historias an\u00f3nimas en mundo acad\u00e9mico y sanitario. Si est\u00e1s interesada en participar o contar experiencia, env\u00eda un MD. Haremos an\u00e1lisis y recomendaciones.\nEl movimiento ha conseguido grandes avances en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, como la obligaci\u00f3n de todas las universidades de disponer de protocolos de actuaci\u00f3n en caso de acoso sexual o violencia de g\u00e9nero, la legislaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero aisladora, y un n\u00famero imparable de personas que est\u00e1n empezando a contar sus casos\nY a partir de seguir el tweet le\u00ed un art\u00edculo sobre el tema titulado Historia de un movimiento Me Too Universidad en Espa\u00f1a donde se explica que personas han sufrido violencia de g\u00e9nero aisladora por atreverse a romper el silencio, ser altavoz y poner nombre a un problema a\u00fan silenciado en las universidades espa\u00f1olas y en el mundo. El movimiento ha conseguido grandes avances en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, como la obligaci\u00f3n de todas las universidades de disponer de protocolos de actuaci\u00f3n en caso de acoso sexual o violencia de g\u00e9nero, la legislaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero aisladora, y un n\u00famero imparable de personas que est\u00e1n empezando a contar sus casos.\nEn el estudio de Mar Joanpere, Ana Burgu\u00e9s-Freitas, Marta Soler y Em\u00edlia Aiello, comentan que todas las v\u00edctimas y sobrevivientes entrevistadas destacan que tanto su apoyo como los ataques que recibieron provinieron de todo tipo de ideolog\u00edas, g\u00e9neros y posiciones. En ambos bandos, a favor de los acosadores y a favor de las v\u00edctimas, hab\u00eda personas de todos los g\u00e9neros, opciones sexuales, ideolog\u00edas y profesiones. Como explica Diana: \u201ctoda persona que ha apoyado a una v\u00edctima en alg\u00fan momento sabe que siempre hay hombres y mujeres en ambos lados, mujeres y hombres a favor de la v\u00edctima, y hombres y mujeres a favor del acosador. Afirmar que todos los hombres son agresores potenciales, que las nuevas masculinidades son \u201cencubrimiento\u201d no es s\u00f3lo mentira, sino que significa posicionarse a favor del acosador y en contra del apoyo de las v\u00edctimas, provocando su aislamiento y su posibilidad de convertirse en sobrevivientes\u201d.\nLas pol\u00edticas y acciones desarrolladas por las universidades espa\u00f1olas deben basarse en dos objetivos: la intransigencia ante cualquier tipo de violencia contra las mujeres, y la intervenci\u00f3n pasiva, el apoyo y la solidaridad con las v\u00edctimas y con las personas que apoyan a las v\u00edctimas\nY a ello a\u00f1adimos otra investigaci\u00f3n de Rosa Valls y colaboradoras realizada sobre violencia contra las mujeres en el contexto universitario en Espa\u00f1a que revela que el 62% de los estudiantes conoce o ha vivido situaciones de este tipo dentro de las instituciones universitarias, pero s\u00f3lo el 13% identifica estas situaciones en primer lugar. Del an\u00e1lisis de los datos surgen dos aspectos principales interrelacionados: la no identificaci\u00f3n y reconocimiento de situaciones violentas, y la falta de denuncia de las mismas. Las pol\u00edticas y acciones desarrolladas por las universidades espa\u00f1olas deben basarse en dos objetivos: la intransigencia ante cualquier tipo de violencia contra las mujeres, y la intervenci\u00f3n pasiva, el apoyo y la solidaridad con las v\u00edctimas y con las personas que apoyan a las v\u00edctimas.\nUn testimonio en un art\u00edculo titulado What\u2019s It Like To Be Women In Science And Academia? We Asked Our Lab Members, podr\u00eda ser este:\nHace unos a\u00f1os, un investigador me hac\u00eda preguntas relacionadas con el trabajo mientras me miraba los senos. Era verano, llevaba una camiseta marr\u00f3n y me sent\u00eda completamente inc\u00f3moda. Quer\u00eda detener la conversaci\u00f3n e irme. Pero me sent\u00ed impotente y me qued\u00e9 all\u00ed respondiendo preguntas durante unos diez minutos. Una vez tambi\u00e9n tuve una entrevista de doctorado en la que me dijeron que no se me permit\u00eda tener hijos durante mi doctorado. Me tom\u00f3 alrededor de dos a\u00f1os darme cuenta de lo inapropiado que era ese comentario. Durante los \u00faltimos tres a\u00f1os me he sentido frustrada, enojada y decepcionada porque me pidieron que participara en ciertas actividades porque era una \u201cmujer joven\u201d. \u00bfCu\u00e1nto tiempo y esfuerzo ser\u00e1n necesarios antes de que la investigaci\u00f3n pueda valorarse independientemente de qui\u00e9n la haya realizado?\nCompartimos experiencias y nos animamos unos a otros. Ese empoderamiento es un primer paso para cambiar el tratamiento de las mujeres en el mundo acad\u00e9mico; darnos cuenta de que no estamos solos, que nuestros sentimientos y sensaciones est\u00e1n validados y concienciar a los dem\u00e1s sobre pr\u00e1cticas y comportamientos discriminatorios es un camino a seguir\nPasar a un grupo de investigaci\u00f3n predominantemente femenino me ha dado el espacio para plantear mis ideas e inquietudes, donde son reconocidas y tomadas en cuenta. Incluso si no son las respuestas que el proyecto o el grupo busca, el grupo se toma el tiempo para comprender mis puntos de vista e ideas y discutirlas. Tambi\u00e9n me siento muy informado e incluido en el grupo. Todos somos m\u00e1s conscientes de trabajar con personas y no s\u00f3lo con \u201cinvestigadores\u201d. Compartimos experiencias y nos animamos unos a otros. Ese empoderamiento es un primer paso para cambiar el tratamiento de las mujeres en el mundo acad\u00e9mico; darnos cuenta de que no estamos solos, que nuestros sentimientos y sensaciones est\u00e1n validados y concienciar a los dem\u00e1s sobre pr\u00e1cticas y comportamientos discriminatorios es un camino a seguir.\n14. Inteligencia artificial, ChatGPT y Atenci\u00f3n Primaria\nLeyendo un art\u00edculo de Medicina de Familia destaca que a pesar de que estas herramientas de Inteligencia Artificial son un potencial instrumento a utilizar en Atenci\u00f3n Primaria, porque permitir\u00e1n mejorar el acceso a informaci\u00f3n en salud, potenciar diagn\u00f3sticos y tratamientos, e incluso participar en la educaci\u00f3n de nuestros pacientes, hay que tener en consideraci\u00f3n que esta tecnolog\u00eda se utilice de manera adecuada y siempre valorando las respuestas que nos ofrece.\nLo importante es que este tipo de tecnolog\u00edas van a revolucionar el acceso a la salud de los pacientes y probablemente entren a jugar un rol fundamental en un futuro no tan lejano\nLo importante es que este tipo de tecnolog\u00edas van a revolucionar el acceso a la salud de los pacientes y probablemente entren a jugar un rol fundamental en un futuro no tan lejano, por lo que los servicios de salud y sanitarios debemos estar preparados y formados a tiempo, es por esto por lo que presentamos un resumen con algunas herramientas basadas en IA que podr\u00edan ser de utilidad para su uso en AP y docencia.\n15. Fumar aumenta el riesgo de desarrollar depresi\u00f3n\nLa mayor\u00eda de las personas saben que fumar tabaco es perjudicial para la salud y puede provocar todo tipo de c\u00e1nceres, pero mucho probablemente no saben que tambi\u00e9n aumenta el riesgo de padecer enfermedades mentales.\nFumar provoca enfermedades mentales. Aunque no es la \u00fanica causa, fumar aumenta en un 250% el riesgo de ser hospitalizado por una enfermedad mental\nFumar provoca enfermedades mentales. Aunque no es la \u00fanica causa, fumar aumenta en un 250% el riesgo de ser hospitalizado por una enfermedad mental.\nEstad\u00edsticamente, fumar parece causar trastornos mentales como depresi\u00f3n, trastorno bipolar y esquizofrenia. Sin embargo, no tenemos una explicaci\u00f3n de por qu\u00e9, s\u00f3lo una serie de teor\u00edas. Una teor\u00eda es que la nicotina inhibe la absorci\u00f3n del neurotransmisor serotonina en el cerebro, y sabemos que las personas con depresi\u00f3n no producen suficiente serotonina.\nCuando se fuma un solo cigarrillo, la nicotina activa la producci\u00f3n de serotonina en el cerebro. Entre otras cosas, esto es lo que hace que te sientas relajado despu\u00e9s de fumar. Pero si se sigue fumando, la nicotina tendr\u00e1 el efecto contrario. En su lugar, inhibir\u00e1 la serotonina, lo que puede provocarle ansiedad, malestar e inestabilidad.\nEl estudio sugiere que rara vez empezamos a fumar despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os. Por lo tanto, ser\u00eda una buena idea estudiar si deber\u00edamos aumentar el l\u00edmite de edad para comprar cigarrillos\nEl estudio sugiere que rara vez empezamos a fumar despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os. Por lo tanto, ser\u00eda una buena idea estudiar si deber\u00edamos aumentar el l\u00edmite de edad para comprar cigarrillos.\n16. La Medicina de Familia es para inteligentes\nEl m\u00e9dico de familia que trabaja en el centro de salud de Almanj\u00e1yar, Miguel Melguizo, escribe una editorial en la revista AMF que vale la pena leer en el que expone los elementos clave de la especialidad en Medicina Familiar y Comunitaria para reflejar c\u00f3mo los profesionales que se dedican a ella tienen que contar con m\u00faltiples capacidades y habilidades, algo que sostiene que s\u00f3lo est\u00e1 al alcance de los m\u00e1s inteligentes.\nDestaca que la Medicina de Familia antepone la relaci\u00f3n cl\u00ednica a la tecnolog\u00eda, la empat\u00eda a la rigidez diagn\u00f3stica y la compasi\u00f3n a la incierta curaci\u00f3n\nEl art\u00edculo repasa aspectos como la integralidad, para abordar la salud con perspectiva biopsicosocial y dirigirse no s\u00f3lo al problema, sino a la persona; y destaca que la Medicina de Familia antepone la relaci\u00f3n cl\u00ednica a la tecnolog\u00eda, la empat\u00eda a la rigidez diagn\u00f3stica y la compasi\u00f3n a la incierta curaci\u00f3n.\nMiguel Melguizo tambi\u00e9n hace referencia a la longitudinalidad de la especialidad y a c\u00f3mo \u00e9sta obliga a una gran fortaleza emocional del profesional, ya que la atenci\u00f3n sanitaria a largo plazo puede desembocar en errores cl\u00ednicos, desencuentros con familiares o una falta de respuesta a la precariedad social.\nAdem\u00e1s, el texto incide en c\u00f3mo la cercan\u00eda de los m\u00e9dicos y las m\u00e9dicas de familia exige estar con adaptabilidad y aplicaci\u00f3n en el lugar, momento y forma que el paciente elige, y en c\u00f3mo act\u00faan como aut\u00e9nticos microgestores.\nMiguel Melguizo concluye su art\u00edculo se\u00f1alando que la Medicina de Familia supone un reto descomunal y una eterna exigencia de competencia e implicaci\u00f3n\nMiguel Melguizo concluye su art\u00edculo se\u00f1alando que la Medicina de Familia supone un reto descomunal y una eterna exigencia de competencia e implicaci\u00f3n. Una especialidad que, por su complejidad, ofrece una constante incomodidad, bastante felicidad y una completa comprensi\u00f3n del sentido de la profesi\u00f3n m\u00e9dica y sentencia que la Medicina de Familia trabaja con cuerpos y sentimientos, con evidencias cient\u00edficas y cuidados, con abrazos y sufrimientos.\n17. La correcci\u00f3n pol\u00edtica de la OMS hacia las pseudoterapias roza la servidumbre\nUn art\u00edculo de Esther Samper en eldiario.es que vale la pena leer. La correcci\u00f3n pol\u00edtica de la OMS hacia las pseudoterapias roza la servidumbre: realiza publicidad positiva y acr\u00edtica de las medicinas alternativas, mientras pasa por alto los numerosos hechos y pruebas en contra de estos tratamientos.\nLlama poderosamente la atenci\u00f3n que la OMS promueva una cumbre sobre medicinas tradicionales para analizar su evidencia cient\u00edfica, mientras que este an\u00e1lisis brilla por su ausencia en las publicaciones de sus redes sociales y su web\nEn \u00e9l, dice Esther que en los pa\u00edses desarrollados jam\u00e1s se tolerar\u00eda que las pseudoterapias fueran la primera opci\u00f3n para su poblaci\u00f3n (y mucho menos la \u00fanica). Aceptar este hecho en los pa\u00edses pobres es rebajar la exigencia en la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria.\nLlama poderosamente la atenci\u00f3n que la OMS promueva una cumbre sobre medicinas tradicionales para analizar su evidencia cient\u00edfica, mientras que este an\u00e1lisis brilla por su ausencia en las publicaciones de sus redes sociales y su web. Resulta cuanto menos pintoresco que se alabe la \u201cr\u00e1pida modernizaci\u00f3n de las formas en la que se estudia la medicina tradicional\u201d, y se ponga como ejemplo la Inteligencia Artificial, o que se se\u00f1alen las mejores pr\u00e1cticas para conservar la biodiversidad y el conocimiento tradicional en el uso de estas terapias, mientras se ignora la clave de la cuesti\u00f3n: las pseudoterapias no forman parte de la medicina moderna precisamente porque a\u00fan no han demostrado eficacia o porque se ha demostrado que no son eficaces o son menos eficaces que tratamientos m\u00e9dicos ya establecidos. Es m\u00e1s, numerosas medicinas alternativas, que se han evaluado en m\u00faltiples ensayos cl\u00ednicos rigurosos, tienen un efecto equivalente a una pastillita de az\u00facar (placebo). El ejemplo m\u00e1s claro de ello es la homeopat\u00eda, pero tambi\u00e9n encontramos el reiki, numerosas hierbas supuestamente medicinales o la quiropraxia, entre otras muchas pseudoterapias. Estas medicinas alternativas no son, en realidad, una alternativa a nada.\nArt\u00edculo muy interesante.\n18. C\u00f3mo potenciar los gl\u00f3bulos blancos que destruyen las c\u00e9lulas cancerosas\nEl equipo del bioqu\u00edmico espa\u00f1ol Miguel Reina ha identificado c\u00f3mo potenciar los gl\u00f3bulos blancos que destruyen las c\u00e9lulas cancerosas.\nUn equipo encabezado por el bioqu\u00edmico espa\u00f1ol Miguel Reina ha descubierto ahora una manera de fortalecer a estos soldados y mejorar la inmunidad frente a los tumores y las infecciones\nEl art\u00edculo que publica El Pa\u00eds, dice que muchas personas ignoran que en su pecho, entre las puntas superiores de los pulmones, hay una peque\u00f1a gl\u00e1ndula: el timo. Los gl\u00f3bulos blancos se forman en el interior de los huesos, pero algunos viajan al timo para madurar y convertirse en linfocitos T citot\u00f3xicos, capaces incluso de destruir las c\u00e9lulas cancerosas. Un equipo encabezado por el bioqu\u00edmico espa\u00f1ol Miguel Reina ha descubierto ahora una manera de fortalecer a estos soldados y mejorar la inmunidad frente a los tumores y las infecciones. Su descubrimiento se ha publicado en Nature.\n19. Reformando el sistema sanitario\nManyez siempre encuentra y lee documentos de gran inter\u00e9s. En su bolet\u00edn nos explica que la Escuela de Salud P\u00fablica de Harvard ha publicado una gu\u00eda pr\u00e1ctica para la reguera del sistema sanitario a trav\u00e9s de 8 pasos como:\n-Paso uno: Decidir iniciar un proceso de reforma de salud describe un proceso y consideraciones clave a considerar al iniciar una iniciativa de reforma del sistema de salud.\nEvaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o del sistema de salud y definici\u00f3n de problemas de desempe\u00f1o detalla un enfoque sistem\u00e1tico para determinar qu\u00e9 tan bien est\u00e1 funcionando actualmente un sistema de salud con el fin de identificar sus importantes problemas de desempe\u00f1o\n-Paso dos: Crear un equipo de reforma sanitaria analiza c\u00f3mo y por qu\u00e9 formar un equipo de reforma sanitaria, el grupo multidisciplinario de personas que se centrar\u00e1 en la misi\u00f3n de impulsar una reforma del sistema de salud.\n-El tercer paso: Evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o del sistema de salud y definici\u00f3n de problemas de desempe\u00f1o detalla un enfoque sistem\u00e1tico para determinar qu\u00e9 tan bien est\u00e1 funcionando actualmente un sistema de salud con el fin de identificar sus importantes problemas de desempe\u00f1o.\n-El cuarto paso: Diagn\u00f3stico de las causas de los problemas de desempe\u00f1o se centra en identificar las causas de los problemas de desempe\u00f1o (identificadas en el tercer paso) y conectarlas con los botones de control de pol\u00edticas que pueden modificarse mediante la reforma del sistema de salud.\nDecidir sobre su paquete de reformas analiza c\u00f3mo abordar la toma de decisiones sobre el paquete de reformas de pol\u00edticas que se incluir\u00e1n en una iniciativa de reforma del sistema de salud\n-Paso cinco: Decidir sobre su paquete de reformas analiza c\u00f3mo abordar la toma de decisiones sobre el paquete de reformas de pol\u00edticas que se incluir\u00e1n en una iniciativa de reforma del sistema de salud.\n-El Paso Seis: Realizar an\u00e1lisis pol\u00edticos y dise\u00f1ar estrategias pol\u00edticas aborda c\u00f3mo los reformadores de salud pueden analizar la pol\u00edtica de una iniciativa de reforma del sistema de salud propuesta e identificar estrategias pol\u00edticas para mejorar la probabilidad de su \u00e9xito.\n-Paso siete: Gestionar la implementaci\u00f3n de la reforma de salud para lograr resultados describe un proceso y consideraciones clave para implementar una iniciativa de reforma del sistema de salud aprobada.\n-Paso ocho: Evaluar los impactos y crear sostenibilidad para su reforma de salud analiza c\u00f3mo abordar el seguimiento y la evaluaci\u00f3n del impacto de una iniciativa de reforma del sistema de salud, particularmente para fomentar su viabilidad a largo plazo.\n20. Consejos para una vuelta al cole llevadera y saludable\nLos pediatras aconsejan:\nEn los quince d\u00edas previos a la vuelta al cole uno de los consejos, es que hay que ir adelantando lenta y progresivamente los horarios de los ni\u00f1os con el fin de que el ritmo social sea m\u00e1s similar al que llevar\u00e1 a partir de septiembre\n-En los quince d\u00edas previos a la vuelta al cole uno de los consejos, es que hay que ir adelantando lenta y progresivamente los horarios de los ni\u00f1os con el fin de que el ritmo social sea m\u00e1s similar al que llevar\u00e1 a partir de septiembre.\n-Sobre el sue\u00f1o, se dice que de la misma manera que se es consciente de que existen percentiles de peso y talla y que no todos los menores de las mismas edades pesan o miden lo mismo, con el sue\u00f1o ocurre igual. No todos tienen que dormir lo mismo.\n-Es muy importante transmitir la idea que la calidad del sue\u00f1o hay que medirla por cu\u00e1nto duerme, cu\u00e1ndo duerme, con horarios regulares que en el fin de semana no difieran de m\u00e1s de dos horas de lo que lo hace entre semana y la calidad del sue\u00f1o. Son los tres factores que influyen en el resultado de una calidad de vida de vigilia adecuada.\nSe propone que, a la hora de elegir el l\u00e1cteo, se opte por leche o yogur y evitar las cajitas preparadas tipo batidos, los petit y otros l\u00e1cteos como natillas. Lo mejor es ofrecer la leche sola\n-Los desayunos de los ni\u00f1os son las comidas que tienden a contener m\u00e1s alimentos insanos, al igual que los almuerzos que se llevan en las mochilas para comer en el recreo, as\u00ed como las meriendas, cuando salen del cole. Se propone que, a la hora de elegir el l\u00e1cteo, se opte por leche o yogur y evitar las cajitas preparadas tipo batidos, los petit y otros l\u00e1cteos como natillas. Lo mejor es ofrecer la leche sola.\n-Es mejor tomar la pieza entera o en batido (sin az\u00facar) antes que en zumo. La fruta entera contiene fibra y la absorci\u00f3n de la glucosa se hace m\u00e1s lentamente, con lo que no se produce un pico de glucosa que, a largo plazo, es perjudicial para los ni\u00f1os.\n-Para los bocadillos, se opta por alimentos no grasos como at\u00fan en conserva, quesos poco curados o alg\u00fan derivado c\u00e1rnico poco graso como el jam\u00f3n o el pavo, con aceite, tomate o lechuga entre otros vegetales.\nSi no tuvieste lo ocasi\u00f3n de leer las anteriores cr\u00f3nicas santarias o quieres volver a hacerlo:\n-\n['Cr\u00f3nicas sanitarias de la semana: machismo, mutuas, m\u00e9dicos, enfermeras y m\u00e1s (I)'](https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-machismo-mutuas-medicos-enfermeras-mas-i)\n-\n['Cr\u00f3nicas sanitarias de la semana: machismo, mutuas, m\u00e9dicos, enfermeras y m\u00e1s (y II)'](https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-machismo-mutuas-medicos-enfermeras-mas-ii)\n-\n['Cr\u00f3nicas sanitarias de la semana' (II)](https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana)\n-\n['Cr\u00f3nicas sanitarias de la semana (III)'](https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-iii)\n-\n[Cr\u00f3nicas sanitarias: de morir de calor, a no fumar en el coche, de ejercicio como mejor medicamento a m\u00e9dicos/as m\u00e1s amables (IV)](https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-morir-calor-no-fumar-coche-ejercicio-como-mejor-medicamento-medicosas)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-menu", "#sidr-main", "/", "https://www.facebook.com/pages/El-Independiente-de-Granada/335815893282749", "https://twitter.com/IndeGranada", "https://plus.google.com/106195015218079075988/posts", "/", "/politica", "/economia", "/ciudadania", "/cultura", "/implicados", "/comunicacion", "/opinion", "/blogs-indeblogs", "/indenews", "/ciudadania", "/tags/ciudadania/cronicas-sanitarias", "https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-machismo-mutuas-medicos-enfermeras-mas-i", "https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-machismo-mutuas-medicos-enfermeras-mas-ii", "https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana", "https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-iii", "https://www.elindependientedegranada.es/ciudadania/cronicas-sanitarias-morir-calor-no-fumar-coche-ejercicio-como-mejor-medicamento-medicosas", "http://elindependientedegranada.disqus.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.elindependientedegranada.es%2Fciudadania%2Fcronicas-sanitarias-elogio-atencion-primaria-obesidad-salud-mental-infantil-covid-v", "/ciudadania/cronicas-sanitarias-vii-necesaria-calidad-gestion-cirujanas-acosadas-cafe-salud-estres", "/ciudadania/cronicas-sanitarias-vi-precariedad-laboral-obesidad-salud-mental-suicidio-migrana-dana", "/ciudadania/cronicas-sanitarias-morir-calor-no-fumar-coche-ejercicio-como-mejor-medicamento-medicosas", "/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana-iii", "/ciudadania/cronicas-sanitarias-semana", "/autor/5", "/opinion/verano-azul-oscuro-casi-negro-juan-manuel-moreno", "/autor/5", "https://quemasqueremos.shinyapps.io/Shiny_pre/", "/indenews/asi-cambiara-granada-cierre-anillo-autovia-alhambra-hotel-campo-golf-jesus-valle-chales", "/indenews/fargue-celebra-referendum-aprueba-independizarse-granada", "/indenews/cientificos-granadinos-crean-primera-vacuna-malafolla", "/indenews", "http://www.elindependientedegranada.es/", "https://granadametropoliempresas.es/", "https://granadametropoli.eu/comunicacion/comunicacion-aglomeracion-urbana-de-granada/buenas-practicas-aug/bp4/", "https://granadametropoli.eu/comunicacion/comunicacion-aglomeracion-urbana-de-granada/buenas-practicas-aug/bp1/", "https://europagranada.es/", "https://granadarepublicana.com/", "https://www.conciertosengranada.es/", "https://www.discosmarcapasos.com/", "https://www.discosmarcapasos.com/", "https://www.facebook.com/1078019342238247/photos/a.1078023048904543.1073741825.1078019342238247/1092281310812050/?type=1&theater", "/tags/ciudadania/listas-de-espera", "/tags/ciudadania/sanidad", "/tags/ciudadania/consejera-igualdad", "/tags/ciudadania/aparcamiento", "/tags/ciudadania/zonas-verdes", "/tags/ciudadania/hosteleria", "/tags/ciudadania/universidad", "/tags/ciudadania/incendio", "/tags/ciudadania/arzobispo", "/tags/ciudadania/religion", "/tags/ciudadania/blanqueo-de-capitales", "/tags/ciudadania/medalla-de-andalucia", "/tags/ciudadania/ugr", "/tags/ciudadania/arzobispado", "/tags/ciudadania/abusos-sexuales", "/tags/ciudadania/discapacidad", "/tags/ciudadania/motril", "/tags/ciudadania/montana", "/tags/ciudadania/desigualdad", "/tags/ciudadania/alaya", "https://plus.google.com/106195015218079075988/posts", "https://www.facebook.com/pages/El-Independiente-de-Granada/335815893282749", "https://twitter.com/IndeGranada", "http://www.elindependientedegranada.es/rss.xml", "/economia/gobierno-saca-licitacion-obras-primera-fase-variante-loja", "/ciudadania/hombre-fallece-madrugada-salirse-coche-carretera-murtas", "/ciudadania/tres-personas-fallecidas-cinco-heridas-accidente-7-rubite", "/economia/cooperativas-agroalimentarias-granada-primera-entidad-tramitadora-ayudas-pac-provincia", "/ciudadania/psoe-reclama-carazo-campana-urgente-recogida-muebles-calles", "/content/implicate", "/content/implicate", "/cartas-al-director", "/content/implicate#q2", "/content/implicate#q3", "/politica", "/economia", "/ciudadania", "/cultura", "/implicados", "/comunicacion", "/opinion", "/blogs-indeblogs", "/blogs-agora-politica", "/indenews", "/encuestas", "/videos", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes", "/galeria/23j-imagenes#disqus_thread", "/galeria/negacionismo-memoria-democratica", "/galeria/negacionismo-memoria-democratica", "http://www.elindependientedegranada.es/galeria/negacionismo-memoria-democratica#disqus_thread", "/galeria/desfile-dia-fuerzas-armadas-granada", "/galeria/desfile-dia-fuerzas-armadas-granada", "http://www.elindependientedegranada.es/galeria/desfile-dia-fuerzas-armadas-granada#disqus_thread", "/galeria/granada-dedica-parque-miguel-rios", "/galeria/granada-dedica-parque-miguel-rios", "http://www.elindependientedegranada.es/galeria/granada-dedica-parque-miguel-rios#disqus_thread", "/galerias", "https://www.facebook.com/IndeGranada", "https://twitter.com/IndeGranada", "https://plus.google.com/106195015218079075988/posts", "https://www.elindependientedegranada.es/rss.xml", "/content/las-respuestas", "/content/las-respuestas", "/content/las-respuestas#q2", "/content/las-respuestas#q3", "/content/las-respuestas#q4", "/content/las-respuestas#q5", "/content/indenews", "/lista-redactores", "/lista-blogueros", "/content/publicidad", "/content/contacta", "/content/agradecidos", "/content/aviso-legal", "#top"]}