{"title": "Inicio - Herbal Care sas", "author": null, "url": "https://www.herbalcaresas.com/", "hostname": "herbalcaresas.com", "description": "Productos naturales y tratamientos de belleza ayurv\u00e9dicos, importados , para la belleza y cuidado del cabello, el rostro, el cuerpo y las cejas", "sitename": "Herbal Care sas", "date": "2019-02-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nosotros\nDesde hace 12 a\u00f1os importamos de la India y otros pa\u00edses orientales productos de belleza basados en PLANTAS NATURALES que se destacan en Europa y todo el mundo por sus maravillosos resultados.\nNos enorgullece haber sido pioneros en nuestras ciudades en el uso cosm\u00e9tico de la HENNA para la cobertura de las canas y la coloraci\u00f3n natural del cabello y las cejas. En esta nueva etapa continuamos importando los m\u00e1s avanzados, ben\u00e9ficos y cuidadosos cosm\u00e9ticos de origen natural en la India y otros mercados del lejano oriente, para brindar a nuestros clientes los beneficios milenarios de la naturaleza y los conocimientos ayurv\u00e9dicos.\nLe damos la bienvenida\nal mundo Ayurveda\nLa palabra ayurveda traduce literalmente \u201cconocimiento de la vida\u201d y se refiere a la pr\u00e1ctica integral m\u00e1s antigua en el mundo para el cuidado del cuerpo, originada en la India hace m\u00e1s de 6 mil a\u00f1os y realizada mediante un sistema que combina hierbas, aceites, frutos y plantas.\nEsta legendaria ciencia de la pureza y la armon\u00eda fundamenta el proceso de los componentes naturales de los productos que presentamos al mercado, seguros de que contribuyen efectivamente a su bienestar, a su belleza, y en consecuencia a su salud y su felicidad.\nINGREDIENTES NATURALES\nLa ALT\u00cdSIMA CALIDAD de cada uno de nuestros productos, est\u00e1 fundamentada en la cuidadosa selecci\u00f3n y tratamiento de los ingredientes naturales que los conforman.\nNos aseguramos de que nuestros proveedores trabajen bajo Buenas Pr\u00e1cticas de Manufactura (BPM) antes de importarlos directamente de la India y los entregamos sin ninguna intervenci\u00f3n al mercado colombiano, respetando su origen y composici\u00f3n para que sean seguros, sanos y ben\u00e9ficos para la salud de nuestros consumidores.\nAdem\u00e1s, esa CALIDAD es Certificada en Colombia por el INVIMA: todos nuestros productos cuentan con su respectiva Notificaci\u00f3n sanitaria.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["mailto:ventas@herbalcaresas.com", "https://www.herbalcaresas.com/carrito/", "https://www.herbalcaresas.com/", "https://www.herbalcaresas.com/", "https://www.herbalcaresas.com/?et_fb=1/#nosotros", "https://www.herbalcaresas.com/?et_fb=1/#ayurveda", "https://www.herbalcaresas.com/?et_fb=1/#ingredientesnaturales", "https://www.herbalcaresas.com/henna-importada-de-la-india/", "https://www.herbalcaresas.com/henna-importada-de-la-india/#hennablackrose", "https://www.herbalcaresas.com/henna-importada-de-la-india/#hennanamaste", "https://www.herbalcaresas.com/henna-natural-cejas-y-barba-de-la-india/", "https://www.herbalcaresas.com/tinturas-capilares", "https://www.herbalcaresas.com/tinturas-capilares/?et_fb=1&v=cfa83a7b522b/#shennai", "https://www.herbalcaresas.com/shampoo-mascarillas-tratamientos-para-el-cabello", "https://www.herbalcaresas.com/extensiones-de-cabello/", "https://www.herbalcaresas.com/extensiones-de-cabello/?et_fb=1&PageSpeed=off&v=cfa83a7b522b/#extensiones", "https://www.herbalcaresas.com/extensiones-de-cabello/?et_fb=1&PageSpeed=off&v=cfa83a7b522b/#tipocolero", "https://www.herbalcaresas.com/extensiones-de-cabello/?et_fb=1&PageSpeed=off&v=cfa83a7b522b/#adornos", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-capilares/", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-capilares/?et_fb=1&v=cfa83a7b522b/#aceitejapapatti", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-capilares/?et_fb=1&v=cfa83a7b522b/#aceitedeargan", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-capilares/?et_fb=1&v=cfa83a7b522b/#aceitebhringraj", "https://www.herbalcaresas.com/shampoo-mascarillas-tratamientos-para-el-cabello/?v=cfa83a7b522b/#shampoohenna", "https://www.herbalcaresas.com/shampoo-mascarillas-tratamientos-para-el-cabello/?v=cfa83a7b522b/#tratamientosellador", "https://www.herbalcaresas.com/shampoo-mascarillas-tratamientos-para-el-cabello/?v=cfa83a7b522b/#mascarilla", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/?v=cfa83a7b522b/#aceitederosaysandalo", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/?v=cfa83a7b522b/#aceitedegranada", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/?v=cfa83a7b522b/#aceitedearboldete", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/#gold", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/#Charcoal", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/#neem", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/#aloe", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales/", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales/?v=cfa83a7b522b/#aceitedesemilladeuvaylavanda", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales/?v=cfa83a7b522b/#aceitedemielyvainilla", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales/?v=cfa83a7b522b/#aceitedejazminyazafran", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales/?v=cfa83a7b522b/#aceitedecurcuma", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-corporales/?v=cfa83a7b522b/#ACEITEBALASHWAGANHA", "https://www.herbalcaresas.com/distribuidores/", "#", "https://www.herbalcaresas.com/contacto/", "#", "https://www.herbalcaresas.com/terminos-y-condiciones/", "https://www.herbalcaresas.com/politicas-de-proteccion-de-datos/", "https://www.herbalcaresas.com/aviso-de-privacidad/", "#", "https://www.herbalcaresas.com/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/henna-importada-de-la-india/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/henna-natural-cejas-y-barba-de-la-india/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/tinturas-capilares/?et_fb=1&v=cfa83a7b522b#shennai", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-capilares/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-facial/?v=cfa83a7b522b#", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/#aloe", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/mascarillas/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/aceites-capilares/?et_fb=1&amp;v=cfa83a7b522b/#tonicocapilar", "https://www.herbalcaresas.com/distribuidores/?v=cfa83a7b522b", "https://www.herbalcaresas.com/distribuidores/?v=cfa83a7b522b#", "https://goo.gl/maps/rD1iKbvny3xRk1bE7", "https://www.facebook.com/herbalcaresas/", "https://www.youtube.com/feed/my_videos", "https://www.youtube.com/feed/my_videos", "https://www.instagram.com/herbalcaresas/", "https://wa.link/qviu2z"]}