{"title": "ASAJA Ja\u00e9n", "author": null, "url": "https://www.asajajaen.com/", "hostname": "asajajaen.com", "description": "Asociaci\u00f3n Agraria de J\u00f3venes Agricultores de Ja\u00e9n", "sitename": "ASAJA Ja\u00e9n", "date": "2023-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Actualidad\n[ASAJA-Ja\u00e9n y AJE ponen las bases de la colaboraci\u00f3n para impulsar el desarrollo rural y empresarial en la provincia](https://www.asajajaen.com/actualidad/asaja-jaen-y-aje-ponen-las-bases-de-la-colaboracion-para-impulsar-el-desarrollo-rural-y-empresarial-en-la-provincia) [El gerente y portavoz de ASAJA-Ja\u00e9n, Luis Carlos Valero, ha mantenido una toma de contacto con el presidente de AJE, Antonio del Moral; su vicepresidente, Fernando L\u00f3pez, y su gerente, In\u00e9s Mar\u00edn, para establecer nuevas v\u00edas de colaboraci\u00f3n entre la organizaci\u00f3n agraria y los j\u00f3venes empresarios.](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/f27c21de-10b8-468f-bb94-e6e2d65c6cf0.jpg)\nLeer M\u00e1s\n[La reserva h\u00eddrica ya est\u00e1 por debajo del 37% de su capacidad total](https://www.asajajaen.com/actualidad/la-reserva-hidrica-ya-esta-por-debajo-del-37-de-su-capacidad-total) [La reserva h\u00eddrica espa\u00f1ola sigue disminuyendo, y de hecho est\u00e1 al 36,8% de su capacidad total. Los embalses almacenan actualmente 20.623 hect\u00f3metros c\u00fabicos (hm\u00b3) de agua, disminuyendo en la \u00faltima semana en 111 hect\u00f3metros c\u00fabicos (el 0,2% de la capacidad total actual de los embalses). La cuenca del Guadalquivir ha disminuido una semana m\u00e1s y est\u00e1 al 18,7% de sus niveles m\u00e1ximos. Tambi\u00e9n ha seguido empeorando la situaci\u00f3n de la cuenca de Guadalete-Barbate, que baja hasta el 16,3%. Son las m\u00e1s precarias.](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2020/06/WhatsApp-Image-2020-06-17-at-08.52.17.jpeg)\nLeer M\u00e1s\n[Turnos de riego en el Guadalbull\u00f3n](https://www.asajajaen.com/actualidad/turnos-de-riego-en-el-guadalbullon-2) [Reunida de nuevo la Comisi\u00f3n de Seguimiento del R\u00edo Guadalbull\u00f3n, se acord\u00f3 mantener los turnos aprobados el 5 de septiembre para los regantes que cuenten con riego anual, as\u00ed como los de aguas invernales. Seg\u00fan informa la Confederaci\u00f3n, el caudal del r\u00edo Guadalbull\u00f3n se ha mantenido de forma sostenida por encima del caudal ecol\u00f3gico en la Estaci\u00f3n de Aforos de Meng\u00edbar (Ja\u00e9n).](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/Sin-titulo-7.jpg)\nLeer M\u00e1s\n[Ayudas asociadas a la ganader\u00eda](https://www.asajajaen.com/actualidad/ayudas-asociadas-a-la-ganaderia) [El FEGA ha publicado en su p\u00e1gina web los importes provisionales de las ayudas acopladas al sector ganadero. El objetivo de estas ayudas, seg\u00fan explican en una nota informativa, es garantizar la viabilidad econ\u00f3mica de las explotaciones a trav\u00e9s de su sostenibilidad y competitividad, reduciendo as\u00ed el riesgo de abandono de una actividad productiva que tambi\u00e9n juega un importante papel desde el punto de vista medioambiental.](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2022/06/Pastores-ganaderos-ganaderia.jpg)\nLeer M\u00e1s\n[ASAJA-Ja\u00e9n se re\u00fane con la universidad para hacer propuestas de cara a la elaboraci\u00f3n del I Plan de Desarrollo Territorial](https://www.asajajaen.com/actualidad/asaja-jaen-se-reune-con-la-universidad-para-hacer-propuestas-de-cara-a-la-elaboracion-del-i-plan-de-desarrollo-territorial) [El vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Desarrollo Territorial de la Universidad de Ja\u00e9n (UJA), Alberto del Real Alcal\u00e1, ha iniciado una ronda de reuniones con agentes sociales de la provincia, con el fin de recoger propuestas de cara a la elaboraci\u00f3n del I Plan de Desarrollo territorial de la UJA. Ayer lunes mantuvo dos encuentros. El primero, con Luis Carlos Valero, gerente de Asaja Ja\u00e9n (Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Agricultores), al que tambi\u00e9n asisti\u00f3 la Directora de Secretariado de Desarrollo Territorial de la UJA, Manuela Ortega Ruiz.](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/Reunion_Asaja-4-scaled.jpg)\nLeer M\u00e1s\n[El Fega publica los importes unitarios provisionales de todos los eco-reg\u00edmenes para la campa\u00f1a de la PAC 2023](https://www.asajajaen.com/actualidad/el-fega-publica-los-importes-unitarios-provisionales-de-todos-los-eco-regimenes-para-la-campana-de-la-pac-2023) [El Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (MAPA) ha publicado los importes unitarios provisionales para el pago de anticipos de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC) en lo que se refiere a los eco-reg\u00edmenes de la campa\u00f1a de 2023, seg\u00fan publica el ](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2022/01/insecto-olivar.jpeg) [Fega](https://www.fega.gob.es/es) en su p\u00e1gina web y recoge [Agroinformaci\u00f3n](https://agroinformacion.com/el-fega-publica-los-importes-unitarios-provisionales-de-todos-los-eco-regimenes-para-la-campana-de-la-pac-2023/). En una circular publicada este lunes por el Fondo Espa\u00f1ol de Garant\u00eda Agraria se recogen tales importes, que podr\u00e1n ser revisados al realizar el primer pago del saldo a partir del 1 de diciembre y que podr\u00e1 alcanzar hasta el 90% del importe total de la ayuda.\nLeer M\u00e1s\n[Las ayudas contra la sequ\u00eda para la ganader\u00eda se comenzar\u00e1n a pagar a partir de octubre](https://www.asajajaen.com/actualidad/las-ayudas-contra-la-sequia-para-la-ganaderia-se-comenzaran-a-pagar-a-partir-de-octubre) [En la reuni\u00f3n mantenido por Asaja con el secretario general de Agricultura, Fernando Miranda, ha quedado claro que las ayudas contra la sequ\u00eda aprobadas en mayo, por valor de 355 millones de euros para la ganader\u00eda, se comenzar\u00e1n a pagar a partir de octubre. Tambi\u00e9n se ha informado sobre el calendario de pagos para las subvenciones por sequ\u00eda en el sector agr\u00edcola, con un presupuesto de 357,7 millones de euros, que se realizar\u00e1n antes del 31 de enero de 2024, y sobre el calendario de los \u00faltimos pagos pendientes del apoyo por el aumento del precio de los fertilizantes, que ascienden a 300 millones de euros y se destinan a agricultores que presentaron alegaciones o fueron notificados por las comunidades aut\u00f3nomas.](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2020/04/ganado-1.jpg)\nLeer M\u00e1s\n[Aumenta el riesgo de picada de mosca del olivo](https://www.asajajaen.com/actualidad/aumenta-el-riesgo-de-picada-de-mosca-del-olivo) [El estado fenol\u00f3gico dominante del cultivo en estos momentos en la mayor\u00eda de las provincias olivareras contin\u00faa siendo \u201cH\u201d (endurecimiento de hueso), aumentando el porcentaje de parcelas que han alcanzado \u201cl1\u201d (Envero-amarilleo) y como m\u00e1s avanzado el estado \u201cl2\u201d (Envero-manchas rojas), seg\u00fan explican desde la ](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2015/06/mosca_del_olivo_003.jpg) [Red de Alerta e Informaci\u00f3n Fitosanitaria de Andaluc\u00eda (RAIF)](https://www.juntadeandalucia.es/agriculturapescaaguaydesarrollorural/raif/aumenta-el-riesgo-de-picada-de-mosca-del-olivo/).\nLeer M\u00e1s\n[El precio del aceite apenas sufre cambios, y descienden las salidas](https://www.asajajaen.com/actualidad/el-precio-del-aceite-apenas-sufre-cambios-y-descienden-las-salidas) [Seg\u00fan los \u00faltimos datos del sistema Poolred a los que ha tenido acceso ASAJA-Ja\u00e9n, del 11 al 17 de septiembre, el precio en origen del aceite de oliva virgen extra fue de 8,408 euros/tonelada, el de oliva virgen de 7,804 y el lampante de 7,299. Con respecto a las operaciones, se registraron 19, con la salida de 918 toneladas.](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2020/12/Aceite-1.jpg)\nLeer M\u00e1s\n[Secuenciado el genoma completo de la vid](https://www.asajajaen.com/actualidad/secuenciado-el-genoma-completo-de-la-vid) [Una investigaci\u00f3n internacional en la que participa el Instituto de Biolog\u00eda Integrativa de Sistemas (I2SysBio), centro mixto del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) y la Universitat de Val\u00e8ncia, consigue completar las versiones 4 y 5 del genoma de referencia de la vid (vitis vinifera) en las que se encuentran una gran cantidad de genes relacionados con la respuesta al estr\u00e9s por plagas, por la falta de agua o genes determinantes de la capacidad arom\u00e1tica de los frutos, seg\u00fan recoge ](https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2022/10/vid_vina_DeptoSanidadVegetalCadiz-scaled.jpg) [Dicyt](https://www.dicyt.com/noticias/secuenciado-el-genoma-completo-de-la-vid-un-hito-que-ayudara-a-disenar-el-vinedo-del-futuro). La informaci\u00f3n obtenida permitir\u00e1 dise\u00f1ar el vi\u00f1edo del futuro m\u00e1s resistente al cambio clim\u00e1tico que amenaza gravemente a la industria del vino. Estos trabajos han sido publicados en las revistas Horticulture Research y G3 Genes|Genomes|Genetics.\nLeer M\u00e1s\n- El campo inunda Madrid en una manifestaci\u00f3n hist\u00f3rica\n- Concurso de Recetas 2021\n- Los 97 municipios de la provincia defienden en la calle su olivar\n- ASAJA-Ja\u00e9n califica de gran \u00e9xito la manifestaci\u00f3n celebrada en Madrid\n- M\u00e1s de 6.000 olivareros en la concentraci\u00f3n contra la ca\u00edda de los precios del aceite", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.asajajaen.com/", "https://www.asajajaen.com/seguros/oferta-zurich-para-asaja-jaen%20", "#", "/", "https://www.asajajaen.com/category/actualidad/olivar", "https://www.asajajaen.com/category/actualidad/aceite", "https://www.asajajaen.com/category/cursos", "https://www.asajajaen.com/category/seguros", "https://www.asajajaen.com/category/actualidad/ganaderia", null, "https://www.asajajaen.com/quienes-somos", "https://www.asajajaen.com/organigrama", null, "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-agricultura", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-ayudas", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-ganaderia", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-formacion", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-convenios", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-laboral-y-de-la-seguridad-social", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-caza-asaja-aproca", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-medioambiente-y-forestal", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-riesgos-laborales", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-servicios-juridicos", "https://www.asajajaen.com/departamentos/departamento-de-comunicacion-y-prensa", "https://www.asajajaen.com/category/actualidad/asaja-joven", "https://www.asajajaen.com/donde-estamos", "https://www.asajajaen.com/contacta-con-nosotros", "https://twitter.com/asajajaen", "https://www.facebook.com/asaja.jaen", "http://www.youtube.com/user/asapren", "https://www.instagram.com/asajajaen/", "https://www.asajajaen.com/feed", "https://www.asajajaen.com/actualidad/guia-paso-a-paso-para-comunicar-la-base-de-cotizacion-antes-del-31-de-octubre-de-2023", "https://www.asajajaen.com/actualidad/nuevo-curso-online-de-aplicador-de-plaguicidas", "https://www.asajajaen.com/actualidad/nuevo-curso-online-de-aplicador-de-plaguicidas", "https://www.asajajaen.com/actualidad/nuevo-curso-online-de-aplicador-de-plaguicidas", "javascript:void(0);", "https://www.asajajaen.com/category/minuto-agrario", "https://www.asajajaen.com/actualidad/identifican-los-genes-que-determinan-el-peso-de-las-aceitunas", "https://www.asajajaen.com/actualidad/identifican-los-genes-que-determinan-el-peso-de-las-aceitunas", "https://www.asajajaen.com/actualidad/identifican-los-genes-que-determinan-el-peso-de-las-aceitunas", "/category/consuma-productos-de-jaen", "/category/consuma-productos-de-jaen", "/category/consuma-productos-de-jaen", "https://www.asajajaen.com/actualidad/asaja-jaen-y-aje-ponen-las-bases-de-la-colaboracion-para-impulsar-el-desarrollo-rural-y-empresarial-en-la-provincia", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/f27c21de-10b8-468f-bb94-e6e2d65c6cf0.jpg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/asaja-jaen-y-aje-ponen-las-bases-de-la-colaboracion-para-impulsar-el-desarrollo-rural-y-empresarial-en-la-provincia#more-40009", "https://www.asajajaen.com/actualidad/la-reserva-hidrica-ya-esta-por-debajo-del-37-de-su-capacidad-total", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2020/06/WhatsApp-Image-2020-06-17-at-08.52.17.jpeg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/la-reserva-hidrica-ya-esta-por-debajo-del-37-de-su-capacidad-total#more-40004", "https://www.asajajaen.com/actualidad/turnos-de-riego-en-el-guadalbullon-2", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/Sin-titulo-7.jpg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/turnos-de-riego-en-el-guadalbullon-2#more-39996", "https://www.asajajaen.com/actualidad/ayudas-asociadas-a-la-ganaderia", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2022/06/Pastores-ganaderos-ganaderia.jpg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/ayudas-asociadas-a-la-ganaderia#more-39990", "https://www.asajajaen.com/actualidad/asaja-jaen-se-reune-con-la-universidad-para-hacer-propuestas-de-cara-a-la-elaboracion-del-i-plan-de-desarrollo-territorial", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/Reunion_Asaja-4-scaled.jpg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/asaja-jaen-se-reune-con-la-universidad-para-hacer-propuestas-de-cara-a-la-elaboracion-del-i-plan-de-desarrollo-territorial#more-39984", "https://www.asajajaen.com/actualidad/el-fega-publica-los-importes-unitarios-provisionales-de-todos-los-eco-regimenes-para-la-campana-de-la-pac-2023", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2022/01/insecto-olivar.jpeg", "https://www.fega.gob.es/es", "https://agroinformacion.com/el-fega-publica-los-importes-unitarios-provisionales-de-todos-los-eco-regimenes-para-la-campana-de-la-pac-2023/", "https://www.asajajaen.com/actualidad/el-fega-publica-los-importes-unitarios-provisionales-de-todos-los-eco-regimenes-para-la-campana-de-la-pac-2023#more-39967", "https://www.asajajaen.com/actualidad/las-ayudas-contra-la-sequia-para-la-ganaderia-se-comenzaran-a-pagar-a-partir-de-octubre", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2020/04/ganado-1.jpg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/las-ayudas-contra-la-sequia-para-la-ganaderia-se-comenzaran-a-pagar-a-partir-de-octubre#more-39965", "https://www.asajajaen.com/actualidad/aumenta-el-riesgo-de-picada-de-mosca-del-olivo", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2015/06/mosca_del_olivo_003.jpg", "https://www.juntadeandalucia.es/agriculturapescaaguaydesarrollorural/raif/aumenta-el-riesgo-de-picada-de-mosca-del-olivo/", "https://www.asajajaen.com/actualidad/aumenta-el-riesgo-de-picada-de-mosca-del-olivo#more-39960", "https://www.asajajaen.com/actualidad/el-precio-del-aceite-apenas-sufre-cambios-y-descienden-las-salidas", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2020/12/Aceite-1.jpg", "https://www.asajajaen.com/actualidad/el-precio-del-aceite-apenas-sufre-cambios-y-descienden-las-salidas#more-39951", "https://www.asajajaen.com/actualidad/secuenciado-el-genoma-completo-de-la-vid", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2022/10/vid_vina_DeptoSanidadVegetalCadiz-scaled.jpg", "https://www.dicyt.com/noticias/secuenciado-el-genoma-completo-de-la-vid-un-hito-que-ayudara-a-disenar-el-vinedo-del-futuro", "https://www.asajajaen.com/actualidad/secuenciado-el-genoma-completo-de-la-vid#more-39922", "#", "/tag/expoliva", "https://www.asajajaen.com/seguros/oferta-zurich-para-asaja-jaen?&utm_source=home&utm_medium=banner%20728x90&utm_campaign=zurich&utm_content=campana2023", "#", "#", null, null, null, null, null, null, "/?page_number_0=2", null, null, null, null, null, null, null, "/?page_number_1=2", null, null, null, null, null, null, null, "/?page_number_2=2", null, null, null, null, null, null, null, "/?page_number_3=2", null, null, null, null, null, null, null, "/?page_number_4=2", null, "/tag/viajes", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/09/ASAJA480_web.pdf", "http://www.pieralisi.com/es/", "https://www.servihabitat.com/es/venta/terreno-rustico/jaen?utm_source=asajajaen&utm_medium=banner&utm_content=280x250&utm_campaign=SVH__MTC__NRS-TRR__VTA__TRT__PRV-JAE__PBL-200__CGO__DPL-CDT-ASJ__AWR_5007_DT3_GOTRR-RST-JAEN", "https://feriamaquinariaagricolaubeda.com/", "https://www.asajajaen.com/", "https://www.subalma.com/", "/tag/departamentoseguros", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2023/03/folleto-convenio-campo-2023-para-web.pdf", "/tag/pac", "https://www.asajajaen.com/descarga-de-documentos", "https://www.asajajaen.com/seguros/oferta-zurich-para-asaja-jaen?&utm_source=home&utm_medium=banner280x250&utm_campaign=zurich&utm_content=campana2023", "", "", "", "", "https://www.asajajaen.com/actualidad/nuevos-cursos-de-eficiencia-energetica-en-iznatoraf-y-villacarrillo", "", "https://www.asajajaen.com/seguros/los-mejores-precios-para-el-seguro-de-tus-vehiculos-agricolas", "", "/tag/drones", "/mercadillo", "https://www.asajajaen.com/formulario-de-registro", "https://www.asajajaen.com/recordar-password", "/hazte-socio", "https://www.asajajaen.com/wp-content/uploads/2017/03/c\u00f3digo-qr-app-asaja-ja\u00e9n.jpeg", "http://www.asaja.com/comprasenconjunto/", "/agenda", "/agenda", "", "", "/tag/condado", "https://www.asajajaen.com/actualidad/gran-acogida-al-curso-de-desarrollo-rural-celebrado-en-noalejo", "/category/consuma-productos-de-jaen", "/precio-del-aceite", "/estado-de-los-embalses", "/prediccion-meteorologica", "/tablas-salariales", "/precio-del-gasoil", "/biblioteca", "/convenios", "https://www.asajajaen.com/seguros/oferta-zurich-para-asaja-jaen?utm_source=home&utm_medium=banner200x100&utm_campaign=zurich&utm_content=campana2023", "https://twitter.com/", "https://twitter.com/", "https://twitter.com//status/", "https://twitter.com/", "https://twitter.com//status/", "https://twitter.com/", "javascript:;", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://twitter.com//status/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://twitter.com//status/+", "https://plus.google.com/share?url=https://twitter.com//status/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://twitter.com//status/", "mailto:?subject=Shared Link&body=https://twitter.com//status/", "https://twitter.com/intent/retweet?tweet_id=&related=", "https://twitter.com/intent/like?tweet_id=&related=", "https://twitter.com//status/", "/politica-de-privacidad", "/aviso-legal-y-terminos-de-uso", "/contacta-con-nosotros", "http://www.3dsignia.com"]}