{"title": "Carreras Universitarias Madrid 2023. Grados Universitarios.", "author": null, "url": "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/titulaciones-de-grado/", "hostname": "ufv.es", "description": "I\u27a8 Facultades, Carreras Universitarias y Titulaciones de Grado \u2705 En la UFV, Universidad Privada en Madrid. Carreras Universitarias Madrid, Dobles Grados Universitarios Madrid. Universidades Privadas 2023.", "sitename": "UFV | Estudiar grados en Universidad Privada en Madrid", "date": "2023-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Titulaciones de grado\nDescubre las titulaciones de grado de la Universidad Francisco de Vitoria.\nFacultad de Derecho, Empresa y Gobierno\nCOLLEGE UFV\nDerecho\nDiploma a elegir entre:\n\u00bb Derecho y Tecnolog\u00eda\n\u00bb Intelligence\n\u00bb Inversi\u00f3n Sostenible\n\u00bb Liderazgo, Sociedad y Cultura Contempor\u00e1nea\nEconom\u00eda y Finanzas (biling\u00fce)\n+ Diploma en Advanced Financial Analytics\nInternational Business Management (IBM) (biling\u00fce)\nDiploma a elegir entre:\n\u00bb Derecho y Tecnolog\u00eda\n\u00bb Intelligence\n\u00bb Inversi\u00f3n Sostenible\n\u00bb Liderazgo, Sociedad y Cultura Contempor\u00e1nea\nFilosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda\nDiploma a elegir entre:\n\u00bb Derecho y Tecnolog\u00eda\n\u00bb Intelligence\n\u00bb Inversi\u00f3n Sostenible\n\u00bb Liderazgo, Sociedad y Cultura Contempor\u00e1nea\nRelaciones Internacionales (biling\u00fce)\nDiploma a elegir entre:\n\u00bb Derecho y Tecnolog\u00eda\n\u00bb Intelligence\n\u00bb Inversi\u00f3n Sostenible\n\u00bb Liderazgo, Sociedad y Cultura Contempor\u00e1nea\nDerecho + International Business Management (biling\u00fce)\nDerecho + Relaciones Internacionales (biling\u00fce)\nInternational Business Management + Relaciones Internacionales (biling\u00fce)\nRelaciones Internacionales + Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda (biling\u00fce)\nTITULACIONES\nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (castellano o biling\u00fce)\n+ Diploma en Estrategia de Transformaci\u00f3n Digital\nAn\u00e1lisis de Negocios / Business Analytics (biling\u00fce)\nGesti\u00f3n de la Ciberseguridad\n+ Menci\u00f3n en Consultor\u00eda de la Seguridad Digital\nCriminolog\u00eda\n+ Diploma en Detective Privado (Habilitante)\nMarketing\n+ Diploma en Liderazgo Colaborativo en el Marketing Digital\nGastronom\u00eda\nMenci\u00f3n a elegir entre:\n\u00bb Alta Cocina (impartido en Le Cordon Bleu Madrid)\n\u00bb Hoteles y restaurantes\nDOBLES GRADOS\nADE + Marketing (biling\u00fce)\nGastronom\u00eda + ADE\nAn\u00e1lisis de Negocios / Business Analytics + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (biling\u00fce)\nAn\u00e1lisis de Negocios / Business Analytics + Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica (biling\u00fce)\nPublicidad + Marketing\nPsicolog\u00eda + Criminolog\u00eda\nTitulaciones no ofertadas para el curso 2023 / 2024\nFacultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n\nTITULACIONES\nPeriodismo\n+ Diploma a elegir entre:\n\u00bb Periodismo Deportivo\n\u00bb Periodismo Especializado, Digital y Nuevos Modelos de Negocio\nComunicaci\u00f3n Audiovisual\n+ Diploma a elegir entre:\n\u00bb Realizaci\u00f3n y Producci\u00f3n de Nuevos Formatos en TV y Cine Digital\n\u00bb Fotograf\u00eda Digital\nDise\u00f1o\n+ Diploma a elegir entre:\n\u00bb Dise\u00f1o Gr\u00e1fico Multimedia e Interactivo\n\u00bb Dise\u00f1o de Moda\nPublicidad\n+ Diploma en T\u00e9cnicas de Creaci\u00f3n\nBellas Artes\n+ Diploma a elegir entre:\n\u00bb Creaci\u00f3n Art\u00edstica Digital\n\u00bb Dise\u00f1o de Moda\nCreaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos\n+ Diploma en Technical Artist\nHumanidades\n+ Diploma en Humanidades Digitales e Inteligencia Artificial\nDisponible en modalidad Presencial y Online\nFacultad de Educaci\u00f3n y Psicolog\u00eda\nFacultad de Ciencias Experimentales\nTITULACIONES\nBiotecnolog\u00eda\n+ Diploma en Metodolog\u00eda en Investigaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica\nBiomedicina\n+ Diploma en Emprendimiento y Gesti\u00f3n de Proyectos de Innovaci\u00f3n\nFarmacia\n+ Diploma en Innovaci\u00f3n Farmac\u00e9utica\nIngenier\u00eda Biom\u00e9dica\n+ Diploma en Emprendimiento, Innovaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica\nGen\u00e9tica\n+ Diploma en Gen\u00e9tica Aplicada y Empresa\nEscuela Polit\u00e9cnica Superior\nTITULACIONES\nArquitectura\n+ Diploma en Nuevas Tecnolog\u00edas Arquitect\u00f3nicas\nIngenier\u00eda Inform\u00e1tica (Castellano o Biling\u00fce)\n+ Diploma a elegir entre:\n\u00bb Diploma en Ciberseguridad y Hacking \u00c9tico\n\u00bb Diploma en Inteligencia Artificial Aplicada a la Rob\u00f3tica\nIngenier\u00eda en Sistemas Industriales (Castellano o Biling\u00fce)\n+ Menci\u00f3n a elegir entre:\n\u00bb Automoci\u00f3n\n\u00bb Organizaci\u00f3n Industrial\n\u00bb Tecnolog\u00edas Industriales\n\u00bb Energ\u00eda y Sostenibilidad\nIngenier\u00eda Matem\u00e1tica\n+ Diploma a elegir entre:\n\u00bb Diploma en Quantum Computing\n\u00bb Diploma en Inteligencia Artificial Aplicada a la Rob\u00f3tica\nIngenier\u00eda en Industria Conectada\nIngenier\u00eda Mec\u00e1nica\nIngenier\u00eda de Sistemas de Inteligencia Artificial\nFacultad de Medicina\nEn la UFV la formaci\u00f3n es muy pr\u00e1ctica, hacemos planes de comunicaci\u00f3n, an\u00e1lisis de mercados, etc. Adem\u00e1s, destaco la accesibilidad de los profesores que son tambi\u00e9n profesionales en empresas y nos dan una visi\u00f3n muy global\nKelly Jim\u00e9nez\nLa UFV me ha dado un abanico gigante de oportunidades. Adem\u00e1s de que el equipo docente es uno de sus puntos fuertes, pude irme de intercambio a San Francisco y he creado la sociedad de alumnos Investing UFV donde nos dedicamos a realizar actividades, charlas y eventos sobre temas del mundo de la inversi\u00f3n\nAlejandro Moreno\nAparte de la excelente formaci\u00f3n acad\u00e9mica, la universidad tambi\u00e9n nos ha inculcado unos valores para entender que el trabajo es un servicio a la sociedad y para dar valor a las personas. Tambi\u00e9n agradezco a la universidad por las pr\u00e1cticas ya que me han ense\u00f1ado mucho brind\u00e1ndome un mont\u00f3n de oportunidades internacionales\nEduardo Garv\u00edn\nEs importante enfrentarse a retos para estar preparado para el mundo profesional, y eso lo aprendo a diario en la UFV\nLoreto Atienza\nDesde el primer a\u00f1o he podido compaginar mis estudios con pr\u00e1cticas profesionales. El ambiente en la UFV es muy acogedor y puedo disfrutar de una verdadera experiencia universitaria, desde tomar algo en los foodtrucks hasta ir al gimnasio. Adem\u00e1s, tenemos instalaciones punteras, m\u00e1quinas de \u00faltima generaci\u00f3n, formaci\u00f3n pr\u00e1ctica, etc. Y lo m\u00e1s importante, es la evoluci\u00f3n que estoy teniendo como persona\nRodrigo Gamero\nLas instalaciones de la UFV marcan la diferencia y las pr\u00e1cticas se desarrollan en el mejor entorno profesional, lo que favorece el salto al mundo laboral. Yo eleg\u00ed la UFV por la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica y he conseguido convertir mi pasi\u00f3n en mi trabajo cubriendo JJ.OO., Mundiales, Champions y partidos de todos los deportes", "language": null, "image": "https://www.ufv.es/wp-content/uploads/2022/09/face_plantilla_redes-scaled.jpg", "pagetype": "university", "links": ["https://www.ufv.es/departamento-de-comunicacion-y-relaciones-externas/actualidad-ufv/", "https://www.ufv.es/eventos/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/instalaciones/", "https://www.ufv.es/la-universidad/contacto/", "https://www.ufv.es/buzon-de-sugerencias-quejas-y-felicitaciones/", "https://www.ufv.es/trabaja-con-nosotros/", "/", "https://www.ufv.es/welcome-to-ufv-madrid/", "https://www.ufv.es/alumno/", "https://www.ufv.es/pas-profesor/", "https://www.ufv.es/futuro-alumno/", "https://alumni-ufv.es/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/empresas/", "https://ufv.my.site.com/PortalCandidato/s/login/?language=es", "https://aplfv.ufv.es/ServiciosApp", "https://ufv-es.instructure.com/login/canvas", "https://practicasyempleoufv.es/", "https://login.microsoftonline.com/", "https://universidadfv.sharepoint.com/sites/IntranetUFV", "https://www.facebook.com/UFVmadrid/", "https://twitter.com/ufvmadrid", "https://www.instagram.com/ufvmadrid/", "https://www.youtube.com/user/ufvmadrid", "https://www.linkedin.com/school/universidad-francisco-de-vitoria-/", "https://www.ufv.es", "https://www.ufv.es/la-universidad/", "https://www.ufv.es/la-universidad/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/", "https://www.ufv.es/formar-para-transformar/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/organigrama/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/instalaciones/", "https://www.ufv.es/ufv-sostenible/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/transparencia/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/calidad-y-evaluacion-institucional/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicio-de-seguridad-salud-y-bienestar/", "https://www.ufv.es/la-universidad/fundacion-altius/", "https://www.ufv.es/facultades-y-centros/", "https://www.ufv.es/facultad-de-derecho-empresa-y-gobierno/", "https://www.ufv.es/facultad-de-ciencias-de-la-comunicacion/", "https://www.ufv.es/facultad-de-educacion-y-psicologia/", "https://www.ufv.es/facultad-de-ciencias-experimentales/", "https://www.ufv.es/facultad-de-ciencias-de-la-salud/", "https://www.ufv.es/escuela-politecnica-superior/", "https://www.ufv.es/facultad-de-medicina/", "https://www.ufv.es/campus-life/", "https://www.ufv.es/eventos/", "https://www.ufv.es/centro-de-emprendimiento/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/actividades-deportivas/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/accion-social/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sociedades-y-clubes/", "https://www.ufv.es/centro-deportivo/", "https://www.ufv.es/la-universidad/eventos-academicos/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/actividades-culturales/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/pastoral-universitaria/", "https://www.ufv.es/departamento-misiones-desarrollo-social/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/u-shop/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/biblioteca/", "https://alumni-ufv.es/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/padres-ufv/", "https://www.ufv.es/gerencia-a-tu-lado/", "https://caif.ufv.es/", "https://aprendamosaamar.com/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/sapne/", "https://www.ufv.es/uno-mas-uno/", "https://www.editorialufv.es/", "https://www.ufv.es/gabinete-de-orientacion-educativa-goe/", "https://www.ufv.es/clinica-universitaria-fisioterapia/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/servicio-de-archivo/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/servicio-de-registro/", "https://carrerasprofesionales-ufv.es/", "https://www.ufv.es/departamento-de-comunicacion-y-relaciones-externas/", "https://www.ufv.es/departamento-de-comunicacion-y-relaciones-externas/actualidad-ufv/", "https://www.ufv.es/departamento-de-comunicacion-y-relaciones-externas/prensa/", "https://www.ufv.es/departamento-de-comunicacion-y-relaciones-externas/recursos-para-medios/", "https://www.ufv.es/pas-profesor/", "https://www.ufv.es/calendario-academico-y-horarios/", "https://www.ufv.es/secretaria/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/defensora-universitaria/", "https://www.ufv.es/extension-universitaria/coordinacion-delegados-alumnos/", "https://www.ufv.es/afcgradomarketing/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/oficina-universitaria-santander/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/otras-formaciones/escuela-de-conduccion-ufv/", "https://www.ufv.es/centro-de-escucha-activa-cea/", "https://www.ufv.es/profesores/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/departamento-de-formacion/", "https://www.ufv.es/instituto-de-innovacion/", "https://www.ufv.es/unarp-asesoramiento-al-profesorado-ufv/", "https://alumni-ufv.es/", "https://www.ufv.es/becas-europa/", "https://www.ufv.es/la-universidad/vive-la-ufv/como-llegar/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/titulaciones-de-grado/", "https://postgrado.ufv.es/", "https://www.ufv.es/cetys/", "https://www.ufv.es/escuela-internacional-de-doctorado/", "https://www.iddiufv.edu.es/", "https://www.ufv.es/le-cordon-bleu/", "https://www.ufv.es/formacion-online/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/otras-formaciones/", "https://elufv.com/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/otras-formaciones/centro-de-idiomas/", "https://aprendamosaamar.com/", "https://www.ufv.es/la-universidad/colegio-mayor/", "https://www.ufv.es/la-universidad/vive-la-ufv/estudiar-en-madrid/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/procesos-de-admision/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/procesos-de-admision/?gclid=desde-menu", "https://www.ufv.es/proceso-admision-para-alumnos-con-acceso-internacional/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/jornada-de-puertas-abiertas/", "https://www.ufv.es/summer-campus/", "https://www.ufv.es/servicio-de-ayudas-al-estudio/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/orientacion-universitaria/", "https://ufv.my.site.com/PortalCandidato/s/login/?language=es", "https://www.ufv.es/visita-presencial-al-campus/", "https://www.ufv.es/visita-presencial-al-campus/", "https://www.ufv.es/la-universidad/vive-la-ufv/como-llegar/visita-virtual/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/convalidaciones-y-traslado-de-expediente/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/tasas-academicas-precios/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/instituto-de-investigaciones-economicas-y-sociales/", "https://www.ufv.es/instituto-john-henry-newman/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/instituto-de-investigaciones-biosanitarias/", "https://ipi-ufv.com/", "https://www.ufv.es/instituto-razon-abierta/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/catedra-de-irene-vazquez/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/catedra-santander-de-resp-social/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/catedra-de-inmigracion/", "https://www.ufv.es/catedra-mercados-circulares/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/centro-de-educacion-en-virtudes-y-valores/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/centro-de-documentacion-europea-cde/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/ceiec/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/centro-de-estudios-de-la-familia/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/foro-hispanoamericano/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/oficina-de-transferencia-de-resultados-de-investigacion-otri/", "https://www.ufv.es/proyectos-financiados-por-isciii-fondos-feder/", "https://www.ufv.es/internacional/", "https://www.ufv.es/internacional/", "https://www.ufv.es/internacional/programas-movilidad/", "https://www.ufv.es/proceso-admision-para-alumnos-con-acceso-internacional/", "https://www.ufv.es/internacional/internacionalizacion-en-casa/", "https://www.ufv.es/estancias-internacionales/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/otras-formaciones/centro-de-idiomas/", "https://www.ufv.es/internacional/international-week/", "/jornada-admisiones/procesos-de-admision/", "/alumno/", "https://www.ufv.es/departamento-de-comunicacion-y-relaciones-externas/actualidad-ufv/", "https://www.ufv.es/eventos/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/instalaciones/", "https://www.ufv.es/la-universidad/contacto/", "https://www.ufv.es/buzon-de-sugerencias-quejas-y-felicitaciones/", "https://www.ufv.es/trabaja-con-nosotros/", "https://ufv.my.site.com/PortalCandidato/s/login/?language=es", "https://aplfv.ufv.es/ServiciosApp", "https://ufv-es.instructure.com/login/canvas", "https://practicasyempleoufv.es/", "https://login.microsoftonline.com/", "https://universidadfv.sharepoint.com/sites/IntranetUFV", "https://www.facebook.com/UFVmadrid/", "https://twitter.com/ufvmadrid", "https://www.instagram.com/ufvmadrid/", "https://www.youtube.com/user/ufvmadrid", "https://www.linkedin.com/school/universidad-francisco-de-vitoria-/", "https://wa.me/+34638686831", "tel:34913510303", "tel:34917091400", "https://wa.me/+34638686831", "tel:+34913510303", "tel:+34917091400", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/procesos-de-admision/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/", "#facultad-de-derecho-empresa-y-gobierno", "#facultad-de-ciencias-de-la-comunicacion", "#facultad-de-educacion-y-psicologia", "#facultad-de-ciencias-experimentales", "#facultad-de-derecho-empresa-y-gobierno", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-derecho-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-economia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-international-business-management-ibm-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-filosofia-politica-y-economia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-relaciones-internacionales-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-derecho-ibm-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-derecho-relaciones-internacionales-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-relaciones-internacionales-ibm-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-relaciones-internacionales-filosofia-politica-y-economia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-administracion-y-direccion-de-empresas-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-business-analytics-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-gestion-ciberseguridad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-criminologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-gastronomia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ade-bilingue-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-gastronomia-ade-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-business-analytics-administracion-y-direccion-de-empresas-ilp-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-informatica-business-analytics-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-publicidad-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-psicologia-criminologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/titulaciones-no-ofertadas-proximo-curso/", "#facultad-de-ciencias-de-la-comunicacion", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-periodismo-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-comunicacion-audiovisual-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-diseno-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-publicidad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-bellas-artes-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-creacion-narracion-videojuegos-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-humanidades-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-periodismo-comunicacion-audiovisual-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-comunicacion-audiovisual-publicidad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-diseno-publicidad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-publicidad-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-bellas-artes-diseno-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-en-ufv/titulaciones-no-ofertadas-proximo-curso/", "#facultad-de-educacion-y-psicologia", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-educacion-infantil-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-educacion-primaria-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-educacion-social-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-trabajo-social-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-psicologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-psicologia-criminologia-madrid/", "#facultad-de-ciencias-experimentales", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-biotecnologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-biomedicina-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-farmacia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-biomedica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-genetica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-biotecnologia-farmacia-madrid/", "#facultad-de-ciencias-de-la-salud", "#escuela-politecnica-superior", "#facultad-de-medicina", "#contactanos", "#facultad-de-ciencias-de-la-salud", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-enfermeria-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-fisioterapia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-cafyd-ciencias-actividad-fisica-deporte-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-nutricion-humana-y-dietetica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-nutricion-humana-y-dietetica-madrid-semipresencial-a-distancia-online/", "#escuela-politecnica-superior", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-arquitectura-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-informatica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-ingenieria-de-sistemas-industriales-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-ingenieria-matematica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-en-industria-conectada-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-mecanica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-inteligencia-artificial-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-informatica-business-analytics-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-matematica-ingenieria-informatica-madrid/", "#facultad-de-medicina", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-medicina-madrid/", "#contactanos", "https://www.facebook.com/UFVmadrid/", "https://twitter.com/ufvmadrid", "https://www.instagram.com/ufvmadrid/", "https://www.youtube.com/user/ufvmadrid", "https://www.linkedin.com/school/universidad-francisco-de-vitoria-/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-administracion-y-direccion-de-empresas-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ade-bilingue-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-arquitectura-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-bellas-artes-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-bellas-artes-diseno-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-biomedicina-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-biotecnologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-biotecnologia-farmacia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-business-analytics-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-business-analytics-administracion-y-direccion-de-empresas-ilp-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-informatica-business-analytics-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-cafyd-ciencias-actividad-fisica-deporte-madrid/", "https://www.ufv.es/facultades/college/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-comunicacion-audiovisual-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-comunicacion-audiovisual-publicidad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-creacion-narracion-videojuegos-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-criminologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-derecho-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-derecho-ibm-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-derecho-relaciones-internacionales-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-diseno-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-diseno-publicidad-madrid/", "https://www.ufv.es/doctorado-en-biotecnologia-medicina-y-ciencias-biosanitarias/", "https://www.ufv.es/doctorado-en-humanidades-historia-filosofia-y-estetica/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-economia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-educacion-infantil-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-educacion-primaria-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-educacion-social-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-enfermeria-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-fisioterapia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-farmacia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-filosofia-politica-y-economia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-gastronomia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-gastronomia-ade-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-gestion-ciberseguridad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-genetica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-humanidades-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-biomedica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-en-industria-conectada-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-inteligencia-artificial-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-ingenieria-de-sistemas-industriales-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-informatica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-ingenieria-matematica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-mecanica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-ingenieria-matematica-ingenieria-informatica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-international-business-management-ibm-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-relaciones-internacionales-ibm-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-medicina-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-nutricion-humana-y-dietetica-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-nutricion-humana-y-dietetica-madrid-semipresencial-a-distancia-online/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-periodismo-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-periodismo-comunicacion-audiovisual-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-psicologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-psicologia-criminologia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-publicidad-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-publicidad-marketing-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-relaciones-internacionales-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-relaciones-internacionales-filosofia-politica-y-economia-madrid/", "https://www.ufv.es/estudiar-grado-trabajo-social-madrid/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/procesos-de-admision/", "https://www.ufv.es/servicio-de-ayudas-al-estudio/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/", "https://www.ufv.es/la-universidad/servicios-de-la-ufv/", "https://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/organigrama/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/procesos-de-admision/", "https://www.ufv.es/servicio-de-ayudas-al-estudio/", "https://www.ufv.es/proceso-admision-para-alumnos-con-acceso-internacional/", "https://www.ufv.es/internacional/programas-movilidad/", "https://www.ufv.es/jornada-admisiones/procesos-de-admision/", "https://www.ufv.es/servicio-de-ayudas-al-estudio/", "https://www.ufv.es/investigacion-ufv/", "https://www.ufv.es/la-universidad/contacto/", "https://www.ufv.es/aviso-legal/", "https://www.ufv.es/politica-de-privacidad/", "https://www.ufv.es/politica-de-cookies/", "https://www.ufv.es/wp-content/uploads/2023/03/UFV-2023-Actualizacion-Codigo-de-Conducta.pdf", "https://ufv.integrityline.com", "tel:+34913510303", "mailto:info@ufv.es", "https://www.ufv.es/la-universidad/contacto/", "#"]}