{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://gestiona3.madrid.org/bvirtual/BVCM050913.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "INFORME SOBRE \nCOLABORACI\u00d3N CON OTRAS \nREGIONES EUROPEAS\nINFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nINFORME SOBRE \nCOLABORACI\u00d3N CON OTRAS \nREGIONES EUROPEAS\nCUBIERTA COLABORACI\u00d3N REGIONES.qxp_PRESENTACI\u00d3N  9/2/23  11:08  P\u00e1gina 1Informe sobre\nCOLABORACI\u00d3N \nCON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nCOLABORACI\u00d3N REGIONES EUROPEAS.qxp_PRESENTACI\u00d3N  8/2/23  18:21  P\u00e1gina 1Edita:\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea. Consejer\u00eda de Presidencia, Justicia e Interior. Comunidad de Madrid\nCoordinan:\nMiguel \u00c1ngel Mu\u00f1oz Mart\u00ednez, Subdirector General de Cooperaci\u00f3n con el Estado, la Uni\u00f3n Europea y de la Acci\u00f3n Exterior. Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea. Consejer\u00eda de Presidencia, Justicia e Interior. Comunidad de Madrid.F\u00e9lix Bellido Pla, Responsable de Proyectos Europeos. Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea. Consejer\u00eda dePresidencia, Justicia e Interior. Comunidad de Madrid.\nElaboran:\nGadea Carpintero Garc\u00eda, Sara Gonz\u00e1lez Merino, Guillermo Guardado Ramos, Mar\u00eda Luisa Monforte de Miguel, Victoria Naval\u00f3n Pe\u00f1a yRaquel Puente Saez. \nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n:\nPaloma Cuesta Franco\nISBN: \n978-84-451-4041-3\nImprime:\nB.O.C.M.\nLas opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n pertenecen a los autores de los textos y no reflejan necesariamente la opini\u00f3n de la\nComunidad de Madrid o del Centro de Documentaci\u00f3n Europea.COLABORACI\u00d3N REGIONES EUROPEAS.qxp_PRESENTACI\u00d3N  24/1/23  12:22  P\u00e1gina 2RESUMEN EJECUTIVO  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5\nINTRODUCCI\u00d3N  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7\nMETODOLOG\u00cdA  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9\n1. OBJETIVOS  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .9\n2. M\u00c9TODO  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . .9\n2.1 Realizaci\u00f3n del DAFO de la Comunidad de Madrid  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .92.2 Elecci\u00f3n de regiones  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .9\n2.3 Estudio en profundidad de las regiones seleccionadas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .11\nSITUACI\u00d3N DE LA COMUNIDAD DE MADRID (DAFO)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .13\nREGIONES SELECCIONADAS PARA COLABORACI\u00d3N  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25\n1. ALEMANIA  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . 26\n1.1 L\u00e4nd de Baden-W\u00fcrttemberg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  .2 6\n1.2 L\u00e4nd de Baviera  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . 29\n1.3 Ciudad Estado de Berl\u00edn / Berl\u00edn-Brandeburgo  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 331.4 L\u00e4nd de Hesse  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . 37\n2. AUSTRIA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39\n2.1 BundesL\u00e4nd de Viena . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . 39\n3. FRANCIA  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43\n3.1 Auvergne - Rh\u00f4ne-Alpes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43\n3.2 \u00cele de France . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . 46\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID3\u00cdndice\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID4INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n4. ITALIA  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . 49\n4.1 Lazio . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . 49\n4.2 Lombard\u00eda  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . 52\n5. REINO UNIDO . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55\n5.1 Gran Londres  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55\n5.2 South East England, Oxfordshire . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . 58\n6. SUECIA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . 61\n6.1 L\u00e4n de Estocolmo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61\nRESULTADOS  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65\nComunidad de Madrid  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . 65\nRegiones en las que se han detectado oportunidades de colaboraci\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66Consideraciones sobre los resultados  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69\nCONCLUSIONES  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 71\n1. Visi\u00f3n interna  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . 71\n2. Visi\u00f3n externa  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . 72\nFUENTES  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73\nLEGISLACI\u00d3N  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . 76\n\u00cdNDICES Y FUENTES ESTAD\u00cdSTICAS  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76\nANEXOS  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79La colaboraci\u00f3n interregional permite a los grupos\nde regiones involucradas ampliar su proyecci\u00f3nexterior y beneficiarse mutuamente de ello. El\nmarco de la Uni\u00f3n Europea facilita este tipo de iniciativasque, a su vez, otorgan mayor visibilidad a las regiones su-midas en estos proyectos tanto dentro de la Uni\u00f3n comoen niveles internacionales. \nEn este sentido, el presente informe identifica varias\nregiones con las que la Comunidad de Madrid tiene im-portantes oportunidades de colaboraci\u00f3n, con los finesmencionados previamente. Adem\u00e1s, se determinan laspotenciales \u00e1reas de inter\u00e9s, objeto de los acuerdos.\nPara determinar qu\u00e9 regiones ofrecen potenciales\noportunidades para la Comunidad de Madrid se ha reali-zado un an\u00e1lisis de la Comunidad mediante un DAFO, as\u00edcomo se ha elaborado una comparativa con las posiblesregiones para las colaboraciones. \u00c9stas han sido obteni-das de la clasificaci\u00f3n estad\u00edstica NUTS 2, y seleccionadasa partir de par\u00e1metros socioecon\u00f3micos, demogr\u00e1ficos,pol\u00edticos, entre otros aspectos cuantitativos y cualitativos.Asimismo, esta metodolog\u00eda utilizada puede exportarse afuturos informes para comparar otras regiones -europeaso extraeuropeas- con la Comunidad de Madrid y determi-nar la viabilidad de acuerdos.Siguiendo dichos par\u00e1metros, el resultado ha sido la\nobtenci\u00f3n de doce regiones seleccionadas: Baden-W\u00fcrt-temberg, Baviera, Hesse, Berl\u00edn, Viena, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, \u00cele de France, Lazio, Lombard\u00eda, Londres,Oxfordshire-Oxford y Estocolmo. Por su parte, las tem\u00e1ti-cas de inter\u00e9s dependen de las regiones, pero son, prin-cipalmente, el \u00e1mbito de la I+D, el tecnol\u00f3gico, elaeroespacial, el sector financiero, comercial e industrial, lasPYME, la educaci\u00f3n, el sistema sanitario, la cultura, la agri-cultura y aspectos relacionados con el medio ambiente.\nEn conclusi\u00f3n, el informe presenta estas regiones y\ntem\u00e1ticas de colaboraci\u00f3n concretas con el objeto deque la Comunidad aproveche las oportunidades queofrece la acci\u00f3n exterior. \nExecutive summary\nInterregional collaboration allows the groups of regions in-volved to expand their external projection and mutuallybenefit from it. The framework of the European Union fa-cilitates this type of initiative which, in turn, gives greatervisibility to the regions involved in these projects, bothwithin the Union and at international levels.\nIn this sense, this report has pinpointed several re-\ngions with which the Community of Madrid could signcollaboration agreements, with the aforementioned aims.\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID5Resumen ejecutivo\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID6INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nIn addition, the report has identified potential areas of in-\nterest, which could be the subject of the agreements orpartnerships.\nTo determine which regions offer potential opportuni-\nties for the Region of Madrid, a SWOT analysis of the Re-gion has been carried out, as well as a comparison withpotential regions for collaborations. The parameters of toevaluate each region have been obtained from the NUTS2 statistical classification, and selected on the basis ofsocio-economic, demographic and political parameters,among other quantitative and qualitative aspects. In thisregard, the methodology used on this report could be fur-ther exported to future reports to compare other regions-European or non-European- with the Region of Madridand determine the viability of agreements.Following these parameters, the result has been the\nidentification of 12 potential regions: Baden-W\u00fcrttemberg,Bavaria, Hesse, Berlin, Vienna, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, \u00celede France, Lazio, Lombardy, London, Oxfordshire-Oxfordand Stockholm. The topics of interest within the collabora-tion agreements depend on each particular region, but theoverall topics are aerospace, technology, R&D, the finan-cial, commercial and industrial sector, SMEs, education,the health system, culture, agriculture and environmentalpolicies.\nIn conclusion, the report presents these specific re-\ngions and subjects for collaboration aiming at enhancingthe opportunity offered to the Region of Madrid regardingits external action.El proceso de construcci\u00f3n europea se vertebra en\ntorno a m\u00faltiples ejes de actuaci\u00f3n, entre los quedestaca el rol asignado a las regiones para su par-\nticipaci\u00f3n y contribuci\u00f3n en el alineamiento de objetivos.As\u00ed, a los grandes retos a la vista, compartidos en tornoal Pacto Verde ( Green Deal ) o Estrategia Digital Europea\npara los pr\u00f3ximos a\u00f1os, y que constituyen una parte sig-nificativa de la respuesta de la Uni\u00f3n Europea en su con-junto a los Objetivos de Desarrollo Sostenible deNaciones Unidas\n1, no es solamente posible, sino que re-\nsulta imprescindible, el establecer las correspondientesestrategias regionales, ideal y l\u00f3gicamente alineadas conlas nacionales y locales.\nEl marco de cooperaci\u00f3n interregional dentro del es-\npacio europeo constituye en s\u00ed mismo uno de los camposde mayor potencial e inter\u00e9s en este proceso de cons-trucci\u00f3n europea. As\u00ed, los aspectos espec\u00edficos asocia-dos a la diversidad de objetivos, recursos y capacidadesde las regiones pueden beneficiarse de la identificaci\u00f3nde tem\u00e1ticas de mutuo inter\u00e9s y a la implementaci\u00f3n deactuaciones conjuntas que redunden en un mayor bien-\nestar de los ciudadanos.\nEste documento responde a la idea de facilitar una vi-\nsi\u00f3n limitada, aunque selectiva, sobre la que poder propo-ner actuaciones de colaboraci\u00f3n interregional de laComunidad de Madrid con otras regiones de Europa y/ode la Uni\u00f3n Europea. El documento se divide en cuatrosecciones que pretenden describir la Comunidad de Ma-drid y las regiones seleccionadas para la colaboraci\u00f3n. Seincluyen diversas tem\u00e1ticas sobre las que articular los po-sibles acuerdos, as\u00ed como un apartado de resultados y otrode conclusiones. La raz\u00f3n de adoptar esta estructura ymetodolog\u00eda ha sido la de compilar, de la forma m\u00e1s con-cisa y clara posible, los resultados obtenidos en el trabajode an\u00e1lisis.\nPara las potenciales colaboraciones se deben tener\nen cuenta los intereses y l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la Comu-nidad de Madrid, as\u00ed como las recomendaciones, priori-dades\n2y visiones estrat\u00e9gicas de la Uni\u00f3n Europea. En\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID7Introducci\u00f3n\n1European Commission (2019). EU Delivering on the UN 2030 Agenda. [SDG Summit 2019]. Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/info/sites/info/files/factsheet-eu-delivering-2030-agenda-sustainable-development_en_0.pdf\n2Prioridades de la Comisi\u00f3n Europea 2021-2024: https://ec.europa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024_es . \nPrioridades de la Pol\u00edtica Regional 2021-2027 : https://ec.europa.eu/regional_policy/es/policy/how/prioritiesDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID8INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\neste contexto, se ha estudiado la situaci\u00f3n de la Comu-\nnidad de Madrid, sus fortalezas y debilidades, as\u00ed comosus prioridades y las oportunidades y amenazas que en-frenta. Respondiendo a las diversas fases temporales delproyecto y a la intencionalidad del documento, este es-tudio sobre la Comunidad se ha comparado de manerainmediatamente posterior con otras regiones similares enpar\u00e1metros econ\u00f3micos y sociales. Esto permite unacomparaci\u00f3n y un an\u00e1lisis m\u00e1s sencillos de aquellas \u00e1reasapropiadas o beneficiosas para un acuerdo.\nEn el estudio de fortalezas y debilidades de las regio-\nnes (incluyendo la Comunidad), aparte de los indicadorestradicionales, como PIB y poblaci\u00f3n, se ha prestado es-pecial atenci\u00f3n al \u00cdndice Europeo de Progreso Social y al\u00cdndice Europeo de Competitividad Regional. \u00c9stos esta-blecen una serie de indicadores y variables desagrega-dos que permiten comparar aquellas \u00e1reas en las que lasregiones desempe\u00f1an mayores y menores esfuerzos y,por tanto, aquellas \u00e1reas en las que puede interesar com-partir o adoptar nuevo conocimiento. Por otro parte, sehan identificado, adem\u00e1s, oportunidades y amenazas,tanto particulares como m\u00e1s generales o globales - porejemplo, los efectos del Brexit, de la pandemia de laCovid-19, de la invasi\u00f3n a Ucrania, la crisis energ\u00e9tica ola inflaci\u00f3n-. Cada apartado regional se concluye, asi-mismo, con recomendaciones sobre los posibles temasy niveles administrativos que pueden suponer la base delas propuestas de colaboraci\u00f3n.\nEl documento finaliza con un apartado de conclusio-\nnes que sintetiza los resultados obtenidos del an\u00e1lisis,tanto relativas al estudio de la Comunidad de Madrid,como de aquellas regiones europeas seleccionadas.\nEn este sentido, se debe recordar que la expansi\u00f3n\nde la acci\u00f3n exterior de Madrid se encuadra en el marcojur\u00eddico vigente, el cual establece la capacidad de las\nComunidades Aut\u00f3nomas para proyectar su actividaden el exterior. Conviene, de esta forma, destacar que laConstituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 puso en valor un marcojur\u00eddico de reconocimiento a las competencias de lasComunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de sus respectivosEstatutos de Autonom\u00eda. En concordancia con ello, laLey Org\u00e1nica 3/1983, de 25 de febrero, de Estatuto deAutonom\u00eda de la Comunidad de Madrid, establece ensu art\u00edculo 26 el marco de sus competencias de pro-yecci\u00f3n exterior, siempre dentro de los l\u00edmites del art\u00ed-culo 149.1 de la Constituci\u00f3n, de competenciasexclusivas del Estado. \nPor su parte, y donde se consagra de manera evi-\ndente la competencia de la Comunidad de Madrid en ma-teria de acci\u00f3n exterior es en la Ley 2/2014, de 25 deMarzo, de la Acci\u00f3n y del Servicio Exterior del Estado,que reconoce, a lo largo de su articulado, particularmenteen su art\u00edculo 5, como sujeto de acci\u00f3n exterior a las Co-munidades aut\u00f3nomas, y m\u00e1s concretamente en su art\u00ed-culo 11 se concreta dicha potestad de proyecci\u00f3nexterior \u201c(...) en el marco de las competencias que lessean atribuidas por la Constituci\u00f3n, por los Estatutos deAutonom\u00eda y las leyes (...)\u201d.\nTeniendo todo lo anterior en cuenta, la finalidad del es-\ntudio consiste en mostrar, de manera sint\u00e9tica y siste-m\u00e1tica, algunas de las principales regiones que ofrecenmayores oportunidades de colaboraci\u00f3n, as\u00ed como las te-m\u00e1ticas m\u00e1s interesantes que un acuerdo entre la Co-munidad de Madrid y una de estas regiones podr\u00edaabordar. Todo ello con el objeto de que la Comunidadpueda potenciar -con arreglo al marco normativo- su ac-ci\u00f3n exterior y su presencia global; un \u00e1mbito lleno deoportunidades para la regi\u00f3n pero que se encuentra a\u00fanpor desarrollar.1. Objetivos\nEl objetivo general del presente documento es proponer\nregiones europeas con las que la Comunidad de Madridpueda desarrollar acuerdos de colaboraci\u00f3n fruct\u00edferos,atendiendo a sus intereses y a las prioridades estableci-das desde la Comisi\u00f3n Europea.\nPara lograr este fin, el presente trabajo pretende es-\ntudiar y dar a conocer las regiones con las que podr\u00edanexistir v\u00edas de colaboraci\u00f3n con la Comunidad de Madrida partir de varios par\u00e1metros econ\u00f3micos y sociales y larealizaci\u00f3n de un DAFO. Con la intenci\u00f3n de simplificaresta funci\u00f3n, se informa de los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n m\u00e1sdestacados por parte de las mismas y aqu\u00e9llos sobre losque se podr\u00edan llevar a cabo colaboraciones mutuamentebeneficiosas.\nAdem\u00e1s, cabe mencionar un segundo objetivo del in-\nforme y, particularmente, de la metodolog\u00eda que sigue. Laelaboraci\u00f3n de un informe de estas caracter\u00edsticas per-mite servir de base para otras futuras posibilidades decolaboraci\u00f3n en el marco de la acci\u00f3n exterior.\n2. M\u00e9todo\nEl presente trabajo es descriptivo y comparativo. El m\u00e9-todo utilizado viene dado por fuentes secundarias y sehan utilizado datos tanto cuantitativos como cualitativos.Las t\u00e9cnicas utilizadas han sido la revisi\u00f3n estad\u00edstica, bi-\nbliogr\u00e1fica y documental y su an\u00e1lisis tipo peer review y/o\npaneles de expertos.\nEl estudio consta de las siguientes fases:\n2.1. Realizaci\u00f3n del DAFO de la Comunidad \nde Madrid\nPara resaltar las l\u00edneas potenciales de colaboraci\u00f3n, se\nha realizado un DAFO en el que se exponen las Debilida-des, Amenazas, Fortalezas y Oportunidades de la Co-munidad de Madrid. Esto ha permitido resaltar aquellos\u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a los que se debe prestar unamayor atenci\u00f3n para la propuesta de cooperaci\u00f3n. Paraesto, se han tenido tambi\u00e9n en cuenta anteriores DAFOde la Comunidad y otros estudios relevantes.\n2.2. Elecci\u00f3n de regiones\nLa elecci\u00f3n de las regiones se explica por motivos de si-\nmilitud y existencia de posibles sinergias con la Comuni-dad de Madrid. En resumen, se han seleccionadoregiones que tuvieran aspectos econ\u00f3micos y sociode-mogr\u00e1ficos similares con la Comunidad.\nPara ello, en primer lugar, el trabajo se adhiri\u00f3 en las\ndemarcaciones territoriales de la Uni\u00f3n Europea: No-menclatura de las Unidades Territoriales Estad\u00edsticas\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID9Metodolog\u00eda\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID10INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n(NUTS) y, en concreto, la segunda serie (NUTS 2), com-\npuesta por 242 regiones3(clasificaci\u00f3n NUTS 2021) y\nsobre la que es m\u00e1s f\u00e1cil encontrar datos asimilables a laadministraci\u00f3n de la Comunidad de Madrid.\nEn segundo lugar, de las regiones presentes en NUTS\n2, se identificaron aqu\u00e9llas que presentan aspectos pol\u00ed-ticos, sociodemogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos similares a la Co-munidad de Madrid.\nPara analizar esto, se tuvieron en cuenta m\u00faltiples\nvariables. Por un lado, se analizaron cuestiones socioe-con\u00f3micas: se compar\u00f3 el PIB (en millones de euros), elPIB per c\u00e1pita (en euros) y la renta disponible (en euros)para conocer la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la regi\u00f3n y com-pararla con la de la Comunidad. Por otro lado, se estu-diaron variables demogr\u00e1ficas: la poblaci\u00f3n (en total dehabitantes) y la densidad de poblaci\u00f3n (en habitantespor km\n2), con miras a conocer qu\u00e9 regiones son urba-\nnas. Tambi\u00e9n, observamos cu\u00e1les de ellas son regionescapitales, al igual que la Comunidad. Adem\u00e1s, otras va-riables a tener en cuenta fueron el gasto en I+D reali-zado por las regiones (medido seg\u00fan el % del PIB), as\u00edcomo el origen del mismo: privado, p\u00fablico o prove-niente de universidades. Finalmente, otro factor rele-vante para la selecci\u00f3n de las regiones fue la capacidadindustrial de las mismas.\nSi bien muchas de estas 242 regiones se asemejaban\na Madrid en alguno o varios de los par\u00e1metros se\u00f1ala-dos, tambi\u00e9n muchas de ellas no cumpl\u00edan todos, ni si-quiera una mayor\u00eda, y presentaban ciertas caracter\u00edsticasque las distanciaban de Madrid, como se constat\u00f3 en elestudio que se realiz\u00f3 con base en sus densidades depoblaci\u00f3n, caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, as\u00ed como los prin-cipales motores de sus respectivas econom\u00edas. Por ello, teniendo en cuenta estos par\u00e1metros y ha-\nciendo una valoraci\u00f3n de las regiones de manera indivi-dual, se identificaron 25 regiones como las m\u00e1sasimilables a la Comunidad de Madrid\n4. Es importante\nresaltar que en este proceso de acotamiento cobr\u00f3 es-pecial relevancia el elemento urbano de estas regiones,algunas de ellas capitales, con mayor similitud a la Co-munidad de Madrid, En tercer lugar, se realiz\u00f3 un estu-dio m\u00e1s detallado de estas 25 regiones para acotar laselecci\u00f3n. \nPor un lado, se analizaron las competencias territoria-\nles de las regiones establecidas en NUTS 2 y se descar-taron las regiones que difer\u00edan en gran medida de laComunidad en este elemento. Por otro lado, algunas re-giones asimilables en t\u00e9rminos estad\u00edsticos no encajabancon las l\u00edneas tem\u00e1ticas de actuaci\u00f3n principales de laComunidad, por lo que se decidi\u00f3 prescindir de las mis-mas. Adem\u00e1s, para esta nueva selecci\u00f3n se tuvieron encuenta nuevos par\u00e1metros: el \u00cdndice Europeo de Com-petitividad y el \u00cdndice de Progreso Social\n5; as\u00ed como la\ncondici\u00f3n de regiones predominantemente urbanas o ru-rales, lo que condiciona su estructura econ\u00f3mica y so-cial. Tambi\u00e9n, con efectos informativos se decidi\u00f3 incluirla extensi\u00f3n territorial (en km\n2). Tras realizar el an\u00e1lisis de\nlas con base en estos par\u00e1metros, se obtuvieron las 12regiones que conforman el presente informe.\nLas finalmente seleccionadas fueron cuatro pertene-\ncientes a Alemania, dos a Francia, dos a Italia, dos aReino Unido, una a Austria y una a Suecia. La lista, portanto, qued\u00f3 de la siguiente forma: Baden-W\u00fcrttemberg,Baviera, Hesse y Berl\u00edn (Alemania); Viena (Austria); Au-vergne-Rh\u00f4ne-Alpes e \u00cele de France (Francia); Lazio yLombard\u00eda (Italia); Londres y South East England - Ox-fordshire (Reino Unido); y Estocolmo (Suecia). Las fuen-\n3Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de regiones NUTS de 2021. Obtenido de: https://ec.europa.eu/eurostat/web/nuts/background\n4Ver apartado 1 de Anexos: Identificaci\u00f3n de regiones asimilables a la Comunidad de Madrid seg\u00fan datos socioecon\u00f3micos y\ndemogr\u00e1ficos ).\n5Ver apartado 2 de Anexos: Glosario de \u00cdndices.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID11Metodolog\u00eda\ntes que han ayudado a poder realizar esta acotaci\u00f3n,\njunto con Eurostat, fueron, entre otras, las p\u00e1ginas weboficiales de las regiones, en las que se pudieron observarlos planes estrat\u00e9gicos y competencias de las mismas.\n3. Estudio en profundidad de las regiones\nseleccionadas\nUna vez establecidas las regiones potenciales para la re-\nalizaci\u00f3n de colaboraciones, se estudiaron con cierta pro-fundidad las mismas con el fin de poder alcanzar elobjetivo del presente trabajo, consistente en dar a cono-cer aqu\u00e9llas con las que se pueden alcanzar estos acuer-dos, as\u00ed como sus l\u00edneas principales y el posible nivel decolaboraci\u00f3n. Con respecto a este punto, el informe secentr\u00f3 en conocer sistema pol\u00edtico de las regiones de lalista, sus instituciones relevantes y las l\u00edneas de actuaci\u00f3nprincipales. Para lograr esto, se recurri\u00f3 a las p\u00e1ginas web oficia-\nles de las regiones, sus planes estrat\u00e9gicos y otras infor-maciones, como son el partido pol\u00edtico actual en elgobierno, las competencias de las regiones, las institu-ciones existentes m\u00e1s relevantes y los proyectos vigen-tes. Tambi\u00e9n, se utilizaron r\u00e1nkings (ej.: QS y Shanghai) e\u00edndices disponibles en la p\u00e1gina web de la Comisi\u00f3n Eu-ropea, indicados correspondientemente en cada apar-tado, para entender algunas cuestiones complementariasde los territorios.\nCon base en todos estos datos, el an\u00e1lisis detallado\nde las regiones permiti\u00f3 destacar las \u00e1reas de colabora-ci\u00f3n interesantes, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. Final-mente, en los apartados de cada regi\u00f3n se ha incluido unresumen en el que se expresan las potenciales tem\u00e1ticasde colaboraci\u00f3n, as\u00ed como la divisi\u00f3n territorial m\u00e1s pro-picia para desarrollar acuerdos.Antes de desengranar los distintos elementos a\ndestacar, hay que mencionar que la Comunidadde Madrid acoge en su territorio a la capital de\nEspa\u00f1a. Esto tiene algunas consecuencias que influyende manera notable en la regi\u00f3n, como son el posiciona-miento de Madrid como sede de instituciones p\u00fablicasestatales (Congreso, Senado, Ministerios, entre otros), as\u00edcomo de empresas privadas relevantes a nivel interna-cional; la configuraci\u00f3n de Madrid como centro neur\u00e1l-gico de la red de transportes; y la importancia financierade la regi\u00f3n a nivel nacional. Por lo tanto, la consideraci\u00f3nde Madrid como regi\u00f3n capital del pa\u00eds genera una dico-tom\u00eda: por un lado, Madrid presenta elementos que la di-ferencian de otras Comunidades Aut\u00f3nomas y otrasregiones europeas; por otro lado, y de manera paralela,presenta condiciones comunes con otras regiones euro-peas que tambi\u00e9n son regiones capitales.\nEn primer lugar, respecto de la demograf\u00eda, destaca\nla amenaza com\u00fan del envejecimiento y del declive de-mogr\u00e1fico, ligado al descenso del peso relativo de la po-blaci\u00f3n joven y al aumento del peso de la poblaci\u00f3nenvejecida. Este proceso repercute en el mercado de tra-bajo, pero, fundamentalmente, en el coste social, en pen-siones, sanidad y otros servicios.\nEn cuanto a la comparaci\u00f3n nacional, es importante\nmencionar, no obstante, que la Comunidad de Madridcuenta con una estructura demogr\u00e1fica menos enveje-cida que la media de Espa\u00f1a. De hecho, el \u00edndice de en-\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID13Situaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid\n(DAFO)\nSITUACI\u00d3N DE LA COMUNIDAD DE MADRID\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.031 km\u00b2 Jefe de Gobierno . . . . . . . . . . . . . . Isabel D\u00edaz Ayuso (Partido Popular)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 216.527 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32.000 eurosPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.755.828 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 839,7  habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . 69,7 (puesto: 109/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . .70,83 (puesto: 98/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID14INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nvejecimiento en la Comunidad de Madrid (117,72%) es\ninferior a la tasa media en Espa\u00f1a (133,48%)6. El menor\nenvejecimiento comparado puede deberse a que la ca-pital recibe emigraci\u00f3n de j\u00f3venes en grandes proporcio-nes, por las oportunidades laborales que ofrece la regi\u00f3n.Y, quiz\u00e1s, por ello, el porcentaje de j\u00f3venes que ni estu-dian ni trabajan en la Comunidad (8,4%\n7)  en 2021 es de\nlos m\u00e1s bajos en Espa\u00f1a y, adem\u00e1s, es menor que el devarias regiones europeas comparadas.\nPor su parte, a escala europea, tambi\u00e9n el menor en-\nvejecimiento relativo constituye una fortaleza de Madrid.De hecho, la Comunidad cuenta con una media de edad(42,7 en 2021\n8) algo menor que la media de la Uni\u00f3n Eu-\nropea (44,19en 2021). \nEn cuanto a sus aspectos econ\u00f3micos, hasta\nmarzo de 2020, se estuvo constatando una evoluci\u00f3nconsiderablemente positiva del PIB per c\u00e1pita. Este in-dicador a nivel regional qued\u00f3 poco afectado por la pa-sada crisis de 2008 en t\u00e9rminos relativos a Espa\u00f1a.Adem\u00e1s, el PIB per c\u00e1pita de la Comunidad de Madridfue, seg\u00fan datos de Eurostat de 2020, superior al pro-medio de casi todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Enrelaci\u00f3n a la renta media de las familias, los datos reca-bados por Eurostat y los indicadores nacionales en estamateria mantienen que hasta 2019 esta se encontrabaampliamente recuperada desde 2012-2013. No obs-tante, estos datos son susceptibles de cambio debidoal impacto en la econom\u00eda derivado de la pandemia pro-vocada por la Covid-19, as\u00ed como por la incertidumbrecreada por la invasi\u00f3n a Ucrania, la crisis energ\u00e9tica y lainflaci\u00f3n.\nLos servicios econ\u00f3micos e industriales de la Co-\nmunidad de Madrid de mayor peso en funci\u00f3n del VABson, en orden: sector servicios, 83,7%; industria 10,7%y  sector de la construcci\u00f3n, 5,4%; seg\u00fan los datos dis-ponibles del segundo trimestre de 2022\n10. Por sectores,\nen 2021, la Comunidad de Madrid contaba con 262.300empleos en \u00e1mbitos de alta tecnolog\u00eda de los cuales35.900 se encuentran en industria y 226. 400 en el sec-tor servicios, seg\u00fan los indicadores regionales europeosdisponibles\n11.\nComo contraste, es importante destacar que el \u00cdndice\nEuropeo de Competitividad Regional refleja negativa-mente la estabilidad macroecon\u00f3mica del conjunto\ndel Estado espa\u00f1ol. Este indicador se construye a trav\u00e9sde variables como el d\u00e9ficit y el super\u00e1 vit general del\nEstado, la deuda p\u00fablica y del sector privado o el rendi-miento de los bonos del Estado. Estas variables parecenarrojar resultados discutibles desde hace varios a\u00f1os y lasituaci\u00f3n es susceptible de agravarse tras la crisis postCovid-19, as\u00ed como debido a la incertidumbre generadapor la invasi\u00f3n de Ucrania, la crisis energ\u00e9tica y la infla-ci\u00f3n. Aunque este indicador se construye mediante va-riables medidas a nivel nacional, el problema estrasladable tambi\u00e9n a la Comunidad de Madrid, dado queestas circunstancias est\u00e1n causando un gran impacto atodos los niveles que hasta dentro de un tiempo no podr\u00e1ser valorado en su totalidad. \n6INE (2022). \u00cdndice de Envejecimiento por Comunidad Aut\u00f3noma. Obtenido de: https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=1452\n7 Eurostat. Young people neither in employment nor in education and training by sex and NUTS 2 regions (NEET rates). Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/edat_lfse_22/default/table?lang=en\n8INE. Edad Media de la Poblaci\u00f3n por Comunidad Aut\u00f3noma, seg\u00fan sexo . Obtenido de: https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=3198\n9Eurostat. Eurostat Statistics Explained. EU\u2019s median age increased to 44.1 years in 2021. Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/web/products-eurostat-news/-/ddn-20220228-\n1#:~:text=On%201%20January%202021%2C%20the,from%2041.6%20years%20in%202011 .\n10Situaci\u00f3n Econ\u00f3mica de la Comunidad de Madrid (2022). Informe elaborado por el \u00c1rea de Econom\u00eda S.G. An\u00e1lisis Econ\u00f3mico.\nD.G. Econom\u00eda. Obtenido de:\nhttps://www.comunidad.madrid/sites/default/files/doc/economia/informe_situacion_economica_cm_segundo_trimestre_2022.pdf\n11 Ib\u00eddemCOLABORACI\u00d3N REGIONES EUROPEAS.qxp_PRESENTACI\u00d3N  18/1/23  13:30  P\u00e1gina 14Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID15Situaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid (DAFO)\nPor otro lado, el flujo de inversi\u00f3n directa extran-\njera en la Comunidad de Madrid sigue creciendo, de\nacuerdo con la Gu\u00eda de Negocios en Espa\u00f1a   presen-\ntada el pasado noviembre de 2019 y particularmente en\nsectores fintech, tecnol\u00f3gico, log\u00edstico y empresarial.Seg\u00fan los datos de DataInvex , del Ministerio de Industria,Comercio y Turismo\n12, la inversi\u00f3n bruta en la Comuni-\ndad de Madrid en 2021 fue de 21.850 millones de euros.En este sentido, la Comunidad de Madrid atrajo m\u00e1s del70% de la inversi\u00f3n internacional en todo el territorio es-pa\u00f1ol en el cuarto trimestre de 2021. Es llamativo resal-tar que el estudio comparado de inversi\u00f3n extranjera quese elabor\u00f3 por el Ministerio de Industria, Comercio y Tu-rismo para el periodo 2017-2018, arrojaba datos a\u00fan ma-yores para la Comunidad, que equival\u00edan al 85% del totalinvertido en Espa\u00f1a.\nEn el conjunto del primer semestre de 2022, la cifra\nde IDE recibida asciende a 10.927 millones, un 98,7%superior  a la realizada en el mismo periodo de 2021. Elorigen de la inversi\u00f3n extranjera (aquel Estado de donderealmente procede la inversi\u00f3n, excluyendo los pa\u00edses demero tr\u00e1nsito fiscal) en la Comunidad de Madrid proviene,principalmente, en el segundo trimestre de 2022, deEE.UU. (61,5% del total), lejos de otros pa\u00edses inversorescomo Reino Unido (8,5%), Francia (6,9%) y Canad\u00e1(6,0%). En el conjunto del primer semestre, EE.UU. esresponsable del 39,9% de la inversi\u00f3n recibida en la pri-mera mitad de 2022, en la que tambi\u00e9n destacan ReinoUnido (24,7%) y Australia (10,8%).\n13En lo que se refiere\nal peso del sector p\u00fablico sobre la econom\u00eda, medidoen porcentaje del gasto p\u00fablico sobre el PIB, la Comuni-dad de Madrid posee el peso de gasto p\u00fablico m\u00e1s bajode Espa\u00f1a\n14. De hecho, el gasto p\u00fablico de la Comuni-\ndad, menor del 10%, es significativamente m\u00e1s bajo queel del resto de autonom\u00edas, cuyas tasas van del 28% deExtremadura al 15% de Catalu\u00f1a\n15. A escala europea, el\ndato de Espa\u00f1a, 41,7% del PIB en 201816, se encuentra\npor debajo de la media de gasto p\u00fablico de los pa\u00edses dela UE, el 45,28% del PIB\n17, y de los de la OCDE, 43,2%\ndel PIB18. Respecto del peso de las distintas Administra-\nciones del sector p\u00fablico, cabe destacar que las dos Ad-ministraciones con mayor peso en cuanto a gasto p\u00fablicoson la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comuni-dades Aut\u00f3nomas, seguidas en tercer lugar por las Enti-dades Locales\n19. El limitado tama\u00f1o del sector p\u00fablico,\nas\u00ed como del gasto p\u00fablico, se relaciona con la baja cargaimpositiva en la Comunidad de Madrid. De hecho, la Co-munidad de Madrid es la Comunidad Aut\u00f3noma conmenor presi\u00f3n fiscal\n20. En concreto, la Comunidad posee\nlos tramos impositivos transferidos sobre el Impuestosobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, as\u00ed como los delImpuesto por Actos Jur\u00eddicos Documentados, m\u00e1s bajosde Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, la carga impositiva ha ido en des-censo con la eliminaci\u00f3n de facto de tributos como el Im-\npuesto sobre el Patrimonio, con una bonificaci\u00f3n en laComunidad de Madrid del 100%\n21. Finalmente, en este\naspecto es importante resaltar que la sede de las princi-\n12DataInvex, 2021. S.G. de Inversiones Exteriores del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo. \n13Situaci\u00f3n Econ\u00f3mica de la Comunidad de Madrid (2022). Informe elaborado por el \u00c1rea de Econom\u00eda S.G. An\u00e1lisis Econ\u00f3mico. \nD.G. Econom\u00eda. Obtenido de:\nhttps://www.comunidad.madrid/sites/default/files/doc/economia/informe_situacion_economica_cm_segundo_trimestre_2022.pdf\n14 Calvo L\u00f3pez, S. & L\u00f3pez Oviedo, L. (s.f.). Hacia una gesti\u00f3n p\u00fablica eficiente. New Direction.\n15Ministerio de Hacienda (s.f.). Portal institucional.\n16 Datos extra\u00eddos de OECD Data. General government spending 2018.\n17Statista (2019). European Union and euro area: public spending as a share of GDP from 2014 to 2024.\n18 Datos extra\u00eddos de OECD Data. General government spending 2018.\n19Ministerio de Hacienda (s.f.) Portal institucional.\n20Ministerio de Hacienda (s.f.). Banco de datos. Obtenido de: http://buscadorcdi.gob.es/Cifra/es/inicio\n21 Registro de Economistas Asesores Fiscales (2018). Estudio sobre fiscalidad auton\u00f3mica y foral.COLABORACI\u00d3N REGIONES EUROPEAS.qxp_PRESENTACI\u00d3N  18/1/23  13:30  P\u00e1gina 15Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID16INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\npales empresas que contribuyen a la econom\u00eda espa\u00f1ola\nse asienta en Madrid.\nA escala europea, Eurostat demuestra que todos los\nEstados seleccionados en este informe poseen \u00edndicesde tributos sobre la renta (media europea: 17,84-30,92%)superiores a los de Espa\u00f1a (8,05-21,26%). Destaca, asi-mismo, que Espa\u00f1a tiene tasas generales de impuestos(35,4% del PIB) inferiores a la media europea (41,3% delPIB). Si, como ya se ha mencionado, los impuestos en laComunidad de Madrid son inferiores a la media espa\u00f1ola,esto podr\u00eda representar que la Comunidad impone me-nores cargas impositivas que las que se imponen en lasregiones seleccionadas del informe.\nPor \u00faltimo, y considerando los efectos sociales que\nesto implica, el \u00cdndice Europeo de Competitividad Regio-nal apunta a que el mercado laboral en Madrid es el\nm\u00e1s eficiente de Espa\u00f1a despu\u00e9s del de Pa\u00eds Vasco. Sinembargo, tambi\u00e9n es m\u00e1s ineficiente que los de todas lasotras regiones seleccionadas en este informe (salvo Lazio)as\u00ed como de las regiones comparadas, o peer regions ,\nen cuanto a PIB per c\u00e1pita. Este indicador se construyeen base a datos regionales de Eurostat, considerando va-riables como las tasas de empleo y desempleo, el equili-brio de g\u00e9nero o la productividad en PIB pps (purchasingparity standard) por hora. \nEn relaci\u00f3n a esto, se debe mencionar que la Comu-\nnidad de Madrid posee una de las tasas de desempleom\u00e1s reducidas de Espa\u00f1a ( 11,6% 2021 seg\u00fan Euros-tat\n22), pero la segunda m\u00e1s alta de las regiones seleccio-\nnadas, despu\u00e9s de Viena. Y, sin embargo, posee tasasde empleo (68,9% en 2021\n23) que superan las de algunas\nde las regiones seleccionadas, como Lazio (59,8%), Lom-bard\u00eda (66,5%) y Viena (66,2%). Comparando, de nuevo,\ncon las regiones seleccionadas, la brecha de g\u00e9nero enel empleo en la Comunidad de Madrid punt\u00faa conside-rablemente bien superando a regiones como Lazio yLombard\u00eda. \nEn materia de investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D), cabe\ndestacar que la Comunidad de Madrid es la comunidadaut\u00f3noma espa\u00f1ola donde existe un mayor esfuerzo enla inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo a nivel nacional,tan solo por detr\u00e1s de Pa\u00eds Vasco, seg\u00fan cifras de Eu-rostat para 2020\n24. No obstante, el gasto en I+D, aun\nsiendo el mayor de Espa\u00f1a (detr\u00e1s del Pa\u00eds Vasco, con2,2% de su PIB en 2020), es bastante modesto en com-paraci\u00f3n con otras regiones europeas, particularmentelas alemanas, m\u00e1s abajo expuestas. El dato de 2020, queapuntaba a 1,96 % del PIB, queda por debajo del obje-tivo fijado en la Estrategia Europa 2020 (3%). Es impor-tante destacar que el mayor volumen de gasto en I+D sedio previamente a la crisis econ\u00f3mica y super\u00f3 el 2%. \nConviene tambi\u00e9n mencionar que Madrid es sede de\ndestacados organismos estatales de investigaci\u00f3n (porejemplo, CISC, Carlos III, CIEMAT). Como consecuencia detodo esto, este estudio ha identificado la investigaci\u00f3n, des-arrollo e innovaci\u00f3n como una oportunidad en l\u00ednea con losobjetivos marcados por la Comisi\u00f3n Europea para el pe-riodo 2021-2027, particularmente el Pacto Verde Europeo,Horizonte Europa y Europa Digital, en el \u00e1mbito de la trans-formaci\u00f3n digital, la transici\u00f3n a proyectos ambientalmentesostenibles y desarrollo de las telecomunicaciones, inclu-yendo la tecnolog\u00eda 5G. En tal sentido, las potenciales co-laboraciones que m\u00e1s abajo se detallan pueden aportar ala Comunidad de Madrid a nivel estrat\u00e9gico ventajas futu-ras como regi\u00f3n europea en materias claves.\n22Eurostat. Unemployment rates by sex, age, country of birth and NUTS 2 regions . Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/lfst_r_lfur2gac/default/table?lang=en\n23Eurostat. Employment rates by sex, age, educational attainment level, citizenship and NUTS 2 . Obtenido de\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/lfst_r_lfe2emprtn/default/table?lang=en\n24 Eurostat. GERD by sector of performance and NUTS 2 regions . Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/RD_E_GERDREG__custom_3720765/bookmark/table?lang=en&bookmarkId=\n1e9874d2-1fda-473f-8726-731965077042Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID17Situaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid (DAFO)\nAdem\u00e1s, se observa la falta de transferencia de co-\nnocimientos tecnol\u00f3gicos entre los centros de investiga-ci\u00f3n y las empresas, hecho que puede resultar unaoportunidad para realizar acuerdos con regiones euro-peas m\u00e1s avanzadas en este aspecto.\nRespecto a los sectores estrat\u00e9gicos de la Comuni-\ndad de Madrid se destacan: el sector financiero, el sectortecnol\u00f3gico (transporte, aeroespacial, telecomunicaciones,energ\u00eda, salud/biotecnolog\u00eda y seguridad), los servicios aempresas y el turismo. \nConcerniente al primero, el sector financiero , la\nComunidad de Madrid se posiciona como el gran cen-tro financiero a nivel nacional. Adem\u00e1s, dentro de estesector destacan especialmente los proyectos y start-\nupsrelacionadas con tecnolog\u00eda aplicada a las finanzas\n(fintech). Por la relevancia de este sector, Madrid puedeser considerada el centro financiero m\u00e1s competitivo delsur de Europa, seg\u00fan el Global Financial Centres Index\nde 2022\n25. \nDentro del sector tecnol\u00f3gico destaca, por una parte,\nel sector aeroespacial, particularmente el cl\u00faster aeroes-pacial de la Comunidad de Madrid ( Madrid Aerospace\ncluster ), punto de innovaci\u00f3n en tal materia a nivel nacio-\nnal y europeo. La Comunidad de Madrid ejerce comomotor del sector aeron\u00e1utico y aeroespacial en Es-\npa\u00f1a, acogiendo m\u00e1s del 60% del primero y el 95% delsegundo en el territorio. Dentro del sector, un 80% delvolumen de negocio corresponde a la exportaci\u00f3n\n26, pero\nuna importante parte de \u00e9sta no sale de las fronteras eu-ropeas. En tal sentido, especial menci\u00f3n merece NE-REUS, la red de regiones europeas que utilizan tecnolog\u00edaespacial, de la que la Comunidad de Madrid fue socio\nfundador y que a d\u00eda de hoy cuenta con 26 regiones eu-ropeas trabajando en esta materia. Se hace especial \u00e9n-fasis en la participaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid en lainiciativa Copernicus4Regions\n27que explora junto a otras\nregiones europeas como las instituciones p\u00fablicas de lasregiones participantes recogen datos de observaci\u00f3n dela tierra. \nPor otra parte, englobado en el sector tecnol\u00f3gico,\ndestaca tambi\u00e9n el sector de las telecomunicaciones .\nLas principales empresas globales de telecomunicacio-nes se encuentran ubicadas en la Comunidad de Madrid,lo cual est\u00e1 ayudando a crear una sociedad digitalizada.As\u00ed, el 89,2% de los hogares tienen alg\u00fan tipo de orde-nador, el 97,5% tienen acceso a internet y cuentan contelefon\u00eda m\u00f3vil el 99,7% de los habitantes de la comuni-dad.\n28Aun con estas cifras, se debe mencionar que, si\nbien progresivamente reducida, todav\u00eda existe una bre-cha digital en la Comunidad, pues la tecnolog\u00eda de aque-llos municipios m\u00e1s aislados y/o menos poblados sueletener peor calidad que aqu\u00e9llos m\u00e1s poblados, desta-cando, fundamentalmente, la ciudad de Madrid\n29. Final-\nmente, se resalta la necesidad de un gasto superior enI+D con el fin de fortalecer el sector y expandir el campode la tecnolog\u00eda, particularmente 5G, aprovechando elmarco de la Estrategia Digital de Europa para 2021-2027.Este marco, establecido por la Comisi\u00f3n Europea, pre-tende dar respuesta al proceso socio-econ\u00f3mico detransformaci\u00f3n digital, haciendo especial \u00e9nfasis en el\u00e1mbito educativo. Establece objetivos concretos dentrode los \u00e1mbitos de la inform\u00e1tica de alto rendimiento y elprocesamiento de datos, la inteligencia artificial y la ci-berseguridad. \n25Global Financial Index Centres. 32\u00aa edici\u00f3n. \n26Comunidad de Madrid (s.f.). Portal Institucional .\n27Informaci\u00f3n obtenida de NEREUS\n28INE. Encuesta sobre Equipamiento y Uso de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en los hogares. 2021. Obtenido de:\nhttps://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&cid=1254736176741&menu=ultiDatos&idp=1254735976608\n29Agroinformaci\u00f3n (9 septiembre 2018). \u201cLa brecha digital entre el medio rural y el urbano se reduce pero a\u00fan queda mucho por hac er\u201d.\nAgroinformaci\u00f3nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID18INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nRespecto del sector energ\u00e9tico , muy ligado tanto al\nmedio ambiente como a los servicios p\u00fablicos, Espa\u00f1atiene una creciente producci\u00f3n de energ\u00eda proveniente deenerg\u00edas renovables, aunque es muy dependiente ener-g\u00e9ticamente. Lo mismo le ocurre a la Comunidad de Ma-drid. No obstante, en este \u00e1mbito es importante destacarque algunas de las principales empresas energ\u00e9ticas deEspa\u00f1a como Endesa o Repsol tienen su sede principalen la Comunidad de Madrid. \nPor su parte, en relaci\u00f3n al sector biotecnol\u00f3gico , la\ninversi\u00f3n en la industria biotecnol\u00f3gica espa\u00f1ola est\u00e1 cre-ciendo progresivamente. Seg\u00fan el informe de ASEBIO de2021 sobre las tendencias de la biotecnolog\u00eda en Espa\u00f1a,Madrid se posiciona como la segunda Comunidad Aut\u00f3-noma que m\u00e1s empresas Biotech acoge en su territorio(s\u00f3lo por detr\u00e1s de Catalu\u00f1a). En la regi\u00f3n, se encuen-tran el 17,52% del total nacional de empresas Biotech,que suponen el 34,52% de la facturaci\u00f3n nacional quegeneran las compa\u00f1\u00edas de este \u00e1mbito\n30. En cuanto a ta-\nlento, el 21% de los investigadores espa\u00f1oles en biotec-nolog\u00eda est\u00e1n en Madrid, as\u00ed como el 20% del personaldel sector. \nAdem\u00e1s, Espa\u00f1a es el cuarto mercado de Europa\nm\u00e1s importante en volumen de ventas en el sector de laindustria farmac\u00e9utica, destacando Madrid como territo-rio en el que se establece el 25% de las compa\u00f1\u00edas deBiofarma a nivel nacional. Entre las empresas biotecno-l\u00f3gicas y farmac\u00e9uticas instaladas en Madrid se encuen-tran l\u00edderes espa\u00f1oles como Zeltia, Celerix/Genetrix yBiotools y empresas internacionales reconocidas comoMerck-Serono, Genzyme, Roche Farma y Novo Nordisk.Estos hechos muestran que el sector de I+D son unaoportunidad para que Madrid lance acuerdos de colabo-raci\u00f3n con otras regiones experimentadas, as\u00ed como unafortaleza para trasladar buenas pr\u00e1cticas.Lainfraestructura y el transporte son otro impor-\ntante sector estrat\u00e9gico en la Comunidad. En relaci\u00f3n aesto, conviene recordar que Madrid se encuentra en elcentro de la pen\u00ednsula, genera grandes oportunidades deempleo y es sede de numerosas instituciones regionales,as\u00ed como de empresas internacionales y de organismosestatales de investigaci\u00f3n (CSIC, Carlos III, CIEMAT, etc.).Igualmente, como capital del Reino de Espa\u00f1a, es la sedede la Administraci\u00f3n General del Estado, de organismosinternacionales con representaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds y detodas las embajadas con representaci\u00f3n en Espa\u00f1a.Como consecuencia de esta ubicaci\u00f3n y papel privilegia-dos, la Comunidad de Madrid se ha convertido en el prin-cipal nodo de accesibilidad del pa\u00eds tanto en conexi\u00f3ncon otros puntos del territorio nacional como en el planointernacional. \nDentro del territorio nacional, la Comunidad de Madrid\ncuenta con una densa y bien valorada red de transportep\u00fablico tanto regional como interregional, representadapor el Consorcio Regional de Transportes, que cuentacon 40 operadores de transporte, convirti\u00e9ndolo en unreferente a nivel mundial\n31. Este aspecto constituye una\npol\u00edtica de excelencia en la Comunidad. Adem\u00e1s, subuena valoraci\u00f3n aparece tambi\u00e9n recogida en indicado-res como \u00cdndice de Competitividad Europeo, hasta elpunto de constituir una importante fortaleza de la regi\u00f3n.No obstante, se debe matizar que la localizaci\u00f3n y fuerzade atracci\u00f3n de la Comunidad pueden representar unaamenaza. En concreto, el entorno metropolitano ha aca-bado desbordando las fronteras regionales y esto implicauna carga adicional en inversi\u00f3n de infraestructura. \nEn cuanto a la proyecci\u00f3n exterior, el aeropuerto de\nAdolfo Su\u00e1rez Madrid Barajas se ha convertido en el hub\naeroportuario Espa\u00f1a-Am\u00e9rica, lo cual permite el inter-cambio de bienes, servicios y personas desde Madrid\n30ASEBIO (2021). Hacia un crecimiento sostenible y resiliente (2021) . \nhttps://asebio.com/sites/default/files/2022-07/Informe%20AseBio%202021.pdf\n31 ESCP Europe. Informe Acci\u00f3n Exterior de la Comunidad de Madrid. Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID19Situaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid (DAFO)\nhacia pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. Esta situaci\u00f3n repre-\nsenta una interesante oportunidad ya que podr\u00eda derivaren la Comunidad siendo punto clave de contacto entreEuropa y los mercados Hispanoamericanos.\nPor \u00faltimo el turismo , en el que destaca todo el pa\u00eds.\nEn concreto, es necesario destacar que Espa\u00f1a se posi-cion\u00f3 en 2021 en el tercer lugar en el r\u00e1nking mundialTravel & Tourism Development Index, (TTDI) del Foro Eco-n\u00f3mico Mundial (WEF) (2021)\n32. Entre las \u00e1reas en la que\nm\u00e1s destaca, podemos mencionar la infraestructura delos servicios de turismo, el turismo cultural, de gastrono-m\u00eda y de negocios, la salud y la higiene y la seguridad.Otras \u00e1reas, menos destacables, son los recursos natu-rales y la fuerza de trabajo del sector del turismo.\nMadrid tiene un amplio reconocimiento en lo que res-\npecta al turismo cultural y el de negocios. El primero sepresenta como una fortaleza por la oferta cultural de laregi\u00f3n y de nuevas atracciones culturales, como los even-tos musicales o deportivos. As\u00ed, entre los numerosos mu-seos, la capital acoge los tres museos principales del pa\u00eds(Museo del Prado, Museo Thyssen y Museo Reina Sof\u00eda).Tambi\u00e9n destaca el patrimonio cultural de Madrid, consus palacios, castillos y monasterios (como, por ejemplo,el Monasterio de San Lorenzo del Escorial, entre tantosotros). Asimismo, es importante la menci\u00f3n al turismo defestivales y deportivo. En este aspecto, el primer Bar\u00f3-metro de eventos en vivo, realizado por StubHub en 2019-sitio de compraventa de entradas propiedad de eBay-,revela que Espa\u00f1a se posiciona como segundo pa\u00eds anivel mundial en este tipo de turismo, sobresaliendo lasciudades de Barcelona y Madrid. \nPor su parte, el turismo de negocios se presenta\ncomo un \u00e1mbito relevante para la regi\u00f3n debido a la po-sici\u00f3n que ocupa Madrid en el r\u00e1nking elaborado por elICCA en 2021: es la sexta ciudad con mayor n\u00famero deconvenciones, ferias y reuniones de car\u00e1cter internacio-\nnal a nivel mundial. Este puesto se consigue gracias a laactividad de IFEMA.\nAdem\u00e1s, no se debe olvidar el turismo gastron\u00f3mico,\nde gran relevancia en la Comunidad de Madrid. Adem\u00e1sde la buena calidad de los productos de la regi\u00f3n, Madridatesora 29 Estrellas Michel\u00edn divididas entre 23 restau-rantes de la Comunidad.\n33\nPor otro lado, existe una debilidad en cuanto a la falta\nde formaci\u00f3n en idiomas de los trabajadores del sector,lo que impacta en la atenci\u00f3n otorgada al cliente en elsector tur\u00edstico.  Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se puede mencionar lalimitada innovaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolo-g\u00edas. M\u00e1s all\u00e1 de dichas debilidades, ciertos elementosrepresentan amenazas para el sector tur\u00edstico madrile\u00f1o.En primer lugar, est\u00e1 teniendo lugar una recesi\u00f3n euro-pea y mundial que frena las afluencias de turistas. Esto seha visto acrecentado con la crisis del coronavirus, que in-cluso una vez pasada todav\u00eda obliga a muchas personasa permanecer en sus pa\u00edses, ya sea para sanear su eco-nom\u00eda o por el miedo a viajar a zonas especialmente afec-tadas, como Madrid. Tambi\u00e9n, el Brexit se posicionacomo un factor amenazante ya que los brit\u00e1nicos son lacuarta nacionalidad que m\u00e1s visita Espa\u00f1a, lo que se po-dr\u00eda reducir notablemente con la salida del Reino Unidode la Uni\u00f3n Europea. Adem\u00e1s de estos dos factores, hayque sumar la incertidumbre global creada por la invasi\u00f3nde Ucrania y la subida de los precios de la energ\u00eda. Entodo caso y pese a toda esta incertidumbre se ha obser-vado un aumento importante de turistas post pandemia\nFinalmente, es preciso mencionar que el turismo sos-\ntenible, \u00e1mbito que est\u00e1 adquiriendo cada vez m\u00e1s im-portancia en el sector. La Comunidad de Madridimplement\u00f3 la Estrategia de Turismo 2016-2019, en la quese pretend\u00eda impulsar -entre otros aspectos- este tipo de\n32World Economic Forum, Travel & Tourism Development Index 2021: Rebuilding for a Sustainable and Resilient Future. Obtenido de:\nhttps://www.weforum.org/reports/travel-and-tourism-development-index-2021/\n33Comunidad de Madrid. Obtenido de: https://www.comunidad.madrid/cultura/gastronomia/restaurantes-estrellas-michelinDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID20INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nturismo. Por lo tanto, puede resultar una oportunidad para\nel intercambio de pr\u00e1cticas con otras regiones y continuarla expansi\u00f3n del turismo sostenible en la regi\u00f3n.\nEn lo que concierne a los servicios p\u00fablicos, en la Co-\nmunidad de Madrid destaca particularmente, seg\u00fan el \u00cdn-dice de Progreso Social Europeo, la alta eficiencia yconfianza en el sistema p\u00fablico de salud . En particu-\nlar, el sistema, a nivel nacional, es el s\u00e9ptimo mejor delmundo seg\u00fan la OMS\n34y  el n\u00famero 16\u00ba seg\u00fan el r\u00e1nking\nde Bloomberg en 2021. Algunos factores positivos sonsu universalidad, gratuidad e importante dotaci\u00f3n de in-fraestructuras. La Comunidad de Madrid se sit\u00faa comosegunda regi\u00f3n europea respecto de la eficiencia del sis-tema de salud, como destaca el \u00cdndice de Competitivi-dad Europeo, s\u00f3lo por detr\u00e1s de Estocolmo y con muchadiferencia sobre las dem\u00e1s, con una puntuaci\u00f3n de1,08\n35. En definitiva, el \u00e1mbito sanitario constituye una\nfortaleza; adem\u00e1s de destacar como pol\u00edtica de excelen-cia, haciendo especial menci\u00f3n a la Agencia de Seguri-dad y Emergencias Madrid 112 y su gesti\u00f3n. Aparte deesto, la Comunidad tambi\u00e9n es sede de centros de in-vestigaci\u00f3n de relevancia internacional, como el CentroNacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas y el Centro Na-cional de Investigaciones Cardiovasculares. \nSe debe destacar, no obstante, que el sistema madri-\nle\u00f1o no escapa a debilidades y amenazas estructuralesde los servicios p\u00fablicos espa\u00f1oles, como el menor ac-ceso de municipios menos poblados o m\u00e1s aislados\n36;\nsiendo un ejemplo aqu\u00e9llos de la Sierra Norte. Igual-mente, se ve amenazado en relaci\u00f3n al sostenimiento de\nsu financiaci\u00f3n, debido a distintos motivos, entre los quese pueden mencionar el envejecimiento de la poblaci\u00f3n ola baja tasa de actividad comparada con otras regiones.\nLa educaci\u00f3n en la Comunidad de Madrid es tam-\nbi\u00e9n un \u00e1mbito complejo donde se mezclan fortalezas ydebilidades. Como fortalezas, se debe mencionar que elR\u00e1nking de Excelencia Educativa (2019)\n37sit\u00faa al sistema\neducativo Comunidad como uno de los cinco mejores deEspa\u00f1a. Por su parte, el informe PISA sit\u00faa los resulta-dos de Madrid por encima de los de la media espa\u00f1ola.Destaca, adem\u00e1s, la educaci\u00f3n biling\u00fce en el \u00e1mbito dela educaci\u00f3n obligatoria, en niveles de primaria y secun-daria. Igualmente, la brecha de g\u00e9nero en educaci\u00f3n pa-rece disiparse, pues la tasa bruta de mujeres graduadaspara todos los niveles educativos es superior a las de loshombres\n38. \nAsimismo, en relaci\u00f3n a estudios superiores, una im-\nportante fortaleza se puede ver en que m\u00e1s del 50% dela poblaci\u00f3n madrile\u00f1a posee dichos estudios\n39(2021).\nEsta cifra es superior a las cifras de casi todas las regio-nes europeas, incluyendo la gran mayor\u00eda de las regionesseleccionadas para este informe. No obstante, queda li-geramente detr\u00e1s de las cifras de dos regiones seleccio-nadas en este informe, \u00cele-de-France (54,4%) yEstocolmo (56,1%). Destacan asimismo las crecientesoportunidades que ofrece la educaci\u00f3n superior, particu-larmente las universidades espa\u00f1olas, para el desarrollode grados en ingl\u00e9s, y centros de excelencia de pos-\n34 Datos extra\u00eddos de la OMS.\n35\u00cdndice de Competitividad Europeo.\n36Redacci\u00f3n m\u00e9dica (16 enero 2019). El Defensor del Pueblo pone el foco en la sanidad de la \u201cEspa\u00f1a vac\u00eda\u201d. Redacci\u00f3n m\u00e9dica\n37Profesionales por la \u00e9tica (2019). Las pol\u00edticas educativas en Espa\u00f1a . Ranking De Excelencia Educativa 2019 \n38Datos extra\u00eddos del INE. Obtenido de:\nhttps://www.ine.es/ss/Satellite?L=es_ES&c=INESeccion_C&cid=1259925481211&p=%5C&pagename=ProductosYServicios%2FP\nYSLayout&param1=PYSDetalle&param3=1259924822888\n39Eurostat, Population by educational attainment level, sex and NUTS 2 regions (%). Obtenido de:  https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/edat_lfse_04/default/table?lang=enDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID21Situaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid (DAFO)\ntgrado que se imparten \u00edntegramente en esta lengua. Fi-\nnalmente, una gran oportunidad educativa y de proyec-ci\u00f3n exterior viene de la mano de la expansi\u00f3n de lasescuelas de negocio en la regi\u00f3n\n40, que parece sustituir a\nla regi\u00f3n de Barcelona. M\u00faltiples son mencionables,como el ESIC; pero, fundamentalmente, destacan la IE\nUniversity , el ESCP Business School , el ESADE Business\nand Law School y el IESE Business School ; todas osten-\ntando la \u201cTriple Corona\u201d (acreditaciones AACSB -ameri-cana-, EQUIS -europea- y AMBA -brit\u00e1nica). Esto ofrece,por tanto, la oportunidad de desarrollar un espacio deeducaci\u00f3n superior con gran apertura exterior, aunandolos esfuerzos de universidades y centros de postgrado.\nSin embargo, todos los niveles educativos presentan\ntambi\u00e9n ciertas debilidades. En cuanto a la ense\u00f1anzab\u00e1sica, la Comunidad de Madrid, contaba en 2020 contasas de abandono escolar del  10%, ( cifra cercana alobjetivo europeo fijado en la Estrategia Europa 2020 dereducir a menos del 10 % la proporci\u00f3n de personas deentre 18 y 24 a\u00f1os que abandonan prematuramente laeducaci\u00f3n y la formaci\u00f3n), si bien los datos son m\u00e1s po-sitivos que casi la totalidad del territorio espa\u00f1ol (excep-tuando Pa\u00eds Vasco, Cantabria y Asturias)\n41. Con relaci\u00f3n\na la ense\u00f1anza avanzada, es conveniente destacar la es-casa proyecci\u00f3n internacional de las universidades ma-drile\u00f1as, en base a r\u00e1nkings como Shanghai y QS World\nUniversities . Por su parte, a\u00fan tras las m\u00faltiples acciones\nllevadas a cabo en este \u00e1mbito, la Formaci\u00f3n Profesionalno es a\u00fan adecuada a las necesidades del mercado la-boral existente. Finalmente el \u00e1mbito educativo compartela amenaza de otros servicios p\u00fablicos constituida por ladesigualdad de acceso entre municipios m\u00e1s centrales y\naqu\u00e9llos m\u00e1s aislados o con menor poblaci\u00f3n\n42. \nDesde la perspectiva social , parece existir cierta\ndesconfianza entre la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a hacia la Admi-nistraci\u00f3n, lo cual podr\u00eda representar una importante de-bilidad. Los indicadores europeos, como el \u00cdndiceEuropeo de Progreso Social, se\u00f1alan una posible des-confianza en los distintos \u00e1mbitos de la Administraci\u00f3n yla existencia de amplio margen de mejora en la transpa-rencia del proceso de toma de decisiones. Convieneponer de relieve, no obstante, que algunos datos prove-nientes de Transparency International , como el \u00cdndice de\nTransparencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas (INCAU),que sit\u00faa a la Comunidad de Madrid en segundopuesto\n43, rebajan esta percepci\u00f3n negativa. Por su parte,\nel \u00cdndice de Percepci\u00f3n de la Corrupci\u00f3n (IPC), que semide a nivel nacional, refleja una mejora de cuatro puntosde las percepciones de corrupci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n es-pa\u00f1ola ente el a\u00f1o 2018 y el 2019, que se mantiene en2020 y baja un punto en 2021. De todas formas, entre2012 y 2018, la puntuaci\u00f3n obtenida en el \u00edndice hab\u00edaestado bajando y Espa\u00f1a perdi\u00f3 7 puntos\n44. \nEl \u00cdndice Europeo de Progreso Social se\u00f1ala tambi\u00e9n\nla percepci\u00f3n negativa entre la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n alcoste y la disponibilidad del alojamiento en la Comuni-dad, fundamentalmente, en la capital. Se debe  destacarque informes, como los de Housing Europe\n45y Deloitte46,\naun bas\u00e1ndose en la escala nacional, establecen que elprecio de la vivienda en Espa\u00f1a est\u00e1 creciendo con m\u00e1sintensidad que el resto de pa\u00edses seleccionados en el in-\n40S\u00e1nchez-Silva, C. (16 de febrero de 2020). Las escuelas de negocios expanden sus redes en Madrid. El Pa\u00eds online\n41Eurostat. Early leavers from education and training by sex and NUTS 2 regions. Obtenido de: \nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/edat_lfse_16/default/table?lang=en \n42Medialdea, A. (25 enero 2020). Cuarenta nuevas medidas contra el Madrid vaciado. ABC online\n43 Mejora de m\u00e1s de 30 puntos entre 2014 (65/100 puntos) y 2016 (98\u20191/100)\n44Transparency International Espa\u00f1a\n45Housing Europe (2019). The State Of Housing In The EU 2019 . Housing Europe, European Federation of Public, Cooperative and So-\ncial Housing\n46Deloitte (2019). Overview of European Residential Markets . Property Index, July 2019. Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID22INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nforme y que s\u00f3lo en Italia las percepciones en relaci\u00f3n al\ncoste y disponibilidad de alojamiento son peores que enEspa\u00f1a.\nEn t\u00e9rminos de la posici\u00f3n de Madrid en el exte-\nrior, se observa falta de apuesta por la internacionaliza-\nci\u00f3n y por la acci\u00f3n exterior por parte de la Comunidadde Madrid, que tradicionalmente no ha sido prioritario porparte de la Administraci\u00f3n Regional. Esto conduce, a suvez, a una baja participaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3nomaen programas europeos y una reducida visibilidad a nivelinternacional y europeo -como se\u00f1ala el estudio realizadosobre la acci\u00f3n exterior de la Comunidad de Madrid porESCP en 2016\n47-, que podr\u00eda ser m\u00e1s fuerte tenido en\ncuenta el potencial de la regi\u00f3n. Por ejemplo, haciendoeco del estudio mencionado, la Comunidad ocupa unaposici\u00f3n altamente valorada en el turismo de negocios anivel internacional -tema abordado previamente en esteestudio- lo que se podr\u00eda utilizar para fortalecer la marcade la regi\u00f3n a nivel mundial pero, sin embargo, no se llevaa cabo. Por lo tanto, la debilidad que supone la escala vi-sibilidad de Madrid en el mundo y en Europa puede con-vertirse en una oportunidad para mejorar en este sentido,a lo cual contribuir\u00e1n las colaboraciones planteadas eneste informe.\nPor lo que respecta al medio ambiente , la Comuni-\ndad de Madrid se ha comprometido  a asumir mayoresobligaciones en esta materia. Por el momento puededestacarse su compromiso con los espacios naturalesprotegidos, como demuestra su participaci\u00f3n en la RedNatura 2000, red ecol\u00f3gica europea que trata de mante-ner o restablecer la diversidad biol\u00f3gica. En la Comuni-dad de Madrid, la Red Natura 2000 representa un 39,8%del territorio\n48, por lo que la protecci\u00f3n de espacios na-\nturales se presenta como un elemento de fortaleza, altener un gran peso en Madrid, as\u00ed como de oportunidad,para poder desarrollar de manera m\u00e1s profunda accio-nes relacionadas con este \u00e1mbito.Adem\u00e1s, en diciembre de 2019, se celebr\u00f3 en Madrid\nla COP25, la Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3nMarco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1-tico. Dicha Convenci\u00f3n iba a ser celebrada en Chile perola situaci\u00f3n del pa\u00eds lo hizo imposible, por lo que final-mente se celebr\u00f3 en Madrid. Este hecho simboliza elcompromiso del pa\u00eds, y de la Comunidad con el cambioclim\u00e1tico. Dado este contexto, puede ser visto comooportunidad en cuanto que Espa\u00f1a se ha posicionadocomo pa\u00eds activo e interesado en el intercambio de opi-niones y buenas pr\u00e1cticas en temas como la transici\u00f3necol\u00f3gica o la calidad del aire, as\u00ed como la importanciade la participaci\u00f3n de todos los actores de la sociedaden los compromisos relativos a estos temas.\nCon todo, la calidad del aire en Madrid se presenta\ncomo una amenaza, dada la relevancia que est\u00e1 adqui-riendo este fen\u00f3meno como elemento de control delcambio clim\u00e1tico. No obstante, la calidad del aire en Ma-drid es ligeramente mejor que en otras regiones de Ale-mania, Francia o Reino Unido, por lo que puedepresentarse como una oportunidad para intercambiarpr\u00e1cticas.\nTambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la calidad del aire, se puede\ndestacar como debilidad la elevada congesti\u00f3n de tr\u00e1ficoprovocada por los flujos diarios de poblaci\u00f3n. Esta con-gesti\u00f3n se relaciona, entre otras cosas, con la tasa demotorizaci\u00f3n, que en Madrid es superior a la media es-pa\u00f1ola (532 coches por mil habitantes frente a 504) y a lade la UE (496 coches/1000 hab). Este factor puede servisto como oportunidad en cuanto al intercambio de bue-nas pr\u00e1cticas y toma de medidas.\nFinalmente, es importante destacar el Pacto Verde Eu-\nropeo ( European Green Deal ), que establece las l\u00edneas de\nactuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea y, por tanto, de los Esta-dos Miembros en este \u00e1mbito, enfoc\u00e1ndose especial-mente en la industria verde, la econom\u00eda circular y el\n47ESCP Europe (2016). Informe Acci\u00f3n Exterior de la Comunidad de Madrid . ESCP Europe.\n48Comunidad de Madrid. Portal Institucional Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID23Situaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid (DAFO)\ntransporte sostenible. Este plan puede ser una oportuni-\ndad para que la Comunidad de Madrid acoja iniciativasrelacionadas e intercambie colaboraciones con otras re-giones basadas en estas actuaciones.\nAntes de finalizar el desarrollo del DAFO, es impor-\ntante apreciar que la salida de Reino Unido de la\nUni\u00f3n Europea es un elemento que est\u00e1 influyendo de\nmanera transversal en Madrid, Espa\u00f1a y el resto de Es-tados Miembros de la Uni\u00f3n Europea, no s\u00f3lo en secto-res como el turismo (mencionado previamente) sino enotros temas como la inversi\u00f3n o el mercado laboral. As\u00ed,se entiende como una amenaza no s\u00f3lo a nivel regional,sino estatal y supranacional. No obstante, las conse-cuencias econ\u00f3micas y pol\u00edticas todav\u00eda no est\u00e1n clara-mente definidas, por lo que se puede actuar y la Comu-\nnidad de Madrid puede gestionar nuevas relaciones conregiones brit\u00e1nicas que permitan oportunidades de cola-boraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n.\nAsimismo, como ya se ha destacado, no hay que ol-\nvidar el impacto en la econom\u00eda derivado de la pandemiaprovocada por la Covid-19, as\u00ed como por la incertidum-bre creada por la invasi\u00f3n a Ucrania, la crisis energ\u00e9ticay la inflaci\u00f3n. \nA modo de resumen, la secci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de\nla Comunidad de Madrid se concluye con un DAFO, querecoge debilidades, amenazas, fortalezas y oportunida-des que la Comunidad posee o pueda poseer.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID24INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nDebilidades\n\u2022Cierta desconfianza en el aparato administrativo por parte de la\nciudadan\u00eda.\n\u2022Alta congesti\u00f3n del tr\u00e1fico.\n\u2022Insuficientes titulados en Formaci\u00f3n Profesional para cubrir lasnecesidades del mercado laboral.\n\u2022Tasas de abandono escolar a\u00fan superiores a los objetivos de Europa 2020.\n\u2022Mercado laboral m\u00e1s ineficiente que otras regiones europeas comparadas.\n\u2022D\u00e9bil estabilidad macroecon\u00f3mica a nivel nacional con consecuencias enla Comunidad.\n\u2022Falta de transferencia tecnol\u00f3gica entre centros de investigaci\u00f3n yempresas.\n\u2022Escasa proyecci\u00f3n internacional de las universidades madrile\u00f1as.\n\u2022Baja participaci\u00f3n en programas europeos e internacionales. \n\u2022Escasa visibilidad en Europa y en el contexto internacional.\nFortalezas\n\u2022Posici\u00f3n de Madrid como centro financiero m\u00e1s competitivo del sur de Europa.\n\u2022Importante volumen de Inversi\u00f3n Directa Extranjera, la mayor a escala nacional.\n\u2022Sede de las administraciones regional y nacional, de organismosinternacionales y delegaciones exteriores, de empresas internacionales y de organismos nacionales de investigaci\u00f3n.\n\u2022Sede de empresas l\u00edderes a nivel nacional e internacional(telecomunicaciones o biofarma, entre otros).\n\u2022Importante red de infraestructuras de transporte. Relevante peso y actividad del aeropuerto Adolfo Su\u00e1rez-Madrid Barajas.\n\u2022Nodo de accesibilidad y comunicaciones a nivel nacional e internacional.\n\u2022Experiencia y excelencia aeroespacial en Europa.\n\u2022Sectores estrat\u00e9gicos fuertes como biotech, fintech, salud, log\u00edstica.\n\u2022Posicionamiento de la regi\u00f3n a nivel internacional como ciudad esencialpara el turismo de negocios y de festivales y deportivo.\n\u2022Buena valoraci\u00f3n del sistema educativo madrile\u00f1o respecto del territorio nacional.\n\u2022N\u00famero reducido de j\u00f3venes que ni estudian ni trabajan.\n\u2022N\u00famero elevado de graduados universitarios y superiores.\n\u2022Reducida brecha de g\u00e9nero en los \u00e1mbitos educativo y laboral.\n\u2022Educaci\u00f3n biling\u00fce como pol\u00edtica de excelencia.\n\u2022Valoraci\u00f3n excelente del sistema sanitario madrile\u00f1o a nivel mundial y de la Agencia 112.\n\u2022Experiencia en espacios naturales protegidos.Amenazas\n\u2022Brecha digital entre los municipios m\u00e1s poblados ymenos poblados. \n\u2022Diferentes grados de acceso a los servicios p\u00fablicosentre los municipios m\u00e1s y menos poblados. \n\u2022Necesidad de un mayor esfuerzo comparado eninfraestructuras por las caracter\u00edsticas del entornometropolitano de Madrid.\n\u2022Reducci\u00f3n de la calidad del aire en los entornosurbanos.\n\u2022Recesi\u00f3n econ\u00f3mica a ra\u00edz de la crisis del COVID-19.\n\u2022Brexit.\n\u2022Incertidumbre global como consecuencia de la invasi\u00f3n a Ucrania.\n\u2022Crisis energ\u00e9tica \n\u2022Inflaci\u00f3n.\nOportunidades\n\u2022Gasto en I+D a\u00fan por debajo de los objetivos europeospero superior a la media nacional y en crecimiento.\n\u2022Madrid como regi\u00f3n clave de conexi\u00f3n con bienes,servicios y personas procedentes de Am\u00e9rica del Sur.\n\u2022Agenda Digital Europea y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. \n\u2022Crecimiento de diversos sectores industriales detecnolog\u00edas avanzadas y con elevado grado deinternacionalizaci\u00f3n, como por ejemplo el sectoraeroespacial.\n\u2022Comunidad de referencia en biotecnolog\u00eda a nivelnacional.\n\u2022Crecimiento de la industria farmac\u00e9utica en la CAM.\n\u2022Creciente transparencia de la administraci\u00f3n regional.\n\u2022Presencia de escuelas de negocios con triplecertificaci\u00f3n. \n\u2022Desarrollo de un espacio de educaci\u00f3n superior congran apertura exterior en Madrid por parte lasuniversidades y los centros de postgrado.\n\u2022Posicionamiento de Espa\u00f1a y de Madrid frente alcambio clim\u00e1tico.\n\u2022Impulso del turismo sostenible.\n\u2022Marco medioambiental europeo propicio al cuidado delmedioambiente: Pacto Verde Europeo.\nFuente: elaboraci\u00f3n propiaLa selecci\u00f3n de las regiones europeas que se pro-\nponen para colaboraci\u00f3n se ha realizado a partirdel an\u00e1lisis del DAFO anterior sobre la Comunidad\nde Madrid, siguiendo la metodolog\u00eda establecida en elapartado segundo de este documento y atendiendo acriterios de similitud en indicadores socioecon\u00f3micos, la-borales y culturales. \nEl esquema que se ha elaborado de las regiones\ncuenta con un p\u00e1rrafo introductorio con datos generales,fortalezas y debilidades, l\u00edneas similares con Madrid enlas que se pueden llevar a cabo tanto colaboraciones es-trat\u00e9gicas como generales, con gobiernos de otras re-giones o instituciones particulares de las regionesseleccionadas. En tal sentido, las regiones que se hanseleccionado pertenecen a Alemania, Francia, Italia, Sue-cia, Austria y Reino Unido. Para evaluar el tipo y las enti-dades de colaboraci\u00f3n, y siguiendo la l\u00ednea del DAFO dela Comunidad de Madrid, se han agrupado las l\u00edneas decolaboraci\u00f3n por sectores, siendo estos: \u2022 Innovaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, desarrollo \n\u2022 Tecnolog\u00eda, telecomunicaciones y digitalizaci\u00f3n\n\u2022 Cultura/turismo/ferias\n\u2022 Medioambiente y transporte/movilidad sostenible\n\u2022 Cl\u00fasteres estrat\u00e9gicos, c\u00e1maras de comercio y vo-lumen empresarial\n\u2022 Aspectos particulares de cada regi\u00f3n\nSe hace un especial \u00e9nfasis, a tenor de las conse-\ncuencias de la crisis del coronavirus (Covid-19), y en lamedida en que las regiones tengan competencias parasu desarrollo, en la cooperaci\u00f3n en materia de salud p\u00fa-blica y refuerzo de los sistemas sanitarios regionales.As\u00ed, se pueden incluir medidas tales como el intercam-bio en relaci\u00f3n a buenas pr\u00e1cticas, investigaci\u00f3n y des-arrollo de tecnolog\u00edas digitales sanitarias como e-healthen el marco de la digitalizaci\u00f3n, m\u00e9todos o formaci\u00f3nde profesionales.\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID25Regiones seleccionadas \npara colaboraci\u00f3n\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID26INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nw1. ALEMANIA\n1.1 L\u00e4nd de Baden-W\u00fcrttemberg\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35.751 km\u00b2 Jefe de Gobierno . . . . . . . . . . . . . . Winfried Kretschmann (Los Verdes,\ncoalici\u00f3n con Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 506.543 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45.600  euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11.103.043  habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 313,5   habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . 71,9 (puesto: 53/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . . . 87,80 (puesto: 18/268)\nEl L\u00e4nd de Baden-W\u00fcrttemberg est\u00e1 situado en el\nsudoeste de Alemania. Es el tercer Estado federal de Ale-\nmania por poblaci\u00f3n, con m\u00e1s 11 millones de habitantes.La capital de la regi\u00f3n es Stuttgart. El gobierno actual dela regi\u00f3n, desde 2016, es una coalici\u00f3n entre la Uni\u00f3n De-m\u00f3crata Cristiana de Alemania y Los Verdes; coalici\u00f3npresidida por Winfried Kretschmann, del partido Los Ver-des, quien lleva en el poder desde 2011. \nAsimismo, la regi\u00f3n de Baden-W\u00fcrttemberg destaca\npor ser una de las regiones l\u00edderes en econom\u00eda, tantopor su poder innovador como  por la alta productividadde sus empresas. Es verdad, sin embargo, que, en t\u00e9r-minos econ\u00f3micos, aun contando con n\u00famero elevados,no destaca en exceso sobre sus vecinos alemanes. Aligual que la mayor\u00eda de los L\u00e4nder, su ventaja principal\nviene establecida tanto por la estabilidad macroecon\u00f3-mica de la que goza el pa\u00eds como por la inversi\u00f3n en t\u00e9r-minos generales en proyectos de investigaci\u00f3n ydesarrollo de car\u00e1cter privado en colaboraci\u00f3n con lasinstituciones p\u00fablicas de cada regi\u00f3n, como se ver\u00e1 m\u00e1sadelante. \nLa ciudad econ\u00f3micamente m\u00e1s avanzada de este\nL\u00e4nd, y para la que se podr\u00eda proponer la colaboraci\u00f3n, esStuttgart, con un PIB per c\u00e1pita de 51.900 euros (2020). Larenta disponible de las familias en Stuttgart es de 34.900euros, de acuerdo con los datos de 2019 de Eurostat (Lasreferencias a este dato que aparecen en el informe han sidoobtenidas de Eurostat, Income of households by NUTS 2regions; Unit of measure: euro per inhabitant; National ac-counts indicator (ESA 2010): balance of primary inco-mes/National income, net.). En cuanto a su gasto eninvestigaci\u00f3n y desarrollo cabe destacar que se invierte un7,33% del PIB en I+D en el sector privado (Eurostat, 2019),lo cual est\u00e1 muy por encima del 2% dentro del marco euro-peo de Horizonte 2020, siendo una de las 10 ciudades eu-ropeas que m\u00e1s esfuerzo en I+D realiza, e impactando alconjunto de la regi\u00f3n en tal sentido. \nPor ello, se hace especial \u00e9nfasis en los cl\u00fasteres es-\ntrat\u00e9gicos de la regi\u00f3n, particularmente el aeroespacial.La tecnolog\u00eda aeroespacial de Baden-W\u00fcrttemberg des-taca en la construcci\u00f3n de sat\u00e9lites para misiones cient\u00ed-ficas, as\u00ed como sistemas de observaci\u00f3n de la tierra, y deesfuerzo en sat\u00e9lites de comunicaci\u00f3n. Las empresas delsector est\u00e1n incorporadas a una red estrat\u00e9gica como elForo aeroespacial de Baden-W\u00fcrttemberg la Alianza deInnovaci\u00f3n Baden-W\u00fcrttemberg que se ocupan, ambas,de temas aeroespaciales. Asimismo, en materia espacial,este L\u00e4nd participa en la red de regiones NEREUS, como\nla Comunidad de Madrid. \nPor su parte, en el \u00e1mbito educativo superior la Uni-\nversidad de Stuttgart cuenta con la mayor facultad aero-espacial de Europa junto con una red de instituciones deinvestigaci\u00f3n aplicada incluyendo siete institutos del Cen-tro Aeroespacial Alem\u00e1n (por sus siglas en alem\u00e1n, DLR).Adem\u00e1s, la Universidad Stuttgart se encuentra entre las150 primeras del mundo en materias como ingenier\u00eda me-\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. Los datos marcados con * indican cifras referentes a Stuttgart.COLABORACI\u00d3N REGIONES EUROPEAS.qxp_PRESENTACI\u00d3N  18/1/23  13:32  P\u00e1gina 26Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID27Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nc\u00e1nica y ciencias tecnol\u00f3gicas seg\u00fan los rankings QS\nWorld Universities y Shanghai49.\nEn la misma l\u00ednea, la industria de la innovaci\u00f3n y la tec-\nnolog\u00eda aeroespacial ha visto un incremento en la tasa deocupaci\u00f3n y de empleo, incremento del que podr\u00eda be-neficiarse la Comunidad de Madrid si se firmase unAcuerdo de Colaboraci\u00f3n con este L\u00e4nd en materia edu-\ncativa. Se espera que el crecimiento de empleo en este\u00e1mbito sea muy favorable en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y queesta industria siga expandi\u00e9ndose por el L\u00e4nd , atrayendo\ninversi\u00f3n tanto alemana como extranjera. \nEn innovaci\u00f3n, Baden-W\u00fcrttemberg ha lanzado varios\nprogramas durante los \u00faltimos a\u00f1os, tal como recoge laUni\u00f3n Europea\n50, entre otros destacan el Programa Y oung\nInnovators , de 2007 a 2020, enfocado a start-ups en ma-\nteria de ciencia y a estudiantes post-doctorales. Asimismo,destaca el programa RegioWin , elaborado por el gobierno\nde la regi\u00f3n y dirigido a fomentar la competitividad mediantefinanciaci\u00f3n a programas de innovaci\u00f3n, sostenibilidad ydesarrollo en smart specialization. Su objetivo es promo-cionar la econom\u00eda del L\u00e4nd a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de-\nmocr\u00e1tica y solidaria en los programas, lo cual tienetambi\u00e9n un impacto directo en el fortalecimiento de las ins-tituciones democr\u00e1ticas y la participaci\u00f3n directa de la ciu-dadan\u00eda en la vida c\u00edvica y democr\u00e1tica del L\u00e4nd .  \nAdem\u00e1s, en T\u00fcbingen -ciudad perteneciente a la re-\ngi\u00f3n de Baden-W\u00fcrttemberg-, se encuentra la sede deCureVac, compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica que desarrolla va-cunas para c\u00e1ncer, enfermedades raras o infecciosas.\nA nivel de comercio e industria, Baden-W\u00fcrttemberg\ncuenta con su propia C\u00e1mara de Comercio\n51, en la que\nse recogen el conjunto de empresas que operan en la re-gi\u00f3n. No obstante, en este \u00e1mbito la C\u00e1mara de Comer-\ncio de Stuttgart tiene una presencia m\u00e1s reforzada a niveltanto nacional como internacional, particularmente des-taca la inversi\u00f3n extranjera en la regi\u00f3n y la presencia deempresas de servicios, siendo la capital financiera y ellugar de negocios m\u00e1s frecuente del L\u00e4nd , en un 22%\nm\u00e1s que el resto de la regi\u00f3n\n52, lo cual lleva aparejado un\nalto poder adquisitivo, en t\u00e9rminos generales un cuartom\u00e1s que la media del resto de ciudades de la regi\u00f3n\n53.\nAdem\u00e1s, Stuttgart es sede de Daimler AG, propietaria demarcas de veh\u00edculos, entre otras, de Mercedes Benz.\nRespecto del \u00e1mbito del turismo de negocios, Stuttgart\nse posiciona como la 161\u00aa ciudad del mundo con m\u00e1s n\u00fa-mero de encuentros y convenciones internacionales, y la82\u00aa de  Europa, seg\u00fan el ranking elaborado por la Interna-\ntional Congress and Conventions Association para el a\u00f1o\n2018. La Comunidad de Madrid ocupa a este respecto elpuesto n\u00famero seis a nivel mundial y quinta a nivel euro-peo (2021), por lo que podr\u00eda ser un \u00e1mbito oportuno decolaboraci\u00f3n en el que la fortaleza de la Comunidad deMadrid se reforzase.\nEn otro \u00e1mbito cultural tradicionalmente arraigado en\nAlemania se destacan tanto la \u00d3pera como la OrquestaFilarm\u00f3nica de Stuttgart, ambas instituciones pertene-cen competencialmente al gobierno del L\u00e4nd de Baden-\nW\u00fcrttemberg.\nEn el aspecto medioambiental, las pol\u00edticas en la materia\nse llevan a cabo desde el Ministerio de Medioambiente,Clima, Protecci\u00f3n y Energ\u00eda del L\u00e4nd, as\u00ed como del Ministe-\nrio de Nutrici\u00f3n y \u00e1reas Rurales en Stuttgart, del cual de-pende el Instituto de Investigaci\u00f3n Forestal, que est\u00e1asociado a la Agencia Ambiental Europea como proveedor\n49QS Top Universities Ranking 2019 \n50European Commission (s.f.). OP Baden-W\u00fcrttemberg ERDF 2014-2020 . Germany. Obtenido de \nhttp://ec.europa.eu/regional_policy/EN/atlas/programmes/2014-2020/europe/2014de16rfop001\n51Datos obtenidos de la C\u00e1mara de Comercio e Industria de Baden-W\u00fcrttemberg. Disponible en: https://www.bw.ihk.de/services\n52Datos obtenidos de la  C\u00e1mara de Comercio e Industria de Stuttgart. Disponible en: https://www.stuttgart.ihk24.de/english/facts -\nand-figures-stuttgart-region/industries-4225066\n53Ib\u00eddem.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID28INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nde datos54. Las pol\u00edticas ambientales est\u00e1n enfocadas a la\ntransici\u00f3n a energ\u00edas renovables y la decisi\u00f3n de evitar laenerg\u00eda nuclear, la protecci\u00f3n ambiental, y la eficiencia de re-cursos y tecnolog\u00edas renovables y sostenibles\n55. \nA nivel educativo, como se mencionaba anteriormente,\nen el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n universitaria con Baden-W\u00fcrt-temberg, destaca particularmente la Universidad de Stutt-gart, ya que en las ramas de ciencias se encuentra entre las150 mejores universidades del mundo, de acuerdo con losrankings QS World Universities y Shanghai . \nPor su parte, respecto de la formaci\u00f3n profesional, se\nfirm\u00f3 un acuerdo entre el Ministerio de Educaci\u00f3n de Es-pa\u00f1a y el de Alemania para el desarrollo e intercambio deestudiantes, en 2013 entre las entonces Ministras de Em-pleo, F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez y \u00darsula von der Leyen. A nivel regio-nal a\u00fan no existe acuerdo concreto, por lo que es un\u00e1mbito de colaboraci\u00f3n que puede explorarse conBaden-W\u00fcrttemberg. \nFinalmente, al igual que con el resto de regiones ale-\nmanas, conviene mencionar otra posible l\u00ednea de cola-boraci\u00f3n que ha nacido a ra\u00edz de la crisis sanitaria vividaa nivel mundial debido a la Covid-19. En los \u00faltimos tiem-pos, se ha puesto de relieve la robustez del sistema sa-nitario alem\u00e1n, debido a la relevante actuaci\u00f3n del pa\u00edsen relaci\u00f3n con la crisis, as\u00ed como la autonom\u00eda de losL\u00e4nder . Por lo tanto, puede ser interesante plantearse po-\ntenciales colaboraciones con las regiones pertenecientesa Alemania en el \u00e1mbito sanitario.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nEn el caso del L\u00e4nd de Baden-W\u00fcrttemberg, se propone\nla colaboraci\u00f3n a nivel regional. Es cierto que, en un prin-cipio, la colaboraci\u00f3n podr\u00eda darse con Stuttgart por su for-taleza en el \u00e1mbito financiero y su inversi\u00f3n en I+D. Noobstante, las iniciativas lanzadas por el L\u00e4nd de Baden-\nW\u00fcrttemberg en \u00e1mbitos transversales, y sus esfuerzos enampliar sus fortalezas en I+D, innovaci\u00f3n y cultura e im-plementar sus programas de desarrollo y sostenibilidadpor toda la regi\u00f3n sin concentrar solo sus esfuerzos enStuttgart, hace que sea especialmente valorable el acuerdoentre la Comunidad de Madrid y este L\u00e4nd .\nEn cuanto a las tem\u00e1ticas, es preciso destacar, en pri-\nmer lugar, la investigaci\u00f3n y la educaci\u00f3n. La Universidad deStuttgart incluye la mayor facultad aeroespacial de Europay est\u00e1 altamente valorada en los r\u00e1nkings, por lo que se po-siciona como una instituci\u00f3n clave para desarrollar acuer-dos de colaboraci\u00f3n, tanto a nivel de investigaci\u00f3n como deeducaci\u00f3n. En t\u00e9rminos estrictos de educaci\u00f3n, ser\u00eda muypropicio, al igual que en el resto de regiones alemanas, pro-mover colaboraciones relacionadas con la Formaci\u00f3n Pro-fesional, aprovechando el desarrollo de este \u00e1mbito en lasregiones alemanas. En lo que respecta a la investigaci\u00f3n, esinteresante la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica CureVac, teniendoen cuenta la relevancia de esta industria y el incremento desu actividad en Espa\u00f1a y en la Comunidad de Madrid.\nTambi\u00e9n, en t\u00e9rminos de industria es preciso mencio-\nnar la C\u00e1mara de Comercio de Stuttgart, dada la impor-tancia de su actividad financiera en la regi\u00f3n deBaden-W\u00fcrttemberg, as\u00ed como la sede de Daimler AG(Mercedes-Benz) como motor econ\u00f3mico de la regi\u00f3n.\nPor otro lado, se podr\u00edan desarrollar acuerdos intere-\nsantes con el Ministerio del L\u00e4nd de Medioambiente,\nClima, Protecci\u00f3n y Energ\u00eda, en lo que respecta a ener-g\u00edas renovables y protecci\u00f3n del entorno.\nFinalmente, es preciso mencionar la posible colabo-\nraci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario, debido a la robustez del sis-tema sanitario alem\u00e1n, que ha quedado demostrada ara\u00edz de la crisis generada por la Covid-19.\n54The Forest Research Institute, asociado de la Agencia Europea Ambiental. Disponible en: https://www.eea.europa.eu/data-and-\nmaps/data-providers-and-partners/fva-the-forest-research-institute\n55Datos sobre pol\u00edticas p\u00fablicas en materia ambiental lanzados en la regi\u00f3n de Baden-W\u00fcrttemberg. Disponible en: https://www.bade n-\nwuerttemberg.de/en/service/publication/did/towards-a-sustainable-future-environmental-climate-protection-and-energy-policies-in -\nbaden-wuerttem/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID29Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nEl L\u00e4nd de Baviera (freistaat Bayern) se encuentra lo-\ncalizado en el sudeste de la Rep\u00fablica Federal de Ale-\nmania. Su capital regional es M\u00fanich. Baviera es el m\u00e1sextenso de los 16 Estados Federados alemanes o L\u00e4n-der, ocupando alrededor de un quinto del territorio ale-m\u00e1n. Tambi\u00e9n es el segundo L\u00e4nd por poblaci\u00f3n,\nsumando m\u00e1s de 13 millones de habitantes en 2021. Sinembargo, posee una densidad de poblaci\u00f3n relativa-mente baja. \nDe este L\u00e4nd se destaca la subregi\u00f3n territorial de\nOberbayern, Alta Baviera, correspondiente a la unidadestad\u00edstica europea NUTS 2, y donde est\u00e1 situada la ciu-dad de M\u00fanich. El PIB per c\u00e1pita de esta subregi\u00f3n es elm\u00e1s alto del L\u00e4nd. Adem\u00e1s, la renta disponible de las fa-milias de Oberbayern suma 40.100 euros, de acuerdo\ncon los datos obtenidos de Eurostat para el a\u00f1o 2019. \nPor otra parte, desde el punto de vista econ\u00f3mico, la\nregi\u00f3n de Bayern posee los n\u00fameros m\u00e1s elevados dePIB total, con m\u00e1s de 600 mil millones de euros. Bavieraes, adem\u00e1s, una de las regiones industriales y tecnol\u00f3gi-cas m\u00e1s competitivas, con una pronunciada especializa-ci\u00f3n en industria automovil\u00edstica, ingenier\u00eda el\u00e9ctrica,mec\u00e1nica y rob\u00f3tica. La regi\u00f3n est\u00e1 gobernada por unacoalici\u00f3n entre Uni\u00f3n Socialcristiana de Baviera (CSU) yFreie W\u00e4hler desde 2018, y cuyo presidente es MarkusS\u00f6der desde 2018, del CSU.Cabe destacar en cuanto al gasto en investigaci\u00f3n y\ndesarrollo que Oberbayern se posiciona entre las 10 re-giones europeas con mayor inversi\u00f3n en I+D (2019), conun gasto de 4,42% de su PIB, tanto de inversiones pri-vadas como p\u00fablicas, y siendo su puntuaci\u00f3n en el \u00edn-dice de competitividad regional europeo de 94,20, y suposici\u00f3n en el ranking la 8/268. (2019)\nUnido a la estabilidad macroecon\u00f3mica de Alemania,\nen todo el nivel nacional, tanto Oberbayern como Baviera,en t\u00e9rminos m\u00e1s amplios, se posicionan como una de lasregiones m\u00e1s competentes para las oportunidades de di-gitalizaci\u00f3n, telecomunicaciones y cl\u00fasteres estrat\u00e9gicos. \nCon el L\u00e4nd de Baviera ya existen precedentes desde\nla Comunidad de Madrid de acuerdos de colaboraci\u00f3nen sectores de apoyo a cl\u00fasteres, innovaci\u00f3n y desarro-llo tecnol\u00f3gico en el a\u00f1o 2006, lo cual supone una ven-taja a la hora de reanudar la cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3ncon el L\u00e4nd, particularmente donde m\u00e1s destaca.\nDentro el marco normativo de Alemania, las regiones\ntienen gran autonom\u00eda para el desarrollo de pol\u00edticas deinvestigaci\u00f3n y desarrollo, lo cual es importante en \u00e1m-bitos como el de la innovaci\u00f3n, la tecnolog\u00eda y la educa-ci\u00f3n superior. Destacan en este \u00e1mbito varios sectores y cl\u00fasteres, con especial menci\u00f3n al Cl\u00faster \u201cOfensivaB\u00e1vara\u201d\n56. 1.2 L\u00e4nd de Baviera\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70.553 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . Markus S\u00f6der (Uni\u00f3n Socialcristiana, \ncoalici\u00f3n con Freie W\u00e4hler)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 616.511 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46.900 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13.140.183 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 187,4 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . 72,9 (puesto: 56/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 94,20* (puesto: 8/268*)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea . Los datos marcados con * indican cifras referentes  a la subregi\u00f3n de Oberbayern.\n56Ofensiva de Cl\u00fasteres B\u00e1vara. Disponible en:  https://www.cluster-bayern.de/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID30INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nEn primer lugar, el cl\u00faster ofensiva b\u00e1vara se compone\nde varios sectores estrat\u00e9gicos. El gobierno de Bavierapromueve con esta ofensiva la operaci\u00f3n de 17 platafor-mas a nivel del L\u00e4nd en ramas de alta tecnolog\u00eda y tradi-\ncionales de la econom\u00eda b\u00e1vara, siendo los cuatro ejes detal ofensiva la digitalizaci\u00f3n, la salud, la energ\u00eda, la investi-gaci\u00f3n y desarrollo de materiales as\u00ed como la movilidad.Su tarea principal es establecer redes entre empresas oentre empresas e instituciones de investigaci\u00f3n.\nAsimismo, merece mencionarse el sector aeroespa-\ncial b\u00e1varo, ya que en la regi\u00f3n operan alrededor de 550empresas aeroespaciales, empleando a 36.000 ingenie-ros, t\u00e9cnicos  y especialistas industriales. As\u00ed, Bavieraacoge a un tercio del total de trabajadores en dicho sec-tor en toda Alemania. En su conjunto, el sector de trans-porte a\u00e9reo cuenta con m\u00e1s de 60.000 especialistas. \nEn esta l\u00ednea, destaca particularmente el cl\u00faster b\u00e1varo\naeroespacial bavAIRa e.V\n57, cuyo objetivo es identificar la\ncompetitividad y capacidad en aviaci\u00f3n, aeroespacial yaplicaci\u00f3n espacial con el fin de reforzar la red de compe-titividad de las compa\u00f1\u00edas del cl\u00faster  para aumentar as\u00ed sucompetitividad a nivel global. \nLos miembros de este cl\u00faster representan el pano-\nrama de desarrollo, innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n completodel L\u00e4nd de Baviera. En materia espacial, los esfuerzos se\nconcentran en sistemas de sat\u00e9lites, propulsi\u00f3n espacial,instrumentos de observaci\u00f3n de la tierra as\u00ed como sumi-nistros a los programas europeos Galileo y Cop\u00e9rnico\n58.\nCabe destacar que el L\u00e4nd de Baviera forma parte de la\nred de regiones NEREUS, y previamente de la red ERA-STAR como la Comunidad de Madrid\n59, por lo que el in-\nter\u00e9s por la industria espacial as\u00ed como por el desarrolloe implementaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas es un punto en\ncom\u00fan a tener en cuenta. \nAdem\u00e1s de los esfuerzos en esta materia, destacan los\nesfuerzos de la regi\u00f3n b\u00e1vara en materia de innovaci\u00f3n ydigitalizaci\u00f3n, habi\u00e9ndose creado el programa BAYERN DI-GITAL I y II, pionero en toda Alemania y atrayendo inversi\u00f3nextranjera al mismo. El programa cuenta con seis ejes deactividad.\nEn primer lugar, la infraestructura digital, concretada\nen el lanzamiento de Bayern WLAN y la financiaci\u00f3n paracomunicaciones m\u00f3viles. En segundo lugar, el aprendi-zaje permanente y continuo para que todas las personaspuedan adaptarse y aprender sobre la digitalizaci\u00f3n y suuso. En tercer lugar, el desarrollo de marcos s\u00f3lidos deprotecci\u00f3n en la era digital con el fortalecimiento de lalucha contra el cibercrimen y fortalecimiento de las insti-tuciones encargadas de su persecuci\u00f3n y prevenci\u00f3n.\nEn cuarto lugar, un desarrollo integral de competen-\ncias digitales para la econom\u00eda y el mundo del trabajo yaque lo digital es una oportunidad para nuevos negociosy mercados as\u00ed como nuevas formas de trabajo. Enquinto lugar, una ofensiva financiera para reestructurar lacadena de innovaci\u00f3n, desde la investigaci\u00f3n b\u00e1sicahasta la aplicada, desarrollando en este sentido nuevasmetodolog\u00edas de investigaci\u00f3n como aplicaci\u00f3n de inteli-gencia artificial, tecnolog\u00edas blockchain y computaci\u00f3ncu\u00e1ntica. Por \u00faltimo, y sobre todo, que el programa sirvapara beneficiar a las personas del estado de Baviera deesta digitalizaci\u00f3n. \nMerece especial menci\u00f3n el esfuerzo de la digitaliza-\nci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud\n60en el L\u00e4nd de Baviera donde\n57Cl\u00faster Aeroespacial BavAIRa eV. Disponible en:  https://www.bavairia.net/bavairia-ev/\n58Programa Europeo de Observaci\u00f3n de la Tierra, Copernicus. Disponible en: https://www.copernicus.eu/en \n59Plataforma Aeron\u00e1utica y del Espacio en Madrid, 2007. Direcci\u00f3n General de Innovaci\u00f3n T\u00e9cnica. Disponible en:\nhttp://www.madrid.org/cs/BlobServer?blobkey=id&blobwhere=1271596942928&blobheader=application%2Fpdf&blobheadername\n1=Content- Disposition&blobheadervalue1=filename%3DMadridaero.pdf&blobcol=urldata&blobtable=MungoBlobs\n60Plataforma Digital B\u00e1vara (Zentrum Digitalisierung.Bayern). Disponible en: https://zentrum-digitalisierung.bayern/themenplattform-digitale-gesundheit-medizin/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID31Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nest\u00e1n impulsando la transformaci\u00f3n digital en la atenci\u00f3n\nm\u00e9dica a trav\u00e9s de la digitalizaci\u00f3n de la asistencia sanita-ria en Baviera (e-Health). En ese marco, se lleva a cabo ini-ciativas clave que abordan la medicina digital, el big data,la rob\u00f3tica auxiliar, impresi\u00f3n 3D y tecnolog\u00eda 5G para elsector de la salud a trav\u00e9s del programa anteriormentemencionado BAYERN DIGITAL II. \nParte de los proyectos que se han mencionado as\u00ed\ncomo otros de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n se gestionana trav\u00e9s de la Agencia B\u00e1vara de Investigaci\u00f3n e Inno-vaci\u00f3n. Esta Agencia es una iniciativa conjunta de losMinisterio de Asuntos Econ\u00f3micos B\u00e1varo y el Ministe-rio B\u00e1varo de Ciencia. Se persiguen tres objetivosdesde la Agencia: dise\u00f1o de un sistema general m\u00e1seficiente de transferencia de tecnolog\u00eda, expansi\u00f3n deasesoramiento en financiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica a PYMES, yaumento de la financiaci\u00f3n de la UE a universidades yPYMES.\nLa Agencia tiene su sede en dos ciudades del L\u00e4nd ,\nM\u00fanich y N\u00faremberg. Cuenta con dos socios principa-les, la Alianza de Investigaci\u00f3n B\u00e1vara (BayFOR) que ase-sora y apoya a universidades y centros de investigaci\u00f3nen la solicitud y gesti\u00f3n de proyectos que quieran llevar acabo, y el Promotor de Baviera, desde donde se mane-jan las solicitudes de proyectos de financiaci\u00f3n. Ser\u00edanpuntos de contacto claves para la cooperaci\u00f3n entre laregi\u00f3n de Madrid y el L\u00e4nd de Baviera. \nRespecto del \u00e1mbito del turismo de negocios, cabe\ndestacar por una parte que M\u00fanich es la 30\u00aa ciudad delmundo con mayor n\u00famero de congresos y convencionesinternacionales seg\u00fan datos de la International Congress\nand Conventions Associations de 2021. A nivel europeo,\nes la ciudad n\u00famero 23 de la lista, una posici\u00f3n bastanteavanzada con respecto de otras alemanas como Frank-furt o Stuttgart. Asimismo, destaca en el \u00e1mbito culturalel de la m\u00fasica, la \u00f3pera de Baviera, perteneciente alL\u00e4nd y ubicada en M\u00fanich y su filarm\u00f3nica con gran tra-\ndici\u00f3n en ese \u00e1mbito desde el siglo XVI.  \nPor su parte, en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior y\nparticularmente en el universitario, el L\u00e4nd de Baviera\ncuenta con dos universidades en el top 50 del mundoseg\u00fan datos extra\u00eddos de QS World Universities y Shang-\nhai: la Universidad Tecnol\u00f3gica de M\u00fanich y la Universi-\ndad de M\u00fanich, destacando particularmente en el campode las ciencias naturales y tecnol\u00f3gicas. \nEn cuanto a colaboraci\u00f3n en este \u00e1mbito, se constata\nla falta de convenio o acuerdo en el marco de la educaci\u00f3nsuperior entre la Comunidad de Madrid y el L\u00e4nd de Ba-\nviera, \u00e1mbito clave de cooperaci\u00f3n para desarrollar en unposible convenio, particularmente a nivel de formaci\u00f3n pro-fesional y estudios universitarios. En tal sentido, y aprove-chando la posici\u00f3n de las Universidades de M\u00fanich en losrankings, cabr\u00eda reforzar alg\u00fan aspecto de la colaboraci\u00f3nentre universidades de la Comunidad de Madrid y las men-cionadas anteriormente, poniendo de relieve que en la ac-tualidad existe convenio entre la Universidad Polit\u00e9cnicade Madrid y la Tecnol\u00f3gica de M\u00fanich. \nEn cuanto a al \u00e1mbito del comercio, el L\u00e4nd de Ba-\nviera cuenta con varias C\u00e1maras de Comercio e Industria,la m\u00e1s destacable es la de M\u00fanich-Oberbayern\n61, espe-\ncialmente potente, y ofrece apoyo y servicios de consul-tor\u00eda a m\u00e1s de 387.000 empresas de todos los tama\u00f1os,atrayendo en gran medida inversi\u00f3n extranjera. \nEn el aspecto del Medio Ambiente, destaca el Insti-\ntuto Medioambiental de M\u00fanich, cuyo objetivo es la re-ducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, trabajando tanto conentidades de la sociedad civil como con instituciones p\u00fa-blicas para ese fin. Respecto de estas \u00faltimas, destacaespecialmente el Ministerio de Medio Ambiente  y Pro-tecci\u00f3n de Consumidores\n62del L\u00e4nd , con 96 autoridades\nsubordinadas en la materia a nivel de distrito y municipal.\n61C\u00e1mara de Comercio e Industria de Munich y Oberbayern. Disponible en: https://www.ihk-muenchen.de/de/\n62Agencia Ambiental B\u00e1vara. Disponible en: https://www.stmuv.bayern.de/english/topics/index.htmDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID32INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nEspecial menci\u00f3n merece la red BayernNetzNatur, que\ncuenta con el 30% del territorio de Baviera y se componede dos parques nacionales, 589 reservas naturales y 698lugares de protecci\u00f3n paisaj\u00edstica\n63. \nEn cuanto a la poluci\u00f3n del aire, Baviera cuenta con\n50 estaciones de monitorizaci\u00f3n a nivel regional.  Las po-l\u00edticas p\u00fablicas en la regi\u00f3n est\u00e1n enfocadas a la reduc-ci\u00f3n de las emisiones de CO2 y a evolucionar haciaenerg\u00edas limpias, en la l\u00ednea europea marcada por el Eu-\nropean Green Deal y los pactos asumidos a nivel estatal\nrespecto del cambio clim\u00e1tico. Asimismo, destaca laAgencia Ambiental B\u00e1vara\n64con funciones en materia de\nmedici\u00f3n de poluci\u00f3n, de radiaci\u00f3n y de investigaci\u00f3n.Respecto del sistema de reciclaje y la gesti\u00f3n de resi-duos, se gu\u00edan por las pol\u00edticas comunes de la Uni\u00f3n Eu-ropea y las directivas aprobadas en la materia, de directaaplicaci\u00f3n en todos los estados miembros. \nFinalmente, al igual que con el resto de regiones ale-\nmanas, conviene mencionar otra posible l\u00ednea de cola-boraci\u00f3n que ha nacido a ra\u00edz de la crisis sanitaria vividaa nivel mundial debido a la Covid-19. En los \u00faltimos tiem-pos, se ha puesto de relieve la robustez del sistema sa-nitario alem\u00e1n, debido a la relevante actuaci\u00f3n del pa\u00edsen relaci\u00f3n con la crisis, as\u00ed como la autonom\u00eda de losL\u00e4nder . Por lo tanto, puede ser interesante plantearse po-\ntenciales colaboraciones con las regiones pertenecientesa Alemania en el \u00e1mbito sanitario.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nEn el caso de Baviera, se propone colaboraci\u00f3n con el\nL\u00e4nd en su conjunto, ya que se constata una fuerte pre-\nsencia de programas que pueden suponer oportunida-des para la Comunidad de Madrid. En primer lugar, elsector de la innovaci\u00f3n tiene un gran peso en Baviera yser\u00eda interesante realizar acuerdos que impulsen el des-arrollo de este sector en la Comunidad de Madrid. Entre\nlas instituciones interesantes, destaca la Agencia B\u00e1varade Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, as\u00ed como sus socios: laAlianza de Investigaci\u00f3n B\u00e1vara (BayFOR), desde la quese realizan trabajos de asesoramiento y gesti\u00f3n de pro-yectos, y el Promotor de Baviera, que se centra en lassolicitudes de proyectos de financiaci\u00f3n. \nAdem\u00e1s, en relaci\u00f3n con la salud, la actuaci\u00f3n b\u00e1vara\nest\u00e1 enfocada en digitalizar la asistencia sanitaria a trav\u00e9sdel programa e-Health. Dada la relevancia del sistema desalud en la Comunidad de Madrid, podr\u00eda ser una opor-tunidad compartir experiencias con Bavaria en este sen-tido y continuar impulsando y expandiendo la digitalizaci\u00f3ndel sistema sanitario en la regi\u00f3n espa\u00f1ola. Por otra parte,en el \u00e1mbito espacial se podr\u00edan realizar acciones en elmarco de la red ERA-STAR, de la que tambi\u00e9n forma partela Comunidad de Madrid. Tambi\u00e9n, es preciso destacar elcl\u00faster aeroespacial bavAIRa e.V., dado el peso de estesector en la regi\u00f3n.\nTambi\u00e9n, en relaci\u00f3n con el medioambiente existe el\nInstituto Medioambiental de M\u00fanich, que est\u00e1 enfocadoen la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y realiza acuerdoscon sociedades de la sociedad civil. En este sentido ydada la relevancia que est\u00e1 adquiriendo este tema, ser\u00edainteresante el intercambio de buenas pr\u00e1cticas entre laComunidad de Madrid y el Instituto b\u00e1varo.\nPor su parte, en temas de Formaci\u00f3n Profesional y es-\ntudios superiores, destaca la Universidad Tecnol\u00f3gica deM\u00fanich, con la que se podr\u00edan desarrollar acuerdos parafomentar y expandir la Formaci\u00f3n Profesional en la regi\u00f3n.\nFinalmente, es preciso mencionar la posible colabo-\nraci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario, debido a la robustez del sis-tema sanitario alem\u00e1n, que ha quedado demostrada ara\u00edz de la crisis generada por la Covid-19.\n63Proyecto BayernNetzNatur (Natur Vielfalt Bayern). Disponible en:\nhttps://www.stmuv.bayern.de/themen/naturschutz/bayerns_naturvielfalt/umsetzungsprojekte/bayernnetznatur/index.htm \n64Agencia medioambiental B\u00e1vara (Landesamt f\u00fcr Umwelt). Disponible en:https://www.schneefernerhaus.de/en/forschung/partner/freistaat-bayern.htmlDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID33Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nBerl\u00edn es la capital de Alemania. Si bien se encuentra\ngeogr\u00e1ficamente insertada en el L\u00e4nd de Brandeburgo, al\nNoreste de Alemania, su forma administrativa es de ciu-dad-Estado, por lo que computa a todos los nivelescomo una regi\u00f3n en s\u00ed misma. Administrativamente, elSenado de Berl\u00edn ejerce las competencias que est\u00e1n re-servadas para las regiones europeas, aunque coexistecon el \u00e1rea metropolitana Berl\u00edn-Brandeburgo que tomadecisiones en conjunto a un nivel m\u00e1s amplio que el de lapropia ciudad de Berl\u00edn. Destaca la estabilidad macroe-con\u00f3mica de la que disfruta como capital y a nivel nacio-nal, en la misma l\u00ednea que las regiones anteriores. \nCon una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 3 millones, la ciudad-\nEstado de Berl\u00edn posee la densidad de poblaci\u00f3n m\u00e1salta de toda Alemania, con m\u00e1s de 4 mil habitantes porkm\n2. Est\u00e1 en la actualidad gobernada por el Partido So-\ncialdem\u00f3crata de Alemania (SPD) y presidida por Fran-ziska Giffey desde 2021, del mismo partido. \nCon respecto a sus datos econ\u00f3micos, Berl\u00edn cuenta\ncon un PIB de 155.171 millones de euros (2020) y un PIBper c\u00e1pita de 42.300 euros. La renta disponible de las fa-milias en Berl\u00edn es de 26.100 euros (2019). El gasto eninvestigaci\u00f3n y desarrollo es del 3,33% en 2019 del PIB,y se reparte de manera equilibrada entre entidades p\u00fa-blicas y privadas. Como se puede observar, este por-centaje est\u00e1 bastante por encima del gasto e inversi\u00f3n\nen I+D en la Comunidad de Madrid, por lo que puede serun \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n entre ambas regiones, comose viene viendo en el resto de los L\u00e4nder alemanes. \nLa colaboraci\u00f3n se puede extender al \u00e1mbito de cl\u00fas-\nteres. As\u00ed, de la ciudad-Estado de Berl\u00edn, en iniciativa con-junta con la regi\u00f3n de Brandeburgo, se destacan loscl\u00fasteres estrat\u00e9gicos en materia de industrias de lasalud, telecomunicaciones ICT, transporte, movilidad,energ\u00eda y medio ambiente\n65. \nRespecto del cl\u00faster de salud, la iniciativa cuenta con\nalrededor de 540 industrias m\u00e9dicas y biotecnol\u00f3gicas,30 farmac\u00e9uticas y m\u00e1s de 130 cl\u00ednicas, siendo Berl\u00edn unade las ubicaciones m\u00e1s importantes de Europa en tal ma-teria, que emplea adem\u00e1s a m\u00e1s de 360.000 personas.Empresas como Bayer, Bausch + Lomb, B. Braun Mel-sungen, Berlin-Chemie o Pfizer son parte de este cl\u00faster.Asimismo, el cl\u00faster cuenta con centros de investigaci\u00f3nuniversitarios y no universitarios especializados en cien-cias de la salud y tecnol\u00f3gicas, incluyendo el centro Cha-rit\u00e9, la Universidad cl\u00ednica m\u00e1s grande de Europa, o elInstituto de Salud de Berl\u00edn.\nPor su parte, en lo referente a la infraestructura de\ntransportes\n66, la capital alemana es tradicionalmente1.3 Ciudad Estado de Berl\u00edn / Berl\u00edn-Brandeburgo\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 891,1 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Michael M\u00fcller (Partido \nSocialdem\u00f3crata de Alemania)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 155.171 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42.300 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3.664.088 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 4 .322,9 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . Berl\u00edn 71,8 (puesto: 79/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 81,69 (puest o: 32/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea.\n65Berlin Partner for Business and Technologies. Disponible en https://www.berlin-partner.de/en/sectors-clusters/\n66Berlin Partner (s.f.). Cl\u00fasteres estrat\u00e9gicos Berl\u00edn-Brandeburgo . Disponible en: https://www.berlin-partner.de/en/sectors-\nclusters/transport-mobility-logistics/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID34INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\ncentro de referencia por su hist\u00f3rica experiencia en \ntecnolog\u00eda ferroviaria con compa\u00f1\u00edas operando comoSiemens, Bombardier y Stadler, siendo el \u00e1rea metro-politana Berl\u00edn-Brandeburgo una de las ubicacionescon mayor innovaci\u00f3n en infraestructura de transpor-tes de Europa. En este sentido, en Madrid se establecela sede de Talgo, fabricante ferroviario de gran relevan-cia a nivel internacional, lo que hace interesante el in-tercambio de experiencias sobre este sector. Adem\u00e1s,Berl\u00edn viene invirtiendo en los \u00faltimos a\u00f1os en infraes-tructura de movilidad el\u00e9ctrica, contando con m\u00e1s de200 proyectos en tal sentido y m\u00e1s de 3.500 veh\u00edculosel\u00e9ctricos en las calles berlinesas. \nEn la industria aeroespacial se destaca el cl\u00faster\nAlianza Berl\u00edn-Brandeburgo (BBAA)\n67. La metr\u00f3polis Ber-\nl\u00edn-Brandeburgo tiene una larga tradici\u00f3n en la industriaaeroespacial, pese a no formar parte de NEREUS comos\u00ed ocurre con Hesse, Baden-Wurtemberg, Baviera y laComunidad de Madrid. No obstante, s\u00ed es miembro anivel europeo de la EACP , la European Aerospace Clus-\nter Partnership . Destaca por otra parte la construcci\u00f3n\ndel Aeropuerto Berl\u00edn-Brandeburgo, cuya apertura tuvolugar en octubre del a\u00f1o 2020. \nBerl\u00edn destaca particularmente por su inversi\u00f3n p\u00fablica\nen investigaci\u00f3n y desarrollo, sobre todo en el sector p\u00fa-blico universitario. As\u00ed, la Universidad T\u00e9cnica de Berl\u00edn, laUniversidad Humboldt y la Universidad Libre de Berl\u00ednest\u00e1n en el top 150 de mejores universidades de los ran-kings QS World Universities y Shanghai . Se destaca que\nno existe con Berl\u00edn en la actualidad ning\u00fan acuerdo fir-mado para formaci\u00f3n profesional o superior entre la Co-munidad de Madrid y la ciudad-Estado.\nAsimismo, Berl\u00edn cuenta con instituciones de investi-\ngaci\u00f3n destacables como la Fraunhofer Society, la Aso-ciaci\u00f3n Helmholtz, la Asociaci\u00f3n Leibniz, y varios institutos\nde la renombrada Max Planck Society. Destacan tambi\u00e9nlos parques tecnol\u00f3gicos y los centros tecnol\u00f3gicos deexcelencia como el Berlin Adlershof donde est\u00e1n ubica-dos los campus de ciencias naturales de la UniversidadHumboldt y otras instituciones no universitarias, as\u00ed comoel parque biotecnol\u00f3gico Berlin-Buch.  \nEn cuanto a concretas iniciativas innovadoras, la ciu-\ndad de Berl\u00edn lanz\u00f3 su Industrial Master Plan 2010-2020\nfinanciado por la Uni\u00f3n Europea que apuesta por au-mentar la calidad del empleo y la riqueza en el sector in-dustrial de Berl\u00edn, para concluir en este a\u00f1o 2020. Porotra parte, ha lanzado la iniciativa Innovation Assistan t,\ncuyo objetivo es la mejora de la econom\u00eda  regional me-diante la puesta en marcha de medidas de innovaci\u00f3ntecnol\u00f3gicas para PYMES y para investigaci\u00f3n. Tambi\u00e9nse destaca el Berlin-Brandenburg Innovation Award\n68,\nun premio que promueve el desarrollo de startups yspin-offs futuribles y con opciones de mercado. La com-petici\u00f3n est\u00e1 pensada como un instrumento de des-arrollo econ\u00f3mico a la vez que una puesta en valor denuevas tecnolog\u00edas que ser\u00e1n deseables y rentables enel futuro pr\u00f3ximo, sobre todo en los campos de la tec-nolog\u00eda y las ciencias. Este premio y competici\u00f3n es unaapuesta conjunta del Departamento de Econom\u00eda, Ener-g\u00eda y Empresa P\u00fablica del Senado de Berl\u00edn, y el Minis-terio de Brandeburgo de Asuntos Econ\u00f3micos, Trabajoy Energ\u00eda. \nEn el marco del comercio y la industria, destacan la\nC\u00e1mara de Comercio e Industria de Berl\u00edn (IHK Berlin) yla C\u00e1mara de Comercio e Industria de Potsdam, ubicadaen el L\u00e4nd de Brandeburgo (IHK Potsdam). \nEn el \u00e1mbito de la cultura y el turismo destaca que\nBerl\u00edn es la novena ciudad del mundo y la octava ciudad\n67Plataforma de Colaboraci\u00f3n Europea de Cl\u00fasteres. Disponible en: \nhttps://www.clustercollaboration.eu/cluster-organisations/berlin-brandenburg-aerospace-allianz-ev-bbaa\n68Innovationspreis Berlin-Brandenburg (s.f.). Innovation Award Berlin-Brandenburg. Informaci\u00f3n disponible en ingl\u00e9s en:\nhttps://www.innovationspreis.de/english/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID35Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\neuropea con mayor n\u00famero de ferias y congresos, seg\u00fan\ndatos de la International Congress and Conventions As-\nsociation de 2021 por lo que se encuentra en una posi-\nci\u00f3n muy cercana a la de la Comunidad de Madrid, en elsexto puesto. De esto se puede desprender una buenacolaboraci\u00f3n entre ambas regiones en este \u00e1mbito. Entreotros, en Berl\u00edn destaca el ILA ( Innovation and Leadership\nin Aerospace ), un evento internacional de relevancia en\nel sector.\nPor su parte, la cultura es uno de los aspectos m\u00e1s re-\nlevantes y de los recursos m\u00e1s destacables de  Berl\u00edn.Seg\u00fan datos del Departamento de Cultura del Senadode Berl\u00edn\n69, aproximadamente 20.000 artistas profesio-\nnales viven y trabajan en la capital alemana. El sector dela cultura emplea a m\u00e1s de 160.000 profesionales. Lamayor parte de las instituciones culturales hist\u00f3ricas delpa\u00eds se encuentran en la capital, as\u00ed como los movimien-tos de vanguardia de arte contempor\u00e1neo. Berl\u00edn es, ental sentido, una ciudad en la que confluyen lo moderno ylo antiguo a la vez. La significaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3-rico cultural de Berl\u00edn ha sido reconocida por la UNESCO,contando con tres lugares de patrimonio universal decla-rados, habiendo tambi\u00e9n ha sido nombrada por el mismoorganismo una Ciudad del Dise\u00f1o.\nAdem\u00e1s, el Departamento de Econom\u00eda del Senado\nde Berl\u00edn junto con el Departamento de Cultura y Europase encargan de la promoci\u00f3n de la ciudad-Estado comodestino de turismo cultural con agencias como visitBer-\nlino empresas como the Berlin Tourismus und Kongress\nGmbH. Destacan ciertas pol\u00edticas p\u00fablicas en materia\ncultural como la llamada econom\u00eda de la creatividad, conla iniciativa Creative City Berlin\n70, que a\u00fana a los sectores\nart\u00edsticos, incluyendo la arquitectura, las artes visuales, lapintura, las artes esc\u00e9nicas en una plataforma que fun-\nciona de manera conjunta para la promoci\u00f3n y el des-arrollo de esa econom\u00eda creativa. \nEn el aspecto medioambiental, Berl\u00edn ha adoptado el\nmarco europeo del Green Deal y se ha comprometido a\nser neutral al clima para el 2050\n71. A d\u00eda de hoy, Berl\u00edn\nemite menos toneladas de carb\u00f3n que la media ale-mana nacional, un 4.7 respecto de un 9.6 nacional. Ental sentido, se estableci\u00f3 un marco normativo en 2016,The Berlin Energy Turnout Act , cuyos objetivos son la\nreducci\u00f3n de emisiones de di\u00f3xido de carbono en un40% para 2020, en un 60% para 2030 y en un 85%para 2050. \nAsimismo, la c\u00e1mara de representantes de Berl\u00edn es-\ntableci\u00f3 las l\u00edneas normativas b\u00e1sicas en 2018 para elPrograma de Energ\u00eda y Clima de Berl\u00edn 2030, con una ba-ter\u00eda de medidas a implementar tanto a nivel educativocomo una gu\u00eda de actuaci\u00f3n para la transici\u00f3n a un mo-delo clim\u00e1tico sostenible. Adem\u00e1s, el Senado de Berl\u00ednse encuentra en la actualidad trabajando hacia la des-carbonizaci\u00f3n de la energ\u00eda\n72para el a\u00f1o 2030, con el\nobjetivo de reducir la emisi\u00f3n de gases de efecto inver-nadero, y para implementar nuevos caminos para in-fraestructura sostenible tanto de transportes como deedificios de nueva y vieja construcci\u00f3n. De esta forma,Berl\u00edn se convierte en el primer estado federal alem\u00e1n enimplementar estas medidas. \nFinalmente, al igual que con el resto de regiones ale-\nmanas, conviene mencionar otra posible l\u00ednea de cola-boraci\u00f3n que ha nacido a ra\u00edz de la crisis sanitaria vividaa nivel mundial debido a la Covid-19. En los \u00faltimos tiem-pos, se ha puesto de relieve la robustez del sistema sa-\n69Departamento del Senado de Berl\u00edn para la Cultura y Europa. Disponible en https://www.berlin.de/sen/kulteu/\n70Plataforma Creative City Berlin. Disponible en: https://www.creative-city-berlin.de/en/\n71Departamento del Senado de Berl\u00edn para la Protecci\u00f3n ambiental, el medio ambiente y los transportes. Iniciativas disponibles en :\nhttps://www.berlin.de/sen/uvk/en/climate-protection/\n72Legislaci\u00f3n del Senado de Berl\u00edn respecto de la descarbonizaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del clima. Disponible en:https://www.berlin.de/sen/uvk/en/climate-protection/berlin-s-phase-out-of-coal/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID36INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nnitario alem\u00e1n, debido a la relevante actuaci\u00f3n del pa\u00eds\nen relaci\u00f3n con la crisis, as\u00ed como la autonom\u00eda de losL\u00e4nder. Por lo tanto, puede ser interesante plantearse po-tenciales colaboraciones con las regiones pertenecientesa Alemania en el \u00e1mbito sanitario.\nEn concreto, Berl\u00edn se posiciona como regi\u00f3n funda-\nmental para tener en cuenta este \u00e1mbito de colabora-ci\u00f3n, dada la importancia de su cl\u00faster de salud -como semencion\u00f3 anteriormente- y, tambi\u00e9n, debido a su potentesistema p\u00fablico de salud\n73.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nLa colaboraci\u00f3n en esta regi\u00f3n puede plantearse tanto con\nBerl\u00edn-Brandeburgo como con la ciudad-Estado de Berl\u00edn.\nEl primero ser\u00eda Berl\u00edn-Brandeburgo, en materia de cl\u00fas-\nteres, innovaci\u00f3n y excelencia tecnol\u00f3gica. Como cl\u00fasteresestrat\u00e9gicos, destacan especialmente los de salud o trans-portes, entre otros muchos \u00e1mbitos. En t\u00e9rminos de trans-portes, es preciso mencionar la hist\u00f3rica tradici\u00f3n ferroviariade Berl\u00edn, con compa\u00f1\u00edas como Siemens, Bombardier yStadler. Tambi\u00e9n, desde el gobierno se est\u00e1n desarrollandonumerosas acciones de movilidad el\u00e9ctrica, a partir de lascuales ser\u00eda interesante intercambiar pr\u00e1cticas y realizaracuerdos. Adem\u00e1s, destaca el cl\u00faster Alianza Berl\u00edn-Bran-deburgo (BBAA) de la industria aeroespacial.El segundo actor con quien se podr\u00edan desarrollar\nacuerdos es la ciudad-Estado de Berl\u00edn, los cuales po-dr\u00edan versar sobre aspectos educativos, turismo de ne-gocios y medio ambiente. Por un lado, destacan lasinstituciones educativas establecidas en Berl\u00edn, como laUniversidad Libre de Berl\u00edn, con la que ser\u00eda interesantedesarrollar acuerdos relacionados con la Formaci\u00f3n Pro-fesional, dada la experiencia del pa\u00eds en este \u00e1mbito. Porotro lado, dada la posici\u00f3n de Berl\u00edn y de Madrid en losr\u00e1nkings de ferias y congresos (Berl\u00edn es la octava y Ma-drid la sexta en mayor n\u00famero de ferias y congresosseg\u00fan el ICCA), ser\u00eda interesante el intercambio de ex-periencias, as\u00ed como la realizaci\u00f3n conjunta de proyectosen este sentido. Adem\u00e1s, en el tema medioambiental,Berl\u00edn se ha comprometido a ser neutra para 2050, demanera acorde con los objetivos de la Uni\u00f3n Europea.Dada la importancia de este tema en los pa\u00edses y en laUni\u00f3n Europea como organismo supranacional, ser\u00eda in-teresante para la Comunidad de Madrid realizar acuer-dos de colaboraci\u00f3n que impulsen estos objetivos en laregi\u00f3n.\nFinalmente, es preciso mencionar la posible colabo-\nraci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario, debido a la robustez delsistema sanitario alem\u00e1n demostrada en la crisis de laCovid-19, as\u00ed como especialmente por el desarrolladoy relevante cl\u00faster biosanitario existente en la regi\u00f3n.\n73Sexto del mundo seg\u00fan el Prosperity Index 2019 del Legatum InstituteDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID37Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nHesse es uno de los 16 Estados Federales alemanes,\nsituado en la parte oeste-central de Alemania. Es elquinto Estado con mayor n\u00famero de poblaci\u00f3n de Ale-mania y el s\u00e9ptimo en cuanto a densidad de poblaci\u00f3n.La ciudad m\u00e1s grande de la regi\u00f3n es Frankfurt, que es,asimismo, el centro econ\u00f3mico y financiero de Alemania. \nLos principales sectores de industria y econom\u00eda se\ncentran en la industria qu\u00edmica y farmac\u00e9utica, ingenier\u00edamec\u00e1nica, autom\u00f3vil, aviaci\u00f3n y espacial, biotecnolog\u00eda,electrotecnolog\u00eda y tecnolog\u00eda ambiental. Tambi\u00e9n log\u00eds-tica, ICT tecnolog\u00eda, movilidad y tecnolog\u00eda m\u00e9dica\n74.\nLa regi\u00f3n est\u00e1 en la actualidad gobernada por una co-\nalici\u00f3n entre Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana de Alemania y LosVerdes, desde 2022, y cuyo presidente es Boris Rhein, dela Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana. Hesse cuenta con una po-blaci\u00f3n de 6.293.154 (2021), con 298,4 habitantes por km\n2\n(2019). El PIB de la regi\u00f3n es de 284.249millones de euros(2020). \nEn este sentido, en un principio se propon\u00eda valorar un\nacuerdo con Darmstadt, subregi\u00f3n territorial del L\u00e4nd de\nHesse y unidad estad\u00edstica europea NUTS 2, donde se en-cuentra la ciudad de Frankfurt. Darmstadt tiene un PIB perc\u00e1pita de 50.700 euros  y una renta disponible de las fami-lias de 33.800 euros (2019). El gasto en  investigaci\u00f3n y\ndesarrollo es del 3,46% del PIB (2019), recayendo mayori-tariamente en entidades privadas. No obstante, finalmentese valora una colaboraci\u00f3n con el L\u00e4nd de Hesse en su\nconjunto, por los motivos que se ir\u00e1n exponiendo. \nLa Comunidad de Madrid firm\u00f3 un acuerdo con Hesse\nen el a\u00f1o 2012 para la Formaci\u00f3n Profesional Dual, y den-tro del marco de la cooperaci\u00f3n Espa\u00f1a-Alemania en estamateria en 2013, por lo que tambi\u00e9n existe, al igual queen Baviera, un precedente de colaboraci\u00f3n entre nuestraregi\u00f3n de Madrid y el L\u00e4nd alem\u00e1n. Aprovechando la oca-\nsi\u00f3n, es deseable ampliar los acuerdos existentes en sec-tores estrat\u00e9gicos y de cooperaci\u00f3n dentro de las l\u00edneasmarcadas por la Uni\u00f3n Europea en materias como inno-vaci\u00f3n, digitalizaci\u00f3n, medioambiente y otras que se iden-tifiquen como relevantes.\nAs\u00ed, destacan especialmente dentro del marco euro-\npeo la digitalizaci\u00f3n de la mano de la Digital Hessen Stra-\ntegy\n75, cuyo objetivo es aprovechar los potenciales de la\ndigitalizaci\u00f3n con vistas a mejorar la calidad de vida y eldesarrollo sostenible en el L\u00e4nd de Hesse. Al mismo\ntiempo, la estrategia da la oportunidad de reducir el con-sumo de recursos y favorecer el desarrollo econ\u00f3mico di-gital, clave para el futuro de las sociedades. 1.4 L\u00e4nd de Hesse \nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21.115 km\u00b2 Jefe de Gobierno . . . . . . . . . . .  . . . . . . Boris Rhein (Uni\u00f3n Dem\u00f3crata- \nCristiana, coalici\u00f3n con Los Verdes)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 284.249  millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . 45.200 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.293.154 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 298,4 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . . 71 (puesto: 92/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . 88,83* (puest o: 13/272*)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. Los datos marcados con * indican cifras referentes a Darmst adt.\n74Datos obtenidos de Invest in Hessen, 2019 . Disponible en: https://www.invest-in-hessen.com/home\n75Estrategia digital de Hesse. Disponible en: https://digitales.hessen.de/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID38INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nEn el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, el Estado de Hesse\ncuenta con universidades tanto p\u00fablicas como privadas.Destaca la Universidad de Frankfurt, entre las 150 pri-meras del mundo, destacando particularmente en el \u00e1m-bito de las Ciencias M\u00e9dicas, de acuerdo con losrankings QS World Universities y Shanghai . Pero adem\u00e1s\nexisten numerosas instituciones no universitarias dedica-das a la investigaci\u00f3n y al desarrollo, sobre todo en cien-cias naturales y progreso, tanto con financiaci\u00f3n privadacomo p\u00fablica.  Destaca la participaci\u00f3n de Hesse en NE-REUS el cl\u00faster aeroespacial de regiones europeas,como ocurre con Baviera y Baden-W\u00fcrttemberg. \nEl punto financiero fuerte del Estado de Hesse es la\nciudad de Frankfurt, sede, adem\u00e1s, del Banco CentralEuropeo. En tal sentido el propio L\u00e4nd de Hesse ha\npuesto en marcha el Punto de Servicios Financiero deFrankfurt, que provee una gran red de colaboraci\u00f3npara empresas en el \u00e1mbito financiero y asesora en ma-teria de instituciones financieras y materia fiscal, as\u00edcomo resuelve dudas de car\u00e1cter pr\u00e1ctico para la im-plementaci\u00f3n de empresas en el L\u00e4nd , lo que puede\nser una gran oportunidad de cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbitodel sector privado entre la Comunidad de Madrid y elEstado de Hesse. \nTambi\u00e9n cabe destacar que el L\u00e4nd ha desarrollado el\nWIBank\n76, instituci\u00f3n bancaria que da pr\u00e9stamos para apo-\nyar proyectos de Infraestructura y Econom\u00eda P\u00fablica, queprovee esquemas de soporte financiero p\u00fablico para losnegocios emergentes y en desarrollo de la regi\u00f3n deHesse. Se trata de una buena pr\u00e1ctica a nivel institu-cional que podr\u00eda ser beneficiosa para la Comunidad de\nMadrid. \nTambi\u00e9n en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y comercial, es des-\ntacable la C\u00e1mara de Comercio e Industria de Frankfurt,que da apoyo a los inversores extranjeros y negocios quequieren instaurarse en la ciudad, siendo una de las ciu-\ndades con m\u00e1s volumen de negocio a nivel europeo. Nohay que olvidar la C\u00e1mara de Comercio e Industria delL\u00e4nd de Hesse, que da apoyo sobre todo a PYMES en la\nregi\u00f3n para su expansi\u00f3n internacional. \nOtro \u00e1mbito de cooperaci\u00f3n interesante podr\u00eda ser el\nturismo. En este sentido, Hesse provee una gran variedadde atracciones art\u00edsticas y culturales, dependientes delMinisterio de Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n y Artes.La Agencia de Turismo de Hesse es especialmente rele-vante en tal l\u00ednea, ha experimentado un gran desarrolloen los \u00faltimos a\u00f1os para el desarrollo del turismo en laregi\u00f3n con iniciativas innovadoras\n77. \nPor otra parte, en este \u00e1mbito y en particular de tu-\nrismo de negocios, Frankfurt fue  nombrada la 100\u00aa ciu-dad del mundo en n\u00famero de reuniones y convencionesinternacionales, seg\u00fan el ranking de la International Con-gress and Conventions Association de 2018, y a nivel eu-ropeo, Frankfurt se posicionaba como la 58\u00aa ciudad.Madrid puede trasladar buenas pr\u00e1cticas en este sentidodada su posici\u00f3n mundial y europea como 6\u00aa en el ran-king en 2021. \nEn el campo del medio ambiente, el L\u00e4nd tiene com-\npetencias en pol\u00edticas p\u00fablicas en tal materia desde el Mi-nisterio de Medio Ambiente, Protecci\u00f3n Clim\u00e1tica,Agricultura y Protecci\u00f3n al Consumidor. Destaca la Agen-cia para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza, el Medio Am-biente y Geolog\u00eda, con una de sus sedes en Darmstadt,proveyendo informaci\u00f3n al gobierno de indicadores decalidad ambientales, o desarrollando sistemas tecnol\u00f3gi-cos ambientales y de medici\u00f3n. \nFinalmente, al igual que con el resto de regiones ale-\nmanas, conviene mencionar otra posible l\u00ednea de cola-boraci\u00f3n que ha nacido a ra\u00edz de la crisis sanitaria vivida\n76WiBank. Disponible en: https://www.wibank.de/wibank/\n77Agencia de Turismo de Hesse (HA Hessen Agentur GMBH). Informaci\u00f3n disponible en: \nhttps://www.hessen-agentur.de/dynasite.cfm?dsmid=18823Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID39Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\na nivel mundial debido a la Covid-19. En los \u00faltimos tiem-\npos, se ha puesto de relieve la robustez del sistema sa-nitario alem\u00e1n, debido a la relevante actuaci\u00f3n del pa\u00edsen relaci\u00f3n con la crisis, as\u00ed como la autonom\u00eda de losL\u00e4nder . Por lo tanto, puede ser interesante plantearse po-\ntenciales colaboraciones con las regiones pertenecientesa Alemania en el \u00e1mbito sanitario.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nEn el caso del L\u00e4nd de Hesse, se propone colaboraci\u00f3n\na nivel regional con el conjunto de la regi\u00f3n. Por un lado,ser\u00eda interesante aprovechar las capacidades innovado-ras de la regi\u00f3n (se recuerda que la inversi\u00f3n en Hesse en2019 en I+D fue del 3,08% del PIB), tanto con universi-dades, como la Universidad de Frankfurt, como en elmarco de la red NEREUS aeroespacial de regiones euro-peas. Por otro lado, ser\u00eda interesante retomar acuerdosrelacionados con la Formaci\u00f3n Profesional Dual, queaprovechen la experiencia de Alemania para impulsar laexpansi\u00f3n de este tipo de formaci\u00f3n en la Comunidad de\nMadrid.\nAdem\u00e1s, en el sector financiero, la C\u00e1mara de Co-\nmercio e Industria de Frankfurt, de gran relevancia a niveleuropeo, apoya a empresas que quieran instalarse en laregi\u00f3n. Por su parte, la C\u00e1mara de Comercio e Industriade Hesse ayuda a empresas de la regi\u00f3n que quieran ex-pandirse a nivel internacional.\nTambi\u00e9n, es resaltable a su vez la Agencia para la\nConservaci\u00f3n de la Naturaleza, el Medio Ambiente y Ge-olog\u00eda, con la que se pueden desarrollar colaboracionesinteresantes en t\u00e9rminos de desarrollo de tecnolog\u00edasambientales y de medici\u00f3n.\nFinalmente, es preciso mencionar la posible colabo-\nraci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario, debido a la robustez del sis-tema sanitario alem\u00e1n, que ha quedado demostrada ara\u00edz de la crisis generada por la Covid-19.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID40INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nViena es una ciudad-Estado, capital de Austria, situada\nen el noroeste del pa\u00eds y cruzada por el r\u00edo Danubio. Es el\u00fanico Estado austr\u00edaco que no tiene subdivisiones territo-riales, por lo que el ayuntamiento, los concejales y el al-calde hacen los papeles de parlamento, gobierno ygobernador estatales. Con una extensi\u00f3n poco m\u00e1s de414 km\u00b2 y una poblaci\u00f3n de casi 1,9 millones de habitan-tes en 2019, su densidad de poblaci\u00f3n resulta muy ele-vada. El Producto Interior Bruto de la ciudad es de96.593millones de euros en 20120, lo que per c\u00e1pita es50.400 euros en el mismo a\u00f1o. Los ingresos disponiblespor familia de Viena fueron de 26.900 \u20ac en 2019.\nDada su condici\u00f3n de ciudad-Estado, es la \u00fanica re-\ngi\u00f3n en Austria en la que no existe gobernador de la re-gi\u00f3n; el alcalde de la ciudad es quien gobierna la misma.En la actualidad,  Michael Ludwig ocupa el cargo de al-calde y gobernador, desde 2018. Ludwig pertenece alSP\u00d6 Vienna (Partido Socialdem\u00f3crata), partido pol\u00edtico\nque gobierna en la actualidad en la regi\u00f3n, coaligado conel partido de Los Verdes, desde 2010. En las \u00faltimas elec-ciones, celebradas en 2020, mantuvieron esta coalici\u00f3n. \nPor otro lado, el gasto nacional en I+D supone el 3,65%\ndel PIB (2019) y se destina principalmente al \u00e1mbito privadoy, en menor medida, a las universidades. Su \u00cdndice de\nCompetitividad es 0,61 en 2019, lo que supera con crecesal \u00cdndice de la Comunidad de Madrid (0,3) en el mismo a\u00f1o.Por \u00faltimo, con 74 puntos, Viena se encuentra en el puesto47 de 240, seg\u00fan el \u00cdndice de Progreso Social Europeo de2020. Adem\u00e1s, es interesante conocer que Viena se posi-ciona como la primera ciudad del mundo y de Europa quem\u00e1s congresos organiza, seg\u00fan datos de la ICCA (2021).\nViena tiene acuerdos de colaboraci\u00f3n con varias ciuda-\ndes, entre las que no se encuentra ninguna espa\u00f1ola. Al-gunas de ellas son: Par\u00eds, Atenas o Budapest. Entre las\u00e1reas de acuerdo destacan el desarrollo urbano, cultura,educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, protecci\u00f3n del clima e innovaci\u00f3n.\nEn primer lugar, aparte del alto porcentaje destinado a\nI+D, previamente mencionado, la ciudad quiere mostrarsu compromiso con el I+D y posicionarse como \u201cciudadde investigaci\u00f3n\u201d, lo que manifiesta a trav\u00e9s de su re-ciente plan de innovaci\u00f3n: Innovative Vienna 2020\n78que\nser\u00e1 reemplazado por una nueva estrategia \u201cVIENNA2030 - Economy & Innovation\u201d. \nAdem\u00e1s, Viena acoge instituciones de educaci\u00f3n su-\nperior destacadas, como la Universidad de Viena, que esw2. AUSTRIA\n2.1 BundesL\u00e4nd de Viena\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 414,78 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . Michae l Ludwig (Partido Socialdem\u00f3crata,\ncoalici\u00f3n con Los Verdes)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96.593 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . 50.400 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.920.949 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 4 .808,9 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020)  . . . . . . . . . . 74 (puesto: 47/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . 82,49 (puesto: 29/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea\n78MA 23 (2015). Vienna\u2019s Research Technology and Innovation Strategy. Vienna: Economic Affairs, Labour and Statistics. Obtenido d e:\nhttps://www.wien.gv.at/english/research/pdf/innovative-vienna-2020.pdfDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID41Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nla universidad austr\u00edaca con mayor puntuaci\u00f3n en el r\u00e1n-\nking QS World Universities y que destaca especialmente\nen Humanidades y en Ciencias Naturales. En concreto,en temas tecnol\u00f3gicos sobresale especialmente la Uni-versidad T\u00e9cnica de Viena ( Technical University of\nVienna ), situada en el n\u00famero dos de las universidades\naustr\u00edacas en el r\u00e1nking previamente mencionado. Final-mente, en temas econ\u00f3micos y de negocios es precisomencionar la Universidad de Econom\u00eda y Empresa(Vienna University of Economics and Business ). \nPor otro lado, Viena es un centro cultural en el que el\nayuntamiento es especialmente activo en lo que con-cierne a la realizaci\u00f3n de actividades culturales. Princi-palmente, destaca el MuseumsQuartier Wien , que, con\nm\u00e1s de 90.000 m2 es uno de los complejos arquitect\u00f3-nicos m\u00e1s grandes del mundo, que recoge numerosasinstituciones dedicadas a la expresi\u00f3n del arte y la cul-tura. Tambi\u00e9n, Haus der Musik (la Casa de la M\u00fasica),\ndesarrolla conciertos y exposiciones. Destaca el acuerdoque ha firmado con Puebla (M\u00e9xico) para crear una Casade la M\u00fasica en la regi\u00f3n, as\u00ed como actividades educati-vas y de formaci\u00f3n relacionadas con la m\u00fasica. \nEs interesante conocer tambi\u00e9n el Wiener Festwo-\nchen , el festival de m\u00fasica de Viena, una cita a la que\nacuden numerosos artistas reconocidos, celebrada entremayo y junio de cada a\u00f1o. La m\u00fasica destaca como unode los \u00e1reas tem\u00e1ticos prioritarios de la regi\u00f3n, dada sularga tradici\u00f3n e historia en la ciudad y el pa\u00eds, lo que con-tin\u00faa en la actualidad y se reforz\u00f3 con la prospecci\u00f3n dela ciudad de ser \u201cla capital de la m\u00fasica\u201d en 2020.\nEn relaci\u00f3n con el turismo, Viena trata de atraer a los\nturistas a trav\u00e9s de las \u00e1reas en las que destaca, comoacabamos de ver, la m\u00fasica, la cultura, la arquitectura ytambi\u00e9n el medioambiente y los parques. La Junta de Tu-rismo de Viena ( Vienna Tourist Board ) se encarga de pro-\nmover y coordinar la atracci\u00f3n de turismo. Est\u00e1 presididapor Peter Hanke, Concejal Ejecutivo de Finanzas, Nego-cios, Trabajo, Asuntos Internacionales y Servicios P\u00fabli-cos de Viena.Como acabamos de mencionar, dentro del \u00e1mbito de\nsalud p\u00fablica y bienestar, el medioambiente es un factorimportante para Viena en el turismo y no s\u00f3lo en lo queconcierne a este \u00e1mbito. La ciudad destaca por tenergrandes parques dentro de su n\u00facleo urbano ( Rathaus-\npark y Stadtpark ). Birgit Hebein es la Consejera ejecutiva\nresponsable de Desarrollo Urbano, Tr\u00e1fico y Transporte,Protecci\u00f3n Clim\u00e1tica, Energ\u00eda y Participaci\u00f3n P\u00fablica.Desde la Consejer\u00eda, desarrollan acciones relacionadascon la protecci\u00f3n del clima, la formaci\u00f3n medioambiental,la promoci\u00f3n del car-sharing para reducir emisiones,\nentre otras. \nCoincidiendo con las \u00e1reas de atenci\u00f3n mencionadas,\nla Oficina del Defensor para la Protecci\u00f3n Medioambien-tal de Viena ( Ombuds Office for Environmental Protec-\ntion), se establece como una instituci\u00f3n independiente\nque trata de velar por los derechos de los ciudadanos re-lacionados con el medio ambiente. \nPor otro lado, es interesante mencionar una acci\u00f3n en\nt\u00e9rminos del tr\u00e1fico y la seguridad en la conducci\u00f3n. LaC\u00e1mara de Comercio e Industria de Viena organiza va-rias veces al a\u00f1o unas reuniones en las que se intercam-bien ideas cuyo objetivo final es la seguridad en laconducci\u00f3n. En estos encuentros se re\u00fanen represen-tantes de la C\u00e1mara de Comercio junto con autoridadeslocales, para tratar de establecer una armon\u00eda entre todoslos actores que forman parte del tr\u00e1fico y la conducci\u00f3n:los intereses comerciales, las prioridades de seguridad -especialmente cerca de los colegios-, las normas de tr\u00e1-ficos, entre otros. \nEn otro orden de ideas, es preciso mencionar la gran\nincidencia de la vivienda social en Austria, ya que se po-siciona como el segundo pa\u00eds europeo con un mayor por-centaje de la misma (24%), s\u00f3lo por debajo de Pa\u00edsesBajos (30%). Espec\u00edficamente, casi la mitad de las vi-viendas en Viena son de car\u00e1cter social (43%).\nLa importancia en la regi\u00f3n de las viviendas sociales\nse plasma a trav\u00e9s de las pol\u00edticas p\u00fablicas. En este sen-tido, el Ayuntamiento de Viena implement\u00f3 en 2019 unDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID42INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nmecanismo para reducir el precio del suelo a trav\u00e9s del\nfomento de la construcci\u00f3n de vivienda social. As\u00ed, cre\u00f3una nueva concepci\u00f3n categ\u00f3rica del suelo, llamada Ge-\nf\u00f6rderter Wohnbau (vivienda subsidiada), a partir de la\ncual, de toda la edificaci\u00f3n situada en el suelo categori-zado como tal, dos tercios deber\u00e1n destinarse a vivien-das de car\u00e1cter social\n79. \nFinalmente, es preciso mencionar la crisis sanitaria\nproducida por la Covid-19. A pesar de que es un pro-blema que est\u00e1 afectando a los pa\u00edses a nivel mundial, anivel europeo podemos constatar la existencia de dife-rentes aproximaciones. En este sentido, Austria ha sidouno de los pa\u00edses que ha demostrado una buena gesti\u00f3nde la crisis. Teniendo en cuenta que la regi\u00f3n tiene com-petencias en temas de salud p\u00fablica\n80, ser\u00eda interesante\ny viable realizar un intercambio de informaci\u00f3n entre laComunidad de Madrid y  Viena en este sentido. \nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nEn el caso de Viena, s\u00f3lo cabe la colaboraci\u00f3n como ciu-\ndad-Estado81. En base a lo ya expuesto, algunas de las\ntem\u00e1ticas m\u00e1s atractivas para colaborar son: la investi-gaci\u00f3n y la educaci\u00f3n, la cultura, el medioambiente, el tu-rismo y la vivienda social.\nEn primer lugar, ser\u00eda interesante plantear un acuerdo\nrelacionado con el I+D con Viena debido a su peso en laregi\u00f3n: en 2019, el 3,65% del PIB de la misma se destin\u00f3a este sector. La ciudad quiere mostrar su compromisocon el I+D, lo que se canaliza a trav\u00e9s de su reciente plande innovaci\u00f3n: Innovative Vienna 2020 que ser\u00e1 reem-plazado por una nueva estrategia \u201cVIENNA 2030 - Eco-nomy & Innovation. Adem\u00e1s, en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3nsuperior, se pueden llevar a cabo acuerdos con la Uni-versidad de Viena o, particularmente, con la Universidad\nT\u00e9cnica de Viena, ambas instituciones relevantes a nivelinternacional. \nPor su parte, en relaci\u00f3n con la cultura, ser\u00eda intere-\nsante desarrollar actividades en el marco del Museums-Quartier Wien, dada su representatividad a nivelregional, su papel activo y la gran cantidad de accionesde distinta \u00edndole que llevan a cabo. Por otro lado, enrelaci\u00f3n con el turismo, la Junta de Turismo de Vienadesarrolla una gran cantidad de actividades para atraerel turismo. Debido a la importancia de este sector en laComunidad de Madrid, puede ser interesante el inter-cambio de buenas pr\u00e1cticas y el planteamiento de ac-ciones conjuntas.\nTambi\u00e9n, es importante destacar la importancia de la\nvivienda social en Viena, que supone casi la mitad deltotal de viviendas en la regi\u00f3n. Esto se canaliza a trav\u00e9sde la implementaci\u00f3n de medidas por parte del Ayunta-miento para impulsar este tipo de viviendas.\nAdem\u00e1s, la Consejer\u00eda de Desarrollo Urbano, Tr\u00e1fico y\nTransporte, Protecci\u00f3n Clim\u00e1tica, Energ\u00eda y Participaci\u00f3nP\u00fablica de Viena acoge numerosas iniciativas relaciona-das con desarrollo sostenible y movilidad. Teniendo encuenta la importancia que est\u00e1n adquiriendo estos temasdebido a su impacto en el medioambiente, esta institu-ci\u00f3n es interesante para intercambiar pr\u00e1cticas y des-arrollar actividades conjuntas que beneficien a la mismay a la Comunidad de Madrid.\nFinalmente, la colaboraci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario ser\u00eda\ninteresante, dada la capacidad del sistema sanitario aus-tr\u00edaco demostrada a ra\u00edz de la crisis generada por laCovid-19.\n79Pittini, A. (2019). The State of Housing in the EU 2019. Brussels: Housing Europe. Obtenido de:\nhttp://www.housingeurope.eu/file/860/download\n80Vidal, C. (2014). El federalismo austr\u00edaco. En Federalismos del Siglo XXI (Cap. 4). Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucion ales.\n81Recordamos, en este sentido, que Viena act\u00faa como regi\u00f3n y como ciudad. Es divisi\u00f3n inmediata del Estado y no presenta unidades\nadministrativas menores con las que poder colaborar.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID43Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nAuvergne y Rh\u00f4ne-Alpes eran dos regiones francesas\nque se unieron en una misma unidad administrativa de-nominada Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, la cual se hizo efec-tiva en 2016. Su capital regional es Lyon.\nLa regi\u00f3n constituida tiene una extensi\u00f3n de 69.711\nkm\n2y un PIB que se situaba en 268.877 millones de\neuros en 2020, per c\u00e1pita en 33.100 euros. Actual-mente, viven en la regi\u00f3n m\u00e1s de 8 millones de habitan-tes y la densidad de poblaci\u00f3n es de 114, 4 habitantespor km\n2. \nAuvergne-Rh\u00f4ne-Alpes es la segunda regi\u00f3n francesa\nm\u00e1s rica en t\u00e9rminos de PIB y la cuarta a nivel europeo.Tiene un n\u00facleo industrial relevante, en 2019 se crearon81.815 empresas en la regi\u00f3n y su sector tur\u00edstico es es-pecialmente potente. Adem\u00e1s, se sit\u00faa como la 2\u00aa regi\u00f3nfrancesa m\u00e1s innovadora, con una inversi\u00f3n de I+D de 7mil millones de euros (en 2019). Esta inversi\u00f3n se destinamayormente a entidades privadas y, en menor medida, auniversidades y al sector p\u00fablico.\nSeg\u00fan el informe de 2020 publicado por la C\u00e1mara\nde Industria y de Comercio de Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, el7,95% de las empresas de la regi\u00f3n son de \u00e1mbito in-dustrial; el 12,45% pertenecen a la construcci\u00f3n; el18,83%, comercial y el  60,77%, al sector servicios. La in-dustria farmac\u00e9utica, la cual est\u00e1 incrementando su im-portancia en la Comunidad de Madrid y en Espa\u00f1a en\ngeneral -como se pod\u00eda apreciar en el DAFO-, est\u00e1 pocodesarrollada  pero genera una gran cantidad de empleosen la regi\u00f3n: el 20,6% de los creados por esta industria enla Francia metropolitana, pertenece a Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. En cuanto al sector servicios, la regi\u00f3n es espe-cialmente activa en t\u00e9rminos de educaci\u00f3n, salud yacci\u00f3n social.\nEn lo que concierne a los potenciales acuerdos de\ncolaboraci\u00f3n entre esta regi\u00f3n francesa y la Comuni-dad de Madrid, es necesario destacar que en Francia elEstado est\u00e1 muy centralizado en cuanto a competen-cias. Esto supone que las regiones, pese a tener auto-nom\u00eda, tienen delegaciones del gobierno para los\u00e1mbitos de desarrollo y pol\u00edticas territoriales. Las l\u00edneasde colaboraci\u00f3n m\u00e1s relevantes son el turismo, la for-maci\u00f3n e investigaci\u00f3n, la agricultura y el medioam-biente.\nEn relaci\u00f3n con el turismo, cabe destacar primera-\nmente que la capital de la regi\u00f3n, Lyon, es la segundaciudad francesa -y la n\u00famero 23 a nivel europeo- quem\u00e1s congresos y ferias acoge, seg\u00fan datos de la ICCAde 2021. En lo que respecta al turismo por ocio, unacuarta parte de las residencias de turismo en Franciaest\u00e1n concentradas en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, lo quepromueve el turismo y el dinamismo econ\u00f3mico. Tam-w3. FRANCIA\n3.1 Auvergne - Rh\u00f4ne-Alpes \nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69.711 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . Laurent Wauquiez \n(Les R\u00e9publicains)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 268.877 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33.100 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.113.805 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 114,4 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . 74,5 (puesto: 43/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . . . 73,52 (p uesto: 87/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. \nLos datos marcados con * indican cifras referentes a Rh\u00f4ne-Alpes.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID44INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nbi\u00e9n, los parques naturales y los lugares culturales pro-\nmueven las visitas a la regi\u00f3n francesa.\nEn t\u00e9rminos de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, existen 8\nuniversidades establecidas en la regi\u00f3n, de las que cabedestacar la Universidad de Lyon y la Universidad Greno-ble-Alpes, las cuales son instituciones pertenecientes ala iniciativa estatal \u201cInitiative d\u2019excellence\u201d (IDEX), que in-vierte en estas entidades para crear centros de investi-gaci\u00f3n relevantes a nivel mundial.\nLas \u00e1reas m\u00e1s especializadas son la biotecnolog\u00eda, la\nf\u00edsica, el medioambiente, la nanotecnolog\u00eda, la qu\u00edmica yla energ\u00eda. Sobre el tema espec\u00edfico de la salud, destacaLyonbiop\u00f4lo, que es un polo competitivo a nivel mundialencargado de implementar proyectos y apoyar empresascentradas en desarrollar innovaciones tecnol\u00f3gicas, pro-ductos y servicios, que combatan los desaf\u00edos sobresalud que puedan surgir. En su seno, se ha comerciali-zado la vacuna contra la gripe estacional, bajo la marcaIntanza/IDflu; este producto existe en la actualidad enm\u00e1s de 40 pa\u00edses.\nLa agricultura y el medio ambiente tambi\u00e9n son \u00e1reas\nimportantes en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Es la segunda re-gi\u00f3n francesa en la que m\u00e1s campos de cultivo de agri-cultura biol\u00f3gica existen. Adem\u00e1s, desde la regi\u00f3n -atrav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Regional de Alimentaci\u00f3n, Agricul-tura y Bosques ( Direction Regionale de l\u2019Alimentation, de\nl\u2019Agriculture et de la F\u00f4ret , DRAAF)- y en gran medida\ngracias al  Fondo Europeo Agrario de Desarrollo Rural(FEADER), se promueven anualmente campa\u00f1as con dis-tintas medidas agro-medioambientales y clim\u00e1ticas,como por ejemplo, el cuidado de especies, el fomentode los cultivos de agricultura biol\u00f3gica, entre otras. \nTambi\u00e9n, existen otros planes de actuaci\u00f3n en otras\nmaterias relacionadas, como son el desarrollo rural, laagroalimentaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en agricultura, no obs-\ntante, en estos casos los planes son puramente naciona-les. Por otro lado, cabe destacar la Comisi\u00f3n Regional deEconom\u00eda Agr\u00edcola y del Mundo Rural ( Commission R\u00e9-\ngionale de l\u2019\u00c9conomie Agricole et du Monde Rural , CO-\nREAMR), que es un \u00f3rgano regional encargado de elaborare implementar pol\u00edticas p\u00fablicas en la regi\u00f3n, en favor dela agricultura, de la agro-industria y del mundo rural. Est\u00e1formada por representantes de organizaciones regionalesy encuadra a la antigua regi\u00f3n de Auvergne y de Rh\u00f4ne-Alpes, al fusionarse de la misma forma que \u00e9stas hicieron.En este sentido, en la Comunidad de Madrid existe el Ins-tituto Madrile\u00f1o de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Rural, Agra-rio y Alimentario (IMIDRA), organismo aut\u00f3nomo adscrito ala Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Ordenaci\u00f3n del Territo-rio, que desarrolla acciones para impulsar el sector agra-rio madrile\u00f1o y su industria. Teniendo esto en cuenta,podr\u00eda resultar interesante el intercambio de pr\u00e1cticas entrela Comisi\u00f3n regional de Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes CORE-AMR y el Instituto madrile\u00f1o IMIDRA.\nEn cuanto al tema medioambiental de manera con-\ncreta, destaca Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes \u00c9nergie Environne-ment, una agencia regional, creada por los representantesregionales, financiada por ellos mismos y por la Agenciadel Medioambiente y del Control de la Energ\u00eda ( Agence de\nl\u2019Environnement et de la Ma\u00eetrise de l\u2019\u00c9nergie ), de \u00e1mbito\nestatal. La agencia regional tiene una gran cantidad de pro-yectos en marcha y sus objetivos son (1) crear valor en susterritorios a partir de la transici\u00f3n energ\u00e9tica, (2) hacer deAuvergne-Rh\u00f4ne-Alpes una regi\u00f3n descarbonizada parael a\u00f1o 2050\n82, y (3) alcanzar la excelencia regional en ma-\nteria energ\u00e9tica y medioambiental, tanto a nivel nacionalcomo internacional.\nTambi\u00e9n, en Grenoble existe un amplio polo tecnol\u00f3-\ngico y cient\u00edfico que trata, entre otras medidas, de des-arrollar tecnolog\u00edas relacionadas con la energ\u00eda.\n82 Es preciso mencionar que este objetivo -regi\u00f3n descarbonizada para el a\u00f1o 2050- es el mismo que se fij\u00f3 la Comisi\u00f3n Europea par a\ntodo el territorio europeo en el mismo a\u00f1o 2050 ( visi\u00f3n estrat\u00e9gica europea a largo plazo para una econom\u00eda pr\u00f3spera, moderna,\ncompetitiva y clim\u00e1ticamente neutra ). https://climate.ec.europa.eu/index_enDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID45Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nPor otro lado, la actividad cultural de Auvergne-\nRh\u00f4ne-Alpes destaca en acciones de lectura, m\u00fasica yespect\u00e1culos, as\u00ed como de festivales, entre los que des-taca especialmente el Festival de las Luces de Lyon, re-conocido a nivel mundial. Adem\u00e1s, creado en 1976,existe el servicio \u201cInventario general del patrimonio cultu-ral\u201d de la regi\u00f3n, que trata de censar, estudiar y valorar elpatrimonio regional. Desde esta entidad, se realizan acti-vidades interesantes relacionadas con la arquitectura, lapintura y el urbanismo, con el objetivo de poner en valorel patrimonio regional. Adem\u00e1s desde la regi\u00f3n, se otor-gan numerosas ayudas a acciones audiovisuales, res-tauraci\u00f3n, cine o lectura.\nFinalmente, es preciso mencionar la creaci\u00f3n de em-\npresas y, en especial, de peque\u00f1as y medianas empresasen la regi\u00f3n. En 2018, m\u00e1s del 12% de las empresas cre-adas en Francia lo hicieron en la regi\u00f3n de Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Adem\u00e1s, el 42,9% de las empresas creadasen la regi\u00f3n son PYME. En relaci\u00f3n con estos datos, seproporcionan varias ayudas al emprendedurismo de lasPYME desde la Direcci\u00f3n General de Competencia, Con-sumo, Trabajo y Empleo ( Direction R\u00e9gionale des Entrepri-\nses de la Concurrence, de la Consommation, du Travail etde l\u2019Emploi ) de Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nSe recomienda la colaboraci\u00f3n con Auvergne-Rh\u00f4ne-\nAlpes a nivel regional, si bien como mencionamos el sis-tema centralizado de Francia puede dar lugar a ciertasrestricciones en los acuerdos. En relaci\u00f3n con la tem\u00e1-tica, se propone principalmente la investigaci\u00f3n y, como\u00e1mbito especial a tener en cuenta, la agricultura, la ener-\ng\u00eda y la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda.\nTeniendo en cuenta la calidad del sistema p\u00fablico sa-\nnitario de la Comunidad de Madrid, el conjunto Lyonbio-\np\u00f4lo es una instituci\u00f3n interesante para realizar acuerdos\nde colaboraci\u00f3n, teniendo en cuenta su foco en innova-ci\u00f3n tecnol\u00f3gica en temas de salud y su proyecci\u00f3n in-ternacional. Adem\u00e1s, tanto la Universidad de Lyon comola Universidad Grenoble-Alpes, pertenecientes a la Initia-tive d\u2019excellence -como se dijo previamente-, resultaninstituciones relevantes en relaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n.\nEn t\u00e9rminos de agricultura, destaca l a Direction R\u00e9-\ngionale de l\u2019Alimentation, de l\u2019Agriculture et de la For\u00eat(DRAAF), \u00f3rgano delegado del gobierno central, y laCommission R\u00e9gionale de l\u2019\u00c9conomie Agricole et duMonde Rural (COREAMR). Algunas campa\u00f1as de la pri-\nmera se relacionan con la protecci\u00f3n de especies, \u00e1m-bito destacado en la Comunidad de Madrid, y laCOREAMR presenta l\u00edneas de actuaci\u00f3n parecidas a lasdel Instituto Madrile\u00f1o de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Rural,Agrario y Alimentario (IMIDRA). Por lo tanto, ambas re-sultan relevantes para llevar a cabo un acuerdo en este\u00e1mbito. Finalmente, l\u2019Agence de l\u2019Environnement et de la\nMa\u00eetrise de l\u2019\u00c9nergie es una instituci\u00f3n regional muy ac-\ntiva y cuyos objetivos caminan paralelos a los de la Uni\u00f3nEuropea, por lo que puede ser interesante para realizar unacuerdo de colaboraci\u00f3n. \nFinalmente, es preciso mencionar el peso de la crea-\nci\u00f3n de PYMEs en la regi\u00f3n y las ayudas p\u00fablicas desti-nadas a este \u00e1mbito.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID46INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n\u00cele-de-France es la regi\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a de la Francia\ncontinental, con 12.012 km\u00b2. Aun con ello, tambi\u00e9n es laregi\u00f3n m\u00e1s poblada de Francia y la m\u00e1s densamente po-blada; adem\u00e1s de ser una de las m\u00e1s densamente po-bladas de Europa. Asimismo, la regi\u00f3n destaca sobre lasdem\u00e1s regiones francesas en t\u00e9rminos de riqueza. Los\u00faltimos datos disponibles (2020) apuntan a que \u00cele-de-France posee el PIB regional y el PIB per c\u00e1pita m\u00e1s ele-vados de Francia. El \u00faltimo dato disponible (2019)tambi\u00e9n establece que la renta disponible de las familiasen \u00cele-de-France (32.700 euros) es superior a la del restode regiones francesas.\nLa capital de la regi\u00f3n, Par\u00eds, es, adem\u00e1s, capital del\nEstado, y una de las capitales m\u00e1s importantes de Eu-ropa en un sinf\u00edn de materias, desde la diplomacia a la in-vestigaci\u00f3n, pasando por el turismo, la gastronom\u00eda y lacultura. En 2017, fue galardonada con el premio Euro-\npean Capital of Innovation (iCapital).\nPol\u00edticamente, la regi\u00f3n es dirigida por un Conseil r\u00e9-\ngional , presidido por Val\u00e9rie P\u00e9cresse y dominado por\nel partido Les R\u00e9publicains , aunque tambi\u00e9n est\u00e1n re-\npresentados el Parti Socialiste y Europe \u00c9cologie Les\nVerts .\u00cele-de-France goza de un \u00cdndice de Competitividad\nelevado, superior al de la Comunidad de Madrid. No obs-tante, relacionando el \u00cdndice de Progreso Social Europeocon el anterior, los resultados se compensan un poco.Los \u00edndices destacan las buenas infraestructuras e insti-tuciones, la bien valorada educaci\u00f3n avanzada, una am-plia sofisticaci\u00f3n de negocios\n83y un ancho acceso a\ncomunicaciones. Asimismo, los mismos \u00edndices desta-can, como elementos negativos, el sistema sanitario y lacalidad del medioambiente. \nLas posibles l\u00edneas colaboraci\u00f3n con \u00cele-de-France se\ndesarrollan a continuaci\u00f3n:\nEn temas de investigaci\u00f3n, la regi\u00f3n de \u00cele-de-France\ndestaca de forma considerable. Seg\u00fan el portal institu-cional de la regi\u00f3n, \u00cele-de-France destina, al a\u00f1o, 19 milmillones de euros a investigaci\u00f3n y desarrollo, lo que, en2020, habr\u00eda supuesto un 2,6% de su PIB de 710 mil mi-llones. Adem\u00e1s, la regi\u00f3n fue l\u00edder mundial en recepci\u00f3nde inversi\u00f3n extranjera de I+D durante el mismo a\u00f1o. Sinembargo, la regi\u00f3n tiene pocas competencias en estasmaterias. El Conseil scientifique regional es un \u00f3rgano\nm\u00e1s consultivo que de gobierno. Dependientes del go-bierno central, ciertas instituciones p\u00fablicas de investiga-3.2 \u00cele de France  \nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12.012 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . . Val\u00e9rie P\u00e9cresse \n(Les R\u00e9publicains)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 710.090 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57.400 euross\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12.348.605 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 1. 026,8 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . . 71,2 (puesto: 90/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . 91,14 (puesto: 11/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. \n83Indicado, por ejemplo, por el volumen de empleo en sectores K-N (actividades financieras y de seguros; actividad inmobiliaria;\nactividades profesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas; actividades de soporte y administrativas) y el valor a\u00f1adido que conllevan d ichos\nsectores; la tasa de colaboraci\u00f3n de PYMES innovadoras; o la innovaci\u00f3n en marketing u organizaci\u00f3n.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID47Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nci\u00f3n ( institutions publiques de recherche) destacan,\ncomo: el CNRS ( Centre National de la Recherche Scien-\ntifique ), ocupado con la investigaci\u00f3n en multitud de \u00e1m-\nbitos, incluyendo ciencias puras y sociales; el INSERM(Institut National de la Sant\u00e9 et de la Recherche M\u00e9di-\ncale), dedicado en exclusiva a la investigaci\u00f3n en salud;\nel INRIA ( Institut National de Recherche en Informatique et\nen Automatique ); el CEA ( Commissariat \u00e0 l\u2019\u00c9nergie Ato-\nmique et aux \u00c9nergies Alternatives ); y el ONERA ( Centre\nFran\u00e7ais de Recherche A\u00e9rospatiale ). \nNo obstante, la regi\u00f3n posee considerables compe-\ntencias, aunque compartidas con el Estado, sobre edu-caci\u00f3n superior. Este \u00e1mbito destaca como fortaleza dela regi\u00f3n seg\u00fan los citados \u00edndices europeos. Por ello,ser\u00eda indicado acudir a la Communaut\u00e9 d\u2019Universit\u00e9s et\nd\u2019Etablissements , forma jur\u00eddica que adoptaron algunos\ncentros de ense\u00f1anza avanzada y contempla el agrupa-miento de universidades e instituciones. Los centros sonlos siguientes: H\u00e9sam ( Hautes \u00c9tudes Sorbonne Arts et\nM\u00e9tiers ), Sorbonne Paris Cit\u00e9 , Paris Lumi\u00e8res , Paris\nSciences et Lettres , Paris Seine , Paris-Est y Paris-Saclay ,\nque constituye un p\u00f4le d\u2019innovation . \nAdem\u00e1s, se debe mencionar que en 2017 se firm\u00f3 un\nacuerdo de \u00e1mbito ling\u00fc\u00edstico entre el rector del distritoacad\u00e9mico y canciller de universidades de \u00cele-de-Francey la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Juventud y Deporte de Co-munidad de Madrid. Dicho acuerdo pretende fortalecerlas competencias ling\u00fc\u00edsticas en espa\u00f1ol y en franc\u00e9s enambas regiones, facilitar la movilidad de los alumnos y losprofesores y favorecer los intercambios y las relacionesentre instituciones culturales. Por ello, se puede partir deeste acuerdo, para a\u00f1adir tem\u00e1ticas de colaboraci\u00f3n anivel educativo.\n\u00cele-de-France tiene un patrimonio cultural considera-\nble. No obstante, la regi\u00f3n tampoco posee muchas com-petencias en este respecto; la Direction R\u00e9gionale desAffaires Culturelles (DRAC), \u00f3rgano de representaci\u00f3n del\ngobierno central, posee bastante peso. Por ejemplo, losmuseos, un gran atractivo cultural en la regi\u00f3n, son com-petencia del Estado. Cabe mencionar que algunas deestas competencias centrales se encuentran parcial-mente cedidas y, en particular, la ciudad de Par\u00eds disfrutade cierto peso en este respecto.\nSin embargo, la regi\u00f3n s\u00ed posee amplias competen-\ncias en turismo, quiz\u00e1s debido a que Par\u00eds es la segundaciudad m\u00e1s tur\u00edstica del mundo\n84y uno de los destinos\npreferidos para reuniones internacionales de negocio85.\nEl turismo en la regi\u00f3n es dirigido desde el Comit\u00e9 R\u00e9-\ngional du Tourisme , organismo asociado al consejo re-\ngional y encargado de promover el turismo en\u00cele-de-France. Por su parte, la ciudad de Par\u00eds tambi\u00e9nposee amplias competencias en este \u00e1mbito. Por ello,una colaboraci\u00f3n en materia de turismo, teniendo encuenta el gran peso que tiene Par\u00eds en la regi\u00f3n, posible-mente deba concertarse entre el Consejo Regional de \u00cele-de-France y la ciudad de Par\u00eds.\nLa regi\u00f3n tambi\u00e9n tiene amplias competencias en\ntemas de medioambiente y de transporte. El \u00f3rgano re-gional encargado de los transportes es el Institut Paris\nRegion , director, a su vez, de otras agencias, como: la\nAgence r\u00e9gionale de la biodiversit\u00e9 , la Agence r\u00e9gionale\n\u00e9nergie-climat , el Observatoire r\u00e9gional des d\u00e9chets , el\nInstitut r\u00e9gional de d\u00e9veloppement du sport o el Obser-\nvatoire r\u00e9gional de sant\u00e9 . Algunas de estas agencias,\njunto a otras, como la Agence des espaces verts o la\nAgence r\u00e9gionale pour l\u2019environnement et les nouvelles\u00e9nergies , se encargan de velar por el medioambiente.\nEn particular, \u00cele-de-France destaca por su \u201c Green Deal\nfrancilien \u201d, que pretende responder a las exigencias de\nBruselas.\nEl ayuntamiento de Par\u00eds tambi\u00e9n tiene considerables\ncompetencias en medioambiente y desarrollo sostenible.\n84Global Destination Cities Index\n85ICCA Statistics Report Country & City RankingsDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID48INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nSer\u00eda recomendable, por tanto, contactar con las autori-\ndades locales tambi\u00e9n en este respecto.\nPor \u00faltimo, en cuanto al sector privado, algunos de los\np\u00f4les \u00e9conomiques m\u00e1s importantes se refieren a la aero-\nn\u00e1utica, situado principalmente en Villaroche; la innova-ci\u00f3n, situado alrededor de Paris-Saclay; la defensa ( Paris\nla D\u00e9fense ) y la biotecnolog\u00eda ( Biotech Vall\u00e9e ). Destaca el\npeso de la alta tecnolog\u00eda, siendo los p\u00f4les de comp\u00e9titi-\nvit\u00e9 m\u00e1s relevantes: ASTech Paris Region (aeron\u00e1utica y\nespacio), Cap Digital Paris Region (digitalizaci\u00f3n), Syste-\nmatic Paris Region (TIC). Otros, menos relacionados con la\ntecnolog\u00eda, son: Finance Innovation , Medicen Pari s Region\n(el mayor cl\u00faster europeo de salud y biotecnolog\u00eda), Mo-\nv\u2019\u00e9o(automoci\u00f3n), Cosmetic Valley y Elastop\u00f4le (caucho y\npol\u00edmeros). Dentro de una colaboraci\u00f3n comercial, con-viene mencionar, asimismo, la presencia de la Chambre de\nCommerce et d\u2019Industrie (CCI) y el hub de intercambios in-\nternacionales alrededor del aeropuerto Charles-de Gaulle.Adem\u00e1s, no s\u00f3lo \u00cele-de-France, sino toda Francia, se in-tenta posicionar como l\u00edder de emprendimiento y startups,con la apertura de la mayor incubadora de startups delmundo, STATION F. La mayor\u00eda de estas empresas est\u00e1ninvolucradas en temas de comunicaciones, digitalizaci\u00f3n ytecnolog\u00eda. En palabras del ICEX: \u201cLa capital francesa, esun vivero de desarrolladores inform\u00e1ticos y de talentos enla inteligencia artificial y en la realidad virtual\u201d\n86.\nFinalmente, se debe destacar que la ciudad de Par\u00eds\ntiene tambi\u00e9n ciertas competencias respecto a la regula-ci\u00f3n de la actividad empresarial y al empleo. \nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nPara esta regi\u00f3n se propone una colaboraci\u00f3n a nivel re-\ngional o, en particular, con la ciudad de Par\u00eds. Tanto la re-gi\u00f3n como la ciudad tienen considerable poder, porencima de otras regiones o ciudades francesas, funda-mentalmente en materias como educaci\u00f3n, cultura, tu-rismo y medioambiente. De acuerdo a los intereses de la\nComunidad de Madrid y las fortalezas de \u00cele-de-France,algunas de las materias para colaboraci\u00f3n que se consi-deran, previamente explicadas al detalle, podr\u00edan ser: \nPor un lado, la educaci\u00f3n avanzada y/o investigaci\u00f3n,\nde gran inter\u00e9s para la Comunidad de Madrid y una im-portante fortaleza de \u00cele-de-France. Sobresale en este as-pecto la gran internacionalizaci\u00f3n de las universidadesfrancilianas y el enorme peso que tiene la regi\u00f3n en los in-versores extranjeros. \nTambi\u00e9n destaca el peso del sector empresarial y de\nla innovaci\u00f3n. La regi\u00f3n de la capital considera la innova-ci\u00f3n y el emprendimiento como una l\u00ednea estrat\u00e9gica. Porello, da gran importancia a las nuevas tecnolog\u00edas de in-formaci\u00f3n, la digitalizaci\u00f3n, la financiaci\u00f3n de capitalriesgo y la promoci\u00f3n del emprendimiento.\nEn tercer lugar, se encuentra el sector del turismo. El\n\u00e1mbito es profundamente relevante en \u00cele-de France porel enorme peso de la ciudad de Par\u00eds en m\u00faltiples as-pectos, incluyendo el turismo de negocios y cultural.\nFinalmente, el \u00e1mbito medioambiental y de infraes-\ntructuras. \u00cele-de-France est\u00e1 desarrollando una impor-tante labor en temas de medioambiente, atendiendo a lasrecomendaciones de la Uni\u00f3n Europea. Destaca, asi-mismo, la extensa red de infraestructuras y transportesde la regi\u00f3n.\nNo obstante, cabe resaltar que, en el caso de Francia,\nlas competencias se encuentran considerablemente cen-tralizadas y las regiones no poseen la autonom\u00eda que po-seen las regiones espa\u00f1olas. Par\u00eds, siendo la capital,cuenta con la sede de los \u00f3rganos del gobierno franc\u00e9s.Por ello, se recomienda el contacto previo con la admi-nistraci\u00f3n central, tanto en virtud de sus enormes com-petencias como por la proximidad en que se encuentra.\n86Garc\u00eda Rodr\u00edguez, A. (2017) Ecosistema de las Startups. Francia . Documentos ICEX. p. 4Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID49Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nLazio es una regi\u00f3n italiana situada en el centro de la\nPen\u00ednsula y geogr\u00e1ficamente rodeada por el mar Ti-rreno, al suroeste, y los montes Apeninos, al noreste. Essede de la capital del Estado, Roma. La regi\u00f3n, aun es-tando orientada pol\u00edticamente al centro-derecha, se en-cuentra gobernada por del Partito Democratico\n87,\nfundamentalmente gracias al peso que tiene Roma(orientada hacia el centro-izquierda) en la regi\u00f3n. El PD,habiendo obtenido mayor\u00eda, gobierna la regi\u00f3n en soli-tario. El presidente de la regi\u00f3n, Nicola Zingaretti, reele-gido en 2018, gobierna desde 2013.\nCon una extensi\u00f3n de m\u00e1s de 17 mil km\u00b2, la regi\u00f3n es\nuna de las m\u00e1s extensas en Italia. Por otro lado, aunsiendo Roma la ciudad m\u00e1s poblada de Italia, la regi\u00f3n deLazio queda, no obstante, en segundo lugar, por detr\u00e1sde Lombard\u00eda. En densidad de poblaci\u00f3n, la regi\u00f3n cae altercer puesto, por detr\u00e1s de Lombard\u00eda y Campania.\nLazio tampoco es la primera regi\u00f3n italiana en t\u00e9rmi-\nnos de riqueza. En 2020, su PIB super\u00f3 los 185 mil mi-llones de euros, siendo, as\u00ed, la segunda regi\u00f3n italiana pordetr\u00e1s de Lombard\u00eda, y su PIB per c\u00e1pita cay\u00f3 al sextopuesto de las regiones italianas. Aparte, la renta de lasfamilias de Lazio queda detr\u00e1s de otras regiones italia-nas, sumando un total de 21.900 euros en 2019.En base a \u00e9stos y otros datos, relacionados, entre\notros, con infraestructura, innovaci\u00f3n, estabilidad macro-econ\u00f3mica y ense\u00f1anza terciaria, Lazio goza de un \u00edndicede competitividad bastante inferior al de la Comunidadde Madrid. Los resultados que arroja el \u00cdndice Europeode Progreso Social no son mucho mejores. Mediante lacomparaci\u00f3n con regiones similares en t\u00e9rminos de PIBper c\u00e1pita, estos \u00edndices destacan una peor preparaci\u00f3ntecnol\u00f3gica y un peor estado de las infraestructuras y losservicios sanitarios, as\u00ed como una mayor ineficiencia delmercado laboral. Sin embargo, Lazio destaca por sucompromiso con el gasto p\u00fablico en I+D y el potencialde colaboraci\u00f3n en cultura y turismo que ofrece, as\u00edcomo en ciertos \u00e1mbitos industriales, como el aeroespa-cial y el biotecnol\u00f3gico.\nEn materia de innovaci\u00f3n e I+D, la regiones italianas\ngozan de amplias competencias concurrentes con el Es-tado. La regi\u00f3n de Lazio, como se ha mencionado, est\u00e1comprometida con el gasto p\u00fablico en investigaci\u00f3n ydesarrollo, habiendo invertido en 2020 el 1,97% del PIBregional. Esto coloca a la regi\u00f3n en el top 3 de las regio-nes italianas en cuanto a inversi\u00f3n en I+D en t\u00e9rminos re-lativos al PIB; por encima tambi\u00e9n de Lombard\u00eda, motorecon\u00f3mico del pa\u00eds. Sobresale, a este respecto, la in-vestigaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica, siendo el entorno metropoli-w4. ITALIA\n4.1 Lazio\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17.236 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . . . Nicola Zingaretti  \n(Partido Democr\u00e1tico)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 186.298 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32.400 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.730.399 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . . . 343 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . 60,8 (puesto: 178/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 53,09 (pu esto: 163/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea\n87Partido de centro-izquierda, que ocupa el cuarto lugar en la composici\u00f3n del Parlamento italiano.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID50INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\ntano de Roma el primer n\u00facleo nacional. Dentro de las\ninstituciones p\u00fablicas dedicadas a la investigaci\u00f3n y eldesarrollo, destaca la presencia de la Sapienza Univer-\nsit\u00e0 di Roma , una de las 200 mejores universidades del\nmundo seg\u00fan el r\u00e1nking QS World Universities . Asi-\nmismo, el organismo Lazio Innova, parte en la Camera di\nCommercio di Roma , se ocupa de los proyectos de in-\nnovaci\u00f3n en el \u00e1mbito empresarial. \nEn cuanto a tecnolog\u00eda, el gobierno regional de Lazio\nest\u00e1 invirtiendo gran esfuerzo en su iniciativa Lazio Digi-\ntale, para responder a las exigencias de Bruselas, y en\nel proyecto LazioCreativo , plaza virtual donde exhibir\nideas y negocios. No obstante, es m\u00e1s relevante el es-fuerzo privado. Desde el punto de vista privado, la ca-pital de Lazio, Roma, aloja un n\u00famero considerable deempresas alta tecnolog\u00eda, principalmente en los \u00e1mbi-tos aeron\u00e1utico o aeroespacial y de defensa. Destacaen especial la presencia en Lazio del segundo grupo in-dustrial italiano, Leonardo spA. No obstante, otras 17empresas del sector tambi\u00e9n se alojan en Lazio, inclu-yendo Telespazio, e-GEOS, Thales Alenia Space, AVIOy Elettronica Group. Todas estas empresas forman elDistretto Tecnologico dell\u2019Aerospazio de Lazio, el pri-\nmero de Italia. El sector aeroespacial es uno de los sec-tores clave de la Estrategia de Especializaci\u00f3nInteligente de la regi\u00f3n, que, a trav\u00e9s de organismoscomo el Active Space Rome Tecnopolo (Business Incu-\nbation Center ), tambi\u00e9n trata de organizar startups y\nproyectos empresariales en la cadena de suministro detecnolog\u00edas espaciales. En definitiva, seg\u00fan el presi-dente regional, Nicola Zingaretti, la industria aeroespa-cial es una de las grandes fortalezas de Lazio.Finalmente, destaca el acuerdo entre la regi\u00f3n de Lazio,la Agencia Espacial Europea (ESA) y la Agencia Espa-cial Italiana (ASI), dentro del Programa de Transferenciade Tecnolog\u00eda de la Agencia Espacial Europea (TTP). Teniendo en cuenta que el sector aeroespacial es con-\nsiderado como estrat\u00e9gico en la Comunidad de Madrid,la presencia en Roma de dicho cl\u00faster aeroespacial su-pone una gran oportunidad de colaboraci\u00f3n. Otro puntoen com\u00fan es que tanto Lazio como la Comunidad de Ma-drid participan de la red NEREUS. \nPor \u00faltimo, Roma es la primera ciudad italiana en n\u00fa-\nmero de empresas biotecnol\u00f3gicas y en relaci\u00f3n a la in-vestigaci\u00f3n en temas sanitarios y biotecnol\u00f3gicos. A ra\u00edzde esto, y teniendo presente de la crisis de la Covid-19,que ha afectado muy negativamente tambi\u00e9n a Italia, sepuede proponer la introducci\u00f3n de temas sanitarios enun acuerdo de colaboraci\u00f3n\n88. \nNo obstante, el mayor potencial de Lazio se encuen-\ntra en los \u00e1mbitos de cultura y turismo, en los cuales la re-gi\u00f3n pretende desarrollar una marca de excelencia. Lascompetencias culturales, compartidas con el Estado ita-liano, se dirigen en Lazio desde la Direzione Regionale\nCultura, Politiche Giovanili e Lazio Creativo . \u00c9sta es com-\npetente, entre otros, de la direcci\u00f3n de la Organizzazione\nBibliotecaria Regionale , la Organizzazione Museale Re-\ngionale y el Osservatorio della cultura . El organismo se\nencarga de la promoci\u00f3n de la cultura, tambi\u00e9n a trav\u00e9sde iniciativas como el premio Citt\u00e0 della Cultura del Lazio,y de la evaluaci\u00f3n constante del Sistema de Cultura de laregi\u00f3n, promoviendo el mejor uso posible de recursosculturales y las buenas pr\u00e1cticas. Se resalta que Italia esel pa\u00eds con el mayor patrimonio cultural del mundo, seg\u00fanla UNESCO, y Lazio posee un porcentaje se\u00f1alado de\u00e9ste.  Asimismo, Lazio cuenta con industrias culturales ycreativas de gran valor, como el cine y la industria audio-visual, el entretenimiento en vivo, la moda y el dise\u00f1o ylas tecnolog\u00edas aplicadas al patrimonio cultural. Esta in-dustria representa  el 8% del PIB regional frente al 6% delpromedio nacional\n89. \n88En este sentido, es preciso mencionar que las regiones italianas tienen competencias \u201cconcurrentes\u201d con el Estado italiano y la  tutela\nde la salud es una de ellas. Por lo tanto, aunque todo parece indicar que las subdivisiones de Italia tienen cierto margen para  poder\nmaterializar los acuerdos, habr\u00eda que conocer en profundidad cu\u00e1l puede ser el alcance de los mismos.\n89Regione Lazio. (s.f.). Portal istituzionale .Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID51Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nPor otro lado, la gesti\u00f3n del turismo se lleva desde la\nAgenzia Regionale del Turismo . Esta agencia dispone de\namplias competencias ya que Roma es la segunda ciu-dad italiana por n\u00famero de turistas, una de las m\u00e1s visi-tadas en el mundo y una de las 25 principales ciudadesdel mundo en congresos y reuniones de negocio inter-nacionales\n90. A este respecto, se debe puntualizar que,\nprecisamente por su status dentro de la regi\u00f3n, ya pre-viamente citado, la ciudad de Roma tambi\u00e9n posee am-plias competencias en materia tur\u00edstica, adem\u00e1s de otrascomo las de medio ambiente. Sin embargo, comparadocon la situaci\u00f3n en Madrid, a nivel competencial, Romano adquiere tanto poder como lo adquiere el ayunta-miento de Madrid, y lo m\u00e1s relevante es que las compe-tencias en acci\u00f3n exterior est\u00e1n parcialmente cedidass\u00f3lo al nivel regional.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nPor todo lo anteriormente expuesto, lo m\u00e1s interesante\nen Lazio ser\u00eda proponer una colaboraci\u00f3n a nivel regio-nal. Se recomienda esta colaboraci\u00f3n porque, de formasimilar a Espa\u00f1a, son las regiones las que tiene compe-tencias en materia de acci\u00f3n exterior. \nPor otra parte, en relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica, la principal\nfortaleza de Lazio es su peso cultural y tur\u00edstico, en el cualRoma tiene un papel incalculable, siendo una de las prin-cipales capitales tur\u00edsticas del mundo y la segunda ciudaditaliana en n\u00famero de visitantes. Considerando que la Co-\nmunidad de Madrid y Lazio comparten dicha fortaleza, unacolaboraci\u00f3n en estos \u00e1mbitos es muy recomendable. \nPara Lazio, tambi\u00e9n destaca el gran esfuerzo que rea-\nliza la regi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo p\u00fablicos, siendotercera en Italia en t\u00e9rminos de porcentaje del PIB.Y des-taca igualmente el campo de la innovaci\u00f3n, particularmentedentro de la industria aeroespacial, gracias a su Distretto\nTecnologico dell\u2019Aerospazio , donde sobresale la presencia\nde empresas tan relevantes como Leornardo spA. Como laComunidad de Madrid y Lazio tambi\u00e9n comparten el inte-r\u00e9s por el desarrollo de industrias aeroespaciales, ser\u00eda re-comendable tener estos \u00e1mbitos tambi\u00e9n en mente.\nLa ciudad de Roma, como se ha visto, posee com-\npetencias limitadas, pero relevantes en ciertos temas.Fundamentalmente destaca su peso cultural y tur\u00edstico;una fortaleza innegable de Roma. Ya que las competen-cias de la ciudad no incluyen en ning\u00fan caso la proyec-ci\u00f3n exterior, si bien se recomienda mantener el contactocon la ciudad en el caso de proponer una colaboraci\u00f3nen estos temas, se recuerda que el acuerdo se debe ela-borar a nivel regional.\nPor \u00faltimo, se hace hincapi\u00e9 en la reciente crisis del\nCovid-19, que ha afectado de especial manera a Italia yEspa\u00f1a. Por ello, conviene valorar el \u00e1mbito sanitariocomo posible tem\u00e1tica de acuerdo.\n90ICCA Statistics Report Country & City Rankings.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID52INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nLombard\u00eda es una regi\u00f3n del norte de Italia que hace fron-\ntera con Suiza y se encuentra actualmente gobernadapor una coalici\u00f3n de centro-derecha dirigida por la Lega\nLombarda , una de las federaciones de la Liga Norte. Su\npresidente es Attilio Fontana desde 2018. La capital de laregi\u00f3n es Mil\u00e1n, que, a su vez, hace las veces de capitalfinanciera del pa\u00eds. Se debe mencionar que Mil\u00e1n gan\u00f3 elAccess City Award en 2016, un premio otorgado por la\nComisi\u00f3n Europea a aquellas ciudades que hacen es-fuerzos para mejorar la movilidad y calidad de vida de laspersonas con discapacidades.\nLombard\u00eda es la cuarta regi\u00f3n m\u00e1s extensa de Italia.\nTambi\u00e9n es la regi\u00f3n m\u00e1s poblada de Italia, tanto en t\u00e9r-minos totales como en densidad, as\u00ed como tambi\u00e9n es lam\u00e1s rica en PIB total. En t\u00e9rminos de PIB per c\u00e1pita, caeal tercer puesto, con 36.500 euros en 2020, pero encuanto a la renta disponible de las familias, es la segundadel pa\u00eds con 26.400 euros en 2019. Como resultado desu posici\u00f3n econ\u00f3mica privilegiada en el pa\u00eds, Lombard\u00edaes, asimismo, la regi\u00f3n con m\u00e1s diversidad de Italia, alo-jando al 25% de la poblaci\u00f3n inmigrante documentadadel pa\u00eds. Sin embargo, un importante reto en Lombard\u00edaes atraer talento, por lo que esta inmigraci\u00f3n no goza deun elevado nivel de cualificaci\u00f3n\n91.\nLombard\u00eda goza de un \u00edndice de competitividad bas-\ntante inferior al de la Comunidad de Madrid, pero supe-rior al resto de las regiones italianas. El \u00cdndice Europeo de\nProgreso Social, por su parte, arroja resultados peores.Estos \u00edndices destacan la falta de acceso a la educaci\u00f3n,un peor estado de las infraestructuras y los servicios sa-nitarios y la ineficiencia del mercado laboral, as\u00ed como unapreparaci\u00f3n tecnol\u00f3gica inferior a las regiones compara-das. Sin embargo, Lombard\u00eda destaca por su industria,sus datos macroecon\u00f3micos, su potencial empresarial yel tama\u00f1o de su mercado.\nSe proponen a continuaci\u00f3n algunas l\u00edneas de cola-\nboraci\u00f3n para la regi\u00f3n lombarda:\nEn t\u00e9rminos totales, Lombard\u00eda posee el mayor pre-\nsupuesto de investigaci\u00f3n del pa\u00eds. En t\u00e9rminos relativos,sin embargo, la cifra es la m\u00e1s baja de todas las regionesdel informe, un 1,39% del PIB de la regi\u00f3n en 2020. Elgobierno de Lombard\u00eda no lleva a cabo un gran esfuerzoen financiar actividades de I+D, ya que la cifra es, casi enexclusiva, inversi\u00f3n privada. Como entes p\u00fablicos en in-novaci\u00f3n, desarrollo e investigaci\u00f3n, destacan la Univer-\nsit\u00e0 degli Studi di Milano , una de las 200 mejores\nuniversidades del mundo seg\u00fan el r\u00e1nking QS, y el Poli-\ntecnico di Milano (entre las 300 mejores), profundamente\nligado a la industria, ofreciendo las m\u00e1s altas tasas deempleabilidad de la regi\u00f3n\n92. Ambas tienen centros o ins-\ntitutos dedicados a la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3-4.2 Lombard\u00eda\nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23.863,65 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Attilio Fontana  \n(Liga Norte)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 365.514 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36.500 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9.981.554 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 435,8 habitantes por km\u00b2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020)  . . . . . . . 59,6 (puesto: 191/240)) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 57,01 (pue sto: 145/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea\n91OCDE (s.f.). OECD Review of Higher Education in Regional and City Development. Lombardy, Italy . p. 9\n92 Ib\u00eddem. p. 6Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID53Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\ngico. El UNIMITT, el centro para la innovaci\u00f3n y la trans-\nferencia de tecnolog\u00eda, tiene su sede en la Universidad deMil\u00e1n. Por su parte, el PoliHub, distrito de innovaci\u00f3n eincubadora de startups, depende de la Universidad Poli-t\u00e9cnica de Mil\u00e1n. \nDebido a la naturaleza de la inversi\u00f3n en I+D en Lom-\nbard\u00eda, el gobierno lombardo, m\u00e1s que dedicar parte desu presupuesto a la inversi\u00f3n p\u00fablica, dedica sus esfuer-zos a promover la inversi\u00f3n privada en investigaci\u00f3n e in-novaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Fondazione Cluster Tecnologie\nPer Le Smart Cities & Communities . Esta Fundaci\u00f3n se\ndedica, entre otras cosas, a la energ\u00eda renovable y la efi-ciencia energ\u00e9tica, la seguridad y el monitoreo del terri-torio, la movilidad, la salud, el gobierno electr\u00f3nico y lajusticia y el turismo.\nPor otro lado, m\u00e1s que en el sector terciario, Lombar-\nd\u00eda destaca en temas de industria. Un gran n\u00famero de em-presas y actores en temas de industria se han reunido enla Confindustria Lombardia para defender sus intereses,\npor lo que convendr\u00eda ponerse en contacto con este \u00f3r-gano. La asociaci\u00f3n defiende los intereses de los sectoresestrat\u00e9gicos industriales en Lombard\u00eda, como son la moda,la actividad agroalimentaria, la metalurgia, la automoci\u00f3n,la actividad aeroespacial y la biotecnolog\u00eda o la salud. Sedebe matizar que de los 16 distretti industriali (cl\u00fasteres)\nlocalizados en Lombard\u00eda, casi dos tercios se dedican a laalta tecnolog\u00eda en alguno de estos \u00e1mbitos. Relativo al sec-tor textil y la moda, se destaca que Lombard\u00eda ocupa elprimer puesto dentro de Europa en valor a\u00f1adido, com-parado con otras regiones NUTS 2\n93. Dentro del sector de\nla automoci\u00f3n, destaca el peso de la exportaci\u00f3n y el papelde ANFIA ( Associazione Nazionale Filiera Industria Auto-\nmobilistica ) y de las universidades, como la Polit\u00e9cnica de\nMil\u00e1n. Sobre el sector aeroespacial, destaca la presenciadel Lombardia Aerospace Cluster , as\u00ed como tambi\u00e9n con-\nviene mencionar la participaci\u00f3n de Lombard\u00eda en la redNEREUS. Finalmente, en cuanto a industria biotecnol\u00f3gicay farmac\u00e9utica, Lombard\u00eda y, concretamente, Mil\u00e1n, son l\u00ed-deres nacionales en investigaci\u00f3n en esta materia, s\u00f3lo pordetr\u00e1s de la zona metropolitana de Roma.  \nSe debe mencionar que, tras la crisis reciente de la\nCovid-19, que ha afectado de especial manera a Lom-bard\u00eda y a la Comunidad de Madrid, la colaboraci\u00f3n en el\u00e1mbito sanitario es interesante. La colaboraci\u00f3n en este\u00e1mbito, incluyendo la investigaci\u00f3n en salud, es altamenterecomendable\n94. \nEl sector terciario tambi\u00e9n destaca en dos principales\naspectos. Primeramente, en relaci\u00f3n al turismo. El princi-pal \u00f3rgano p\u00fablico encargado de la gesti\u00f3n del turismo esla Direzione Generale Turismo, Marketing territoriale e\nModa , que aglutina algunos de los elementos m\u00e1s re-\npresentativos del turismo en Lombard\u00eda; fundamental-mente, el sector de la moda. \u00c9ste es especialmenterelevante desde el punto de vista tur\u00edstico porque, en t\u00e9r-minos estrat\u00e9gicos, el sector de la moda es tambi\u00e9n unode los sectores econ\u00f3micos m\u00e1s importantes de Lom-bard\u00eda\n95, tanto en empleados como en valor a\u00f1adido y\nvolumen de exportaciones. Otro de estos elementos des-tacados del turismo lombardo es el sector ferial, que sedirige desde la Unit\u00e0 Organizzativa Commercio, Servizi e\nFiere , dependiente de la Direzione Generale Sviluppo\nEconomico . Destaca Mil\u00e1n, una de las capitales m\u00e1s im-\nportantes en organizaci\u00f3n de ferias y congresos (puesto28 seg\u00fan el r\u00e1nking ICCA de 2021).\nEn segundo lugar, destaca en temas comerciales y fi-\nnancieros, dirigidos desde la Direzione Generale Sviluppo\nEconomico . En base a los marcadores econ\u00f3micos, \u00e9sta\n93Datos obtenidos de Confindustria Lombardia\n94En este sentido, es preciso mencionar que las regiones italianas tienen competencias \u201cconcurrentes\u201d con el Estado italiano y la  tutela de\nla salud es una de ellas. Por lo tanto, aunque todo parece indicar que las subdivisiones de Italia tienen cierto margen para po der\nmaterializar los acuerdos, habr\u00eda que conocer en profundidad cu\u00e1l puede ser el alcance de los mismos.\n95Seg\u00fan datos de la Unioncamere Lombard\u00eda , 9 de los 16 distretti industriali (cl\u00fasteres) localizados en Lombard\u00eda se dedican a la\nactividad textil, la moda y/o el calzado.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID54INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\npodr\u00eda la colaboraci\u00f3n m\u00e1s interesante que ofrece Lom-\nbard\u00eda. Esta regi\u00f3n tiene un gran peso econ\u00f3mico y po-tencialidad grande para este tipo de colaboraci\u00f3n, que,entre otras cosas, fue reconocida por la Comisi\u00f3n Euro-pea cuando le concedi\u00f3 el premio European Entrepreneu-\nrial Region en 2016 y el premio PAXIS de Excelencia de la\nComisi\u00f3n Europea. Algunos \u00f3rganos con los que se podr\u00edaproponer una colaboraci\u00f3n empresarial son: la Unionca-\nmere Lombardia , que aglutina a todas las C\u00e1maras de Co-\nmercio lombardas, y la Confcommercio Lombardia , que\naglutina las diez asociaciones territoriales de comercio, ser-vicios, transporte y log\u00edstica y aut\u00f3nomos. \nPor \u00faltimo, se pone de relieve que, en Lombard\u00eda, de\nespecial modo, los sectores empresarial e industrial tie-nen un peso considerable en la educaci\u00f3n. A trav\u00e9s de laConfindustria Lombardia , asociaci\u00f3n de empresas in-\ndustriales, y, particularmente, a trav\u00e9s de Assolombarda ,\nlas asociaciones industriales pretenden influir en la ofertaeducativa, principalmente de posgrado, para suplir lasnecesidades regionales. Tambi\u00e9n se promueve la trans-ferencia tecnol\u00f3gica entre universidades e industria. Par-ticipan en ello las ciudades de Mil\u00e1n y Pav\u00eda. \nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nRecordando lo ya expuesto para la regi\u00f3n de Lazio, en el\ncaso de Lombard\u00eda tambi\u00e9n se propone colaboraci\u00f3n anivel regional y no local. Lombard\u00eda es una regi\u00f3n altamente industrial. La Con-\nfindustria Lombardia defiende los intereses de los secto-\nres estrat\u00e9gicos industriales en Lombard\u00eda, que puedenresumirse en: moda y actividad textil, metalurgia, auto-moci\u00f3n, actividad aeroespacial y biotecnolog\u00eda o salud.La Comunidad de Madrid, por su parte, no posee lafuerza industrial que caracteriza a Lombard\u00eda. Sin em-bargo, algunos de sus sectores estrat\u00e9gicos, como la ae-roespacial o la biotecnol\u00f3gica, tambi\u00e9n constituyensectores estrat\u00e9gicos para Lombard\u00eda. Por tanto, una co-laboraci\u00f3n en alguno de estos temas tambi\u00e9n podr\u00eda re-sultar de inter\u00e9s para nuestro gobierno regional. \nPor otro lado, Lombard\u00eda sobresale en el sector ter-\nciario tambi\u00e9n. De un lado se encuentran los \u00e1mbitos co-merciales y financieros, principal atractivo para unapotencial colaboraci\u00f3n, puesto que Mil\u00e1n es la capitalecon\u00f3mica y financiera del pa\u00eds. Dos \u00f3rganos relevantescon los que se podr\u00eda proponer una colaboraci\u00f3n em-presarial ser\u00edan la Unioncamere Lombardia y la Conf-\ncommercio Lombardia . Del otro, el sector tur\u00edstico. Una\ncolaboraci\u00f3n en el \u00e1mbito ferial es interesante, pues Mil\u00e1nes una de las capitales m\u00e1s importantes en organizaci\u00f3nde ferias y congresos. \nFinalmente, podr\u00eda ser conveniente considerar alg\u00fan\ntipo de colaboraci\u00f3n en materia de sanidad ya que la re-gi\u00f3n de Lombard\u00eda tambi\u00e9n ha sufrido recientemente unagrave crisis de salud con la aparici\u00f3n de la Covid-19.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID55Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nLondres, capital del Reino Unido, presenta una extensi\u00f3n\nde 1.572 km\u00b2 y una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de ocho millonesde personas en 2019, as\u00ed como una densidad de pobla-ci\u00f3n de 7.107,55 habitantes por km\u00b2 en 2018.\nLos datos econ\u00f3micos disponibles de Londres son re-\ngionales. Sumando las regiones de Londres interior y ex-terior, el PIB total es 571.807 millones de euros y el PIBper c\u00e1pita es 64.200 euros en 2018. Esto convierte a laregi\u00f3n en la m\u00e1s importante del Reino Unido en t\u00e9rminosmonetarios. Adem\u00e1s, el \u00cdndice de Competitividad mues-tra a Londres como la segunda regi\u00f3n m\u00e1s competitivade la Uni\u00f3n Europea (1,06 en 2019). En t\u00e9rminos de I+D,Londres destina el 2,94% de su PIB, priorizando al sec-tor privado frente al p\u00fablico y las universidades. Tambi\u00e9n,Londres se sit\u00faa como la decimoquinta ciudad europeay mundial en n\u00famero de congresos que organiza, seg\u00fanICCA en 2021.\nLa ciudad tiene una gran autonom\u00eda y capacidad de\nactuaci\u00f3n\n96. El alcalde de Londres, que lo es de la Auto-\nridad del Gran Londres (regi\u00f3n formada por Inner Londony Outer London ), es elegido directamente por los ciuda-\ndanos londinenses. La regi\u00f3n tiene tambi\u00e9n una asam-blea propia, la Asamblea de Londres. En la actualidad, elalcalde y m\u00e1xima autoridad de la regi\u00f3n es Sadiq Khan,del Partido Laborista.\nLas principales \u00e1reas de colaboraci\u00f3n en las que pue-\nden cooperar la Comunidad de Madrid y Londres sonI+D, educaci\u00f3n y PYMEs, as\u00ed como tambi\u00e9n en me-dioambiente y cultura. Tambi\u00e9n hay iniciativas interesan-tes relacionadas con el desarrollo econ\u00f3mico.\nEn primer lugar, es interesante destacar The Local En-\nterprise Partnership for London (LEAP)\n97, entidad que\nsustituye a la Agencia de Desarrollo Regional. A trav\u00e9s deLEAP , el Ayuntamiento de Londres y el sector privado seunen para establecer estrategias conjuntas que impulsenel crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo.\nEn segundo lugar, en lo que se refiere al \u00e1mbito de la\ninvestigaci\u00f3n, encontramos varias instituciones intere-santes que pueden incentivar acuerdos con Londres.w5. REINO UNIDO\n5.1 Gran Londres \nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.572 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Sadiq Khan  \n(Partido Laborista)\nPIB (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 571.807 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64.200 euros\nPoblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.982.256 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2018)  . . . . . . . . 7.107 ,55* habitantes por km2\n\u00cdndice de Progreso Social* (2016)  . . . . . . . 72,82 (puesto: 60/272) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . 99,07  (p uesto: 2/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. \nLos datos marcados con * indican la media entre las partes de Londres interior (Inner London) y exterior (Outer London).\n96Seg\u00fan Bombillar S\u00e1enz F.M., en el \u201c El sistema constitucional de Reino Unido \u201d (2010), Universidad de Granada: \u201csus competencias\nabarcan todos los servicios esenciales para la comunidad: agua, red ferroviaria, electricidad, gas, hospitales, sistema escolar ,\nprestaciones sociales y asistenciales, vivienda, planificaci\u00f3n urban\u00edstica, recogida y tratamiento de residuos, parques, activi dades\ndeportivas, espect\u00e1culos y manifestaciones art\u00edsticas, museos, galer\u00edas de arte, bibliotecas, bomberos, protecci\u00f3n de losconsumidores, turismo, regeneraci\u00f3n de la econom\u00eda local o fomento del empleo.\u201d\n97LEAP (s.f.). Obtenido de: https://lep.london/Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID56INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nEntre ellas, destacan las instituciones de educaci\u00f3n su-\nperior: la Universidad de Londres y sus instituciones, elMRC Clinical Sciences Centre y el MRC Centre for Out-\nbreak Analysis and Modelling , pertenecientes \u00e9stas dos\n\u00faltimas a Imperial College London , s\u00e9ptima mejor univer-\nsidad a nivel mundial, seg\u00fan QS World Universities en\n2022. Tambi\u00e9n, es relevante el Laboratorio Nacional de\nF\u00edsica ( National Physical Laboratory ). En particular, des-\ntaca en la I+D la investigaci\u00f3n sanitaria y farmac\u00e9utica,pues la sede del National Institute for Health Research se\nencuentra en la ciudad. Se pueden mencionar en estesentido, adem\u00e1s, el Centre for Health Services Research\nde la Universidad de Londres o el Research Department\nof Epidemiology and Public Health del College University\nof London .\nDesde el Ayuntamiento, tambi\u00e9n desarrollan activida-\ndes relacionadas con la cultura que pueden resultar inte-resantes para un acuerdo de colaboraci\u00f3n. Comoinstituci\u00f3n resaltable, la Junta de Liderazgo Cultural ( Cul-\ntural Leadership Board ), perteneciente al Ayuntamiento,\nest\u00e1 compuesta por personas especializadas en temasculturales y asesoran al alcalde en estos asuntos. Entrelas iniciativas del gobierno local, destaca East Bank , que\nes un centro neur\u00e1lgico fruto de la colaboraci\u00f3n entre uni-versidades e instituciones culturales, que busca expandiry fomentar la cultura en la ciudad.\nFinalmente, se celebra en la ciudad el Foro Cultural\nde Londres ( London Culture Forum ), el cual a\u00fana a las\nautoridades locales y representantes culturales, y tratade promover la cultura entre las actividades de las au-toridades locales, intercambiar informaci\u00f3n y buenaspr\u00e1cticas, identificar \u00e1reas de colaboraci\u00f3n y encaminarlas acciones culturales hacia unos objetivos comunes alargo plazo.\nPor otro lado, desde la alcald\u00eda de Londres se est\u00e1n\ndesarrollando varias acciones interesantes relacionadascon medio ambiente, en t\u00e9rminos generales, y cambioclim\u00e1tico, de manera espec\u00edfica. Entre estas medidas,destaca el Greener City Fund , que es un fondo dedicado\na varias actividades, como son el fomento de la repobla-ci\u00f3n, el compromiso ciudadano por el medio ambiente y\nproyectos de infraestructura.\nEl Ayuntamiento de Londres tiene tambi\u00e9n proyec-\ntos relacionados con la descarbonizaci\u00f3n de la econo-m\u00eda, y realizan eventos, como la Semana de Acci\u00f3nClim\u00e1tica ( Climate Action Week ) durante la que se des-\narrollan eventos referidos al cambio clim\u00e1tico y la tran-sici\u00f3n energ\u00e9tica, entre otros temas relacionados con elcuidado del medio ambiente. Adem\u00e1s, han desarrolladola Zona de Autobuses de Baja Emisi\u00f3n ( Low Emission\nBus Zones ), que busca incrementar el uso de autobu-\nses libres de emisiones en las zonas urbanas m\u00e1s con-taminadas.\nFinalmente, se debe recordar que, al contrario de los\notros Estados mencionados en el informe, Reino Unidoya no forma parte de la Uni\u00f3n Europea desde febrero de2020. Es importante se\u00f1alar, por tanto, que el Brexit, conel impacto que ha generado y puede seguir generando enun futuro, podr\u00eda impactar tambi\u00e9n en las din\u00e1micas yprioridades tanto de Londres como de la Comunidad deMadrid. Sin embargo, el proceso puede verse igualmentecomo una oportunidad y un incentivo para que la Comu-nidad de Madrid y la regi\u00f3n de Londres lleven a caboacuerdos de colaboraci\u00f3n fruct\u00edferos.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nPara este caso, se propone la colaboraci\u00f3n a nivel muni-\ncipal, dada la autonom\u00eda de Londres, la variedad de \u00e1m-bitos en los que desarrolla iniciativas y en los quedestaca, as\u00ed como su importancia a nivel internacional.\nPrimeramente, The Local Enterprise Partnership for Lon-\ndon (LEAP) puede ser una entidad interesante de la queobtener ideas, dada su composici\u00f3n p\u00fablico-privada y sufoco en el crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo.\nAdem\u00e1s, una de las tem\u00e1ticas m\u00e1s relevantes en la re-\ngi\u00f3n es la educaci\u00f3n superior. Las universidades se mues-tran como instituciones relevantes en t\u00e9rminos de I+D,como por ejemplo la Universidad de Londres o el ImperialDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID57Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nCollege London y sus instituciones. En este sentido, des-\ntaca particularmente la investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica, \u00e1mbitoen el que la Comunidad de Madrid est\u00e1 creciendo por loque ser\u00eda interesante plantear colaboraciones sobre estesector. Londres es la sede del National Institute for Health\nResearch , entre otras instituciones relevantes relacionadas\ncon la industria farmac\u00e9utica.\nOtro aspecto, en el que tambi\u00e9n destaca el papel de\nlas universidades, es la cultura. En concreto, destaca elEast Bank , centro de actividad cultural fruto de la acci\u00f3n\nconjunta entre universidades e instituciones culturales,iniciativa que ha sido impulsada por el gobierno local.Adem\u00e1s, en la ciudad se desarrolla el Foro Cultural deLondres, en el cual se re\u00fanen autoridades locales con elfin, entre otros, de identificar \u00e1reas de colaboraci\u00f3n, porlo que puede ser interesante a tener en cuenta comomarco para conocer las prioridades de las regiones en el\u00e1mbito cultural.Finalmente, es preciso mencionar la gran actividad\nque desarrolla el Ayuntamiento de Londres en temas demedio ambiente, con el foco en la descarbonizaci\u00f3n de laeconom\u00eda y la reducci\u00f3n de emisiones. Bajo este con-texto, por ejemplo, desarrolla planes de cero emisionesde los autobuses p\u00fablicos. Tambi\u00e9n, destaca el GreenerCity Fund, a partir del cual se plantean actividades a se-guir para el cuidado del medio ambiente. Estos proyec-tos pueden resultar de inter\u00e9s como impulso para unacuerdo de colaboraci\u00f3n entre la Comunidad de Madridy Londres, dada la importancia de estos temas en el es-cenario actual.\nComo nota final, es preciso destacar el Brexit, lo que\npuede suponer un reto al desarrollar colaboraciones conlas regiones pertenecientes a Reino Unido. No obstante,esta situaci\u00f3n puede ser vista tambi\u00e9n como una opor-tunidad para estrechar relaciones entre la Comunidad deMadrid y las regiones brit\u00e1nicas.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID58INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nEn un principio, se pens\u00f3 en tomar South East England\ncomo potencial regi\u00f3n colaboradora. Es una regi\u00f3n de In-glaterra interesante, sin embargo, no est\u00e1 dirigida por ungobierno ejecutivo con capacidad de actuaci\u00f3n, sino queson los condados que conforman la regi\u00f3n los que s\u00ed pre-sentan potestades ejecutivas. De hecho, para tratar deaunar estrategias, se ha creado el Consejo de South EastEngland (SEEC) que, no obstante, es una asociaci\u00f3n vo-luntaria de representantes locales, que no tiene un poderde actuaci\u00f3n vinculante. \nTeniendo esto en cuenta, se ha decidido hacer hinca-\npi\u00e9 en un condado concreto, con poder ejecutivo y ca-pacidad para implementar las acciones que se acuerden.Este condado es Oxfordshire, est\u00e1 dividida en seis distri-tos, entre los que se encuentra la ciudad de Oxford, conla que pueden existen \u00e1mbitos en los que se puede co-laborar. No obstante, al final del apartado mencionare-mos algunas instituciones pertenecientes a otroscondados de la regi\u00f3n de South East, que resultan rele-vantes para proponer acuerdos de colaboraci\u00f3n.\nEn la actualidad, la Presidenta del condado ( Leader\nof the Council) es Liz Leffman, del Liberal DemocratGreen Alliance, desde 2021. A nivel de condado, los seisayuntamientos integrantes, as\u00ed como otros actores de in-ter\u00e9s, se re\u00fanen en el Future Oxfordshire Partnership(antes Oxfordshire Growth Board), instituci\u00f3n por la cualcolaboran en temas de desarrollo econ\u00f3mico y creci-miento estrat\u00e9gico. \nOxfordshire tiene una densidad de poblaci\u00f3n baja res-\npecto Reino Unido pero alta a nivel europeo: 263,2 hab/km\n2\n(2018). El PIB regional es de 120.073 millones de \u20ac y el PIBper c\u00e1pita es de 49.900 euros (2018). La inversi\u00f3n en I+D\n98\nes el 3,65% del PIB, distribuida principalmente entre enti-dades privadas. El \u00cdndice de Competitividad Europeo es1,04, muy superior al de la Comunidad de Madrid (0,3).\nEs preciso mencionar la Universidad de Oxford como\npotencial instituci\u00f3n para la colaboraci\u00f3n, ya que es unade las universidades m\u00e1s importantes del pa\u00eds, que seposiciona como la segunda universidad a nivel mundial,seg\u00fan el r\u00e1nking de universidades de QS World Universi-ties en 2022.\nAdem\u00e1s, Oxford ha tratado de convertirse en un cen-\ntro neur\u00e1lgico de innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, por lo que hatratado de fomentar el desarrollo de empresas relaciona-das con estos temas, as\u00ed como con el \u00e1mbito cient\u00edfico yde investigaci\u00f3n. En la actualidad, existen numerosas en-tidades enfocadas en este sentido. El Centro para la In-novaci\u00f3n de Oxford (Oxford Centre for Innovation)\ndesarrolla en colaboraci\u00f3n con empresas emergentes y5.2 South East England, Oxfordshire\nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.605 km2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Liz Leffman  \n(Liberal Democrat Green Alliance)\nPIB* (2018) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 120.073 millones de euros PIB per c\u00e1pita* (2018) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49.900 euros\nPoblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 687.466 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 263,2 hab/km2. \n\u00cdndice de Progreso Social* (2016)  . . . . . . . 75,05 (puesto: 34/272) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . . . . 98,59 (puesto: 4/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat  y Comisi\u00f3n Europea . \nLos datos marcados con * indican cifras referentes a  Berkshire, Buckinghamshire and Oxfordshire.\n98Se recuerda que esta inversi\u00f3n se refiere a Oxfordshire, Buckinghamshire y Berkshire, debido a que es \u00e9sta la divisi\u00f3n sobre la que\nse presentan datos en Eurostat.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID59Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\notros actores proyectos que conduzcan hacia el incre-\nmento del conocimiento en temas de ciencia y tecnolo-g\u00eda. Tambi\u00e9n, Oxford Sciences Innovation es un conjunto\nde entidades reconocidas que se han unido para fomen-tar el conocimiento de ideas relativas a temas de inge-nier\u00eda, medicina, ciencias naturales, ciencias de lainform\u00e1tica, f\u00edsica y matem\u00e1ticas.\nPor otro lado, el condado de Oxfordshire presenta nu-\nmerosas acciones en temas medioambientales y cultu-rales, que pueden resultar interesantes. En lo querespecta a la cultura, Oxfordshire alberga una gran can-tidad de museos y un patrimonio cultural de importanciarelevante. Oxfordshire Museums Council es una institu-\nci\u00f3n formada por representantes de museos y universi-dades pertenecientes de car\u00e1cter municipal, as\u00ed comopor otros museos del condado que quieran formar parte.La representante de este consejo es Mary Clarkson, Con-sejera de Cultura y Ocio, del Partido Laborista. En con-creto, la ciudad de Oxford alberga Oxford BrookesUniversity y el Museo de Oxford, instituciones que sonactivas en t\u00e9rminos de partenariado y que concentransus tem\u00e1ticas en la arquitectura y la historia de la ciudad,respectivamente. \nComo se mencion\u00f3 previamente, el tema medioam-\nbiental tambi\u00e9n adquiere progresivamente m\u00e1s impor-tancia en la regi\u00f3n de Oxfordshire. En primer lugar,Oxfordshire Environment Partnership es un encuentro de\nmiembros de las seis autoridades locales que componenOxfordshire, as\u00ed como otros actores de inter\u00e9s en lo quese refiere a temas de medioambiente. En las reunionesque desarrollan, se abordan las mejores pr\u00e1cticas e ideaspol\u00edticas relacionadas. \nConcretamente, en relaci\u00f3n sobre la calidad del aire,\nel condado de Oxfordshire y la ciudad Oxford tienen ac-tivas varias medidas y proyectos, que desarrollan de ma-nera conjunta: ha establecido zonas de cero o de bajasemisiones, la utilizaci\u00f3n de autobuses que utilicen ener-g\u00eda limpia, as\u00ed como la promoci\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricosy puesta a disposici\u00f3n de infraestructuras de recarga.Adem\u00e1s, Oxford celebra cada a\u00f1o la Cumbre del Veh\u00ed-culo El\u00e9ctrico ( Electric Vehicle Summit ), con ponentes es-\npecializados en el sector, en la que intercambian buenaspr\u00e1cticas y actuaciones relacionadas con el sector.\nPor otro lado, a nivel de South East existen otras ins-\ntituciones establecidas en otros condados y ciudadesdistintos de Oxfordshire y Oxford que pueden ser intere-santes a la hora de realizar un acuerdo de colaboraci\u00f3n.En primer lugar, en el \u00e1mbito cient\u00edfico destaca el 5G In-\nnovation Centre (5GIC), de la Universidad de Surrey, que\nes el mayor centro de innovaci\u00f3n para 5G a nivel mundial. \nTambi\u00e9n, es interesante el Kent Science Park , que\nacoge proyectos de I+D y tecnolog\u00eda medioambiental,entre otros. Adem\u00e1s, The Discovery Park , localizado tam-\nbi\u00e9n en Kent, sobresale por sus proyectos de descubri-miento de medicamentos. Finalmente, tambi\u00e9n podemosdestacar el Optoelectronics Research Centre (ORC) de la\nUniversidad de Southampton, que destaca por el augeque est\u00e1 viviendo el sector.\nFinalmente, -al igual que en la regi\u00f3n londinense- se\ndebe recordar que, al contrario de los otros Estados men-cionados en el informe, Reino Unido ya no forma partede la Uni\u00f3n Europea desde febrero de 2020. Es impor-tante se\u00f1alar, por tanto, que el Brexit, con el impacto queha generado y puede seguir generando en un futuro, po-dr\u00eda impactar tambi\u00e9n en las din\u00e1micas y prioridadestanto de Oxfordshire como de la Comunidad de Madrid.Sin embargo, el proceso puede verse igualmente comouna oportunidad y un incentivo para que la Comunidadde Madrid y la regi\u00f3n brit\u00e1nica lleven a cabo acuerdos decolaboraci\u00f3n fruct\u00edferos.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nComo se ha presentado previamente, la regi\u00f3n de South\nEast England apenas tiene competencias mientras quelos condados que la componen s\u00ed (entre ellos Oxfords-hire o Kent). Por lo tanto, se recomienda colaboraci\u00f3n anivel de condado con Oxfordshire, dada la cantidad deinstituciones y actividades de inter\u00e9s que desarrollan.Tambi\u00e9n, ser\u00eda interesante llevar a cabo acuerdos pun-Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID60INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\ntuales con instituciones pertenecientes a otros conda-\ndos, como Surrey o Kent. Las tem\u00e1ticas que se propo-nen son en t\u00e9rminos de I+D, tecnolog\u00eda, cultura y medioambiente.\nEn I+D, el condado de Oxfordshire acoge numerosas\nempresas especializadas en la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n;no obstante, es preciso destacar la Universidad de Ox-ford como instituci\u00f3n relevante para realizar accionesconjuntas interesantes. Tambi\u00e9n en otros condados des-tacan entidades destacables en este aspecto, como porejemplo el 5G Innovation Centre de la Universidad de Su-rrey, o el Kent Science Park, enfocado en proyectos detecnolog\u00eda medioambiental.\nTambi\u00e9n la cultura es un \u00e1mbito en el que Oxfordshire\nse mantiene activo y parece abierto a la creaci\u00f3n de par-tenariados. Destaca especialmente el Oxfordshire Mu-seums Council, instituci\u00f3n en la que participa el Gobierno\nlocal y en la que participan las instituciones p\u00fablicas re-lacionadas con la cultura, destacando especialmentetanto museos como tambi\u00e9n universidades. \nFinalmente, el tema de medioambiente est\u00e1 adqui-\nriendo especial notoriedad en Oxfordshire y tambi\u00e9n en laciudad de Oxford, perteneciente al condado. Destaca es-pecialmente, en esta ciudad, los diversos proyectos im-plementados desde el Ayuntamiento para promover eluso del veh\u00edculo el\u00e9ctrico.\nComo nota final, es preciso destacar el Brexit, lo que\npuede suponer un reto al desarrollar colaboraciones conlas regiones pertenecientes a Reino Unido. No obstante,esta situaci\u00f3n puede ser vista tambi\u00e9n como una opor-tunidad para estrechar relaciones entre la Comunidad deMadrid y las regiones brit\u00e1nicas.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID61Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nEstocolmo es la regi\u00f3n de la capital sueca. La regi\u00f3n es\nla cuarta m\u00e1s peque\u00f1a de Suecia, con una extensi\u00f3n de6.519 km\u00b2. No obstante, es, con mucho, la regi\u00f3n m\u00e1spoblada de Suecia, suponiendo, aproximadamente, unquinto de la poblaci\u00f3n sueca total, que supera ligera-mente los 10 millones. Por ello, tambi\u00e9n es, con mucho,la regi\u00f3n m\u00e1s densamente poblada de Suecia. Estocolmoes, asimismo, la regi\u00f3n m\u00e1s rica de Suecia en t\u00e9rminostotales de PIB y en relaci\u00f3n al PIB por habitante, as\u00ed comoen relaci\u00f3n a la renta disponible de las familias (32.800euros en 2019.)\nLa regi\u00f3n se encuentra gobernada por el Sveriges So-\ncialdemokratiska Arbetareparti (Partido Socialdem\u00f3crata\nSueco), cuyo l\u00edder regional, Sven-Erik \u00d6sterberg, presidela regi\u00f3n. El Partido Socialdem\u00f3crata gobierna la regi\u00f3ntanto en virtud del nombramiento del gobierno nacional(quien designa a los gobernadores) como a trav\u00e9s delvoto del electorado (que elige a los consejeros de la di-putaci\u00f3n provincial).\nSe trata de una regi\u00f3n muy desarrollada (puesto 12 de\n240 seg\u00fan el \u00cdndice de Progreso Social en 2020) y la m\u00e1scompetitiva de Europa seg\u00fan el \u00cdndice Europeo de Com-petitividad Regional de 2019. Estos \u00edndices destacan sudesempe\u00f1o en el \u00e1mbito educativo, tanto en ense\u00f1anzab\u00e1sica como superior, y los indicadores de I+D. Es men-cionable tambi\u00e9n la buena valoraci\u00f3n de sus instituciones. Estocolmo destin\u00f3 en 2019 un 3,34 % del PIB regio-\nnal a I+D, cumpliendo, por ello, con los objetivos de laEstrategia Europa 2020. Una gran parte de este porcen-taje viene dado desde las instituciones universitarias. Estocolmo, que cuenta con una amplia red de universi-dades investigadoras, es l\u00edder europeo en investigaci\u00f3n.Algunas instituciones destacables son: el Kungliga Tek-\nniska H\u00f6gskolan (Real Instituto de Tecnolog\u00eda), que, entre\notras cosas, se encuentra desarrollando un programa de5G en colaboraci\u00f3n con Ericsson y Telia; el Karolinska Ins-\ntitutet , relevante por su Hospital Universitario y su centro\nde investigaci\u00f3n en salud ( Centre for Global Health ); Stoc-\nkholms Universitet (Universidad de Estocolmo); la S\u00f6der-\nt\u00f6rns H\u00f6gskola (Universidad de S\u00f6dert\u00f6rn); o la\nHandelsh\u00f6gskolan i Stockholm (Escuela Superior de Eco-\nnom\u00eda de Estocolmo). \nNo s\u00f3lo destaca en investigaci\u00f3n, sino que la regi\u00f3n\nde Estocolmo es tambi\u00e9n una de las regiones m\u00e1s inno-vadoras de Europa (una de las iniciativas que lleva acabo, es la Frontrunners for Sustainable Innovation, quees  referente europea y est\u00e1 financiada por la UE) y elhogar de una de las comunidades tecnol\u00f3gicas y de fun-daci\u00f3n de startups m\u00e1s importantes de Europa. Dentrode este campo sobresale el Kista Science City , el distrito\nm\u00e1s innovador de Suecia, donde se encuentran la in-dustria, el sector p\u00fablico y la investigaci\u00f3n ( Triple Helix ).\nEn este importante cl\u00faster tienen oficinas algunas de lasw6. SUECIA\n6.1 L\u00e4n de Estocolmo\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.519 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Sven-Erik \u00d6sterberg  \n(Partido Socialdem\u00f3crata)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 153.557 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64.400 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.391.990 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 361,8 habitantes por km2\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . . 81,9 (puesto: 12/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . . . 100  (puesto: 1/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat  y Comisi\u00f3n Europea  Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID62INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nm\u00e1s importantes empresas de alta tecnolog\u00eda en comu-\nnicaciones (como Ericsson, IBM, Samsung y Nokia) y deconsultor\u00eda, como CGI, as\u00ed como administraciones yagencias p\u00fablicas (los ayuntamientos de Estocolmo, J\u00e4r-f\u00e4lla, Sollentuna, Solna y Sundbyberg; o la Agencia Suecade Investigaci\u00f3n en Defensa) e instituciones de ense-\u00f1anza, como el KTH (Real Instituto de Tecnolog\u00eda) y laUniversidad de Estocolmo. A esta triple h\u00e9lice se sum\u00f3una cuarta, compuesta por emprendedores y organiza-ciones sin \u00e1nimo de lucro ( Quadruple Helix ), convirtiendo\nal cl\u00faster en un importante modelo de colaboraci\u00f3n parael desarrollo urbano. Este cl\u00faster o distrito de innovaci\u00f3ncuenta, adem\u00e1s, con un banco de pruebas (\nplataforma\npara experimentaci\u00f3n de proyectos de gran desarrollo),\nuna incubadora de empresas y un importante fondo decapital de riesgo. \nEn resumen, el \u00e1mbito de las telecomunicaciones es\nun aspecto especialmente destacable de Estocolmo. Esrelevante mencionar la introducci\u00f3n de tecnolog\u00eda 5G,as\u00ed como el premio PAXIS de excelencia de la Comisi\u00f3nEuropea, compartido con el resto de integrantes de lared SPRING (Cambridge, Stuttgart y Madrid). No obs-tante, aparte de las TIC, destacan otros cl\u00fasteres en di-ferentes \u00e1mbitos\n99. Uno de ellos es el sector de la\nautomatizaci\u00f3n. De hecho, el Stockholm Automation\nCluster es el cl\u00faster l\u00edder mundial en tecnolog\u00edas de au-\ntomatizaci\u00f3n. Asimismo, en materia sanitaria, biol\u00f3gicay biotecnol\u00f3gica, la regi\u00f3n de Estocolmo colabora conla de Uppsala y, juntas, formaron el Stockholm-Uppsala\nLife Science Cluster , principal grupo de investigaci\u00f3n e\ninnovaci\u00f3n de Escandinavia en estas materias. Por \u00fal-timo, el fintech es un sector tambi\u00e9n en auge, que re-present\u00f3 el 18% del total de inversiones fintech enEuropa\n100.Por otro lado, la regi\u00f3n queda por detr\u00e1s de la Comu-\nnidad de Madrid en cuanto al peso que la cultura y el tu-rismo tienen en la econom\u00eda regional. Administrativamente,el \u00f3rgano regional encargado de la gesti\u00f3n cultural es elComit\u00e9 Cultural de Estocolmo ( Region Stockholms kultur-\nn\u00e4mnd ). No obstante, la ciudad de Estocolmo es la m\u00e1s vi-\nsitada de Escandinavia y figura en 2021 entre las 20ciudades con mayor atractivo ferial y de congresos inter-nacionales\n101, lo que le proporciona un interesante capital\ntur\u00edstico y una posible l\u00ednea de colaboraci\u00f3n con la Comu-nidad de Madrid.\nEn el caso de Estocolmo, los \u00e1mbitos de infraestruc-\ntura y medioambiente son indisociables desde el puntode vista administrativo. En estos \u00e1mbitos, el \u00cdndice Euro-peo de Competitividad Regional y el \u00cdndice Europeo deProgreso Social otorgan puntuaciones relativamente m\u00e1sbajas que en muchos otros \u00e1mbitos. Sin embargo, el pro-pio gobierno regional, a trav\u00e9s de su portal online, de-fiende su labor medioambiental, considerada comoacertada y comprometida, y que se relaciona en gran me-dida con la labor en infraestructura de transportes. El \u00f3r-gano regional encargado de velar por el medioambientees el Consejo regional de medio ambiente y transportep\u00fablico ( Milj\u00f6- och kollektivtrafikregionr\u00e5d ), que public\u00f3 un\nprograma ambiental para el periodo 2017-2021, basadoen la progresiva reducci\u00f3n de emisiones, la compra y eldesarrollo de productos sostenibles, incluyendo los trans-portes, y el progreso hacia un sistema de salud me-dioambientalmente positivo. \nDentro del \u00e1mbito de las infraestructuras, una aspecto\ndestacado en Estocolmo es el de la vivienda social. Yaque el coste de edificaci\u00f3n ha aumentado de forma im-portante\n102, el ayuntamiento y la regi\u00f3n de Estocolmo han\n99Fuente: Clusters, Cluster Policy, and Swedish Competitiveness in the Global Economy , del Sweden\u2019s Globalisation Council.\n100Fuente: InvestStockholm\n101ICCA Statistics Report Country & City Rankings\n102Housing Europe (2019). The State Of Housing In The EU 2019 . Housing Europe, European Federation of Public, Cooperative and So-\ncial HousingDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID63Regiones seleccionadas para colaboraci\u00f3n\nimplementado un plan de vivienda social, gestionado por\norganismos como Public Housing Sweden o la Agenciade Vivienda de Estocolmo, que, entre otras cosas, con-templa diferentes contratos en virtud de la edad. El planse considera eficaz, pues uno de cada siete habitantes sebeneficia de estas ayudas y asesoramiento\n103. \nEs importante destacar, por \u00faltimo, que, en el caso de\nSuecia, los ayuntamientos poseen competencias muyamplias, principalmente, en materia empresarial y co-mercial y de medioambiente. Respecto de este \u00faltimo\u00e1mbito conviene mencionar que el Ayuntamiento de Ma-drid y el de Estocolmo participaron del proyecto europeoCIVITAS-ECCENTRIC de movilidad urbana en 2016, juntocon otras ciudades, como M\u00fanich (Alemania), Turku (Fin-landia) y Ruse (Bulgaria). La municipalidad de Estocolmotambi\u00e9n posee interesantes competencias en materia deempleo, que resulta ser una fortaleza considerable delconjunto de la regi\u00f3n, seg\u00fan el \u00cdndice Europeo de Com-petitividad Regional. En definitiva, el ayuntamiento de Es-tocolmo, posee competencias incluso superiores a lasdel ayuntamiento de Madrid\n104en ciertos \u00e1mbitos, por\nejemplo, en materia econ\u00f3mica y de empleo.\nNivel y \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n \nrecomendados\nPara el caso de Estocolmo, la colaboraci\u00f3n podr\u00eda ser ra-\ndicalmente distinta, dependiendo del nivel administrativocon el que se desease llevar a cabo una colaboraci\u00f3n.Una primera opci\u00f3n es proponer una colaboraci\u00f3n\ncon Estocolmo a nivel regional, basada, principalmente,en el \u00e1mbito de innovaci\u00f3n e I+D, donde Estocolmodestaca de forma notable. Su gran peso en estos \u00e1m-bitos podr\u00eda interesar a la Comunidad de Madrid, quea\u00fan queda por detr\u00e1s de los objetivos de la Comisi\u00f3nEuropea. Un segundo tema al que la regi\u00f3n de Esto-colmo otorga mucho peso es la infraestructura de trans-porte sostenible. Teniendo en cuenta la importantefortaleza que representan las infraestructuras en Madrid,una colaboraci\u00f3n en este \u00e1mbito, en el cual ambos go-biernos pudiesen compartir conocimiento, ser\u00eda tambi\u00e9nrecomendable. \nTeniendo en cuenta el volumen de competencias de\nlos ayuntamientos suecos, la segunda opci\u00f3n ser\u00eda pro-poner una colaboraci\u00f3n a nivel local, con la capital, Esto-colmo. En ese caso, la tem\u00e1tica podr\u00eda tambi\u00e9n sermedioambiental, pues la ciudad es una de las l\u00edderes eu-ropeas y mundiales en este aspecto, habiendo recibido elprimer galard\u00f3n de Green Capital en 2010. No obstante,\nuna recomendable l\u00ednea de colaboraci\u00f3n se compone del\u00e1mbito de empleo y el \u00e1mbito empresarial, industrial y co-mercial. En estos \u00e1mbitos, como ya se ha descrito, elayuntamiento de Estocolmo posee amplias competen-cias. Considerando los intereses, fortalezas y debilidadesde ambos actores, podr\u00eda plantearse una colaboraci\u00f3nsimbi\u00f3tica que facilitase el intercambio de conocimientoy buenas pr\u00e1cticas.\n103Housing Europe (s.f.) Public Housing Sweden, formerly SABO obtenido de Sweden: \nhttp://www.housingeurope.eu/member-57/public-housing-sweden\n104Council of Europe (2007). Local authorities competences in Europe.   El presente informe identifica varias regiones euro-\npeas con las que existen importantes oportunida-des de colaboraci\u00f3n para la Comunidad de\nMadrid. Para esto, se han analizado las posibles tem\u00e1ti-cas de inter\u00e9s de la Comunidad y se han estudiado enprofundidad las regiones europeas. De esta forma, sehan podido identificar los aspectos concretos sobre losque pueden versar los acuerdos de colaboraci\u00f3n. \nCon esto se pretende poner de relieve las oportuni-\ndades interregionales que pueden ser aprovechadas enmateria de acci\u00f3n exterior de la Comunidad de Madrid.\nComunidad de Madrid\nPor un lado, el an\u00e1lisis en profundidad de la Comunidad deMadrid arroja ciertas conclusiones. Madrid posee un altoconocimiento y experiencia en diversos \u00e1mbitos, desde elsector financiero hasta el sector de la salud, pasando porindustria y comercio, infraestructuras y transportes, as\u00edcomo en patrimonio cultural-hist\u00f3rico. Entre otras fortale-zas, Madrid destaca como el centro financiero m\u00e1s com-petitivo del sur de Europa, y por un extenso volumen deInversi\u00f3n Directa Extranjera, el mayor a escala nacional. \nComo capital administrativa es sede de las administra-\nciones regional y nacional, as\u00ed como de organismos inter-nacionales y delegaciones exteriores. En su papel de pilar\necon\u00f3mico de Espa\u00f1a, tambi\u00e9n ejerce de sede de em-presas internacionales -incluyendo algunas l\u00edderes en ma-teria de telecomunicaciones o en biofarma, entre otros-  yde organismos nacionales de investigaci\u00f3n, donde el es-fuerzo de inversi\u00f3n es el mayor a nivel nacional. \nPor su parte, en aspectos de bienestar, destaca el\n\u00e1mbito de la salud, por la buena valoraci\u00f3n del sistemap\u00fablico regional de salud tanto en indicadores nacionalescomo europeos, y en particular, en relaci\u00f3n a la gesti\u00f3nde emergencias (a trav\u00e9s de la Agencia de Seguridad yEmergencias Madrid 112). Tambi\u00e9n son relevantes loscompromisos adquiridos en materia ambiental y, espe-cialmente, en la protecci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica, pa-ralelamente a los esfuerzos realizados en este sentido anivel comunitario.\nAsimismo, se destaca el impulso de la Comunidad de\nMadrid sobre el sistema educativo, particularmente en el\u00e1mbito de la educaci\u00f3n biling\u00fce, tanto en niveles de edu-caci\u00f3n b\u00e1sica como en educaci\u00f3n superior y formaci\u00f3nprofesional, haci\u00e9ndose especial \u00e9nfasis en el desarrollo,en los \u00faltimos a\u00f1os, de los grados y m\u00e1steres biling\u00fcesque ofrecen las universidades madrile\u00f1as y que se en-marcan en los esfuerzos para la internacionalizaci\u00f3n. Este\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID65Resultados\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID66INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nimpulso pretende paliar las debilidades relativas a la es-\ncasa proyecci\u00f3n internacional de las universidades ma-drile\u00f1as y el todav\u00eda escaso recorrido de la Formaci\u00f3nProfesional. \nPor su parte, tambi\u00e9n destaca la importante fortaleza\nmadrile\u00f1a de poseer un n\u00famero muy notable de gradua-dos universitarios y superiores, por encima de la casi to-talidad de las regiones identificadas en el informe. Y, encuanto a centros de posgrado, sobresale la presencia dediversas escuelas de negocios con triple certificaci\u00f3n. \nEn relaci\u00f3n a los sectores estrat\u00e9gicos, la Comunidad\nde Madrid posee un n\u00famero considerable de sectoresfuertes: biotech , fintech , salud o log\u00edstica. En t\u00e9rminos\nde innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, Madrid lidera el panoramainternacional en el \u00e1mbito aeron\u00e1utico y aeroespacial, te-lecomunicaciones y digitalizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, a nivel inter-nacional, el papel de Madrid se vuelve progresivamentem\u00e1s relevante. \nNo obstante, como se ha podido observar en el pre-\nsente trabajo, es preciso realizar un gasto superior en I+Dpara situarse a la altura de los objetivos europeos. Por \u00fal-timo, en el sector biotecnol\u00f3gico Madrid tambi\u00e9n destacaa nivel nacional: m\u00e1s de un tercio de la facturaci\u00f3n na-cional del sector se sit\u00faa en la Comunidad, posicion\u00e1n-dose por delante \u00fanicamente Catalu\u00f1a. A escalainternacional, tambi\u00e9n se observa un progresivo incre-mento de la importancia del sector.\nAdem\u00e1s, la Comunidad de Madrid goza de una fuerte\nred de infraestructuras de transporte, ya que la regi\u00f3n act\u00faacomo nodo de accesibilidad y comunicaciones a nivel nacional e internacional. Por su importante papel en la in-ternacionalizaci\u00f3n de la regi\u00f3n, en el \u00e1mbito de infraestruc-turas destaca el peso y actividad del aeropuerto AdolfoSu\u00e1rez-Madrid Barajas, que presenta la oportunidad de es-tablecer a Madrid como regi\u00f3n clave de conexi\u00f3n conbienes, servicios y personas  con  Am\u00e9rica del Sur.\nFinalmente, el turismo y el atractivo cultural de la re-\ngi\u00f3n son una baza estrat\u00e9gica importante. De hecho, laregi\u00f3n se ha posicionado a nivel internacional como ciu-\ndad esencial para el turismo de negocios, as\u00ed como parael turismo de festivales y deportivo.\nTodas estas \u00e1reas descritas juegan un papel decisivo\nen la presente y futura internacionalizaci\u00f3n de la Comu-nidad de Madrid.\nRegiones en las que se han detectado \noportunidades de colaboraci\u00f3n \nCon miras a que la Comunidad de Madrid pueda apro-\nvechar las oportunidades que ofrece la acci\u00f3n exterior, ycon base en el an\u00e1lisis previamente obtenido, se han se-leccionado aquellas regiones que pueden ser potencialescolaboradoras en estas \u00e1reas de inter\u00e9s estrat\u00e9gico parala Comunidad, bien porque pueden generar sinergias conMadrid o por su similitud con la regi\u00f3n en determinadosaspectos. No obstante, es preciso puntualizar que sepueden plantear colaboraciones con otras regiones deinter\u00e9s no contempladas en el documento a partir de unaaproximaci\u00f3n similar, teniendo en cuenta m\u00e1s par\u00e1me-tros u otros diferentes a los utilizados en este informe, enfunci\u00f3n de los temas de inter\u00e9s.\nAdem\u00e1s, cabe subrayar que al realizar el an\u00e1lisis de las\nregiones se ha tenido en cuenta la organizaci\u00f3n pol\u00edtica,territorial e institucional de los estados donde se ubicantales regiones, con el fin de conocer las competencias atri-buidas a cada nivel administrativo y, por tanto, a las mis-mas. Esto nos ha permitido especificar en mayor medidalas potenciales colaboraciones entre la Comunidad y lasregiones. No obstante, no en todos los casos ha sido po-sible diferenciar de manera exhaustiva los \u00e1mbitos com-petenciales de cada nivel territorial de dichos estados, loque se expresa en las regiones en que esto ocurre. \nLas diferentes regiones estudiadas presentan distintas\ncaracter\u00edsticas que se traducen en un mayor o menor n\u00fa-mero de \u00e1reas de colaboraci\u00f3n destacables. Si bien, unmenor n\u00famero de \u00e1reas no va en menoscabo del inter\u00e9sespec\u00edfico que puedan presentar las mismas. Todas laspresentadas incluyen tem\u00e1ticas relevantes a tener encuenta y, con ello, oportunidades importantes para la re-Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID67Resultados\ngi\u00f3n de Madrid. La Comunidad de Madrid podr\u00eda verse\nampliamente beneficiada en caso de desarrollar acuerdoscon las mismas debido a que pueden desembocar en elfortalecimiento de distintas \u00e1reas y el intercambio de bue-nas pr\u00e1cticas. Tambi\u00e9n, para reforzar las relaciones exte-riores y la presencia internacional de la Comunidad.\nA continuaci\u00f3n, se presenta las regiones selecciona-\ndas y se sintetizan los principales aspectos de las poten-ciales colaboraciones con las mismas.\na)\nBaden-W\u00fcrttemberg ,regi\u00f3n alemana en la que es\ninevitable mencionar la Universidad de Stuttgart de-bido a su reputaci\u00f3n tanto para realizar colaboracio-nes en t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n como de Formaci\u00f3nProfesional. Tambi\u00e9n, es relevante el potencial finan-ciero y de I+D que presenta la regi\u00f3n. A su vez, des-taca el \u00e1mbito sanitario como fortaleza del pa\u00eds puestade relieve a ra\u00edz de la Covid-19.\nb) \nBaviera : Esta regi\u00f3n alemana es relevante a nivel eu-\nropeo en I+D, particularmente destacando en suapuesta por la digitalizaci\u00f3n del sector sanitario y elcl\u00faster aeroespacial, donde es especialmente pionera,y contando con su iniciativa \u201cOfensiva B\u00e1vara\u201d en ma-teria de cl\u00fasteres tecnol\u00f3gicos y de telecomunicacio-nes. Asimismo, destaca, como toda Alemania, en suapuesta por la Formaci\u00f3n Profesional. En cuanto a laeducaci\u00f3n universitaria, se hace \u00e9nfasis en el papel dela Universidad Tecnol\u00f3gica de M\u00fanich, especializadaen ciencias t\u00e9cnicas e ingenier\u00edas, entre las mejoresdel mundo. Finalmente, destacar en la regi\u00f3n el sis-tema sanitario, como fortaleza alemana puesta de re-lieve a ra\u00edz de la crisis de la Covid-19.\nc) \nBerl\u00edn es una ciudad relevante a nivel europeo e in-\nternacional, y posee un gran peso institucional al serla capital de Alemania. Destaca en \u00e1mbitos como elturismo de negocios, y en su bagaje cultural tanto his-t\u00f3rico como contempor\u00e1neo. Asimismo, se valoramuy positivamente su apuesta por los cl\u00fasteres detransporte y aeroespacial y el desarrollo de sus indus-trias m\u00e9dicas y biotecnol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n, Berl\u00edn espionera en la implementaci\u00f3n de actuaciones me-\ndioambientales, \u00e1mbito en el que camina de maneraparalela a los objetivos de la Uni\u00f3n Europea dentro delmarco del Pacto Verde Europeo . Por \u00faltimo, tambi\u00e9n\ncabe destacar en esta regi\u00f3n el \u00e1mbito sanitario.\nd) \nHesse es un importante pulm\u00f3n financiero de Alema-\nnia. La regi\u00f3n destaca tambi\u00e9n en el sector de la in-novaci\u00f3n y de la Formaci\u00f3n Profesional. Adem\u00e1s, laC\u00e1mara de Comercio e Industria de Frankfurt es elmotor econ\u00f3mico regional. Para terminar, la sanidadpuede ser un \u00e1mbito relevante para colaborar con laregi\u00f3n, dada la gesti\u00f3n alemana de la crisis de laCovid-19.\ne) \nViena es capital austr\u00edaca y, por tanto, relevante\ndesde el punto de vista institucional. En esta regi\u00f3nsobresale el sector cultural, en el marco del Museums\nQuartier Wien , as\u00ed como su apuesta por el medio am-\nbiente y el turismo. Tambi\u00e9n destaca la inversi\u00f3n enI+D, as\u00ed como la importancia de sus instituciones uni-versitarias (Universidad de Viena). Adem\u00e1s, la viviendasocial y el desarrollo de pol\u00edticas relacionadas es un\u00e1mbito prioritario para los poderes p\u00fablicos de la re-gi\u00f3n. Finalmente, cabe destacar Austria como pa\u00edsejemplar en la gesti\u00f3n de la crisis de la Covid-19, porlo que es interesante plantear la colaboraci\u00f3n entemas sanitarios. \nf) \nAuvergne-Rh\u00f4ne-Alpes es una regi\u00f3n francesa en la\nque se pueden plantear acuerdos interesantes en t\u00e9r-minos de agricultura, ya que tienen una instituci\u00f3n si-milar al IMIDRA, as\u00ed como en medio ambiente, debidoa su apuesta por conseguir los objetivos planteadospor la Comisi\u00f3n Europea. Tambi\u00e9n, es muy especial-mente notoria la creaci\u00f3n de empresas en la regi\u00f3n y,en especial, de PYMEs. Como aspecto negativo a lahora de plantear una colaboraci\u00f3n con esta regi\u00f3n, sedebe tener presente la importante centralizaci\u00f3n decompetencias que caracteriza a Francia.\ng) \n\u00cele-de-France , regi\u00f3n de la capital, Par\u00eds, es la regi\u00f3n\nm\u00e1s importante de Francia en pr\u00e1cticamente todosDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID68INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nlos \u00e1mbitos. Como regi\u00f3n capital, destaca su peso\ninstitucional como posible tem\u00e1tica de acuerdo. Asi-mismo, es activa en t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n y edu-caci\u00f3n superior, donde destaca la fuerte presenciaexterior de sus universidades; en innovaci\u00f3n y em-prendimiento, sobresaliendo su impulso por las star-tups; y en turismo, por el enorme peso de Par\u00eds.Tambi\u00e9n son mencionables las materias de me-dioambiente y la muy potente red de infraestructurasque posee. El aspecto negativo de plantear una cola-boraci\u00f3n con esta regi\u00f3n se aprecia en la importantecentralizaci\u00f3n de competencias que caracteriza aFrancia y, por tanto, que limita las competencias re-gionales de \u00cele-de-France.\nEn lo que se refiere a las regiones italianas, adem\u00e1s\ndel \u00e1mbito sanitario, especialmente relevante a ra\u00edz de lacrisis de la Covid-19, sobresalen como tem\u00e1ticas deacuerdo:\nh) \nLazio destaca por su condici\u00f3n de regi\u00f3n capital. Por\notro lado, dos \u00e1mbitos se distinguen de forma consi-derable en la regi\u00f3n: el compromiso con la financia-ci\u00f3n p\u00fablica de la investigaci\u00f3n y su important\u00edsimosector cultural, relacionado tambi\u00e9n con una industriade entretenimiento y con el turismo. Aparte, la opor-tunidad que ofrece el cl\u00faster aeroespacial de Laziodebe tambi\u00e9n mencionarse.\ni) \nLombard\u00eda destaca por su peso industrial, principal-\nmente, en el sector de la moda, el aeroespacial y elbiotecnol\u00f3gico. Uno de los caminos m\u00e1s interesantesser\u00eda centrar la colaboraci\u00f3n en temas empresarialeso comerciales -en base al importante tama\u00f1o de sumercado- y/o en el \u00e1mbito del turismo de negocios,pues Mil\u00e1n ejerce de capital financiera de Italia. A suvez, la regi\u00f3n tambi\u00e9n ofrece importantes oportunida-des en lo que a I+D y universidades se refiere. \nj)\nLondres es interesante puesto que es sede de nume-\nrosas instituciones relevantes, al ser la capital de ReinoUnido. Adem\u00e1s, la regi\u00f3n destaca en temas de ense-\u00f1anza superior e inversi\u00f3n en I+D, con instituciones muyprestigiosas a nivel internacional (Universidad de Lon-\ndres, Imperial College of London ). En investigaci\u00f3n e in-\nnovaci\u00f3n, es preciso mencionar el peso del \u00e1mbitosanitario y de la industria farmac\u00e9utica, \u00e1rea que tam-bi\u00e9n est\u00e1 adquiriendo importancia en Madrid. Tambi\u00e9n,el gobierno de Londres es activo en temas medioam-bientales, principalmente en descarbonizaci\u00f3n de laeconom\u00eda y en reducci\u00f3n de emisiones. A su vez, cabedestacar la actuaci\u00f3n del Ayuntamiento londinense,junto al sector privado, para fomentar el crecimientoecon\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo. No obstante, la si-tuaci\u00f3n generada por el Brexit puede dificultar los acuer-dos con la regi\u00f3n, o mermar el inter\u00e9s de los mismos. \nk) \nOxfordshire es una regi\u00f3n que destaca, especial-\nmente, por ser activa en temas de I+D. Tambi\u00e9n, de-bido a la importancia de sus instituciones universitarias,especialmente la Universidad de Oxford. Adem\u00e1s, elgobierno del condado de Oxfordshire y el de la ciudadde Oxford son especialmente activos en temas demedio ambiente, as\u00ed como en el fomento de la culturay los museos. No obstante, existen dos retos que difi-cultan la colaboraci\u00f3n: el Brexit y la organizaci\u00f3n insti-tucional. Respecto a \u00e9sta \u00faltima, las competenciasentre la ciudad de Oxford y el condado de Oxfordshireest\u00e1n delimitadas de manera difusa, lo que hace nece-sario estudiar m\u00e1s en profundidad a qu\u00e9 nivel se re-quiere la colaboraci\u00f3n, dependiendo de la tem\u00e1tica ydel alcance.\nl) \nEstocolmo ,regi\u00f3n capital de Suecia, tambi\u00e9n goza\nde la baza que esta situaci\u00f3n le ofrece y, por ello, deun peso institucional superior a otras regiones. Des-taca, por otra parte, tanto en investigaci\u00f3n y universi-dades como en innovaci\u00f3n -concretamente en el\u00e1mbito de las TIC-; sin olvidar el \u00e1mbito medioam-biental y, espec\u00edficamente, el transporte sostenible. \nEn definitiva, la clasificaci\u00f3n realizada sintetiza las re-\ngiones, \u00e1reas de colaboraci\u00f3n e instituciones potencia-les para la realizaci\u00f3n de colaboraciones, tenidas encuenta las prioridades de la Comunidad de Madrid en ellargo plazo.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID69Resultados\nConsideraciones sobre los resultados\nUna vez presentados los resultados obtenidos, conviene\nmencionar ciertas amenazas en el entorno macro quepueden provocar cambios a corto plazo en los interesesy prioridades de la Comunidad de Madrid, as\u00ed como delas regiones propuestas para colaboraci\u00f3n. Si bien estaeventualidad est\u00e1 parcialmente cubierta por la inclusi\u00f3nde toda una lista de l\u00edneas de colaboraci\u00f3n -m\u00e1s all\u00e1 delas m\u00e1s recomendadas-, de entre las que poder elegiruna o varias nuevas opciones, es preciso valorar dichosposibles cambios.\nLa primera de estas amenazas es la crisis, tanto social\ncomo econ\u00f3mica, a consecuencia de la crisis sanitaria ge-nerada por el Covid-19. A este respecto es preciso men-cionar la gesti\u00f3n del coronavirus que se realiz\u00f3 a nivelnacional en dos pa\u00edses en concreto: Alemania y Austria.Ambos pa\u00edses se caracterizaron por algunos de los por-centajes de letalidad bajos: 0,5% en Alemania y 0,54% enAustria. Estas cifras muestran una respuesta solvente y s\u00f3-lida de sus sistemas sanitarios, por lo que podr\u00eda merecer\nla pena estudiar y, en su caso, adoptar los elementos quehan permitido esa respuesta, mediante el planteamiento deacuerdos de colaboraci\u00f3n en este sentido. \nUna segunda amenaza viene de la mano del Brexit.\nLa salida del Reino Unido ha afectado a toda la Uni\u00f3n Eu-ropea; por lo que podr\u00e1 tener su impacto en los acuerdosque se planteen entre la Comunidad de Madrid y las re-giones descritas, especialmente aqu\u00e9llas del ReinoUnido. Las repercusiones econ\u00f3micas para Espa\u00f1a, ypara la Comunidad de Madrid, podr\u00edan tambi\u00e9n transfor-mar las prioridades a corto plazo. Asimismo, influir\u00e1 enlas regiones descritas, de forma notable en las regionesbrit\u00e1nicas, quiz\u00e1s alterando su foco de atenci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, es necesario destacar como nueva ame-\nnaza la incertidumbre global existente actualmente, comoconsecuencia de la invasi\u00f3n a Ucrania, la crisis energ\u00e9ticay la inflaci\u00f3n.Ara\u00edz de los resultados anteriores, particularmente\nen atenci\u00f3n al DAFO y al objetivo de aprovecharlas oportunidades de acci\u00f3n exterior con los po-\ntenciales acuerdos de colaboraci\u00f3n interregionales conlas 12 regiones identificadas, se destacan las siguientesconclusiones:\n1. Visi\u00f3n interna\ni)  En primer lugar, el informe ha puesto de relieve que\nla Comunidad de Madrid ha desarrollado diversos\u00e1mbitos en los \u00faltimos a\u00f1os, contando con un am-plio y reconocido recorrido en temas sanitarios yde educaci\u00f3n, as\u00ed como en sectores estrat\u00e9gicoscomo el financiero, el aeron\u00e1utico y aeroespacial, elsector de telecomunicaciones y las infraestructu-ras y redes de transportes, y por supuesto, la po-sici\u00f3n adquirida por Madrid en el turismo denegocios en las \u00faltimas d\u00e9cadas.\nii)Asimismo, mediante el DAFO realizado, se han es-\ntablecido ciertos aspectos claves que la regi\u00f3n pre-cisa seguir impulsando, como la I+D, la Formaci\u00f3nProfesional o la internacionalizaci\u00f3n de sus centrosformativos superiores. Estas necesidades se con-jugan con la importancia de mejorar su visibilidada nivel europeo e internacional y posicionarsecomo una regi\u00f3n activa y relevante ante el resto de\nterritorios.\niii)El estudio sobre la Comunidad de Madrid ha ser-\nvido como herramienta de an\u00e1lisis para identificarlas regiones en las que se ha identificado una opor-tunidad de colaboraci\u00f3n en los \u00e1mbitos de inter\u00e9sy las posibles instituciones de referencia seg\u00fan latem\u00e1tica. De esta forma, el informe presenta demanera completa las oportunidades que ofrece un\u00e9nfasis en la acci\u00f3n exterior de la Comunidad deMadrid, y dentro del marco jur\u00eddico vigente querespalda dicha acci\u00f3n.\niv) De esta manera, las \u00e1reas descritas en el informe se\nmuestran como fundamentales para ser tenidas encuenta en posibles acuerdos con regiones europeas.\nv)En consecuencia, desde una visi\u00f3n interna, el in-\nforme permite decidir sobre la oportunidad queofrecen las regiones que se consideran m\u00e1s opor-tunas para iniciar conversaciones y, eventualmente,colaboraciones. En tal sentido, deben tenerse encuenta los objetivos planteados por la Uni\u00f3n Euro-pea para la pr\u00f3xima d\u00e9cada y, particularmente,para el per\u00edodo 2021-2027, desarrollados con\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID71Conclusiones\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID72INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\natenci\u00f3n al nuevo Marco Financiero Plurianual, y\nque se concretan en diversos programas de la Co-misi\u00f3n, entre ellos, Horizonte Europa y Life+. \n2. Visi\u00f3n externa\ni)La metodolog\u00eda establecida en el informe permite\nser reutilizada para futuros informes que pretendancomparar la Comunidad de Madrid con otras re-giones europeas. No obstante, esta metodolog\u00edapuede servir tambi\u00e9n para identificar regiones ex-traeuropeas de inter\u00e9s, si bien en este caso es pro-bable que la disponibilidad de indicadores seamenor. En esencia, estas p\u00e1ginas han establecidounos par\u00e1metros concretos para la promoci\u00f3n dela acci\u00f3n exterior de la Comunidad, con base enlos cuales se han seleccionado unas determinadasregiones. Esto no significa que no existan otras re-giones que resulten tambi\u00e9n interesantes para des-arrollar colaboraciones. Por ejemplo, Lisboa no hasido seleccionada por no resultar \u00f3ptima deacuerdo con los par\u00e1metros tenidos en cuenta eneste informe; sin embargo, la elecci\u00f3n de otros pa-r\u00e1metros de inter\u00e9s \u2013como podr\u00eda ser la proximi-dad\u2013 podr\u00eda posicionarla como regi\u00f3n potencialpara desarrollar colaboraciones que tengan encuenta otros elementos igualmente relevantes.ii) Siguiendo tales par\u00e1metros se han identificado un\ntotal de 12 regiones europeas en las que se hanidentificado destacables oportunidades  para la re-alizaci\u00f3n de acuerdos de colaboraci\u00f3n. La elecci\u00f3nde una o varias de las regiones establecidas res-ponder\u00e1 a los intereses y prioridades eventuales dela Comunidad de Madrid.\niii) Para la elecci\u00f3n de las regiones con las que se lle-\nven a cabo los acuerdos, tambi\u00e9n deber\u00e1n ser te-nidas en cuenta las recomendaciones de laComisi\u00f3n Europea.\nCon todo lo anteriormente expuesto, en definitiva, se\nhan sintetizado aquellas regiones con las que la Comuni-dad de Madrid puede realizar colaboraciones con el finde expandir su acci\u00f3n exterior en el marco de sus intere-ses, as\u00ed como las tem\u00e1ticas id\u00f3neas para constituir labase de los mismos. De esta forma, la Comunidad puedefortalecer uno o varios sectores, as\u00ed como incrementar supresencia internacional, elemento esencial para una eco-nom\u00eda en expansi\u00f3n como la madrile\u00f1a, con una tasa deapertura de no menos del 50%\n105.\n105Lloret, V. et al. (2011). La econom\u00eda de la Comunidad de Madrid: diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico . La Caixa. Estudios y an\u00e1lisis econ\u00f3mico.Agroinformaci\u00f3n. (9 septiembre 2018). \u201cLa brecha digi-\ntal entre el medio rural y el urbano se reduce pero a\u00fanqueda mucho por hacer\u201d. Agroinformaci\u00f3n\nAnnoni P . and Bolsi P . (2020). The regional dimension of\nsocial progress in Europe: Presenting the new EU So-cial Progress Index. Obtenido de: https://ec.eu\n-\nropa.eu/regional_policy/sources/docgener/work/2020\n06_spi_en.pdf\nBanca d\u2019Italia. (s.f.). Portal institucional . Obtenido de\nhttps://www.bancaditalia.it/\nBerl\u00edn. (s.f) Portal Institucional . Obtenido de:\nhttps://www.berlin.de/en/ \nBerlin Partner for Business and Technologies . Obtenido\nde: https://www.berlin-partner.de/en/sectors-clusters/ \nBloomberg. (s.f.). Obtenido de www.bloomberg.com\nBombillar S\u00e1enz F.M. (2010). \u201cEl sistema constitucional\nde Reino Unido\u201c . Universidad de Granada. \nCalvo L\u00f3pez, S. & L\u00f3pez Oviedo, L. (s.f.). Hacia una\ngesti\u00f3n p\u00fablica eficiente . New Direction\nC\u00e1mara de Comercio e Industria de Baden-W\u00fcrttem-\nberg. Obtenido de: https://www.bw.ihk.de/services\nC\u00e1mara de Comercio e Industria de Munich y Oberba-\nyern. Obtenido de: https://www.ihk-muenchen.de/de/C\u00e1mara de Comercio e Industria de Stuttgart. Obte-\nnido de: https://www.stuttgart.ihk24.de/english/facts-\nand-figures-stuttgart-region/industries-4225066\nCEOE. (2017). DAFO sobre el sector del turismo. Depar-\ntamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Europeos. Obte-nido de https://contenidos.ceoe.es/CEOE/var/pool/pdf/publi\n-\ncations_docs-file-309-dafo-sobre-el-sector-del-tu -\nrismo.pdf\nChambre de Commerce et d\u2019Industrie Auvergne-\nRh\u00f4ne-Alpes. (Diciembre de 2019). Chiffres Cl\u00e9s Au-\nvergne- Rh\u00f4ne-Alpes. Obtenido de \nhttps://www.auvergne-rhone-alpes.cci.fr/sites/de-fault/files/fichier_telechargement/cc-2020-auvergne-rhone-alpes-fraweb.pdf\nCITEAIR. (s.f.). Air Quality in Europe . Recuperado el 1 de\nAbril de 2020, de https://www.airqualitynow.eu/es/comparing_\nhome.php\nCity of Viena, obtenido de: https://www.wien.gv.at/en -\nglish/business-media/vienna-2030.html\nCluster Observatory. (s.f.). Obtenido de http://www.clus-\nzterobservatory.eu/\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID73Fuentes\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID74INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nComunidad de Madrid. (s.f.). Estrategia de Turismo\n2016-2019 . Obtenido de\nhttp://www.madrid.org/cs/Satellite?blobcol=url -\ndata&blobheader=application%2Fpdf&blobheader -\nname1=Content-Disposition&blobheadervalue1=filen\name%3DEstrategiaTurismoCAM_vDEF.PDF&blob -\nkey=id&blobtable=MungoBlobs&blob -\nwhere=1352913096654&ssbinary=true\nComunidad de Madrid. (s.f.). Indicadores sobre activi-\ndades en I+D .  Obtenido de Consejer\u00eda de Econom\u00eda,\nHacienda y Empleo https://www.comunidad.ma -\ndrid/sites/default/files/doc/economia/indicadores_sob\nre_actividades_id_2019.pdf \nComunidad de Madrid. (2007). Plataforma Aeron\u00e1utica\ny del Espacio en Madrid. Direcci\u00f3n General de Inno-\nvaci\u00f3n T\u00e9cnica. Disponible en: http://www.madrid.org/cs/BlobServer?blobkey=\nid&blobwhere=1271596942928&blobheader=appli -\ncation%2Fpdf&blobheadername1=Content- Disposi -\ntion&blobheadervalue1=filename%3DMadridaero.pdf\n&blobcol=urldata&blobtable=MungoBlobs \nComunidad de Madrid. (s.f.). Portal Institucional . Obte-\nnido de https://www.comunidad.madrid/\nComunidad de Madrid. (s.f.). Sectores Estrat\u00e9gicos en la\nComunidad de Madrid desde la Perspectiva de Ge-neraci\u00f3n de Empleo . Obtenido de Consejer\u00eda de Eco-\nnom\u00eda, Hacienda y Empleo :http://www.madrid.org/bvirtual/BVCM015916.pdf\nComunidad de Madrid. (2022). Situaci\u00f3n Econ\u00f3mica de\nla Comunidad de Madrid. Obtenido de Consejer\u00eda de\nEconom\u00eda, Hacienda y Empleo https://www.comuni -\ndad.madrid/sites/default/files/doc/economia/in -\nforme_situacion_economica_cm_segundo_trimestre_\n2022.pdf\nComunidad de Madrid. (s.f.). Turismo Madrid . Obtenido\nde https://turismomadrid.es/es/\nConfindustria Lombardia. (s.f.). Portal institucional . Ob-\ntenido de https://confindustria.lombardia.it/Coronavirus: \u00bfpor qu\u00e9 en Alemania la mortalidad por\ncovid-19 es m\u00e1s baja que en otros pa\u00edses? (31 de\nMarzo de 2020). Obtenido de BBC: https://www.bbc.com/mundo/noticias-52111586\nCouncil of Europe. (2007). Local authorities competen-\nces in Europe.\nDataInvex. (s.f.). S.G. de Inversiones Exteriores del Mi-\nnisterio de Industria, Comercio y Turismo . Disponible\nen: http://datainvex.comercio.es/\nDeloitte. (2019). Overview of European Residential Mar-\nkets. Property Index, July 2019. \nESCP Europe. (2016). Informe Acci\u00f3n Exterior de la Co-\nmunidad de Madrid . ESCP Europe. \nEspa\u00f1a y Alemania firman el acuerdo para dar trabajo\na 5.000 j\u00f3venes espa\u00f1oles al a\u00f1o. (21 de Mayo de\n2013). Recuperado el 2 de marzo de 2020, de ABC:https://www.abc.es/economia/20130521/abci-ale\n-\nmania-espana-empleo-juvenil-201305201234.html\nEuropean Commission. (s.f.) Climate action. https://cli -\nmate.ec.europa.eu/index_en\u201d \nEuropean Commission. (2019). EU Delivering on the UN\n2030 Agenda. [SDG Summit 2019]. Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/info/sites/info/files/factsheet-eu-\ndelivering-2030-agenda-sustainable-\ndevelopment_en_0.pdf\nEuropean Commission. (s.f.). Regional Innovation Mon-\nitor Plus . Recuperado de\nhttps://ec.europa.eu/growth/tools-databases/re -\ngional-innovation-monitor/\nEuropean Commission. (s.f.). Prioridades de la Comi-\nsi\u00f3n Europea 2021-2024 .  Obtenido de: https://ec.eu -\nropa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024_es\nEuropean Commission. (s.f.). Prioridades de la Pol\u00edtica\nRegional . Obtenido de:  2021-2027: https://ec.eu -\nropa.eu/regional_policy/es/policy/how/priorities\nExperience Oxfordshire, obtenido de: \nhttps://www.experienceoxfordshire.org Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID75Fuentes\nGarc\u00eda Rodr\u00edguez, A. (2017). Ecosistema de las Startups.\nFrancia . Documentos ICEX\nHacia un crecimiento sostenible y resiliente. (2021). In-\nforme ASEBIO. Disponible enhttps://asebio.com/sites/default/files/2022-07/in-forme%20asebio%202021.pdf\nHousing Europe. (2019). The State Of Housing In The EU\n2019 . Housing Europe, European Federation of Pub-\nlic, Cooperative and Social Housing\nIFEMA. (14 de Mayo de 2019). La actividad de IFEMA\nsit\u00faa a Madrid como tercera ciudad congresual delmundo. Recuperado el 1 de Abril de 2020, de Notas\nde Prensa: https://www.ifema.es/notas-prensa/activi\n-\ndad-ifema-situa-madrid-como-tercera-ciudad\nILA Berl\u00edn. (s.f.). Obtenido de https://www.ila-berlin.de/en\nInternational Congress and Convention Association\n(2018). Country & City Rankings . The International As-\nsociation Meetings Market. ICCA Statistics Report \nInvest in Hessen. (2019). Obtenido en: https://www.in -\nvest-in-hessen.com/home\nInvestStockholm. (s.f.). Facts about Stockholm\u2019s fastest\ngrowing industries . Obtenido de Invest Stockholm\nBusiness Region: https://www.investstockholm.com/move-to-stock\n-\nholm/the-entrepreneurs-guide/facts-about-stock -\nholms-fastest-growing-industries/\nJoe Hasell, Ortiz-Ospinosa, E., Mathieu, E. et al. (31 de\nMarzo de 2020). To understand the global pandemic, we\nneed global testing . Recuperado el 20 de Abril de 2020,\nde The Our World in Data COVID-19 Testing dataset:https://ourworldindata.org/covid-testing#austria\nKetels, C. (2009). Clusters, Cluster Policy, and Swedish\nCompetitiveness in the Global Economy . Sweden\u2019s\nGlobalisation Council. Informe no. 30\nLa pr\u00e9fecture et les services de l\u2019\u00c9tat en r\u00e9gion. (s.f.).\nRegi\u00f3n de \u00cele-de-France . Obtenido de http://www.pre -\nfectures-regions.gouv.fr/ile-de-franceLa sanidad espa\u00f1ola deja de estar entre las mejores\ndel mundo tras el Covid. Redacci\u00f3n m\u00e9dica. Obte-\nnido de: https://www.redaccionmedica.com/sec -\nciones/sanidad-hoy/sanidad-espanola-deja-estar-mej\nores-mundo-covid-9289\nLloret, V. et al. (2011). La econom\u00eda de la Comunidad de\nMadrid: diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico. La Caixa. Estudios y\nan\u00e1lisis econ\u00f3mico.\nMA 23. (2015). Vienna\u2019s Research Technology and Inno-\nvation Strategy . Vienna: Economic Affairs, Labour and\nStatistics. Obtenido de: https://www.wien.gv.at/eng -\nlish/research/pdf/innovative-vienna-2020.pdf\nMedialdea, A. (25 de enero de 2020). Cuarenta nuevas\nmedidas contra el Madrid vaciado. ABC online.\nNEREUS, Network of European Regions Using Space\nTechnologies . Disponible en: http://www.nereus-re -\ngions.eu/copernicus4regions/about/\nNo hace falta ser Alemania para doblegar al coronavi-\nrus: el sorprendente \u00e9xito de Austria. (27 de Marzo de\n2020). Recuperado el 20 de Abril de 2020, de El Confi-dencial: https://www.elconfidencial.com/mundo/eu\n-\nropa/2020-03-27/coronavirus-austria-recetas-exito-alem\nania_2518023 \nOECD. (s.f.). General government spending 1970-2018 .\nObtenido de: https://data.oecd.org/gga/general-go -\nvernment-spending.htm\nOECD. (s.f.). OECD Review of Higher Education in Re-\ngional and City Development.\nOrtega, S. (2002). La nueva organizaci\u00f3n territorial regio-\nnal, \u00bfO cuasi federal?, prevista en la Constituci\u00f3n Ita-liana. Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional\n22(64) pp. 113-132. Obtenido de: https://www.age-geografia.es/site/wp-content/uplo\n-\nads/2017/12/Nueva-organizacion-regional-italiana.pdf\nOxfordshire. (s.f.). Obtenido de Oxford City: https://ox -\nfordcity.co.uk/\nOxford City Council. Obtenido de https://mycouncil.ox -\nford.gov.uk/mgUserInfo.aspx?UID=266Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID76INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nOxfordshire County Council. Obtenido de: \nhttps://mycouncil.oxfordshire.gov.uk/mgUserInfo.\naspx?UID=7573\nOxford Cluster. (s.f.). Obtenido de\nhttps://oxfordcluster.com/\nOxford Sciences Innovation .(s.f.). Obtenido de\nhttps://www.oxfordsciencesinnovation.com/about/\nQS World University Rankings. (2022). Obtenido de\nhttps://www.topuniversities.com/university-ran -\nkings/world-university-rankings/2022\nPa\u00eds Vasco y Cantabria, las CCAA con menor aban-\ndono escolar temprano; Murcia y Baleares, las quem\u00e1s. Europa Press. (29 enero 2019). Obtenido de:\nwww.elmundo.es\nPittini, A. (2019). The State of Housing in the EU 2019.\nBrussels: Housing Europe. Obtenido de:http://www.housingeurope.eu/file/860/download\nProfesionales por la \u00e9tica. (2019). Las pol\u00edticas educativas\nen Espa\u00f1a. Ranking De Excelencia Educativa 2019.\nPrograma Europeo de Observaci\u00f3n de la Tierra, Co-\npernicus. Disponible en: https://www.copernicus.eu/en\nRegi\u00f3n de Baden-W\u00fcrttemberg. (s.f.). Portal institucional.\nObtenido de: https://www.baden-wuerttemberg.de\nR\u00e9gion \u00cele-de-France. (s.f.). Portal Institucional . Obtenido\nde https://www.iledefrance.fr\nRegion Stockholm. (s.f.). Portal Institucional . Obtenido\nde https://www.sll.se/\nRegione Lazio. (s.f.). Portal istituzionale . Obtenido de\nhttp://www.regione.lazio.it/rl_main/ \nRegione Lombardia. (s.f.). Portal istituzionale . Obtenido\nde https://www.regione.lombardia.it/wps/portal/istitu -\nzionale/\nRhodes, A., Ferdinande, P ., Flaatten, H. et al. The vari-\nability of critical care bed numbers in Europe. Inten-\nsive Care Med 38, 1647\u20131653. (2012). Obtenido de:\nhttps://doi.org/10.1007/s00134-012-2627-8 Robert Koch Institute. COVID-19: Fallzahlen in Deutsch-\nland und weltweit . Obtenido de:\nhttps://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuarti -\nges_Coronavirus/Fallzahlen.html\nRodr\u00edguez-Mi\u00f1\u00f3n, A. (25 de Julio de 2019). Espa\u00f1a su-\npera a Estados Unidos entre los asistentes interna-cionales a eventos. Recuperado el 2 de Abril de 2020,\nde Hosteltur: https://www.hosteltur.com/comuni\n-\ndad/nota/019508_espana-supera-a-estados-unidos-\nentre-los-asistentes-internacionales-a-eventos.html\nS\u00e1nchez-Silva, C. (16 de febrero de 2020). Las escuelas\nde negocios expanden sus redes en Madrid. El Pa\u00eds\nonline.\nSituaci\u00f3n y tendencias del sector de la biotecnolog\u00eda\nen Espa\u00f1a. (2018). Informe ASEBIO. Disponible en:\nhttps://asebio.com/sites/default/files/2019-06/In -\nforme%20asebio%202018_vf_para%20web_.pdf\nStatista. (s.f.). Porcentaje de participaci\u00f3n en el producto\ninterior bruto (PIB) de los sectores econ\u00f3micos de Es-pa\u00f1a de 2008 a 2018. Obtenido de: https://es.sta\n-\ntista.com/estadisticas/501643/distribucion-del-produ\ncto-interior-bruto-pib-de-espana-por-sectores-eco -\nnomicos/\nStatista. (s.f.). Public spending ratio in the member states\nof the European Union in 2017. Obtenido de:\nhttps://www.statista.com/statistics/263220/public-\nspending-ratio-in-eu-countries/\nStockholms Stad. (s.f.). Portal institucional. Obtenido de\nhttps://start.stockholm/\nThe Economist. (2019). Safe Cities Index 2019. The\nEconomist Intelligence Unit. Obtenido de https://safe -\ncities.economist.com/safe-cities-index-2019/\nTransparency International Espa\u00f1a . Obtenido de:\nhttps://transparencia.org.es/\nTransparency International. Obtenido de:\nhttps://www.transparency.org/en/cpi/2021/index/espDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID77Fuentes\nTravel & Tourism Development Index 2021: Rebuilding\nfor a Sustainable and Resilient Future. World Econo-\nmic Forum. (2021). Obtenido de: https://www.wefo -\nrum.org/reports/travel-and-tourism-development-inde\nx-2021/\nVidal, C. (2014). El federalismo austr\u00edaco. En Federalis-\nmos del Siglo XXI (Cap. 4). Centro de Estudios Pol\u00edti-\ncos y Constitucionales.\nLEGISLACI\u00d3N\nConstituci\u00f3n espa\u00f1ola (BOE n\u00fam.311, de 29 de di-\nciembre de 1978).\nLey Org\u00e1nica 3/1983, de 25 de febrero, de Estatuto de\nAutonom\u00eda de la Comunidad de Madrid (BOE n\u00fam.\n51, de 1 de marzo de 1983).\nLey 2/2014, de 25 de Marzo, de la Acci\u00f3n y del Servicio\nExterior del Estado (BOE n\u00fam. 74, de 26 de marzo de2014).\n\u00cdNDICES Y FUENTES ESTAD\u00cdSTICAS\nEuropean Regional Competitiveness Index . Recupe-\nrado de European Commission:https://ec.europa.eu/regional_policy/es/informa\n-\ntion/maps/regional_competitiveness/#3\nEuropean Social Progress Index. Recuperado de Euro-\npean Commission: https://ec.europa.eu/regional_po -\nlicy/en/information/maps/social_progress\nEurostat. Recuperado de European Commission:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/web/main/home\nTablas consultadas:\n1. Clasificaci\u00f3n de regiones NUTS de 2021.\nObtenido de:https://ec.europa.eu/eurostat/web/nuts/background\n2. Early leavers from education and training bysex and NUTS 2 regions. Obtenido de:https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/eda\nt_lfse_16/default/table?lang=en 3. Employment rates by sex, age, educational attainment level, citizenship and NUTS 2. Obtenido dehttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/lfst_\nr_lfe2emprtn/default/table?lang=en\n4. EU\u2019s median age increased to 44.1 years in2021. Obtenido dehttps://ec.europa.eu/eurostat/web/products-euro\n-\nstat-news/-/ddn-20220228\n5. GERD by sector of performance and NUTS 2regions. Obtenido de: https://ec.europa.eu/euro\n-\nstat/databrowser/view/RD_E_GERDREG__cus -\ntom_3720765/bookmark/table?lang=en&bookmarkI\nd=1e9874d2-1fda-473f-8726-731965077042\n6. Gross domestic product (GDP) at current mar-ket prices by NUTS 2 regions. Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/na\nma_10r_2gdp/default/map?lang=en\n7. Government expenditure on general public servi-ces.Statistics Explained: \nhttps://ec.europa.eu/eurostat/statistics-\nexplained/index.php/Government_expenditure_on_gen\neral_public_service s\n8. Income of households by NUTS 2 regions,obtenido de:https://ec.europa.eu/eurostat/data\n-\nbrowser/view/NAMA_10R_2HHINC__cus -\ntom_3720964/bookmark/ta ble?lang=en&bookmarkId\n=846eda54-69b9-4a7f-90a8-094f83551db0\n9. Population density by NUTS 3 region.Obtenido de: https://ec.europa.eu/eurostat/data\n-\nbrowser/view/DEMO_R_D3DENS__cus -\ntom_3720728/bookmark/map?lang=en&bookmarkId\n=22cb51fa-1587-446c-95f1-f27ad6a05728\n10. Population by educational attainment level,sex and NUTS 2 regions (%) Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/eda\nt_lfse_04/default/table?lang=enDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID78INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n11. Population on 1 January by age, sex and NUTS\n2 region, Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/demo\n_r_d2jan/default/table?lang=en\n12. Regional GDP per capita ranged from 30% to263% of the EU average in 2018. Obtenido de\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/docu\n-\nments/2995521/10474907/1-05032020-AP-\nEN.pdf/81807e19-e4c8-2e53-c98a-933f5bf30f58\n13. Unemployment rates by sex, age, country ofbirth and NUTS 2 regions. Obtenido de\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/lfst_\nr_lfur2gac/default/table?lang=en\n14. Young people neither in employment nor ineducation and training by sex and NUTS 2 regions(NEET rates). Obtenido de:\nhttps://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/eda\nt_lfse_22/default/table?lang=enGlobal Financial Index Centres. Disponible en: \nhttps://www.longfinance.net/programmes/financial-\ncentre-futures/global-financial-centres-index/\nInstituto Nacional de Estad\u00edstica (s.f.). Portal Institucio-\nnal. Obtenido de https://www.ine.es/\nTablas consultadas:\n1. \u00cdndice de Envejecimiento por Comunidad Aut\u00f3-\nnoma (2022)\nhttps://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=1452\n2. Edad Media de la Poblaci\u00f3n por Comunidad Aut\u00f3noma, seg\u00fan sexo (2022). Obtenido de:\nhttps://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=3198\n3. Encuesta sobre Equipamiento y Uso de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n enlos hogares (2021). Obtenido de:\nhttps://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.ht\nm?c=Estadistica_C&cid=1254736176741&menu=ul -\ntiDatos&idp=12547359766081. Identificaci\u00f3n de regiones asimilables a la Comunidad de\nMadrid seg\u00fan datos socioecon\u00f3micos y demogr\u00e1ficos\nDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID79Anexos\nREGIONES ASIMILABLES A LA COMUNIDAD DE MADRID SEG\u00daN DISTINTOS PAR\u00c1METROS\nPIB PIB per c\u00e1pita Renta disponible Poblaci\u00f3n Densidad Inversi\u00f3n \npor familias de poblaci\u00f3n en I+D\nALEMANIA\nDarmstadt Darmstadt Darmstadt Darmstadt Darmstadt Darmstadt\nD\u00fcsseldorf D\u00fcsseldorf D\u00fcsseldorf D\u00fcsseldorf D\u00fcsseldorf D\u00fcsseldorfOberbayern Oberbayern Oberbayern Oberbayern Stuttgart OberbayernStuttgart Stuttgart Stuttgart Stuttgart Stuttgart\nGroningen Berl\u00edn Berl\u00edn Berl\u00ednBerl\u00edn Hannover Hannover\nHannover\nREINO UNIDO\nInner London Inner London Inner London Outer London Berkshire OxfordshireOuter London Outer London Outer London Berkshire Gloucestershire\nBerkshire Gloucestershire EssexGloucestershire Essex\nEssex\nITALIA\nEmilia-Romagna Emilia-Romagna Emilia-Romagna Emilia-Romagna Lombard\u00eda Emilia-RomagnaLazio Lazio Lombard\u00eda Lazio LazioLombard\u00eda Lombard\u00eda P . A. Trento Lombard\u00eda Lombard\u00eda\nP . A. Trento\nFRANCIA\nRh\u00f4ne-Alpes Rh\u00f4ne-Alpes \u00cele de France Rh\u00f4ne-Alpes \u00cele de France Rh\u00f4ne-Alpes\n\u00cele de France \u00cele de France Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es\nSUECIA\nEstocolmo Estocolmo Estocolmo Estocolmo\nAUSTRIA\nViena\nHOLANDA\nNoord-Holland Noord-Holland Noord-Holland\nUtrecht Utrecht\nB\u00c9LGICA\nBrabant-Wallon Brabant-Wallon\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID80INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n2. Glosario de \u00edndices\n\u00cdNDICE EUROPEO DE PROGRESO SOCIAL\nIndicadores del \u00cdndice de Progreso Social Europeo 2020\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nn\nni\ni\nW\nTENEngnii \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nEW\nN\nss n ec Ac.5\nss ec Ac.6oohc sylarE\u0083ocesreowL\u0083oce srppeU\u0083ot\nacunimmoCot\nc aetnertnI\u0083entineinlO\u0083danboadrB\u0083taetnertnI\u0083\nh tlae H.7\neasidtreaH\u0083aedrecanC\u0083veicerp-felS\u0083tecp fe exiL\u0083nanin Uapeour 2020 E\nuoF seedNnmau HcisaB\nioritt Nu1.\nret Wa.2oodftenicffiusnI\u0083seednlcaidem metUn\u0083tyiltarot mnafnI\u008365e refobe ta rytilatroM\u0083era ClacdieMcisa nd Ba\nertelh S.3t mentearte gewaS\u0083egewasdectellconU\u0083gnillew dnitelio tfockaL\u0083ytilauqretawhti wnoictafsitSa\u0083noitatnia nd Sa\npnemdao tduey til  quangiusoH\u0083ngius hofotsocn deurB\u0083\nngs\nitaheetquadeA\u0083gnidworcreOv\u0083 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nEW\nN\ne\nr\nn\ni\nn\no\ni\nt\na\nEW\nEW\nN\nN\nem\nt\nme/\ni\nt\n-\nEW\ni\nN\na\nr\nt\nr\no\nEW\nN\nstytunirppoO\nl g\nreaveloleat ronitelpom cyardon18-41e ge atart menloreny rndaoedgelw  KnocisaB\nnsoitand n aoitamronfI\nccseitirhout aci publ careeom h atdmeoh\netionwith \nes\ntarhteadesaeat rhatstutash tlaheedvycnassnellWend naosre P.9 g\nihsnezit cieviAct\u0083ilophen titusrT\u0083mest sylagelhen tistuTr\u0083t mennervoglnaoitnahen titusrT\u0083stighR\nce\nilbmessalanogierninoitapciitrapelamFe\u0083\nl e\nanorse P10.sceivresc ilbupf oytilauQ\u0083\nitunitrppob ooJ\u0083s i lervom oeedrF\u0083ecihoCnd  amdoeerF\nfechoice\ne\nyol  empyraro emptme/it-trapy rauntlonvI\u0083\nemen\ncnraleo T11.sceivrec silbupn inoitpurroC\u0083iartronteymoplmen,oitaducen  it noeplo peungoY\u0083\nsecvirseci publfyotilaitrpamI\u0083noiuslncInd axndeIssegrorPlaicoSlnaoigeRn o\nginellbef Wonsotinda\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nh\ng\nni\nt\nya\nt\nEW\ngg\nN\nu\nM\nN\nt\ni\nd\n 55 i\nuc reP.4nita heetquadeA\nirC\u0083 msonalSe\neloty sneoM\u0083gnity atefaS\u0083\ngght\nu/MdetluasAs\u0083 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nge\n EW\nN\nEW\nN\nct\ny aerusieL\u0083easi dtreaH\u0083\nnmorinvE.8tea dcffiarT\u0083\noitulloprAi\u0083\noitulloprAi\u0083oitulloprAi\u0083oitulloprAi\u0083tirng\nge \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nEW\nN\ne\non\nEW\nN\nkitivide sa eathrate\ne\nntemsht\nO Nno\n5alquality\n2.m pno10m pnoe ozonnoaM\u0083eloT\u0083eloT\u0083eolT\u0083pamI\nulVo\u0083\n Ac.21enG\u0083\nemF\u0083lefiL\u0083treT\u0083treT\u0083 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \n t\nEW\nN\nEW\nmen\ny\no\nl\np\nEW\nN\nN\nEW\nN\neirg fniksaluxeos te cnaeresitiron misdrwaote cnaerstnagrimmisdarow tecanresecvirseci publfy otilaitra\nowardshom\nnireetnu\nss dn\neccpa gt menyol  emperd\nniraend lan oitaduceg nolefile lmagninraelg not menlorenyraintenmiattn aoitaducy eraiLLLnd n aoitaducEd encadv Aot\nn \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n   \n  \n  \n \n    \n \n \n \n   \n \n \n  \n \n \n \n    \n \n  \n  \n \n \n  \n  \n \n \n  \n \n \nFuente: 2020 EU-SPI. Extra\u00eddo de: Annoni Paola and Bolsi Paolo,(2020), The regional dimension of social progress in\nEurope: Presenting the new EU Social Progress Index .\n\u00cdNDICE DE COMPETITIVIDAD REGIONAL EUROPEO\n1. Instituciones. Indicadores:\n\u2022 Corrupci\u00f3n (Quality of Government Index de la Uni-versidad de Gotemburgo) y percepciones de co-rrupci\u00f3n en los niveles nacional, local y regional delas administraciones p\u00fablicas (Special Eurobaro-meter 470)\n\u2022 Calidad y accountability (Quality of GovernmentIndex de la Universidad de Gotemburgo + World-bank Worldwide Governance Indicators)\u2022 Imparcialidad (Quality of Government Index de laUniversidad de Gotemburgo)\n\u2022 Estabilidad pol\u00edtica (Worldbank Worldwide Gover-nance Indicators)\n\u2022 Efectividad del gobierno (Worldbank WorldwideGovernance Indicators)\n\u2022 Calidad de la regulaci\u00f3n (Worldbank WorldwideGovernance Indicators)\n\u2022 Estado de Derecho (Worldbank Worldwide Gover-nance Indicators)Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID81Anexos\n\u2022 Control de la corrupci\u00f3n (Worldbank Worldwide\nGovernance Indicators)\n\u2022 Facilidad para hacer negocios (Worldbank - DoingBusiness)\n\u2022 Derechos de propiedad (Global CompetitivenessIndex del World Economic Forum)\n\u2022 Protecci\u00f3n de los derechos intelectuales (GlobalCompetitiveness Index del World Economic Forum)\n\u2022 Eficiencia en resoluci\u00f3n de conflictos del marcolegal (Global Competitiveness Index del World Eco-nomic Forum)\n\u2022 Transparencia (Global Competitiveness Index delWorld Economic Forum)\n\u2022 Coste de la violencia (Global CompetitivenessIndex del World Economic Forum)\n\u2022 Crimen organizado (Global Competitiveness Indexdel World Economic Fo-rum)\n\u2022 Confianza en los cuerpos de seguridad (GlobalCompetitiveness Index del World Economic Forum)\n2. Estabilidad macroecon\u00f3mica. Indicadores:\n\u2022 D\u00e9ficit/super\u00e1vit general del gobierno  (Eurostat)\n\u2022 Ahorro nacional (Eurostat)\n\u2022 Rendimiento de los bonos de Estado (Eurostat)\n\u2022 Deuda p\u00fablica y deuda del sector privado (Eurostat)\n\u2022 Inversi\u00f3n neta internacional (Eurostat)\n\u2022 Cuota del mercado de exportaciones (Eurostat)\n3. Infraestructura. Indicadores:\n\u2022 Porcentaje de poblaci\u00f3n accesible por carretera(1h30) por vecindades 120 km de radio (DG REGIO)\n\u2022 Porcentaje de poblaci\u00f3n accesible en tren (1h30)por vecindades 120 km de radio (DG REGIO)\n\u2022 Accesibilidad en vuelos de 90' (Eurostat/EuroGeo-graphics/National Statistical Institutes)\u2022 Intensidad de la red de alta velocidad (TomTom,RRG, Eurostat, EuroGeographics)\n4. Salud. Indicadores:\n\u2022 Muertes en la carretera por mill\u00f3n de habitantes(Eurostat) \n\u2022 Esperanza de vida saludable (Eurostat)\n\u2022 Mortalidad infantil (Eurostat) \n\u2022 Tasa de muertes por c\u00e1ncer, tasa de muertes por en-fermedades card\u00edacas, tasa de suicidios (Eurostat)\n5. Educaci\u00f3n b\u00e1sica. Indicadores:\n\u2022 Formaci\u00f3n patrocinada por el empleador (job-rela-ted non-formal education en el \u00faltimo a\u00f1o) (Eurostat) \n\u2022 Acceso a informaci\u00f3n sobre educaci\u00f3n y formaci\u00f3n(Eurostat)\n\u2022 Porcentaje de poblaci\u00f3n sin conocimientos de idio-mas (Eurostat)\n6. Educaci\u00f3n avanzada y aprendizaje permanente.\nIndicadores:\u2022 \nConsecuci\u00f3n (Eurostat)\n\u2022 Aprendizaje permanente  (last four weeks) (Eurostat) \n\u2022 Accesibilidad a las universidades (distancia de 45'en coche) (DG REGIO)\n\u2022 Abandono escolar (Eurostat)\n\u2022 Personas con t\u00edtulo inferior a la secundaria (Eurostat)\n\u2022 Equilibrio de g\u00e9nero en la educaci\u00f3n terciaria (Eu-rostat)\n7. Eficiencia del Mercado laboral. Indicadores: \n\u2022 Tasa de empleo (excluyendo agricultura) (EurostatRegional Labour Force Statistics ) \n\u2022 Desempleo de larga duraci\u00f3n (al menos, 1 a\u00f1o)(Eurostat Regional Labour Force Statistics) \n\u2022 Tasa de desempleo (Eurostat Regional LabourForce Statistics)Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID82INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n\u2022 Productividad laboral en PIB pps/horas (Eurostat\nand DG REGIO) \n\u2022 Equilibrio de g\u00e9nero en el empleo y en el desem-pleo (Eurostat and DG REGIO)\n\u2022 Desempleo femenino (Eurostat Regional LabourForce Statistics)\n\u2022 No estudiando ni trabajando (Eurostat and DGREGIO)\n\u2022 Empleo involuntario a media jornada/temporal (Eu-rostat Regional Labour Force Statistics)\n8. Tama\u00f1o del mercado. Indicadores:\n\u2022 Renta disponible per c\u00e1pita pps (Eurostat)\n\u2022 Tama\u00f1o potencial del mercado en t\u00e9rminos de PIB(Eurostat, DG Regio)\n\u2022 Tama\u00f1o potencial del mercado en t\u00e9rminos de po-blaci\u00f3n (Eurostat, DG Regio)\n9. Preparaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Indicadores:\n\u2022 Hogares con acceso a banda ancha (Eurostat)\n\u2022 Individuos comprando en internet (Eurostat)\n\u2022 Hogares con acceso a internet (Eurostat)\n\u2022 Disponibilidad de las nuevas tecnolog\u00edas (GlobalCompetitiveness Index del World Economic Forum)\n\u2022 Absorci\u00f3n tecnol\u00f3gica de las empresas (GlobalCompetitiveness Index del World Economic Forum)\n\u2022 IDE y transferencia de tecnolog\u00eda (Global Compe-titiveness Index by World Economic Forum)\n\u2022 Empresas comprando en internet (al menos un1%) (Eurostat Community Survey on ICT usageand e-commerce)\n\u2022 Empresas vendiendo en internet (al menos un 1%)(Eurostat Community Survey on ICT usage and e-commerce)\n\u2022 Empresas con acceso a banda ancha (EurostatCommunity Survey on ICT usage and e-com-merce)10. Sofisticaci\u00f3n de negocios. Indicadores:\n\u2022 Empleo en sectores K-N (actividades financieras yde seguros; actividad inmobiliaria; actividades pro-fesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas; actividades de so-porte y administrativas) (Eurostat Regional Statistics)\n\u2022 Valor a\u00f1adido en sectores K-N (Eurostat RegionalStatistics) \n\u2022 Colaboraci\u00f3n de PYMES innovadoras (Regional In-novation Scoreboard)\n\u2022 Innovadores de marketing u organizaci\u00f3n (RegionalInnovation Scoreboard)\n11. Innovaci\u00f3n. Indicadores: \n\u2022Total de peticiones de patentes EPO por mill\u00f3n dehabitantes (OECD)\n\u2022 Total de peticiones de patentes PTC (DG RTDstudy on Key Technological Domains)\n\u2022 Empleo de Core Creativity Class (Eurostat RegionalLabour Force Statistics)\n\u2022 Trabajadores con conocimiento (Eurostat RegionalLabour Force Statistics)\n\u2022 Publicaciones cient\u00edficas (Centre for Science andTechnology Studies in Leiden University)\n\u2022 Total I+D (%PIB) (Eurostat Regional Science andTechnology Statistics)\n\u2022 Recursos humanos en tecnolog\u00eda y ciencia (Euros-tat Regional Science and Technology Statistics)\n\u2022 Empleo en tecnolog\u00eda y ciencia (Eurostat RegionalScience and Technology Statistics)\n\u2022 Patentes de alta tecnolog\u00eda por mill\u00f3n de habitan-tes (Eurostat) \n\u2022 Total de patentes ICT por mill\u00f3n de habitantes (Eu-rostat) \n\u2022 Total de patentes en biotecnolog\u00eda por mill\u00f3n dehabitantes (Eurostat) \n\u2022 Exportaciones de industria de alta tecnolog\u00eda(Re-gional Innovation Scoreboard)\n\u2022 Ventas de empresas innovadoras (Regional Inno-vation Scoreboard)Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID83Anexos\n3. Fichas regionales\nwESPA\u00d1A\nComunidad de Madrid. Capital regional: Madrid (capital nacional)\nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .8.031 km\u00b2 Jefe de Gobierno . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Isabel D\u00edaz Ayuso\n(Partido Popular)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 216.527 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32.000 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.755.828 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 839,7 habitantes por km\u00b2Renta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . 23.700 \u20ac Inversi\u00f3n en I+D (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1,96 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . 69,7 (puesto: 109/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . 70,83 (puesto: 98/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea.\nwALEMANIA\nBaden-W\u00fcrttemberg. Capital regional: Stuttgart\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35.751 km\u00b2 Jefe de Gobierno . . . . . . . . . . . . . . Winfried Kretschmann (Los Verdes,\ncoalici\u00f3n con Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 506.543 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45.600  eurosPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11.103.043  habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 313,5   habitantes por km\u00b2Renta disponible por familia* (2019)  . . . . . . . . . . . . .34.900 euros Inversi\u00f3n en I+D* (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7,33 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . 71,9 (puesto: 53/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . . . 87,80 (puesto: 18/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. Los datos marcados con * indican cifras referentes a Stuttgart.\nBaviera. Capital regional: M\u00fanich\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70.553 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . Markus S\u00f6der (Uni\u00f3n Socialcristiana, \ncoalici\u00f3n con Freie W\u00e4hler)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 616.511 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46.900 eurosPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13.140.183 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 187,4 habitantes por km\u00b2Renta disponible por familia*  (2019)  . . . . . . . . . . . . 40.100 euros Inversi\u00f3n en I+D* (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4,42 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . 72,9 (puesto: 56/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 94,20* (puesto: 8/268*)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea . Los datos marcados con * indican cifras referentes  a la subregi\u00f3n de Oberbayern.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID84INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nHesse. Capital regional: Wiesbaden\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21.115 km\u00b2 Jefe de Gobierno . . . . . . . . . . .  . . . . . . Boris Rhein (Uni\u00f3n Dem\u00f3crata- \nCristiana, coalici\u00f3n con Los Verdes)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 284.249  millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . 45.200 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.293.154 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 298,4 habitantes por km\u00b2\nRenta disponible por familia* (2019)  . . . . . . . . . . . . .33.800 euros Inversi\u00f3n en I+D* (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3,46 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . . 71 (puesto: 92/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . 88,83* (puest o: 13/272*)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. Los datos marcados con * indican cifras referentes a Darmst adt.Berl\u00edn\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 891,1 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Michael M\u00fcller (Partido \nSocialdem\u00f3crata de Alemania)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 155.171 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42.300 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3.664.088 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 4 .322,9 habitantes por km\u00b2\nRenta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . 26.100 euros Inversi\u00f3n en I+D (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3,33 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . Berl\u00edn 71,8 (puesto: 79/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 81,69 (puest o: 32/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea.Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID85Anexos\nwAUSTRIA\nViena. Capital regional: Viena (capital nacional)\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 414,78 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . Michael Ludwig (Partido Socialdem\u00f3crata,\ncoalici\u00f3n con Los Verdes)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96.593 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50.400 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.920.949 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 4.808,9 habitantes por km\u00b2Renta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . .26.900 \u20ac Inversi\u00f3n en I+D (2019) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3,65 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020)  . . . . . . . . . . 74 (puesto: 47/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . 82,49 (puesto: 29/268)Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea\nwFRANCIA\nAuvergne - Rh\u00f4ne-Alpes. Capital regional: Lyon\nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69.711 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Laurent Wauquiez \n(Les R\u00e9publicains)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 268.877 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33.100 eurosPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.113.805 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 114,4 habitantes por km\u00b2Renta disponible por familia* (2019) . . . . . . . . . . . . . 24.300 euros Inversi\u00f3n en I+D (2019) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7.000 millones \u20ac\n\u00cdndice de Progreso Social* (2020)  . . . . . . . . 74,5 (puesto: 43/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . . . 73,52 (puesto: 87/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. Los datos marcados con * indican cifras referentes a Rh\u00f4ne-Alpes.\n\u00cele de France. Capital regional: Par\u00eds (capital nacional)\nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12.012 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Val\u00e9rie P\u00e9cresse \n(Les R\u00e9publicains)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 710.090 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57.400 eurossPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12.348.605 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . 1.026,8 habitantes por km\u00b2Renta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . .32.700 \u20ac Inversi\u00f3n en I+D* (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2,6% PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . . 71,2 (puesto: 90/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . 91,14 (puesto: 11/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea.. Los datos marcados con * muestran una aproximaci\u00f3n sobre la base de los presupuestos francilianos. Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID86INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nwITALIA\nLazio Capital regional: Roma (capital nacional)\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17.236 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . . . Nicola Zingaretti  \n(Partido Democr\u00e1tico)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 186.298 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32.400 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.730.399 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . . . 343 habitantes por km\u00b2\nRenta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . .21.900 euros Inversi\u00f3n en I+D (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1,97% PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . 60,8 (puesto: 178/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 53,09 (pu esto: 163/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea\nLombard\u00eda Capital regional: Mil\u00e1n \nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23.863,65 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Attilio Fontana  \n(Liga Norte)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 365.514 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36.500 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9.981.554 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 435,8 habitantes por km\u00b2\nRenta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . .26.400 euros Inversi\u00f3n en I+D (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1,39% PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020)  . . . . . . . 59,6 (puesto: 191/240)) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . 57,01 (pue sto: 145/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n EuropeaDirecci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID87Anexos\nEstocolmo. Capital regional: Estocolmo (capital nacional)\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.519 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Sven-Erik \u00d6sterberg  \n(Partido Socialdem\u00f3crata)\nPIB (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 153.557 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2020)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64.400 euros\nPoblaci\u00f3n (2021)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.391.990 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . 361,8 habitantes por km2\nRenta disponible por familia (2019)  . . . . . . . . . . . . . .32.800 euros Inversi\u00f3n en I+D (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3,34 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social (2020) . . . . . . . . . 81,9 (puesto: 12/240) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2019)  . . . . . . . 100  (puesto: 1/268)wREINO UNIDO\nGran Londres Capital regional: Londres (capital nacional)\nExtensi\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.572 km\u00b2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Sadiq Khan  \n(Partido Laborista)\nPIB (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 571.807 millones de euros PIB per c\u00e1pita (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64.200 euros\nPoblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.982.256 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2018)  . . . . . . . . 7.107 ,55* habitantes por km2\nRenta disponible por familia (2017)  . . . . . . . . . . . . . .27.120 euros Inversi\u00f3n en I+D ( 2018)  . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . .2,94 PIB\n\u00cdndice de Progreso Social* (2016)  . . . . . . . 72,82 (puesto: 60/272) \u00cdndice de Competitividad Europeo (2016)  . . . . . 99,07  (p uesto: 2/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. \nLos datos marcados con * indican la media entre las partes de Londres interior (Inner London) y exterior (Outer London).\nwSUECIAOxfordshire\nExtensi\u00f3n  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.605 km2 Jefe de Gobierno  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Liz Leffman  \n(Liberal Democrat Green Alliance)\nPIB* (2018) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 120.073 millones de euros PIB per c\u00e1pita* (2018) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49.900 euros\nPoblaci\u00f3n (2019)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 687.466 habitantes Densidad de poblaci\u00f3n (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 263,2 hab/km2. \nRenta disponible por familia* (2017)  . . . . . . . . . . . . .21.900 euros Inversi\u00f3n en I+D* (2018)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3,65 % PIB\n\u00cdndice de Progreso Social* (2016)  . . . . . . . 75,05 (puesto: 34/272) \u00cdndice de Competitividad Europeo* (2019)  . . . . . 98,59 (p uesto: 4/268)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat (2020). \nLos datos marcados con * indican cifras referentes a  Berkshire, Buckinghamshire and Oxfordshire\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat  y Comisi\u00f3n Europea  Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n con el Estado y la Uni\u00f3n Europea\nCONSEJER\u00cdA DE PRESIDENCIA, JUSTICIA E INTERIOR - COMUNIDAD DE MADRID88INFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\n4. Ficha conjunta de las regiones\nExtensi\u00f3n PIB (millones PIB per c\u00e1pita Poblaci\u00f3n Densidad de Renta Inversi\u00f3n \u00cdndice de \u00cdndice de\n(Km2) euros, 2020) (euros, 2020) (2021) poblaci\u00f3n Disponible en I+D Progreso Competitividad\n(hab/Km2, por familia (%PIB, Social (2019 )\n2019) (euros, 2019) 2019) (2020 )\nComunidad de Madrid 8.031 216.527 32.000 6.755.828 839,7 23.700 1,96 (2020) 69,7 70,83\nBaden-W\u00fcrttemberg 35.751 506.543 45.600 11.103.043 313.5 34.900* 7,33* 71,9* 87,8*\nBaviera 70.553 616.511 46.900 13.140.183 187,4 40.100* 4,42* 72,9* 94,2*\nHesse 21.115 284.249 45.200 6.293.154 298,4 33.800* 3,46* 71* 88,83*\nBerl\u00edn 891,1 155.171 42.300 3.664.088 4.322,9 26.100 3,33 71,80 81,69\nViena 414,78 96.593 50.400 1.920.949 4.808,9 26.900 3,65 74,00 82,49\nAuvergne-Rh\u00f4ne- 69.711 268.877 33.100 8.113.805 114,4 24.300* 7.000 mill. \u20ac 74,5* 73,52*\nAlpes\n\u00cele de France 12.012 710.090 57.400 12.348.605 1.026,8 32.700 2,6 (2020)* 71,20 91,14\nLazio 17.236 186.298 32.400 5.730.399 343 21.900 1,97 (2020) 60,80 53,09\nLombard\u00eda 23.863,65 365.514 36.500 9.981.554 435,8 26.400 1,39 (2020) 59,6 57,01\nLondres 1.572 571.807 64.200 8.982.256 7.107,55 27.120 2,94 72,82  99,07\n(2018) (2018) (2019) (2018)* (2017) (2017) (2016)*\nOxfordshire 2.605 120.073* 49.900* 687.466 263,2 21.900 3,65* 75,05* 98,59*\n(2018) (2018) (2019) (2018) (2017) (2018) (2016)\nEstocolmo 6.519 153.557 64.400 2.344.124 361,8 32.800 3,34 81,90 100,00Suecia Reino Unido Italia Francia Austria Alemania Espa\u00f1a\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Eurostat y Comisi\u00f3n Europea. \nEn Baden W\u00fcrttemberg, los datos marcados con * pertenecen a Stuttgart. \nEn Baviera, a Oberbayern. \nEn Hesse, a Darmstadt.\nEn Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, a Rh\u00f4ne-Alpes.\nEn \u00cele de France, muestra una aproximaci\u00f3n sobre la base de los presupuestos francilianos.\nEn Londres, a la media entre Inner y Outer London. \nEn Oxfordshire, a Oxfordshire, Berkshire y Buckinghamshire conjuntamenteINFORME SOBRE \nCOLABORACI\u00d3N CON OTRAS \nREGIONES EUROPEAS\nINFORME SOBRE COLABORACI\u00d3N CON OTRAS REGIONES EUROPEAS\nINFORME SOBRE \nCOLABORACI\u00d3N CON OTRAS \nREGIONES EUROPEAS\nCUBIERTA COLABORACI\u00d3N REGIONES.qxp_PRESENTACI\u00d3N  8/2/23  17:47  P\u00e1gina 1", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}