{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "uvadoc.uva.es/bitstream/10324/7259/1/TFG-G725.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \nTRABAJO DE FIN DE GRADO  \n PROTOCOLO DE \nCOORDINACI\u00d3N DE LAS \nACTUACIONES EDUCATIVAS \nSANITARIAS PARA LA \nDETECCI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N \nTEMPRANA DE \nENFERMEDADES INFANTILES  \n \nUNIVERSIDAD DE VALLADOLID  \n \n \nAUTORA: LORENA SANTOS PILE\u00d1O  \nTUTORA: MAR\u00cdA JES\u00daS PEREZ CURIEL  \nCURSO ACADEMICO 2013 -2014  ~ 2 ~ \n AGRADECIMIENTO.  \n \nQuer\u00eda dar  mis agradecimientos a mi tutora Mar\u00eda Jes\u00fas P\u00e9rez Curiel, por la gran paciencia \nconmigo, por estar siempre atentas a nosotras y por ayudarnos y apoyarnos tanto para realizar \neste trabajo.  \nTambi\u00e9n me gustar\u00eda agradecer la ayuda a mi familia que me ha ayuda do y apoyador para \nrealizar este trabajo.  \nPor otro lado agradecer a mis compa\u00f1eras de carrera, sobre todo a Marta Vicente Pic\u00f3 por estar \nsiempre apoy\u00e1ndome y dando \u00e1nimos para seguir con ello, y por toda la ayuda en estos cuatro \na\u00f1os de carrera.  \nPor \u00faltimo  me gustar\u00eda agradecer la colaboraci\u00f3n en el trabajo a las pediatras y enfermeras \npediatras del cent ro de salud de Medina del Campo  \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 3 ~ \n RESUMEN.  \nEn el presente trabajo de fin de grado que se presenta a continuaci\u00f3n trata sobre la Educaci\u00f3n \npara la Salud en el aula de Educaci\u00f3n Infantil, tambi\u00e9n la relaci\u00f3n que tienen y la que tendr\u00eda \nque tener entre la escuela, la familia y los centros de salud, las enfermedades seg\u00fan los pediatras \nque m\u00e1s sufren los ni\u00f1os de 0 -14 a\u00f1os y un protocolo de actuaci\u00f3n en la escuela para padres y \nprofesores.  \nA su vez tambi\u00e9n se habla de actuaciones en un futuro sobre la educaci\u00f3n para la salud en la \nescuela, y la puesta en pr\u00e1cticas del protocolo.  \nPALABRAS CLAVES:  \nEducaci\u00f3n para la Salud, Atenci\u00f3n primaria, protocolo, Educaci\u00f3n Infantil, \nenfermedades.  \nABSTRACT.  \nIn this final Degree paper that I introduce I speak about the Education for heat in the \nclassroom of pre -school education , I speak the relation between the school, the family \nand the hospital too, the illness acc ording to pediatrician that suffer the children from 0 \nto 14 years and one protocol of intervention in school to parents and teachers.  \nI speak of intervention in one future about the Education for heat in the school, and the \npractice of protocol.  \n \n \n \n \n \n ~ 4 ~ \n INDICE  \n                                                                                                              P\u00e1ginas     \n1) Introducci\u00f3n.  ................................ ................................ ................................ ..........  7 \n2) Justificaci\u00f3n.  ................................ ................................ ................................ .........  8-10 \n3) Objetivos.  ................................ ................................ ................................ ..............  10 \n4) Competencias. ................................ ................................ ................................ ........  10-11 \n5) Contexto  ................................ ................................ ................................ ...............  12-17 \n6) Marco conceptual. ................................ ................................ ................................ .. 18-55 \na) Marco Legislativo  ................................ ................................ ...........................  19-22 \nb) \u00bfQu\u00e9 se entiende por centro hospitalario?  ................................ .......................  23-26 \nc) Pediatras y enfermeras pediatras.  ................................ ................................ .... 26-33 \nd) Enfermedades.  ................................ ................................ ................................ . 33-47 \ni) Infecciones respiratorias  ................................ ................................ ...........  33-39 \nii) Gastroenteritis.  ................................ ................................ ..........................  40-43 \niii) Alergias.  ................................ ................................ ................................ .... 43 \niv) Dermatitis.  ................................ ................................ ................................  43-44 \nv) C\u00f3lico lactante.  ................................ ................................ .........................  45 \nvi) Obesidad  ................................ ................................ ................................ ... 45-47 \ne) Servicios de pediatr \u00edas. ................................ ................................ ....................  47-52 \ni) Vacunas infantiles de 0 -14 a\u00f1os.  ................................ ...............................  47-50 \nii) Revisiones de ni\u00f1os sanos.  ................................ ................................ ........  50-51 \niii) Prevenci\u00f3n de la caries infantiles.  ................................ .............................  51 \niv) Atenci\u00f3n al ni\u00f1o con asma  ................................ ................................ ........  51-52 \nf) Protocolo en la escuela.  ................................ ................................ ...................  52 \ng) Orientaci\u00f3n sanitaria para la escuela y familia.  ................................ ...............  52-55 \n7) Metodolog\u00eda.  ................................ ................................ ................................ ..........  56 \n8) Conclusi\u00f3n.  ................................ ................................ ................................ ............  57 \n9) Actuaciones en un futuro.  ................................ ................................ ......................  58 \n10) Referencias bibliogr\u00e1ficas.  ................................ ................................ .....................  59-61 \n11) Anexos.  ................................ ................................ ................................ ..................  62-96 \n \n \n ~ 5 ~ \n \u00cdndice de tablas.  \nTabla 1. Actividad ordinaria  ................................ ................................ .........................   13 \nTabla 2. Otros profesionales de AP  ................................ ................................ ..............  13 \nTabla 3. Actividad asistencial en A.P  ................................ ................................ ...........  15 \nTabla 4. Poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n.  ................................ ................................ .........  16 \nTabla 5. Poblaci\u00f3n Infantil  ................................ ................................ ...........................  29 \nTabla 6. Poblaci\u00f3n de Medina Del Campo.  ................................ ................................ .. 31 \nTabla 7. Agentes etiol\u00f3gicos  ................................ ................................ ........................  .34 \nTabla 8. Microorganismos causales ................................ ................................ ..............  36 \nTabla 9. Enfermedades en Castilla y Le\u00f3n y Valladolid  ................................ ...............  37 \nTabla 10. Enfermedades en Medina del Campo  ................................ ...........................  39 \nTabla 11. Microorganismos causales  ................................ ................................ ............  41 \nTabla 12. Datos de gastro enteritis en Medina del Campo.  ................................ ...........  42 \nTabla13. Dermatitis en Medina del Campo.  ................................ ................................ . 44 \nTabla 14. Per\u00edodos cr\u00edticos para el desarrollo de la obesidad  ................................ ....... 46 \nTabla 15. Protocolo de actuaci\u00f3n  ................................ ................................ .................  .87-91 \nTabla 16 . Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con normopeso sin factores de riesgo en programa \nde salud infantil.  ................................ ................................ ................................ ...........  92 \nTabla 17: Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con normopeso y factores de riesgo en programa \nde prevenci\u00f3n anual. ................................ ................................ ................................ ..... 93-94 \n \n \n \n \n ~ 6 ~ \n \u00cdndice de gr\u00e1ficas.  \nGr\u00e1fica 1. Actividad ordinaria  ................................ ................................ ......................  13 \nGr\u00e1fica 2.  Otros profesionales de AP.  ................................ ................................ .........  14 \nGrafica 3. Poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n.  ................................ ................................ ...... 17 \nGr\u00e1fica 4. Poblaci\u00f3n Infantil  ................................ ................................ ........................  30 \nGr\u00e1fica 5.  Poblaci\u00f3n infantil de Medina del Campo  ................................ ....................  32 \nGr\u00e1fica 6. Infecciones respiratorias en Castilla y Le\u00f3n y en Valladolid.  ......................  38 \nGr\u00e1fica 7. Infecciones respiratorias en Medina del Campo  ................................ ..........  39 \nGr\u00e1ficas 8. Gastroenteritis en el hospital de Medina del Campo.  ................................ . 43 \nGr\u00e1fica 9. Enfermedades de Medina del Campo.  ................................ .........................  44 \n\u00cdndice de Mapas.  \nMapa 1. Comunidad sanitaria de Castil la y Le\u00f3n.  ................................ ........................  12 \nMapa 2. Valladolid  ................................ ................................ ................................ ....... 14 \nMapa 3. Medina Del Campo  ................................ ................................ ........................  16 \nAnexos.  \nANEXO I. Entrevistas a las enfermeras y pediatras  ................................ .....................  62-70 \nANEXO II. Percentiles de ni\u00f1os y ni\u00f1as.  ................................ ................................ ..... 71-81 \nANEXO III. Calendario de revisiones en pediatr\u00eda 2014 ................................ ..............  82 \nANEXO IV. Calendario de Vacunaci\u00f3n  ................................ ................................ ...... 83-84 \nANEXO V. Programa de salud bucodental  ................................ ................................ .. 85 \nANEXO VI. Protocolo  ................................ ................................ ................................ . 86-94 \nANEXO  VII. Plan de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica telef\u00f3nica  ................................ ....................  95-96 \n  ~ 7 ~ \n \u00ab.... La atenci\u00f3n primaria de salud ha de estar orientada al ciudadano y a la comunidad, y ha \nde tener una alta capacidad de resoluci\u00f3n con un amplio acceso a medios diagn\u00f3sticos, \ncontando con unos profesionales motivados y capacitados y una organizaci\u00f3n descentralizada, \neficiente y participada, tanto por los ciudadanos como por los profesiona les...\u00bb  \n1. INTRODUCCI\u00d3N.  \nEl trabajo de fin de grado que se va a exponer a continuaci\u00f3n, surge de la experiencia adquirida \ny de la inquietud para investigar y aprender m\u00e1s sobre el tema de la salud en campo que alberga \nla pediatr\u00eda en los ni\u00f1os de educaci\u00f3n  infantil, tambi\u00e9n est\u00e1 dedica do para inculcar a las \npersonas  la importancia que tiene la educaci\u00f3n para la salud en la pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria  \n(AP) , ya que es el lugar m\u00e1s cercano y reclamado por el ciudadano y un nivel de atenci\u00f3n \nresponsable del seguimiento de la evoluci\u00f3n de enfermedades y de ni\u00f1os sanos del entorno,  \npara ello tendremos que estudiar c\u00f3mo se interact\u00faa la pediatr\u00eda en las escuelas y las familias. \nLa AP. ha de asegurar su papel de funci\u00f3n de agencia, de coordinaci\u00f3n, garant\u00eda de c ontinuidad \ny regulaci\u00f3n de los flujos de pacientes.  \nDesde mi punto de vista, como uno de los puntos m\u00e1s importantes,  que desarrollar\u00e9 a lo largo de \nestas p\u00e1ginas ser\u00e1n  las enfermedades virales o m\u00e1s comunes sufridas por los ni\u00f1os . Inculcar la \nprevenci\u00f3n es una fase importante y a\u00fan m\u00e1s en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, donde para ello los \npediatras hacen una labor significativa  de actividades informativas a los padres y madres de los \nni\u00f1os para hacer una prevenci\u00f3n y an\u00e1lisis r\u00e1pido de enfermedades e infecciones.   \nTambi\u00e9n expondr\u00e9 en estas l\u00edneas un protocolo sobre las enfermedades explicadas, para dar una \norientaci\u00f3n a las fam ilias, a las escuela s, del tiempo que tarda un ni\u00f1o en incubar la enfermedad, \nla duraci\u00f3n de ella y el tiempo que debe de estar un ni\u00f1o en casa para no contagiar a los dem\u00e1s.  \nAdem\u00e1s de este  protocolo tambi\u00e9n me gustar\u00eda hacer hincapi\u00e9 en distintas p\u00e1ginas  que se \nencuentran por internet sobre la orientaci\u00f3n sanitaria pa ra la escuela y la familia, para  que ellos \nmismo s intenten solucionar los problemas de los ni\u00f1os sin tener que acudir al centro de salud, \nde esta manera se puede relacionar m\u00e1s la familia y l a escuela con el centro de salud.  \nPara terminar me gustar\u00eda hacer unas propuestas sobre las actuaciones en el futuro del trabajo \nrealizado, con ello podremos ver s\u00ed este trabajo ha sido \u00fatil o no para las aulas y para las \nfamilias.   \n  \n \n ~ 8 ~ \n \u201cLa salud, seg\u00fan l a OMS, no es s\u00f3lo la ausencia de enfermedad si no  el logro del m\u00e1ximo nivel \nde bienestar f\u00edsico, mental y social y de la capacidad de funcionamiento\u201d.  \n2. JUSTIFICACION.  \nLos ni\u00f1os c on edades comprendidas entre 0 -14 a\u00f1os, son los pacientes que m\u00e1s frecuentemente \nllenan las consultas, por sus numerosos procesos agudos y son los que mayor n\u00famero de visitas \nprogramadas peri\u00f3dicas tienen previstas dentro del programa de salud del ni\u00f1o.  \nAl pediatra se le consultan todo ti po de problemas q ue surgen en el ni\u00f1o y su entorno : afectivos, \neducativos, familiares...   y dentro de \u00e9stos se les suele pedir orientaci\u00f3n sobre la c onveniencia \nde llevar o no  llevar al ni\u00f1o a la guarder\u00eda o centro de educaci\u00f3n infantil, lo primero \nhabitua lmente por motivos psicosociales y lo segundo por infecciones de repetici\u00f3n.  \n\u00bfQu\u00e9 se espera entonces del pediatra? Que mantenga a la poblaci\u00f3n infantil sana f\u00edsica y \nps\u00edquicamente, que vigile su correcto desarrollo ponderoestatural y psicomotor y que, desd e el \nprimer contacto con el ni\u00f1o y su familia, haga promoci\u00f3n de la salud. Que de consejos a las \nfamilias sobre el trato con el ni\u00f1o.   \nEl servicio m\u00e9dico en las escuelas tiene que ser colaborar en el mantenimiento,  cuidado y \nmejora de la salud de los pequ e\u00f1os.  \nA pesar de ir a las co nsultas de los pediatras, tiene  que haber una relaci\u00f3n entre los centros de \nsalud y los centros educativos, ya que estos segundo s son el lugar donde el ni\u00f1o pas a m\u00e1s horas \npor eso son el lugar m\u00e1s id\u00f3neo para llegar a la poblaci \u00f3n infantil y es en la etapa de la \neducaci\u00f3n escolar cuando se instauran los principales h\u00e1bitos de futura vida adulta. En la \nescuela adem\u00e1s de los conocimientos acad\u00e9micos se ten\u00edan que potenciar la promoci\u00f3n  de \nestilos de vida saludable, y a que es en la edad escolar, el momento en que se adquieren \nconductas que nos van a acompa\u00f1ar siempre.  \nLa formaci\u00f3n de nuestro escolares en h\u00e1bitos higi\u00e9nicos saludables redundar\u00e1 en la mejora de la \nsalud futura. He de ense\u00f1arles a que conozcan la importancia del cuidado de los dientes, o las \npautas a seguir en caso de infestaci\u00f3n por piojos.  \nEl fomento de una alimentaci\u00f3n sana y la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica regular, facilitar\u00e1 la \nprevenci\u00f3n de la obesidad y otras enfermedades cr\u00f3nicas como la  diabetes  o alg\u00fan t ipo de \nc\u00e1ncer.  \n ~ 9 ~ \n Una de las cosas que se han h echo para relacionar la salud con  los colegios ha sido el fomentar \nel estilo de  vida saludable a trav\u00e9s de la Educaci\u00f3n para la S alud, donde se pretende transmitir \nconocimientos, desarrollar actividades y apoyar  la realizaci\u00f3n de elecciones saludables.  \nPara ello es necesario capacitar a los individuos y a la comunidad, a trav\u00e9s del acceso a la \ninformaci\u00f3n (dieta saludable, actividad f\u00edsica recomendada, higiene b\u00e1sica, ocio saludable...), \ndel desarrollo de habilid ades pr\u00e1cticas (saber elaborar un men\u00fa saludable, saber relajarse, saber \nh\u00e1bitos de higiene...) y de la potenciaci\u00f3n de la responsabilidad en las elecciones sobre la propia \nsalud, de forma que se facilite la opci\u00f3n por estilos de vida saludables.  \nLa Educac i\u00f3n para la Salud es una de las principales herramientas de las que dispone la \npromoci\u00f3n de la salud desde una perspectiva m\u00faltiple: como actividad dise\u00f1ada para ampliar el \nconocimiento de la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la salud (factores de riesgo y comport amientos de \nriesgo), como m\u00e9todo para desarrollar valores y habilidades que promuevan la salud, como \nactividad dirigida a concienciar a la poblaci\u00f3n sobre los determinantes sociales, ambientales y \necon\u00f3micos que inciden en la salud -enfermedad, como mecanis mo que posibilite la acci\u00f3n \nsocial y la participaci\u00f3n activa de las comunidades en un proceso de cambio social respecto a la \nsalud, e incluso como sistema de promoci\u00f3n del uso adecuado de la asistencia sanitaria.  \nSeg\u00fan el informe 1\u201cThe Evidence of Health e ffectiveness\u201d (2000) realizado por la Uni\u00f3n \nInternacional de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud (IUHPE), las principales \nrazones que determinan la importancia de la intervenci\u00f3n en la escuela:  \n- El centro docente es el lugar de mayor accesibil idad a la poblaci\u00f3n infantil, ya que la \neducaci\u00f3n es obligatoria de los 6 a los 16 a\u00f1os.  \n- La salud, entendida desde la perspectiva global (biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica y social), determina en \ngran medida los resultados educativos de los alumnos.  \n- La edad escol ar es el periodo de la vida en el que se instauran los principales h\u00e1bitos de la \nfutura vida adulta.  \n- La Educaci\u00f3n para la S alud en la escuela debe orientarse a que los alumnos desarrollen h\u00e1bitos \ny costumbres sanos, que los valoren como uno de los aspect os b\u00e1sicos de la calidad de vida y \nque rechacen las pautas de comportamiento que no conducen a la adquisici\u00f3n de un bienestar \nf\u00edsico y mental.  \n                                                             \n1 Junta de Castilla y Le\u00f3n (2006). \u201c Gu\u00eda para la promoci\u00f3n de la salud en centros docentes de Castilla y \nLe\u00f3n \u201d. \n ~ 10 ~ \n - No s\u00f3lo hay que transmitir conocimientos, tambi\u00e9n hay que trabajar el desarrollo de \nhabilidades para hacer elecciones saludables y generar actitudes positivas sobre la salud y el \npropio cuerpo.  \n3. OBJETIVOS.  \nLos objetivos de la investigaci\u00f3n  son: \nObjetivo general:  \nConocer el protocolo de actuaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria en los centros de educaci\u00f3n y la \ncoordin aci\u00f3n de los mismos.  \nObjetivos espec\u00edficos:  \n\uf0b7 Analizar el marco te\u00f3rico de la atenci\u00f3n primaria en los centros de salud.  \n\uf0b7 Descubrir los datos de las enfermedades m\u00e1s comunes en los ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Desarrollar un protocolo de actuaci\u00f3n para coordinar el centro de salud y el centro \neducativo .  \n\uf0b7 Conocer la pediatr\u00eda y la  atenci\u00f3n primaria.  \n \n4. COMPETENCIAS  \nLas 2competencias generales que se dan en el \u00e1rea de la ciencia en el curr\u00edculum del grado en \nEducaci\u00f3n infantil son:  \n1. Reconocer , valorar,  planificar y llevar a cabo  buenas pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza -\naprendizaje  \n2. Integrar la informaci\u00f3n y los conocimientos necesarios para resolver problemas \neducativos, principalmente mediante procedimientos colaborativos  \n3. Utilizar  procedimientos eficaces de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, tanto en fuentes de \ninformaci\u00f3n primarias como secundarias, incluyendo el uso de recursos inform\u00e1ticos \npara b\u00fasquedas en l\u00ednea.  \n4. Iniciarse en actividades de investigaci\u00f3n  \n5. Fomentar  del esp\u00edritu de inicia tiva y de una actitud de innovaci\u00f3n y creatividad en el \nejercicio de su profesi\u00f3n.  \n                                                             \n2 Universidad de Valladolid. \" Competencias,  R. Decreto 1393/2007  \". Grado en Educaci\u00f3n Infantil  \n ~ 11 ~ \n Las competencias espec\u00edficas para este trabajo se dan en la ORDEN ECI/3854/2007, de 27 de \ndiciembre ,  en el M\u00f3dulo:  \nA. De Formaci\u00f3n b\u00e1sica:  \n1. Conocer los fundamentos de atenc i\u00f3n temprana.  \n2. Conocer fundamentos de diet\u00e9tica e higiene infantiles, as\u00ed como de primeros \nauxilios, y adquirir capacidad para entender los principios b\u00e1sicos de un \ndesarrollo y comportamiento saludables.  \n3. Capacidad para saber identificar trastornos en el sue\u00f1o, la alimentaci\u00f3n, el \ndesarrollo psicomotor, la atenci\u00f3n y la percepci\u00f3n auditiva y visual.  \n4. Capacidad para colaborar con los profesionales especializados para solucionar \ndichos trastornos.  \n5. Capacidad para saber detectar carencias afectivas, alimentic ias y de bienestar \nque perturben el desarrollo f\u00edsico y ps\u00edquico adecuado de los estudiantes.  \n6. Conocer el desarrollo psicomotor y dise\u00f1ar intervenciones destinadas a \npromoverle.  \n7. Potenciar en los ni\u00f1os y las ni\u00f1as el conocimiento y control de su cuerpo y s us \nposibilidades motrices, as\u00ed como los beneficios que tienen sobre la salud  \n8. Comprender que la din\u00e1mica diaria en Educaci\u00f3n Infantil es cambiante en \nfunci\u00f3n de cada alumno o alumna, grupo y situaci\u00f3n y tener capacidad para ser \nflexible en el ejercicio de la funci\u00f3n docente.  \n9. Valorar la importancia del trabajo en equipo  \n10. Capacidad para aprender a trabajar en equipo con otros profesionales de dentro \ny fuera del centro en la atenci\u00f3n a cada alumno o alumna, as\u00ed como en la \nplanificaci\u00f3n de las secuencias de aprendizaje y en la organizaci\u00f3n de las \nsituaciones de trabajo en el aula y en el espacio de juego, sabiendo identificar \nlas peculiaridades del per\u00edodo 0 -3 y del per\u00edodo 3 -6.  \n11. Capacidad para saber atender las necesidades del alumnado y saber transmitir \nseguridad, tranquilidad y afecto.  \nB. Did\u00e1ctico disciplinar:  \n1. Conocer los  fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos y tecnol\u00f3gicos del curr\u00edculo \nde esta etapa, as\u00ed como las teor\u00edas sobre la adquisici\u00f3n y desarrollo de los \naprendizajes correspondientes.  \n2. Conocer la metodolog\u00eda cient\u00edfica y promover el pensamiento cient\u00edfico y la \nexperimentaci\u00f3n . \n \n  ~ 12 ~ \n 5. CONTEXTO . \n3Castilla y Le\u00f3n es la Comunidad m\u00e1s extensa de Espa\u00f1a, con 93.814 Km2. Esta gran extensi\u00f3n \nterritorial se organiza en 11 \u00c1reas de Salud (dos \u00e1reas en Le\u00f3n y Valladolid y una por provincia \nen el resto) y 249 Zonas B\u00e1sicas d e Salud, regulado respectivamente por el Decreto 108/1991, \nDecreto 32/1988 y posteriores modificaciones, De las 249 Zonas B\u00e1sicas de Salud, 72 son \nUrbanas, 14 Semiurbanas y 163 son Rurales. De estas \u00faltimas, 24 se consideran Zonas \nEspeciales por sus peculi ares caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, demogr\u00e1ficas o de comunicaci\u00f3n. Esto \nconstituye  el Mapa Sanitario, instrumento esencial para la ordenaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n \ndel Sistema P\u00fablico de Salud de la Comunidad.   \n \n    Mapa 1. Comunidad sanitaria de Castilla y Le\u00f3n.  \nLa  poblaci\u00f3n de esta comunidad es de 2.559.515 habitantes (1.268.860 hombres y 1.290.655 \nmujeres), seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica.  Estos habitantes est\u00e1n distribuidos \nen 9 provincias (\u00c1vila, Burgos, Le\u00f3n, Palencia, Sala manca, Segovia, Soria, Valladolid y \nZamora). La provincia m\u00e1s poblada es Le\u00f3n y la menos poblada Soria.  \nEl sistema sanitario de esta comunidad consta con:  \n \n \n                                                             \n3 SACYL (2010): \" Gerencia regional de salud de Castilla y Le\u00f3n\".  Junta de Castilla y Le\u00f3n.  \n \n~ 13 ~ \n Tabla 1. Actividad ordinaria  \nMedicina de familia 17.906.084  \nEnfermer\u00eda 10.900.312  \nPediatr\u00eda de Equipo 1.364.335  \nTOTAL 30.170.731  \nEn esta tabla podemos ver la actividad ordinari a que se da en Castilla y Le\u00f3n, sobre la medicina \nde familia, las enfermeras y la pediatr\u00eda de equipo.  \n \nGr\u00e1fica 1. Actividad ordinaria.  \nEn est\u00e1 gr\u00e1fica p odemos ver los datos anteriores , en la pir\u00e1mide de la izquierda nos muestra la \nmedicina de familia en Castilla y Le\u00f3n, la siguiente las enfermeras pediatras, la siguiente la \npediatr\u00eda de equipo y a la derecha nos muestra el total de trabajadores en la salud de Castilla y \nLe\u00f3n.   \nTabla 2. OTROS PROFESIONALES DE AP  \nMatronas 351.469  \nTrabajadores sociales 112.893  \nEn esta tabla podemos ver otros profesionales de AP que se da en Castilla y Le\u00f3n.  \n05.000.00010.000.00015.000.00020.000.00025.000.00030.000.00035.000.000\nMedicina de \nfamilia Enfermer\u00eda Pediatr\u00eda de \nEquipo TOTAL \nSeries1 17.906.084 10.900.312 1.364.335 30.170.731ACTIVIDAD ORDINARIA~ 14 ~ \n  \nGr\u00e1fica 2.  Otros profesionales de AP . \n4Fuente: Gerencia Regional de Salud, 2010. \nEn est\u00e1 gr\u00e1fica podemos ver los datos dados anteriormente. La pir\u00e1mide de la izquierda nos \nmuestra las matronas que hay en Castilla y Le\u00f3n; la de la derecha nos muestra los trabajadores \nsociales.  \nEn el \u00e1rea de Valladolid tiene una extensi\u00f3n de 8.202 Km2 y consta con de 534.874 habitantes \n(255.983 hombres y 278.891 mujeres), esta provincia se encuentran dividido en dos \u00e1reas: \nValladolid oeste y Valladolid este.  \n \n  Mapa 2. Valladolid.  \n                                                             \n4 SACYL (2010): \" Gerencia regional de salud de Castilla y Le\u00f3n\".  Junta de Castilla y Le\u00f3n.  \n \n050.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000400.000\nMatronas Trabajadores \nsociales \nSeries1 351.469 112.893OTROS PROFESIONALES DE AP\n~ 15 ~ \n Valladolid Este tiene  el \u00e1rea de influencia: Hospital Cl\u00ednico Univers itario, Medina del Campo: \nHospital Comarcal, Centros de Atenci\u00f3n Primaria Integrados en el \u00e1rea de Salud Valladolid -\nEste y Centros de Atenci\u00f3n Primaria y Especializada de la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla y \nLe\u00f3n que lo soliciten. Esta \u00e1rea consta con una p oblaci\u00f3n de 267.408 habitantes (130.751 \nhombres y 136.657 mujeres). En esta \u00e1rea la sanidad cuenta en atenci\u00f3n primaria con:  \nTabla 3. Actividad asistencial en A.P  \nACTIVIDAD ASISTENCIAL EN A. P  \n \nMEDICINA FAMILIA  \nN\u00ba Total de Consultas  1.619.442  \nEn el centro  1.593.358  \nEn el domicilio  26.084  \nIndicadores Pac/facul/d\u00eda  31,22  \nEn el centro  30,72  \nEn el domicilio  0,50 \nFrecuentaci\u00f3n  6,52 \nPEDIATR\u00cdA  \nN\u00ba Total de Consultas  169.225  \nEn el centro  169.206  \nEn el domicilio  19 \nIndicadores Pac/facul/d\u00eda  31,22  \nEn el centro  30,72  \nEn el domicilio  0,50 \nFrecuentaci\u00f3n  6,52 \nENFERMER\u00cdA  \nN\u00ba Total de Consultas  1.330.421  \nEn el centro  1.256.984  \nEn el domicilio  73.437  \nIndicadores Pac/enf/d\u00eda  25,65  \nEn el centro  24,23  \nEn el domicilio  1,42 \nFrecuentaci\u00f3n  4,79 \n Fuente: Gerencia Regional de Salud. 2010  \nEn esta tabla podemos ver los datos de la actividad asistencial en A.P en Valladolid .  ~ 16 ~ \n En el \u00e1rea de Medina Del Campo consta 153,27 Km2 cuenta con una poblaci\u00f3n de \n21.403(10.436 hombres y 10.967 mujeres), tiene dos zonas de  sanidad: un hospital y un centro \nde salud.  \n \nMapa 3. Medina Del Campo  \nTabla 4. Poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n.  \nPoblaci\u00f3n  Hombres  Mujeres  \n  2.559.515  1.268.860  1.290.655  Castilla y Le\u00f3n  \n534.874  255.983  278.891  Valladolid  \n 267.408  130.751  136.657  Valladolid Este  \n21.403  10.436  10.967  Medina del Campo  \n \nEn esta tabla podemos ver la poblaci\u00f3n en total, y diferenciados  por hombre y mujeres de \ndistintas poblaciones de: Castilla y Le\u00f3n, dentro de Castilla y Le\u00f3n vemos la provincia de \nValladolid,  dentro de Valladolid vemos el sector de  Valladolid este y  dentro de este vemos la \nvilla de Medina del campo.   \n~ 17 ~ \n  \n  Grafica  3. Poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n.  \nEn esta gr\u00e1fica podemos ver los datos anteriormente, podemos ver de izquierda a derecha, la \npoblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n, la de Valladolid, la de Valladolid Este y la de Medina del Campo . \nDentro  de cada grupo de izquierda a derecha podemos ver la barra de color azul significa el total \nde la poblaci\u00f3n, la roja es la poblaci\u00f3n de hombres y la verde  es la poblaci\u00f3n de mujeres.  \nEl sistema sanitario donde se han realizado las encuestas a las pediatras y enfermeras se \nencuentra en el centro de salud urbano de Medina del Campo, donde atiende a la poblaci\u00f3n de \nMedina del Campo, en la asistencia en las citas, y atiende a la comarca en  el m\u00f3dulo de la \nurgencia.  \nEl centro de salud es la infraestructura f\u00edsica y funcional donde se desarrolla una parte de las \nactividades del Equipo de Atenci\u00f3n Primaria (EAP). En este centro se ubica las consultas de \nasistencia m\u00e9dica, social y de enfermer \u00eda, extracci\u00f3n de muestras, archivo de historias cl\u00ednicas, \ndependencias administrativas y servicio de atenci\u00f3n continua.  \nEn el centro de salud dispone de dos plantas, donde en la primera planta se encuentra: la zona de \nadministraci\u00f3n, inspecci\u00f3n, consulta s, ascensor, aseos, sala de extracci\u00f3n, curas, polivalente, \nfisioterapia y matrona. Y en la planta de arriba se encuentra: medicina general, enfermer\u00eda, \npediatr\u00edas, unidad de salud bucodental, odontolog\u00eda, veterinarios, farmac\u00e9uticos, trabajador \nsocial, un idad de salud mental, ascensor y aseos.  \nDentro de este centro de salud me he centrado en la pediatr\u00eda y en las enfermeras pediatras. Este \ncentro cuenta con 3 pediatras y 2 enfermeras pediatras. (anexo I).  1 2 3 4\npoblacion 2.559.515 534.874 267.408 21.403\nhombres 1.268.860 255.983 130.751 10.436\nmujeres 1.290.655 278.891 136.657 10.9670500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.0003.000.000POBLACION ~ 18 ~ \n <<La fiebre es un poderoso medio que la naturaleza  nos brinda para la conquista de \nsus enemigos. >>(Thomas Sydenham).  \n6. MARCO CONCEPTUAL  \nLa Educaci\u00f3n para la Salud (EpS) en el medio escolar contribuye al  desarrollo de la Promoci\u00f3n \nde la S alud de un modo importante. La 5EpS aborda no solamente la transmisi\u00f3n de \ninfor maci\u00f3n, sino tambi\u00e9n el fomento de la motivaci\u00f3n, las habilidades personales y la \nautoestima, necesarias pa ra adoptar medidas destinadas a mejorar la salud. La educaci\u00f3n para la \nsalud incluye no s\u00f3lo la informac i\u00f3n relativa a las condiciones sociales, econ\u00f3micas y \nambientales subyacentes que influyen en la salud, s ino tambi\u00e9n la que se refiere a los factores de \nriesgo y comportamientos de riesgo, adem\u00e1s del uso del sist ema de asistencia sanitaria. Es decir, \nla EpS supone comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n y desarrollo de ha bilidades personales que \ndemuestren la viabilidad pol\u00edtica y las posibilidades orga nizativas de diversas formas de \nactuaci\u00f3n dirigidas a lograr cambios sociales, econ\u00f3micos y ambie ntales que favorezcan la \nsalud.  \nLa Promoci\u00f3n de la Salud  es un concepto m\u00e1s amplio que la  EpS, seg\u00fan la OMS  la Promoci\u00f3n  \nde la Salud es :  \n\u201c...El proceso de  capacitar a los individuos y a las comunidades para que aumenten \nel control sobre los  determinantes de la salud y en consecuencia mejoren su salud\u201d . \nLos determinantes para la Salud , seg\u00fan Lalonde en un estudio realizado en 1974  tienen cuatro \nvariables:   \n\uf0b7 La biolog\u00eda humana: gen\u00e9tica, envejecimiento.  \n\uf0b7 El ambiente: contaminaci\u00f3n f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, psicosocial y so ciocultural. Se \ntiene en cuenta el aire, suelo, agua, virus, bacterias, par\u00e1sitos u hongos, el ruido, \nradiaciones, vibraciones, la dependencia, violencia, estr\u00e9s etc.  \n\uf0b7 Los estilos de vida: conductas sanas e insanas. Hace referencia a la alimentaci\u00f3n, la \nactividad f\u00edsica, adicciones, actividad sexual, conductas temerarias etc.  \n\uf0b7 El sistema de asistencia sanitaria: tiene en cuenta el nivel de calidad, cobertura, a cceso y \ngratuidad del sistema.  \n \n                                                             \n5 OMS (1998): \" Promoci\u00f3n de la salud, Glosario \". Ministerio de Sanidad y Consumo  \n ~ 19 ~ \n a. MARCO LEGISLATIVO  \nLa 6Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n establece en su Pre\u00e1mbulo  que las \nsociedades actuales conceden gran importancia a la educaci\u00f3n que reciben  sus j\u00f3venes, en la \nconvicci\u00f3n de que de ella dependen tanto el bienestar individual  como el colectivo.  \nEn su T\u00edtulo Preliminar, se\u00f1ala que el sistema educativo espa\u00f1ol se orientar\u00e1 a la  consecuci\u00f3n \nde diversos fines, y en concreto a \u201cla adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos intelectuales  y, entre otros, de \nconocimientos cient\u00edficos, as\u00ed como el desarrollo de h\u00e1bitos  saludables, el ejercicio f\u00edsico y el \ndepo rte\u201d.  \nEn 1990 se formaliza un Convenio entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia y el  Ministerio de \nSanidad y Consumo para colabor ar en diversos programas de for maci\u00f3n del profesorado, de \nelaboraci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos y de fomento de  la colaboraci\u00f3 n entre los Centros de Salud \ny los Centros Escolares.  \nCon el desarrollo de las primeras competencias recogidas en la Ley Org\u00e1nica  4/1983, de 25 de \nfebrero, del Estatuto de Autonom\u00eda de Castilla y Le\u00f3n, la Junta  de Castilla y Le\u00f3n y el \nMinisterio de Educaci \u00f3n y Ciencia suscribieron un Convenio  de Colaboraci\u00f3n (1986) al objeto \nde introducir un programa experimental de educaci\u00f3n  para la salud en los centros docentes, que \ndio origen a las actividades del  programa de educaci\u00f3n para la salud en la escuela en la \nComunidad Aut\u00f3noma.  \nYa en el marco propio de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma se pueden establecer  tres \u00e1mbitos \nnormativos en los que se desarrolla la educaci\u00f3n para la salud en la  escuela: sanitario, educativo \ny sanitario -educativo.  \n\u00c1mbito educativo: l os Reales Decretos 1333/1991 y 1344/1991, de 6 de septiembre,  establecen \nlos curr \u00edculos de Educaci\u00f3n Infantil y Educaci\u00f3n Primaria  respectivamente  y los Decretos  \n7/2002, de 10 de enero y 70/2002, de 23 de mayo,  establece los curr\u00edculum de Educaci\u00f3n  \nSecunda ria Obligatoria y Bachillerato , inciden en la trascendencia de la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos \nsaludables y en la  integraci\u00f3n en las diferentes \u00e1reas curriculares de elementos educativos \nb\u00e1sicos  relacionados con la salud. En estos curr\u00edculos se perfilan una serie de  objetivos  \ngenerales para los distintos niveles y etapas, estrechamente relacionados con la  educaci\u00f3n para \nla salud:  \n                                                             \n6 Junta de Castilla y Le\u00f3n (2006). \u201c Gu\u00eda para la promoci\u00f3n de la salud en centros docentes de Castilla y \nLe\u00f3n \u201d. \n ~ 20 ~ \n \uf0b7 La Educaci\u00f3n Infantil ha de contribuir a desarrollar en los ni\u00f1os la capacidad  de \n\u201cconocer su propio cuerpo y sus posibilidades de acci\u00f3n\u201d,  as\u00ed como  \u201cadquirir una \nprogresiva autonom\u00eda en sus actividades habituales\u201d.  \n\uf0b7 La Educaci\u00f3n Primaria contribuir\u00e1 a desarrollar en los alumnos las siguientes  \ncapacidades: \u201cvalorar la higiene y salud de su propio cuerpo\u201d as\u00ed como \u201cutilizar  la \neducaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte para favorecer el desarrollo personal\u201d.  \n\uf0b7  Entre los objetivos generales de la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria se  encuentra \n\u201cconocer el cuerpo humano y sus elementos b\u00e1sicos, comprender  su funcionamiento y \ncapacidades, as\u00ed como los beneficios q ue se derivan  de la adecuada actividad f\u00edsica, los \nh\u00e1bitos higi\u00e9nicos y saludables, y  valorarlos y utilizarlos para mejorar la calidad de \nvida\u201d.  \nEn Educaci\u00f3n Infantil , no hay asignaturas, si no que todo es global, pero a la hora de la salud \n\u00fanicamente se d a a conocer  el cuerpo, por eso  ser\u00eda importa nte que en un futuro esto cambiase , \nya que se tendr\u00eda que hacer hincapi\u00e9 desde peque\u00f1os al \u00e1mbito de la salud, por ello se tendr\u00eda \nque incorporal una asignatura de la salud, como clases de  la higiene, de la alime ntaci\u00f3n, de \nh\u00e1bitos de vida saludable, de enfermedades...  \nEstos Reales Decretos, derivados de la Ley Org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre, de  Ordenaci\u00f3n del \nSistema Educativo, derogada por la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n  2/2006, de 3 de mayo, y se \nver\u00e1n sustituidos por los que se desarrollen a partir de la  nueva ley, que contendr\u00e1n los aspectos \nb\u00e1sicos del curr\u00edculo que constituyen las  ense\u00f1anzas m\u00ednimas. La Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la \nJunta de Castilla y Le\u00f3n  establecer\u00e1 el curr\u00edculo de las distintas e nse\u00f1anzas a partir de los \naspectos b\u00e1sicos  se\u00f1alados anteriormente.  \nEl Decreto 17/2005, de 10 de febrero, por el que se regula la admisi\u00f3n del alumnado  en centros  \ndocentes sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunidad de Castilla  y Le\u00f3n, que contempla \ncomo criterio prioritario de admisi\u00f3n \u201c la concurrencia en el alumno de enfermedad cr\u00f3nica que \nafecte al sistema digestivo, endocrino o metab\u00f3lico y exija como tratamiento esencial el \nseguimiento de una dieta compleja y un estricto control alimenticio, cuyo c umplimiento \ncondicione de forma determinante el estado de salud f\u00edsica del alumno \u201d. \nLa Orden EDU/1752/2003, de 19 de noviembre por la que se regula el servicio de  comedor en \nlos centros docentes p\u00fablicos dependientes de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n.  \nLa Orden  EDU/551/2005, de 26 de abril, por la que se regula el Servicio de Comedor  en los \ncentros docentes p\u00fablicos dependientes de la Consejer \u00eda de Educaci\u00f3n.  ~ 21 ~ \n \u00c1mbito sanitario: 7En la comunidad de Castilla y Le\u00f3n, la aprobaci\u00f3n del estatuto de Autonom\u00eda \nen el a\u00f1 o 1983 conllev\u00f3 la transferencia en competencias de sanidad e higiene, promoci\u00f3n, \nprevenci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la salud.  \nCon la publicaci\u00f3n del Decreto 60/1985  sobre Organizaci\u00f3n funcional de las zonas de salud de \nCastilla y Le\u00f3n, la Orden de 6 Junio de 1986 sobre normas m\u00ednimas de funcionamiento de los \nequipos de A.P. y el Decreto 32/1988, que establece la delimitaci\u00f3n territorial de las zonas \nb\u00e1sicas de salud, se sentaron los pilares fundamentales del modelo sanitario de A.P. que se basa \nen un equipo de primaria, trabajando en un centro de salud, para una poblaci\u00f3n englobada en \nuna zona b\u00e1sica de salud.  \nLas posteriores modificaciones realizadas sobre el Decreto 32/1988 permiten ir actualizando el \nMapa sanitario de Castilla y Le\u00f3n a las nuevas circunstancias que puedan concurrir en cada \nzona.  \nLa O rden de 15 de abril de 1991 de la Consejer\u00eda de S anidad y bienestar social se aprueba el \nmodelo de reglamento de funci onamiento de los e quipos de atenci\u00f3n primaria de Castilla y \nLe\u00f3n.  \nEn abril de 1993 la J unta de Castilla y Le\u00f3n promulga la Ley de Ordenaci\u00f3n del sistema \nsanitario de Castilla y Le\u00f3n, Ley 1/1993 de 6 Abril anteponi\u00e9ndose a las transferencias \nsanitarias pen dientes y debajo constituido el sistema de salud de Castilla y Le\u00f3n y la Gerencia \nRegional de S alud.  \nCon el objetivo de asumir las transferencias sanitarias, el Decreto 28/2001 de 13 de diciembre \naprue ba el reglamento general de la Gerencia Regional de S alud y se crean las gerencias de \nsalud de \u00e1rea como \u00f3rganos perif\u00e9ricos.  \nMediante el Real Decreto 148/2001 de 27 de diciembre se traspasan a la Comunidad de Castilla \ny Le\u00f3n las funciones y servicios del instituto nacional de la salud en materia de gesti\u00f3n de la \nasistencia sanitaria de la Seguridad S ocial con efectividad a partir del 1 de enero de 2002.  \nLa O rden 27 de diciembre de 2001, de la Consejer\u00eda de S anidad y bienestar social desarrolla la \nestructura org\u00e1nica de  los servicios centrales de la Gerencia Regional de S alud.  \nEl D ecreto 24/2003 de 6 de marzo desarrolla la estructura org\u00e1nica de los servicios perif\u00e9ricos \nde la Gerencia  Regional de Salud. En este D ecreto se establece la estructura administrativa de \nlas gerencias de salud de \u00e1rea y desarrolla la  correspondiente a la s gerencias de A.P , a la vez que \nmantiene la atenci\u00f3n especializada.  \n                                                             \n7 M.S.C (2007). \" Organizaci\u00f3n general de la atenci\u00f3n primaria. sistema de informaci\u00f3n de atenci\u00f3n \nprimaria (SIAP) sistema nacional de salud\"  ~ 22 ~ \n El Decreto 6/2002 de 10 enero, establece las demarcaciones asistenciales en las zonas b\u00e1sicas de \nsalud, como el \u00e1mbito territorial dentro de la zona b\u00e1sica de salud, donde los profesionales \nsanitarios desempe\u00f1an las funciones asistenciales ordinarias y est\u00e1 de limitada por parte de un \nn\u00facleo o un conjunto de n\u00facleos de poblaci\u00f3n.  \nEn cada zona b\u00e1sica de salud existe un conjunto de profesionales sanitarios y no sanitarios que \nconstituye el equipo de A.P, y que son los responsables de la prestaci\u00f3n coordinada, int egral, \npermanente y continuada, y orienta al individuo, a la comunidad y al medio ambiente. Entre los \nintegrantes de equipo se encuentran m\u00e9dicos de familia, pediatras, enfermeros, matronas, \nauxiliares de enfermer\u00eda, trabajadores sociales, auxiliares admin istrativos y celadores. Adem\u00e1s, \nintegrados funcionalmente, existen veterinarios y farmac\u00e9uticos.  \nCada zona de salud dispone de un centro de salud, estructura dotada de los medios necesarios \npara la prestaci\u00f3n de las funciones que debe desempe\u00f1ar el equipo de A.P. \nEl equipo de A.P. se organiza jer\u00e1rquicamente bajo la supervisi\u00f3n del coordinador del centro de \nsalud, nombrado de entre los facultativos del equipo, responsable de la gesti\u00f3n de los recursos \nhumanos y materiales. Entre sus funciones se encuentra:  \n- Asumir la representaci\u00f3n oficial del equipo.  \n- Ejercer la direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de todo el personal en la referente al r\u00e9gimen \ninterno de funcionamiento, as\u00ed como resolver los conflictos en la referente a dicho \nr\u00e9gimen interno de funcionamiento, y estimul ar el trabajo en equipo.  \n- Participar en la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del centro.  \n- Coordinar, supervisar y controlar las diversas actividades desarrolladas en la zona.  \n- Presidir el C onsej o de S alud de la zona b\u00e1sica de salud.  \nLas funciones del equipo de atenci\u00f3n primaria vienen recogidas en la normativa que regula la \norganizaci\u00f3n funcional de las zonas de salud, entre las que cabe destacar:  \n- Funciones de salud p\u00fablica (promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud\u2026)  \n- Funciones de asistencia sanitaria (tanto en consultorio como  a domicilio y tanto en \nhorario ordinario como de urgencias)  \n- Funciones de investigaci\u00f3n.  \n- Funciones docentes (formaci\u00f3n continuada de los profesionales del equipo)  \n- Funciones administrativas  \n- Funciones de participaci\u00f3n comunitaria.  \n ~ 23 ~ \n b. \u00bfQU\u00c9 SE ENTIENDE POR CE NTRO HOSPITALARIO?  \nHay dos tipos de centros de salud: los hospitales y los centros de atenci\u00f3n primarias. Nos vamos \na centrar en los centros de A.P, es un nivel b\u00e1sico e inicial de la asistencia sanitaria, garantiza la \nglobalidad y continuidad de la atenci \u00f3n a lo largo de la vida del paciente, actuando como gestor \ny coordinador de casos y regulador de flujos. Comprende las actuaciones  encamina das: \n\uf0b7 A la promoci\u00f3n de la salud.  \n\uf0b7 La educaci\u00f3n sanitaria.  \n\uf0b7 La prevenci \u00f3n de la enfermedad.   \n\uf0b7 La asistencia sanitaria.   \n\uf0b7 El mantenimie nto y recuperaci\u00f3n de la salud.  \n\uf0b7 La rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica.   \n\uf0b7 El trabajo social.  \nEl marco territorial y poblacional donde se desarrollan las actividades sanitarias de la A.P es la \nZona B\u00e1sica de Salud y el centro de salud, la estructura f\u00edsica y funcional que da soporte a la \nactividad de los profesionales de los Equipos de Atenci\u00f3n Primaria.  \nLas Unidades de \u00c1rea son unidades funcionales constituidas por uno o varios profesionales, que \ndesarrollan objetivos espec\u00edficos y cuya poblaci\u00f3n adscrita cor responde a tramos de edad y/o \nsexo de una o varias Zonas B\u00e1sicas de Salud dentro del \u00c1rea de Salud.  \nLa AP de salud seg\u00fan la definici\u00f3n dada en la Declaraci\u00f3n  de Alma -Ata, aprobada por \nla Conferencia Internacional sobre AP  de Salud de Alma -Ata de 1978  convocada por \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud8 (OMS) es la siguiente:  \n\"... Es la asistencia sanitaria esencial basada en m\u00e9todos y tecnolog\u00edas pr\u00e1cticos, \ncient\u00edficamente fundados y socialmente aceptables, puesta al alcance de todos los \nindividuos y familias de la comunidad mediante su plena participaci\u00f3n y a un costo \nque la comu nidad y el pa\u00eds puedan soportar, en todas y cada una de las etapas de su \ndesarrollo con un esp\u00edritu de autorresponsabilidad y autodeterminaci\u00f3n. La atenci\u00f3n \nprimaria forma parte integrante tanto del sistema nacional de salud, del que \nconstituye la funci\u00f3n central y el n\u00facleo principal, como del desarrollo social y \necon\u00f3mico global de la comunidad.\"  \n                                                             \n8 DECLARACION DE ALMA -ATA  (1978). \" Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud, \nAlma -Ata, URSS, 6 -12 de septiembre de 1978\"  \n ~ 24 ~ \n Dicha definici\u00f3n enmarca una serie de acciones de  salud p\u00fablica , sean de diagn\u00f3s tico, \nprevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, que deben realizarse desde un nivel primario y local en \nbeneficio de la comunidad. Adem\u00e1s, de ser el nivel b\u00e1sico e integrante de cualquier  sistema de \nsalud . \nLa AP en Castilla y Le\u00f3n9 se estructura en cuatro grandes grupos, relacionados con las \ncaracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n a la que se dirigen. Estos grupos son:  \n\uf0b7 Servicios al ni\u00f1o y joven  \n\uf0b7 Servicios a la mujer  \n\uf0b7 Servicios  al adulto  \n\uf0b7 Servicios a la poblaci\u00f3n general  \nEn AP  deben resolverse m\u00e1s del 85% de los problemas de salud de la poblaci\u00f3n, siendo \nnecesario para ello lograr una mayor capacidad de resoluci\u00f3n. Si los problemas no se resuelven  \nen estos centros,  se derivan al especialista, por ejemplo en pediatr\u00eda a ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, \nsi el pediatra hace una e xploraci\u00f3n dental y observa alguna anomal\u00eda  lo deriva al especialista.  \n Los servicios que le ofrece el sistema sanitario en los centros de salud ( A.P): \n\uf0b7 Atenci\u00f3n san itaria a demanda, programada y urgente tanto en la consulta como en el \ndomicilio del enfermo.  \n\uf0b7 Indicaci\u00f3n o prescripci\u00f3n y realizaci\u00f3n, en su caso, de procedimientos diagn\u00f3sticos y \nterap\u00e9uticos y env\u00edo a especialistas cuando est\u00e9 indicado  \n\uf0b7 Actividades en mat eria de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n de la salud, atenci\u00f3n familiar y \natenci\u00f3n comunitaria:  \no Orientaci\u00f3n sobre estilos de vida saludables.  \no Seguimiento del embarazo, preparaci\u00f3n al parto.  \no Seguimiento del desarrollo de los ni\u00f1os.  \no Vacunaci\u00f3n seg\u00fan  calendario vacunal . \no Revisiones bucodentales  \no Prevenci\u00f3n de riesgo cardiovascular  \no  Detecci\u00f3n precoz de  C\u00e1ncer de cuello uterino : Citolog\u00eda cada 3 a\u00f1os de 25 a 35 \na\u00f1os y Citolog\u00eda y VPH cada 5 a\u00f1os de 3 5 a 65 a\u00f1os.  \n                                                             \n9 D\u00edez Astorgano, A; Fern\u00e1ndez Pascual, L; otros (2011). \" Cartera de servicios de atenci\u00f3n primaria \". \nGerencia regional de salud.  \n ~ 25 ~ \n o  Detecci\u00f3n precoz de  C\u00e1ncer de mama : Mamograf\u00eda cada 2 a\u00f1os a todas las \nmujeres entre 45 y  70 a\u00f1os.  \no Detecci\u00f3n precoz de otros tumores en personas con riesgo.   \n\uf0b7 Detecci\u00f3n precoz de situaciones de riesgo socio sanitario (violencia de g\u00e9nero, \ndesamparo, maltrato, desatenci\u00f3n...).  \n\uf0b7 Rehabilitaci\u00f3n b\u00e1sica y fisioterapia.  \n\uf0b7 Orientaci\u00f3n y apoyo sobre los c uidados en salud. Especialmente en pacientes \ndependientes y sus cuidadores familiares.    \n\uf0b7 Educaci\u00f3n a grupos de pacientes y cuidadores familiares  \n\uf0b7 Orientaci\u00f3n sobre recursos sociales.  \n\uf0b7 Cuidados paliativos.  \n\uf0b7 Apoyo en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica.  L\u00ednea 901 de At enci\u00f3n al Fumador.  \n\uf0b7 Otros que por motivos de salud puedan precisar los pacientes.  \n\uf0b7 Tramitaciones administrativas relacionadas con su salud. (visado de recetas, cita, \ntr\u00e1mites de tarjeta sanitaria, etc)  \nLos profesionales  que atienden a los ni\u00f1os  en los centros de salud son:  \n\uf0b7 El m\u00e9dico de Familia. Es su m\u00e9dico de referencia en todo lo que concierne a su salud . \n\uf0b7 La enfermera. Le orienta y da apoyo en los  cuidados  de salud .  \n\uf0b7 La auxiliar de enfermer\u00eda . \n\uf0b7 El pediatra. Atiende los problemas espec\u00edficos de la infancia, hasta los 14 a\u00f1os . \n\uf0b7 La matrona. Le presta cuidados espec\u00edficos para el embarazo, menopausia, prevenci\u00f3n \nde c\u00e1nceres ginecol\u00f3gicos y aspectos de la salud propios de la mujer.  \n\uf0b7 El trabajador social: Le ofrece apoyo y orientaci\u00f3n en los recursos sociales.  \n\uf0b7 El fisioterapeuta le aplica rehabilitaci\u00f3n y fisioterapia.  \n\uf0b7 El odont\u00f3logo le realiza prestaciones relacionadas con la salud bucodental . \n\uf0b7 El personal de apoyo administrativo. Celadores y auxiliares administrativos le orientan \nsobre los servicios que  puede recibir y en las tramitaciones administrativas.  ~ 26 ~ \n La 10Gerencia Regional de Salud sigue impulsando todas aquellas iniciativas que facilitan el \nacceso de los usuarios a las distintas prestaciones, entre las que destacan:  \n\uf0b7 La accesibilidad a la cita en AP mediante la extensi\u00f3n del proyecto de Cita previa \nmulticanal (tel\u00e9fono, Internet, SMS), logrando alcanzar un elevado n\u00famero de \ncitaciones autom\u00e1ticas y una gran satisfacci\u00f3n de los usuarios. En 2010, se atendieron \nm\u00e1s de 7 millones de citas a trav\u00e9s de la  cita previa telef\u00f3nica (IVR), implantada ya en \n100 centros de salud y 23 consultorios locales y m\u00e1s de 185.000 a trav\u00e9s de la cita \nprevia por Internet y SMS, implantada en 108 centros de salud y con una cobertura de \n1.576.045 habitantes desde su inicio en  abril de 2010.  \n\uf0b7 La accesibilidad a la consulta en AP mediante la ampliaci\u00f3n de la asistencia ordinaria \nen horario de tarde en los centros de salud urbanos y semiurbanos. En 2010, la media de \nactividad asistencial en este horario fue del 19 % para el m\u00e9dico  de familia y la \nenfermer\u00eda y del 16% en el caso del pediatra.  \n\uf0b7 El desplazamiento de especialistas a las zonas rurales, para facilitar la accesibilidad de \nla poblaci\u00f3n a mayor n\u00famero de prestaciones, especialmente las m\u00e1s demandadas. En el \na\u00f1o 2010 se han r ealizado 134.427 consultas de especialistas en estas zonas.  \n \nc. PEDIATR AS Y ENFERMERAS PEDIATRICAS.  \nLos pediatras son  m\u00e9dico s que est\u00e1n  especializado s en los ni\u00f1os, los pediatras atien den a ni\u00f1os \ndesde el nacimiento hasta los 14 a\u00f1os y proporciona: mantenimiento preventivo de la salud a los \nni\u00f1os sanos, cuidado m\u00e9dico a los ni\u00f1os que est\u00e1n enfermos, supervisan su crecimiento y \ndesarrollo para ello utilizan unas tablas de percentiles (anexo  II), participan en las actividades de \npercepci\u00f3n, promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud.  \nLos pediatras tambi\u00e9n tratan el bienestar f\u00edsico, mental y emocional de sus pacientes en cada \nfase del desarrollo.   \nLa pediatr\u00eda es una especialidad en la cual es fun damental la colaboraci\u00f3n: los pediatras trabajan \ncon otros especialistas m\u00e9dicos (psic\u00f3logos, trabajador social, fisioterapeutas, centro de \natenci\u00f3n temprana, equipos de orientaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica\u2026) y profesionales del cuidado de la \nsalud para satisfacer las necesidades emocionales y de salud de los ni\u00f1os.  \nLas consultas de AP de pediatr\u00eda  realizan consultas a los ni\u00f1os, hacen una prevenci\u00f3n y \npromoci\u00f3n de la salud. S e hacen revisiones a los ni\u00f1os sanos. Se hace una e xploraci\u00f3n a  los \nni\u00f1os, se les da a las familias  una se rie de consejos, d\u00e1ndoles  una informaci\u00f3n cl \u00ednica \n                                                             \n10 SACYL (2010): \" Gerencia region al de salud de Castilla y Le\u00f3n\".  Junta de Castilla y Le\u00f3n.  \n ~ 27 ~ \n proporcionando  de forma comprensiva sobre  la alimentaci\u00f3n que tienen que llevar los ni\u00f1os \npeque\u00f1os, para prevenir las enfermedades, evitar el tabaquismo  en las familias , protecci\u00f3n solar, \nprotecci\u00f3n de accidentes, revisiones encaminadas a la prevenci\u00f3n... estas consultas se dan a \nprimera hora de la ma\u00f1ana.  \nEl resto del d\u00eda lo que se realizan son consultas a los ni\u00f1os enfermos con cita previa, donde se \nhace un estudio de las dolencias y se le  pone un tratamiento o se le manda al especialista.  En \nestas consultas tambi\u00e9n se atienden urgencia, en el horario en el que se encuentran en la \nconsulta, el resto del d\u00eda se atienden en la secci\u00f3n de urgencias o en el hospital.  \nLos primeros que atienden  al ni\u00f1o son los pediatras, aunque resuelven el 90% seg\u00fan un estudio \nhecho por el informe SESPAS  (Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y administraci\u00f3n Sanitaria)  \nen 2012, si estos detectan alg\u00fan problema en el ni\u00f1o le deriva al hospital o al especialista.  \nLos pediatras en los centros de AP realizan unas series de prevenciones:  \n\uf0b7 Atenci\u00f3n primaria: en principio hacen una prevenci\u00f3n primaria donde lo que realizan es \ndar consejos de muertes s\u00fabitas de lactante, c\u00f3mo colocar al ni\u00f1o, si boca -abajo o boca -\narriba ..., prevenci\u00f3n del tabaquismo pasivo, prevenci\u00f3n de accidentes, c\u00f3mo utilizar la \nsilla del veh\u00edculo, sobre la salud bucodental, desde primero de primaria los ni\u00f1os tienen \nrevisiones donde van al dentista, sobre la protecci\u00f3n solar\u2026 lo que tambi\u00e9n realizan \nson vacunaciones, se dan consejos tambi\u00e9n sobre EpS de alimentaci\u00f3n, de higiene\u2026  \n\uf0b7 Atenci\u00f3n secundaria:  en la prevenci\u00f3n secundaria lo que se realiza es la detecci\u00f3n de \nalteraciones en el desarrollo normal del ni\u00f1o, por lo que generalmente  se relaciona  con \nlos Servicios Cl\u00ednicos de los Hospitales por lo que suele llamarse Consultorio Adosado \nde Especialidades.   \n\uf0b7 Atenci\u00f3n terciaria:  est\u00e1 atenci\u00f3n se da cuando se establecen  condiciones para realizar \nacciones bajo r\u00e9gimen de atenci\u00f3n cerrada (hospitalizaci\u00f3 n). En los hospitales se \norganiza en los Servicios Cl\u00ednicos y requiere de las Unidades de Apoyo Diagn\u00f3stico y \nTerap\u00e9utico para su trabaj o.  \nAunque se da una prevenci\u00f3n primaria, se dedica m\u00e1s tiempo en las consultas a una prevenci\u00f3n \nsecundaria, la prevenci \u00f3n secundaria busca el diagnostico precoz de la enfermedad.   \nLos servicios que dedican los pediatras11 son: \n\uf0b7 Vacunaciones infantiles de 0 a 14 a\u00f1os  \n                                                             \n11 D\u00edez Astorgano, A; Fern\u00e1ndez Pascual, L; otros (2011). \" Cartera de servicios de atenci\u00f3n primaria \". \nGerencia regional de salud.  \n ~ 28 ~ \n \uf0b7 Revisiones del ni\u00f1o sano: (0 - 23 meses)  \n\uf0b7 Revisiones del ni\u00f1o sano: (2 - 5 a\u00f1os)  \n\uf0b7 Revisiones del ni\u00f1o sano: (6 - 14 a\u00f1os)  \n\uf0b7 Prevenci\u00f3n de la caries infantil  \n\uf0b7 Atenci\u00f3n al ni\u00f1o con asma  \n\uf0b7 Atenci\u00f3n y educaci\u00f3n al joven  \nSe cree necesario impulsar un modelo de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica que permita desarrollar y \ngarantizar los siguientes aspectos claves:  \n\uf0b7 Asegurar el derecho de las familias a que todos los ni\u00f1os tengan asignado un pediatra de \ncabecera.  \n\uf0b7 Desarrollar  las unidades b\u00e1sicas de pediatr\u00eda, en los equipos de atenci\u00f3n primaria, cuya \ncaracter\u00edsticas fundamental sea el trabajo compartido y complementario entre el \npediatra y la enfermera.  \n\uf0b7 Fomentar el trabajo multiprofesional e interdisciplinario priorizando el abordaje de los \nproblemas prevalentes de salud desde una perspectiva comunitaria, y reforzando el \npapel del pediatra de A.P como coordinador de la atenci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n \ninfantil, de manera que se garantice una respuesta integral a sus necesidades y la \ncontinuidad en la atenci\u00f3n.  \n\uf0b7 Proponer  el desarrollo de mejoras organizativas que den respuesta a dichas necesidad es, \ncomo la agrupaci\u00f3n funcional de pediatras que trabajan en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico \nsuperior a las zonas de salud, constituyendo los llamados equipos pedi\u00e1tricos de A.P. Se \npropone adem\u00e1s la centralizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica en las zonas rurales \ndispersas.  \n\uf0b7 Crear  la figura del director pedi\u00e1trico de atenci\u00f3n primaria, con funciones de \nplanificaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de resultados de la actividad de los equipos \npedi\u00e1tricos de A.P. \n\uf0b7 Disponer de u n tiempo adecuado para cada ni\u00f1o. Es necesario defi nir y ajustar la \nrelaci\u00f3n paciente/pediatra teniendo en cuenta las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n, la dispersi\u00f3n \ngeogr\u00e1fica, la morbilidad y las caracter\u00edsticas econ\u00f3micas, culturales y sociales de la \npoblaci\u00f3n atendida.  \n \nEn Espa\u00f1a hay 9544 pe diatras en A.P, de los cuales 261  pertenecen a la comunidad de Castilla y \nLe\u00f3n. En Valladolid Este se encuentran 11 pediatras, y en Medina del Campo  3, de estos \npediatras cada uno tiene aproximadamente 1000 ni\u00f1os, y de estos 1000 ni\u00f1os al d\u00eda, ~ 29 ~ \n dependiendo de la \u00e9poca en la que se est\u00e9 tienen una media de unos 25 -30 ni\u00f1os, en \u00e9pocas de \ngripe o epidemias puede aumentar el n\u00famero a unos 45 -50 ni\u00f1os.  \nTabla 5 . Poblaci\u00f3n Infantil  \nEdad  Ni\u00f1os  Ni\u00f1as  Total  \nCastilla y Le\u00f3n  \n0-4 47.361  44.406  91.767  \n5_9 51.731  48.829  100.560  \n10_14  49.558  47.182  96.740  \n<14 148.650  140.417  289.067  \nValladolid E ste \n0-4 5044  4745   \n5_ 9 5674  5356   \n10 _14  5155  4978   \n<14 15873  15079  30952  \nMedina del Campo  \n<14   2792  \n \nEn la tabla mostrada anteriormente, nos da unos datos relevantes sobre la poblaci\u00f3n infantil en \nCastilla y Le\u00f3n, Valladolid Este y Medina del Campo, estos datos van de los 0 -14 a\u00f1os, edades \nen la que acuden a los pediatras.  ~ 30 ~ \n  \n        Gr\u00e1fica  4. Poblaci\u00f3n Infantil  \nLa gr\u00e1fica muestra la poblaci\u00f3n infantil, el c\u00edrculo de la izquierda muestra la poblaci\u00f3n infantil \nde Castilla y Le\u00f3n y el porcentaje total de Valladolid este; el c\u00edrculo de la derecha muestra la \npoblaci\u00f3n de Valladolid este y Medina del Campo .  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 14%\n16%15%45%0%\n1%\n2% 2%5%\n0%\n8%POBLACION INFANTIL\nCastilla y Le\u00f3n 0 -4 Castilla y Le\u00f3n 5_9 Castilla y Le\u00f3n 10_14\nCastilla y Le\u00f3n <14 Valladolid este 0 -4 Valladolid este 5_ 9\nValladolid este 10 _14 Valladolid este <14 Medina del Campo <14~ 31 ~ \n Tabla 6 . Poblaci\u00f3n de Medina Del Campo.  \nA\u00f1os  Nacimientos  Hombres  Mujeres  \n14 178 80 98 \n13 166 93 73 \n12 180 94 88 \n11 176 85 91 \n10 205 100 105 \n9 216 107 109 \n8 188 89 99 \n7 187 99 88 \n6 193 97 96 \n5 210 105 105 \n4 181 94 87 \n3 185 94 91 \n2 200 90 110 \n1 154 80 74 \n0 173 78 95 \n \nEn esta tabla podemos ver dentro de Medina del Campo la poblaci\u00f3n infantil, dado cada de 0- \n14 a\u00f1os y dentro de ello los hombres y mujeres.  ~ 32 ~ \n  \n       Gr\u00e1fica  5.  Poblaci\u00f3n infantil de Medina del Campo  \nEn esta gr\u00e1fica podemos ver los datos dado en la tabla anterior, por ello cada barra nos indica la \nedad empezando por la izquierda, muestra los ni\u00f1os y ni\u00f1as con 0 a\u00f1os y situ\u00e1ndose en la \nderecha  los de 14 a\u00f1os. El color morado nos muestra las ni\u00f1as, los v erdes nos muestra los ni\u00f1os \ny los rojos el total.  \nLas enfermeras pediatras lo que realizan en el centro de AP es una parte de actividades \nprevenidas, revisiones de ni\u00f1os sanos, alternan con la pediatra o conjuntas o separados (anexo \nIII), en la revisi\u00f3n de  enfermeras, se les hacen encuestas a las familias  sobre  h\u00e1bitos de \nalimentaci\u00f3n, cuanto biber\u00f3n toman, si toman leche, si comen fruta, si llevan una dieta \nequilibrada, si se les ba\u00f1an todos los d\u00edas o no, la higiene bucal, la escolaridad, y si hacen alg\u00fan \ntipo de actividad extraescolar.  \nA continuaci\u00f3n se reali za una sometria, peso, talla hasta los 2 a\u00f1os el per\u00edmetro cef\u00e1lico, a partir \nde los 3 a\u00f1os se le toman la tensi\u00f3n. Y m\u00e1s tarde  se les hace una exploraci\u00f3n por aparatos, oj os, \nboca, o\u00eddos , t\u00f3ra x, genitales, miembros y pies. En los peque\u00f1os valoraci\u00f3n neuro l\u00f3gica, y \nmayores caminar, les hacen andar de puntillas, de talones, si saben andar a la pata coja, les \nmiran la espalda, si se detecta algo se lo derivan a la pediatra, por \u00faltimo los optotipos, agudeza \nvisual, si son peque\u00f1os se les ponen patos, y cuando  se saben las letras con letras y colores. Y lo \n\u00faltimo que realizan es poner las vacunas  \n0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100%\n1 2 3 4 5 6 7 8 910 11 12 13 14 15POBLACION INFANTIL DE MEDINA DEL \nCAMPO\nNi\u00f1as\nNi\u00f1os\nNacimiento\nA\u00f1os~ 33 ~ \n Tambi\u00e9n si lo deriva el pediatra, se hacen curaciones de heridas, se ponen puntos, grapas, \nvendaje, aerosol, inyecciones\u2026  \nLas enfermeras tienen aproximadamente 1500 pa cientes en Medina del Campo, \naproximadamente al d\u00eda tienen una media de 7 revisiones de 20 -25 minutos, 9 consultas de \ndemandas a mayores lo que se le ha derivado la pediatra, aproximadamente tienen unos 15 \npacientes al d\u00eda.  \nLa prevenci\u00f3n que efect\u00faan  las e nfermeras pediatras es una prevenci\u00f3n primaria donde lo \nprim ero que realizan es informar a las familias sobre la higiene, h\u00e1bitos higi\u00e9nicos, prevenci\u00f3n \nsobre los malos h\u00e1bitos de alimenta ci\u00f3n, caries y mucha promoci\u00f3n de la salud en todos los \n\u00e1mbitos, die ta sana, ejercicios ... pero se llega poco. Prevenci\u00f3n de accidentes, y a partir de los 3 \na\u00f1os, normas de educaci\u00f3n vial.  Que n o les dejen solo, no hacer las cosas mal, cruzar por donde \nse debe...  \nUna vez visto lo que realizan en el centro de AP las pediatr as y enfermeras pedi\u00e1tricas vamos a \nhacer un estudio sobre las enfermedades que m\u00e1s frecuencia tienen en estas edades.  \nd. ENFERMEDADES  \nInfecciones respiratorias:  \nLas infecciones respiratorias agudas (IRA) constituyen las enfermedades infecciosas m\u00e1s \nfrecuentes del ser humano. Los ni\u00f1os pueden presentar entre seis y ocho infecciones \nrespiratorias al a\u00f1o. Las IRA se dividen en dos, las altas y las bajas. Dentro del grupo de las \nIRA altas se pueden mencionar l a otitis media aguda, sinusitis, resfr\u00edo com\u00fan, \nfaringoamigdalitis, faringitis, adenoiditis, laringitis obstructiva y epiglotitis. Seg\u00fan el estudio \nDIRA  (D\u00eda de la infecci\u00f3n Respiratoria adulta) , la infecci\u00f3n respiratoria bajas son la bronquitis \naguda, neu mon\u00eda, asma, mocos y fiebre.  \nInfecciones v\u00edas altas: rinorrea y/o tos sin sibilancias, disnea o crepitantes ni uso de \nbroncodilatadores acompa\u00f1ado o no de fiebre.  \n\uf0b7 Fiebre: consiste en la elevaci\u00f3n de la temperatura normal del cuerpo: m\u00e1s de 38\u00baC si se \nmide  en el recto o m\u00e1s de 37,5\u00baC si se mide en la axila. Lo que se debe hacer en casa es \nno decidir si se tiene fiebre poniendo la mano en la frente, se debe mantener la \ntemperatura ambiental agradable, beber mucho l\u00edquido, no es necesario bajar la fiebre \nen todas las circunstancias, solo si el ni\u00f1o est\u00e1 molesto, no se debe alternan \nmedicamentos para tratar la fiebre, los ba\u00f1os con agua templada disminuyen poco la ~ 34 ~ \n fiebre. No hay que pensar que la fiebre es mala, cuando hay una infecci\u00f3n el cuerpo \nproduce m\u00e1s ca lor para que nuestras defensas luchen contra ella.  \n12Tabla 7.  Agentes etiol\u00f3gicos.  \nAgentes etiol\u00f3gicos  \n  Frecuentes  Poco frecuentes  \nVirus  Enterovirus  Herpesvirus \nhominis  tipos 6 y 7 \nAdenovirus Parvovirus B19  Virus del sarampi\u00f3n Virus de la rub\u00e9ola \nVirus de Epstein -Barr Virus del dengue  \nBacterias  Estreptococos del grupo A  Neisseria meningitidis  Staphylococcus \naureus  \nOtros agentes  Mycoplasma pneumoniae  Rickettsia conorii  \nOtras \nentidades  Reacciones a f\u00e1rmacos  Eritema multiforme (s\u00edndrome de Stevens -\nJohnson), Enfermedad de Kawasaki, \nExantema tor\u00e1cico unilateral, Enfermedad \nde Still, Pseudoangiomatosis eruptiva  \n \nLa tabla nos muestra los agente que infectan el cuerpo de los ni\u00f1os y producen la fiebre. \nestos agentes pueden ser virus, bacterias, otros agentes o otras entidades.  \n\uf0b7 Convulsi\u00f3n febril: es una respuesta del cerebro ante la fiebre que se produce en algunos \nni\u00f1os sanos entre los 6 meses y los 5 a\u00f1os. El ni\u00f1o pierde bruscamente la conciencia, el \ncuerpo puede ponerse r\u00edgido y comienza con s acudidas o quedarse completamente \nfl\u00e1cido. Tambi\u00e9n es frecuente que la boca este morada, cerrada con fuerza, como \nencajada y la mirada perdida. Suele durar poco tiempo, generalmente menos de 5 min. \nAl final, el ni\u00f1o tiende a dormirse. Lo que se debe hacer en este caso es colocar al ni\u00f1o \ntumbado de lado, sobre un costado y lejos de objetos con los que se pueda golpear, no \nse debe de introducir nada en la boca, se le puede poner un supositorio de paracetamol \nsi no se ha tomado nada. Las convulsiones febriles tienen buen pron\u00f3stico, despu\u00e9s de \nla convulsi\u00f3n el ni\u00f1o tendr\u00e1 el mismo estado de salud que antes, cualquier infecci\u00f3n \nbanal (catarro, anginas, gastroenteritis) que curse con fiebre puede provocar convulsi\u00f3n \nfebril, los ni\u00f1os con estas convulsiones no nec esitan un tratamiento diferente.  \n\uf0b7 Fiebre sin foco: no se descubre el origen de la fiebre despu\u00e9s de una exploraci\u00f3n, suelen \nser debido a infeccio nes v\u00edricas benignas y autolimit adas que no precisan tratamiento. \nLos virus m\u00e1s frecuentes son herpesvirus huma no tipo 6, enterovirus y adenovirus. Esta \nfiebre no se acompa\u00f1a de manifestaciones cl\u00ednicas significativas de localizaci\u00f3n.  \n                                                             \n12 Toquero de la Torre, F; otros (2008). \u201c Gu\u00eda de Buena Pr\u00e1ctica C l\u00ednica en Infecciones Respiratorias de \nlas V\u00edas Bajas. Atenci\u00f3n Primaria de Calidad \u201d OMC. Ministerio de sanidad y consumo.  \n ~ 35 ~ \n \uf0b7 Otitis aguda:  Es la presencia de l\u00edquido, inflamaci\u00f3n o una infecci\u00f3n por detr\u00e1s del \nt\u00edmpano que no desaparece o sigue retornando y causa da\u00f1o permanente o prolongado \nal o\u00eddo. Los s\u00edntomas pueden abarcar: dolor o molestia en el o\u00eddo que es usualmente \nleve y se siente como presi\u00f3n en dicho \u00f3rgano; fiebre, generalmente baja; melindres en \nlos beb\u00e9s peque\u00f1os; secreci\u00f3n del o\u00eddo  purulenta; hipoacusia . \n\uf0b7 Sinusitis: es la inflamaci\u00f3n de uno o m\u00e1s senos paranasales asociada habitualmente  a la \ninflamaci\u00f3n de la mucosa nasal (rinosinusitis). Se clasifica seg\u00fan la duraci\u00f3n d e los \ns\u00edntomas o recurrencia en : \no Aguda: s\u00edntomas de <30 d\u00edas  \no Subaguda: s\u00edntomas de \u226530 y <90 d\u00edas  \no Cr\u00f3nica: s\u00edntomas de \u226590 d\u00edas  \no  Recurrente: 3 episodios de <30 d\u00edas de du raci\u00f3n con intervalos libres de \ns\u00edntomas de  >10 d\u00edas en un periodo de 6 meses o 4 episodios en un periodo de \n12 meses.  \n\uf0b7 Resfriado com\u00fan: es una enfermedad respiratoria aguda que, en ni\u00f1os sanos, suele ser \nleve y autolimitada. El cuadro t\u00edpico se caracteriza  por un inicio brusco con fiebre, \ncefalea, mialgias y malestar general que posteriormente se acompa\u00f1a de s\u00edntomas de \nv\u00edas respiratorias, tanto altas como bajas.  La transmisi\u00f3n se produce por v\u00eda a\u00e9rea \n(estornudos, tos, etc.) y por contacto con superficies contaminadas. Las manos son un \nveh\u00edculo frecuente del contagio, por eso cuando se estornuda nos tenemos que pon er las \nmanos y luego lavarlas .  \n\uf0b7 Catarro de v\u00edas altas: es una infecci\u00f3n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias altas (nariz, \ngarganta) que cursa con fi ebre, estornudos, tos y mucosidad nasal. Los catarros son muy \nfrecuentes durante los primeros a\u00f1os de vida. Se debe de evitar el ambiente seco en \ncasa, hay que hacer lavados nasales frecuentes con suero fisiol\u00f3gico, controlar la \ntemperatura. Los ant ibi\u00f3tic os no curan el catarro,  evitan las complicaciones del mismo.  \n \n \n \n \n ~ 36 ~ \n 13Tabla 8.  Microorganismos causales.  \nMicroorganismos causales  \nMuy frecuentes  Frecuentes  Menos frecuentes  \n\uf0b7 Rinovirus  \n\uf0b7 Coronavirus  \uf0b7 VRS  \uf0b7 Parainfluenza  \n\uf0b7 Adenovirus  \n\uf0b7 Influenza  \n\uf0b7 Metaneumovirus  \n\uf0b7 Enterovirus no polio  \n \nLa tabla nos muestran los microorganismos que causan los catarros de v\u00edas altas, los \nm\u00e1s frecuentes, los frecuentes y los menos frecuentes.  \n\uf0b7 Faringoamigdalitis.  Es una  infecci\u00f3n o inflamaci\u00f3n de la faringe y las am\u00edgdalas. \nDentro de l as causas infecciosas se distinguen las bacterianas y las virales. En los \nmenores de tres  a\u00f1os es mucho m\u00e1s frecuente la etiolog\u00eda viral, mientras que en los \nmayores aumenta significativamente la etiolog\u00eda bacteriana, hasta alcanzar ambas \netiolog\u00edas (viral  y bacteriana) una frecuencia similar en el adulto. Las causas virales \nhabitualmente se encuentran en el contexto de un cuadro cl\u00ednico m\u00e1s generalizado: \nrinovirus (resfr\u00edo com\u00fan), adenovirus (faringitis, fiebre faringoconjuntival), virus \nEpstein -Barr (mono nucleosis infecciosa), virus herpes (gingivo -estomatitis), virus \nInfluenza (gripe o influenza), coronavirus (resfr\u00edo com\u00fan), citomegalovirus (s\u00edndrome \nmononucle\u00f3sico), enterovirus (herpangina).  \nDentro de las causas bacterianas se encuentran el estreptococo  betahemol\u00edtico grupo A \n(EBHA), estreptococo betahemol\u00edtico grupo C, Mycoplasma y otros estreptococos. La \nm\u00e1s importante corresponde al EBHA por su mayor frecuencia y potenciales \ncomplicaciones graves.  \n\uf0b7 Faringitis: es una inflamaci\u00f3n de la faringe, la cual est\u00e1 en la parte posterior de la \ngarganta, entre las am\u00edgdalas y la laringe. La mayor\u00eda de los dolores de garganta son \ncausados por una infecci\u00f3n viral, como resfriado o gripe. Algunos virus pueden causar \ntipos espec\u00edficos de dolor de garganta, tales como la infecci\u00f3n de coxsackie o la \nmononucleosis . Las bacterias que pueden causar la faringitis abarcan estreptococos de \ngrupo A, que llevan a la amigdalitis estreptoc\u00f3cica en algunos casos. Otras bacterias \nmenos comunes que causan dolores de garganta comprend en Corynebacterium, \ngonorrea y clamidia . La mayor\u00eda de los casos de faringitis ocurre durante los meses m\u00e1s \nfr\u00edos y la enfermedad con frecuencia se propaga entre los miembros de la familia. Los \n                                                             \n13 Toquero de la Torre, F; otros (2008). \u201c Gu\u00eda de Buena Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en Infecciones Respiratorias de \nlas V\u00edas Bajas. Atenci\u00f3n Pri maria de Calidad \u201d OMC. Ministerio de sanidad y consumo.  \n ~ 37 ~ \n s\u00edntomas que tienen es dolor de garganta, a menudo tambi\u00e9n se dan: fiebre, dolor de \ncabeza, dolor muscular y de articulaciones, erupciones cut\u00e1neas...  \n\uf0b7 Laringitis obstructiva: es una inflamaci\u00f3n de la laringe producida por una infecci\u00f3n \nv\u00edrica. Suele cursar con tos aguda , afon\u00eda, ronquera, dolor de garganta, fiebre y un ruido \nal coger aire. Se debe de evitar el ambiente seco, la humedad puede mejorar los \ns\u00edntomas, no se le debe forzar a comer, hay que vigilar la respiraci\u00f3n. No se necesita \ntratamiento, ya que la mayor\u00eda son leves y benignas.  \nInfecciones v\u00eda baja:  \n\uf0b7 Bron quitis: es una infecci\u00f3n v\u00edrica que afecta a ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os y se \nmanifiesta con dificultad para respirar y a veces realizan ruidos en el pecho. Se suele \niniciar con tos y mucosidad nasal. Despu\u00e9s de 3 -4 d\u00edas aparece la dificultad respiratoria. \nEl ni\u00f1o puede estar irritable, comer menos y presentar fiebre. Se debe mantener al ni\u00f1o \nalgo incorporado, los lavados nasales con suero fisiol\u00f3gico son necesarios, hay que \nevitar que el ni\u00f1o se fatigue, y evitar ambiente con humo. No hay ning\u00fan medicamento \nque cure la bronquitis, los s\u00edntomas pueden persistir hasta 2 -4 semanas.  \n\uf0b7 Tos ferina: es una tos de duraci\u00f3n mayor de dos semanas, m\u00e1s uno de los  siguientes \ncasos: tos parax\u00edstica, gallo inspiratorio o v\u00f3mitos tras los accesos de tos sin otra causa \naparent e. Suele ser causado por  aislamiento de Bordetella pertussis o reacci\u00f3n en \ncadena de la polimerasa positiva. El periodo de incubaci\u00f3n suele ser entre 7 y 10 d\u00edas.  \n\uf0b7 Crisis asm\u00e1tica: son episodios repetidos de tos, dificultad para respirar (fatiga) y ruidos \nde pechos que se produce por una reacci\u00f3n inflamatoria de los bronquios. Puede \ndesencadenarse por: catarros, alergias. Ante un ataque se debe de mantener al ni\u00f1o \nsentado, evitar el ambiente con humo, y tomar el tratamiento recomendado.  \n\uf0b7 Catarros nasales: estos catarros se suelen cursar con fiebre, tos, estornudos y aumento \nde la mucosidad nasal. Se debe de administrar un antit\u00e9rmico, hay que despejar la nariz \nde secr eciones haciendo lavados nasales, tomar muchos l\u00edquido.  \nA continuaci\u00f3n se presenta unos datos de estas enfermedades en Castilla y Le\u00f3n , Valladolid, y \nMedina del Campo.  \nTabla 9.  Enfermedades en Castilla y Le\u00f3n y Valladolid.  \nEnfermedad  Valladolid  Castilla y Le\u00f3n  \nGripe  7.154  34.289  \nGripe Grave  45 47 \nTos Ferina  4 24 ~ 38 ~ \n Esta tabla nos muestra los datos de la gripe, gripe grave y tos ferina en Valladolid y en Castilla \ny Le\u00f3n.  \n \n       Gr\u00e1fica 6. Infecciones respiratorias en Castilla y Le\u00f3n y en Valladolid.  \nEn esta gr\u00e1fica  nos muestra los datos expuestos  anteriormente, de color rojo podemos ver los \ndatos de Castilla y Le\u00f3n y de color azul los de Valladolid. De izquierda a derecha podemos ver \nlos datos de gripe, gripe grave y tos ferina . \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nGripe\nGripe GraveTos Ferina7.154\n45434.289\n4724INFECCIONES RESPIRATORIAS\nValladolid Castilla y Le\u00f3n~ 39 ~ \n Tabla 10.  Enfermedades en Medina del Campo.  \n \n              Gr\u00e1fica 7. Infecciones respiratorias en Medina del Campo   \nEn esta gr\u00e1fica podemos ver los datos anteriores, de color azul podemos ver las enfermedades \ndel aparato respiratorio, de rojo las infecciones respiratorias agudas, de verde la neumon\u00eda y \ngripe, de morado las enfermedades pulmonares y de azul claro las enf ermedades del o\u00eddo.  \n \n 48%\n35%7%6%4%INFECIONES RESPIRATORIAS EN MEDINA \nEnfermedades del \naparato respiratorio \nInfecciones \nrespiratorias agudas \nNeumon\u00eda y gripe\nEnfermedades \npulmonares \nEnfermedades del \no\u00eddoEnfermedades  Medina Del Campo  \nEnfermedades del aparato respiratorio.  79 \nInfecciones respiratorias agudas  57 \nNeumon\u00eda y gripe  12 \nEnfermedades pulmonares  10 \nEnfermedades del o\u00eddo  6 \n  \nEn esta tabla podemos ver los datos de las infecciones respiratorias en Medina del Campo , \ndonde podemos ver las siguientes enfermedades: enfermedades del aparado respiratorio, \ninfecciones respiratorias agudas, neumon\u00eda y gripe, enfermedades pulmonares y en fermedades \ndel o\u00eddo  \n ~ 40 ~ \n Gastroenteritis:  \nLa gastroenteritis aguda (GEA) es una infecci\u00f3n del tracto gastrointestinal caracterizada por la \npresencia de diarrea, es decir, con un aumento del n\u00famero de deposiciones que, son m\u00e1s \nblandas, va acompa\u00f1ada o no de fiebre, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y dolor abdominal. La duraci\u00f3n de la \ndiarrea es de aproximadamente unos 7 d\u00edas.  \nLa base del tratamiento es la realimentaci\u00f3n precoz y el uso de  soluciones  de rehidrataci\u00f3n \noral (SRO)  para la deshidrataci\u00f3n leve -moderada, ya que el ni\u00f1o cada vez que defeca o vomita \npierde l\u00edquido que hay que reponer bebiendo. Los antimicrobianos no tienen ning\u00fan papel \nestablecido en el tratamiento inicial de la gran mayor\u00eda de las GEA. Los f\u00e1rmacos antidiarreicos \nno son eficaces en general, y algunos est\u00e1n contraindicados. Si el ni\u00f1o vomita con facilidad \ntiene que tomar el suero despacio (una cucharada cada 5 min.). Cuando no vomite los l\u00edquidos \nse le ofrece comida en peque\u00f1a s cantidades, el plan de comida es: si el ni\u00f1o est\u00e1 con lactancia \nmaterna hay que continuar con ella, si toma biber\u00f3n hay que hacerlo como normalmente, la \ndieta astringente no es imprescindible, es suficiente una alimentaci\u00f3n suave con alimentos \ncomo: cere ales (arroz, trigo), patatas, pan, carne magra, verdura, pescado, yogur y fruta.  \nLos probi\u00f3ticos  (especialmente  Lactobacillus  spp.y  Saccharomyces boulardii ) acortan la \nduraci\u00f3n  de la G EA sobre todo los causado s por  rotavirus  y las asociadas a antibi\u00f3ticos orales. \nOtro componente que reduce la GEA son l os suplementos de zinc que disminuyen la duraci\u00f3n y \ngravedad de la diarrea y son eficaces en la prevenci\u00f3n de la diarrea en los ni\u00f1os menores de 5 \na\u00f1os en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo . \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 41 ~ \n 14Tabla 11.  Microorganismos causales.  \nMicroorganismos causales  \nEntidad  Frecuentes  Menos frecuentes  \nDiarrea no \ninflamatoria3 \uf0b7 Rotavirus4. Adenovirus \nent\u00e9ricos  Adenovirus ent\u00e9ricos \n(serotipos 40 -41). Astrovirus. \nCalicivirus. Virus Norwalk5 \n\uf0b7 Staphylococcus aureus5 \n\uf0b7 Giardia lamblia6 \uf0b7 E. coli5,7. Vibrio \ncholerae5. Bacillus \ncereus5.Clostridium \nperfringens5 \n\uf0b7 Picornavirus  \n\uf0b7 Agentes asociados a \ninmunosupresi\u00f3n (IS)8 \nDiarrea \ninflamatoria9 \uf0b7 Salmonella  sp.5,10. Shigella  sp. E\n. coli7.Campylobacter \njejuni . Yersinia \nenterocol\u00edtica .Clostridium \ndifficile11 \uf0b7 Vibrio \nparahaemolyticus . Aerom\nonas \nhydrophila .Plesiomonas \nshigelloides . \n\uf0b7 Entamoeba \nhistolytica . Trichinella \nspiralis  \n\uf0b7 Agentes asociados a IS8 \nToxiinfecci\u00f3n \nalimentaria5 \uf0b7 Salmonella sp . C. jejuni. E. coli \n(ECET, ECEH). Shigella sp. S. \naureus  \n\uf0b7 Virus Norwalk y Norwalk -\nlike. Vibrio  sp. \uf0b7 Clostridium perfringens . \nBotulismo.  Listeria \nmonocytogenes . Yersinia \nenterocolitica .Enterobact\ner sakazakii . Brucella  sp. \n\uf0b7 Cyclospora . Cryptospori\ndium  \n \n \n3 Es el tipo de GEA m\u00e1s frecuente: diarrea en un paciente afebril, con deposiciones muy numerosas, acuosas, sin moco \nni sangre. La presencia de v\u00f3mitos y s\u00edntomas respiratorios asociados orienta a una etiolog\u00eda viral.  \n4 El rotavirus es la causa m\u00e1s frecuente de diarrea en menores de 2 a\u00f1os de edad.  Predominio inv ernal. Puede causar \ncuadros graves en neonatos. Comparado con otros virus (adenovirus, astrovirus) el rotavirus se asocia a cuadros \ncl\u00ednicamente m\u00e1s graves, que cursan con v\u00f3mitos y deshidrataci\u00f3n.  \n                                                             \n14 Albert de la Torre, L;  Roa Francia, M.A. (2012). \" Gastroenteritis aguda \" Gu\u00eda ABE  \n ~ 42 ~ \n 5 En toxiinfecciones alimentarias definidas por los CDC por la aparici\u00f3n de 2 o m\u00e1s personas afectadas por un cuadro \ncl\u00ednico similar tras la ingesti\u00f3n de un alimento com\u00fan. El principal factor responsable de la aparici \u00f3n de este cuadro \nes la inadecuada temperatura de conservaci\u00f3n de los alimentos, seguido del d\u00e9ficit de higiene de los manipuladores. \nEl microorganismo responsable m\u00e1s frecuente es la  Salmonella. En ausencia de coprocultivos, el tiempo de \naparici\u00f3n de la c l\u00ednica posingesta se correlaciona con determinados microorganismos: s\u00edntomas en menos de 1 hora, \nposible ingesti\u00f3n de producto qu\u00edmico; s\u00edntomas entre 1 -7 horas, probable  Staphylococcus aureus  o toxina \nde Bacillus cereus; s\u00edntomas entre 8 -14 horas, posible mente causada por otras bacterias; s\u00edntomas despu\u00e9s de m\u00e1s \nde 15 horas, otros agentes, especialmente virus. El virus Norwalk y las especies de  Vibrio  se asocian especialmente a \nla ingesta de pescado. La  Brucella  se asocia a la ingesta de productos l\u00e1cteos no pasteurizados.  \n6 En diarrea prolongada.   \n7 E. Coli enterotoxig\u00e9nico (ECET), enteropat\u00f3geno (ECEP) o enteroagregante (ECEA): el ECET se asocia a la diarrea \ndel viajero. E. Coli enterohemorr\u00e1gico (ECEH) y enteroinvasivo (ECEI): la cepa 0157:H7 del ECEH se ha asociado \nal s\u00edndrome hemol\u00edtico ur\u00e9mico (SHU).  \n8 CMV, VHS,  Cryptosporidium,  Mycobacterium avium \ncomplex,  Isospora,  Microsporidium,  Crypotoccocus,  Aspergillus.  \n9 Diarrea acompa\u00f1ada de fiebre, con deposiciones escasas con moco, sangre y leucocitos, producida por invasi\u00f3n de la \nmucosa col\u00f3nica. La presencia de fiebre alta (> 40 \u00baC), heces sanguinolentas, dolor abdominal o s\u00edntomas del \nsistema nervioso central (irritabilidad, letargia, convulsiones) orientan a una etiolog\u00eda bacteriana.  \n10 M\u00e1s frecuente en verano -oto\u00f1o y en meno res de 2 a\u00f1os. Asociada al consumo de alimentos o agua contaminados.  \n11 Asociado al consumo de antibi\u00f3ticos.  \nEn esta tabla podemos ver los microorganismos frecuentes y menos frecuentes que produce la \ngastroenteritis.  \nA continuaci\u00f3n les representamos unos datos obtenidos en el Hospital de Medina del Campo \nsobre los ingresos de ni\u00f1os con gastroenteritis.   \nTabla 12 . Datos de gastroenteritis en Medina del Campo.  \nGrupo CIE 9  Frecuencia  Porcentaje  Frecuencia \nacumulada  Porcentaje \nacumulado  \nEnfermedades del aparato digestivo  24 8,92 157 58,36  \nEnfermedades del es\u00f3fago, est\u00f3mago y \nDuodeno  2 0,74 139 51,67  \nEn esta tabla podemos ver los datos de enfermedades del aparato digestivo y enfermedades del \nes\u00f3fago, est\u00f3mago y duodeno en Medina del Campo.  ~ 43 ~ \n  \n            Gr\u00e1ficas 8. Gastroenteritis en el hospital de Medina del Campo  \nEn esta gr\u00e1fica podemos ver los datos anteriores en  barras de arriba abajo, las dos primeras \nbarras nos indican el porcentaje acumulado, las siguientes la frecuencia acumulada, la siguiente \nel porcentaje y la \u00faltima la frecuencia.  El naranja claro nos muestra las enfermedades del \nes\u00f3fago, est\u00f3mago y duoden o, el naranja oscuro las enfermedades del aparato digestivo.  \nAlergia:   \nAlimentarias o hipersensibilidad al\u00e9rgicas provocan respuestas cl\u00ednicas que pueden afectar por \norden de frecuencia a la piel, aparato digestivo, respiratorio y/o cardiovascular de forma aislada \no asociada. Para el tratamiento en estas alergias es la eliminaci\u00f3n en la dieta del agente causante. \nLa prevenci\u00f3n primaria de la alergia alimentaria trata de evitar la sensibilizaci\u00f3n en el ni\u00f1o de \nriesgo impidiendo la ex posici\u00f3n a alimentos  muy alerg\u00e9n icos. Se considera un ni\u00f1o de alto \nriesgo aquel que tiene al menos un familiar de primer grado (padres o hermanos) con historia \ndocumentada de enfermedad al\u00e9rgica.  \nDermatitis : \nLa piel y sus anejos constituyen la principal barrera estructural d e defensa del organismo frente \na agentes  externos, estando formada por tres  capas: epidermis, capa verdaderamente protectora, \nm\u00e1s superficial y a vascular; dermis, y tejido celular subcut\u00e1neo. Las manifestaciones cut\u00e1neas \nde una infecci\u00f3n bacteriana pueden producirse por varios mecanismos fundamentales:  \n\uf0b7 Infecci\u00f3n local primaria c on replicaci\u00f3n in situ de la bacteria, como imp\u00e9tigo.  \n\uf0b7 Exotoxinas circulantes: s\u00edndrome de la piel escaldada estafiloc\u00f3cica.  \nFrecuenciaPorcentajeFrecuencia acumuladaPorcentaje acumulado\n050100150200Medina del Campo\nEnfermedades del \nes\u00f3fago, est\u00f3mag\no y Duodeno\nEnfermedades del \naparato digestivo~ 44 ~ \n \uf0b7 Mecanismos inmunol\u00f3gicos, como vasculitis en infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica.  \n\uf0b7 Afectaci\u00f3n de la piel como parte de un cuadro sist\u00e9mico: seps is meningoc\u00f3cica.  \n\uf0b7 Manifestaci\u00f3n de una coagulopat\u00eda intravascular diseminada, como ocurre tambi\u00e9n en \nlas sepsis meningoc\u00f3cia o en alguna infecciones por Rickettsia.  \n\uf0b7 Urticaria: consiste en la aparici\u00f3n en la piel de ronchas y habones que pican mucho.  \nLas r onchas suelen durar poco tiempo en el mismo lugar. A la vez que aparecen en una \nzona de la piel desaparecen de otras. Puede acompa\u00f1arse de inflamaci\u00f3n de manos, pies, \ncodos, cara y, excepcionalmente, de dificultad para respirar o tragar. Se debe de vigilar  \nla dificultad para tragar, no frotar la piel, mirar si el ni\u00f1o se hincha o se encuentra mal.  \nTabla13.  Dermatitis  en Medina del Campo . \n \nEn esta tabla podemos ver los datos de las enfermedades de la piel y del tejido subcut\u00e1neo en \nMedina del Campo.  \n \n       Gr\u00e1fica 9. Enfermedades de Medina del Campo.  \nEsta gr\u00e1fica nos muestra  de arriba a abajo el porcentaje acumulado,  la frecuencia acumulada, el \nporcentaje y la frecuencia de las enfermedades de la piel y del tejido subcut\u00e1neo.  \n0 50 100 150 200frecuenciaPorcentajeFrecuencia acumuladaPorcentaje acumuladoEnfermedades de la piel y del tejido \nsubcut\u00e1neo.\nEnfermedades de la piel y \ndel tejido subcut\u00e1neo.CIE 9  Frecuencia  Porcentaje  Frecuencia \nacumulada  Porcentaje \nacumulado  \nEnfermedades de la piel y del tejido \nsubcut\u00e1neo.  2 0,74 166 61,71  ~ 45 ~ \n C\u00f3lico del lactante : \nSon episodios de llantos prolongados, que se repiten a diario. Se presenta en ni\u00f1os sanos con \npocos meses de vida. Lo que se debe de hacer es mantener la calma, intentar saber porque llora, \ntiene que haber un ambiente tranquilo.  \nObesidad:  \nEs una enfermedad cr\u00f3nica, multifactorial y compleja, que puede iniciarse en la infancia y en la \nadolescencia. Se caracteriza por una acumu laci\u00f3n excesiva de grasa en el tejido adiposo y se \nasocia a un aumento de la morbi -mortalidad. Se acepta que un ni\u00f1o presenta obesidad si su z -\nscore de IMC es \u22652DE el valor medio para sexo y edad, y sobrepeso (riesgo de obesidad) como \naquella situaci\u00f3n de aumento de grasa corporal en la cual el z -score de IMC no supera las \n+2DE. En el caso de utilizar gr\u00e1ficas percentiladas, por no disponibilidad del z -score en la \nconsulta, se define como sobrepeso cuando el IMC supera el p85 para la edad y sexo \n(equivalent e a +1DE) y obesidad cuando el IMC sea mayor al p95 (equivalente a +2DE). Para \nlos ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os es preferible utilizar el peso para talla de acuerdo con los \nest\u00e1ndares de la OMS, considerando obesidad si es > p98.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 46 ~ \n 15Tabla 14. Per\u00edodo s cr\u00edticos para el desarrollo de la obesidad:  \nFETAL/PERINATAL  \n \u2022 Obesidad materna antes o durante el \nembarazo.  \n\u2022 Hipertensi\u00f3n materna.  \n\u2022 Diabetes gestacional.  \n\u2022 Tabaquismo materno.  \nPRIMER A\u00d1O DE VIDA  \u2022 Macrosom\u00eda (PEEG > 4 kilos).  \n\u2022 CIR (PBEG).  \n\u2022 Ausencia  de lactancia materna o corta \nduraci\u00f3n.  \n\u2022 Precocidad de introducci\u00f3n de alimentaci\u00f3n \ncomplementaria.  \nINFANCIA  \u2022 Rebote adiposo antes de los 5 a\u00f1os.  \nADOLESCENCIA  \u2022 Menarquia antes de los 11 a\u00f1os.  \n\u2022 Adolescente obeso (80% de probabilidad de \nadulto obeso)  \n \nEsta tabla nos muestra los periodos m\u00e1s cr\u00edticos para el desarrollo de la obesidad dependiendo \nde la edad.  \nLa obesidad infanto -juvenil resulta de la interacci\u00f3n de varios factores que condicionan un \ndesequilibrio entre la ingesta y el gasto energ\u00e9tico. P odemos decir que la obesidad es una \nenfermedad gen\u00e9tica porque los datos disponibles sugieren que un 60 -80% de la variaci\u00f3n \nobservada en el peso se explica por factores heredables. Sin embargo el hecho de que las cifras \nde obesidad se hayan multiplicado en  los \u00faltimos 40 a\u00f1os s\u00f3lo se explica por cambios en \nfactores externos que afecten a la econom\u00eda energ\u00e9tica en el ni\u00f1o.  \n                                                             \n15 Escribano Ceruela, E; otros (2012). \u201c Obesidad. Gu\u00edas de actuaci\u00f3n conjunta Pediatr\u00eda Primaria -\nEspecializada \u201d \n ~ 47 ~ \n El objetivo de la prevenci\u00f3n primaria es la promoci\u00f3n de la salud y fomentar h\u00e1bitos saludables \nen la alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica y ocio, evitando el sedentarismo, con el fin de disminuir la \nfrecuencia e intensidad de los factores de riesgo, que favorecen el exceso de ganancia de peso.  \nEs labor del pediatra, en cualquier momento, detectar el exceso de peso y sus factores de riesgo. \nDentro del programa habitual de salud infantil, uno de los puntos clave es dar consejos sobre \nh\u00e1bitos saludables de nutrici\u00f3n (dieta equilibrada), actividad f\u00edsica y ocio.  \ne. SERVICIO DE PEDIATRIA.16 \nVacunaciones infantiles de 0 a 14 a\u00f1os:  \nLas vacunas son prod uctos biol\u00f3gicos obtenidos de bacterias o virus debilitados o muertos que \nse administran generalmente mediante inyecci\u00f3n. Al recibir una vacuna se estimulan de  forma \nnatural  las defensas del ni\u00f1o, ya que tienen el mismo aspecto que el microorganismo original, \npero no produce enfermedad o lo hace de forma muy leve. As\u00ed, el organismo queda preparado \npara defenderse eficazmente ante la llegada del agente infeccioso.  \nTodos los ni\u00f1os necesitan ser vacunados ya que de esta forma se puede llegar a eliminar a lgunas \nde las enfermedades frente a las que se   vacuna, como por ejemplo ya ha ocurrido con la viruela, \nla polio, actualmente eliminada en Europa y el   sarampi\u00f3n en proceso de eliminaci\u00f3n en nuestro \npa\u00eds. \nLas vacunas que se recomiendan y cu\u00e1ndo administrar las quedan reflejadas en el Calendario de \nVacunaciones de la Comunidad Aut\u00f3noma (anexo IV).   Este calendario se modifica \nperi\u00f3dicamente adapt\u00e1ndose a las nuevas recomendaciones, a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del \nmomento y a la aparici\u00f3n de nuevas vacunas o  variaciones en las ya existentes.  \nEl calendario de vacunaciones actual de Castilla y Le\u00f3n incluye las vacunas frente a las \nsiguientes enfermedades:  \nHEPATITIS B.  \n \nLa Hepatitis B  es una enfermedad infecciosa grave producida por el virus de la hepatitis B \n(VHB) que afecta al h\u00edgado y puede da\u00f1arlo definitivamente. Se transmite por contacto c on \nsangre, relaciones sexuales o transmisi\u00f3n madre -hijo durante el embarazo y despu\u00e9s del parto.  \n                                                             \n16 SACYL (2014). \" Vacunas infantiles \".  \n ~ 48 ~ \n No siempre da s\u00edntomas, pero en caso de manifestarse la enfermedad, la piel y los ojos \nadquieren un color amarillento, con n\u00e1useas, dolor de est\u00f3mago y fatiga.  En algunas personas el \nvirus puede permanecer en el cuerpo durante toda la vida (portadores) y causar una infecci\u00f3n \ncr\u00f3nica del h\u00edgado y graves complicaciones con el paso del tiempo (cirrosis, c\u00e1ncer de h\u00edgado, \nfallecimiento). En ocasiones las personas in fectadas no lo saben y pueden ser la fuente para \ncontagiar a otras personas.  \nEsta vacuna se da en tres fases: al nacimiento, a los 2 meses y 6 meses.  \n \nMENINGOCOCO C . \n \nLa vacuna frente al meningogococo C de tipo conjugado previene la enfermedad producida po r \nel meningococo  del serogrupo C el cual, al igual que otros meningococos como el B, es \ncausa   de meningit is  y sepsis en ni\u00f1os. En la actualidad, no existe vacuna para el serogrupo B.  \nEsta vacuna se da en tres fases, que se han modificado en estos a\u00f1os , en la actualidad se pone la \nvacuna a los: 4 meses, 12 meses y 12 a\u00f1os.  \n \nT\u00c9TANOS -DIFTERIA -TOSFERINA acelular - HAEMOPHILUS INFLUENZAE -b-POLIO \ninactivada  \nEstas vacunas combinada denominada \"pentavalente\" permite recibir en una \u00fanica inyecci\u00f3n 5 \nvacunas a la vez.  \nLa vacuna combinada T\u00e9tanos -Difteria -Tosferina acelular - Haemophilus influenza tipo b y \nPolio inactiva da, previene las siguientes enfermedades producidas por bacterias:  \n\uf0b7 T\u00e9tanos  : se adquiere a trav\u00e9s de heridas y produce contracturas musculares muy \ndolorosas, que si afectan a los m\u00fa sculos de la respiraci\u00f3n, llegara  asfixiar al ni\u00f1o.  \nSe dan seis fases: a lo s 2, 4, 6, 18 meses,6 y 14 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Difteria  : es una enfermedad muy grave que produce obstrucci\u00f3n progresiva de las v\u00edas \nrespiratorias, al inflamarse la laringe y crearse membranas que pueden llegar a provocar \nincluso la asfixia. Adem\u00e1s, puede tener complica ciones de tipo neurol\u00f3gico y cardiaco.  \nSe dan seis fases: a los 2, 4, 6, 18 meses,6 y 14 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Pertusis o Tos ferina  : es una enfermedad respiratoria muy contagiosa caracterizada \npor una tos persistente e irritativa que impide al ni\u00f1o beber, comer y respir ar bien ~ 49 ~ \n siendo grave en lactantes peque\u00f1os. Esta enfermedad se previene con un nuevo tipo de \nvacuna (tos ferina acelular ) que se caracteriza por ser mejor tolerada que la vacuna \ntradicional.  \nSe dan cuatro fases: a los 2, 4, 6 y 18 meses.  \n\uf0b7 Haemophilus influenzae tipo b (Hib): El Hib es una bacteria que suele estar en la \ngarganta transmiti\u00e9ndose de una persona a otra a trav\u00e9s de las secr eciones respiratorias. \nDesde  la garganta puede pasar a sangre produciendo enfermedades muy graves en \nmenore s de 5 a\u00f1os: meningitis , epiglotitis y otras infecciones graves como neumon\u00eda \ny  artritis . \nSe dan cuatro fases: a los 2, 4, 6 y 18 meses.  \n\uf0b7 Polio inactivada: desde enero de 2004, la vacuna tradicional de Polio oral ha sido \nsustituida por esta otra inyectable que se administra de forma c\u00f3moda y que presenta \nmenores reacciones adversas.  \nSe dan cua tro fases: a los 2, 4, 6 y 18 meses.  \n \nTRIPLE VIRICA o SRP . \n \nEs una vacuna contra tres enfermedades producidas por virus que se trasmiten con mucha \nfacilidad de unas personas a otras   a trav\u00e9s de las secreciones respiratorias. Aunque en muchos \ncasos son procesos benignos, en otras ocasiones producen graves complicaciones e incluso \npueden ser mortales como en el caso del sarampi\u00f3n.  \n\uf0b7 Sarampi\u00f3n : se caracteriza por fiebre elevada, erupci\u00f3n cut\u00e1nea, tos, rinitis y \nconjuntivitis. Es m\u00e1s grave en lactantes y adul tos pudi\u00e9ndose complicar con neumon\u00eda o \nencefalitis.  \n\uf0b7 Rub\u00e9ola : es una enfermedad de car\u00e1cter leve en el ni\u00f1o pero de graves consecuencias \nen mujeres embarazadas que la padecen en las primeras semanas de gestaci\u00f3n, ya que \npuede afectar al feto causando abort o o alteraciones cong\u00e9nitas (sordera, cataratas, \nmalformaciones cardiacas y retraso mental). Por este motivo es necesario que todas las \nmujeres lleguen a la edad f\u00e9rtil correctamente vacunadas.  \n\uf0b7 Parotiditis : o paperas , se caracteriza por la inflamaci\u00f3n de una o ambas gl\u00e1ndulas \nsalivares, las par\u00f3tidas. Generalmente es una enfermedad leve, pero  en ocasiones puede ~ 50 ~ \n ocasionar meningitis y sordera. En varones adolescentes y adultos produce con cierta \nfrecuencia inflamaci\u00f3n de los test\u00edculos (orquitis) y la posibilidad de esterilidad.  \nSe dan tres fases a los 12 meses, 3 y 6 a\u00f1os.  \n \nVARICELA  \nEs una enf ermedad eruptiva producida por el virus varicela -z\u00f3ster. La varicela es una \nenfermedad por lo general leve en los ni\u00f1os y que, tras pasarla, quedan inmunizados contra ella \nde por vida. Puede producir complicaciones graves cuando se padece durante la edad a dulta y en \npersonas con los problemas de salud.  \nLa vacuna de la varicela  est\u00e1 incluida en e l calenda rio para los ni\u00f1os  de 12 a\u00f1os que no hayan \npasado esta enfermedad y no hayan sido vacunados anteriormente. Esta vacuna h a sido \nmodificada en el a\u00f1o 2014 , ya que antes se daba a los 11 a\u00f1os.  \n \nVIRUS DEL PAPILOMA HUMANO (VPH).  \nRepresenta una de las infecciones de transmisi\u00f3n sexual m\u00e1s com\u00fan, conoci\u00e9ndose m\u00e1s de 100 \ntipos virales que, en relaci\u00f3n a su patogenia oncol\u00f3gica, se clasifican en tipos de alto y de bajo \nriesgo oncol\u00f3gico. El objetivo de esta vacunaci\u00f3n es contribuir a la  prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de \ncuello de \u00fatero . El VPH es el principal agente causal de las lesiones precursoras y del c\u00e1ncer de \ncuello de \u00fatero. Los dos principales factores determinantes de la infecci\u00f3n por el VPH son la \nedad y  la actividad sexual. En el a\u00f1o 2008 se introdujo la vacuna ci\u00f3n frente al VPH en el \ncalendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tico infantil a las ni\u00f1as de 14 a\u00f1os. Se dan 3 dosis de esta \nvacuna cada 3 meses.  En esta ocasi\u00f3n, la poblaci\u00f3n diana para la campa\u00f1a de 2013 -2014 son las \nni\u00f1as residentes en Castilla y Le\u00f3n nacidas entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2000.  \nRevisiones del ni\u00f1o sano:  \nNo es un programa estanco, sino que debe adaptarse a las caracter\u00edsticas del ni\u00f1o y  las familias, \nas\u00ed como al nivel sociocultural de la poblaci\u00f3n a la que se encuentra  dirigido.  Constituye una \nactividad muy importante en la consulta de enfermer\u00eda pedi\u00e1trica y de pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n \nPrimaria, representando una gran carga de trabajo (25 -50%).  \nPodr\u00edamos decir  fundamentalmente 3 razones que justifiquen este hecho:  ~ 51 ~ \n \uf0b7 Disminuci\u00f3n de las tasas de mortalidad y natalidad infantiles, lo que hace que haya \nmenos ni\u00f1os y m\u00e1s sanos.  \n\uf0b7 Presencia de una nueva morbilidad infantil derivada del estilo de vida en los pa\u00edses \ndesarrollados y susceptibles de prevenci\u00f3n primaria y secundaria: accidentes,  \ntoxicoman\u00edas, problemas del \u00e1mbito sexual y de adaptaci\u00f3n social.  \n\uf0b7 Progresiva incorporaci\u00f3n de la adolescencia a la edad pedi\u00e1trica.  \nPrevenci\u00f3n de la caries infantil  \nLa salud bucodental es uno de los aspectos m\u00e1s importantes de la salud y el bienestar general de \nla sociedad.  \nLa caries y la enfermedad periodontal suponen un importante problema de salud p\u00fablica, debido \nfundamentalmente a su elevada frecuencia en la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, estas enfermedades pueden \nevolucionar a la p\u00e9rdida de dientes, alteracio nes en la masticaci\u00f3n, alteraciones respiratorias y \nalteraciones est\u00e9ticas, si no se adoptan las medidas preventivas y el tratamiento adecuados.  \nEl Programa de Salud Bucodental (anexo V) ofrece medidas preventivas, educativas y de \nprotecci\u00f3n de la salud a los escolares de la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n con la \nfinalidad de reducir la incidencia de las enfermedades antes mencionadas.  \nLas actividades del Programa van dirigidas a los ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os y se llevan a cabo en los \ncentros docentes, tan to p\u00fablicos como privados, con la inestimable colaboraci\u00f3n del \nprofesorado.  \nEstas actividades son:  \n\uf0b7 Enjuagues con soluci\u00f3n de fl\u00faor: se realizan de forma semanal, durante 20 semanas, a lo \nlargo del curso e scolar. Se aconseja a las familias  la conveniencia d e seguir su \naplicaci\u00f3n durante el periodo vacacional.  \n\uf0b7 Educaci\u00f3n para la salud. Tiene como objetivo principal la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos y \ncomportamientos sanos en los ni\u00f1os y constituye una estrategia tanto de promoci\u00f3n de \nla salud (cepillado correcto de los dientes, alimentaci\u00f3n adecuada, disminuci\u00f3n del \nconsumo de az\u00facares) como de prevenci\u00f3n de la enfermedad (disminuci\u00f3n de la \nafectaci\u00f3n por caries). Para su adecuado desarrollo resulta imprescindible incluir temas \nde salud bucodental en la programaci\u00f3n gene ral anual de cada centro docente.  \nAtenci\u00f3n al ni\u00f1o con asma  \nLos ni\u00f1os con asma activo que hayan sido diagnosticadas por el pediatra tienen que cumplir un \ncriterio de los siguientes:  ~ 52 ~ \n \uf0b7 Los s\u00edntomas se atribuyen a asma por sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, y se co nsidera que \notros diagn\u00f3sticos son improbables.  \n\uf0b7 Obstrucci\u00f3n del flujo a\u00e9reo que es reversible espont\u00e1neamente o co n tratamiento.  \n\uf0b7 Variabilidad diaria media del FEM > 20% en medidas repetidas en un periodo de al \nmenos dos semanas.  \n\uf0b7 Prueba de provocaci\u00f3n bronq uial espec\u00edfica o inespec\u00edfica.  \nA ra\u00edz de lo  expuesto  anteriormente propondremos un protocolo para la actuaci\u00f3n de las \nescuelas antes las enfermedades.  \nf. PROTOCOLO EN LA ESCUELA  \nEl control del contagio de enfermedades, tiene una importante precisi\u00f3n de in formaci\u00f3n sobre \nlos periodos de incubaci\u00f3n y de infecciones. Los periodos de incubaci\u00f3n e infecci\u00f3n de \nenfermedades puede ser usado para calcular el tiempo durante el que promueve casos que puede \nocurrir e indicar m\u00e1s tiempo para la eficaz por la introducc i\u00f3n del control de medidas, como \ninmunizaci\u00f3n pasiva y prevenci\u00f3n de antibi\u00f3ticos.  \nSeg\u00fan lo visto anteriormente,  he el aborado un protocolo para la actuaci\u00f3n en  las escuelas sobre \nlas enfermedades m\u00e1s comunes, que son las nombradas anteri ormente, para as\u00ed p oderle ponerlo \nen pr\u00e1ctica , en este protocolo (anexo VI) aparece el riesgo de transmisi\u00f3n, el tiempo de \nincubaci\u00f3n, el tiempo de infecci\u00f3n, el tiempo que se debe de quedar en casa y los intervalos \nserios.  \nTambi\u00e9n he querido hacer alusi\u00f3n en este protocolo, ya que est\u00e1 muy en la actualidad, algunos \nconsejos, estrategias para la obesidad, Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con normopeso sin \nfactores de riesgo en programa de salud infantil, y estrategias de pr evenci\u00f3n en ni\u00f1os con \nnormopeso y factores de riesgo en programa de prevenci\u00f3n anual.  \nCon este protocolo, tambi\u00e9n he investigado sobre la orientaci\u00f3n sanitaria actual que hay para las \nescuelas y las familias.  \ng. ORIENTACI\u00d3N SANITARIA PARA LA ESCUELA Y \nFAMI LIA.17,18 \nTras los a\u00f1os , se ha ido mejorando la orientaci\u00f3n sanitaria con la escuela y la familia, en la \nactualidad existen distintas maneras de llegar al pediatra sin ir a consulta, en Castilla y Le\u00f3n   \n                                                             \n17 SACYL (2013). \" Plan de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica telef\u00f3nica\"  \n \n18 http://www.telepediatria.es/  ~ 53 ~ \n hay un  Plan de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica telef\u00f3nica (anexo VII) donde se puede hacer \nla Consulta  telef\u00f3nica al pedi\u00e1trica,  es un servicio  de atenci\u00f3n sanitaria que SACYL  pone a \ndisposici\u00f3n de los usuarios y pacientes para orientar y ofrecer soluciones y consejos \nante problemas de salud agudos y urgentes en la poblaci\u00f3n infantil,  as\u00ed como recomendaciones \nante necesidades de informaci\u00f3n sobre tratamientos, utilizaci\u00f3n de los medicamentos y uso de \nlos servicios sanitarios.   Este servicio, que se encuentra  implantado en la s 11 \u00c1reas de Salud de \nla Comunidad,  consiste en la posibilidad de llamar de forma gratuita al  tel\u00e9fono 900 222 000 , \ndonde le responder\u00e1n profesionales cualificados y entrenados en este tipo de atenci\u00f3n y le \naconsejar\u00e1n sobre pautas a seguir o los servicio s a los que debe recurrir.  \nEs aconsejable utilizar este plan antes de acudir a urgencias  cuando el ni\u00f1o presente \nalg\u00fan  s\u00edntoma de aparici\u00f3n repentina o aguda  que le obligue a consultar de urgencia : fiebre, tos, \nmocos, catarro, c\u00f3lico del lactante, diarrea,  v\u00f3mitos, dolor de tripa, malestar, heridas, golpes o \ntraumatismos, vacunaciones, etc .; en general, ante cualquier s\u00edntoma de aparici\u00f3n aguda o \ncuando tenga  dudas sobre medicaci\u00f3n  o precise  informaci\u00f3n  acerca de los servicios sanitarios. \nTambi\u00e9n se puede consultar la informaci\u00f3n escrita o los v\u00eddeos sobre determinados problemas \nde salud en el  Aula de pacientes del p ortal de SACYL , que es otro nuevo programa para que \nlas familias realicen sus d udas o vean como se debe de poner alg\u00fan determinado medicamento \nque los pediatras le han aconsejado, incluso este plan del Aula del paciente  se pueden llevar a \nlas aulas de las escuelas, para que los mismos profesores puedan aplicarlo.  Para visitar esta \np\u00e1gina puede hacerlo aqu\u00ed: http://www.saludcastillayleon.es/AulaPacientes/es. En esta p\u00e1gina te \nvienen consejos de distintas enfermedades, los s\u00edntomas, audios, v\u00eddeos...  \nEn el Seminario Interinstitucional de Educaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud en la  Escuela , \ncelebrado en nuestro pa\u00eds en el a\u00f1o 2001, se establecieron una serie de recomendaciones sobre \nlas intervenciones de promoci\u00f3n de la salud en los centros docentes, entre ellas:  \n- Todos los programas que se realizan en el \u00e1mbito escolar relacionados con  la \neducaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud deben desarrollar acciones encaminadas  a la \neducaci\u00f3n en valores y habilidades para la vida.  \n- La administraci\u00f3n educativa ha de potenciar su funci\u00f3n de promotora favoreciendo  la \nextensi\u00f3n y generalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n  y promoci\u00f3n de la  salud en la escuela, \ncontando para ello con todos los sectores con competencias  en educaci\u00f3n y promoci\u00f3n \nde la salud.  \n- Es preciso definir criterios m\u00ednimos comunes que garanticen la calidad de  los \nprogramas y materiales que se utilizan en la escuela.  ~ 54 ~ \n - La administraci\u00f3n educativa debe garantizar una formaci\u00f3n b\u00e1sica y permanente  del \nprofesorado en contenidos y herramientas de educaci\u00f3n para  la salud, pues deben ser los \npropios profesionales de los centros docentes,  contando con el apoyo de expertos \nexternos, los que lleven a cabo las  actuaciones de educaci\u00f3n para la salud en la escuela.  \n- Se debe potenciar que los programas abarquen a toda la comunidad educativa,  \nespecialmente a las familias.  \n- El proyecto educativo de cada centro debe se r el marco que d\u00e9 coherencia  a las \nactuaciones y debe ir encaminado a conseguir su adecuaci\u00f3n como  Escuela Promotora \nde Salud.  \n- Para una mayor eficacia, es preciso que las actuaciones se mantengan en  el tiempo \npara que puedan producir mejoras en la salud y reducir desigualdades  en la salud de la \npoblaci\u00f3n.  \n- Debe existir apoyo legislativo y pol\u00edtico para conseguir un desarrollo eficaz  de la \neducaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en la escuela, a trav\u00e9s del desarrollo  de modelos \ncomo los de las comisiones mixtas  operativas, con participaci\u00f3n  de las diferentes \nadministraciones implicadas.  \nTambi\u00e9n existen otras investigaciones para la relaci\u00f3n de la escuela, familia y  sanidad, como es \npor ejemplo Comunidad de  Madrid una p\u00e1gina web de telepediatr\u00eda, donde se ofrece \ntranq uilidad y seguridad a las familias  y a las escuelas. Esta p\u00e1gina llamada \"Kids Care\" \n\"http://www.telepediatria.es/\" lo que ofrece es optimizar los recursos sanitarios del centro \neducativo, realizar una detecci\u00f3n precoz de los problemas de salud, prest ar atenci\u00f3n m\u00e9dica en \nlos sucesos ocurridos en la escuela en tiempo real y tomar las decisiones adecuadas para mejorar \nla salud del ni\u00f1o con la colaboraci\u00f3n del centro educ ativo. Para las familias  con esta p\u00e1gina se \ninvolucran en la toma de decisiones dura nte la jornada lectiva y adem\u00e1s podr\u00e1n acceder en todo \nmomento a los informes y diagn\u00f3sticos de sus hijos.  \nEste grupo lo que realiza es facilitar al centro un Kit de aparatos m\u00e9dicos, que incluye: un \nfonendoscopio digital, una c\u00e1mara de ampliaci\u00f3n, un equi po de aplicaci\u00f3n, un term\u00f3metro \ndigital, y un pulsiox\u00edmetro digital. En caso de que suceda algo en el centro, el profesor se pone \nen contacto a trav\u00e9s de la p\u00e1gina con un especialista, los padres recibir\u00e1n la informaci\u00f3n dada en \nesta consulta a trav\u00e9s de u n correo electr\u00f3nico, ellos tambi\u00e9n podr\u00e1n hacer comentarios acerca \nde la consulta directamente con el especialista, interactuando paciente, familiar y especialista \ncomo si se tratara de una consulta. Finalizada  la consulta, el pediatra env\u00eda las recomenda ciones ~ 55 ~ \n al centro y el informe diagn\u00f3 stico y tratamiento a las familias . Y todo ello queda registrado en el \nhistorial m\u00e9dico electr\u00f3nico del ni\u00f1o.  \nAunque he  podido comprobar que se est\u00e1 mejorando la coordinaci\u00f3n  entre la familia, escuela y \nsanidad, a\u00fan qued a mucho por hacer en este campo.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 56 ~ \n 7. METODOLOG\u00cdA.  \nEl planteamiento seguido para llevar a cabo esta investigaci\u00f3n ha comenzado por la b\u00fasqueda de \ninformaci\u00f3n de distintas fuentes, pero una de la m\u00e1s utilizada ha sido la p\u00e1gina de sanidad de \nCastilla y Le\u00f3n (SACYL).  \n Para empezar a buscar informaci\u00f3n, lo p rimero que  realic\u00e9  en este trabajo fue una entrevista a \nlas distintas pediatras del centro de salud de Medina del Campo, para informarme acerca de lo \nque trataba su trabajo, de los ni\u00f1os que atienden al cabo del d\u00eda, del protocolo que se lleva, de \nlas enf ermedades m\u00e1s comunes.  \nUna vez realizadas estas entrevistas, comenc\u00e9 a buscar informaci\u00f3n sobre los datos recopilados, \ny as\u00ed a ra\u00edz de distintas fuentes poder redactar mi trabajo. Una vez buscada esa informaci\u00f3n, \nrealice un \u00edndice de los aspectos m\u00e1s impo rtantes que pondr\u00eda en el trabajo,  por ello empec\u00e9 a \nescribir sobre la introducci\u00f3n, justificaci\u00f3n y los objetivos, para a continuaci\u00f3n centrarme, en lo \nque para m\u00ed es la parte m\u00e1s importante de este trabajo, que es el marco conceptual, donde he \npodido de sarrollar toda mi informaci\u00f3n buscada sobre los centros de salud, los pediatras y \nenfermeras pediatras y las enfermedades m\u00e1s comunes que me indicaron las pediatras. Una de \nlas cosas que me ha resultado m\u00e1s dif\u00edcil en este punto fue la b\u00fasqueda de los dato s para poder \nrealizar las gr\u00e1ficas y poder ver la evoluci\u00f3n de las enfermedades.  \nPara finalizar lo que realice fue un protocolo sobre las enfermedades que hab\u00eda explicado \nanteriormente a trav\u00e9s de informaciones buscadas en una p\u00e1gina, dados por una de las  pediatras \na las que hice la entrevista, Grupo Independiente de Pediatras Informatizados (Gipi), donde all\u00ed \nencontr\u00e9 varios protocolos que me sirvieron de ayuda junto con las entrevistas, y la b\u00fasqueda de \nlas enfermedades, pude realizar el protocolo para l levar a cabo en las escuelas.  \nTambi\u00e9n quise buscar informaci\u00f3n sobre los nuevos sistemas de pediatr\u00edas que se dan en \nEspa\u00f1a, es un punto que a\u00fan no se ha desarrollado mucho, dado que no se ha avanzado mucho \nen el campo de la pediatr\u00eda fuera de los centros, o la relaci\u00f3n de la pediatr\u00eda  y los colegios y \nfamilias.  \n \n \n \n ~ 57 ~ \n 8. CONCLUSIONES  \nFinalmente y para concluir   los objetivos de este estudio, y de los cuales he partido para realizar \neste trabajo de fin de grado, he podido sacar varias conclusiones. Una de ellas surge del an\u00e1lisis \nde los cuestionarios realizado a los pediatras, donde me he podido dar cuenta de qu e es muy \nimportante la labor de los pediatras para la salud de los ni\u00f1os y de sus familiares, al igual que su \nlabor, es muy importante tener una relaci\u00f3n entre los profesionales de la ense\u00f1anza y la familia \nya que entre todos se pod\u00eda mejorar el entorno de  la salud de los ni\u00f1os.  \nTambi\u00e9n he  podemos llegar es que tanto en las escuelas como en las familias necesitan tener un \nprotocolo y saber algunos consejos dados por los pediatras. Esto es muy importante llevarlo a \ncabo todo lo que nos dicen, pero a la hora de la verdad y tras hablar con padres, profesores, y \nprofesionales de la salud me han podido reconocer que no se cumple como se deber\u00eda de \ncumplir, ya sea por no tener familias con los que el ni\u00f1o se pueda quedar en el horario escolar, \nporque los dos padre s trabajen, o que los padres no quieren que sus hijos est\u00e9n en casa por no \nperder materia.... y esto repercute a los otros alumnos del aula, ya que puede infectarse, por no \ncumplir el protocolo.  \nOtra de las cosas a la que he podido llegar con este trabajo , es que a\u00fan queda mucho trabajo por \nhacer para que haya una buena relaci\u00f3n entre las escuelas y los centros de salud, aunque se est\u00e1n \nempezando a dar nuevos programas de pediatr\u00eda, por ejemplo los mencionados anteriormente, \na\u00fan queda mucho para que ello m ejore, se podr\u00edan realizar charlas en los colegios sobre h\u00e1bitos \na los propios ni\u00f1os y as\u00ed se crear\u00eda un v\u00ednculo m\u00e1s fuerte de los pediatras con las escuelas.  \nPor \u00faltimo terminar\u00e9  este trabajo diciendo que me ha aportado mucho personalmente, ya que no \nhab\u00eda tenido la oportunidad de profundizar a un nivel m\u00e1s avanzado sobre esta materia, creo que \nes una parte fundamental en la educaci\u00f3n y la salud del ni\u00f1o el papel que desempe\u00f1an los \npediatras y sobre todo los h\u00e1bitos saludables que les debemos inculcar des de peque\u00f1os en una \nlabor de equipo, ( familia, escuela, pediatra..), y as\u00ed como meta final poder en un futuro, llevar a \nla pr\u00e1ctica el protocolo realizado.  \n \n \n \n \n ~ 58 ~ \n 9. ACTUACIONES DE FUTURO.  \nTras ver las conclusiones sacadas en este trabajo, me gustar\u00eda reali zar un \u00faltimo punto sobre las \nactuaciones que se podr\u00eda realizar con el trabajo en un futuro, estas son varias:  \n\uf0b7 Para empezar una de las actuaciones como futura docente ser\u00eda realizar m\u00e1s horas en la \nclase sobre la salud, sobre h\u00e1bitos alimentarios, h\u00e1bitos  higi\u00e9nicos  a los alumno s, luego  \ncon los padres me gustar\u00eda tener unas charlas informativas para explicarles las \nenfermedades m\u00e1s comunes y explicarles el protocolo  que se podr\u00eda llevar en caso de \ntener alguna de las enfermedades explicadas , para as\u00ed pode r evitar tanto contagio en las \naulas , ya que muchos padres, al tener que trabajar los dos y no tener m\u00e1s familia, llevan \na los ni\u00f1os al colegio a\u00fan estando enfermos lo que provoca que contagien a otros \nalumnos o incluso a los mismos profesores y con el pro tocolo realizado intentamos \nevitar que esto suceda .  \n\uf0b7 Tambi\u00e9n querr\u00eda llevar una mayor uni \u00f3n entre los pediatras,  la escuela y la familia, por \nello realizar\u00eda jornadas donde los pediatras vinieran al colegio a hablarnos sobre los \ncuidado s, a dar consejos a los propios ni\u00f1os, otro d\u00eda podr\u00eda venir a hablar a los padres \nsobre los cuidados, las enfermedades....   \n\uf0b7 Tambi\u00e9n con los ni\u00f1os se podr\u00eda realizar excursiones al centro de salud para que a la \nhora de ir ello s con sus padres no tengan tant o miedo, ese d\u00eda se podr\u00eda hablar con los \nenfermeros, se podr\u00edan hacer revisiones a los ni\u00f1os, por ejemplo revisiones de la salud \nbucodental, se podr\u00eda ir tambi\u00e9n ha ponerse la vacuna.  \n\uf0b7 Otra cosa que se podr\u00eda realizar en el centro, ser\u00eda cursos para los pr ofesores sobre \nprimeros auxilios, cursos de salud, para que no est\u00e9n \u00fanicamente formados en el \u00e1rea de \neducaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n se les forme en el \u00e1rea de la medicina a nivel b\u00e1sico, para \nas\u00ed los mismo s profesores saber c\u00f3mo actuar si sucede algo en la clase o dentro del \ncolegio.   \n  ~ 59 ~ \n 10. BIBLIOGRAFIA  \nAEPap (2009). \" Programa de salud infantil \". OMS.  \nAlbert de la Torre, L;  Roa Francia, M.A. (2012). \" Gastroenteritis aguda \" Gu\u00eda ABE . \n\u00c1lvarez Nogal, A. (2013) \"  Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente al virus del papiloma humano \ndurante el curso escolar 2013 -2014\" Junta de Castilla y Le\u00f3n.  \n \n\u00c1lvarez -Vargas C; Otros; \"\u00bfEl n\u00famero de revisiones y actividades del programa del ni\u00f1o sano \nes el  adecuado?\" SACYL.  \nBarrio, A; otros  (2008) . \"Alergia alimentaria \". Reuni\u00f3n del Grupo Gastro -Sur (Madrid)   \n \nBolet\u00edn Oficial de Castilla y Le\u00f3n, Jueves 26, Diciembre de 2013. Num. 247. Pag. 82715.  \n \nCalvo Rey, C.;  Garc\u00eda Garc\u00eda, M.L.; otros  (2011)  \"Infecciones respiratorias virales. Protocolos  \ndiagn\u00f3stico -terap\u00e9uticos de la AEP: Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica\"   \n \nCastilla y Le\u00f3n (2011). \u201cActividad  Asistencial en Atenci\u00f3n Primaria y Especializada. Plan \nEstad\u00edstico de Castilla y Le\u00f3n 2010 \u2013 2013  (Decreto 87/2009, de 17 de diciembre, por el que se \naprueba el Plan Estad\u00edstico de Castilla y Le\u00f3n 2010 -2013) \" Operaci\u00f3n estad\u00edstica n\u00ba 11018 . \n \nCifuentes \u00c1guila , L. (1997)  \u201cInfecciones respiratorias agudas en pediatras de ambulatoria \u201d. \nDECLARACION DE ALMA -ATA  (1978). \" Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n \nPrimaria de Salud, Alma -Ata, URSS, 6 -12 de septiembre de 1978\"  \nD\u00edez Astorgano, A; Fern\u00e1ndez Pascual, L; otros (2011). \" Cartera de servicios de atenci\u00f3n \nprimaria \". Gerencia Regional de S alud.  \nDomingues  Aurreciechea, B (2012). \u201c La pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria en el sistema p\u00fablico \nde salud del siglo XXI. Informe SESPAS 2012 \u201d. Gaceta Sanitaria.  \nDrutman, J.  (2002).  \"La educaci\u00f3n para la salud \"  \nEscribano Ceruela, E; otros (2012). \u201c Obesidad. Gu\u00edas de actuaci\u00f3n conjunta Pediatr\u00eda \nPrimaria -Especializada \" AMPap.  \n \nEsparza Olcina, M. J; grupo PrevInfad (2011). \u201cPrevenci\u00f3n  en la infancia y la adolescencia  \nAEPap / PAPPS\"  ~ 60 ~ \n  \nGavil\u00e1n Mart\u00edn, C .; Garc\u00eda Avil\u00e9s, B; otros  (2011) . \"Gastroenteritis aguda. Protocolos \ndiagn\u00f3stico -terap\u00e9uticos de la AEP: Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica\"   \n \nGonzalo de Liria, C. R; M\u00e9ndez Hern\u00e1ndez, M. (2011). \"Fiebre sin foco. Protocolos \ndiagn\u00f3stico -terap\u00e9uticos de la AEP: Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica \" \n \nGrupo de V\u00edas Respiratorias de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria \n(2013). \u201cProtocolos  del GVR. Sinusitis. P -GVR -7\". Grupo v\u00edas respiratorias.  \n \nJunta de Castilla y Le\u00f3n (2011). \" Documento de salud infantil \". Consejer\u00eda  de Sanidad.  \n \nJunta de Castilla y Le\u00f3n (2006). \u201c Gu\u00eda para la promoci\u00f3n de la salud en centros docentes de \nCastilla y Le\u00f3n \u201d. \nMart\u00edn Rivas, D (2002). \" La educaci\u00f3n para la salud en la escuela en la uni\u00f3n europea. \nModelos, instituciones y programa\" Universidad de Salamanca . \n \nMellado Pe\u00f1a, M.J; otros. Junta directiva de la sociedad Espa\u00f1ola Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP) \n(2011). \"Protocolo de la AEP\". ERGON.  \n \nMoreno P\u00e9rez, D.;  Baquero Artigao, F.; otros  (2011) . \"Tos ferina. Protocolos diagn\u00f3stico -\nterap\u00e9uticos de la AEP: Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica\".  \nM.S.C (2007). \u201cOrganizaci\u00f3n  general de la atenci\u00f3n primaria sistema de informaci\u00f3n de \natenci\u00f3n primaria (SIAP) sistema nacional de salud\"   \nNeil K.; otros (2012). \u201c Medlin e plus. Informaci\u00f3n de salud para usted \u201d. ADAM.  \nOMS (1998): \" Promoci\u00f3n de la salud, Glosario \". Ministerio de Sanidad y Consumo.  \nRed centinela sanitaria de castilla y le\u00f3n centro nacional de gripe de Valladolid (2013). \n\u201cPrograma  de vigil ancia integrada de la gripe en Castilla y L e\u00f3n\" \nRichardson M  .; Elliman , D.; otros. (2001). \"Evidence base of incubation periods, periods of \ninfectiousness and exclusion policies for the control of communicable diseases in schools and \npreschools \". Pediatr Infect Dis J.  2001 Apr; 20 (4) :380 -91. \n \nSACYL (2010): \" Gerencia regional de salud de Castilla y Le\u00f3n\".  Junta de Castilla y Le\u00f3n.  \nSACYL (2013). \" Plan de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica telef\u00f3nica \" ~ 61 ~ \n SACYL (2013). \"Poblaci\u00f3n de tarjeta sanitaria de Castilla y Le\u00f3n\".  Junta de Castilla y Le\u00f3n.  \n \nSACYL (2014). \" Vacunas infantiles \".  \nServicio de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y enfermedades transmisibles (2013). \" Enfermed ades de \ndeclaraci\u00f3n obligatoria \". Informes epidemiol\u00f3gicos.  \n \nToquero de la Torre, F; otros (2008). \u201c Gu\u00eda de Buena Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en Infecciones \nRespiratorias de las V\u00edas Bajas. Atenci\u00f3n Primaria de Calidad \u201d OMC. Ministerio de Sanidad y \nConsumo.  \nUniversidad de Valladolid. \" Competencias,  R. Decreto 1393/ 2007\u201d . Grado en Educaci\u00f3n \nInfantil  \nBibliograf\u00eda Web.  \n \nhttp://www.msssi.go b.es/estadEstudios/estadisticas/docs/siap/ORGANIZACION_GENERAL_\nDE_LA_ATENCION_PRIMARIA.pdf  \nhttp://www.uchospitals.edu//online -library/content=S04151  \nhttp://www.saludcastillayleon.es/ciudadanos/es/asistencia -sanitaria/asistencia -sanitaria -\natencion -primaria  \nhttp://escuela.med.puc.cl/paginas/publicaciones/manualped/infecrespag.html  \nhttp://www.aeped.es/documentos/protocolos -infectologia  \nhttp://elmundodemozart.com/que -relacion -tiene -el-pediatra -con-los-centros -de-educacion -\ninfantil/  \nhttp://www.jcyl.es/jcyl/cee/dgeae/ congresos_ecoreg/CERCL/21183.PDF  \nhttp://www.jcyl.es/jcyl/cee/dgeae/congresos_ecoreg/CERCL/21183.PDF  \nhttp://es.infodoctor.org/gipi/ciap.htm#A  \nhttp://www.saludcastillayleon.es/ciudadanos/es/vacunaciones/vacunacion -infantil  \nhttp://www.guia -abe.es/  \n \nhttp://www.eps -salud.com.ar/educacionparalasalud.htm  ~ 62 ~ \n 11. ANEXOS  \nANEXO I. Entrevistas a las enfermeras y pediatras.  \nPediatra  \nObjetivos:  \n\uf0b7 Descubrir el mundo de la pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Recoger informaci\u00f3n sobre pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Conocer el d\u00eda a d\u00eda de la pediatr\u00eda y del centro.  \n\uf0b7 Conocer las enfermedades m\u00e1s comunes en las edades de 0 -6 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Apreciar la medicina.  \n\uf0b7 Observar la relaci\u00f3n familia -medicina.  \nEntrevista:  \nBueno d \u00edas/tardes.  \nLo primero gracias por dejarme realizarles esta entrevista. Me gustar\u00eda hacerles unas \npeque\u00f1as preguntas.  \n1. Lo primero que le quer\u00eda preguntar, es si me puede explicar un poco como \nfunciona pediatr\u00eda, qu\u00e9 es lo que realizan en este centro.  \nLas consultas de atenci\u00f3n primaria de pediatr\u00eda lo que realizan es  a primera hora de la \nma\u00f1ana hacen una revisi\u00f3n a los ni\u00f1os sanos, exploran a los ni\u00f1os y a los padres les dan \nconsejos sobre la alimentaci\u00f3n que deben de llevar los ni\u00f1os, prevenci\u00f3n de la s \nenfermedades, de c\u00f3mo evitar el tabaquismo en la familia, la protecci\u00f3n solar que se debe de \naplicar a los ni\u00f1os . El resto del d\u00eda se ve a los ni\u00f1os que est\u00e1n malos, que tienen citas.  \nLos primeros que cogen  a los ni\u00f1os  son los pediatras, si detectan alg \u00fan problema se llevan al \nhospital  o al especialista . Tambi\u00e9n se atienden urgencia, en el horario  del pediatra , y el resto \ndel d\u00eda se atienden en urgencias o en el hospital.  \n2. \u00bfCu\u00e1ntos ni\u00f1os al d\u00eda atienden?  \nDependiendo la \u00e9poca del a\u00f1o, de media 25 -30 ni\u00f1os,  en veranos se ven menos, y en \u00e9poca \nde gripe unos 40 -50. Los pediatras  tiene asignado com o 1000 ni\u00f1os cada uno .  \n3. \u00bfPodr\u00eda explicarme cuales son las prevenciones que se realizan en este centro? \n\u00bfqu\u00e9 acciones se utilizan?  \nLa p revenci\u00f3n que se realiza es dar consejo de muerte s\u00fabita de lactante, colocar al ni\u00f1o \nboca -arriba\u2026 prevenci\u00f3n del tabaquismo pasivo, prevenci\u00f3n de accidente, las sillas del ~ 63 ~ \n veh\u00edculo, salud buco dental, desde primero de primaria  se empiezan las revisiones yendo al \ndentista, protecci\u00f3n so lar... \nSe dedica m\u00e1s tiempo  a la prevenci\u00f3n secundaria, aun que se den consejos de prevenci\u00f3n \nprimaria para evitar que se llegue a la prevenci\u00f3n secundaria, pero no sucede as\u00ed.  \n4. \u00bfCu\u00e1l es la enfermedad m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os dependiendo del a\u00f1o? En todas las  \nedades se la mayor\u00eda infecciones v\u00edricas, catarros\u2026   \nInfecciones v\u00edricas , catarros viriales.  \n5. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de las enfermedades m\u00e1s comunes en los ni\u00f1os?   \nMocos y fiebre.  \n6. Ha habido una evoluci\u00f3n de las enfermedades en los ni\u00f1os, \u00bfCu\u00e1les son?  \nCon la vacunaci\u00f3n s\u00ed que han cambiado las enfermedades, ahora no se ven sarampi\u00f3n, \nvaricela,  ya que se han cambiado las vacunaciones, y se dan unas nuevas.  \n7.  Debido a la crisis, \u00bfse ha podido ver alg\u00fan tipo de cambio en la salud de los ni\u00f1os?  \nNo, lo que sucede  en los ni\u00f1os es que hay errores de alimenta ci\u00f3n debido a  los anuncios, por \nla alimentaci\u00f3n, po r la prisa de los padres, por la comida r\u00e1pida ...  \nCon la crisis ahora se pregunta mucho por lo que vale el jarabe, la gente hace esfuerzo por \ncomprarlo  ya que l es importa la salud de sus hijos .  \n8. Usted como profesional, \u00bfnos podr\u00eda dar alg\u00fan protocolo establecido para docente \no familiares?  \nPara prevenir el contagio es importante el lavado de manos , a menudo. E n el a\u00f1o de la gripe \nA hubo menos catarros por estar t odos el d\u00eda lav\u00e1ndose las manos.  \nProtocolo: Que no vayan al cole con fiebre, y estar 2 -3 d\u00edas sin ir al cole, cada enfermedad \ntiene su protocolo.  \n9. A la hora de venir al m\u00e9dico, quien acompa\u00f1a m\u00e1s a los ni\u00f1os, \u00bflos padres o las \nmadres?  \nLas madres y muchos los abuelos.  \n10. Ustedes los m\u00e9dicos pediatras tienen que hacer una labor de an\u00e1lisis no solo f\u00edsico, \nsino tambi\u00e9n del estado emocional de los ni\u00f1os. En ni\u00f1os con familias desestructuradas, \n\u00bfcu\u00e1les son los mayores problemas que pod\u00e9is apreciar en los ni\u00f1os co n este tipo de \nfamilias?  \nMuchos problemas escolares, y sobre todo d e comportamiento.  \nMuchas gracias por haberme atendido.  \n ~ 64 ~ \n Pediatr\u00eda  \nObjetivos:  \n\uf0b7 Descubrir el mundo de la pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Recoger informaci\u00f3n sobre pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Conocer el d\u00eda a d\u00eda de la pediatr\u00eda y del centro.  \n\uf0b7 Conocer las enfermedades m\u00e1s comunes en las edades de 0 -6 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Apreciar la medicina.  \n\uf0b7 Observar la relaci\u00f3n familia -medicina.  \nEntrevista:  \nBueno d\u00edas/tardes.  \nLo primero gracias por dejarme realizarles esta entrevista. Me gustar\u00eda hac erles unas \npeque\u00f1as preguntas.  \n1. Lo primero que le quer\u00eda preguntar, es si me puede explicar un poco como \nfunciona pediatr\u00eda, qu\u00e9 es lo que realizan en este centro.  \nHay una parte a demanda del paciente para todos los problemas y otras citas \nprogramadas para  los ni\u00f1os sanos.  \n2. \u00bfCu\u00e1ntos ni\u00f1os al d\u00eda atienden?  \nSobre unos 30 en verano menos.  \n3. \u00bfPodr\u00eda explicarme cuales son las prevenciones que se realizan en este centro? \n\u00bfqu\u00e9 acciones se utilizan?  \nLa principal es la vacuna y luego siempre se hace educaci\u00f3n para la salud de \nalimentaci\u00f3n, de prevenci\u00f3n de accidente, de higiene\u2026  \n4. \u00bfCu\u00e1l es la enfermedad m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os dependiendo del a\u00f1o?   \nInfecciones respiratorias, catarros, asmas , infecciones digestivas  \n5. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de las enfermedades m\u00e1s comunes e n los ni\u00f1os?  \n Fiebre, tos, mocos, v\u00f3mitos, diarrea  \n6. Ha habido una evoluci\u00f3n de las enfermedades en los ni\u00f1os, \u00bfCu\u00e1les son?  \nNo, s on parecido.  \n7.  Debido a la crisis, \u00bfse ha podido ver alg\u00fan tipo de cambio en la salud de los ni\u00f1os?  \nNo, desde mi punto de vista yo  no he notado cambios en la salud de los ni\u00f1os . \n8. Usted como profesional, \u00bfnos podr\u00eda dar alg\u00fan protocolo establecido para docente \no familiares?  \nSe dan algunas hojas de formaci\u00f3n.  ~ 65 ~ \n 9. A la hora de venir al m\u00e9dico, quien acompa\u00f1a m\u00e1s a los ni\u00f1os, \u00bflos padres o l as \nmadres?  \nEn general las madres, pero tambi\u00e9n bastantes padres y abuelos  \n10. Ustedes los m\u00e9dicos pediatras tienen que hacer una labor de an\u00e1lisis no solo f\u00edsico, \nsino tambi\u00e9n del estado emocional de los ni\u00f1os. En ni\u00f1os con familias desestructuradas, \n\u00bfcu\u00e1les son los mayores problemas que pod\u00e9is apreciar en los ni\u00f1os con este tipo de \nfamilias?  \nEn general no se adaptan bien a la sociedad y el rendimiento escolar no suele ser bueno.  \nMuchas gracias por haberme atendido.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 66 ~ \n Enfermera pediatra  \nObjetivos:  \n\uf0b7 Descubrir el mundo de la pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Recoger informaci\u00f3n sobre pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Conocer el d\u00eda a d\u00eda de la pediatr\u00eda y del centro.  \n\uf0b7 Conocer las enfermedades m\u00e1s comunes en las edades de 0 -6 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Apreciar la medicina.  \n\uf0b7 Observar la relaci\u00f3n familia -medicina.  \nEntrevista:  \nBueno d\u00edas/tardes.  \nLo primero gracias por dejarme realizarles esta entrevista. Me gustar\u00eda hacerles unas \npeque\u00f1as preguntas.  \n1. Lo primero que le quer\u00eda preguntar, es si me puede explicar un poco como \nfunciona pediatr\u00eda, qu\u00e9 es lo que realizan en este centro .  \nHacemos revisiones 1, 2 y 6  a\u00f1os y 3, 6 y 12 a\u00f1os solos y algunas compartidas con las \npediatras.  \nTambi\u00e9n ponemos puntos cuando son  ca\u00eddas,  y realizamos  cosas peque\u00f1as.  \n \n2. \u00bfCu\u00e1ntos ni\u00f1os al d\u00eda atienden?  \nDepende temporadas , las revisiones son de 20-30 min. Solemos hacer 10 -12 al  d\u00edas, hay \nd\u00edas que se realizan pocas y los d\u00edas estamos por la tarde realizamos m\u00e1s. El mes de  \nfebrero es bajo, pero los meses de c ampa\u00f1as de vacunas se realizan muchas m\u00e1s. \n \n3. \u00bfPodr\u00eda explicarme cuales son las prevenciones que se realizan en este centro? \n\u00bfqu\u00e9 acciones se utilizan?  \nLos p ediatr\u00eda s pocas, algunos ni\u00f1os son dependencia.  \n4. \u00bfCu\u00e1l es la enfermedad m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os dependiendo del a\u00f1o?  \nNi\u00f1os sanos, vacunas y revisiones.  \n5. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de las enfermedades m\u00e1s comunes en los ni\u00f1os?   \n6. Ha habido una evoluci\u00f3n de las enfermedades en los ni\u00f1os, \u00bfCu\u00e1les son?  \nNo. \n7.  Debido a la crisis, \u00bfse ha podido ver alg\u00fan tipo de cambio en la salud de los ni\u00f1os?  \nNo, no ha habido.  ~ 67 ~ \n 8. A la hora de venir al m\u00e9dico, quien acompa\u00f1a m\u00e1s a los ni\u00f1os, \u00bflos padres o las \nmadres?  \nLa madres, pero vienen muchos padres, cuando son peque\u00f1os los  suelen venir los  dos. \n9. Ustedes los m\u00e9dicos pediatras tienen que hacer una labor de an\u00e1lisis no solo f\u00edsic o, \nsino tambi\u00e9n del estado emocional de los ni\u00f1os. En ni\u00f1os con familias desestructuradas, \n\u00bfcu\u00e1les son los mayores problemas que pod\u00e9is apreciar en los ni\u00f1os con este tipo de \nfamilias?  \nEn familias los ni\u00f1os  son m\u00e1s hiperactivos, se sigue menos a los ni\u00f1os  en el centro que en el \nhospital.  \n \nMuchas gracias por haberme atendido.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 68 ~ \n Enfermera pediatra . \nObjetivos:  \n\uf0b7 Descubrir el mundo de la pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Recoger informaci\u00f3n sobre pediatr\u00eda.  \n\uf0b7 Conocer el d\u00eda a d\u00eda de la pediatr\u00eda y del centro.  \n\uf0b7 Conocer las enfermedades m\u00e1s comunes en las edades de 0 -6 a\u00f1os.  \n\uf0b7 Apreciar la medicina.  \n\uf0b7 Observar la relaci\u00f3n familia -medicina.  \nEntrevista:  \nBueno d\u00edas/tardes.  \nLo primero gracias por dejarme realizarles esta entrevista. Me gustar\u00eda hacerles unas \npeque\u00f1as preguntas.  \n1. Lo pr imero que le quer\u00eda preguntar, es si me puede explicar un poco como \nfunciona pediatr\u00eda, qu\u00e9 es lo que realizan en este centro.  \nTenemos una parte de actividades prevenidas, revisiones de ni\u00f1os sanos, alternan con la \npediatra o conjuntas o separados, en la revisi \u00f3n de enfermeras le hacen encuest as, en h\u00e1bitos de \nalimentaci\u00f3n, cuanto biber\u00f3n, leche, fruta, dieta equilibrada, eliminaci\u00f3n, higiene, si les ba\u00f1an \ntodos los d\u00edas o no, dentro de la higiene la higiene bucal , la e scolaridad, y si hacen alg\u00fan tipo de \nactividad extraescolar.  \nLuego se hace una sometria, peso, talla hasta los 2 a\u00f1os el per\u00edmetro cef\u00e1lico, a partir de \nlos 3 toman la tensi\u00f3n. Y luego exploraci\u00f3n por aparatos, ojos, boca, o\u00eddos, peque\u00f1os formas, \nt\u00f3rax si tiene alg\u00fan tipo de abdomen, genital es, miembros y pies. En los peque\u00f1os valoraci\u00f3n \nneurol\u00f3gica, y mayores caminar, andar de puntillas de talones, si saben andar a la pata coja, \nespalda, si se detecta algo se lo derivan a la pediatra, ultimo los optotipos, agudeza visual, si son \npeque\u00f1os pat os, y cuando se saben las letras con letras y colores. Y lo \u00faltimo la vacunas.  \n2. \u00bfCu\u00e1ntos ni\u00f1os al d\u00eda atienden?  \nA primera hora revisiones consulta de 20 -25 min, tiene 7 revisiones diarias, 9 consultas \nde demandas a mayores lo que se le ha derivado la pediatra, vendaje, cura, aerosol, inyecci\u00f3n.  \n M\u00ednimo 15 al d\u00eda.  \n3. \u00bfPodr\u00eda explicarme cuales son las prevenciones que se realizan en este centro? \n\u00bfqu\u00e9 acciones se utilizan?  ~ 69 ~ \n Lo primero higiene, h\u00e1bitos higi\u00e9nicos, prevenci\u00f3n sobre los malos h\u00e1bitos de \nalimen taci\u00f3n, caries y mucha promoci\u00f3n, de la salud en todos los \u00e1mbitos, dieta sana , ejercicios \npero se llega poco, ya que cada vez se aumenta m\u00e1s el riesgo a la obesidad infantil.   \nTambi\u00e9n realizamos p revenci\u00f3n de accidentes, y a partir de los 3 a\u00f1os se dan a  los \npadres las normas de educaci\u00f3n vial. se les dicen que n o les dejen solo, que no deben de  hacer \nlas cosas mal, cruzar por donde se debe...  \n4. \u00bfCu\u00e1l es la enfermedad m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os dependiendo del a\u00f1o?   \nInfecciones respiratorias: bronquitis, catarros, gripe.  \nDepende de la edad, gastroenteritis, alergias, tanto ambientales como \nalimentarias, dermatitis at\u00f3pica en los lactantes, en mayores traumatismo acci dentales, \nca\u00eddas, corriendo. Los  que no se pueden p oner vacunas , es por problemas respiratorios.  \nObesidad cada vez m\u00e1s controlar el peso y la dieta.  \n5. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de las enfermedades m\u00e1s comunes en los ni\u00f1os?   \n6. Ha habido una evoluci\u00f3n de las enfermedades en los ni\u00f1os, \u00bfCu\u00e1les son?  \nSi pero para mal, al haber mas al\u00e9rg icos y haber m\u00e1s cosas tanto ambientales como \nalimentarias  hay m\u00e1s demanda de atenci\u00f3n. Mucho aumento de obesidad, es raro encontrar \nni\u00f1os y ni\u00f1as normales de peso y los qu e est\u00e1n por encima tienen mucho IMC.  \nMucha m\u00e1s dem anda aumento m\u00e1s alergias y problemas alimentarias.  \n7.  Debido a la crisis, \u00bfse ha podido ver alg\u00fan tipo de cambio en la salud de los ni\u00f1os?  \nSi, por ejemplo a la hora de hacer vacunas no obligatorias hay mucha gente que no se lo \npueden poner, problemas de la  falta de higiene, calefacci\u00f3n, electricidad. Problemas para \ncomprar medicamentos.  \n8. A la hora de venir al m\u00e9dico, quien acompa\u00f1a m\u00e1s a los ni\u00f1os, \u00bflos padres o las \nmadres?  \nEn p rimer lugar las madres, luego los padres y luego los abuelos, cada vez se van m \u00e1s \nparejas de padres que viene con los ni\u00f1os, y cada vez se vez m\u00e1s los que est\u00e1n sin trabajo por \neso viene la pareja.  \nAproximadamente vienen 10 ni\u00f1os con la  madre, 5 con el padre  y 5 con abuelos,  los abuelos \nvienen por el tema del trabajo, ya que los padres, si trabajan, no pueden pedir horas libre para \nllevar al hijo al m\u00e9dico.  ~ 70 ~ \n 9. Ustedes los m\u00e9dicos pediatras tienen que hacer una labor de an\u00e1lisis no solo f\u00edsico, \nsino tambi\u00e9n del estado emocional de los ni\u00f1os. En ni\u00f1os con familias desestructuradas,  \n\u00bfcu\u00e1les son los mayores problemas que pod\u00e9is apreciar en los ni\u00f1os con este tipo de \nfamilias?  \nSobre todo la falta de comunicaci\u00f3n entre los padres , esto  lleva a acudir a la consulta \nm\u00e1s veces de la cuenta. Acuden m\u00e1s cantidad de veces porque cada d\u00eda vi ene uno, porque cada \nuno tiene un criterio a la hora de traer al ni\u00f1o. Sus criterios de cuidar al ni\u00f1o son distintos.  \nMuchas gracias por haberme atendido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 71 ~ \n ANEXO II. Percentiles de ni\u00f1os y ni\u00f1as.   ~ 72 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la  OMS.  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS.  \n~ 73 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS.  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS.  \n~ 74 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS.  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS.  \n \n~ 75 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n~ 76 ~ \n  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n~ 77 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n~ 78 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \n~ 79 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n~ 80 ~ \n  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento in fantil de la OMS  \n~ 81 ~ \n  \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n \nPatrones de crecimiento infantil de la OMS  \n~ 82 ~ \n ANEXO III. Calendario de revisiones en pediatr\u00eda 2014  \n \n \n \n~ 83 ~ \n ANEXO IV. Calendario de Vacunaci\u00f3n  \nA continuaci\u00f3n vamos a indicar los cambios en los dos calendarios de vacunaci\u00f3n del 2013 y \n2014  \n \n \n \n~ 84 ~ \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n~ 85 ~ \n ANEXO V. Programa de salud bucodental . \n~ 86 ~ \n ANEXO VI. Protocolo  \nA continuaci\u00f3n les propongo el protocolo de actuaci\u00f3n.  \nTabla 15. Protocolo de actuaci\u00f3n.  \nEn esta tabla se muestra el protocolo realizado por m\u00ed sobre recomendaciones de las \nenfermedades.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 87 ~ \n  Riesgo de \ntransmisi\u00f3n  Periodo de \nincubaci\u00f3n  Duraci\u00f3n de \ncasa Periodo de \ninfecci\u00f3n  Intervalo \nserio  Recomendaci\u00f3n de \nperiodo de exclusi\u00f3n  Comentario.  \nComplylobacter \nenteritis  Baja 1-10 d\u00edas (media, \n3 d\u00edas)  0-3 semanas \n(media, 2 \nsemanas)  NK 1-3 semanas  24 horas desde la \n\u00faltimo episodio de \ndiarrea (C)  1 \nVaricela  Muy alta, alta  11-20 d\u00edas \n(media, 15 d\u00edas)  NK Desde -4 a + 5 \nd\u00edas ( siempre \u2013 \n1 a +2 d\u00edas)  10-23 d\u00edas \n(media 13 -15 \nd\u00edas)  5 d\u00edas desde empezar \na la erupci\u00f3n en la \npiel. 2 \nConjuntivitis  Bajo/ moderado  3-29 d\u00edas (media \n11 d\u00edas)  NK En piel 2 \nsemanas  NK Ninguno  3,4 dato \nreferente \nprincipalmente \na adenoviruses.  \nCryptosporidiosis  Bajo.  \nModerado en \nj\u00f3venes chicos.  1-14 d\u00edas \n(medio7 d\u00edas)  0-15 d\u00edas \ndespu\u00e9s del \nresultado de la \ndiarrea (medio 7 \nd\u00edas)  NK NK 24 horas desde la \n\u00faltima episodio de \ndiarrea  1 \nInfecci\u00f3n enterovirus  \n(sin polio, sin \nmanos, comida y \nboca)  Moderado  2-7 d\u00edas  1-3 semana \n(media 1 \nsemana)  NK 1-15 d\u00edas \n(media 6 -7 \nd\u00edas)  Ninguno, (exclusi\u00f3n \npuede ser necesaria en \nbrote viral de \nmeningitis)  3, 4, 5, 6  \nEscherichia coli \nenteritis  Bajo.  \nModerado en \nchicos j\u00f3venes  EHEC: 1 -10 d\u00edas. \n(media 4 d\u00edas)  \nEPEC: 2 -48 \nhoras ( media 18 \nhoras)  \nEIEC: 1 h -6 d\u00edas \n(media 3 d\u00edas))  \nETEC: 3h -7 d\u00edas \n(medio 4 d\u00edas)  EHEC: 2 -62 d\u00edas \n(media, 17 d\u00edas)  \nEPEC: <12 d\u00edas  \nETEC: <5 d\u00edas  NK EPEC: 2 -14 \nd\u00edas EHEC (0157): 2 \nnegativa heces.  \nOtras: 24 horas desde \nel \u00faltimo episodio de \ndiarrea.  1,4 \n5 enfermedad \n(infection eritema \nnudosa, parvovirus Moderna  13-18 d\u00edas  De 6 a 3 d\u00edas  NK 7-11 d\u00edas.  Ninguno  3 \nSolo infectiva \nporque la ~ 88 ~ \n infection)  transmisi\u00f3n por \nsupuesto antes \nde una \nenfermedad.  \nGastroenteritis \nadenovirus  NK (puede causar \nbrotes)  8-10 d\u00edas  >7 pero <14 d\u00edas  NK 6-16 d\u00edas  24 horas desde el \n\u00faltimo episodio de \ndiarrea  1 \nAstrovirus  Moderado (en \nj\u00f3venes chicos)  3 d\u00edas  2-30 d\u00edas (media \n8 d\u00edas)  NK  \nNK 24 horas desde el \n\u00faltimo episodio de  \ndiarrea  1 \nCalciviruses  NK 1-3 d\u00edas  1-11 d\u00edas (media \n4 d\u00edas)  NK NK 24 horas desde el \n\u00faltimo episodio de \ndiarrea  1, 4 \nNorwalk virus  Moderado  4-77 horas \n(media 36 h)  0-72 horas  De 2 -3 d\u00edas \ndespu\u00e9s de \nrecuperaci\u00f3n.  1-7 d\u00edas \n(media 3 \nd\u00edas)  3 d\u00edas desde el \u00faltimo \nepisodio de diarrea.  1 \nRotavirus  Moderado  2-4 d\u00edas.  De 1 -8 d\u00edas \n(m\u00e1ximo 3 -5 \nd\u00edas)  NK Media 5 -6 \nd\u00edas  24 horas desde el \n\u00faltimo episodio de \ndiarrea.  1 \nGiardiasis  Moderado (en \nj\u00f3venes chicos)  5-20 d\u00edas (media \n7 d\u00edas))  1-5 semanas \n(media 2 \nsemanas)  NK NK 24 horas desde el \n\u00faltimo episodio de \ndiarrea.  Datos referente \nagudo bastante \ncr\u00f3nico.  \nPiojos  Moderado  7-10 d\u00edas desde \nla aparici\u00f3n de la \nliendre.  Mientras que el \npiojo o la liendre \nviva.  Mientras que el \npiojo o la liendre \nviva.  NK Ninguno.  3.  \nNo hay \npruebas \nespec\u00edficas.  \nHepatitis A  Bajo.  \nModerado en \nchicos j\u00f3venes  25-30 d\u00edas \n(medio 33 d\u00edas).  \n Subiendo de 12 \nd\u00edas (media 1 \nd\u00edas m\u00e1s).  \nNormalmente \nmenos de 10 m\u00e1s \nde 3 (m\u00e1ximo \nmenos de 3 o 2)  Empieza en \nmenos de 2 \nsemanas.  \nTermina no se \nsabe entre 0 y \nm\u00e1s de 8 d\u00edas.  \n>5 a\u00f1os: 20-32 d\u00edas \n(media 27 \nd\u00edas)  <5 a\u00f1os 5 d\u00edas.  \n>5 a\u00f1os: ninguno.  2. 3. 6.  \nExclusi\u00f3n de \nlargamente \ninfectado. Pero \nrecomendado \nun d\u00eda - \nprecauci\u00f3n en ~ 89 ~ \n ninguno.  el colegio \nporque el \nriesgo lo tienen \nlos adultos . \nEstreptoc\u00f3cicos.  Moderado.  2-23 d\u00edas (media \n8 d\u00edas)  Semanas severas \n(sin tratar)  NK 2-12 d\u00edas \n(media 4)  Mientras est\u00e9 abierta \nla lesi\u00f3n continuar.  Seria \nintervenci\u00f3n \nsujeto a m\u00e1s \ntransmisi\u00f3n \nocurre f\u00e1cil en \nenfermedad.  \nSarampi\u00f3n, rubeola.  Muy alta.  6-19 d\u00edas (medio \n13 d\u00edas)  Desde menos de \n2 a m\u00e1s de 3 \nd\u00edas. NK pero casos \nson infectados 1 -\n2 d\u00edas antes del \ncomienzo de \nsarpullidos.  6-8 d\u00edas \n(medio 10 \nd\u00edas)  5 antes del comienzo \nde sarpullidos.  2. 7. \nEnfermedad \nmeningoc\u00f3cica.  Bajo.  NK. Invasi\u00f3n de \nenfermedades \nseguido al \nasentamiento de \nvariable \nduraci\u00f3n.  Sin tratamiento: \n9 meses.  \nCon tratamiento: \n1-2 d\u00edas desde \nque empieza.  NK Brote: 1 -31 \nd\u00edas (media \n9). \nDom\u00e9stico: \n1-39 semanas \n(medio 7)  48 horas desde que \nempieza el \ntratamiento.  2. 5. 6.  \nPaperas  Moderado  15-24 d\u00edas \n(media 19 d\u00edas)  Desde -7 d\u00edas a \nm\u00e1s +4 d\u00edas  NK 10-31 d\u00eda \n(medio 19 \nd\u00edas)  5 d\u00edas desde el \ncomienzo de la \npapera.  2, 6, 7  \n \n \nTos ferina  Muy alta.  5-21 d\u00edas \n(com\u00fanmente 7 \nd\u00edas, rara vez \n>10)  Sin tratar: 60% \ncasos de \nquedarse en casa \n>2 semanas, \n20% de >6 \nsemanas.  \nTratado: <7 d\u00edas.  NK 4 d\u00edas -8 \nsemanas \n(medio 7 \nd\u00edas)  Tratado: 5 d\u00edas desde \nempezar los \nanticuerpos.  \nSin tratar: m\u00ednimo 3 \nsemanas.  6, 7. \nFiebre  Bajo  2- 4 d\u00edas  Sin tratar: >2 \nmeses.  NK NK 5 d\u00edas desde empezar \nel tratamiento  6. ~ 90 ~ \n  \n \n \n Tratado: 3 -4 d\u00edas  \nSalmonelosis  Bajo. Moderno en \nj\u00f3venes.  4-6 d\u00edas (medio \n16 horas)  <5 a\u00f1os: sube a \n12 meses (medio \n4 semanas)  NK NK <5 a\u00f1os: m\u00ednimo una \nnegativa de heces.  4 \nOtitis  Baja  No m\u00e1s de 72 \nhoras.  No hace falta.  Tratamiento: 8 -\n14 d\u00edas (media \n10 d\u00edas)  NK NK 3 \nSinunsitis  Baja  NK No es necesaria  Menos de 4 \nsemanas  Cuatro veces \nal a\u00f1o.  NK 3 \nResfriado com\u00fan  Moderada  1-8 d\u00edas (medio 4 \nd\u00edas)  2-3 d\u00edas  3-7 d\u00edas  2-4 d\u00edas  2-3 d\u00edas  7 \nFaringoamigdalitis  Moderado.   12 horas -5 D\u00edas  24 horas.  Tratamiento: 7 - \n10 d\u00edas.  NK 24 horas.  7 \nFaringitis  Moderada  2-5 d\u00edas (media 3 \nd\u00edas)  24 horas  10-14 d\u00edas  NK 24 horas  7 \nAdenoiditis  Moderada  NK SI no es grave, \n24 horas.  \nSi se opera 5 \nd\u00edas. Tratamiento: 10 - \n14 d\u00edas.  NK 24 horas.  3 \nLaringitis  Moderada  NK No hace falta, \nevitar hablar.  2 d\u00edas - 3 \nsemanas.  NK NK 3 \nBronquitis  Alta 18-36 horas.  \n No necesario.  7-10 d\u00edas.  NK NK NK \nNeumon\u00eda  Alta Var\u00edas horas - 6 \nd\u00edas. 2-5 d\u00edas  1- 6 semanas.  NK 2-5 d\u00edas  NK ~ 91 ~ \n Riesgo de transmisi\u00f3n, duraci\u00f3n de reposo, periodo de infecci\u00f3n, intervalo serio y \nrecomendaci\u00f3n de exclusi\u00f3n para 41 estudio de infecciones  \n*Baja <10%, moderado 10 a 30%, alta de 30 a 75%, muy alta >75%  \n*1, exclusi\u00f3n larga (ejem 48 horas) puede ser apropiado los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os de edad y \naquellos imposibles de mantener la higiene de personas; 2 exclusi\u00f3n no estar\u00e1 completamente \nefectiva porque puede que haber algunos casos de infecci\u00f3n antes del i nicio de la enfermedad; 3, \nla exclusi\u00f3n no se requiere porque generalmente son suave en ni\u00f1os; 4, se refiere a la infecci\u00f3n \ndesde m\u00e1s de un agente: los intervalos pueden variar en consecuencia; 5, se refiere a la \ninfecci\u00f3n en m\u00e1s de un sitio: los intervalo s pueden varia en consecuencia; 6, la exclusi\u00f3n no \npodr\u00eda ser eficaz porque el portador sano de la infecci\u00f3n pasa y puede ser involucrado en la \ntransmisi\u00f3n; 7, los ni\u00f1os son protegidos por rutinas inmunizadoras.  \nNK (no saben, no es evidente), presuntament e; EPEC enteropathogeno E. coli; EHEC, \nenterohemorrhagic, E. coli; EIEC, enteroinvasive E. coli; EETEC, enterotoxigenic, E. coli.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 92 ~ \n Tabla 16. Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con normopeso sin factores de riesgo en programa \nde salud infanti l. \n Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con normopeso sin factores de riesgo EN PROGRAMA \nDE SALUD INFANTIL:  \n \nA. Control de Peso/Talla/IMC.  \nB. Confirmar no aparici\u00f3n de factores de riesgo.  \n \nC. Consejos nutricionales:  \n\uf0b7 Lactante:  \no Promoci\u00f3n de lactancia materna  \no Evitar diversificaci\u00f3n alimentaria precoz (nunca antes de los 4 meses y, de \nforma ideal, entre el 5 y 7 mes)  \n\uf0b7 Ni\u00f1o preescolar, escolar y adolescente:  \no Desayuno diario y completo (cereales, fruta y l\u00e1cteos).  \no Dieta mediterr\u00e1nea (ingesta de frutas, verd uras, hortalizas hasta 5 raciones al \nd\u00eda), disminuir ingesta de grasa y prote\u00ednas animales.  \no Utilizar solo agua como fuente de bebida (limitando el uso de bebidas \nazucaradas).  \no Evitar comer fuera de casa (evitando locales de comida r\u00e1pida).  \n \nD. Consejos de ejercicio f\u00edsico:  \no Recomendar juego activo en todas las edades.  \no Involucrar en actividades deportivas seg\u00fan capacidades y gustos  \n \nE. Restringir ocio sedentario:  \no Estimular actividad de ocio compartidas con el resto de la familia.  \no Recomendar limitar las horas de televisi\u00f3n y/o actividades sedentarias (ordenador, \nvideoconsolas...) a menos de 2 horas/d\u00eda.  \n \nF. Educar h\u00e1bito del sue\u00f1o:  \n\uf0b7 No TV en dormitorio.  \n\uf0b7 Dormir las horas necesarias.  \n ~ 93 ~ \n Tabla 17: Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con  normopeso y factores de riesgo en programa \nde prevenci\u00f3n anual.  \n Estrategias de prevenci\u00f3n en ni\u00f1os con normopeso y factores de riesgo EN PROGRAMA \nDE PREVENCI\u00d3N ANUAL  \n \nA. Control de Peso/Talla/IMC.  \n \nB. Rese\u00f1ar factores de riesgo y aparici\u00f3n de nuevos.  \n \nC. Consejos nutricionales:  \nLactante:  \no Promoci\u00f3n de lactancia materna.  \no Evitar alimentaci\u00f3n complementaria precoz . \nNi\u00f1o preescolar, escolar y adolescente:  \no No menos de 4 comidas diarias . \no Desayuno diario y completo (cereales, fruta y l\u00e1cteos).  \no Aumentar el n\u00famero de raciones de fruta, verdura, hortalizas, hasta  5/d\u00eda, y disminuir la \ningesta de grasa y prote\u00edna animal.  \no Favorecer la ingesta de Hidratos de Carbono complejos (pan, pasta,  arroz...) evitando los \nazucares simples y de absorci\u00f3n r\u00e1pida  (golosinas, dulces, refrescos, zumos envasados \nazucarados\u2026).  \no Beber agua, evitando bebidas y refrescos azucarados.  \no Variar los alimentos de cada grupo, para no caer en la monoton\u00eda y  mantener la calidad \nnutricional.  \no Evitar el \u201cpicoteo\u201d entre comidas, o que \u00e9ste sea con alimentos  \u201chipocal\u00f3ricos\u201d (fruta, \nyogur...).  \no Comer despacio y en familia, evitando la televisi\u00f3n.  \no Eliminar de la compra, de la despensa y neveras alimentos no  saludables como embutidos, \nsnacks salados, refrescos, boller\u00eda  industrial y comida precocinada.  \no Evitar restaurantes de comida r\u00e1pida.  \n \nD. Consejos de ejercicio f\u00edsico:  \nEn el ni\u00f1o peque\u00f1o y preescolar favorecer el ejercicio y el ocio en forma de  juego activo.  \nEn el ni\u00f1o escolar y adolescente potenciar actividad f\u00edsica de 30 -60 minutos  diarios (ir \ncaminando al colegio, subir escaleras, evitar ascensor, participar en  juegos al aire libre...).  \nPromocionar el ejercicio, incluy\u00e9ndoles en un deporte que les guste 2 -3 veces  ~ 94 ~ \n a la semana.  \n \nE. Disminuir actividad sedentaria:  \nNi\u00f1os menor es de 2 a\u00f1os: no TV.  \nNi\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os: menos de 2 horas al d\u00eda de TV, ordenadores,  videoconsolas...  \nSe recomienda no TV en habitaciones  \n \nF. Favorecer unos adecuados h\u00e1bitos de sue\u00f1o:  \nNo dormir menos de 7 horas al d\u00eda.  \nNo tener TV ni otras tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n, de conocimiento o de  entretenimiento \n(ordenadores, videoconsolas...) en el dormitorio.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ~ 95 ~ \n Anexo VI I. Plan de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica telef\u00f3nica.  \n \n \n  \n~ 96 ~ \n  \n \n \n \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}