{"title": "Vacuna de Patarroyo es 95 por ciento eficaz", "author": null, "url": "https://www.elcolombiano.com/historico/vacuna_de_patarroyo_es_95_por_ciento_eficaz-CEEC_109685", "hostname": "elcolombiano.com", "description": "La revista Chemical Reviews publicar\u00e1 en su edici\u00f3n de enero un art\u00edculo en donde la comunidad cient\u00edfica avala la vacuna contra la malaria desarrolla...", "sitename": "www.elcolombiano.com", "date": "2010-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "8 y 2\n5 y 9\n4 y 6\n3 y 0\nno\nno aplica\nLa revista Chemical Reviews publicar\u00e1 en su edici\u00f3n de enero un art\u00edculo en donde la comunidad cient\u00edfica avala la vacuna contra la malaria desarrollada por Manuel Elkin Patarroyo y le reconoce una efectividad del 95 por ciento.El anuncio fue hecho en la ma\u00f1ana de ayer por Caracol Radio y, desde Barcelona (Espa\u00f1a), el cient\u00edfico tolimense confirm\u00f3 y se alegr\u00f3 de este aval a m\u00e1s de cinco lustros de trabajo.\"Presentamos en el parque de Investigaciones Biom\u00e9dica de Barcelona los resultados que nos permiten un futuro bastante promisorio de la vacuna contra la malaria\", le dijo Patarroyo a la cadena radial.Esta enfermedad afecta a cerca de 2.500 millones de personas en el mundo.Lo que sigue ahora para esta vacuna, financiada por instituciones espa\u00f1olas, es iniciar lo que se conoce como la fase IV, es decir de las pruebas en seres humanos.El cient\u00edfico, sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que teniendo los micos (animales en los que se estudi\u00f3 la vacuna) un sistema inmune muy similar al del ser humano, dichas pruebas no deber\u00edan presentar muchos problemas.Se espera que esa parte de la investigaci\u00f3n se inicien el segundo semestre de 2011.Agreg\u00f3 Patarroyo que su idea es que este sea un descubrimiento de Colombia para el mundo y si se vende ser\u00eda a un precio muy bajo, sin exceder los 15 centavos de d\u00f3lar, es decir, aproximadamente 250 o 300 pesos.", "language": null, "image": "https://estaticos.elcolombiano.com/documents/10157/0/620x250/0c0/0d0/none/11101/BOAL/9092535.jpg", "pagetype": "Article", "links": ["/", "/", "/", "/antioquia", "/colombia", "/internacional", "/negocios", "/deportes", "/opinion", "/cultura", "/tendencias", "/tecnologia", "/entretenimiento", "/multimedia", "/multimedia/imagenes", "/multimedia/videos", "/multimedia/infografias", "/podcast", "https://www.facebook.com/ElColombiano?ref=hl", "http://www.twitter.com/elcolombiano", "https://www.instagram.com/elcolombiano_/", "https://www.elcolombiano.com/", "https://www.elcolombiano.com/espana", "https://www.qhubomedellin.com/", "https://propiedades.com.co/", "https://gente.com.co/", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/antioquia/pico-y-placa-en-medellin-segundo-semestre-de-2021-ID15522813", "https://www.elcolombiano.com/multimedia", "https://www.elcolombiano.com/podcast", "https://www.elcolombiano.com/entretenimiento/crucigrama", "https://www.elcolombiano.com/lo-ultimo", "https://digitales.elcolombiano.com/", "https://clubintelecto.com/", "https://www.elcolombiano.com/generacion#utm_source=Referral&utm_medium=Menu&utm_campaign=Generacion&utm_content=AlwaysOn", "https://www.elcolombiano.com/unicorn_hunters", "https://www.elcolombiano.com/especialesmarcasaliadas/", "http://www.masificados.com/", "http://suscripciones.elcolombiano.com/", "https://www.elcolombiano.com/contactenos", "https://www.elcolombiano.com/nosotros", "https://www.facebook.com/ElColombiano?ref=hl", "http://www.twitter.com/elcolombiano", "https://www.instagram.com/elcolombiano_/", "https://www.youtube.com/c/ElColombianoRedes", "https://www.elcolombiano.com/", "#", "https://www.elcolombiano.com/inicio-sesion", "/colombia", "/antioquia", "/internacional", "/negocios", "/deportes", "/opinion", "/cultura", "/tendencias", "/tecnologia", "/entretenimiento", "https://www.elcolombiano.com/generacion#utm_source=Referral&utm_medium=Menu&utm_campaign=Generacion&utm_content=AlwaysOn", "/bd8a0e56-da61-4314-820b-8e7c95ebbe69", "/77c9770a-5c4f-4ffc-a0a4-96313b8c04f1", "/internacional", "/internacional/casa-blanca-dice-que-no-hay-propuesta-de-construir-un-muro-en-el-darien-PG22427594", "/antioquia", "/antioquia/secuestran-y-asesinan-a-pensionado-del-inpec-en-caucasia-JG22427871", "/deportes/futbol", "/deportes/futbol/seleccion-colombia-vendria-a-guarne-para-preparar-el-duelo-ante-ecuador-por-la-eliminatoria-AG22425036", "/deportes/futbol", "/deportes/futbol/juan-guillermo-cuadrado-record-de-mas-presencias-en-champinos-league-partidos-jugados-CG22427555", "/antioquia", "/antioquia/itagui-entrego-obras-mitigacion-vereda-ajizal-GG22427076", "javascript:;", "/internacional/casa-blanca-dice-que-no-hay-propuesta-de-construir-un-muro-en-el-darien-PG22427594", "/antioquia/secuestran-y-asesinan-a-pensionado-del-inpec-en-caucasia-JG22427871", "/deportes/futbol/seleccion-colombia-vendria-a-guarne-para-preparar-el-duelo-ante-ecuador-por-la-eliminatoria-AG22425036", "/deportes/futbol/juan-guillermo-cuadrado-record-de-mas-presencias-en-champinos-league-partidos-jugados-CG22427555", "/antioquia/itagui-entrego-obras-mitigacion-vereda-ajizal-GG22427076", "javascript:;", "javascript:;"]}