{"title": "Salutog\u00c3\u0110nesis, sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n", "author": "Silvia Colunga Santos; Jorge Laureano Moya Rodr\u00c3guez", "url": null, "hostname": null, "description": "Salutog\u00c3\u0110nesis, sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n", "sitename": "Humanidades M\u00c3\u0110dicas", "date": "2023-03-28", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Introducci\u00c3\u0123\nn: En salud a\u00c3\u0161n prevalece, a escala mundial, el modelo patog\u00c3\u0110nico, el cual acent\u00c3\u0161a la etiopatogenia de la enfermedad, la curaci\u00c3\u0123n o rehabilitaci\u00c3\u0123n. Progresivamente se viene introduciendo el modelo de salutog\u00c3\u0110nesis, que preconiza la importancia de la prevenci\u00c3\u0123n primaria, el bienestar y la sanidad. El objetivo del art\u00c3culo consiste en argumentar los nexos entre salutog\u00c3\u0110nesis, curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n, como categor\u00c3as conectadas a la condici\u00c3\u0123n saludable de los sujetos, tom\u00c3\u0104ndose como fuente de sustentaci\u00c3\u0123n el criterio de profesionales de la salud y la consulta de fuentes bibliogr\u00c3\u0104ficas acreditadas acerca de la tem\u00c3\u0104tica.\nMaterial y m\u00c3\u0110todos:\nSe emplearon m\u00c3\u0110todos y t\u00c3\u0110cnicas te\u00c3\u0123ricos, emp\u00c3ricos y estad\u00c3sticos. La sistematizaci\u00c3\u0123n te\u00c3\u0123rica permiti\u00c3\u0123 caracterizar y relacionar los procesos de salutog\u00c3\u0110nesis, curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n. Se aplic\u00c3\u0123 un cuestionario en l\u00c3nea a profesionales vinculados con el sector de la salud para indagar acerca de las categor\u00c3as de sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n, de los que se obtuvo respuesta de 35 especialistas. Los datos fueron procesados mediante la estad\u00c3stica descriptiva.\nResultados:\nLa exploraci\u00c3\u0123n devel\u00c3\u0123 algunas diferencias y semejanzas entre los procesos curativo y sanador; destac\u00c3\u0104ndose el car\u00c3\u0104cter m\u00c3\u0104s restringido del primero; en tanto la metodolog\u00c3a m\u00c3\u0104s vers\u00c3\u0104til y creativa, el car\u00c3\u0104cter transformador y los efectos m\u00c3\u0104s duraderos del segundo. Se advierte que el nivel de dominio relativo a ambos procesos no es suficientemente extendido ni notorio, como se requerir\u00c3a para una labor asistencial m\u00c3\u0104s efectiva.\nIntroduction:\nIn health, the pathogenic model still prevails worldwide, which emphasizes the etiopathogenesis of the disease, cure or rehabilitation. The salutogenesis model has been progressively introduced, which advocates the importance of primary prevention, well-being and health. The objective of the article is to argue the links between salutogenesis, healing and curing, as categories connected to the healthy condition of the subjects, taking as a source of support the criteria of health professionals and the consultation of accredited bibliographic sources on the subject.\nMaterial and method:\nTheoretical, empirical and statistical methods and techniques were used. The theoretical systematization allowed to characterize and relate the processes of salutogenesis, healing and curing. An online questionnaire was applied to professionals linked to the health sector to inquire about the categories of healing and curing, from which responses were obtained from 35 specialists. The data was processed using descriptive statistics.\nResults:\nThe exploration revealed some differences and similarities between the curative and healing processes; highlighting the more restricted character of the first; as the most versatile and creative methodology, the transformative character and the most lasting effects of the latter. It is noted that the level of mastery related to both processes is not sufficiently widespread or notorious, as would be required for a more effective care work.\n- Salutog\u00c3\u0110nesis;\n- curaci\u00c3\u0123n;\n- sanaci\u00c3\u0123n;\n- espiritualidad.\n- Salutogenesis;\n- curing;\n- healing;\n- spirituality.\nINTRODUCCI\u00c3N\nEl alcance de la felicidad y de una calidad de vida favorable constituye una parte transcendental de las expectativas de las personas. Ello aparece conectado con sus ideales y sentido de la vida. Tales constructos conducen ineludiblemente al modelo de salutog\u00c3\u0110nesis.\nEn la actualidad, el enfoque salutog\u00c3\u0110nico cobra cada vez mayor importancia en la salud p\u00c3\u0161blica, aun cuando el t\u00c3\u0110rmino no resulte familiar para una buena parte de la poblaci\u00c3\u0123n mundial, incluida la profesional. Constituye una prioridad el aumento de la capacidad de los sujetos, comunidades y poblaciones en general, para lograr salubridad y realizaci\u00c3\u0123n personal, as\u00c3 como el fomento de estilos de vida que repercutan en una salud positiva.\nAsistimos a un momento hist\u00c3\u0123rico en el que en nuestro entorno se alude con frecuencia a los modelos de salud centrados en la persona, vista como singularidad o desde la grupalidad (comunidades). Es aceptado que la salud no se reduce a algo puramente biol\u00c3\u0123gico, sino que afecta a toda la persona, a todas las dimensiones de la misma.\n[1](#B1)\nCada vez se habla m\u00c3\u0104s de salud integral, de salud hol\u00c3stica y de intervenciones que apuntan a la salud, vista esta de manera global. Se incrementa el nivel de conciencia acerca de que la salud abarca los \u00c3\u0104mbitos f\u00c3sico, intelectual, social, emocional y espiritual.\nPensar y vivir la salud en clave hol\u00c3stica tiene que ver con la experiencia de la persona de armon\u00c3a y responsabilidad en la gesti\u00c3\u0123n de la propia vida, de los propios recursos, de sus l\u00c3mites y disfunciones en cada una de las dimensiones de la persona.\n[1](#B1)\nLo anterior conecta con lo salutog\u00c3\u0110nico, que concierne a uno de los paradigmas m\u00c3\u0104s trascendentes relativos a la promoci\u00c3\u0123n de la salud, enfocado en los recursos del individuo. El mismo surge en contraste con la primac\u00c3a del modelo tradicional biom\u00c3\u0110dico, hasta entonces dominante, connot\u00c3\u0104ndose la magnificencia del bienestar y la g\u00c3\u0110nesis de la salud.\n[2](#B2), [3](#B3)\nLa salutog\u00c3\u0110nesis no supone un modelo sustituto del patog\u00c3\u0110nico, sino un suplemento del mismo, en el que se alerta a los profesionales de la salud acerca de las facetas descuidadas del enfoque tradicional.\n[4](#B4), [5](#B5) Se asume, a partir de esta perspectiva, que el individuo es heterost\u00c3\u0104tico, lo que supone un estado din\u00c3\u0104mico de desequilibrio. El sujeto tiene el poder para construir sistemas complejos de percepciones, conocimientos coherentes y ordenados sin importar el caos interno, tratando de responder positivamente ante situaciones de stress. Esta adaptaci\u00c3\u0123n positiva est\u00c3\u0104 estrechamente relacionada con los recursos existentes en el sistema social, el entorno f\u00c3sico y en el propio organismo, incluy\u00c3\u0110ndose el nivel inmunol\u00c3\u0123gico. [6](#B6), [7](#B7)\nEn salud prevalece hoy por hoy a escala mundial el modelo patog\u00c3\u0110nico. Aun cuando se preconiza la importancia de la prevenci\u00c3\u0123n primaria, sigue connot\u00c3\u0104ndose en la praxis la prevenci\u00c3\u0123n al nivel secundario o terciario, cuando la persona ya presenta una enfermedad y se impone la curaci\u00c3\u0123n o la rehabilitaci\u00c3\u0123n.\nSin embargo, hoy se destaca, desde la Psicolog\u00c3a Positiva, la necesidad de preparar a las personas para vivir de modo saludable, pleno, feliz. De desarrollar estilos de vida saludables y modos de afrontamiento eficaces, que propendan a la resiliencia, el bienestar y el crecimiento personal.\n[8](#B8), [9](#B9)\nJustamente, el enfoque salutog\u00c3\u0110nico centra su atenci\u00c3\u0123n en los factores que ayudan a una persona a hacer frente al estr\u00c3\u0110s, a los problemas f\u00c3sicos y psicol\u00c3\u0123gicos e inclusive a la exposici\u00c3\u0123n de factores pat\u00c3\u0123genos; a trav\u00c3\u0110s de estas, las fuentes de auto-regeneraci\u00c3\u0123n y el poder de auto-sanaci\u00c3\u0123n. Este modelo explica c\u00c3\u0123mo los sujetos son capaces de mantener e incluso mejorar su salud ante situaciones estresantes de la vida.\n[4](#B4), [5](#B5)\nComo declaran con acierto Rodr\u00c3guez, Couto y D\u00c3az: \u00e2Entender el modelo salutog\u00c3\u0110nico permite reflexionar que hay un sentido positivo a trav\u00c3\u0110s del sufrimiento como instructor de sabidur\u00c3a, donde la dolencia nos ense\u00c3\u0105a cu\u00c3\u0104les son los nuevos rumbos que debemos tomar\u00e2.\n[2](#B2)\nA tales efectos, la hip\u00c3\u0123tesis de que los factores estresantes son negativos, es rechazada a favor de la posibilidad de que estos factores puedan tener consecuencias saludables o beneficiosas. Lo anterior guarda dependencia de las caracter\u00c3sticas de los eventos potencialmente estresantes y de la capacidad de las personas para afrontarlos, solucionarlos y convertirlos en fuente de aprendizaje y crecimiento.\n[10](#B10)\nLa perspectiva salutog\u00c3\u0110nica se plantea ofrecer a las personas conocimientos como herramientas de transformaci\u00c3\u0123n y destrezas que les permitan utilizar sus propios recursos. De tal modo establece que cada persona tiene la capacidad de mejorar su propia salud y su calidad de vida, sobre la base de que \u00e2la forma de ver la vida tiene una influencia positiva en la salud\u00e2.\n[11](#B11)\nTodo ello resulta posible a trav\u00c3\u0110s de acciones destinadas a promocionar los estilos de vida saludables, aumentar el control y potenciar la calidad de vida.\nEn la actualidad existen distintas propuestas que siguen el camino salutog\u00c3\u0110nico y, por tanto, es posible aludir a un \u00e2paraguas\u00e2 que engloba todas las teor\u00c3as, modelos y conceptos que examinan el origen de la salud desde una \u00c3\u0123ptica positiva, a la par que los recursos de afrontamiento dirigidos hacia las soluciones. Esta perspectiva contribuye a entender la salud desde su g\u00c3\u0110nesis y los factores que favorecen su promoci\u00c3\u0123n.\nSe concuerda en que uno de los \u00c3\u0104mbitos significativos de los que intervienen en la g\u00c3\u0110nesis y el mantenimiento de la salud de los sujetos, es el de la espiritualidad. Con frecuencia, es la enfermedad la que ha compulsado a las personas a acercarse a la espiritualidad y promover el cultivo de herramientas dis\u00c3miles como paliativo a los s\u00c3ntomas, s\u00c3ndromes y malestares asociados a su dolencia f\u00c3sica.\nMuy atinadamente, expresa Lobo\n[12](#B12)) que: La dimensi\u00c3\u0123n espiritual abre una puerta a la \u00e2alteridad\u00e2 en el seno del hospital, la cual viene a interrogar desde un \u00e2lugar-otro\u00e2 aquellos discursos m\u00c3\u0110dicos que atribuyen un valor a la universalizaci\u00c3\u0123n de los cuidados obtenidos a trav\u00c3\u0110s de la estandarizaci\u00c3\u0123n, la cuantificaci\u00c3\u0123n, la especializaci\u00c3\u0123n, etc. Desde su \u00e2lugar-otro\u00e2, la espiritualidad puede transformarse en un espacio donde las singularidades de los enfermos y de los profesionales de la salud puedan expresarse haciendo que la relaci\u00c3\u0123n de cuidado se establezca entre dos subjetividades que se encuentran y se vinculan gracias a los cuestionamientos comunes acerca del sentido de la existencia.\nEl presente art\u00c3culo se propone argumentar los nexos entre salutog\u00c3\u0110nesis, curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n, como categor\u00c3as conectadas a la condici\u00c3\u0123n saludable de los sujetos, tom\u00c3\u0104ndose como fuente de sustentaci\u00c3\u0123n el criterio de profesionales de la salud y la consulta de fuentes bibliogr\u00c3\u0104ficas acreditadas acerca de la tem\u00c3\u0104tica.\nMATERIAL Y M\u00c3TODOS\nPara el desarrollo del estudio se emplearon m\u00c3\u0110todos y t\u00c3\u0110cnicas te\u00c3\u0123ricos, emp\u00c3ricos y estad\u00c3sticos. Entre los que se destacan, el anal\u00c3tico-sint\u00c3\u0110tico, la sistematizaci\u00c3\u0123n te\u00c3\u0123rica, el an\u00c3\u0104lisis documental, el cuestionario y las tablas de distribuci\u00c3\u0123n de frecuencias (matrices), respectivamente. Los primeros permitieron la interpretaci\u00c3\u0123n de informaci\u00c3\u0123n referida a los constructos y procesos objeto de an\u00c3\u0104lisis: salutog\u00c3\u0110nesis, curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n, connot\u00c3\u0104ndose las relaciones y distinci\u00c3\u0123n entre los mismos. Los \u00c3\u0161ltimos facilitaron la obtenci\u00c3\u0123n y an\u00c3\u0104lisis de informaci\u00c3\u0123n relativa al entendimiento de las definiciones, semejanzas, diferencias y relaciones entre las categor\u00c3as de curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n, por parte de profesionales de experiencia relacionados con esta terminolog\u00c3a.\nSe efectu\u00c3\u0123 una sistematizaci\u00c3\u0123n te\u00c3\u0123rica acerca del tema, a partir de publicaciones acad\u00c3\u0110micas de cl\u00c3\u0104sicos y autores contempor\u00c3\u0104neos especializados en la tem\u00c3\u0104tica-objeto de estudio, a partir de la cual fue posible establecer las consideraciones que se exponen y connotan en el presente texto.\nSe elabor\u00c3\u0123 un cuestionario para explorar informaci\u00c3\u0123n y opiniones acerca de las categor\u00c3as de curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n, por parte de un grupo de profesionales procedentes de \u00c3\u0104reas relacionadas con la salud. El cuestionario se aplic\u00c3\u0123 en l\u00c3nea, fueron enviados los instrumentos a un total de 50 personas, a partir de un muestreo intencional, obteni\u00c3\u0110ndose la respuesta de treinta y cinco (35) especialistas, que son los incluidos como muestra.\nLos profesionales que integran la muestra incluyen:\nM\u00c3\u0110dicos (10, que representan el 28,57 % del total)\nPsic\u00c3\u0123logos (10, el 28,57 %)\nPsicopedagogos (3, el 8;57 %)\nFarmac\u00c3\u0110uticos (3, el 8;57 %)\nEstomat\u00c3\u0123logos (3, el 8;57 %)\nDefect\u00c3\u0123logos y logopedas (3, el 8;57 %)\nDocentes (3, el 8;57 %)\nProcedentes de Cuba (25, que constituye el 71,42 % de los encuestados), M\u00c3\u0110xico (3, el 8;57 %), Rep\u00c3\u0161blica Dominicana (3, el 8;57 %), Espa\u00c3\u0105a (2, el 5,71 %) y Estados Unidos (2 el 5,71 %).\nLas interrogantes contenidas en el cuestionario indagan acerca de la definici\u00c3\u0123n de curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n e inquieren acerca de informaci\u00c3\u0123n accesoria en torno a estas categor\u00c3as que el encuestado desee a\u00c3\u0105adir.\nRESULTADOS\nOpini\u00c3\u0123n de profesionales investigados\nLos resultados apuntan a destacar el reconocimiento de la dimensi\u00c3\u0123n f\u00c3sica/biom\u00c3\u0110dica dentro del proceso curativo, que fue se\u00c3\u0105alizada por la totalidad de los profesionales. Solo el 22,85 reconoci\u00c3\u0123 el rol de la dimensi\u00c3\u0123n emocional y apenas un 14,28 % resalt\u00c3\u0123 otra dimensi\u00c3\u0123n, prevalentemente la mental. Tales datos se mencionan en la\n[Tabla 1](#t1).\n|Curaci\u00c3\u0123n||Sanaci\u00c3\u0123n|\n|Dimensi\u00c3\u0123n f\u00c3sica/biom\u00c3\u0110dica||Dimensi\u00c3\u0123n emocional||Otra||Dimensi\u00c3\u0123n psicol\u00c3\u0123gica/emocional||Dimensi\u00c3\u0123n espiritual||Car\u00c3\u0104cter hol\u00c3stico|\n|35 (100 %)||8 (22,85 %)||5 (14,28 %)||20 (57,14 %)||7 (20 %)||10 (28,57 %)|\nFuente: Elaboraci\u00c3\u0123n propia.\nRespecto a la sanaci\u00c3\u0123n, un 57,14 % de los encuestados connotan el papel de la dimensi\u00c3\u0123n psicol\u00c3\u0123gica y en particular la emocional, en el proceso de sanaci\u00c3\u0123n.\nLa dimensi\u00c3\u0123n espiritual es apenas resaltada como una faceta importante en la sanaci\u00c3\u0123n por un 20 % de los profesionales investigados.\nMientras que el car\u00c3\u0104cter hol\u00c3stico del proceso sanador como una particularidad del mismo, fue reconocido por el 28,57 % de los encuestados.\nEntre las consideraciones a\u00c3\u0105adidas por los profesionales encuestados, alusivas a la curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n, se sostiene que la primera supone un proceso m\u00c3\u0104s espec\u00c3fico o particular (destacado por un 80 % de los investigados), mientras que la segunda se considera un proceso m\u00c3\u0104s global y abarcador (reconocido por un 20 % de los sujetos estudiados). Lo anteriormente se\u00c3\u0105alado se expone en la\n[tabla 2](#t2).\n|Curaci\u00c3\u0123n||Sanaci\u00c3\u0123n|\n|M\u00c3\u0104s espec\u00c3fica/puntual o particular||M\u00c3\u0104s amplia o generalizadora|\n|28 (80 %)||7 (20 %)|\nFuente: Elaboraci\u00c3\u0123n propia.\nEn cuanto a la duraci\u00c3\u0123n de estos procesos, se reconoce una mayor brevedad del curativo (particularmente en los cuadros agudos) y una duraci\u00c3\u0123n m\u00c3\u0104s prolongada del proceso sanador, como lo devela la\n[tabla 3](#t3).\n|Curaci\u00c3\u0123n||Sanaci\u00c3\u0123n|\n|M\u00c3\u0104s breve||M\u00c3\u0104s extendida|\n|19 (54,28 %)||16 (45,71 %)|\nFuente: Elaboraci\u00c3\u0123n propia.\nCon relaci\u00c3\u0123n al procedimiento seguido para promover la curaci\u00c3\u0123n se elige el protocolo o normativa establecida (predeterminado), que puede asumir variantes seg\u00c3\u0161n el cuadro cl\u00c3nico, la condici\u00c3\u0123n del paciente y otros factores asociados a la enfermedad. Esta consideraci\u00c3\u0123n la expusieron 10 de las personas estudiadas (el 28,57 %).\nMientras que para sanar se designa un procedimiento m\u00c3\u0104s vers\u00c3\u0104til y flexible, acorde con las creencias del sujeto, sus inclinaciones y preferencias (el 40 % as\u00c3 lo concibe).\nLo anteriormente expuesto se devela en la\n[tabla 4](#t4), que se muestra a continuaci\u00c3\u0123n.\n|Curaci\u00c3\u0123n||Sanaci\u00c3\u0123n|\n|M\u00c3\u0104s normativa/atenida a protocolos||M\u00c3\u0104s vers\u00c3\u0104til, creativa, abierta|\n|10 (28,57 %)||14 (40 %)|\nFuente: Elaboraci\u00c3\u0123n propia.\nPor otra parte, algunos de los profesionales encuestados a\u00c3\u0105aden ciertas caracter\u00c3sticas que distinguen a los procesos curativo y sanador. La sanaci\u00c3\u0123n es considerada con efectos m\u00c3\u0104s duraderos, con mayor potencialidad transformadora y con car\u00c3\u0104cter m\u00c3\u0104s participativo, como se muestra en la\n[Tabla 5](#t5).\n|Curaci\u00c3\u0123n||Sanaci\u00c3\u0123n|\n|M\u00c3\u0104s duraderos los efectos||4||9 (25,71 %)|\n|M\u00c3\u0104s transformadora||2||10 (28,57 %)|\n|M\u00c3\u0104s participativa||1||7 (20 %)|\nFuente: Elaboraci\u00c3\u0123n propia.\nDos de los sujetos encuestados (el 5,71 %) a\u00c3\u0105adieron a lo anterior, como dato de inter\u00c3\u0110s, que una persona puede curarse de una enfermedad o dolencia y no ser sanada, en t\u00c3\u0110rminos de que contin\u00c3\u0161a siendo vulnerable a recidivas o a experimentar s\u00c3ntomas semejantes en circunstancias an\u00c3\u0104logas. De igual forma, que puede atravesar exitosamente un proceso sanador y aun mantenerse la sintomatolog\u00c3a de la enfermedad o parte de la misma. Esto obedece a que se trata de procesos diferentes; la curaci\u00c3\u0123n aparece vinculada a la condici\u00c3\u0123n f\u00c3sica y la sanaci\u00c3\u0123n a las dimensiones subjetiva, espiritual y relacional del sujeto.\nDISCUSI\u00c3N\nAl parecer de los autores, no se consideran id\u00c3\u0110nticos estos t\u00c3\u0110rminos por su significado y alcance. Cada uno de estos constructos aparece emparentado con perspectivas diferentes alusivas a la comprensi\u00c3\u0123n del binomio salud-enfermedad. As\u00c3, mientras la curaci\u00c3\u0123n emerge asociada al enfoque biom\u00c3\u0110dico, la sanaci\u00c3\u0123n conecta con el modelo salutog\u00c3\u0110nico. La primera enfatiza en la enfermedad y su etiopatogenia. La segunda, en c\u00c3\u0123mo puede generarse salud.\nPor otro lado, la categor\u00c3a de curaci\u00c3\u0123n alude al cuerpo f\u00c3sico, a la enfermedad, a su sintomatolog\u00c3a y restablecimiento. Mientras que la sanaci\u00c3\u0123n ata\u00c3\u0105e a la b\u00c3\u0161squeda del equilibrio del organismo como totalidad (perspectiva hol\u00c3stica), frente a un estado de desarmon\u00c3a y se vincula con las dimensiones subjetiva y espiritual, m\u00c3\u0104s all\u00c3\u0104 de una condici\u00c3\u0123n f\u00c3sica.\nLee et. al.\n[13](#B13) enfatizan en la importancia de distinguir entre sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n respecto a la salud y dentro del contexto de un enfoque integrativo.\nDefinen la sanaci\u00c3\u0123n como una cualidad inherente al organismo vivo como totalidad, como proceso din\u00c3\u0104mico que involucra restauraci\u00c3\u0123n, adaptaci\u00c3\u0123n al cambio y reparaci\u00c3\u0123n.\nEn cambio, tales autores consideran que la curaci\u00c3\u0123n implica la resoluci\u00c3\u0123n finita de una condici\u00c3\u0123n, generalmente vista como reacci\u00c3\u0123n lineal causa-efecto.\nCurar algo en medicina es la acci\u00c3\u0123n de reparar o aliviar una condici\u00c3\u0123n f\u00c3sica determinada.\nSanar, en cambio, es un proceso a trav\u00c3\u0110s del cual una persona alcanza un nuevo estado de equilibrio, haya sido curada la condici\u00c3\u0123n previa o no. Por tanto, sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n no son t\u00c3\u0110rminos intercambiables.\nPara los sistemas alternativos ancestrales y modernos, una dolencia se equipara con un desbalance o desarmon\u00c3a. Hoy en d\u00c3a, la cu\u00c3\u0104ntica destaca el papel de las vibraciones energ\u00c3\u0110ticas bajas y las emociones \u00e2err\u00c3\u0123neas\u00e2 (como dir\u00c3a Dyer)\n[14](#B14)- [16](#B16) en el origen de las enfermedades.\nRestaurar la armon\u00c3a ser\u00c3a el prop\u00c3\u0123sito de la intervenci\u00c3\u0123n basada en el enfoque salutog\u00c3\u0110nico. Las entidades no constituyen el foco primario de la atenci\u00c3\u0123n al paciente, sino su sanaci\u00c3\u0123n integral.\nLa sanaci\u00c3\u0123n es una cualidad inherente al organismo vivo como totalidad. Curar implica reparar una condici\u00c3\u0123n. Sanar persigue restablecer el equilibrio y es, en \u00c3\u0161ltima instancia, lo que se procura en la perspectiva que acent\u00c3\u0161a el presente trabajo.\n[17](#B17)\nLa sanaci\u00c3\u0123n ha de ser entendida como la capacidad de reconocer el sufrimiento vivido, aceptarlo, integrarlo y trascenderlo. Ella supone una transformaci\u00c3\u0123n interior. Los signos de la sanaci\u00c3\u0123n son la confianza, la apertura, la positividad, el amor, el perd\u00c3\u0123n, la lucidez y la paz\n[18](#B18)).\nLa sanaci\u00c3\u0123n implica un cambio en el desde d\u00c3\u0123nde y c\u00c3\u0123mo vivir. La misma permite un sano amor propio, una notable confianza y apertura a la alteridad, una entrada en el r\u00c3\u0110gimen del amor y el buen ejercicio de la libertad.\n[18](#B18)\nLa sanaci\u00c3\u0123n no es ante todo la supresi\u00c3\u0123n del problema o del sufrimiento, sino la capacidad de reconocerlo, aceptarlo, integrarlo y trascenderlo. Es levantarse y andar libre de toda atadura hacia una vida de amor, como meta.\n[18](#B18)\nA pesar de la tendencia reciente hacia la comprensi\u00c3\u0123n hol\u00c3stica del fen\u00c3\u0123meno de la salud-enfermedad en occidente, este sigue siendo visto de modo predominante como un proceso en el que se disocian los elementos f\u00c3sico-org\u00c3\u0104nicos de los elementos cognitivos, actitudinales, ling\u00c3\u017e\u00c3sticos, emocionales, sociales y culturales inherentes a la condici\u00c3\u0123n humana\n[19](#B19) En el binomio salud-enfermedad contin\u00c3\u0161a connot\u00c3\u0104ndose lo corporal, en detrimento de las dimensiones restantes.\nLas enfermedades son, de alguna manera, estados asociados a los patrones de comportamiento y la estructura de la personalidad de los sujetos. Numerosas fuentes describen las pautas mentales y emocionales relacionadas con la g\u00c3\u0110nesis de s\u00c3ntomas, s\u00c3ndromes y entidades de diverso tipo.\n[20](#B20), [21](#B21), [22](#B22)\nEventualmente, en la medicina convencional se ha hecho referencia a las enfermedades somatops\u00c3quicas y psicosom\u00c3\u0104ticas, asociadas a factores psicol\u00c3\u0123gicos. En realidad, asumimos que todas las enfermedades est\u00c3\u0104n vinculadas con la subjetividad y la espiritualidad del sujeto. Tanto en su origen, como en su posterior evoluci\u00c3\u0123n. Hasta las enfermedades m\u00c3\u0104s com\u00c3\u0161nmente consideradas reactivas a la presencia de ant\u00c3genos o a factores meramente gen\u00c3\u0110ticos como predisponentes, tienen de base patrones mentales y emocionales asociados con su g\u00c3\u0110nesis y desarrollo.\nLa biodescodificaci\u00c3\u0123n es una fuente importante para comprender la importancia de lo transgeneracional, de los patrones emocionales que identifican a los miembros de una familia y que los convierten en proclives a desarrollar ciertas enfermedades comunes a la comunidad. Sin embargo, curiosamente alg\u00c3\u0161n miembro de esa constelaci\u00c3\u0123n familiar no padece de cierta enfermedad com\u00c3\u0161n al \u00c3\u0104rbol geneal\u00c3\u0123gico y ello probablemente se debe a que transgrede los patrones t\u00c3picos de la familia, las creencias, las pautas emocionales y los modos de comportamiento caracter\u00c3sticos del grupo familiar.\n[22](#B22)\nLas heridas emocionales que sufre un sujeto a trav\u00c3\u0110s de su vida y en especial las configuradas en la m\u00c3\u0104s tierna infancia, suelen constituir causales para la instauraci\u00c3\u0123n de enfermedades.\n[23](#B23) Se afirma que una herida afectiva puede entenderse como una situaci\u00c3\u0123n o acontecimiento intenso y doloroso que altera todo el componente emocional de la persona, la cual no es capaz de interpretar de modo adecuado y de integrar sanamente en su proceso de desarrollo ps\u00c3quico, origin\u00c3\u0104ndose un da\u00c3\u0105o duradero en todas sus dimensiones (alma-cuerpo-esp\u00c3ritu) y lo cual sigue afectando a la persona adulta en el momento presente. [24](#B24)\nLas heridas pueden manifestarse a trav\u00c3\u0110s de conductas que limitan a la persona y coh\u00c3ben su capacidad de amar, enfrentar y disfrutar de la vida; mediante s\u00c3ntomas o manifestaciones emocionales como la tristeza, miedos, falta de motivaci\u00c3\u0123n, amargura, desconfianza y negativismo, entre otros.\n[25](#B25) Estas expresiones emocionales, cuando se hacen duraderas porque las heridas no son sanadas de manera adecuada, suelen derivar enfermedades y con gran frecuencia, aquellas asociadas a los patrones emocionales caracter\u00c3sticos del grupo familiar.\nSin embargo, desde una perspectiva salutog\u00c3\u0110nica y de la psicolog\u00c3a positiva, puede afirmarse que las heridas en el alma pueden ser la gran oportunidad de un sujeto para abrirse a la sanaci\u00c3\u0123n, m\u00c3\u0104s a\u00c3\u0161n, a la \u00e2resurrecci\u00c3\u0123n\u00e2. Ya que el camino del encuentro con lo espiritual, por el cual debe transitar la persona, no implica la negaci\u00c3\u0123n de su lado oscuro, ni la negaci\u00c3\u0123n del sufrimiento. Al contrario, implica la capacidad de asumir las limitaciones, el dolor, el sufrimiento, el trauma, el defecto, no como limitantes del desarrollo, sino como posibilidades para la redenci\u00c3\u0123n, como caminos que permiten llegar a la trascendencia, al sentido profundo de la existencia.\n[26](#B26)\nSe entiende a la salud no como un estado sino como un proceso complejo y dial\u00c3\u0110ctico, biol\u00c3\u0123gico y social, alejado del equilibrio, pero con cierto grado de estabilidad como consecuencia de mecanismos de adaptaci\u00c3\u0123n y relaciones din\u00c3\u0104micas, culturales, vitales e hist\u00c3\u0123ricas.\n[27](#B27) En este sentido la medicina tradicional presenta al concepto de salud desprovisto de su capacidad salutog\u00c3\u0110nica y p\u00c3\u0110rdida del potencial curativo del individuo, enfocando esfuerzos en materia de todo aquello capaz de enfermar al hombre, sea de origen viral, bacteriano, inmunol\u00c3\u0123gico o gen\u00c3\u0110tico.\nSe formula una nueva concepci\u00c3\u0123n del proceso salud- enfermedad, el cual se muestra como inestable y din\u00c3\u0104mico, que debe ser constantemente reformulado y que la p\u00c3\u0110rdida de salud es un proceso natural y omnipresente. Este nuevo modelo salutog\u00c3\u0110nico esboza que las acciones en salud han de enfocarse hacia la conservaci\u00c3\u0123n, el bienestar, el crecimiento y al envejecimiento saludable, concibi\u00c3\u0110ndose la salud con una visi\u00c3\u0123n positiva orientada a la promoci\u00c3\u0123n, con \u00c3\u0110nfasis en aquello que genera salud y se desvincula del enfoque patog\u00c3\u0110nico del modelo m\u00c3\u0110dico. En definitiva, desde tal perspectiva, existen factores humanos que causan salud, se identifica y describen los factores que causan la salud positiva y previenen aquellos que causan la salud negativa que se expresa con la patog\u00c3\u0110nesis.\n[28](#B28)\nLa salutog\u00c3\u0110nesis se deriva del postulado central de que la heterostasis, la entrop\u00c3a y la senescencia son caracter\u00c3sticas fundamentales de los organismos vivientes y ello supone el rechazo de una clasificaci\u00c3\u0123n dicot\u00c3\u0123mica de las personas como saludables o enfermas. Reduce la importancia del origen etiol\u00c3\u0123gico de la enfermedad y de los antecedentes personales y familiares y se enfoca en la identificaci\u00c3\u0123n de los factores que puedan actuar como mantenedores y promotores de la b\u00c3\u0161squeda del bienestar, asimismo, identifica las variables estresores de una manera saludable.\n[29](#B29)\nTodo lo planteado conduce a afirmar que la salutog\u00c3\u0110nesis es un modelo de enfoque positivo en salud, que promueve el entendimiento de los mecanismos mediante los cuales, las personas encuentran motivaci\u00c3\u0123n para afrontar los desaf\u00c3os que se les presentan durante su vida. Es decir, supone una perspectiva que se focaliza en la promoci\u00c3\u0123n de la salud y la prevenci\u00c3\u0123n; bajo un enfoque din\u00c3\u0104mico, flexible.\n[30](#B30)\nEn tal sentido se considera un modelo adaptativo, porque procura que el comportamiento se adapte al medio para poder alcanzar la salud, persigue la salud para cada persona concreta. Su modo de intervenci\u00c3\u0123n es a la vez personal y social, actuando sobre el individuo y la comunidad de la que forma parte, procura la participaci\u00c3\u0123n activa de la persona y considera que esta debe velar por su salud.\n[31](#B31)\nLa enfermedad, al inmiscuirse, a menudo de manera abrupta, en la existencia, genera un cambio radical en el sujeto que la padece. Su comprensi\u00c3\u0123n de los otros, del cosmos y de s\u00c3 mismo, suele verse cuestionada y transformada. Los valores a los que hasta este momento el paciente adher\u00c3a, se ven alterados y el sentido de su vida trastocado. Las preguntas por el sentido de la existencia se agudizan cuando la persona atraviesa la enfermedad, provoc\u00c3\u0104ndose as\u00c3 un cambio radical en su vida.\n[12](#B12)\nCon la aparici\u00c3\u0123n de la medicina moderna a principios del siglo XIX, la dimensi\u00c3\u0123n subjetiva del sujeto enfermo; a saber, singular, diferente, queda al margen, con el fin de objetivar el diagn\u00c3\u0123stico de la patolog\u00c3a y facilitar la eficacia del m\u00c3\u0110todo cient\u00c3fico. Se coincide con Lobo en que, frente a esta objetivaci\u00c3\u0123n de la ciencia m\u00c3\u0110dica, la subjetividad del paciente queda relegada al soporte corporal de la enfermedad y el m\u00c3\u0110dico, en su propia subjetividad, es presionado a negar sus emociones y a desconfiar de la simpat\u00c3a, es decir, de la disposici\u00c3\u0123n que \u00c3\u0110l pueda tener con el paciente para compartir su sufrimiento.\n[12](#B12)\nLa comprensi\u00c3\u0123n de la subjetividad y la espiritualidad del paciente posee una importancia crucial para interpretar los procesos de salud y enfermedad.\nLa espiritualidad ha tomado relevancia en la salud y bienestar de las personas con condiciones cr\u00c3\u0123nicas de salud, aunque su incorporaci\u00c3\u0123n a los servicios correspondientes tiene algunas barreras, como el hecho de que no hay una definici\u00c3\u0123n consensada y por lo tanto generalizable para la poblaci\u00c3\u0123n.\n[32](#B32)\nIndag\u00c3\u0104ndose acerca de las definiciones que a lo largo del tiempo se le han dado a este constructo, se encuentran investigaciones en las cuales se analizaron numerosas definiciones de espiritualidad en diversos trabajos relacionados con las ciencias de la salud, en los que se identificaron varios componentes en com\u00c3\u0161n: a) realidad o significado existencial y una forma de ser en la vida, b) trascendencia, c) conexi\u00c3\u0123n e integridad, d) la presencia de un poder o energ\u00c3a unificadora. Con lo anterior se concluye que la espiritualidad difiere de la religiosidad, ya que la espiritualidad refiere una noci\u00c3\u0123n de coherencia y prop\u00c3\u0123sito de vida, independientemente de la fe y dogmas de cualquier religi\u00c3\u0123n.\n[33](#B33)\nLa religiosidad puede funcionar como un fundamento de la espiritualidad, pero al mismo tiempo, los individuos pueden ser considerados \u00e2espirituales\u00e2, bas\u00c3\u0104ndose en la interpretaci\u00c3\u0123n de sus experiencias, aun cuando no profesen alguna religi\u00c3\u0123n. Parsian y Dunning\n[34](#B34) definen la espiritualidad como un concepto que abarca encontrarle sentido a la vida, la autorrenovaci\u00c3\u0123n y la conexi\u00c3\u0123n con el interior y el universo.\nEn el campo de la salud, las terapias derivadas de la psicolog\u00c3a y la medicina parecen haberse comprometido cada una con uno de los elementos que la visi\u00c3\u0123n dualista propone: mente y cuerpo (y de igual modo lo asumen los \u00c3\u0104mbitos acad\u00c3\u0110micos destinados a la formaci\u00c3\u0123n de profesionales de la salud). Mente, entendida como los procesos de pensamiento, las emociones, las interacciones. Y cuerpo, entendido como los aspectos f\u00c3sico-org\u00c3\u0104nicos que constituyen el sustrato de la vida y la actividad humana.\nLa salutog\u00c3\u0110nesis constituye un modelo de enfoque positivo en salud, focalizado en la promoci\u00c3\u0123n de la salud y la prevenci\u00c3\u0123n; bajo un enfoque din\u00c3\u0104mico; que promueve el entendimiento de aquellos mecanismos mediante los cuales, las personas encuentran motivaci\u00c3\u0123n para afrontar los desaf\u00c3os que se les presentan durante su vida. Su modo de intervenci\u00c3\u0123n es a la vez personal y social, actuando sobre el individuo y la comunidad de la que forma parte, busca la participaci\u00c3\u0123n activa de la persona y considera que \u00c3\u0110sta debe velar por su salud. La salud no se reduce a algo puramente biol\u00c3\u0123gico, sino que afecta a toda la persona, a todas las dimensiones de la misma. Vivir sanamente implica tambi\u00c3\u0110n la salud emocional, relacional y espiritual. Por ello todas las intervenciones en salud deben sustentarse en un enfoque hol\u00c3stico, integral.\nLa exploraci\u00c3\u0123n realizada con profesionales vinculados al \u00c3\u0104mbito de la salud devel\u00c3\u0123 algunas diferencias y semejanzas entre los procesos de curaci\u00c3\u0123n y sanaci\u00c3\u0123n; acentu\u00c3\u0104ndose, entre otras, el car\u00c3\u0104cter m\u00c3\u0104s restringido del proceso curativo y m\u00c3\u0104s global del proceso sanador; la brevedad mayor del primero respecto al segundo; la metodolog\u00c3a m\u00c3\u0104s vers\u00c3\u0104til y creativa, el car\u00c3\u0104cter transformador y los efectos m\u00c3\u0104s duraderos de la sanaci\u00c3\u0123n respecto a la curaci\u00c3\u0123n; entre otras facetas de inter\u00c3\u0110s. No obstante, se advierte que el nivel de dominio relativo a estas particularidades de ambos procesos no es suficientemente extendido ni elevado como se requerir\u00c3a para una labor asistencial m\u00c3\u0104s efectiva.\n-\nBermejo Higuera JC. Sanar y salvar a heridos del mundo. Revista CONFER. [Internet]. 2018 [citado 12/02/2023];57(218). Disponible en: Disponible en:\n[http://www.josecarlosbermejo.es/wp-content/uploads/2018/07/Sanar-y-Salvar-a-heridos-del-mundo.pdf](http://www.josecarlosbermejo.es/wp-content/uploads/2018/07/Sanar-y-Salvar-a-heridos-del-mundo.pdf)\n-\nRodr\u00c3guez Amaro JML, Couto MD, D\u00c3az N. Modelo salutog\u00c3\u0110nico: enfoque positivo de la salud. Una revisi\u00c3\u0123n de la literatura. Acta odontol\u00c3\u0123gica venezolana. [Internet]. 2015[citado 11/02/2023];53(3): 37-9. Disponible en: Disponible en:\n[https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6839522](https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6839522)\n-\nRivera de Ramones EM. Camino salutog\u00c3\u0110nico: estilos de vida saludable. Revista Digital de Postgrado. [Internet]. 2019[citado 12/02/2023];8(1). Disponible en: Disponible en:\n[https://docs.bvsalud.org/biblioref/2019/10/1022825/16111-144814484303-1-sm-3.pdf](https://docs.bvsalud.org/biblioref/2019/10/1022825/16111-144814484303-1-sm-3.pdf)\n-\nSelimba\u00c5\u0104i\u00c4 Z, Hasanovi\u00c4 M. Resilience between Salutogenesis and Pathogenesis: An Important Concept in Creative Personalized Psychopharmacconapy. Psychiatria Danubina. [Internet]. 2021[cited 13/02/2023];33(suppl 4):1032-7. Available in: Available in:\n[https://hrcak.srce.hr/file/398443](https://hrcak.srce.hr/file/398443)\n-\nLangeland E, Vinje HF. Applying Salutogenesis in Mental Healthcare Settings. The Handbook of Salutogenesis. [Internet]. 2022[cited 12/02/2023];433-9. Available in: Available in:\n[https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=428](https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=428)\n-\nd'Alessio PA. Salutogenesis and beyond. Dermatologic Therapy. [Internet]. 2019[cited 12/02/2023];32(1):e12783. Available in: Available in:\n[https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/dth.12783](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/dth.12783)\n-\nBauer GF. Salutogenesis in health promoting settings: a synthesis across organizations, communities, and environments. The Handbook of Salutogenesis. [Internet]. 2022[cited 12/02/2023];277-81. Available in: Available in:\n[https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=280](https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=280)\n-\nBisquerra Alzina R, Hern\u00c3\u0104ndez Paniello S. Psicolog\u00c3a positiva, educaci\u00c3\u0123n emocional y el programa aulas felices. Papeles del psic\u00c3\u0123logo. [Internet]. 2017[citado 12/02/2023];38(1):58-65. Disponible en: Disponible en:\n[https://www.redalyc.org/journal/778/77849972006/77849972006.pdf](https://www.redalyc.org/journal/778/77849972006/77849972006.pdf)\n-\nRojas S\u00c3\u0104nchez GA, Rodr\u00c3guez Est\u00c3\u0110vez I. Coincidencias y controversias entre la psicolog\u00c3a positiva y la psicolog\u00c3a de la salud. Humanidades M\u00c3\u0110dicas. [Internet]. 2022[citado 14/02/2023];22(3):704-28. Disponible en: Disponible en:\n[http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1727-81202022000300704](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1727-81202022000300704)\n-\nBraun-Lewensohn O, Mayer C-H. Salutogenesis and coping: ways to overcome stress and conflict. International journal of environmental research and public health. [Internet]. 2020[cited 15/02/2023]; 17:6667. Available in: Available in:\n[https://www.mdpi.com/1660-4601/17/18/6667/pdf](https://www.mdpi.com/1660-4601/17/18/6667/pdf)\n-\nIdan O, Eriksson M, Al-Yagon M. Generalized resistance resources in the salutogenic model of health. The handbook of salutogenesis. [Internet]. 2022[cited 11/02/2023];93-106. Available in: Available in:\n[https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=105](https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=105)\n-\nLobo Bustamante M. La importancia de la dimensi\u00c3\u0123n espiritual en el proceso de sanaci\u00c3\u0123n del enfermo. Palabra y Raz\u00c3\u0123n. [Internet]. 2019[citado 12/02/2023];(15):9-21. Disponible en: Disponible en:\n[https://doi.org/10.29035/pyr.15.9](https://doi.org/10.29035/pyr.15.9)\n-\nLee R, Kliger B, Shiflett S, Kliger B, Lee R. Integrative Medicine: basic principles. Integrative Medicine: Principles for practice New York: McGraw and Hill. 2004:3-23.\n-\nDyer WW. Los regalos de Eykis: Aprende a liberarte de tus zonas err\u00c3\u0123neas: Debolsillo; [Internet]. 2016 [citado 9/02/2023];Disponible en: Disponible en:\n[http://destudiantil.ubiobio.cl/dde_concepcion2/wp-content/uploads/2021/10/Los-Regalos-de-Eykis-Wayne-Dyer.pdf](http://destudiantil.ubiobio.cl/dde_concepcion2/wp-content/uploads/2021/10/Los-Regalos-de-Eykis-Wayne-Dyer.pdf)\n-\nDyer WW. Tus zonas err\u00c3\u0123neas: gu\u00c3a para combatir las causas de la infelicidad: Vintage Espa\u00c3\u0105ol; 2010.\n-\nDyer WW. Tus zonas m\u00c3\u0104gicas: c\u00c3\u0123mo usar el poder milagroso de la mente: Debolsillo; [Internet]. 2017[citado 13/02/2023]; Disponible en: Disponible en:\n[https://www.re-inventarse.com/wp-content/uploads/2012/11/Tus-zonas-magicas..pdf](https://www.re-inventarse.com/wp-content/uploads/2012/11/Tus-zonas-magicas..pdf)\n-\nGarc\u00c3a Salman JD. Consideraciones sobre la Medicina Natural y Tradicional, el m\u00c3\u0110todo cient\u00c3fico y el sistema de salud cubano. Revista Cubana de Salud P\u00c3\u0161blica. [Internet]. 2013[citado 12/02/2023];39(3):540-55. Disponible en: Disponible en:\n[http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0864-34662013000300010&script=sci_arttext&tlng=pt](http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0864-34662013000300010&script=sci_arttext&tlng=pt)\n-\nS\u00c3\u013bmassa Hinvo N. La sanaci\u00c3\u0123n de las heridas interiores en la din\u00c3\u0104mica de los ejercicios espirituales de San Ignacio de Loyola. [Internet]. 2020 [citado 12/02/2023];Disponible en: Disponible en:\n[https://repositorio.comillas.edu/xmlui/bitstream/handle/11531/48414/TFM001323.pdf?sequence=1](https://repositorio.comillas.edu/xmlui/bitstream/handle/11531/48414/TFM001323.pdf?sequence=1)\n-\nGalvez Pardo AY, Sastre Cifuentes AM. El cuerpo como lugar del cambio en el proceso terap\u00c3\u0110utico. Repositorio de la Universidad Santo Tom\u00c3\u0104s de Colombia. [Internet]. 2020[citado 12/02/2023]; Disponible en: Disponible en:\n[http://hdl.handle.net/11634/29180](http://hdl.handle.net/11634/29180)\n-\nAtenas I. Estr\u00c3\u0110s, Salutog\u00c3\u0110nesis y Vulnerabilidad. Psicolog\u00c3a para la Salud. [Internet]. 2017[citado 12/02/2023];4(7). Disponible en: Disponible en:\n[https://www.researchgate.net/publication/318306995](https://www.researchgate.net/publication/318306995)\n-\nP\u00c3\u0104ez Cala ML. La salud desde la perspectiva de la resiliencia. Archivos de Medicina (Manizales). [Internet]. 2020[citado 12/02/2023];20(1):203-16. Disponible en:Disponible en:\n[https://revistasum.umanizales.edu.co/ojs/index.php/archivosmedicina/article/download/3600/5453](https://revistasum.umanizales.edu.co/ojs/index.php/archivosmedicina/article/download/3600/5453)\n-\nCorbera E. El observador en bioneuroemoci\u00c3\u0123n: El Grano de Mostaza Ediciones; 2017.\n-\nBourbeau L. La sanaci\u00c3\u0123n de las 5 heridas: Editorial Sirio SA; 2017.\n-\nRodr\u00c3guez Pacas P, Del Castillo Drago H, Caballero Andrade M. Una aproximaci\u00c3\u0123n a la clasificaci\u00c3\u0123n de heridas afectivas. Revista de Psicolog\u00c3a. [Internet]. 2021[citado 7/02/2023];11(1):145-67. Disponible en: Disponible en:\n[https://revistas.ucsp.edu.pe/index.php/psicologia/article/download/1365/1329](https://revistas.ucsp.edu.pe/index.php/psicologia/article/download/1365/1329)\n-\nGrove C. Restaurando las \u00c3\u0104reas de mi vida. Conferencia presentada en Congreso Digital de Sanaci\u00c3\u0123n: Rest\u00c3\u0104urame; 2020.\n-\nDuque-L\u00c3\u0123pez CF. Psicoterapia y Espiritualidad: El reto de la transformaci\u00c3\u0123n interior desde Anselm Gr\u00c3\u017en: Fondo Editorial Universidad Cat\u00c3\u0123lica de Oriente; [Internet]. 2018[citado 8/02/2023]. Disponible en: Disponible en:\n[https://repositorio.uco.edu.co/jspui/bitstream/20.500.13064/276/1/Libro.pdf](https://repositorio.uco.edu.co/jspui/bitstream/20.500.13064/276/1/Libro.pdf)\n-\nAmar Amar J, Mart\u00c3nez Gonz\u00c3\u0104lez M, Utria Utria L. Nuevo abordaje de la salud considerando la resiliencia. Salud Uninorte. [Internet]. 2013[citado 12/02/2023];29(1):124-33. Disponible en: Disponible en:\n[https://www.redalyc.org/pdf/817/81728689014.pdf](https://www.redalyc.org/pdf/817/81728689014.pdf)\n-\nBecker CM, Glascoff MA, Felts WM. Salutogenesis 30 Years Later: Where do we go from here? International Electronic Journal of Health Education. [Internet]. 2010[cited 12/02/2023]; 13: 25-32. Available in: Available in:\n[https://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ895721.pdf](https://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ895721.pdf)\n-\nRestrepo-Espinosa MH, Palacios-Espinosa X. Aspectos conceptuales e hist\u00c3\u0123ricos del sentido de coherencia propuesto por Antonovsky: Una alternativa para abordar el tema de la salud mental. Informes Psicol\u00c3\u0123gicos ISSN: 2145-3535, Vol 10, No 11 (2008); pp 275-300.\n-\nLindstr\u00c3\u0137m B, Eriksson M. Salutogenesis. Journal of Epidemiology & Community Health. [Internet]. 2005[cited 12/02/2023];59(6):440-2. Available in: Available in:\n[http://jech.bmj.com/content/jech/59/6/440.full.pdf](http://jech.bmj.com/content/jech/59/6/440.full.pdf)\n-\nAntonovsky A. The salutogenic model as a theory to guide health promotion. Health promotion international. [Internet]. 1996[cited 12/02/2023];11(1):11-8. Available in: Available in:\n[https://academic.oup.com/heapro/article.../11/1/11/.../11-1-11](https://academic.oup.com/heapro/article.../11/1/11/.../11-1-11)\n-\nNogues Noguez A. Espiritualidad y adherencia al tratamiento en pacientes con Diabetes Mellitus tipo 2. [Internet]. 2020 [citado 8/02/2023];Disponible en: Disponible en:\n[http://ri.uaemex.mx/bitstream/handle/20.500.11799/109635/TESIS+MAESTRIiA+ANGELICA+NOGUES+N3.pdf?sequence=1](http://ri.uaemex.mx/bitstream/handle/20.500.11799/109635/TESIS+MAESTRIiA+ANGELICA+NOGUES+N3.pdf?sequence=1)\n-\nPiotrowski J, Skrzypi\u00c5ska K, \u00c5\u0167emojtel-Piotrowska M. The scale of spiritual transcendence: Construction and validation. Roczniki Psychologiczne. [Internet]. 2019[cited 15/02/2023];16(3):469-85. Available in: Available in:\n[https://bibliotekanauki.pl/articles/2128354.pdf](https://bibliotekanauki.pl/articles/2128354.pdf)\n-\nParsian N, Dunning TAM. Developing and validating a questionnaire to measure spirituality: A psychometric process. Global Journal of Health Science. [Internet]. 2009 [cited 12/02/2023]; 1(1):2. Available in: Available in:\n[https://citeseerx.ist.psu.edu/document?repid=rep1&type=pdf&doi=80eef0444eb1808cc97593d86c398e7189f1ae26](https://citeseerx.ist.psu.edu/document?repid=rep1&type=pdf&doi=80eef0444eb1808cc97593d86c398e7189f1ae26)\n- \u00c2\u0167 Recibido: 24/02/2023\n- \u00c2\u0167 Aceptado: 26/03/2023\n- \u00c2\u0167 Publicado : 17/04/2023", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.sld.cu/", "http://www.bvs.sld.cu/", "http://www.uvs.sld.cu/", "revistahm@infomed.sld.cu", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/login/signIn", "https://orcid.org/0000-0002-7446-9886", "https://orcid.org/0000-0003-0541-0191", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/2512", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/printerFriendly/2512/1550');", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/metadata/2512/1550');", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/captureCite/2512/1550');", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/findingReferences/2512/1550');", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/about/editorialPolicies#peerReviewProcess", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/login/lostPassword", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/user?op=&class=button", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/information/readers", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/information/authors", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/information/librarians", "https://orcid.org/", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search", "https://doaj.org/toc/1727-8120", "https://redib.org/recursos/Record/oai_revista4727-humanidades-m%C3%A9dicas", "http://scielo.sld.cu/http://scielo.sld.cu/revistas/hmc/eaboutj.htm#Fuentes", "http://iah.bmn.sld.cu/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&lang=E&base=cumed", "http://www.latindex.org/latindex/ficha?folio=12799", "http://lilacs.bvsalud.org/en/", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=BIO%C3%89TICA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=COVID-19", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=CULTURA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=EDUCACI%C3%93N%20M%C3%89DICA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=EDUCACI%C3%93N%20PROFESIONAL", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=EPIDEMIOLOG%C3%8DA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=aprendizaje", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=bio%C3%A9tica.", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=educaci%C3%B3n%20m%C3%A9dica", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=educaci%C3%B3n%20superior", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=educaci%C3%B3n%20superior.", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=evaluaci%C3%B3n%20educacional", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=orientaci%C3%B3n%20familiar", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=posgrado", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=preparaci%C3%B3n%20pedag%C3%B3gica", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=prevenci%C3%B3n", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=promoci%C3%B3n%20de%20salud", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=salud%20p%C3%BAblica.", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=trabajo%20educativo", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=%C3%89TICA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=%C3%A9tica", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/index", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/about", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/issue/archive", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/announcement", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/statistics", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_issues&pid=1727-8120&lng=es&nrm=iso", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/index", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/issue/view/47", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/2512/1550", "#about", "#authors-notes", "#license", "#abstract", "#", "#intro", "#materials-methods", "#results", "#discussion", "#references", "#history", null, null, null, "#aff1", "#c1", "#aff2", null, "mailto:colunga.cmw@infomed.sld.cu", null, "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", null, null, null, null, null, "#B1", "#B1", "#B2", "#B3", "#B4", "#B5", "#B6", "#B7", "#B8", "#B9", "#B4", "#B5", "#B2", "#B10", "#B11", "#B12", null, null, "#t1", null, "#t2", null, "#t3", null, "#t4", null, "#t5", null, null, "#B13", "#B14", "#B16", "#B17", "#B18", "#B18", "#B18", "#B19", "#B20", "#B21", "#B22", "#B22", "#B23", "#B24", "#B25", "#B26", "#B27", "#B28", "#B29", "#B30", "#B31", "#B12", "#B12", "#B32", "#B33", "#B34", null, null, null, "http://www.josecarlosbermejo.es/wp-content/uploads/2018/07/Sanar-y-Salvar-a-heridos-del-mundo.pdf", null, "https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6839522", null, "https://docs.bvsalud.org/biblioref/2019/10/1022825/16111-144814484303-1-sm-3.pdf", null, "https://hrcak.srce.hr/file/398443", null, "https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=428", null, "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/dth.12783", null, "https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=280", null, "https://www.redalyc.org/journal/778/77849972006/77849972006.pdf", null, "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1727-81202022000300704", null, "https://www.mdpi.com/1660-4601/17/18/6667/pdf", null, "https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=105", null, "https://doi.org/10.29035/pyr.15.9", null, null, "http://destudiantil.ubiobio.cl/dde_concepcion2/wp-content/uploads/2021/10/Los-Regalos-de-Eykis-Wayne-Dyer.pdf", null, null, "https://www.re-inventarse.com/wp-content/uploads/2012/11/Tus-zonas-magicas..pdf", null, "http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0864-34662013000300010&script=sci_arttext&tlng=pt", null, "https://repositorio.comillas.edu/xmlui/bitstream/handle/11531/48414/TFM001323.pdf?sequence=1", null, "http://hdl.handle.net/11634/29180", null, "https://www.researchgate.net/publication/318306995", null, "https://revistasum.umanizales.edu.co/ojs/index.php/archivosmedicina/article/download/3600/5453", null, null, null, "https://revistas.ucsp.edu.pe/index.php/psicologia/article/download/1365/1329", null, null, "https://repositorio.uco.edu.co/jspui/bitstream/20.500.13064/276/1/Libro.pdf", null, "https://www.redalyc.org/pdf/817/81728689014.pdf", null, "https://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ895721.pdf", null, null, "http://jech.bmj.com/content/jech/59/6/440.full.pdf", null, "https://academic.oup.com/heapro/article.../11/1/11/.../11-1-11", null, "http://ri.uaemex.mx/bitstream/handle/20.500.11799/109635/TESIS+MAESTRIiA+ANGELICA+NOGUES+N3.pdf?sequence=1", null, "https://bibliotekanauki.pl/articles/2128354.pdf", null, "https://citeseerx.ist.psu.edu/document?repid=rep1&type=pdf&doi=80eef0444eb1808cc97593d86c398e7189f1ae26", null, "#", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/index", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/about", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/announcement", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/issue/archive", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/statistics", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_issues&pid=1727-8120&lng=es&nrm=iso", "http://www.sld.cu/verpost.php?blog=http://articulos.sld.cu/editorhome/&post_id=5699&tipo=1&opc_mostrar=2_&n=z", "/index.php/hm/manager/setup/revistahm@infomed.sld.cu", "/index.php/infodir/about/editorialPolicies#openAccessPolicy", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES", "mailto:revistahm@infomed.sld.cu"]}