{"title": "Estudio CAPITA. Medicina general y de Familia", "author": "Webmaster", "url": "https://mgyf.org/estudio-capita/", "hostname": "mgyf.org", "description": "El estudio Community-Acquired Pneumonia Immunization Trial in Adults (CAPITA) es un estudio aleatorizado, doble ciego, de 84.496 pacientes", "sitename": "Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Fam\u00edlia", "date": "2017-09-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "At\u00edculo comentado\nInformaci\u00f3n del art\u00edculo\nCorreo electr\u00f3nico:\n[manuel.mozota.nunez@cfnavarra.es](mailto:manuel.mozota.nunez@cfnavarra.es)\nManuel Mozota N\u00fa\u00f1ez\nCentro de Salud de No\u00e1in. Navarra. Presidente de SEMG Navarra.\nIntroducci\u00f3n\nEl estudio Community-Acquired Pneumonia Immunization Trial in Adults (CAPITA) es un estudio aleatorizado, doble ciego, de 84.496 pacientes de al menos 65 a\u00f1os. En \u00e9l se evalu\u00f3 la eficacia de la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 13-valente (VNC13) en prevenci\u00f3n del primer episodio de neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC), de NAC no bacteri\u00e9mica no invasiva y de enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva (ENI) causados por serotipos vacunales.\nPrincipales conclusiones del estudio\nEntre los adultos mayores fue eficaz en la prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda bacteri\u00e9mica, de la NAC no bacteri\u00e9mica y de la ENI, pero no en la de la NAC por cualquier causa.\nLa eficacia vacunal fue de 46 % en la prevenci\u00f3n del primer episodio de NAC por serotipo vacunal, de 45 % para la prevenci\u00f3n del primer episodio de NAC no invasiva y de 75 % para la prevenci\u00f3n del primer episodio de ENI por serotipos vacunales.\nRepercusi\u00f3n\nA la vista de los resultados, la reducci\u00f3n de 46 % en la NAC por serotipos vacunales, observada tras la inmunizaci\u00f3n, indica que la vacunaci\u00f3n en adultos con VNC13 puede contribuir en la reducci\u00f3n de la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica en adultos mayores.\nExiste alguna controversia sobre el Estudio CAPITA. Uno de los puntos al respecto es la estimaci\u00f3n del n\u00famero necesario de pacientes a tratar a partir de los resultados obtenidos. Sobre ello hay que destacar (seg\u00fan indican los propios autores)1 que el c\u00e1lculo de este par\u00e1metro a partir de un estudio de dise\u00f1o dependiente de casos, de varios a\u00f1os de duraci\u00f3n, puede dar lugar a resultados sesgados e incorrectos.\nComo reconocen los propios autores, el estudio tiene algunas limitaciones, ya que est\u00e1 realizado en un \u00fanico pa\u00eds con una poblaci\u00f3n homog\u00e9nea en la que la incidencia de la enfermedad neumoc\u00f3cica es baja.\nLa poblaci\u00f3n de estudio incluy\u00f3 un gran n\u00famero de enfermos cr\u00f3nicos, aunque en los subgrupos por enfermedades individuales no se obtuvieron suficientes casos de NAC por serotipos vacunales para poder realizar c\u00e1lculos de eficacia por patolog\u00eda y obtener conclusiones significativas. No obstante, en los an\u00e1lisis post-hoc realizados en funci\u00f3n de la presencia o no de factores de riesgo, se estimaron valores de eficacia para la prevenci\u00f3n de NAC por serotipo vacunal, de rango comparable en los sujetos con patolog\u00edas cr\u00f3nicas (40,3 %, IC95 2 %, 11,4 %, 60,2 %), en relaci\u00f3n con el grupo global de estudio (45,6 %, IC95 2 %, 21,8 %, 62,5 %) y algo superiores en los sujetos sin factores de riesgo (66,7 %, IC95 2 %, 11,7%, 89,3%)2.\nNo hab\u00eda suficientes casos de neumon\u00eda por serotipos vacunales en cada subgrupo para poder tener conclusiones con significaci\u00f3n estad\u00edstica, pero seg\u00fan los resultados ya mencionados hay una clara tendencia a que vacunar a una cohorte de mayores de 65 a\u00f1os puede ser beneficioso.\nDe hecho la Asociaci\u00f3n de Diabetes Americana recomienda la vacunaci\u00f3n con VNC13 a pacientes diab\u00e9ticos mayores de 65 a\u00f1os bas\u00e1ndose en los resultados de este estudio3.\nLa SEPAR tambi\u00e9n utiliza la referencia del Estudio CAPITA para recomendar la vacunaci\u00f3n con VNC13 de los pacientes con EPOC, asma grave y patolog\u00eda intersticial difusa pulmonar4.\nEste estudio debe de ser corroborado por estudios posteriores, que ya se est\u00e1n llevando a cabo, para confirmar los beneficios en la mortalidad y la morbilidad, tanto en la cohorte de mayores de 65 a\u00f1os como en patolog\u00edas que predisponen a padecer a una neumon\u00eda neumoc\u00f3cica o una ENI.\nBibliograf\u00eda\n- Bonten MJ, Huijts SM, Bolkenbaas M, CAPITA Coauthors. Vaccine against pneumococcal pneumonia in adults. N Engl J Med. 2015; 373: 93.\n- Suaya J\u00c1, Jiang Q, Bonten M, Patterson S, van Werkhoven H, Scott D, et al. Post-hoc analysis of the 13-valent polysaccharide conjugate vaccine efficacy against vaccine-serotype pneumococcal community acquired pneumonia in at-risk older adults. Abstract ISPPD 634. Poster 0841. Presented at the 10th ISPPD. 26th-30th June, 2016. Glasgow, Scotland. Disponible en:\n[http://s3-eu-west-1.amazonaws.com/poster-isppd2016/original/ISPPD-0841.pdf](http://s3-eu-west-1.amazonaws.com/poster-isppd2016/original/ISPPD-0841.pdf)\n- American Diabetes Association. Standards of medical care in diabetes\u20132015. Diabetes Care 2015; 38(Suppl.1): S1-S94.\n- Gonz\u00e1lez-Romo F, Picazo JJ, Garc\u00eda Rojas A, Labrador Horrillo M, Barrios V, Magro MC, et al. Consenso sobre la vacunaci\u00f3n anti-neumoc\u00f3cica en el adulto por riesgo de edad y patolog\u00eda de base. Actualizaci\u00f3n 2017. Rev Esp Quimioter. 2017; 30: 142-68.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["mailto:secretaria@mgyf.org", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "http://www.semg.es/?format=feed&type=rss", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "http://www.semg.es/?format=feed&type=rss", "https://ibecs.isciii.es/", "https://medes.com/", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/volumen-12-numero-3/", "https://mgyf.org/avance-online/", "#", "https://mgyf.org/2023-2/", "https://mgyf.org/2022-2/", "https://mgyf.org/2021-2/", "https://mgyf.org/2020-2/", "https://mgyf.org/2019-3/", "https://mgyf.org/numeros-anteriores/2018-2/", "https://mgyf.org/2017-2/", "https://mgyf.org/2016-2/", "https://mgyf.org/2015-2/", "https://mgyf.org/2014-2/", "https://mgyf.org/2013-2/", "https://mgyf.org/2012-2/", "https://mgyf.org/2011-2/", "https://mgyf.org/2010-2/", "https://mgyf.org/2009-2/", "https://mgyf.org/2008-2/", "https://mgyf.org/comite-editorial/", "https://mgyf.org/normas-de-publicacion/", "https://mgyf.org/envio-de-manuscritos/", "https://mgyf.org/contactar/", "https://mgyf.org/category/articulo-comentado/", "https://mgyf.org/category/med-gen-fam-2017-v6n4/", "https://mgyf.org/wp-content/uploads/2017/09/MGYF2017_037.pdf", "https://mgyf.org/penfigo-vulgar-inducido-uso-ramipril/", "mailto:manuel.mozota.nunez@cfnavarra.es", "http://dx.doi.org/10.24038/mgyf.2017.037", "http://s3-eu-west-1.amazonaws.com/poster-isppd2016/original/ISPPD-0841.pdf", "#subir", "https://mgyf.org/cambio-de-ciclo-y-seguimos-avanzando-juntos/", "https://mgyf.org/malaria-y-comorbilidad-en-un-hospital-rural-de-la-republica-democratica-del-congo/", "https://mgyf.org/estudio-de-prevalencia-del-aneurisma-de-aorta-abdominal-en-una-consulta-de-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/depresion-y-cambios-en-la-funcionalidad-familiar-de-cuidadores-primarios-de-pacientes-en-atencion-domiciliaria-de-enfermos-cronicos-2/", "https://mgyf.org/ecografia-de-las-lesiones-hepaticas-difusas-en-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/papel-de-la-vitamina-d-en-la-sarcopenia-del-anciano/", "https://mgyf.org/quiste-oseo-aneurismatico-humeral/", "https://mgyf.org/diagnostico-de-hidronefrosis-mediante-ecografia-clinica-en-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/vasculitis-cutanea-inducida-por-metotrexato/", "https://mgyf.org/lesiones-cutaneas-similares-con-un-diferente-origen/", "https://mgyf.org/sindrome-de-klippel-trenaunay/", "https://mgyf.org/carcinoma-de-celulas-renales-que-debuta-con-sintomatologia-no-derivada-del-aparato-genitourinario/", "https://mgyf.org/aviso-legal", "http://ergon.es/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}