{"title": "Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia", "author": "El Mostrador; Azar\u00edas Flores Monsalve", "url": "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "hostname": "elmostrador.cl", "description": "Con un potencial presente a lo largo de todo el pa\u00eds, la geotermia es una de las candidatas a componer una matriz energ\u00e9tica m\u00e1s limpia y sustentable. Sus ventajas sobre las energ\u00edas convencionales -y algunas sobre las renovables- ya son de conocimiento para los investigadores.", "sitename": "El Mostrador", "date": "2019-08-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Con un potencial presente a lo largo de todo el pa\u00eds, la geotermia es una de las candidatas a componer una matriz energ\u00e9tica m\u00e1s limpia y sustentable. Sus ventajas sobre las energ\u00edas convencionales -y algunas sobre las renovables- ya son de conocimiento para los investigadores.\nA mediados de julio hizo noticia la marcha blanca de un sistema de calefacci\u00f3n en el Liceo Bicentenario Altos de Mackay en la ciudad de Coyhaique. \u00bfLo interesante? Es una calefacci\u00f3n pionera en Chile, al ser alimentada por energ\u00eda geot\u00e9rmica. La iniciativa se suma a otras dos ya implementadas por el Centro de Excelencia en Geotermia de los Andes y la Universidad de Chile (CEGA), y que fueron financiados a trav\u00e9s de los Fondos para la Innovaci\u00f3n y Competitividad (FIC).\nLas energ\u00edas limpias y sustentables toman d\u00eda a d\u00eda m\u00e1s p\u00e1ginas en la agenda p\u00fablica: en Chile, la zona norte posee la mayor incidencia solar del mundo, mientras que seg\u00fan cifras del Ministerio de Energ\u00eda, la energ\u00eda e\u00f3lica alcanzaba los 1.305 megawatts de producci\u00f3n a finales del 2017. Pero bajo el radar de muchos pasa la geot\u00e9rmica, otra de las cuales la geograf\u00eda nacional es privilegiada para su producci\u00f3n.\n\u00ab(Para generar energ\u00eda geot\u00e9rmica) necesitas encontrar en profundidad un reservorio geot\u00e9rmico: un volumen de roca que va a estar en la profundidad de mil a tres mil metros de profundidad. En este volumen de roca hay un fluido de alta temperatura, por sobre los 120-300\u00b0C. Es este fluido de alta temperatura y presi\u00f3n, una vez que tu lo perforas a trav\u00e9s de un pozo com\u00fan -lo m\u00e1s parecido a uno de petr\u00f3leo- al llevarlo a la superficie genera vapor, el que es capaz de mover una turbina que genera electricidad\u00bb, explica el investigador del CEGA, Diego Morata.\nLa cadena volc\u00e1nica en nuestro pa\u00eds hace que los sistemas geotermales -de los cuales se extrae el fluido de alta temperatura- se encuentren a menos profundidad que en otros lugares del planeta. Morata explica que mientras que en Alemania -pa\u00eds que ya empez\u00f3 a reemplazar parte de su matriz energ\u00e9tica a base de carb\u00f3n por geot\u00e9rmica- tuvieron que perforar la tierra por sobre los 3.000 metros de profundidad, en Chile basta un tercio.\nSi bien un cambio hacia las energ\u00eda limpias y renovables requiere de varias fuentes, en Chile la geotermia puede aportar significativamente a la transici\u00f3n. Entre sus aspectos positivos frente a otras energ\u00edas sustentables se cuenta un alto factor de planta, que es el tiempo real en que una planta de energ\u00eda puede estar generando electricidad. El investigador del CEGA comenta que es del orden del 90 al 95 %. \u00abUna vez que se da con el reservorio se puede mantener funcionando 24 horas al d\u00eda. Eso no lo tiene ninguna energ\u00eda renovable: por ejemplo, la solar tiene un factor de planta del 30, 40 %\u00bb.\nOtra de las ventajas de esta energ\u00eda en Chile corresponde a la presencia de reservorios geot\u00e9rmicos a lo largo de todo Chile. \u00abPuedes generar electricidad no solo en el norte, sino que en el centro y en el sur de Chile. La geograf\u00eda nacional tiene ventajas especiales para desarrollar proyectos geot\u00e9rmicos. Los m\u00e1s avanzados en Chile est\u00e1n en la frontera con Per\u00fa, mientras que los m\u00e1s australes est\u00e1n en la regi\u00f3n de Los Lagos. E incluso se puede extender mucho m\u00e1s al sur\u00bb, agrega Morata.\nY si bien no todos los reservorios geot\u00e9rmicos alcanzan las temperaturas adecuadas para la generaci\u00f3n de energ\u00eda, a\u00fan se pueden utilizar para generar calor directamente. Es el caso del Altos de Mackay en Coyahique: \u00abuno saca calor del subsuelo a poca profundidad, y mediante un intercambio de calor se lleva a una bomba de calor geot\u00e9rmica, que permite la distribuci\u00f3n de calefacci\u00f3n en espacios peque\u00f1os, como salas de clases\u00bb, explica el investigador y acad\u00e9mico de la Universidad de Chile.\nSin embargo, y a pesar de que la geotermia es un campo de investigaci\u00f3n prometedor, en Chile no cuenta con un apoyo estable. Los proyectos implementados por el CEGA en Coyhaique fueron financiados a trav\u00e9s de un fondo concursable del Gobierno Regional de Ays\u00e9n. Por otra parte, su investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de los \u00faltimos diez a\u00f1os recibi\u00f3 financiamiento por el Conycit a trav\u00e9s de otro programa concursable de vigencia entre el 2011 y el 2020.\n\u00abSi me preguntan qu\u00e9 vamos a hacer como CEGA desde el 2021, s\u00f3lo puedo responder \u2018no s\u00e9\u2019. Nuestro financiamiento es por un programa concursable, pero si no lo hubi\u00e9semos ganado hoy los trabajos en Coyhaique no ser\u00edan noticia. No es una decisi\u00f3n del Estado de tener un centro de investigaci\u00f3n de geotermia porque pueda ser beneficiosa para el futuro\u00bb, sentencia Morata, quien ve incertidumbre en el futuro para la geotermia.\nPor lo mismo, desde el CEGA esperan tener un financiamiento m\u00e1s consistente para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, sobre todo con la reciente creaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n. \u00abEsperar\u00eda que la inversi\u00f3n en estos campos pasara de ser la de un pa\u00eds subdesarrollado a pensar a niveles del porcentaje de PIB similares a los de los pa\u00edses con los que nos comparamos. Siempre miramos a Finlandia, Corea del Sur\u2026 y mientras tanto en Chile (el aporte a ciencia) s\u00f3lo es de un 0,38%\u00bb, finaliza.", "language": null, "image": "https://media-front.elmostrador.cl/2019/08/geo-image-700x397.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/sin-editar/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/deportes/", "https://www.elmostrador.cl/mercados/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/tv/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/multimedia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-semana-politica-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-mesa-tv/", "https://www.elmostrador.cl/claves/cita-de-libros/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/entrevistas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/miradastv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/analisistv/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/cultura/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-inclusiva/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-sustentable/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-digital/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-innovacion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-municipal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/vida-en-linea/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/ninez/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-social/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/gastronomia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/viajes/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/outdoor/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mascotas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/movilidad/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/generacion-festivales/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/conciencia-m/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/diseno-y-deco/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/destacados-braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/yo-opino/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/braga-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mujeres-inolvidables/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/autocuidado/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-semanal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/cultivate/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/politica/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "http://legales.elmostrador.cl/", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "mailto:?subject=Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia&body=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "/", "https://www.elmostrador.cl/autor/azarias-flores-monsalve/", "https://www.elmostrador.cl/autor/azarias-flores-monsalve/", "https://www.elmostrador.cl/autor/azarias-flores-monsalve/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "mailto:?subject=Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia&body=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "http://form.elmostrador.cl/rectificar/1406703/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "mailto:?subject=Energ\u00eda desde dentro: los beneficios de la geotermia&body=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2019/08/03/energia-desde-dentro-los-beneficios-de-la-geotermia/", "https://news.google.com/publications/CAAiEPBp1I9OBciU0ByB5S5AytQqFAgKIhDwadSPTgXIlNAcgeUuQMrU?hl=es-419&gl=CL&ceid=CL%3Aes-419", "https://whatsapp.com/channel/0029Va4vkTF0bIdk37Y0cM0r", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/la-violencia-no-politica-tras-la-conmemoracion-de-los-50-anos-del-golpe/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2023/09/19/no-perdamos-la-carrera-en-ciberseguridad/", "/categoria/destacado/", "/dia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/gobierno-grupo-que-se-autodeclara-pinochetista-es-cada-vez-mas-pequeno/", "/categoria/dia/", "/categoria/tendencias/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "/categoria/tendencias/", "/", "tel:+56969196517", "mailto:info@elmostrador.cl", "/page/quienes-somos.html", "/page/carta-etica-fundacional.html", "/_files/pdf/PrincipiosEditoriales.pdf", "/page/politica-de-privacidad-y-condiciones-de-uso.html", "https://www.landingelmostrador.cl/publicita-con-nosotros/", "/page/publicidad.html", "/page/contacto.html", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "#", "https://www.youtube.com/channel/UCAOZvFm0xSBcom35r6-mcEA", "https://open.spotify.com/show/5mcbXKQribmO3CmUeHVLiD", "https://open.spotify.com/show/08yYuyR8wM3Prz9QxxGDXg", "https://open.spotify.com/show/5aoH4aRr8o5d9xjrQ5BD9m", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador"]}