{"title": "Mercado de trabajo, nivel educativo y prospectivo para la competitividad", "author": "C\u00e1ndido Mercedes", "url": "https://acento.com.do/opinion/mercado-de-trabajo-nivel-educativo-y-prospectivo-para-la-competitividad-9015221.html", "hostname": "acento.com.do", "description": "\u00bfQu\u00e9 determina el mercado laboral?", "sitename": "Acento", "date": "2021-12-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201cTenga la determinaci\u00f3n de que el asunto puede y debe hacerse, y luego encontraremos la manera\u201d. (Abraham Lincoln).\nHay varios indicadores que retratan autom\u00e1ticamente el grado de desarrollo de una sociedad y la dimensi\u00f3n de su econom\u00eda, tales como: el tama\u00f1o de su PIB, la esperanza de vida al nacer, el ingreso per c\u00e1pita, la tasa de natalidad, la tasa de escolaridad, la tasa de alfabetizaci\u00f3n, la tasa de estudiantes universitarios y profesionales, la tasa de mortalidad materna, de mortalidad infantil, el promedio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, el promedio de agua por d\u00eda, por semana y por horas y, no menos importante, c\u00f3mo opera el mercado de trabajo y con ello, el promedio salarial, en una formaci\u00f3n social determinada.\nEl mercado de trabajo o mercado laboral es el grado de relaciones o interactuaciones que se suscita en el potencial de oferta y demanda de la fuerza de trabajo. Acusa una relaci\u00f3n entre empleadores y empleados en un contexto econ\u00f3mico y social. El mercado de trabajo significa: \u201coferta y demanda laboral que se da en un determinado lugar, ciudad, pa\u00eds o a nivel internacional\u201d. Mercado laboral \u201cconjunto de relaciones entre las personas que buscan un empleo, los que tienen y desean cambiarlo y los que buscan trabajadores\u201d.\nEl grado de relaciones en sociedades como la nuestra, con fuerte debilidades institucionales y donde no operan el rigor del imperio de la ley, se da una relaci\u00f3n muy subalterna, muy asim\u00e9trica, una sobredimensi\u00f3n entre el oferente y el demandante, y el Estado no logra regular y articular las relaciones. El mercado de trabajo cobra pertinencia all\u00ed donde se dan las oportunidades de empleo. Aqu\u00ed tenemos un desempleo estructural muy alto y en el campo de la segmentaci\u00f3n de la juventud es desgarrador: entre 29 a 31% desempleado.\nEl mercado de trabajo y el mercado de recursos humanos operan de una manera din\u00e1mica, de acuerdo al curso del desarrollo de las fuerzas productivas. A lo largo de la historia ha acusado un proceso de evoluci\u00f3n que es consustancial a la destrucci\u00f3n creativa, a la disrupci\u00f3n que se expresa en los avances del conocimiento, de la tecnolog\u00eda. Los perfiles del empleo han sido caracterizados por cambios nodales, sustantivos, que van desde la Primera Revoluci\u00f3n Industrial (m\u00e1quina de vapor), pasando por la Segunda Revoluci\u00f3n Industrial (maquina el\u00e9ctrica), trayendo consigo nuevas formas de organizaci\u00f3n social en todas las escalas de la dimensi\u00f3n humana. Del campo (haciendas) a las f\u00e1bricas, de las concepciones taylorianas, faylorianas, fordianas, atravesando por Peter Drucker, donde en su libro La Sociedad Postcapaitalista argumentaba que ya lo principal no era tierra, trabajo y capital, sino los trabajadores del conocimiento. Se trata de que, en esta Era, la revoluci\u00f3n del conocimiento discurre con mayor rapidez, cuasi como una furia iconoclasta.\nEl empleo, su perfil, los cambios son una respuesta a una realidad determinada que ha de insertarse en las organizaciones, empresas y sociedad. M\u00e1s de 250 a\u00f1os en la discusi\u00f3n de creaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de empleos. Ahora, lo importante visto en una dimensi\u00f3n hol\u00edstica y humana, es como hacer que la vida humana tenga sentido en funci\u00f3n de responder a las necesidades de los ciudadanos y el empleo que constituye el mayor fen\u00f3meno social, dado que a trav\u00e9s de \u00e9l se satisfacen gran parte de su ciclo de existencia.\nNuestro pa\u00eds, con tristeza, justo es decirlo, no tenemos centros de Think Tank, de tanques de pensamientos, que piensen para la sociedad. \u00bfQu\u00e9 tipo de sociedad auguramos para el 2040-2050, cu\u00e1les son los perfiles de la fuerza de trabajo, cu\u00e1les son las competencias, cu\u00e1l es la visi\u00f3n que tenemos como pa\u00eds, m\u00e1s all\u00e1 de la se\u00f1alada en la Estrategia Nacional de Desarrollo? Hoy, \u00bfc\u00f3mo nos encontramos con el mercado de trabajo y los niveles educativos? Para el Programa de las Naciones Unidas (PNUD) el nivel educativo alcanzado por la poblaci\u00f3n ocupada es el siguiente:\n- Primario: 24.8%.\n- Bachiller: 33.9%.\n- Universitario: 12.1%.\n- T\u00e9cnico: 0.4%.\n- Post grado y Maestr\u00edas: 1.5%\n- Ninguno: 27.3%.\nEsto quiere decir que cerca del 52.1% de la poblaci\u00f3n ocupada no podr\u00e1 hacerle frente a la Revoluci\u00f3n Industrial 4.0. Si lo vemos en lo concreto, con los datos en las manos, \u00bfpor qu\u00e9 no visualizamos el futuro m\u00e1s halag\u00fce\u00f1o para que no nos suceda como el pasado y el presente actual? Hay que dise\u00f1ar el futuro porque el contexto mundial, a trav\u00e9s de los grandes cambios, no se acordar\u00e1n de que existimos. La inteligencia artificial, la nanotecnolog\u00eda, la rob\u00f3tica, la biotecnolog\u00eda implicar\u00e1n disrupciones estratosf\u00e9ricas.\nVamos a ver el mercado de recursos humanos seg\u00fan el Banco Central: ocupados, por sexo, por sectores econ\u00f3micos, formalidad e informalidad del empleo, nivel educativo.:\n- Poblaci\u00f3n en Edad de Trabajar: 7,813,508.\n- Por sectores:\nSector Formal: 2, 071,957.\nSector Informal: 2, 261,674\n- Por sexo:\nPoblaci\u00f3n Masculina en edad de trabajar: 3, 749,806.\nPoblaci\u00f3n femenina en edad de trabajar: 4, 063,702.\n- Por nivel educativo:\nPrimario: 1, 487,891.\nSecundario: 1, 823,753.\nUniversitario: 1, 100,888.\nNinguno: 185,876.\n- Masculino por nivel educativo:\nPrimario: 1,056,746\nSecundario: 1, 110,159.\nUniversitario : 447,379\nNinguno: 125,017.\n- Femenino por nivel educativo:\nPrimario: 431,145.\nSecundario: 713,594.\nUniversitario: 653,491.\nNinguno: 60,860.\n- Por rubro:\nAgricultura y ganader\u00eda: Total: 364,532. Masculino: 336,255. Femenino: 28,278.\nIndustrias: Total 458,429. Masculino: 314,586. Femenino: 143, 843.\nElectricidad y Agua. Total: 77,846. Masculino: 50,018. Femenino: 27,829.\nConstrucci\u00f3n. Total 421, 873. Masculino: 413,767.\nComercio: Total: 937,676. Masculino: 555,429. Femenino: 382,246.\nHoteles, Bares y Restaurantes. Total: 307,961. Masculino: 305,569. Femenino: 21, 801.\nTransporte y Comunicaciones. Total: 327, 369. Masculino: 305,569. Femenino: 21,801.\nIntermediaci\u00f3n Financiera: Total: 107,825. Masculino: 58,839. Femenino: 48,986.\nAdministraci\u00f3n P\u00fablica y Defensa. Total: 246,278. Masculino: 162,475. Femenino: 83,802.\nEnse\u00f1anza. Total 271,216. Masculino: 79,052. Femenino: 192,163.\nSalud y Asistencia social. Total 180,078. Masculino: 40,606. Femenino: 139,472.\nOtros Servicios: Total: 897,327. Masculino: 306338. Femenino: 590,989.\nHemos visto la radiograf\u00eda exacta de c\u00f3mo andamos. Se produce con ello ipso facto un verdadero diagn\u00f3stico. \u00bfEstamos conforme? Creemos que nadie que piense un poco dir\u00eda que s\u00ed. \u00bfPodemos mejorar? Un s\u00ed rotundo. \u00bfQu\u00e9 hacer? Invertir con calidad en el capital humano, desarrollar m\u00e1s y mejor el capital intelectual. Dise\u00f1ar m\u00e1s lo que queremos y donde podemos ser m\u00e1s competitivos. Como evaluar nuestras ventajas comparativas y como transformarlas a ventajas competitivas. Verbigracia: nuestro territorio geoestrat\u00e9gico porque no nos convertimos en un hub log\u00edstico, l\u00edder de Centro Am\u00e9rica y el Caribe. \u00bfQu\u00e9 necesitamos para ello?\nSi vamos a seguir desarrollando el Turismo y es parte medular de nuestra ventaja competitiva, por qu\u00e9 no tomamos en serio los idiomas: ingl\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n, ruso, mandar\u00edn, japon\u00e9s; donde todo el que termine el bachillerato deber\u00eda saber tres idiomas, claro, incluyendo el suyo. Solo el 71% de las mujeres terminan el bachillerato y apenas un 50% los hombres. La deserci\u00f3n escolar es muy alta en este segmento del nivel educativo, pues terminan la primaria cerca del 85%. En el camino se pierden m\u00e1s de un 35%. Implica tambi\u00e9n una nueva mirada: la discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero es muy agresiva y grosera en contra de la mujer:\n- Ganan menos que los hombres haciendo el mismo trabajo. Alrededor de un 21% menos.\n- Hay m\u00e1s mujeres que hombres, m\u00e1s preparadas y como nos dice el Banco Central: PET: 7, 813,508. Poblaci\u00f3n masculina en edad de trabajar: 3, 747,806. Poblaci\u00f3n Femenina en edad de trabajar: 4, 063,702. Sin embargo, de 4, 333,641 tanto formal como informal, solo hay: 1, 859,090, esto es: 40% de los empleos Con una marcada tendencia al empleo informal y con mayor precarizaci\u00f3n. Si a eso le sumamos que la mujer, en un 36% de las familias conduce a los hijos sola por la ausencia del padre y padres irresponsables.\nTenemos que desarrollar talentos, que es la combinaci\u00f3n de capacidades, compromiso y acci\u00f3n. La sociedad de hoy, solo encontraremos un espacio significativo en el futuro si se asume, desde ahora, en una perspectiva proactiva, un nuevo acomodo con el mundo y para ello, ha de empujarse desbrozando la prehistoria en que nos encontramos. \u00bfQu\u00e9 competencia buscamos y que podamos medir? Buscamos talentos que combinen arm\u00f3nicamente:\n- La adaptabilidad.\n- Pensamiento cr\u00edtico.\n- El optimismo.\n- La empat\u00eda.\n- Creatividad,\n- Curiosidad\n- El desarrollo de la cultura del principiante haciendo la tarea de manera permanente.\nEsas caracter\u00edsticas, sin importar la profesi\u00f3n u oficio, han de ser desarrolladas \u00bfCu\u00e1les carreras deber\u00edamos asumir con mayor grado de pertinencia frente a este mundo?\n- Rob\u00f3tica.\n- Derecho cibern\u00e9tico o abogado para la cibern\u00e9tica.\n- Ingenier\u00eda cu\u00e1ntica.\n- Ingenier\u00eda gen\u00e9tica agr\u00edcola.\n- Medicina especializada.\n- Todas las \u00e1reas especializadas del Turismo, por ejemplo, gesti\u00f3n de destinos tur\u00edstico.\nEs crear, como nos dir\u00eda Joseph Stiglitz y Bruce Greenwald en su libro La creaci\u00f3n de una sociedad del aprendizaje: \u201c\u2026 La velocidad del progreso ha sido notablemente distinta tanto a lo largo del tiempo como entre los pa\u00edses, y aunque quiz\u00e1 no seamos capaces de explicar toda esta variaci\u00f3n, queda claro que las pol\u00edticas gubernamentales han tenido su papel. El aprendizaje se ve afectado por el medio ambiente econ\u00f3mico y social y por la estructura de la econom\u00eda, as\u00ed como por las inversiones p\u00fablicas y privadas dirigidas a la investigaci\u00f3n y la educaci\u00f3n. El desarrollo conlleva aprender a aprender\u201d.\nDebemos de comprender, finalmente, que hay que orientar una visi\u00f3n que se concretice en la praxis, para un futuro m\u00e1s promisorio y ello es posible articulando la competencia con la innovaci\u00f3n. Como nos se\u00f1alaba Philippe Aghion \u201cla competencia estimula la innovaci\u00f3n y el crecimiento\u201d y, junto con la creatividad, nos permite dise\u00f1ar nuevos nichos acordes a las ventajas comparativas que tenemos. Es solo asirnos a esa gran frase de ese eminente genio Albert Einstein \u201cHay una fuerza motriz m\u00e1s poderosa que el vapor y la electricidad y la energ\u00eda at\u00f3mica: la voluntad\u201d.", "language": null, "image": "https://acento.com.do/resources/logos/og-image-opinion-1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://acento.com.do/", "https://devacento.acento.com.do/", "https://devacento.acento.com.do/seccion/actualidad.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/opinion.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/politica.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/economia.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/turismo.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/internacionales.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/cultura.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/deportes.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://acento.com.do/opinion/mercado-de-trabajo-nivel-educativo-y-prospectivo-para-la-competitividad-9015221.html", "https://twitter.com/share?url=https://acento.com.do/opinion/mercado-de-trabajo-nivel-educativo-y-prospectivo-para-la-competitividad-9015221.html&text=Mercado de trabajo, nivel educativo y prospectivo para la competitividad&via=acentodiario", "https://web.whatsapp.com/send?text=Mira esta noticia: https://acento.com.do/opinion/mercado-de-trabajo-nivel-educativo-y-prospectivo-para-la-competitividad-9015221.html", "mailto:?subject=Te recomiendo esta nota de Acento&body=Lee esta nota de Acento: https://acento.com.do/opinion/mercado-de-trabajo-nivel-educativo-y-prospectivo-para-la-competitividad-9015221.html", "https://acento.com.do/autor/candido.html", "https://acento.com.do/autor/candido.html", "https://acento.com.do/tags/?tag=competitividad", "https://acento.com.do/tags/?tag=educativo", "https://acento.com.do/tags/?tag=mercado", "https://acento.com.do/tags/?tag=prospectivo", "https://acento.com.do/tags/?tag=trabajo", "{{link}}", "https://acento.com.do/seccion/opinion.html", "{{link}}", "https://acento.com.do/seccion/opinion.html", "{{link}}", "https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://acento.com.do/", "https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://lenouvelliste.com/", "https://acento.com.do/seccion/bbc-news-mundo.html", "https://poletikard.com/", "https://acento.com.do/seccion/cripto247.html", "https://plenamar.do", "https://gikplus.com/", "https://acento.com.do/seccion/spk.html", "https://www.revestida.com/", "https://corofit.com/", "https://record.acento.com.do/", "https://www.frontaly.com/", "https://www.cmspara.com/", "/", "https://acento.com.do/ultimas-noticias.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/actualidad.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/politica.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/economia.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/turismo.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/opinion.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/editorial.html", "https://devacento.acento.com.do/actualidad/data-acento-pagos-via-telefono-e-internet-aumentaron-con-la-pandemia-1316.html#:~:text=EDITORIAL-,DEPORTES,-SOCIALES", "https://devacento.acento.com.do/seccion/sociales.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/ecologia.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/salud.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/entretenimientos.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/spk.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/espectaculos.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/cultura.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/cine.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/musica.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/especiales.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/cultura-360.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/finanzas-presupuesto.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/historia-de-la-medicina-dominicana.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/observatorio-de-genero.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/recetas-del-caribe.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/wikileaks.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/internacional.html", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=alemania", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=argentina", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=bolivia", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=brasil", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=chile", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=china", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=colombia", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=corea", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=cuba", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=eeuu", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=egipto", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=el-salvador", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=espana", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=francia", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=haiti", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=israel", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=mexico", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=nicaragua", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=puerto-rico", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=reino-unido", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=rusia", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=taiwan", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=uruguay", "https://devacento.acento.com.do/tags/?tag=venezuela", "https://devacento.acento.com.do/seccion/multimedia.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/videos.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/fotogalerias.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/infografias.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/data-acento.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/podcast.html", "https://acentotv.acento.com.do/", "https://devacento.acento.com.do/seccion/alianzas.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/bbc-news-mundo.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/france24.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/rfi.html", "https://devacento.acento.com.do/seccion/cripto247.html", "https://lenouvelliste.com/", "https://poletikard.com/", "https://devacento.acento.com.do/seccion/red-acento.html", "https://plenamar.do/", "https://gikplus.com/", "https://corofit.com/", "https://www.revestida.com/", "https://record.com.do/", "https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://www.frontaly.com/", "https://www.cmspara.com/", "https://acento.com.do/"]}