{"title": "\"Determinantes Sociales de la Salud\", <i>\u201cHabitus\u201d</i> y <i>\u201cEmbodiment\u201d</i> detr\u00e1s de un IMC elevado. Un an\u00e1lisis social del actual escenario epidemiol\u00f3gico", "author": null, "url": "http://www.alanrevista.org/ediciones/2022/2/art-6/", "hostname": "alanrevista.org", "description": "Jeffrey Thomas-Lange", "sitename": "alanrevista.org", "date": "2021-12-06", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El \u00edndice de masa corporal (IMC) elevado marcar\u00eda hoy una nueva etapa dentro de la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, siendo posible develar el origen social del nuevo perfil de morbimortalidad. Esta revisi\u00f3n busca integrar diferentes conceptos te\u00f3ricos para explicar los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales lo social se incorpora en el individuo, delimitando su comportamiento en salud y con ello, su estado nutricional. Las estructuras que representan los determinantes sociales de la salud operar\u00edan de manera sistem\u00e1ticamente distinta sobre las personas, generando posiciones m\u00e1s o menos ventajosas dentro del campo de juego sanitario. Este patr\u00f3n traduce una realidad que se encarna (embodiment) de manera inconsciente y duradera a trav\u00e9s de un habitus, favoreciendo pr\u00e1cticas sociales diferenciadas que terminan por construir clases de cuerpos como expresi\u00f3n biol\u00f3gica de la desigualdad. La toma de decisiones estrat\u00e9gicas en salud depender\u00e1 de capacidades y libertades individuales primeramente restringidas por aquellos contextos sociales, entendi\u00e9ndose estos como las causas estructurales de la salud poblacional. Arch Latinoam Nutr 2022; 72(2): 125-138.\nPalabras clave: IMC elevado, transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, determinantes sociales de la salud, habitus, embodiment.\nA high body mass index (BMI) would characterize a new stage in the epidemiological transition, making it possible to reveal the social origin of the new morbidity and mortality burden. This review seeks to integrate different theoretical concepts to explain the mechanisms through which the social is incorporated into the individual, delimiting their health behavior and with it, their nutritional status. The structures that represent the social determinants of health would operate systematically differently on different social groups, generating positions that are more or less advantageous in the playing field of health. This pattern translates a reality embodied unconsciously and long-lasting through a habitus, favoring differing social practices that result in the construction of bodily classes as a biological expression of social inequality. Strategic decision-making in health will depend on individual capacities and freedoms, which are firstly restricted by those social contexts, being those understood as the structural causes of population health. Arch Latinoam Nutr 2022; 72(2): 125-138.\nKey words: high-BMI, epidemiological transition, social determinants of health, habitus, embodiment.\n[https://doi.org/10.37527/2022.72.2.006](https://doi.org/10.37527/2022.72.2.006)\nAutor para la correspondencia: Jeffrey Thomas-Lange, E-mail:\n[thomaslange.j@gmail.com](mailto:thomaslange.j@gmail.com)\nLa carga de morbimortalidad predominante ha ido variando seg\u00fan el momento hist\u00f3rico de la humanidad, siendo explicada por las caracter\u00edsticas socioculturales y econ\u00f3micas de cada \u00e9poca (1). Hoy, las enfermedades no transmisibles (ENT) lideran las causas de muerte a nivel mundial (2,3) compartiendo un \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) elevado como uno de los principales factores de riesgo (4). Durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os, la prevalencia de IMC elevado (\u2265 25 kg/m2) ha alcanzado niveles pand\u00e9micos (5) y a pesar de los enormes recursos invertidos, no existe naci\u00f3n alguna que haya sido capaz de disminuirla (6). Resulta clave identificar los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales los determinantes sociales estructuran un nuevo patr\u00f3n de distribuci\u00f3n de muerte y enfermedad, ya que considerarlos simples factores de riesgo individuales vinculados a un estilo de vida moderno, pareciera resultar un an\u00e1lisis simplista que ha entorpecido el logro de intervenciones eficaces en materia de salud p\u00fablica.\nExiste consenso en que el ambiente, en el amplio sentido de la palabra, impacta inevitablemente en la vida de los seres vivos que all\u00ed habitan, tanto a nivel individual como colectivo (7\u20139). As\u00ed, el medio tiene la capacidad de influir para bien o para mal en la salud de la poblaci\u00f3n. A lo largo de la historia y en correlaci\u00f3n al desarrollo en los distintos campos (econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social, ambiental, entre otros.) ha sido posible identificar claros patrones temporales y espaciales de salud-enfermedad como etapas delimitadas dentro de una transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica continua (10). Las distintas etapas de transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica permiten reconocer las causas primarias de una determinada tendencia y, con ello, identificar posibles soluciones.\nOmran (11) desarroll\u00f3 el concepto original de \"transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica\", para describir el cambio desde la mortalidad por enfermedades infecciosas agudas, a la muerte por enfermedades cr\u00f3nicas, no infecciosas y degenerativas. Este cambio se produjo como resultado del mayor nivel de vida y de la introducci\u00f3n de pr\u00e1cticas m\u00e9dicas y de salud p\u00fablica en las naciones de altos ingresos que se estaban industrializando. Los pa\u00edses con menor nivel de desarrollo fueron experimentando las mismas etapas en el perfil de carga de morbimortalidad, aunque con varias d\u00e9cadas de diferencia. Mientras que la disminuci\u00f3n normal de mortalidad empez\u00f3 a mediados del siglo XIX en EE. UU, Europa Central y del Este, los pa\u00edses con niveles de desarrollo bajo y medio \u2013como Chile\u2013 lo experimentaron reci\u00e9n en la d\u00e9cada de 1920 (10).\nActualmente, la transici\u00f3n descrita por Omran se considera la segunda transici\u00f3n, incorpor\u00e1ndose una primera transici\u00f3n que abarca desde el periodo neol\u00edtico hasta el desarrollo de la agricultura, y una tercera transici\u00f3n marcada por el reciente resurgimiento de mortalidad por enfermedades infecciosas emergentes y reemergentes (1,10,12).\nInicialmente, durante la revoluci\u00f3n del Neol\u00edtico, los pueblos mostraron un importante desarrollo de la agricultura y con ello un abandono de la vida n\u00f3made. Vinculado a los nuevos asentamientos, se observ\u00f3 un aumento de enfermedades de distintos tipos: enfermedades nutricionales asociadas a la auto producci\u00f3n de alimentos (d\u00e9ficit nutricional por escasa diversidad dietaria, anemia, intoxicaciones por almacenamiento, enfermedades por uso de fertilizantes, entre otras.) (13-15); enfermedades infecciosas relacionadas al contacto cercano con animales dom\u00e9sticos (\u00e1ntrax, tuberculosis, fiebre Q, brucelosis, viruela, sarampi\u00f3n) y peri-dom\u00e9sticos (peste bub\u00f3nica, hantavirus, el tifus, la salmonella y la histoplasmosis) (1,12,16,17); e infecciones familiares ligadas al compartir espacios cerrados (tifus, malaria, fiebre amarilla y dengue) (1,12).\nM\u00e1s tarde, con la migraci\u00f3n del campo a la ciudad, el establecimiento de grandes ciudades aument\u00f3 los problemas de suministro de agua limpia y eliminaci\u00f3n de desechos humanos, al tiempo que facilit\u00f3 la propagaci\u00f3n de pat\u00f3genos m\u00e1s virulentos en lugares densamente poblados. Esto gener\u00f3 crisis peri\u00f3dicas de enfermedades infecciosas epid\u00e9micas con altas tasas de mortalidad (18,19).\nLuego, con el desarrollo industrial y avances m\u00e9dicos del siglo XX, las crisis infecciosas epid\u00e9micas transitaron a una forma end\u00e9mica y las enfermedades infecciosas pasaron a estad\u00edos cr\u00f3nicos. Con la disminuci\u00f3n de las oleadas de mortalidad \u2013\u00faltima asociada a la influenza espa\u00f1ola 1918-1919\u2013 la esperanza de vida aumenta (11) y con ello la carga de enfermedades vinculadas a la edad y al \u201cestilo de vida urbano\u201d: c\u00e1ncer, diabetes, enfermedades cardiovasculares, hipertensi\u00f3n arterial (HTA), depresi\u00f3n, entre otras (12). Para facilitar la comprensi\u00f3n del documento, por el momento se emplear\u00e1 el concepto de \u201cestilo de vida\u201d, aunque m\u00e1s adelante y a partir de la incorporaci\u00f3n de otros conceptos te\u00f3ricos, \u00e9ste se entender\u00e1 como una expresi\u00f3n de \u201cpr\u00e1cticas sociales incorporadas\u201d.\nDurante la \u00faltima d\u00e9cada, con agentes pat\u00f3genos resistentes a los antibi\u00f3ticos y un sistema de transporte que globaliza el proceso de la enfermedad, ha sido posible observar el resurgimiento de enfermedades infecciosas que anteriormente se cre\u00edan bajo control, as\u00ed como tambi\u00e9n el r\u00e1pido surgimiento de enfermedades \"nuevas\" (1). Ejemplo claro de esto \u00faltimo es la pandemia por SARS-CoV-2 que vivimos desde finales del a\u00f1o 2019.\nQueda de manifiesto, que el tipo de enfermedades m\u00e1s prevalentes y mortales se ha relacionado hist\u00f3ricamente a cambios sociales propios de la \u00e9poca, identificando en estos \u00faltimos las causas primarias de las distintas tipolog\u00edas de morbimortalidad. A pesar de que la epidemiolog\u00eda se define como \u201cel estudio de la distribuci\u00f3n y los determinantes de las enfermedades en una poblaci\u00f3n espec\u00edfica y la aplicaci\u00f3n de este estudio al control de los problemas de salud\u201d (20), los mecanismos de incorporaci\u00f3n del ambiente en la salud de la poblaci\u00f3n pueden ser poco claros e incluso, poco considerados. (1,21,22).\nSi bien los marcos iniciales de transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica reconocen aspectos socioecon\u00f3micos como factores determinantes sobre la mortalidad, el uso de naciones enteras como unidad de an\u00e1lisis ha sido criticado por desconocer la experiencia diferencial seg\u00fan caracter\u00edsticas individuales (etnia, g\u00e9nero, clase, etc.) dentro de una misma poblaci\u00f3n (23). Al no incorporar factores que influyen sobre el riesgo individual de enfermar, estos modelos han sido descritos como \"burgueses\" (24).\nCon el objetivo de investigar expl\u00edcitamente los determinantes sociales en la distribuci\u00f3n de salud, enfermedad y bienestar de la poblaci\u00f3n \u2013en vez de tratar dichos determinantes como un simple trasfondo de los fen\u00f3menos biom\u00e9dicos\u2013 aparece la \u201cEpidemiolog\u00eda Social\u201d (25); denominada as\u00ed por primera vez en 1950 (26,27). Dentro de esta disciplina destacan autores como Nancy Krieger, y Link & Pheland. Estos \u00faltimos son reconocidos por su \u201cTeor\u00eda de las casusas fundamentales\u201d (TCF), donde los determinantes sociales representar\u00edan precisamente \u201clas causas fundamentales\u201d de los resultados de salud, describiendo la asociaci\u00f3n persistente entre el nivel socioecon\u00f3mico (NSE) y la mortalidad (28). Cabe destacar que, para estos autores, NSE refiere a los diferentes recursos disponibles de un individuo (ingresos, educaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n, prestigio, poder y conexiones sociales) que se utilizan para evitar enfermedades y sus consecuencias negativas (29). No se debe confundir NSE con ingreso; ingreso es uno de tantos indicadores de NSE.\nHoy, la mayor carga de morbimortalidad a nivel mundial est\u00e1 representada por las ENT (2,3), ocasionando el 71 % del total de muertes en 2016 y un 57 % de las muertes prematuras para el mismo a\u00f1o (30), siendo adem\u00e1s el principal determinante de a\u00f1os de vida ajustados por discapacidad (AVISA) (4).\nDentro de los principales factores de riesgo asociados a las ENT, est\u00e1 el IMC elevado (31-33), cuya prevalencia alcanzaba el 39 % de la poblaci\u00f3n mundial adulta al a\u00f1o 2016 (32), siendo el factor de riesgo con mayor aumento relativo en su exposici\u00f3n desde 1990 (4). Subsecuentemente, entre 1990 y 2015, la tasa de mortalidad y AVISA asociadas a IMC elevado aumentaron en un 28,3 % y 35,8 % respectivamente (34). El riesgo de un IMC elevado radica en una mayor mortalidad total y mayores riesgos de enfermar o morir por enfermedades cardiovasculares, diabetes, algunos c\u00e1nceres, enfermedad renal cr\u00f3nica y una serie de trastornos m\u00fasculo esquel\u00e9ticos (35\u201340).\nLa relaci\u00f3n entre IMC elevado y las enfermedades que mayor cantidad de muertes causan en el mundo (ENT) es clara. Seg\u00fan una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica con meta-an\u00e1lisis realizada el a\u00f1o 2017 (41), al menos el 50 % de las muertes relacionadas con las ENT se evitar\u00edan mediante estrategias de prevenci\u00f3n centradas en factores de riesgo modificables como IMC elevado, actividad f\u00edsica y nutrici\u00f3n.\nA partir del escenario epidemiol\u00f3gico actual, algunos investigadores postulan una nueva etapa de transici\u00f3n, la \u201cera de la obesidad y sedentarismo\u201d (42), donde ya ser\u00eda posible distinguir patrones demogr\u00e1ficos y socioecon\u00f3micos del sobrepeso y obesidad seg\u00fan el nivel de desarrollo del pa\u00eds (43). Si bien la poblaci\u00f3n mundial ha aumentado la esperanza de vida al nacer (EVN) y con ello el desarrollo de ENT (34), parad\u00f3jicamente, se observa que las crecientes tasas de IMC elevado y comorbilidades asociadas, podr\u00edan conducir a una disminuci\u00f3n de la EVN en los pa\u00edses de altos ingresos durante el siglo XXI (44). Ya que los pa\u00edses de altos ingresos han sido los primeros en vivir las transiciones epidemiol\u00f3gicas a lo largo de la historia (10), identificar las causas primarias del sobrepeso y obesidad resulta clave para evitar que los pa\u00edses de menores ingresos repliquen lo ocurrido en las naciones desarrolladas.\nLuego de describir en detalle los fen\u00f3menos sociales que explican las distintas cargas de morbimortalidad hasta la primera mitad del siglo XX, predominantemente infecciosas, resulta intuitivo buscar en el contexto social de hoy, las causas estructurales del perfil actual de morbimortalidad, esta vez marcado por las ENT y su relaci\u00f3n con el IMC elevado.\nSi bien los \u201cestilos de vida\u201d, como el sedentarismo y la alta ingesta cal\u00f3rica, son com\u00fanmente responsabilizados de la carga de ENT, cabr\u00eda preguntarse si representan las verdades causas. Centrarse en el \u201cestilo de vida\u201d para explicar el origen de las ENT resultar\u00eda similar a enfocarse en los agentes pat\u00f3genos para explicar la prevalencia de enfermedades infecciosas; en ambos casos, el an\u00e1lisis abordar\u00eda s\u00f3lo las causas proximales del problema. Los \u201cestilos de vida\u201d podr\u00edan resultar en realidad una expresi\u00f3n conductual, a partir del contexto social donde la vida de estas personas se desarrolla, lo que se conoce como \u201cDeterminantes Sociales de la Salud\u201d (DSS), contextos muchas veces subestimados por aquellos \u201cmodelos burgueses\u201d.\nSe comenzar\u00e1 abordando de manera gen\u00e9rica los DSS, para luego analizar c\u00f3mo los distintos grupos sociales integran lo social en ellos mismos (habitus) creando cuerpos biol\u00f3gicos caracter\u00edsticos (Embodiment).\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) defini\u00f3 los DSS como \u201clas condiciones en que las personas nacen, crecen, viven, trabajan y envejecen, y los factores estructurales de esas condiciones, es decir, la distribuci\u00f3n del poder, el dinero y los recursos\u2019\u2019 (45). Posteriormente, los DSS fueron acu\u00f1ados por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) (46) como \u201clas causas de las causas\u201d, un simil de \u201clas causas fundamentales\u201d descritas por Link & Phelan (28). A lo largo del texto, t\u00e9rminos similares como \u201ccausas distales\u201d, \u201ccausas de origen\u201d o \u201ccausas estructurales\u201d, ser\u00e1n empleados y entendidos con sentidos equivalentes.\nA partir del modelo elaborado por la Comisi\u00f3n para Reducir las Desigualdades Sociales en Salud en Espa\u00f1a (47), los DSS se pueden organizar y distinguir como estructurales e intermedios. Los DSS estructurales corresponden a aquellos atributos que estratifican la sociedad: contexto socioecon\u00f3mico y pol\u00edtico (pol\u00edticas de bienestar, mercado de trabajo, sistema educativo, otros.) y estructura social (clase social, g\u00e9nero, edad, etnia y territorio). Todos estos atributos configurar\u00e1n la salud de la poblaci\u00f3n a partir de la ubicaci\u00f3n que se tenga dentro de jerarqu\u00edas de poder, prestigio y acceso recursos (48). Las inequidades en salud pueden aparecer cuando los sistemas socioecon\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural \u2013DSS estructurales\u2013 dan lugar a \u2018\u2018una distribuci\u00f3n sistem\u00e1ticamente desigual del poder, el prestigio y los recursos entre los distintos grupos que conforman la sociedad\u2019\u2019 (48). Los DSS estructurales antes descritos operar\u00e1n a trav\u00e9s los DSS intermedios, los que determinan mayor o menor exposici\u00f3n y vulnerabilidad a condiciones perjudiciales para la salud: circunstancias materiales y psicosociales, servicios de salud, y factores conductuales (46).\nEn cuanto a las ENT, la exposici\u00f3n a muchos factores de riesgo (IMC elevado, sedentarismo, HTA, hiperglicemia, consumo de carnes rojas, bebidas azucaradas, cigarrillos y alcohol) aumenta con el desarrollo socioecon\u00f3mico (4), siendo su prevalencia tambi\u00e9n mayor en pa\u00edses de ingresos altos. Sin embargo, quienes mostraron los mayores riesgos de morir por ENT fueron los pa\u00edses de ingresos bajos y medios (30), siendo afectados de manera desproporcionada, cargando con casi tres cuartas partes de todas las muertes por ENT y el 82% de las muertes prematuras por ENT el a\u00f1o 2016 (49). Se observa aqu\u00ed un claro ejemplo de inequidad en salud. La distribuci\u00f3n de recursos (de todo tipo) es desigual (e injusta), concentr\u00e1ndose en aquellos pa\u00edses de mayores ingresos. Esto permite a las naciones m\u00e1s desarrolladas mitigar las consecuencias negativas en salud, incluso, a pesar de tener una mayor exposici\u00f3n a factores de riesgo. El t\u00e9rmino \u201cgradiente social en salud\u201d refiere precisamente a que cuanto m\u00e1s baja es la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de una persona o grupo de personas, peor es su salud (50).\nLa inequidad en salud, esta vez asociada a ENT, no s\u00f3lo es visible entre pa\u00edses, sino tambi\u00e9n, dentro de cada uno. Como se mencion\u00f3 en el apartado sobre transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, el uso de naciones enteras como unidad de an\u00e1lisis desconoce la experiencia particular de distintos grupos dentro de una misma poblaci\u00f3n, por lo que se hace necesario analizar el patr\u00f3n de distribuci\u00f3n interno. Tanto las ENT como factores de riesgo com\u00fanmente atribuidos \u2013alta ingesta cal\u00f3rica y sedentarismo\u2013 muestran una distribuci\u00f3n parad\u00f3jica; su prevalencia aumenta con el desarrollo econ\u00f3mico de los pa\u00edses, al tiempo que se concentra cada vez m\u00e1s en los sectores de menos recursos (3, 51-53). Dentro de los pa\u00edses de ingresos medios y bajos, la distribuci\u00f3n de ENT no es concluyente (3), as\u00ed como tampoco lo es la relaci\u00f3n IMC elevado y NSE (51). Esto se deber\u00eda a que son lugares donde a\u00fan no se experimenta la nueva etapa epidemiol\u00f3gica; \u201cobesidad y sedentarismo\u201d (42).\nA partir del objetivo de este art\u00edculo, el an\u00e1lisis de los DSS se enfocar\u00e1 particularmente en su relaci\u00f3n con el IMC elevado. En la \u00faltima revisi\u00f3n de la literatura al respecto, McLaren (51) analiza la asociaci\u00f3n entre IMC elevado y NSE (entendido como conjunto de recursos), corroborando la distribuci\u00f3n parad\u00f3jica ya expuesta. Sin embargo, esto enmascara matices seg\u00fan sexo e indicador de NSE (ingreso, educaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n, \u00e1rea, entre otros.), evidenciando que los DSS no son factores de riesgo sumativos, sino que interact\u00faan de manera compleja entre s\u00ed. Seg\u00fan la autora, en pa\u00edses de bajo nivel de desarrollo, la asociaci\u00f3n (IMC elevado / NSE) es siempre positiva para ambos sexos. Luego, en sociedades en desarrollo, las mujeres comienzan a mostrar asociaciones negativas seg\u00fan educaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n, lo que sugiere una transici\u00f3n, aunque predominando a\u00fan una relaci\u00f3n general positiva marcada por el ingreso. En estas sociedades, los alimentos son bienes menos omnipresentes, por lo que la dimensi\u00f3n de clase social todav\u00eda estar\u00eda fuertemente marcada por lo econ\u00f3mico y material. As\u00ed, el poder adquisitivo y ciertos valores culturales favorecer\u00edan los cuerpos voluminosos. Finalmente, en pa\u00edses de alto nivel de desarrollo, las diferencias por sexo se hacen evidentes. En mujeres, la asociaci\u00f3n se vuelve negativa seg\u00fan distintos indicadores de NSE (educaci\u00f3n, \u00e1rea y ocupaci\u00f3n), mientras que en hombres la asociaci\u00f3n a\u00fan no es concluyente.\nUn IMC elevado mostr\u00f3 una interacci\u00f3n compleja con distintos DSS, particularmente \u201cnivel de desarrollo\u201d, \u201cNSE\u201d, \u201cclase social\u201d y \u201cg\u00e9nero\u201d. Es necesario ser cauto en el an\u00e1lisis, ya que asociaciones aisladas entre ellos llevar\u00edan a entendimientos causales que no son tal.\nA partir de lo expuesto, se observa que las conductas o \u201cestilos de vida\u201d son una resultante del contexto social de cada individuo o poblaci\u00f3n y que, si bien pueden ser la causa de un resultado de salud como el IMC elevado, son la expresi\u00f3n final de causas m\u00e1s distales: DSS.\nAs\u00ed, los determinantes (sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos) que explican la distribuci\u00f3n de salud/enfermedad en una sociedad y entre diferentes sociedades, representan las barreras estructurales para que las personas vivan de forma sana (producci\u00f3n social de la enfermedad y/o econom\u00eda pol\u00edtica de la salud) (54\u201357).\nYa que las ENT y el IMC elevado en pa\u00edses de ingresos medios y bajos muestran un patr\u00f3n de distribuci\u00f3n interno no concluyente (3,51), los siguientes apartados (habitus y Embodiment) se centrar\u00e1n en naciones de ingresos altos, donde estos resultados de salud ya muestran un patr\u00f3n de distribuci\u00f3n claro, caracterizando un nuevo escenario epidemiol\u00f3gico (43) que en un futuro se replicar\u00eda en naciones menos desarrolladas.\nLos DSS explican los resultados de salud diferenciados a lo largo de la gradiente social, pero \u00bfC\u00f3mo se incorpora este contexto social (DSS) para luego traducirlo y expresarlo en un \u201cestilo de vida\u201d particular? Pierre Bourdieu (58) desarroll\u00f3 un concepto que lo explicar\u00eda: El habitus.\nLa realidad social es tambi\u00e9n un objeto de percepci\u00f3n y la Ciencia Social debe tomar por objeto de an\u00e1lisis, a la vez, la realidad y la percepci\u00f3n de esa realidad (59). Pierre Bourdieu (1930-2002) se\u00f1ala que existen estructuras sociales que son externas y objetivas, que denomin\u00f3 \u201ccampo\u201d, y estructuras sociales que son internalizadas y por lo tanto subjetivas, que llam\u00f3 habitus (60).\nCon respecto a las estructuras sociales externas y objetivas, un campo representa un campo de juego donde existe un conjunto de relaciones entre individuos. Cada campo es definido a partir del capital en juego (econ\u00f3mico, social, cultural, religioso, simb\u00f3lico, etc.) que ha sido acumulado a partir de juegos o luchas anteriores (61). Los DSS podr\u00edan funcionar como hom\u00f3logo de campo de la salud, mientras que el estado de salud (bueno o malo) podr\u00eda considerarse un capital, ya que representa inter\u00e9s suficiente para que se genere un mercado \u2013caracter\u00edstica necesaria de todo capital (59)\u2013 y donde distintos individuos o agentes buscan aumentar o reproducir este capital dentro del campo. Existen agentes consumidores (pacientes), productores (personal m\u00e9dico) e intermediarios (centros de salud). Una buena salud traducir\u00eda un cuantioso capital sanitario, mientras que gozar de un cuerpo \u201cbello\u201d o \u201csano\u201d podr\u00eda considerarse un capital simb\u00f3lico a partir del mismo capital sanitario.\nLos estudios sobre inequidad y salud poblacional, a menudo utilizan medidas discretas destinadas a objetivar un NSE, como los ingresos, el nivel educativo y la red social. Esto sugiere que cada recurso se acumula de manera aditiva, de menos a m\u00e1s, con una explicaci\u00f3n limitada de c\u00f3mo la acumulaci\u00f3n de recursos o capitales est\u00e1 interrelacionada y es interdependiente (62). Bourdieu aporta complejidad a esta relaci\u00f3n entre recursos y salud, postulando que las distintas formas de capital est\u00e1n interrelacionadas y que la adquisici\u00f3n y uso de cada capital est\u00e1 condicionado por los dem\u00e1s capitales (aunque el capital econ\u00f3mico tiende a presentar un mayor peso relativo imponiendo su estructura sobre los otros campos) (63). As\u00ed, los distintos recursos que la TCF considera como NSE (ingreso, educaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n, prestigio, poder y conexiones sociales que ayudan a evitar enfermedades), ser\u00edan para Bourdieu capitales con vol\u00famenes similares entre s\u00ed. El capital sanitario, claramente interconectado con otros tipos de capitales (econ\u00f3mico, cultural, social), definir\u00e1 el resultado del juego: enfermedad, recuperaci\u00f3n, discapacidad, sufrimiento, vida o muerte.\nLa lucha dentro del campo de juego no se dar\u00e1 entre individuos, sino entre clases sociales que ocupan distintas posiciones definidas a partir de su capital (59), por lo que la distribuci\u00f3n desigual de capitales ser\u00eda la causa fundamental de las desigualdades en salud (inequidad en salud), permitiendo a las distintas clases sociales ocupar posiciones mejores o peores dentro de jerarqu\u00edas de poder, prestigio y acceso a recursos. Si bien ning\u00fan capital por s\u00ed solo puede explicar completamente las desigualdades en salud, ya que est\u00e1n interrelacionados (62), las clases sociales m\u00e1s altas suelen contar con mayor volumen de todo tipo de recursos.\nDentro del apartado anterior, se mencion\u00f3 que habr\u00eda estructuras sociales (objetivas) que representan barreras para que las personas vivan de una forma sana. Como ejemplo de aquellas barreras se puede identificar: la seguridad social en salud que tenga el pa\u00eds, asegurando en mayor o menor medida un acceso oportuno y continuo a esta; el mercado de trabajo, delimitando el grado de precarizaci\u00f3n laboral con efecto sobre el ingreso y acceso a bienes; el sistema educacional, cuyas brechas condicionar\u00e1n la literacidad en salud y el uso de los recursos sanitarios; entre otras. Para el sector menos acomodado de la sociedad, aumentar su capital salud ser\u00eda algo trasversalmente muy dif\u00edcil de lograr, siendo as\u00ed m\u00e1s prevalentes los peores niveles de salud, traducidos en resultados sanitarios como por ejemplo, mayor prevalencia de sobrepeso/obesidad y sus comorbilidades asociadas.\nEl habitus representa la incorporaci\u00f3n de las relaciones sociales presentes en cada campo, hist\u00f3ricamente definidas, a los individuos. De este modo, el habitus funciona como una bisagra que incorpora lo social (externo y objetivo) y lo individual (interno y subjetivo) (64); traduce c\u00f3mo cada sujeto interpreta la realidad social objetiva en sigo mismo a partir de sus experiencias y percepciones. habitus trata de aquellas disposiciones a actuar, percibir, valorar, sentir y pensar de una cierta manera m\u00e1s que de otra (59) \u00bfQu\u00e9 es esto sino la definici\u00f3n de \u201cestilo de vida\u201d?\nLuego de analizar c\u00f3mo los DSS \u2013que en palabras de Bordieu ser\u00eda lo social/objetivo/externo\u2013 estructuran el campo sanitario y predisponen un mayor o menor capital sanitario, podemos comprender que los \u201cestilos de vida\u201d son m\u00e1s bien pr\u00e1cticas sociales definidas por aquel capital sanitario y por un habitus incorporado que se ha encarnado de manera duradera en el cuerpo. Habitus es conceptualmente \u00fatil en este an\u00e1lisis porque explica c\u00f3mo la acumulaci\u00f3n de capital contribuye a la agencia individual y por qu\u00e9 las personas con mayor capital tienen mayor libertad para tomar decisiones m\u00e1s estrat\u00e9gicas relacionadas con la salud (62).\nLos individuos de una misma clase social tienen mayor probabilidad de verse enfrentados a las mismas situaciones y a las mismas condiciones entre s\u00ed \u2013especialmente objetivas\u2013 pudi\u00e9ndose identificar un habitus de clase. No se trata de acuerdos expl\u00edcitos que moldean el comportamiento, sino una tendencia t\u00e1cita a comportarse de la manera que los grupos esperan de \u201cpersonas como nosotros\u201d (65). Buscando responder la pregunta que invit\u00f3 a desarrollar este apartado \u2013\u00bfC\u00f3mo se incorpora este contexto social (DSS y/o campo sanitario) para luego traducirlo y expresarlo en un \u201cestilo de vida\u201d particular? \u2013 se analizar\u00e1 c\u00f3mo el habitus de clase explica pr\u00e1cticas sociales marcadas por signos de distinci\u00f3n entre clases, expresados mediante comportamientos particulares como pueden ser la alimentaci\u00f3n y/o pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica.\nComo se mencion\u00f3, la prevalencia de IMC elevado muestra una distribuci\u00f3n parad\u00f3jica, aumentando con el crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses y la consiguiente urbanizaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n, al tiempo que se concentra cada vez m\u00e1s en los sectores de menos recursos (41,51). En otras palabras, el IMC elevado es un problema de salud m\u00e1s prevalente en pa\u00edses ricos, pero dentro de sus sectores pobres. En pa\u00edses de mayores ingresos, donde el cuerpo voluminoso ya no es signo de riqueza, la gordura se asocia cada vez m\u00e1s a la pobreza (66, 67). En su libro \u201cDistinci\u00f3n\u201d (58) Bourdieu demuestra c\u00f3mo las actividades particulares difieren de manera material y simb\u00f3licamente significativa para grupos de clase particulares. All\u00ed, declara que el acto de comer obedece a un c\u00f3digo simb\u00f3lico que se puede observar a trav\u00e9s del acceso y la apreciaci\u00f3n de ciertos tipos de alimentos. La selecci\u00f3n de alimentos no solo estar\u00eda relacionada con el capital econ\u00f3mico de los consumidores, sino que el capital cultural tambi\u00e9n tendr\u00eda efectos independientes sobre varios alimentos (68,69).\nSi el sobrepeso y obesidad conllevan capital cultural incorporado en un grupo de bajo NSE, puede ser una de las pocas formas de capital que pueda tener ese grupo (70). En estudios anteriores hemos observado que en los sectores menos acomodados tambi\u00e9n existir\u00edan signos de diferenciaci\u00f3n entre pares (distintos al los del NSE m\u00e1s alto), esta vez marcados por la abundante comida (71). Si el capital incorporado es lo que m\u00e1s tienen las clases sociales, y en aquellas m\u00e1s bajas es el tama\u00f1o corporal grande (o contar con abundante comida) lo que se valora, las implicaciones del IMC elevado sobre la salud pueden resultar insignificantes frente a la lucha por una posici\u00f3n social que puedan obtener. En un grupo de NSE bajo, es poco lo disponible para marcar el estatus o el capital simb\u00f3lico (70).\nAlgunos autores consideran que el an\u00e1lisis de clases de Bourdieu pudiese resultar determinista (72,73), aludiendo un sesgo reproductivo incapaz de explicar que existen personas que se desv\u00edan de las trayectorias de clase asignadas durante sus a\u00f1os formativos (74). Sin embargo, para Bourdieu, el habitus constituye un sistema de disposiciones duraderas, m\u00e1s no inmutables. S\u00f3lo cuestiona la real capacidad que en la pr\u00e1ctica tendr\u00eda un individuo para modificarlo. La mayor parte de los agentes sociales se encuentran estad\u00edsticamente expuestos a encontrar circunstancias semejantes u hom\u00f3logas a aquellas en las cuales se formaron sus disposiciones, y por ello, a vivir experiencias que tienden a reforzar esas disposiciones (59). Si bien se pueden introducir cambios en los habitus a trav\u00e9s de un proceso de autosocioan\u00e1lisis, esto resulta dif\u00edcil, ya que se realiza en el contexto de ciertas condiciones objetivas, a partir del mismo sistema de disposiciones que se pretende modificar (59).\nSe reconoce en la actualidad un ambiente transversalmente obesog\u00e9nico, por lo que la relaci\u00f3n entre clase social y la forma de alimentarse pudiese no ser tan clara como la identificada por Bourdieu en la Francia de los 70`s, 80`s y 90`s. Sin embargo, el IMC elevado que hoy caracteriza una nueva etapa en la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, s\u00ed se presenta con un patr\u00f3n muy marcado seg\u00fan NSE, siendo concluyente precisamente en pa\u00edses de altos ingresos (51) (como Francia), donde las comparaciones de estatus son m\u00e1s destacadas. Se ha visto que en naciones ricas y con gradiente social amplia, el significado y valoraci\u00f3n del estado nutricional difiere entre clases sociales pudiendo incluso ser contradictorio, lo que impacta directamente en las conductas como la alimentaci\u00f3n o actividad f\u00edsica de su poblaci\u00f3n (71). Las divisiones de clases se han transformado en algo relacionado m\u00e1s con una sensaci\u00f3n de identidad construida y expresada a trav\u00e9s de las elecciones del consumidor (75,76). Por ello, las bases sociol\u00f3gicas de Pierre Bourdieu siguen siendo muy pertinentes para estudiar la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual asociada al sobrepeso y obesidad.\nEn lo que a actividad f\u00edsica respecta, Bourdieu demuestra c\u00f3mo las actividades particulares difieren de manera material y simb\u00f3licamente significativa para grupos de clase particulares (58). Ha sido posible observar que las diferencias entre clases sociales se expresan tanto en el tipo de actividad f\u00edsica realizada, como en la manera de hacerlo. Estas diferencias estar\u00edan basadas, al menos parcialmente, en disposiciones incorporadas que son evidentes ya a la edad de 13-14 a\u00f1os (77). As\u00ed como el \u00e9xito educativo resulta problem\u00e1tico para algunos alumnos de clase trabajadora debido a que pudiera verse como un abandono del origen (78), la aplicaci\u00f3n obediente del esfuerzo f\u00edsico personal hacia la actividad f\u00edsica, podr\u00eda ser valorada como igualmente problem\u00e1tica (77).\nComo regla general, el deporte es m\u00e1s probable de ser incorporado en una clase social donde no se contradiga la relaci\u00f3n que aquella clase tenga con el cuerpo, ya sea de manera consciente o subcontinente (58). Esto explicar\u00eda en gran medida, por qu\u00e9 es tan complejo modificar el comportamiento y \u201cestilo de vida\u201d mediante campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de enfermedad y promoci\u00f3n de salud. En la \u201cparadoja del gusto de la necesidad\u201d, Bourdieu (58) sostiene que, a medida que las personas descienden en el orden socioecon\u00f3mico, tienden a atribuirse a s\u00ed mismas lo que la distribuci\u00f3n les atribuye, rechazando lo que se les niega (\"Eso no es para personas como nosotros\"). A medida que \u201cestilos de vida\u201d m\u00e1s o menos saludables resultan m\u00e1s o menos \u201cpara personas como nosotros\u201d, se generar\u00eda una relaci\u00f3n diferencial con el cuerpo y el salutismo \u2013sistema de creencias culturales donde la buena salud es un objetivo (m\u00e1s que un medio) altamente valorado, donde se enfatizan las acciones y recursos individuales (esfuerzo, tiempo, dinero, entre otros.) para lograrlo (79). Los DSS o campo de la salud\u2013siendo estructuras sociales objetivas\u2013 moldean la valoraci\u00f3n de lo saludable/no saludable para \u201cpersonas como nosotros\u201d, expres\u00e1ndose en un \u201cestilo de vida\u201d particular.\nLas campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud suelen ser criticadas precisamente por promover un discurso del salutismo e imaginarios neoliberales que consolidan la idea (errada) de que los individuos tienen la responsabilidad moral de resolver problemas sociales adoptando \u201cestilos de vida\u201d saludables (80). Esto resulta ser un an\u00e1lisis simplista de la sociolog\u00eda m\u00e9dica, ignorando que la carga negativa atribuida al sobrepeso/obesidad, tanto social como emocional, estar\u00eda modelada contextualmente por determinantes estructurales, siendo (s\u00f3lo) evidentes en el sector m\u00e1s acomodado de la gradiente social (71).\nSi bien existe la posibilidad de modificar el habitus, las primeras experiencias tendr\u00edan un peso fundamental asegurando una \u201cdefensa contra el cambio\u201d. Las incorporaciones asociadas durante la infancia, tanto al comportamiento alimenticio como a la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, se reproducen en la adultez siendo dif\u00edcil de modificar (81,82). El habitus tiende a rechazar aquellas informaciones susceptibles de cuestionar la informaci\u00f3n acumulada y, sobre todo, tiende a desfavorecer la exposici\u00f3n a tales informaciones (59). Pensar en el habitus como un sistema duradero de disposiciones implica una preocupaci\u00f3n por las futuras trayectorias de los j\u00f3venes, dadas las grandes diferencias en las oportunidades que estar\u00e1n disponibles para ellos. Bourdieu sostuvo que esta durabilidad es una forma de explicar los sistemas sociales como reproductivos, regulados y relativamente estables (77).\nComo se mencion\u00f3 en el apartado anterior, el IMC elevado muestra detr\u00e1s una interacci\u00f3n compleja entre distintos DSS, particularmente \u201cnivel de desarrollo nacional\u201d, \u201cNSE\u201d, \u201cclase social\u201d y \u201cg\u00e9nero\u201d. El g\u00e9nero, por ejemplo, representa una variable sociocultural que condiciona la relaci\u00f3n \u2013ya diferenciada\u2013 entre clases y el salutismo. No se puede olvidar que el g\u00e9nero es un DSS estructural que influir\u00e1 en la posici\u00f3n que se tenga en el campo de juego. Las mujeres son discriminadas por una corporalidad grande en diversos \u00e1mbitos de la vida: empleo, educaci\u00f3n, relaciones afectivas, cuidado m\u00e9dico, medios de comunicaci\u00f3n; discriminaci\u00f3n espec\u00edfica de la que no son objeto sus cong\u00e9neres delgadas o los hombres gordos (83). Esto explica por qu\u00e9 la reversi\u00f3n de la gradiente del sobrepeso y obesidad \u2013observada a medida que los pa\u00edses se desarrollan econ\u00f3micamente\u2013 ocurre primero en la poblaci\u00f3n femenina (84-87).\nLos an\u00e1lisis de la obesidad basados en el g\u00e9nero y clase social podr\u00edan usarse para estudiar los \u201centornos obesog\u00e9nicos\u201d desde un nuevo punto de entrada al investigar las formas en que los significados y las pr\u00e1cticas sociales se incorporan y reproducen (67,88).\nAl identificar clases sociales y comportamientos esperados de cada una seg\u00fan la incorporaci\u00f3n de las estructuras sociales objetivas en ellos mismos, no bastar\u00eda entonces con decir que habitus es lo social incorporado, sino que habr\u00eda que precisar que es lo social de clase hecho cuerpo (59). En otras palabras, existir\u00edan clases de cuerpos y cuerpos con clase (58,89,90).\nAs\u00ed como habitus es un concepto masivamente ligado a Pierre Bourdieu, Embodiment lo es a Nancy Krieger. El embodiment o encarnaci\u00f3n refiere a c\u00f3mo incorporamos biol\u00f3gicamente el mundo material y social en el que vivimos, desde la v\u00eda intrauterina hasta la muerte; el corolario es que no hay aspecto de nuestra biolog\u00eda que se pueda comprender sin conocer la historia y las formas de vida individual y sociales (25). Es importante detenernos en este planteamiento, ya que una investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica centrada en \u201cestilos de vida\u201d \u2013solo como causas inmediatas y no como pr\u00e1cticas sociales resultado de los DSS y del habitus\u2013 resulta incorp\u00f3reo y descontextualizado. Los cuerpos cuentan historias sobre las condiciones de nuestra existencia, y no pueden estudiarse divorciadas de ellas (91).\nKrieger es reconocida por su teor\u00eda ecosocial (92,93), un sistema epidemiol\u00f3gico de m\u00faltiples niveles que, siendo compatible con la TCF, se diferencia por integrar los conceptos biol\u00f3gicos al explicar la modelaci\u00f3n social en salud (93,94). La gradiente social en salud \u2013resultado de posiciones sistem\u00e1ticamente desventajosas en el campo sanitario\u2013 representar\u00edan \u201cexpresiones biol\u00f3gicas de la desigualdad\u201d (95). La relaci\u00f3n inversa entre IMC elevado y NSE en pa\u00edses ricos funciona como uno de tantos ejemplos.\nBourdieu complejiz\u00f3 el an\u00e1lisis de los \u201cestilos de vida\u201d al entenderlos como pr\u00e1cticas sociales producto de la incorporaci\u00f3n de los DSS (social/externo/objetivo) y de la valoraci\u00f3n que se tenga de ellos (individual/interno/subjetivo) a trav\u00e9s del habitus. Nancy Krieger resalta la expresi\u00f3n biol\u00f3gica de aquellas pr\u00e1cticas sociales. Embodiment funcionar\u00eda como la expresi\u00f3n biol\u00f3gica del habitus: lo social hecho cuerpo biol\u00f3gico, como resultado de una \u201cdiscriminaci\u00f3n\u201d sumativa a lo largo de la vida.\nKrieger (25) define \u201cdiscriminaci\u00f3n\u201d, concepto clave en la teor\u00eda ecosocial, como el \u201cproceso mediante el cual uno o varios miembros de un grupo socialmente definido son tratados de forma diferente, y especialmente de forma injusta, debido a su pertenencia a ese grupo\u201d (96). Para la autora, este tratamiento injusto nace de \u201ccreencias de origen social que cada grupo tiene acerca del otro\u201d y de \u201cestructuras de dominaci\u00f3n y opresi\u00f3n, vistas como expresiones de una lucha por el poder y los privilegios\u201d (97). Es posible observar similitudes ret\u00f3ricas entre Krieger y Bordieu, donde \u201clucha de poder y privilegios entre grupos\u201d resultan un s\u00edmil de \u201cdisputas por el capital dentro del campo de juego entre clases sociales\u201d. La diferencia est\u00e1 en que Krieger se enfoca t\u00e1citamente en el campo sanitario y el resultado de aquel juego: salud/enfermedad.\nLas personas gordas son construidas como seres con bajo aprecio por si\u0301 mismas, lo que se traduce en una ausencia de disciplina en el cuidado del cuerpo. Se puede interpretar que la repulsi\u00f3n que provoca la gordura es consecuencia de una falta moral que se marca en el cuerpo (98), lo que permitir\u00eda juzgar y por tanto discriminar por el tama\u00f1o corporal (99). Como afirma Krieger (93,95), las expresiones biol\u00f3gicas de la desigualdad social se interpretan como expresi\u00f3n de caracter\u00edsticas innatas o impuestas, individuales o sociales, a partir de las mismas desigualdades sociales que modelan la salud de la poblaci\u00f3n. El cuerpo se convierte en un \"marcador de clase social\" cuando ciertas propiedades incorporadas son el producto de pr\u00e1cticas relacionadas con la clase y se otorga un valor simb\u00f3lico a las caracter\u00edsticas f\u00edsicas (58,70). Esto es posible de observar en grupos sociales en ascenso, quienes presentan menor prevalencia de obesidad que su grupo de origen, en tanto se identifican e internalizan (encarnan) los valores de la clase social a la que se aspira (100).\nSeg\u00fan Bourdieu (58), el inter\u00e9s que tienen las diferentes clases en la autopresentaci\u00f3n es proporcional a las posibilidades de beneficio material o simb\u00f3lico que razonablemente pueden esperar de ella. El problema es que las posibilidades que tienen las clases bajas de obtener beneficios a partir de su capital corporal o de transformarlo en capital social o cultural, son pocas, ya que existen desigualdades sustanciales en los valores simb\u00f3licos concedidos a formas corporales particulares. Si bien los cuerpos t\u00edpicos de la clase trabajadora no carecen de valor simb\u00f3lico, su acento, postura, porte y vestimenta, generalmente no reciben una alta valoraci\u00f3n [\u2026] siendo discriminados por distintos sectores de la sociedad, como profesores (101,102), polic\u00edas o jueces (74). As\u00ed, cambiar la posici\u00f3n dentro del campo de juego resulta poco probable, las relaciones sociales se reproducen en el tiempo y la valoraci\u00f3n de las estructuras objetivas sobre uno mismo no favorecen la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales saludables al no parecer propias de \u201cpersonas como nosotros\u201d. Como plantea Krieger (25), \u201clas instituciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas, y las decisiones que crean, imponen y perpet\u00faan los privilegios y desigualdades econ\u00f3micas y sociales, las cuales se conceptualizan como las ra\u00edces o causas fundamentales de las desigualdades sociales en el campo de la salud\u201d.\nHabiendo expuesto ampliamente sobre los conceptos de DSS, campo, capital, habitus y embodiment, podemos afirmar que el cuerpo es una forma encarnada de capital (58,70,103,104) resultado de la incorporaci\u00f3n de estructuras sociales (DSS y/o campo sanitario) a trav\u00e9s del habitus y expresado de manera biol\u00f3gica (embodiment). El riesgo est\u00e1 en que una forma corp\u00f3rea de capital implica que las estructuras de desigualdad \u2013y discriminaci\u00f3n\u2013 pueden reproducirse y legitimarse a trav\u00e9s del cuerpo en el sentido de que ciertos rasgos f\u00edsicos, cuando se consideran una forma de capital, resultan en una acumulaci\u00f3n desigual de capital econ\u00f3mico (58,74). La apariencia f\u00edsica y el tama\u00f1o corporal no ser\u00edan entonces s\u00f3lo formas encarnadas de capital, sino tambi\u00e9n de desigualdad de clases (105). De este modo, no todas las clases tienen la misma posibilidad de obtener un cuerpo sano. El capital en juego es dispar, as\u00ed como la posici\u00f3n dentro del campo, por lo que no podr\u00eda pasar otra cosa que el juego termine siempre con el mismo resultado. En naciones desarrolladas, el sobrepeso y obesidad se presentan m\u00e1s en los m\u00e1s pobres, pero no (\u00fanicamente) por ser pobres, sino por ser los discriminados de siempre.\n\u201cDSS\u201d, \u201chabitus\u201d y \u201cEmbodiment\u201d son conceptos te\u00f3ricos que permiten dimensionar el impacto de lo social sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Integrarlos de manera secuencial y dentro de un contexto hist\u00f3rico represent\u00f3 un importante desaf\u00edo. Se espera haber esclarecido los mecanismos de acci\u00f3n a trav\u00e9s de los cuales lo social condicionar\u00eda ciertos resultados de salud, particularmente un IMC elevado, explicando en parte el nuevo escenario epidemiol\u00f3gico.\nLos DSS operan de manera distinta sobre los individuos, favoreciendo sistem\u00e1ticamente a los mismos, generando con ello posiciones m\u00e1s o menos ventajosas dentro del campo de juego sanitario. El patr\u00f3n resulta tan fuerte que la realidad social se encarnar\u00eda (embodiment) de manera inconsciente y duradera a trav\u00e9s de un habitus, otorgando valores simb\u00f3licos diferenciados a las distintas pr\u00e1cticas sociales que terminan por construir clases de cuerpos como expresi\u00f3n biol\u00f3gica de la desigualdad: cuerpos sanos, cuerpos enfermos, cuerpos vivos o cuerpos muertos.\nExplicar esta inequidad en salud mediante barreras econ\u00f3micas individuales que definen \u201cestilos de vida\u201d particulares, resulta insuficiente. Se deben considerar las muchas formas arraigadas de desigualdad y no solo las evidentes. Los \u201cestilos de vida\u201d podr\u00edan resultar factores de riesgo menos individuales y menos modificables de lo que com\u00fanmente se cree. El comportamiento en salud estar\u00eda modelado primeramente por un contexto social que construye disposiciones mantenidas en el tiempo, explicando en parte lo dif\u00edcil que resulta modificarlo.\nLas verdaderas barreras para una buena salud son aquellos obst\u00e1culos que impiden construir entornos donde el discurso del salutismo y promoci\u00f3n de salud no contradiga lo que a muchos \u2013incluso sin palabras\u2013 se les ha permitido comprender desde ni\u00f1os. Un entorno saludable es aquel que autoriza a vivir sanamente y se alcanzar\u00e1 cuando la autopercepci\u00f3n de capacidades no de espacio a entendimientos tan dispares de lo que es o no saludable.\nSe considera imprescindible entender que la salud es impl\u00edcitamente poblacional, y que la inequidad en salud representa la causa fundamental de la gradiente social sanitaria. En lo inmediato, detener la reproducci\u00f3n social injusta requiere de un agenciamiento estatal, donde la seguridad social neutralice el impacto que lo individual a\u00fan ejerce sobre los resultados de salud. A largo plazo, se requieren intervenciones multisectoriales, que se ajusten al contexto local y reconozcan los DSS como las causas estructurales de la salud p\u00fablica.\nRecibido: 06/12/2021\nAceptado: 25/02/2022", "language": null, "image": "http://www.alanrevista.org/ediciones/2022/2/portada.png", "pagetype": "article", "links": ["#", "/", "/", "/ediciones/", "#", "#", "/ediciones/2023/1/", "/ediciones/2023/2/", "#", "/ediciones/2022/1/", "/ediciones/2022/2/", "/ediciones/2022/3/", "/ediciones/2022/4/", "#", "/ediciones/2021/1/", "/ediciones/2021/2/", "/ediciones/2021/3/", "/ediciones/2021/4/", "/ediciones/2021/suplemento-1/", "#", "/ediciones/2020/1/", "/ediciones/2020/2/", "/ediciones/2020/3/", "/ediciones/2020/4/", "#", "#", "/ediciones/2019/1/", "/ediciones/2019/2/", "/ediciones/2019/3/", "/ediciones/2019/4/", "#", "/ediciones/2018/1/", "/ediciones/2018/2/", "/ediciones/2018/3/", "/ediciones/2018/4/", "#", "/ediciones/2017/1/", "/ediciones/2017/2/", "/ediciones/2017/3/", "/ediciones/2017/4/", "/ediciones/2017/suplemento-1/", "#", "/ediciones/2016/1/", "/ediciones/2016/2/", "/ediciones/2016/3/", "/ediciones/2016/4/", "#", "/ediciones/2015/1/", "/ediciones/2015/2/", "/ediciones/2015/3/", "/ediciones/2015/4/", "/ediciones/2015/suplemento-1/", "/ediciones/2015/suplemento-2/", "#", "/ediciones/2014/1/", "/ediciones/2014/2/", "/ediciones/2014/3/", "/ediciones/2014/4/", "#", "/ediciones/2013/1/", "/ediciones/2013/2/", "/ediciones/2013/3/", "/ediciones/2013/4/", "#", "/ediciones/2012/1/", "/ediciones/2012/2/", "/ediciones/2012/3/", "/ediciones/2012/4/", "#", "/ediciones/2011/1/", "/ediciones/2011/2/", "/ediciones/2011/3/", "/ediciones/2011/4/", "#", "/ediciones/2010/1/", "/ediciones/2010/2/", "/ediciones/2010/3/", "/ediciones/2010/4/", "#", "#", "/ediciones/2009/1/", "/ediciones/2009/2/", "/ediciones/2009/3/", "/ediciones/2009/4/", "#", "/ediciones/2008/1/", "/ediciones/2008/2/", "/ediciones/2008/3/", "/ediciones/2008/4/", "#", "/ediciones/2007/1/", "/ediciones/2007/2/", "/ediciones/2007/3/", "/ediciones/2007/4/", "#", "/ediciones/2006/1/", "/ediciones/2006/2/", "/ediciones/2006/3/", "/ediciones/2006/4/", "#", "/ediciones/2005/1/", "/ediciones/2005/2/", "/ediciones/2005/3/", "/ediciones/2005/4/", "#", "/ediciones/2004/1/", "/ediciones/2004/2/", "/ediciones/2004/3/", "/ediciones/2004/4/", "/ediciones/2004/suplemento-1/", "/ediciones/2004/suplemento-2/", "#", "/ediciones/2003/1/", "/ediciones/2003/2/", "/ediciones/2003/3/", "/ediciones/2003/4/", "#", "/ediciones/2002/1/", "/ediciones/2002/2/", "/ediciones/2002/3/", "/ediciones/2002/4/", "#", "/ediciones/2001/1/", "/ediciones/2001/2/", "/ediciones/2001/3/", "/ediciones/2001/4/", "/ediciones/2001/suplemento-1/", "#", "/ediciones/2000/1/", "/ediciones/2000/2/", "/ediciones/2000/3/", "/ediciones/2000/4/", "/ediciones/2000/suplemento-1/", "#", "#", "/ediciones/1999/1/", "/ediciones/1999/2/", "/ediciones/1999/3/", "/ediciones/1999/4/", "/ediciones/1999/suplemento-1/", "/ediciones/1999/suplemento-2/", "#", "/ediciones/1998/1/", "/ediciones/1998/2/", "/ediciones/1998/3/", "/ediciones/1998/4/", "#", "/ediciones/1997/1/", "/ediciones/1997/2/", "/ediciones/1997/3/", "/ediciones/1997/4/", "/ediciones/1997/suplemento-1/", "#", "/ediciones/1996/1/", "/ediciones/1996/2/", "/ediciones/1996/3/", "/ediciones/1996/4/", "#", "/ediciones/1995/1/", "/ediciones/1995/2/", "/ediciones/1995/3/", "/ediciones/1995/4/", "/ediciones/1995/suplemento-1/", "/ediciones/1995/suplemento-2/", "#", "/ediciones/1994/1/", "/ediciones/1994/2/", "/ediciones/1994/3/", "/ediciones/1994/4/", "/ediciones/1994/suplemento-1/", "/ediciones/1994/suplemento-2/", "/ediciones/1994/suplemento-3/", "/ediciones/1994/suplemento-4/", "#", "/ediciones/1993/1/", "/ediciones/1993/2/", "/ediciones/1993/3/", "/ediciones/1993/4/", "#", "/ediciones/1992/1/", "/ediciones/1992/2/", "/ediciones/1992/3/", "/ediciones/1992/4/", "/ediciones/1992/suplemento-1/", "/ediciones/1992/suplemento-2/", "/ediciones/1992/suplemento-3/", "#", "/ediciones/1991/1/", "/ediciones/1991/2/", "/ediciones/1991/3/", "/ediciones/1991/4/", "#", "/ediciones/1990/1/", "/ediciones/1990/2/", "/ediciones/1990/3/", "/ediciones/1990/4/", "#", "#", "/ediciones/1989/1/", "/ediciones/1989/2/", "/ediciones/1989/3/", "/ediciones/1989/4/", "#", "/ediciones/1988/1/", "/ediciones/1988/2/", "/ediciones/1988/3/", "/ediciones/1988/4/", "#", "/ediciones/1987/1/", "/ediciones/1987/2/", "/ediciones/1987/3/", "/ediciones/1987/4/", "#", "/ediciones/1986/1/", "/ediciones/1986/2/", "/ediciones/1986/3/", "/ediciones/1986/4/", "#", "/ediciones/1985/1/", "/ediciones/1985/2/", "/ediciones/1985/3/", "/ediciones/1985/4/", "#", "/ediciones/1984/1/", "/ediciones/1984/2/", "/ediciones/1984/3/", "/ediciones/1984/4/", "#", "/ediciones/1983/1/", "/ediciones/1983/2/", "/ediciones/1983/3/", "/ediciones/1983/4/", "#", "/ediciones/1982/1/", "/ediciones/1982/2/", "/ediciones/1982/3/", "/ediciones/1982/4/", "#", "/ediciones/1981/1/", "/ediciones/1981/2/", "/ediciones/1981/3/", "/ediciones/1981/4/", "#", "/ediciones/1980/1/", "/ediciones/1980/2/", "/ediciones/1980/3/", "/ediciones/1980/4/", "#", "#", "/ediciones/1979/1/", "/ediciones/1979/2/", "/ediciones/1979/3/", "/ediciones/1979/4/", "#", "/ediciones/1978/1/", "/ediciones/1978/2/", "/ediciones/1978/3/", "/ediciones/1978/4/", "#", "/ediciones/1977/1/", "/ediciones/1977/2/", "/ediciones/1977/3/", "/ediciones/1977/4/", "#", "/ediciones/1976/1/", "/ediciones/1976/2/", "/ediciones/1976/3/", "/ediciones/1976/4/", "/ediciones/1976/suplemento-1/", "/ediciones/1976/suplemento-2/", "#", "/ediciones/1975/1/", "/ediciones/1975/2/", "/ediciones/1975/3/", "/ediciones/1975/4/", "#", "/ediciones/1974/1/", "/ediciones/1974/2/", "/ediciones/1974/3/", "/ediciones/1974/4/", "#", "/ediciones/1973/1/", "/ediciones/1973/2/", "/ediciones/1973/3/", "/ediciones/1973/4/", "#", "/ediciones/1972/1/", "/ediciones/1972/2/", "/ediciones/1972/3/", "/ediciones/1972/4/", "#", "/ediciones/1971/1/", "/ediciones/1971/2/", "/ediciones/1971/3/", "/ediciones/1971/4/", "#", "/ediciones/1970/1/", "/ediciones/1970/2/", "/ediciones/1970/3/", "/ediciones/1970/4/", "#", "#", "/ediciones/1969/1/", "/ediciones/1969/2/", "/ediciones/1969/3/", "/ediciones/1969/4/", "#", "/ediciones/1968/1/", "/ediciones/1968/2/", "/ediciones/1968/3/", "/ediciones/1968/4/", "#", "/ediciones/1967/1/", "/ediciones/1967/2/", "/ediciones/1967/3/", "/ediciones/1967/4/", "#", "/ediciones/1966/1/", "/ediciones/1966/2/", "#", "/ediciones/1965/1/", "/ediciones/1965/2/", "#", "/ediciones/1964/1/", "/ediciones/1964/2/", "#", "/ediciones/1963/1/", "/ediciones/1963/2/", "#", "/ediciones/1962/1/", "/ediciones/1962/2/", "#", "/ediciones/1961/1/", "/ediciones/1961/2/", "#", "/ediciones/1960/1/", "/ediciones/1960/2/", "#", "#", "/ediciones/1959/2/", "#", "/ediciones/1958/1/", "#", "/ediciones/1957/1-2/", "#", "/ediciones/1956/1/", "/ediciones/1956/2/", "#", "/ediciones/1955/1/", "/ediciones/1955/2/", "#", "/ediciones/1954/1/", "/ediciones/1954/2/", "#", "/ediciones/1953/1/", "/ediciones/1953/2/", "#", "/ediciones/1952/1/", "/ediciones/1952/2/", "#", "/ediciones/1951/1/", "/ediciones/1951/2/", "#", "/ediciones/1950/1/", "/ediciones/1950/2/", "/comite-editorial/", "/instrucciones-autores/", "/nosotros/", "/slan/", "/slan/", "/slan/trayectoria/", "#", "#", "#", "http://twitter.com/home?status=%26quot%3BDeterminantes%20Sociales%20de%20la%20Salud%26quot%3B%2C%20%3Ci%3E%E2%80%9CHabitus%E2%80%9D%3C%2Fi%3E%20...%20-%20http%3A%2F%2Fwww.alanrevista.org%2Fediciones%2F2022%2F2%2Fart-6%2F", "#", "/feed/", "/", "/ediciones/", "/ediciones/2022/2/", "https://orcid.org/0000-0002-3414-7858", "https://doi.org/10.37527/2022.72.2.006", "mailto:thomaslange.j@gmail.com", "https://vizhub.healthdata.org/gbd-compare/", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/promocion/desigualdadSalud/docs/Propuesta_Politicas_Reducir_Desigualdades.pdf", "/", "/ediciones/", "/ediciones/2022/2/", "https://www.facebook.com/slaninternacional", "https://twitter.com/alanrevista", "/feed/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://www.nexusradical.com"]}