{"title": "Bolivia: Estos ser\u00e1n los servicios gratuitos de los 250 paquetes del SUS", "author": "La Raz\u00f3n", "url": "https://clustersalud.americaeconomia.com/sector-publico/bolivia-estos-seran-los-servicios-gratuitos-de-los-250-paquetes-del-sus", "hostname": "americaeconomia.com", "description": "Las enfermedades cubiertas fueron elegidas seg\u00fan el perfil epidemiol\u00f3gico.", "sitename": "Cluster Salud | Am\u00e9ricaEconom\u00eda", "date": "2023-09-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bolivia: Estos ser\u00e1n los servicios gratuitos de los 250 paquetes del SUS\nC\u00e1ncer infantil, anorexia, diabetes, ITS, gastritis, problemas oculares y del coraz\u00f3n son parte de las enfermedades cuya atenci\u00f3n ser\u00e1 gratuita a partir de marzo, con la implementaci\u00f3n del Sistema \u00danico de Salud (SUS). La Raz\u00f3n le detalla paquetes y prestaciones.\nEl Ministerio de Salud inform\u00f3 la anterior semana que el SUS tendr\u00e1 1.200 prestaciones en 256 paquetes. Este medio accedi\u00f3 a un listado con 250 paquetes, que fue elaborado por t\u00e9cnicos de esa cartera de Estado y de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS).\nFuentes del ministerio detallaron que el documento ser\u00e1 oficializado en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\nEn anteriores entrevistas, el vocero del SUS, Adolfo Z\u00e1rate, explic\u00f3 que se reemplaz\u00f3 la modalidad de prestaciones por la de paquetes para reducir la burocracia en la atenci\u00f3n a los pacientes y facilitar la elaboraci\u00f3n de los informes de centros de salud y hospitales sobre las atenciones realizadas.\nLos costos de los servicios ser\u00e1n cubiertos por el Estado. Para el primer a\u00f1o la inversi\u00f3n es de US$ 200 millones, monto que incrementar\u00e1 en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os de su implementaci\u00f3n, al igual que los paquetes de salud.\nEl beneficio es para todos los bolivianos que carecen de un seguro de salud, el Gobierno estima que son cinco millones de habitantes, el 51% del total de la poblaci\u00f3n. El registro de afiliados comenz\u00f3 el 2 de enero en los centros de primer nivel. El carnet de identidad y la factura de luz son los requisitos.", "language": null, "image": "https://clustersalud.americaeconomia.com/sites/clustersalud.americaeconomia.com/files/styles/article_main/public/wp-content/uploads/2016/09/paciente.jpg?itok=ri_qEfJn", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/", "/", "/", "/categor%C3%ADas/gesti%C3%B3n-hospitalaria", "/categor%C3%ADas/insumos-y-servicios-hospitalarios", "/categor%C3%ADas/tiinnovaci%C3%B3n", "/categor%C3%ADas/farmac%C3%A9uticas", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/categor%C3%ADas/opini%C3%B3n", "https://cursos.americaeconomia.com/landing/", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/bolivia-estos-seran-los-servicios-gratuitos-de-los-250-paquetes-del-sus", null, "http://www.la-razon.com/sociedad/Conozca-servicios-gratuitos-paquetes-sus_0_3079492047.html", "/file/boliviasusjpg", "/tags/bolivia", "/tags/sus", "/tags/sistema-%C3%BAnico-de-salud", "/file/arseny-togulev-de6ryp1naho-unsplashjpg", "/gestion-hospitalaria/los-mejores-hospitales-de-america-latina-2021", "/file/vacuna-covidjpeg", "/sector-publico/covax-enviara-vacunas-para-el-3-de-la-poblacion-de-los-paises-pobres", "/file/rochejpeg", "/farmaceuticas/roche-lanza-iniciativas-para-proponer-soluciones-los-retos-del-sector-salud", "/file/face-maskjpg", "/sector-publico/colombia-y-mexico-son-de-los-paises-que-peor-han-gestionado-la-pandemia", "https://www.facebook.com/ClusterSaludAE/", "https://twitter.com/clustersalud_ae"]}