{"title": "Vacuna ni\u00f1os | Detectan un nuevo efecto secundario de la vacuna del Covid en ni\u00f1os", "author": "At", "url": "https://www.lasprovincias.es/sociedad/salud/detectan-nuevo-efecto-20220601231416-nt.html", "hostname": "lasprovincias.es", "description": "El \u00faltimo informe de Sanidad lo recoge como un nuevo efecto adverso, que en la mayor\u00eda de los casos es una reacci\u00f3n transitoria que puede aparecer en los primeros d\u00edas t", "sitename": "Las Provincias", "date": "2022-06-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Secciones\nServicios\nDestacamos\nat\nMi\u00e9rcoles, 1 de junio 2022\nNecesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad.\nCompartir\nEl Ministerio de Sanidad, a trav\u00e9s de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, ha publicado El 15\u00ba Informe de Farmacovigilancia sobre las Vacunas contra el Covid-19. En el documento se a\u00f1ade una nueva reacci\u00f3n adversa en ni\u00f1os que no hab\u00eda sido documentada hasta ahora.\nSeg\u00fan el informe, hasta el d\u00eda 8 de mayo de 2022, se han administrado en Espa\u00f1a 65.862.638 dosis de la\n[vacuna Comirnaty (Pfizer)](https://www.lasprovincias.es/temas/generales/vacuna-de-pfizer.html), que corresponden a 28.764.023 personas. El 52% de las personas que recibieron esta vacuna fueron mujeres. En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad, el 60% fueron personas de entre 18 y 65 a\u00f1os, el 25% personas mayores de 65 a\u00f1os, el 8% personas de entre 12 y 17 a\u00f1os y el 7% ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os.\nEn este periodo se han registrado 38.624 notificaciones de acontecimientos adversos tras recibir Comirnaty. De entre todos los casos registrados, 7.325 fueron consideradas graves. Del total de notificaciones, 354 corresponden a ni\u00f1os. De ellos, 181 (51%) eran varones, 170 (48%) ni\u00f1as y en 3 casos (1%) se desconoce el sexo. Hasta esa misma fecha, se han administrado en Espa\u00f1a m\u00e1s de 3.1 millones de dosis en este grupo de poblaci\u00f3n, por lo que la tasa de notificaci\u00f3n se estima en 11 registradas por 100.000 dosis administradas.\nDe las 354 notificaciones de acontecimientos adversos registradas en ni\u00f1os, 108 fueron consideradas graves. Doce fueron los acontecimientos adversos m\u00e1s notificados. Todos ellos, salvo dolor abdominal, est\u00e1n ya identificados como reacciones adversas en la ficha t\u00e9cnica y el prospecto de Comirnaty, y la gran mayor\u00eda son reacciones transitorias que pueden aparecer en los primeros d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n:\nLas doce reacciones adversas m\u00e1s comunes en ni\u00f1os fueron: Pirexia (62 casos), Linfadenopat\u00eda (62), Cefalea (47), Dolor en la zona de vacunaci\u00f3n (27), V\u00f3mitos (24), Malestar (20), Urticaria (19), Diarrea (17), Erupci\u00f3n (13), Fatiga (12), Dolor abdominal (10) y Mareo (10).\nPublicidad\nEl Norte de Castilla\nPublicidad\nPublicidad\nPublicidad\nReporta un error en esta noticia", "language": null, "image": "https://s1.ppllstatics.com/lasprovincias/www/multimedia/202206/01/media/cortadas/covid-khFH-U170289295581uYB-1248x770@Las%20Provincias.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lasprovincias.es", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=cabecera", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/favoritos.html", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.lasprovincias.es/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/contacto.html", "https://club.lasprovincias.es/", "https://club.lasprovincias.es/offers.action", "#", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://www.lasprovincias.es/valencia-ciudad/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/", "https://www.lasprovincias.es/valencia/", "https://www.lasprovincias.es/alicante/", "https://www.lasprovincias.es/castellon/", "https://www.lasprovincias.es/comarcas/", "https://www.lasprovincias.es/horta/", "https://www.lasprovincias.es/camp-morvedre/", "https://www.lasprovincias.es/camp-turia/", "https://www.lasprovincias.es/marina-alta/", "https://www.lasprovincias.es/marina-baja/", "https://www.lasprovincias.es/safor/", "https://www.lasprovincias.es/ribera-costera/", "https://www.lasprovincias.es/alcoia/", "https://www.lasprovincias.es/comarcas/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/", "https://www.lasprovincias.es/sucesos/", "https://www.lasprovincias.es/politica/", "https://www.lasprovincias.es/politica/tablero-politico/", "https://www.lasprovincias.es/economia/", "https://www.lasprovincias.es/economia/startups/", "https://www.lasprovincias.es/opinion/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/europa/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/eeuu/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/america-latina/", "https://www.lasprovincias.es/fallas-valencia/", "https://www.lasprovincias.es/fiestas-tradiciones/", "https://www.lasprovincias.es/revista-valencia/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/moda/", "https://www.lasprovincias.es/canal-valentia/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/restaurantes/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/menus/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/chefs/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/recetas/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/bares-barras/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/zona-liquida/", "https://comerybeber.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/urbanitas/", "https://www.lasprovincias.es/vivir/", "https://www.lasprovincias.es/ciencia/", "https://www.lasprovincias.es/antropia/", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/", "https://www.lasprovincias.es/levanteud/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/valencia-bc/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/", "https://www.lasprovincias.es/futbol/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/baloncesto/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/atletismo/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/ciclismo/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/pilota-valenciana/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/a-la-carrera/", "https://www.lasprovincias.es/planes/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/cine/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/tv/", "https://www.lasprovincias.es/pantallas/", "https://www.lasprovincias.es/gente-estilo/", "https://www.lasprovincias.es/xlsemanal/", "https://www.lasprovincias.es/sorteos/", "https://club.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/santoral/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/obituarios", "https://www.lasprovincias.es/cartelera/", "https://esquelas.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/guia-tv/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/", "https://traductor.lasprovincias.es/", "https://ecomov.es/", "https://traductor.lasprovincias.es/espanol-ingles/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/app", "https://traductor.lasprovincias.es/valenciano-ingles/", "https://www.lasprovincias.es/rss/", "https://oferplan.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/motor/", "https://www.pisos.com/viviendas/valencia/", "https://www.infoempleo.com/trabajo/en_valencia/", "https://www.lasprovincias.es/de-tiendas/", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/valencia", "https://www.lasprovincias.es/podcast/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/newsletters.html", "https://www.lasprovincias.es/hemeroteca/", "https://www.lasprovincias.es/pasatiempos/", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/", "https://www.lasprovincias.es/economia/consell-situa-mar-chao-frente-puerto-desatascar-20230919201726-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/valencia-necesitaria-millones-remodelar-viejo-mestalla-20230919010933-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/natxo-costa-compraria-valencia-activo-toxico-mestalla-20230917004843-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/politica/sandra-gomez-pone-perfil-presencia-bielsa-festejos-20230919010106-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/culturas/tv/ultima-ilegalidad-rosa-peral-prision-abren-expediente-20230919004628-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/aemet-actualiza-prevision-dana-anuncia-varios-cambios-valencia-20230919175100-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/economia/pensiones/dos-fechas-clave-saber-subiran-exactamente-pensiones--enero-2024-20230919001200-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/horoscopo/horoscopo-gratis-miercoles-predicciones-signos-20230920163003-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/antropia/", "/politica/camarero-lanza-corts-enmienda-totalidad-frente-politicas-20230920150449-nt.html", "https://www.lasprovincias.es", "/sociedad/", "/sociedad/salud/", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://www.lasprovincias.es/temas/generales/vacuna-de-pfizer.html", "/sociedad/salud/aemps-pide-cese-20220530190115-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/aemps-pide-cese-20220530190115-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/nuevos-efectos-secundarios-vacuna-covid-20220529165206-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/nuevos-efectos-secundarios-vacuna-covid-20220529165206-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/medicamentos-problemas-suministro-20220527223807-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/medicamentos-problemas-suministro-20220527223807-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/efectos-adversos-nolotil-20220527215011-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "/sociedad/salud/efectos-adversos-nolotil-20220527215011-nt.html#vca=modulos&vso=lasprovincias&vmc=noticias-rel&vli=sociedad", "https://www.lasprovincias.es/temas/generales/covid-19.html", "https://www.lasprovincias.es/temas/generales/vacuna-de-pfizer.html", "https://www.abc.es/historia/secretos-pudridero-esperan-reyes-espana-sepultados-20230918060540-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.abc.es/historia/secretos-pudridero-esperan-reyes-espana-sepultados-20230918060540-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.diariosur.es/sucesos/salvamento-maritimo-busqueda-desaparecidos-malaga-20230918195839-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.diariosur.es/sucesos/salvamento-maritimo-busqueda-desaparecidos-malaga-20230918195839-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elnortedecastilla.es/sociedad/trafico-dgt-castilla-y-leon-puedo-circular-itv-caducada-si-tengo-cita-previa-20230919133424-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elnortedecastilla.es/sociedad/trafico-dgt-castilla-y-leon-puedo-circular-itv-caducada-si-tengo-cita-previa-20230919133424-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/frase-camareros-quieren-volver-escuchar-pedir-cerveza-20230920130648-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/frase-camareros-quieren-volver-escuchar-pedir-cerveza-20230920130648-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/miles-pintxos-400-litros-cerveza-festejar-aniversario-20230919202717-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/miles-pintxos-400-litros-cerveza-festejar-aniversario-20230919202717-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/dana-irregular-deja-fuertes-trombas-valencia-litros-20230919184037-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:1", "//www.lasprovincias.es/valencia-ciudad/ayuntamiento-aprueba-denominacion-bilingue-valencia-acento-cerrado-20230919144419-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:2", "//www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/municipios-valencianos-lloviendo-dana-20230919172358-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:3", "//www.lasprovincias.es/valenciacf/valencia-necesitaria-millones-remodelar-viejo-mestalla-20230919010933-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:4", "//www.lasprovincias.es/sucesos/droga-zombi-asoma-comunitat-20230915191303-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:5", "//www.lasprovincias.es/comunitat/lluvias-valencia-aemet-20230919134109-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:6", "//www.lasprovincias.es/politica/generalitat-cambiara-criteris-linguistics-valenciano-calle-20230919010722-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:7", "//www.lasprovincias.es/sucesos/detenidos-seis-jovenes-reyerta-junto-discoteca-patraix-20230919175749-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:8", "//www.lasprovincias.es/valencia/peor-acera-valencia-20230918192436-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:9", "//www.lasprovincias.es/politica/zarzuela-distribuye-primeras-fotos-princesa-plena-instruccion-20230920122651-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:10", "https://www.lasprovincias.es/motor/neumaticos-premiados-europa-perfectos-coches-electricos-20230912005826-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/neumaticos-premiados-europa-perfectos-coches-electricos-20230912005826-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/pensando-instalar-paneles-solares-conoce-debes-saber-20230911004139-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/ruta-comunidad-valenciana-coche-electrico-20230912005846-nt.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.lasprovincias.es", "https://www.facebook.com/lasprovincias.es", "https://twitter.com/lasprovincias", "https://www.instagram.com/lasprovincias", "https://www.youtube.com/channel/UCJz6fqhNnb7xsnHe_bOvHfg", "https://www.tiktok.com/@lasprovincias.lp", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contacta.html", "https://www.lasprovincias.es/aviso-legal.html", "https://www.lasprovincias.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.lasprovincias.es/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}