{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.enfermeriacomunitaria.org/web/attachments/article/1084/revista-cecova-269.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "A\u00d1O VI - 05/2014Cecova\nBolet\u00edn Informativo del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad ValencianaCecova\nBolet\u00edn Informativo del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana\nTEMA DE ACTUALIDAD Enfermer\u00eda,ante la crisis del \u00e9bolaTEMA DE ACTUALIDAD Enfermer\u00eda, ante la crisis del \u00e9bola3RESUMEN - SUMARIO\nOPINI\u00d3N\n05/  \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido con el \n\u00e9bola?\nTEMA DE ACTUALIDAD\n06-14/ La crisis del \u00e9bola\nINFORMACI\u00d3N COLEGIAL\n15/ Informe profesional sobre el \nPlan de Ordenaci\u00f3n de Recur-\nsos Humanos de la Conselleria de Sanidad y su normativa de desarrollo \n16/ Las II Jornadas de la ANESM en \nla Comunidad Valenciana piden \u201cuna mayor implicaci\u00f3n en la inserci\u00f3n de las personas con enfermedad mental\u201d\n22/ El CECOVA defiende las t\u00e9cnicas \npropias de Enfermer\u00eda al lograr anular la inscripci\u00f3n del Cole-gio de T\u00e9cnicos Sanitarios de la Comunidad Valenciana\nACTUALIDAD ENFERMERA\n18/ Informaci\u00f3n sobre la recupera-\nci\u00f3n del quinto d\u00eda de asuntos particulares para los empleados p\u00fablicos\nVIDA COLEGIAL\n31/ El Colegio de Alicante abord\u00f3 \nla sensibilizaci\u00f3n sobre la defi-ciencia auditiva en una charla\n37/ Celebradas las IX Jornadas de \nSalud y Bienestar del Colegio de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n \n42/ El Grupo de Terapias Natura-\nles del Colegio de Castell\u00f3n participa en unas jornadas en Zaragoza\nENTREVISTA\n24/ Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera \nEN BREVE\nOCIO Y TECNOLOG\u00cdA\nEdita: CECOVA. Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana. \nC/. X\u00e0bia, 4 - 3\u00ba P-10  46010  - Valencia. Telf: 963298088Redacci\u00f3n: C.B.  Dep. Legal: A-249-2009 Tirada: 28.000 ejemplares.Distribuci\u00f3n: GRUPO BELUA IBERCIA S.L.  Gratuita entre los colegiados de la Comunidad ValencianaS\u00edguenos en:\nSi desea recibir esta revista \u00fanicamente v\u00eda mail, comun\u00edquelo \nal CECOVA en el siguiente correo: administracion@cecova.org\nIndicando: Mail, nombre y apellidos, N\u00ba de colegiado y colegio al que pertenece\n15\n37\n264206/14PUBLICIDAD\nwww.BibliotecaDigitalCecova.es\n\u2022 Boletines CECOVA\n\u2022 Boletines CECOVA on-line\u2022 Revista interactiva CECOVA TV\u2022 Peri\u00f3dico Enfermer\u00eda Profesi\u00f3n\u2022 Revista Investigaci\u00f3n y Cuidados\u2022 Revista Cultura de los Cuidados\u2022 Libros CECOVA\u2022 Manuales CECOVA\u2022 Informes profesionales\u2022 Miscel\u00e1nea\u2022 Newsletter5OPINI\u00d3N\nDel primer contagio por \n\u00e9bola de la auxiliar de En-\nfermer\u00eda que atendi\u00f3 a los misioneros Miguel Pajares y Manuel L\u00f3pez Viejo en el Hospital Carlos III de Madrid podemos extraer una serie de conclusiones que debe -\nr\u00edan ser de obligado cumpli -\nmiento para evitar tropezar dos veces con la misma pie -\ndra y tenerlas muy presentes para afrontar futuras situa -\nciones similares.\nEn este sentido, en pri-\nmer lugar, es preciso evitar las carencias formativas e informativas del personal sanitario para abordar este tipo de situaciones de alto riesgo. Es imprescindible que el personal sanitario est\u00e9 lo suficientemente formado, informado y preparado para atender con \u00e9xito cualquier eventualidad y, para ello, la Administraci\u00f3n sanitaria debe velar porque se im-parta, de forma continua, la formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica suficiente en materia preven-tiva para evitar errores de fa-tales consecuencias. \nOtra cuesti\u00f3n fundamen -\ntal es garantizar la existencia de unos protocolos de actua -\nci\u00f3n actualizados de forma permanente con medidas de bioseguridad precisas y materiales adecuados que se complementen con unos re -\ncursos humanos formados y entrenados, algo fundamen-tal para enfrentarse con \u00e9xito a una enfermedad poco co -\nnocida como es la provocada \npor el virus del \u00e9bola.\nEn tercer lugar, y de for -\nma complementaria con lo anterior, el personal sanitario debe seguir las precauciones est\u00e1ndares a rajatabla, tanto si se trata de una patolog\u00eda infectocontagiosa como si estamos ante una enferme -\ndad com\u00fan. Una correcta higiene de manos, el uso correcto de los guantes, et -\nc\u00e9tera son medidas simples y sencillas que hay que tener siempre bien presentes para evitar exponernos y tambi\u00e9n exponer a nuestros pacientes a pat\u00f3genos. \nFalta de visibilidad de la \nEnfermer\u00eda\nPor otra parte, tambi\u00e9n \nquiero resaltar, una vez m\u00e1s, la falta de visibilidad de la Enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n a contagiados de \u00e9bola, a los que realizaron el 95% de las intervenciones, pero, en cambio, no fueron consulta -\ndos para la elaboraci\u00f3n de los protocolos ni participa -\nron en cuestiones que afec -\ntan directamente a la seguri -\ndad y a la salud laboral. \nPor \u00faltimo, es imprescin-\ndible que la comunicaci\u00f3n en tiempos de crisis, tanto hacia los profesionales sanitarios como al resto de la sociedad, no falle estrepitosamente, sino que, al contrario, debe intentar generar desde el principio una sensaci\u00f3n de \ncoordinaci\u00f3n y control de la situaci\u00f3n que evite una alar -\nma social innecesaria ante el miedo a lo desconocido. \nEn mi opini\u00f3n, la falta \nde informaci\u00f3n clara y datos precisos sobre una enferme -\ndad infectocontagiosa como la provocada por el virus del \u00e9bola obliga a desarrollar una campa\u00f1a informativa r\u00e1pida, eficaz y \u00e1gil que, en este caso, no se ha producido hasta la constituci\u00f3n del Co -\nmit\u00e9 especial para la gesti\u00f3n del \u00e9bola.\nEs necesario evitar a toda \ncosta que siga habiendo en la poblaci\u00f3n un profundo desconocimiento y una evi-dente falta de informaci\u00f3n suficiente sobre el origen, formas de contagio, trata-miento o consecuencias en la salud del virus del \u00e9bola, entre otros aspectos. \nQue el primer contagio \npor virus del \u00e9bola fuera de \u00c1frica nos sirva para tener bien presentes todas estas cuestiones y que, de este modo, no vuelva a repetirse una situaci\u00f3n similar por el bien de los propios profesio -\nnales sanitarios y de la socie -\ndad, en general.\nJOS\u00c9 ANTONIO \u00c1VILA\nPresidente del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana\n\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido \ncon el \u00e9bola?\u201cEs necesario rese-\n\u00f1ar, una vez m\u00e1s, la \nausencia de visibili-dad de la Enferme-r\u00eda en la atenci\u00f3n a contagiados de \u00e9bola, a los que rea-lizaron el 95% de las intervenciones\n\u201d6LA AUXILIAR DE ENFERMER\u00cdA del Hospital Carlos III de Madrid Teresa Romero fue el primer caso de \ncontagio registrado fuera de \u00c1frica\nEl \u00e9bola llega a Europa \nEl \u00e9bola es una enfermedad \ninfecciosa viral aguda que produ -\nce fiebre hemorr\u00e1gica en huma-\nnos y primates. El virus del \u00e9bola, uno de los m\u00e1s mort\u00edferos que existen, se detect\u00f3 por vez prime -\nra en 1976 en dos brotes simult\u00e1 -\nneos en Nzara (Sud\u00e1n) y Yambuku (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Con -\ngo). La aldea en que se produjo el segundo de ellos est\u00e1 situada cerca del r\u00edo \u00c9bola, y de ah\u00ed toma su nombre.\nActualmente hay dos brotes \ndistintos de enfermedad por el virus del \u00e9bola (EVE) en \u00c1frica, el que afecta a varios pa\u00edses de \u00c1fri -\nca Occidental y el de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. En el pri -\nmer caso, la Organizaci\u00f3n Mun -\ndial de la Salud (OMS) distingue dos categor\u00edas en funci\u00f3n de la intensidad de la transmisi\u00f3n: los pa\u00edses con transmisi\u00f3n extendida \ne intensa (Guinea Conakry, Sierra Leona y Liberia) y los pa\u00edses con una transmisi\u00f3n localizada (Nige -\nria, EEUU y Espa\u00f1a).\nVirus presente en la sangre y las \nsecreciones\nLos pacientes son contagio -\nsos mientras el virus est\u00e9 presen -\nte en la sangre y las secreciones, pero no durante el periodo de incubaci\u00f3n (intervalo desde la infecci\u00f3n hasta la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas). Este periodo oscila entre 2 y 21 d\u00edas, aunque gene -\nralmente los s\u00edntomas aparecen entre los 5 y 10 primeros d\u00edas tras el contagio.\nLa fiebre hemorr\u00e1gica del \n\u00e9bola es una de las enfermedades m\u00e1s mort\u00edferas para el hombre, con una tasa de mortalidad del 25 al 90 por ciento, y el brote actual \nes uno de los m\u00e1s letales. De he -\ncho, debido a su naturaleza letal, este virus es considerado como un arma biol\u00f3gica.\nEl virus del \u00e9bola se transmite \npor contacto directo con la san -\ngre o los fluidos corporales de una persona infectada y con s\u00edntomas de la enfermedad, con personas muertas infectadas y por contac -\nto directo con objetos que han sido contaminados con secrecio -\nnes infectadas (agujas, jeringas, ropa, etc\u00e9tera).\nEl contacto con fluidos corpo -\nrales incluye el semen, que puede permanecer infectivo en las sema -\nnas siguientes a la recuperaci\u00f3n del enfermo y, por ello, la OMS recomienda no tener relaciones sexuales o hacerlo con protec -\nci\u00f3n durante los tres meses tras la curaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se puede con -\ntraer la EVE a trav\u00e9s del contacto directo con sangre u otros fluidos corporales de animales salvajes como monos, ant\u00edlopes selv\u00e1ticos y murci\u00e9lagos, vivos o muertos.\nLos primeros s\u00edntomas son \nfiebre repentina y alta, debilidad intensa y dolor muscular, de ca -\nEntrada del Hospital de Alcorc\u00f3n, donde se atendi\u00f3 a la sanitaria contagiada\n\u201cEl Gobierno cre\u00f3 \nun comit\u00e9 intermi -\nnisterial, que, con el \napoyo de un comit\u00e9 cient\u00edfico, se encar -\ng\u00f3 de la gesti\u00f3n de la crisis\n\u201d\nTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA7beza y de garganta, seguidos de \nv\u00f3mitos, diarreas, erupci\u00f3n cut\u00e1 -\nnea, funciones renal y hep\u00e1ticas alteradas e intensas hemorragias internas y externas.\nPrimer contagio en Europa\nEn Espa\u00f1a se registr\u00f3 a prin -\ncipios de octubre el primer caso \nde contagio fuera de \u00c1frica en la persona de Teresa Romero, una auxiliar de Enfermer\u00eda que aten -\ndi\u00f3 en el Hospital Carlos III de Madrid a Miguel Pajares y Manuel Garc\u00eda Viejo, los dos misioneros espa\u00f1oles infectados por el virus del \u00e9bola que fueron repatriados en verano desde Liberia y Sierra Leona, respectivamente. \nPajares y Garc\u00eda Viejo acaba -\nron falleciendo, y durante el pro -\nceso asistencial que recibieron acab\u00f3 contagi\u00e1ndose la citada sanitaria. El contagio fue detec -\ntado en el Servicio de Urgencias del Hospital de Alcorc\u00f3n (Madrid) y Teresa Romero fue ingresada en el Hospital Carlos III. \nPosteriormente, el Gobier -\nno cre\u00f3 un Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del \u00c9bola en Espa\u00f1a, que, con el apoyo de un comit\u00e9 cient\u00edfico, se encarg\u00f3 de la gesti\u00f3n de la crisis. Adem\u00e1s, el Consejo Interterrito -\nrial del Sistema Nacional de Salud acord\u00f3 cambiar los protocolos de actuaci\u00f3n para el seguimiento del personal sanitario que haya estado en contacto con enfermos de \u00e9bola para considerar un caso sospechoso cuando se alcance una temperatura de 37,7 grados, y no 38,6 como hasta entonces.\nAdem\u00e1s, el Ministerio de Sani -\ndad, en colaboraci\u00f3n con las Con -sejer\u00edas de Sanidad auton\u00f3micas, \nel Instituto de Salud Carlos III y las sociedades cient\u00edficas, ha puesto en marcha un protocolo frente a la EVE en Espa\u00f1a, que recoge las recomendaciones de los organis -\nmos internacionales, para garan-tizar la detecci\u00f3n y el diagn\u00f3stico precoz de un posible caso y adop -tar de manera inmediata las medi-\ndas de control adecuadas.\nFinalmente, la sanitaria Tere -\nsa Romero logr\u00f3 vencer al \u00e9bola y ninguna de las personas que tu-vieron contacto con ella y fueron sometidas a cuarentena con 21 d\u00edas de aislamiento mostr\u00f3 s\u00ednto -\nmas de contagio.\nReuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del \u00e9bola en Espa\u00f1a\nComparecencia de la ministra Ana Mato tras el Consejo Interterritorial que acord\u00f3 cambiar \nlos protocolos de actuaci\u00f3n\nTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLATEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n8SOLICITARON ACTUALIZAR LAS MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N Y PARTICIPACI\u00d3N \nEN LA GESTI\u00d3N DE POSIBLES CRISIS\nEl CECO V A y los colegios de Enfermer\u00eda \npidieron a Sanidad revisar protocolos y crear un comit\u00e9 asesor \nAnte el contagio de una sa -\nnitaria por el virus del \u00e9bola en \nMadrid, el CECOVA y los colegios de Enfermer\u00eda de Alicante, Caste -\nll\u00f3n y Valencia reaccionaron de inmediato con una petici\u00f3n a la Conselleria de Sanidad para que \u201crevisara a fondo todos los pro -\ntocolos y medidas de seguridad establecidos en la Comunidad Valenciana para evitar situaciones de peligrosidad\u201d . Adem\u00e1s, hicie -\nron un llamamiento \u201ca la calma\u201d al tiempo que mostraron su \u201cplena confianza en la profesionalidad del personal sanitario\u201d .\nDesde la Organizaci\u00f3n Co -\nlegial Auton\u00f3mica consideraron \u201cimprescindible\u201d que la Adminis-traci\u00f3n \u201canalizara en profundidad los protocolos puestos en mar -cha para reforzarlos y, en su caso, \nadaptarlos a la nueva situaci\u00f3n creada con el primer contagio de \u00e9bola en Espa\u00f1a\u201d .\nAdem\u00e1s, el CECOVA rechaz\u00f3 \nde plano que se intente culpar a los profesionales sanitarios que intervienen en estos procedi-mientos e insisti\u00f3 en la obligato -\nriedad de contar con los materia -\nles y los protocolos as\u00ed como la \nformaci\u00f3n y preparaci\u00f3n adecua-da y revisada para atender con las m\u00e1ximas garant\u00edas sanitarias este tipo de situaciones.\nComit\u00e9 consultivo y asesor so -\nbre el \u00e9bola\nEn d\u00edas posteriores, el CECO -\nVA tambi\u00e9n solicit\u00f3 a la Conselle -\nria de Sanidad la creaci\u00f3n de un \ncomit\u00e9 consultivo y asesor sobre el \u00e9bola, que se encargar\u00eda de gestionar las posibles crisis que se generen entorno al contagio de este virus sirviendo como apoyo para la Administraci\u00f3n a la hora de adoptar medidas al respecto contando con el criterio de sus integrantes y vehiculando la in -\nformaci\u00f3n hacia la totalidad del sistema sanitario de la Comuni -\ndad Valenciana.\nJunto a ello, contemplar\u00eda \ntambi\u00e9n la supervisi\u00f3n y coordi -\nnaci\u00f3n de las actividades formati -\nvas dirigidas al personal sanitario, toda vez que la prevenci\u00f3n de riesgos biol\u00f3gicos es fundamen -\ntal para evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad y, as\u00ed, es de vital importancia que todos los agen -\ntes implicados tengan un perfec -\nto conocimiento de la situaci\u00f3n y de c\u00f3mo actuar en ella.\nEste organismo estar\u00eda inte -\ngrado por los profesionales y en -\ntidades de los diferentes \u00e1mbitos de la sanidad auton\u00f3mica, entre ellos, los colegios profesionales. \nImagen del espacio en PortalCECOVA con la informaci\u00f3n sobre el \u00e9bola\n\u201cEs fundamental \ncumplir las precau -\nciones est\u00e1ndar, la \nhigiene de las ma-nos y la utilizaci\u00f3n correcta de guantes y  EPI\n\u201dTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n9Con su creaci\u00f3n se aportar\u00eda se -\nguridad tanto a los profesionales \nque act\u00faan en este tipo de casos como al conjunto del sistema sa -\nnitario y a la poblaci\u00f3n en gene -\nral, minimizando con ello la gran alarma social que generan situa -\nciones de este tipo.\nNo debemos olvidar que el \nCECOVA cuenta con un Grupo de Trabajo en Riesgo Biol\u00f3gico inte -\ngrado por profesionales con una amplia experiencia en este \u00e1mbi-to y cuyas aportaciones resulta -\nr\u00edan de gran inter\u00e9s e importancia ante problemas como este. \nRecomendaciones dirigidas a \nEnfermer\u00eda\nPrecisamente, el Grupo de \nTrabajo en Riesgo Biol\u00f3gico del CECOVA ha redactado un docu-mento con recomendaciones di -\nrigidas al personal de Enfermer\u00eda entre las que se incluye que \u201cun protocolo no solo se debe escri-bir, sino que importante que to -\ndos los profesionales lo conozcan, que dispongan de los materiales de protecci\u00f3n necesarios y est\u00e9n bien entrenados\u201d . \nPor otro lado, respecto a la \ncultura preventiva, el documen -\nto indica que \u201csomos conscientes de que en nuestra cultura, y no solo la sanitaria, la prevenci\u00f3n es secundaria, y somos los mismos sanitarios los que la minusvalo -\nramos\u201d . \nSin embargo, \u201clas responsabi -\nlidades profesionales y personales con la colectividad,  derivadas de \nuna falta de aplicaci\u00f3n estricta de los protocolos dise\u00f1ados, pueden llegar a tener graves consecuen-cias, a\u00fan no del todo conocidas\u201d , advierte el documento.\nEl documento recuerda que \n\u201cla primera parte y fundamental es el cumplimiento de las precau -\nciones est\u00e1ndar, la higiene de las manos y la utilizaci\u00f3n correcta de guantes y  equipos de protecci\u00f3n individual (EPI), etc. Y sabemos que no tenemos la costumbre de hacerlo todo lo bien que deber\u00eda -\nmos. Podemos mejorar y pode -\nmos hacerlo a partir de hoy. Que nadie me diga si debo usar m\u00e1s o  menos guantes. Debo usar los es -\ntrictamente necesarios, pero bien gastados.  Y que sean de calidad, que cumplan las normas\u201d . \nEn segundo lugar, seg\u00fan \nindica, \u201clos materiales de biose -\nguridad deben estar disponibles en  nuestros puestos de trabajo y debemos haber sido formados en su  utilizaci\u00f3n. A veces, somos los mismos usuarios los que los rechazamos,  alegando incomodi -\ndad o falta de tiempo\u201d . En tercer lugar, respecto a la \neliminaci\u00f3n de los residuos, \u201cde -\nbemos ser conscientes que los  \nresiduos sanitarios, y en este caso m\u00e1s, son peligrosos y su segre -\ngaci\u00f3n y  tratamiento deben ser escrupulosos. Hay protocolos y normativas que deben aplicarse\u201d , asegura el documento. \nApartado espec\u00edfico en Portal-\nCECOVA\nLas citadas iniciativas pues-\ntas en marcha por el CECOVA y los colegios de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana as\u00ed como los protocolos actualizados del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y la Conselle -\nria de Sanidad, entre otros, fue -\nron puestos a disposici\u00f3n de las enfermeras de la Comunidad Va -\nlenciana en un apartado especial dedicado a informar sobre la EVE habilitado en el portal web del CECOVA.\nEspacio que tambi\u00e9n fue ha -\nbilitado en la web del Colegio de Alicante y que se mantuvo actua -\nlizado con las novedades que fue -\nron surgiendo al respecto.\nPersonal sanitario con trajes de protecci\u00f3n recibe a Miguel Pajares, primer repatriado con \n\u00e9bola\u201cEl CECOVA re-\nchaz\u00f3 de plano que \nse intente culpar a los profesiona -\nles sanitarios que intervienen en estos procedimientos\n\u201dTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n10En ella se cont\u00f3 como ponente con el DR. DIEGO TORR\u00daS TENDERO\nEl Colegio de Alicante inform\u00f3 sobre la \nsituaci\u00f3n actual del \u00e9bola a trav\u00e9s de una conferencia\nTras la preceptiva presentaci\u00f3n \ndel ponente a cargo de la presiden -\nta del Colegio de Enfermer\u00eda de Ali -\ncante, Bel\u00e9n Pay\u00e1, el Dr. Diego Torr\u00fas \npas\u00f3 a desentra\u00f1ar diferentes aspec -\ntos relacionados con el virus y la en -\nfermedad provocada por el mismo empezando por una breve historia de la enfermedad y continuando por las condiciones para su propagaci\u00f3n, las v\u00edas de contagio, incubaci\u00f3n, sus s\u00edntomas y tratamiento.\nAs\u00ed, hizo referencia a que el virus \ndel \u00e9bola se identific\u00f3 por primera vez en el a\u00f1o 1976 en la ribera del r\u00edo \u00c9bola en el Congo y que el mismo da lugar a una enfermedad hemorr\u00e1gi-ca viral mucho m\u00e1s f\u00e1cil de propagar en pa\u00edses como los africanos en los que las condiciones higi\u00e9nicas y sa -\nnitarias son ciertamente precarias, pero, por el contrario, hizo un llama -\nmiento a la tranquilidad indicando que tomando las precauciones ade -\ncuadas es pr\u00e1cticamente imposible el contagio.\nUn virus cuya transmisi\u00f3n no se \nproduce por el aire sino por estar en contacto con la persona infectada o con sus fluidos, provocando al prin -\ncipio unos s\u00edntomas inespec\u00edficos y unos hallazgos de laboratorio muy parecidos a los de otras enfermeda -\ndes tropicales para, con posteriori -\ndad, ser causante de tan alta morta -\nlidad debido al da\u00f1o que provoca en los vasos sangu\u00edneos. El Dr. Torr\u00fas ofreci\u00f3 una serie de \ninteresantes datos que indicaban \nque la mortalidad general del actual brote ha llegado a alcanzar al 49% de los afectados de un total de 9.911 ca -\nsos declarados, siendo Liberia el pa\u00eds m\u00e1s afectado y la incidencia entre el personal sanitario de un 5%; de los 4.800 fallecidos, el 6%, fueron sani -\ntarios.\nAn\u00e1lisis del brote\nJunto a ello hizo un an\u00e1lisis del \nbrote aclarando que si bien en an-\nteriores ocasiones los casos se pro -\nduc\u00edan en remotas e inaccesibles zonas rurales, en esta ocasi\u00f3n han tenido lugar en una zona fronteriza \ncon gran trasiego de personas y ma -\nyor densidad de poblaci\u00f3n que ha facilitado que pudiese dar el salto a n\u00facleos urbanos.\nEl contenido de la conferencia \nno estuvo exento de una cr\u00edtica y un llamamiento a la cooperaci\u00f3n inter -\nnacional, toda vez que esta es indis -\npensable a gran escala para frenar la epidemia, aunque no ha sido hasta que el problema ha amenazado a los pa\u00edses desarrollados hasta que desde los mismos no se ha genera-do una verdadera preocupaci\u00f3n al respecto.\nBel\u00e9n Pay\u00e1 y el Dr. Diego Torr\u00fas en un momento de la conferencia\nEl inter\u00e9s y preocupaci\u00f3n a causa de la enfermedad por el virus del \u00e9bola (EVE) llev\u00f3 al Colegio de Enfermer\u00eda de \nAlicante a organizar una conferencia al respecto que bajo el t\u00edtulo de \u201cEnfermedad del \u00e9bola: situaci\u00f3n actual\u201d cont\u00f3 como ponente con el Dr. Diego Torr\u00fas Tendero, responsable de la Consulta de Enfermedades Importadas y Parasito -\nlog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital General Universitario de Alicante y presidente de Medicus Mundi Comunidad Valenciana (Alicante).TEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n11El Colegio de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n \nofreci\u00f3 una rueda de prensa sobre el \u00e9bola \nEl presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n, Francisco Pareja, ofre -\nci\u00f3 una rueda de prensa monogr\u00e1fica sobre la crisis provocada por el contagio \ndel virus del \u00e9bola en la que alert\u00f3 sobre la importancia de \u201cno lanzar men -\nsajes que intranquilizan a los ciudadanos de forma innecesaria\u201d . \u201cHan actuado de forma irresponsable e improvisada. Los responsables pol\u00edticos al cargo de la situaci\u00f3n est\u00e1n muy lejos de saber actuar ante esta situaci\u00f3n\u201d , afirm\u00f3 Pareja en relaci\u00f3n con la ministra de Sanidad, Ana Mato, y el consejero de Sanidad de Madrid, Javier Rodr\u00edguez.\nEl presidente del CECOVA, en una consulta \nabierta organizada por la CEU-UCH \nEl presidente del CECOVA, Jos\u00e9 Antonio \u00c1vila, particip\u00f3 en el ciclo divulga -\ntivo Consulta Abierta, organizado por la Facultad de Ciencias de la Salud de la \nUniversidad CEU-UCH, que en esta ocasi\u00f3n cont\u00f3 con Ver\u00f3nica Veses, directora del Departamento de Ciencias Biom\u00e9dicas de la CEU-UCH y asesora externa del Centro Europeo de Control de Enfermedades Infecciosas.\nLa doctora Veses  fue la encargada de responder a diferentes cuestiones so -\nbre el virus del \u00e9bola planteadas por un equipo de ocho consultores formado por profesionales, docentes, investigadores y estudiantes.El Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia organiz\u00f3 una \nserie de cursos de actualizaci\u00f3n y entrenamiento en \nmedidas preventivas frente a la enfermedad por virus \u00e9bola (EVE) y otras enfermedades infectocontagiosas, impartidos por miembros del Grupo de Trabajo en Ries-go Biol\u00f3gico del CECOVA.Los cursos incluyen una parte te\u00f3rica expositiva y \nparticipativa del equipo docente, una fase de trabajo \nde grupos sobre los protocolos de trabajo, y la realiza -\nci\u00f3n de un entrenamiento individual de utilizaci\u00f3n de los equipos de protecci\u00f3n individual (EPI), simulaci\u00f3n de los cuidados del paciente, extracci\u00f3n sangu\u00ednea con materiales de bioseguridad al vac\u00edo y segregaci\u00f3n de materiales utilizados en la atenci\u00f3n a pacientes.\nLos cursos se celebran en las aulas colegiales y de \nlos departamentos de Salud de Gandia, La Ribera,  X\u00e0ti -\nva-Ontinyent, Sagunto y Bu\u00f1ol con el objetivo principal de actualizar los conocimientos de los profesionales de Enfermer\u00eda en la prevenci\u00f3n de las enfermedades infec -\ntocontagiosas, la infecci\u00f3n frente al virus \u00e9bola y otros virus de fiebres hemorr\u00e1gicas. Adem\u00e1s, dan a conocer los protocolos de actuaci\u00f3n de Salud P\u00fablica adaptado a la Comunidad Valenciana. Para obtener m\u00e1s informa -\nci\u00f3n es necesario llamar directamente al Colegio de En -\nfermer\u00eda de Valencia.El Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia \norganiza un curso sobre medidas preventivas \nTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n12La Organizaci\u00f3n Colegial de En-\nfermer\u00eda de Espa\u00f1a ha puesto negro \nsobre blanco diversas irregularida-des en el tratamiento de la llegada del \u00e9bola a Espa\u00f1a en el documento Informe relativo a las actuaciones rea -\nlizadas en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n a pacientes con enfermedad por virus de \u00e9bola en Espa\u00f1a  en el que apunta \nque los profesionales sanitarios \u201cno han recibido una formaci\u00f3n, capaci -\ntaci\u00f3n, entrenamiento e informaci\u00f3n acorde a las circunstancias y el traba -\njo que deb\u00edan realizar\u201d .\nEl informe, en el que han par -\nticipado tanto expertos sanitarios, como juristas especialistas en salud \nlaboral, derecho penal y deontolog\u00eda profesional,  recoge las conclusiones de la investigaci\u00f3n realizada de ofi -\ncio para esclarecer todas las circuns -\ntancias que concurrieron alrededor del contagio de \u00e9bola de la auxiliar de Enfermer\u00eda Teresa Romero como consecuencia de la asistencia que prest\u00f3 de forma voluntaria al misio -\nnero Manuel Garc\u00eda Viejo.\nLas conclusiones advierten de \nque se ha podido cometer, entre otros, una infracci\u00f3n del art\u00edculo 316 del C\u00f3digo Penal sobre normas de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y, \npor ello, se pondr\u00e1 toda la informa -\nci\u00f3n de la que disponen en cono -\ncimiento de la Fiscal\u00eda, que ya est\u00e1 investigando este asunto. \nEntre los datos aportados, los \nenfermeros se\u00f1alan que se incum -\nplieron los protocolos de la Organi -\nzaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y del propio Ministerio de Sanidad en lo relativo al contacto con los cad\u00e1 -\nveres de personas fallecidas a causa del virus, pues ambos se\u00f1alan que ese contacto debe limitarse a perso -\nnal entrenado. \nDe hecho, aseguran que dos ce -\nladores que estuvieron en el proceso de preparaci\u00f3n del cad\u00e1ver \u201cnunca hab\u00edan estado en dicha unidad, no hab\u00edan recibido formaci\u00f3n previa en este sentido, ni hab\u00edan tenido la oportunidad de ponerse y retirarse el traje anteriormente. Fueron llama-dos precipitadamente para ayudar en el traslado\u201d . Explican que ese mo -\nmento fue  la primera vez que se co -\nlocaron el traje \u201csiguiendo las pautas de otros compa\u00f1eros con un poco m\u00e1s de experiencia en este sentido\u201d .\nAsimismo, denuncia que las \nenfermeras que atendieron a los misioneros Miguel Pajares y Manuel Garc\u00eda Viejo, no recibieron formaci\u00f3n previa para el manejo del cad\u00e1ver ni constan pasos a seguir llegado el caso en el protocolo vigente. Por lo tanto, ante la inexistencia de proce -\ndimientos a este respecto, no sab\u00edan \nDenuncia que \u201cLA FORMACI\u00d3N Y EL ENTRENAMIENTO\u201d del \npersonal sanitario \u201cSON HETEROG\u00c9NEOS E INSUFICIENTES\u201d\nLa Organizaci\u00f3n Colegial \nde Enfermer\u00eda elabor\u00f3 un informe con irregularidades en la atenci\u00f3n a los pacientes con \u00e9bola \n\u201cLas conclusiones \nadvierten de que se \nha podido cometer una infracci\u00f3n del art\u00edculo 316 del C\u00f3-digo Penal sobre nor-mas de prevenci\u00f3n de riesgos laborales\n\u201dFachada del Hospital La Paz-Carlos III de Madrid, que atiende los casos de \u00e9bolaTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n13\u201cEl informe recoge \ndeficiencias en los \nequipos de protecci\u00f3n y se\u00f1ala que las gafas de protecci\u00f3n ocular no eran las adecuadas porque se empa\u00f1aban continuamente\n\u201dc\u00f3mo proceder en tratamiento del \ncad\u00e1ver y el material. Y se\u00f1alan que fue la empresa funeraria la que dio las pautas a seguir en el procedi -\nmiento del manejo post-mortem al personal sanitario.\nEste es un hecho especialmente \ngrave porque es en el momento de la defunci\u00f3n cuando los fluidos cor -\nporales del paciente tienen una ma-yor carga viral y, por tanto, las posibi-lidades de contagio son mayores. De hecho, una de las dos ocasiones en las que Romero entr\u00f3 a la habitaci\u00f3n de Garc\u00eda Viejo fue precisamente despu\u00e9s de que este falleciera. \nProtocolo del Hospital La Paz-Car -\nlos III de Madrid\nEl protocolo del Hospital La Paz-\nCarlos III se limitaba a explicar que \nlos cad\u00e1veres \u201cno podr\u00e1n ser objeto de pr\u00e1cticas de tanatopraxia\u201d (prepa -\nraci\u00f3n del cuerpo de un difunto), que no se les pueden realizar autopsias y que el contacto con ellos \u201cdebe limi -\ntarse a personal entrenado\u201d . Asimis -\nmo, detallaba que el cad\u00e1ver \u201cdeber\u00e1 ser trasladado en un f\u00e9retro sellado previamente incluido en una bolsa de traslado impermeable con el fin de que disminuya la manipulaci\u00f3n\u201d . No aclaraba, sin embargo, aspectos pr\u00e1cticos de c\u00f3mo ten\u00eda que ser ese proceso. \nLa Organizaci\u00f3n Colegial de En-\nfermer\u00eda documenta tambi\u00e9n otros casos de falta de formaci\u00f3n de los profesionales. Entre ellos, la incorpo -\nraci\u00f3n directa de un enfermero el pri -\nmer d\u00eda a la vuelta de sus vacaciones, en el turno de noche, sin ning\u00fan tipo de formaci\u00f3n previa y la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda port\u00e1til en la sala de aislamiento por t\u00e9cnico especia -\nlista en radiolog\u00eda que no hab\u00eda reci -\nbido ninguna capacitaci\u00f3n previa. O el hecho de que en un grupo de seis enfermeros designados para prestar asistencia a los misioneros repatria -\ndos con \u00e9bola s\u00f3lo cuatro de ellos hab\u00edan recibido de manera previa una formaci\u00f3n de 30 minutos y que tan s\u00f3lo dos practican en la puesta y retirada del traje, en una ocasi\u00f3n, de \nprotecci\u00f3n antes de entrar a atender a los pacientes. \nMaterial y retirada de trajes \nAsimismo, el documento recoge \ndeficiencias en los equipos de pro -\ntecci\u00f3n utilizados y se\u00f1ala que las \ngafas de protecci\u00f3n ocular no eran las adecuadas porque se empa\u00f1a-ban continuamente \u201cdificultando la visi\u00f3n de los profesionales con el riesgo que eso entra\u00f1a\u201d . Tambi\u00e9n se refiere a las mascarillas que eran tipo FFP3 \u201caunque los protocolos de la OMS y del Ministerio de Sanidad exigen la utilizaci\u00f3n de mascarilla quir\u00fargica\u201d . Sobre los guantes se hizo bien utilizando dos, pero \u201caunque la largura del manguito de ambos es la misma\u201d . \nEn relaci\u00f3n a las \u201cpiernas\u201d de pro -\ntecci\u00f3n que cubren esas extremida-des tanto el protocolo del Ministerio de Sanidad como el propio del Hos-pital La Paz-Carlos III, indican que \u201ctienen que ser impermeables en ambas capas\u201d . Sin embargo, al me -\nnos hasta el 9 de octubre \u2013seg\u00fan se -\n\u00f1al\u00f3 la unidad de amenaza bacterio -\nl\u00f3gica (NBQ) del SAMUR, no lo eran. \nPor otro lado, el protocolo de la \nOMS indica que siempre debe haber una persona supervisando tanto la puesta como la retirada de los equi-pos, pero, seg\u00fan testimonios en la retirada de los uniformes, \u201cnadie su -\npervisaba la t\u00e9cnica\u201d .El informe de la Organi -\nzaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda \nde Espa\u00f1a denunciaba que se hab\u00eda \u201cignorado\u201d a los profesio -\nnales de Enfermer\u00eda a pesar de que son quienes hab\u00edan tenido \u201cun mayor contacto\u201d con los pa-cientes contagiados con el virus del \u00e9bola. En concreto, 102 de las 108 entradas registradas a la habitaci\u00f3n de aislamiento para realizar actuaciones al misione -\nro Miguel Pajares, el primer pa -\nciente ingresado con \u00e9bola en el Hospital Carlos III de Madrid, se correspondieron con atenci\u00f3n directa realizada por parte del equipo de profesionales de En -\nfermer\u00eda.\nPor tanto, \u201cson quienes han \nrealizado el 95% de las inter -\nvenciones que se han realizado a los infectados y, sin embargo, no han sido consultados para la elaboraci\u00f3n de los protocolos ni han participado activamente en el marco de todas las cuestio -\nnes que afectan directamente a la seguridad y a la salud en su puesto espec\u00edfico de trabajo con pacientes enfermos con el virus del \u00e9bola\u201d .\nProtocolos \nsin tener en cuenta al personal sanitario\nTEMA DE ACTUALIDAD: CRISIS DEL \u00c9BOLA\n14Hasta ahora los hospitales de \nreferencia eran Sant Joan d\u2019Alacant \n(para los casos que pudieran darse en la provincia Alicante) y La Fe (para los casos de las Valencia y Castell\u00f3n). La limitaci\u00f3n de un \u00fanico hospital como centro de referencia se debe, en primer lugar, a la necesidad que establece el protocolo de que los profesionales sanitarios que atienden al paciente sean supervisados por otro profesional en el momento de la puesta y retirada del equipo de pro -\ntecci\u00f3n individual (EPI). Esta medida requiere espacios m\u00e1s amplios y un mayor n\u00famero de profesionales.Adem\u00e1s, tras la experiencia del \nprimer contagio producido en Espa -\n\u00f1a se demostr\u00f3 la idoneidad de que \nla actuaci\u00f3n en torno al tema se con-centre en un \u00fanico centro hospitala -\nrio, tal y como manifest\u00f3 el Ministe -\nrio de Sanidad a la Conselleria. \nLa decisi\u00f3n de establecer un \u00fani -\nco centro de referencia se basa en criterios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos y fue adoptada por todas las comu -\nnidades aut\u00f3nomas, excepto dos. El Hospital La Fe de Valencia ser\u00e1 tam -\nbi\u00e9n el centro de referencia para in -\ngresar los casos en investigaci\u00f3n, si fuera necesario.Cursos de simulaci\u00f3n cl\u00ednica\nPor otra parte, los Servicios de \nMedicina Preventiva, Riesgos Labo -\nrales y Enfermedades Infecciosas del \nHospital La Fe han programado una serie de cursos de simulaci\u00f3n cl\u00ednica para practicar en la atenci\u00f3n de po -\nsibles pacientes con virus de \u00e9bola y otros procesos cl\u00ednicos que supon-gan situaciones de contaminaci\u00f3n de alto riesgo, que incluyen la puesta y retirada del EPI as\u00ed como pr\u00e1cticas de supuestos cl\u00ednicos. \nEstas sesiones sirven tambi\u00e9n \npara recoger las aportaciones y me -\njoras que los profesionales apunten con el fin de incorporarlas al resto de cursos. Est\u00e1 previsto realizar en torno a 25 cursos con la participaci\u00f3n de 700 personas de todas las \u00e1reas de grupos profesionales que podr\u00edan verse implicados en la atenci\u00f3n a pacientes con virus del \u00e9bola y otras enfermedades que generen situacio -\nnes de contaminaci\u00f3n de alto riesgo.\nEl Departamento Valencia-La Fe \nha llevado a cabo varias actuaciones de informaci\u00f3n sobre la enfermedad por virus del \u00e9bola con el fin de ga -\nrantizar la seguridad de los trabaja -\ndores, pacientes y acompa\u00f1antes. Para ello, cuenta, desde el pasado abril, con una Comisi\u00f3n T\u00e9cnica de Seguimiento del virus que se ha encargado durante estos meses de adaptar los protocolos de actuaci\u00f3n sobre esta enfermedad.\u201cTras el primer \ncontagio de \u00e9bola \nproducido en Espa-\u00f1a se demostr\u00f3 la idoneidad de que la actuaci\u00f3n en torno al tema se concentre en un \u00fanico centro hospitalario\n\u201d\nCurso de simulaci\u00f3n cl\u00ednica en el Hospital La Fe de ValenciaLa Fe, \u00fanico hospital de \nreferencia para casos de \u00e9bola en la Comunidad \nSANIDAD CENTRALIZA LA ATENCI\u00d3N ante las novedades \nintroducidas en el protocolo de actuaci\u00f3n y las recomenda-\nciones del Ministerio\nLa Conselleria de Sanidad ha establecido el Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic \nLa Fe de Valencia como \u00fanico centro de referencia en la Comunidad Valen -\nciana para atender casos sospechosos tras los \u00faltimos cambios introducidos en el protocolo de actuaci\u00f3n para el virus de \u00e9bola, la experiencia del primer contagio en Espa\u00f1a y las recomendaciones del Ministerio de Sanidad, Servi -\ncios Sociales e Igualdad.15INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nEST\u00c1 INCLUIDO EN LA COLECCI\u00d3N DE INFORMES PROFESIONALES del CECOVA, que ya \nsuma 14 documentos \nInforme profesional sobre el Plan de \nOrdenaci\u00f3n de Recursos Humanos de la Conselleria de Sanidad\nEl CECOVA ha publicado el \ninforme profesional An\u00e1lisis del \nPlan de Ordenaci\u00f3n de Recursos \nHumanos de las Instituciones Sanitarias dependientes de la Conselleria de Sanidad y su nor -\nmativa de desarrollo. Aspectos que inciden en la profesi\u00f3n en-fermera. Este documento es el informe n\u00famero 14 de la Colec -\nci\u00f3n de Informes Profesionales del CECOVA, que pueden con -\nsultarse en www.bibliotecadigi-talcecova.com\nEn este informe se analiza \nel Plan de Ordenaci\u00f3n de Recur -\nsos Humanos de las Institucio -\nnes Sanitarias de la Conselleria de Sanidad y su normativa de desarrollo, destacando aque -\nllos aspectos y cuestiones que pueden tener incidencia en la labor de Enfermer\u00eda. Asimismo se incluyen en el documento al -\ngunas tablas con cifras sobre la plantilla de la profesi\u00f3n enfermera de la Conselleria de Sanidad.\nLa legislaci\u00f3n estatal establece la obligaci\u00f3n de \nelaborar y aprobar un Plan de Ordenaci\u00f3n de Recursos Humanos como instrumento necesario para acometer una planificaci\u00f3n eficiente de la ordenaci\u00f3n de los re -\ncursos humanos de los distintos Servicios de Salud, ya que es el instrumento b\u00e1sico que regula las funciones de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los recursos humanos de las Instituciones Sanitarias dependientes de la Conse -\nlleria de Sanidad. \nPrecisamente, debido a la trascendencia del citado \nPlan en la gesti\u00f3n de los recursos profesionales de la Conselleria de Sanidad, el CECOVA ha considerado pro -\ncedente la elaboraci\u00f3n de este informe profesional.\nNormativa de desarrollo\nTras la publicaci\u00f3n del Plan, se fue desarrollando \nel mismo mediante la aprobaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de dis -tintas disposiciones legislativas, \nque tambi\u00e9n son analizadas en este informe. En concreto, el Decreto 70/2013, de 7 de junio, del Consell, por el que se ordenan diversas categor\u00edas de personal estatutario de la Agencia Valenciana de Salud y el Decreto 136/2014, de 8 de agosto, del Consell, por el que se regula el procedimiento para la jubilaci\u00f3n forzosa, la prolon -\ngaci\u00f3n en el servicio activo y la jubilaci\u00f3n voluntaria del perso -\nnal estatutario de la Conselleria de Sanidad.\nUno de los aspectos m\u00e1s \nrelevantes del Plan tanto por la amplitud de su tratamiento como por la importancia de la materia es la regulaci\u00f3n de la \njubilaci\u00f3n del personal dependiente de Sanidad. Di -\ncha materia fue desarrollada legislativamente con la reciente aprobaci\u00f3n del citado Decreto 136/2014 de 8 de agosto, del Consell.\nPara finalizar el informe profesional se incluye una \nvaloraci\u00f3n desde la perspectiva de la profesi\u00f3n enfer -\nmera\u201d donde se se\u00f1alan y valoran aquellas actividades establecidas en el Plan de Ordenaci\u00f3n que m\u00e1s pueden beneficiar a los profesionales del colectivo enfermero de la Conselleria de Sanidad.\nAsimismo, en este apartado de valoraci\u00f3n se plan -\ntean algunas cuestiones de inter\u00e9s para la profesi\u00f3n como, por ejemplo, la necesidad de establecer una de -\nnominaci\u00f3n homog\u00e9nea para todas las categor\u00edas pro -\nfesionales en las que se divide la profesi\u00f3n enfermera en la Conselleria de Sanidad, siendo la denominaci\u00f3n adecuada y procedente la de enfermero/a.\n16INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nLa Asociaci\u00f3n Nacional de En -\nfermer\u00eda de Salud Mental (ANESM) \napuesta \u201cpor un mayor implicaci\u00f3n de las enfermeras especialistas en Sa-lud Mental en la inserci\u00f3n de las per -\nsonas con enfermedad mental, y por luchar contra la desacreditaci\u00f3n de las mismas\u201d , seg\u00fan las conclusiones de la II Jornada de la ANESM en la Co -\nmunidad Valenciana, celebrada bajo el lema Cuidados enfermeros en Salud \nMental hoy: superando vestigios, con la colaboraci\u00f3n del CECOVA, el Co -\nlegio de Enfermer\u00eda de Valencia y la C\u00e1tedra Francisco Ventosa de Salud Mental Comunitaria de la Universi -\ndad de Alcal\u00e1 de Henares (UAH).La Jornada, que fue inaugurada \npor la presidenta de la ANESM, Au -\nrora S\u00e1nchez, y la delegada auton\u00f3 -\nmica de la ANESM, Vanessa S\u00e1nchez, \ncont\u00f3 con la presencia de m\u00e1s de un centenar de enfermeras de Salud Mental, tanto del \u00e1mbito asistencial, como docente e investigador, as\u00ed como otros profesionales del \u00e1mbito de la salud mental.\nLas conclusiones del encuentro, \norganizado con motivo del D\u00eda Mun -\ndial de la Salud Mental, abundaron en la necesidad de \u201cfavorecer la in-clusi\u00f3n de las personas con enferme -\ndades mentales como ciudadanos de pleno derecho y, en ello, las enferme -ras de Salud Mental deben desempe -\n\u00f1ar un papel importante\u201d . Adem\u00e1s, \nrecordaron que  \u201clas enfermeras son responsables de gestionar el cambio tanto curricular como profesional, forjando alianzas para conseguir me -\njoras en su imagen social\u201d .\nDel mismo modo, se evidenci\u00f3 \nel hecho de que \u201cel compromiso en -\nfermero a trav\u00e9s del modelo de recu -\nperaci\u00f3n facilita el empoderamiento de los usuarios de los distintos servi-cios de salud mental\u201d . Adem\u00e1s, tam -\nbi\u00e9n se indici\u00f3 \u201cen la importancia de impulsar modelos de atenci\u00f3n cola -\nborativa dada su eficacia y excelen -\ntes resultados en los pacientes y pro -\nfesionales de los distintos \u00e1mbitos\u201d .\nFinalmente, se puso de manifies -\nto que \u201clas enfermeras de salud men-tal est\u00e1n plenamente capacitadas para dirigir recursos y equipos, dado que poseen las competencias nece -\nsarias para desarrollar actividades de gesti\u00f3n y liderazgo\u201d .\nReconocimiento del papel del CE-\nCOVA\nLa presidenta de la ANESM apro -\nvech\u00f3 la cita para rendir tributo al CE -\nCOVA por \u201csu trabajo, esfuerzo y apo -\nyo continuo para el desarrollo de la profesi\u00f3n enfermera y, especialmen-te, de la Enfermer\u00eda de Salud Mental\u201d .  Cabe destacar que la ANESM y el CECOVA mantienen un compromiso global de colaboraci\u00f3n y su presen -\ncia apoyando las actividades celebra -\ndas por la primera en la Comunidad Valenciana es constante.\nEN LA II JORNADA DE ENFERMER\u00cdA DE SALUD MENTAL de \nla Comunidad Valenciana organizada en colaboraci\u00f3n con \nel CECOVA\nLa ANESM pide \u201cuna mayor \nimplicaci\u00f3n en la inserci\u00f3n de las personas con enfermedad mental\u201d \u201cEl presidente del \nCECOVA pide pro-\nfundizar en la marca enfermera, diferen -\nciar claramente los cuidados enfermeros y buscar complicida -\ndes con el resto\n\u201d\nMesa redonda sobre la conceptualizaci\u00f3n de la marca enfermera17INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nEsta II Jornada se estructur\u00f3 en \nuna conferencia inaugural a cargo de \nGerm\u00e1n Pacheco, ex presidente de la ANESM, director de la revista Presen -\ncia de Enfermer\u00eda de Salud Mental, antrop\u00f3logo social y cultural y enfer -\nmero de la Unidad de Salud Mental Comunitaria del Servicio Andaluz de Salud en Jerez de la Frontera (C\u00e1diz), que pronunci\u00f3 la ponencia  Desacre -\nditar al paciente mental, moderada por el profesor del Departamento de Enfermer\u00eda de la Universitat de Val\u00e8ncia Rafael Sales. \nA continuaci\u00f3n, se desarroll\u00f3 la \nmesa redonda La conceptualizaci\u00f3n de la marca enfermera: Una necesi -\ndad sentida en la que participaron el profesor \u00c1ngel Asenjo, profesor titular del Departamento de Enfer -\nmer\u00eda de la UAH, y el presidente del CECOVA, Jos\u00e9 Antonio \u00c1vila, que re -\npasaron los aspectos relacionados con el abordaje curricular y desde la perspectiva profesional, respectiva-mente. \nProfundizar en la marca enfermera\nAmbos ponentes coincidieron \nen la necesidad de \u201cprofundizar en \nla definici\u00f3n de la marca enfermera, diferenciar claramente los cuidados enfermeros, buscar una mayor com -\nplicidad con los medios de comuni -\ncaci\u00f3n y otros agentes implicados, de manera que se pueda visibilizar mejor el trabajo enfermero\u201d y, en este sentido, recalcaron que \u201cla mar -\nca enfermera es cosa de todos\u201d . \nAs\u00ed, el presidente del CECOVA \nsubray\u00f3 la importancia de que se trabaje conjuntamente desde los cuatro \u00e1mbitos de la Enfermer\u00eda (colegial, asociativo, universitario y sindical) en una misma direcci\u00f3n, tanto en lo que respecta a las reivin -\ndicaciones frente a la Administraci\u00f3n como en la definici\u00f3n y potenciaci\u00f3n de la denominada marca enfermera.  \nPosteriormente, una mesa re -\ndonda debati\u00f3 sobre La visualizaci\u00f3n del trabajo enfermero en salud men -\ntal, con la presencia de tres ponentes que son un claro ejemplo de c\u00f3mo seguir impulsando cambios favora-\nbles a pesar de las dificultades, con las que se enfrentan diariamente las enfermeras. \nEn el marco de esta mesa re -\ndonda, la enfermera especialista en Salud Mental del Centro de Rehabi -\nlitaci\u00f3n en Salud Mental de Paterna (Valencia) Mercedes Asuero expuso, con el t\u00edtulo El compromiso enferme -\nro en tiempos dif\u00edciles, el trabajo dia -\nrio de Enfermer\u00eda en su centro, que defini\u00f3 como verdadero ejemplo de compromiso,  dedicaci\u00f3n y coor -\ndinaci\u00f3n con otros profesionales y recursos. \nPor su parte, Mar\u00eda Jos\u00e9 Abad \npresent\u00f3 un programa de atenci\u00f3n colaborativa entre la Atenci\u00f3n Pri -\nmaria de Salud y la especializada del Servicio de Salud Mental desarro -\nllado en el Departamento de Salud Valencia-Hospital General, en el que destac\u00f3 el papel que desarrollan las enfermeras. Finalmente, Emilio An -\ndrade, enfermero coordinador de la Unidad de Salud Mental Comunita -\nria de Marbella (M\u00e1laga), explic\u00f3 su proyecto como director de centro, que destac\u00f3 para los reunidos como un gran estratega. La profesora de Enfermer\u00eda de Salud Mental y De -\nsarrollo Comunitario de la Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda de La Fe de Valencia Amparo Bellver moder\u00f3 el debate.Con motivo del D\u00eda Mundial \nde la Salud Mental, el CECOVA \nrecord\u00f3 a trav\u00e9s de una nota de prensa que 260 enfermeras trabajan en las 180 unidades de la red sanitaria p\u00fablica de la Comunidad Valenciana destina-das a atender estas patolog\u00edas, seg\u00fan datos de la Conselleria de Sanidad, que, \u201cno avanza ni en la catalogaci\u00f3n de los puestos de Enfermer\u00eda de Salud Mental ni en el reconocimiento laboral y, adem\u00e1s, tampoco convoca pla -\nzas de esta especialidad\u201d .\nPor ello, la Organizaci\u00f3n Co -\nlegial Auton\u00f3mica y la ANESM solicitaron que \u201cse incluyan en las pr\u00f3ximas convocatorias de ofertas de empleo p\u00fablico (OPE) y concursos de traslados, algo que hasta ahora no sucede a pesar de formar, a trav\u00e9s de la Unidad Docente de Enfermer\u00eda de Salud Mental de la Comuni -\ndad Valenciana,  a enfermeros de Salud Mental que se ven abocados al paro, a emigrar para buscar oportunidades laborales en otras autonom\u00edas o a trabajar como enfermeras generalistas\u201d .\nCatalogaci\u00f3n \ny convocatoria de plazas en las OPE\nImagen de la celebraci\u00f3n de la II Jorna -\nda de la ANESM \n\u201cLa ANESM rindi\u00f3 \ntributo al CECO-\nVA por \u201csu trabajo, esfuerzo y apoyo continuo al desarro-llo de la profesi\u00f3n y, especialmente, de la Enfermer\u00eda de Salud Mental\u201d\n\u201d18ACTUALIADAD ENFERMERA\nEL PERSONAL SANITARIO TIENE DERECHO a este d\u00eda de libre disposici\u00f3n en 2014, aunque \nello suponga realizar un ajuste de la planilla de trabajo\nLos empleados p\u00fablicos recuperan el \nquinto d\u00eda de asuntos particulares\nLa Ley 15/2004, de racionaliza -\nci\u00f3n del Sector P\u00fablico y otras me -\ndidas de reforma administrativa, ha \ndevuelto un d\u00eda de libre disposici\u00f3n a todos los empleados p\u00fablicos de Espa\u00f1a para este mismo a\u00f1o 2014, por lo que el n\u00famero de d\u00edas de libre disposici\u00f3n durante el mencionado a\u00f1o ser\u00e1 de cinco.\nLas enfermeras que prestan sus \nservicios en los centros de trabajo de la Conselleria de Sanidad, Conselle -\nria de Bienestar Social, Ayuntamien -\ntos, Diputaciones, etc\u00e9tera disfruta-r\u00e1n desde este mismo a\u00f1o 2014 de cinco d\u00edas de asuntos particulares, tambi\u00e9n conocidos como d\u00edas de li -\nbre disposici\u00f3n o \u201cmoscosos\u201d .\nTres d\u00edas de asuntos particulares \neliminados\nCabe recordar que de los tres \nd\u00edas de asuntos particulares elimina -\ndos el Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garan -\ntizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad, se recuper\u00f3 ya uno de ellos median -\nte la aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 9/2013, de control de la deuda co -\nmercial en el sector p\u00fablico.\nProcede se\u00f1alar que aunque la \ntotalidad de los empleados p\u00fablicos recuperan un d\u00eda de libre disposici\u00f3n, en la Conselleria de Sanidad se produ -\nce una situaci\u00f3n peculiar y diferente.\nEn 2012, con la aprobaci\u00f3n de \nLey de Presupuestos Generales del Estado y del citado Real Decreto-Ley 20/2012, se estableci\u00f3 una jor -\nnada semanal de 37 horas y media para todos los empleados p\u00fablicos as\u00ed como tambi\u00e9n se produjo una reducci\u00f3n a tres de los d\u00edas de libre disposici\u00f3n a disfrutar. Jornada efectiva de trabajo anual\nEstos cambios legislativos supo -\nn\u00edan incrementar la jornada efectiva \nde trabajo anual del personal de la Conselleria de Sanidad desde las 1.589 horas hasta las 1.647 horas para cumplir con una jornada sema -\nnal media de 37 horas y media. A\u00fan as\u00ed se firmo un pacto entre la Conse -\nlleria de Sanidad y los sindicatos de la Mesa Sectorial de Sanidad para que el aumento de jornada que pro -\nced\u00eda establecer (58 horas) no fuera efectiva; este pacto fue el causante de que aunque se suprimieron tres d\u00edas de libre de disposici\u00f3n no se incremento la jornada anual, pues se siguieron trabajando 1.589 horas anuales una vez descontados los d\u00edas de libre disposici\u00f3n y las vaca-ciones reglamentarias. \nPor este motivo, cuando se re -\ncuper\u00f3 el cuarto d\u00eda de libre disposi -ci\u00f3n, y ahora con la recuperaci\u00f3n del quinto, se mantiene la misma jorna-da anual de 1.589 horas, pues con la recuperaci\u00f3n de estos d\u00edas de libre disposici\u00f3n proceder\u00eda realizar un total de 1.633 horas de trabajo efec -\ntivo al a\u00f1o para cumplir la jornada semanal media de 37 horas y media, y en cambio, se mantienen las 1.589 horas anuales efectivas, esto es, 44 horas menos de las exigibles seg\u00fan la legislaci\u00f3n actual. \nDe todas formas, el personal de \nla Conselleria de Sanidad tiene dere -\ncho al disfrute de este quinto d\u00eda de libre disposici\u00f3n durante 2014, aun -\nque ello suponga realizar un ajuste de la planilla de trabajo hasta esta-blecer una jornada anual efectiva de 1.589 horas despu\u00e9s de descontar los cinco d\u00edas de libre disposici\u00f3n m\u00e1s los veintid\u00f3s d\u00edas h\u00e1biles de va -\ncaciones. \nLas plantillas deber\u00e1n ajustarse para establecer una jornada de 1.589 horas\n19INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nEl resultado es demoledor para la \nConselleria de Sanidad, ya que ocho de \ncada diez votantes de la encuesta de Por -\ntalCECOVA correspondiente a los meses de agosto y septiembre consideran in -\nadecuado el funcionamiento de la bolsa de trabajo de la Conselleria de Sanidad. Solamente el 18,27 por ciento apoya el sistema actual, mientras que el 2,47 por ciento no se pronuncia al respecto.\nSanidad usa actualmente la edici\u00f3n \n11 de la bolsa de trabajo, en la que est\u00e1n inscritas las enfermeras con los requisi-tos computados hasta el 29 de febrero de 2012, pero sin posibilidad de incluir los m\u00e9ritos conseguidos en los \u00faltimos 28 meses. Los egresados en Enfermer\u00eda de los cursos 2011/2012 y 2012/2013 tampoco est\u00e1n en la bolsa vigente. Por ello, CECOVA considera necesario que se agilice la actualizaci\u00f3n de los m\u00e9ritos as\u00ed como de las nuevas inscripciones.Encuesta actual\nLa actual encuesta de PortalCECOVA pregunta si es \nimportante el reconocimiento como autoridad p\u00fablica \nde los profesionales sanitarios, que est\u00e1 incluido en el proyecto de Ley de Salud de la Comunidad Valenciana.\nEl CECOVA renueva el convenio con la UEV\nEl CECOVA ha renovado el convenio con la Universi-\ndad Europea de Valencia (UEV) para facilitar el acceso del \ncolectivo enfermero a los estudios de Formaci\u00f3n Profe -\nsional, Grado y Postgrado de este centro universitario en el curso acad\u00e9mico 2014/2015.\nEl acuerdo permite realizar gratuitamente las prue -\nbas de acceso a las titulaciones de la UEV y, adem\u00e1s, in -\ncluye un descuento del 15 por ciento sobre la docencia excepto en el Grado en Medicina, Piloto, Direcci\u00f3n de Operaciones A\u00e9reas, doctorados y aquellas titulaciones que  la UEV declare expresamente excluidas en la norma-tiva.SOLAMENTE EL 18,27 POR CIENTO de los participantes en la encuesta de los meses de \nagosto y septiembre apoya el sistema actual\nOcho de cada diez de los votantes de la \nencuesta de PortalCECOVA ven inadecuado el funcionamiento de la bolsa de trabajo de Sanidad\n20EN BREVE COMUNIDAD VALENCIANA\nEn marcha una consulta para el \ntratamiento de las \u00falceras por presi\u00f3n\nEl Departamento de Salud Valencia-Arnau de Vilanova-Ll\u00edria ha puesto \nen marcha una consulta para el tratamiento de las \u00falceras por presi\u00f3n, que \ntiene como objetivo la prevenci\u00f3n y que adem\u00e1s permitir\u00e1 acortar el per\u00edo -\ndo de curaci\u00f3n. \nEn esta consulta, un enfermero especializado en el tratamiento de estas \npatolog\u00edas se encarga de valorar el estado del paciente, as\u00ed como de ase -\nsorar, recomendar y/o solicitar valoraci\u00f3n por el especialista de cualquier \u00falcera o herida cr\u00f3nica.\nEl Hospital de D\u00e9nia reduce diez \npuntos la mortalidad por sepsis\nEl Hospital de D\u00e9nia ha logrado reducir en diez puntos la mortalidad por \nsepsis despu\u00e9s de ocho meses de ligar una alerta espec\u00edfica a la historia cl\u00ednica \nelectr\u00f3nica (HCE) que avisa a los profesionales sanitarios de cualquier altera -\nci\u00f3n en las constantes de los pacientes hospitalizados.\nLa sepsis es la forma m\u00e1s severa de presentaci\u00f3n de una infecci\u00f3n, con una \ngravedad que aumenta con el paso de las horas desde el momento de su inicio y que,  a\u00fan bien tratada, tiene una mortalidad de hasta el 40-50% de los casos.\nProfesores de Enfermer\u00eda de la Facultad \nde Ciencias de la Salud de la Universidad CEU Cardenal Herrera (CEU-UCH) han impartido un Curso de Soporte Vital B\u00e1sico y Desfibrilaci\u00f3n a los miembros del Batall\u00f3n de Polic\u00eda Militar I de B\u00e9tera (Valencia), perteneciente al Cuartel Ge -\nneral Terrestre de Alta Disponibilidad.  El curso te\u00f3rico-pr\u00e1ctico incluy\u00f3 la aplicaci\u00f3n del SVB a situaciones concretas de escenarios militares.Enfermer\u00eda imparte \nformaci\u00f3n sobre SVB a militares de la base de B\u00e9tera7.472 consultas en los consultorios de Moncofa, Nules y Burriana Grao \nLos consultorios auxiliares de las playas de Moncofa, \nNules y Burriana Grao registraron durante el pasado verano \nun total de 7.472 consultas sanitarias a lo largo de los meses de junio, julio, agosto y septiembre. \nEl Departamento de Salud de la Plana ha reforzado en \nel periodo estival los puntos residenciales con m\u00e1s afluen -\ncia de turistas y vecinos desplazados con la apertura de los consultorios auxiliares de las playas de Moncofa, Nules y Grao de Burriana. Estos centros contaron con consulta de Medicina Familiar y Comunitaria y consulta de Enfermer\u00eda en horario de ma\u00f1anas. \nLa mayor parte de las patolog\u00edas atendidas en estos \nconsultorios est\u00e1n relacionadas con el verano, siendo las m\u00e1s frecuentes las urticarias, picaduras, faringitis, amigda -\nlitis, otitis, gastroenteritis v\u00edricas, eritemas solares, esguinces y torceduras del pie, entre otras.\nEstos tres puntos de atenci\u00f3n forman parte del plan ac -\ntivado por la Conselleria de Sanidad por el que se habilitaron un total de 47 consultorios de verano en toda la Comunidad Valenciana.21INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nLa matrona valenciana Amelia Mar\u00eda \nHonrubia Sotos, fallecida a los 58 a\u00f1os \nv\u00edctima de un c\u00e1ncer, ha recibido un re -\nconocimiento por parte del Colegio Ofi -\ncial de Enfermer\u00eda de Valencia con moti -\nvo de la clausura de la XV promoci\u00f3n de matronas de la Comunidad Valenciana. \nDesde estas p\u00e1ginas, la Organizaci\u00f3n \nColegial Auton\u00f3mica de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana quiere sumarse a este merecido homenaje p\u00f3stumo y, adem\u00e1s, mostrar su pesar por el falleci -\nmiento as\u00ed como transmitir las condo -\nlencias a sus familiares y amigos ante tan irreparable p\u00e9rdida. \nTras la finalizaci\u00f3n de sus estudios el \na\u00f1o 1976, Amelia Honrubia se convirti\u00f3 en matrona y, desde entonces, estuvo directamente implicada en el desarrollo y dignificaci\u00f3n de la profesi\u00f3n. Para ello, particip\u00f3 activamente en todos los comi-t\u00e9s cient\u00edficos y actividades en defensa de esta especialidad enfermera y fue par -\nte activa de l\u2019Associaci\u00f3 de Comares de la Comunitat Valenciana (ACCV).HASTA SU FALLECIMIENTO \nparticip\u00f3 activamente en las actividades de l\u2019Associaci\u00f3 de Comares de la Comunitat Valenciana\nReconocimiento \ncolegial a la matrona Amelia Honrubia\nLa Organizaci\u00f3n Colegial Auton\u00f3mica de Enfermer\u00eda de la \nComunidad Valenciana quiere manifestar su profundo pesar por \nel fallecimiento de Benjam\u00edn Illana Montoya, vocal del Pleno del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA) y vocal VII de la Junta de Gobierno del Colegio Oficial de Enferme -\nr\u00eda de Valencia.\nEl veterano enfermero valenciano falleci\u00f3 el pasado d\u00eda 17 de \nseptiembre y, desde las p\u00e1ginas de esta publicaci\u00f3n, el presiden -\nte del CECOVA, Jos\u00e9 Antonio \u00c1vila, y el resto de miembros del Ple -\nno del CECOVA, quieren transmitir sus m\u00e1s sinceras condolencias a los familiares y allegados ante tan irreparable p\u00e9rdida. \nTras alcanzar la edad de jubilaci\u00f3n, Benjam\u00edn Illana sigui\u00f3 \nmanteniendo firme su compromiso profesional con el mundo de la Enfermer\u00eda a trav\u00e9s de su presencia en los \u00f3rganos directivos de sendas organizaciones colegiales. \nAdem\u00e1s, particip\u00f3 activamente en las numerosas actividades \norganizadas por la Asociaci\u00f3n de Jubilados de Enfermer\u00eda \u201cSan Juan de Dios\u201d de la provincia de Valencia.\nFallece Benjam\u00edn Illana, \nvocal del CECOVA y del Colegio de Enfermer\u00eda de ValenciaIllana Mantuvo su firme compromiso profesional con la Enfermer\u00eda a trav\u00e9s de \nsu presencia en los \u00f3rganos directivos de ambas entidades22UNA SENTENCIA DEL TSJCV estima el recurso de los colegios de Enfermer\u00eda de Alicante, \nValencia y Castell\u00f3n representados por el CECOVA\nEl CECOVA defiende las t\u00e9cnicas propias \nde Enfermer\u00eda al lograr anular la inscripci\u00f3n del Colegio de T\u00e9cnicos Sanitarios de la Comunidad Valenciana\nEl Tribunal Superior de Justicia de la Comunidad \nValenciana (TSJCV) ha estimado el recurso de los co -\nlegios de Enfermer\u00eda de Alicante, Castell\u00f3n y Valencia \nrepresentados por el CECOVA, y ha anulado el acuerdo de inscripci\u00f3n del Colegio de T\u00e9cnicos Sanitarios de la Comunidad Valenciana y sus estatutos. \nDesde el CECOVA tambi\u00e9n se solicit\u00f3 al TSJCV que \nplanteara una cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad para que se anulara la Ley valenciana 4/2008, de 15 de mayo, de creaci\u00f3n del Colegio Profesional de T\u00e9cnicos Supe -\nriores Sanitarios de la Comunitat Valenciana. El TSJCV estim\u00f3 en su d\u00eda esa petici\u00f3n y plante\u00f3 la inconstitucio -\nnalidad de la Ley, pero el Tribunal Constitucional no la admiti\u00f3 a tr\u00e1mite.Ahora el TSJ resuelve el recurso en una sentencia \nen la que afirma que los estatutos del Colegio de T\u00e9cni -\ncos Sanitarios no se ajustan a derecho porque definen el perfil profesional de los T\u00e9cnicos Sanitarios regu -\nlando sus funciones (cuesti\u00f3n que se ajusta a nuestro planteamiento ya que al ser un oficio no pueden tener funciones, tan solo tareas y actividades delegadas). \nSupeditados a los profesionales titulados\nLa sentencia declara que los t\u00e9cnicos sanitarios no \ntienen un nivel de estudios superiores, sino una forma -\nci\u00f3n profesional cuyo ejercicio est\u00e1 supeditado a los \nprofesionales titulados y que el contenido de los Esta -\ntutos no es acorde con la norma legal. \n23INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nEn consecuencia, se declara la nulidad de la Resolu -\nci\u00f3n de 3 de junio de 2010 por la que resuelve inscribir \nel Colegio de T\u00e9cnicos Sanitarios de la Comunitat Va -\nlenciana y sus estatutos, que se public\u00f3 el 23 de junio del mismo a\u00f1o en el Diario Oficial de la Comunitat Va -\nlenciana (DOCV). \nPresuponemos que el Colegio de T\u00e9cnicos Sanita-\nrios prepara un recurso de casaci\u00f3n contra la sentencia ante el Tribunal Supremo que, por tanto, a\u00fan no es fir -\nme, pero la justificaci\u00f3n de la sentencia deja claro que las leyes definen la diferencia entre profesi\u00f3n y profe -\nsionales, y que, por mucho que insistan, no tienen la preparaci\u00f3n adecuada para la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas que solo competen a las enfermeras.\nEn este sentido, el fallo judicial indica claramente \nque los Estatutos del mencionado Colegio, inscritos por la Conselleria de Justicia y Administraciones P\u00fablicas, no se ajustan a derecho, porque definen el perfil profe -\nsional de los T\u00e9cnicos Sanitarios regulando sus funcio -\nnes (art. 18 y 20), algo que solamente podr\u00eda hacerse por medio de una ley. \nContenido del recurso del CECOVA\nEn concreto, en el recurso del CECOVA se solicitaba \nque se declarara nula la Resoluci\u00f3n completa o, subsi -\ndiariamente respecto a lo anterior, se declarara la nuli -\ndad de los siguientes preceptos:\n\u2022 El inciso \u201crealizar y validad los procedimientos t\u00e9c-\nnicos y asistenciales\u201d del art\u00edculo 18.2.\n\u2022 El inciso \u201cLa preparaci\u00f3n de los pacientes para las \npruebas de diagn\u00f3stico y tratamiento\u201d  del art\u00edculo \n18.2.\n\u2022 El art\u00edculo 20 en su integridad salvo el inciso ini-\ncial, recomendando la lectura \u00edntegra del mismo \nya que es el que contempla el Perfil profesional de los T\u00e9cnicos, destacando entre otras funciones las que se atribuyen como propias y que han sido anuladas:\n- En el caso del T\u00e9cnico Superior de Laborato -\nrio de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico\n\u2022 3. Realizaci\u00f3n de tomas de muestras.\n\u2022 e. Recoger, identificar, obtener y \nextraer muestras biol\u00f3gicas hu-manas, incluida la sangre, para su posterior an\u00e1lisis.\n\u2022 f. Realizar aquellas pruebas fun -\ncionales que no requieran la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos al paciente.\n- En el caso del T\u00e9cnico Superior en Imagen \npara el diagn\u00f3stico/Medicina Nuclear\n\u2022 7. Conocimiento te\u00f3rico-pr\u00e1ctico de las \ncalases, composici\u00f3n y administraci\u00f3n de los diversos contrastes actualmente vigentes en el campo de la radiolog\u00eda, as\u00ed \ncomo su ejecuci\u00f3n por v\u00eda endovenosa y oral. En medicina nuclear, el conocimien -\nto te\u00f3rico-pr\u00e1ctico de los is\u00f3topos \u2026 Asimismo, extraer muestras sangu\u00edneas para su posterior mezcla con \u2026\n- En el caso del T\u00e9cnico Superior de Radioterapia\n\u2022 11. Atender y manipular al paciente \ndesde una correcta perspectiva sanita -\nria t\u00e9cnico-asistencial, as\u00ed como utilizar y aplicar las t\u00e9cnicas de tratamiento\nLa sentencia del TSJCV tambi\u00e9n declara que los \nT\u00e9cnicos Sanitarios no tienen un nivel de estudios su -\nperiores, sino una formaci\u00f3n profesional cuyo ejercicio est\u00e1 supeditado a los profesionales titulados y que el contenido de los estatutos no es acorde con la norma legal.\nCabe recordar que la Ley 44/2003, de Ordenaci\u00f3n \nde las Profesiones Sanitarias (LOPS), establece que los t\u00e9cnicos sanitarios son considerados como profesiona -\nles del \u00e1rea sanitaria de formaci\u00f3n profesional (art\u00edculo 3), pero no como profesi\u00f3n sanitaria, y, por tanto, no pueden constituirse en colegio profesional si no se constituyen previamente como profesi\u00f3n sanitaria me -\ndiante una norma con rango de ley.\nAs\u00ed, el art\u00edculo 2 de la mencionada LOPS indica que \n\u201cse podr\u00e1 declarar formalmente el car\u00e1cter de profesi\u00f3n sanitaria, titulada y regulada, de una determinada activi -\ndad no prevista en el apartado anterior, mediante norma con rango de ley\u201d ,  pero, en el caso de los t\u00e9cnicos sanita -\nrios no se ha producido esta regulaci\u00f3n normativa.\nEstatuto del Personal Auxiliar Sanitario\nPor el contrario y como parte negativa de la senten -\ncia, una vez m\u00e1s, se hace alusi\u00f3n a la Orden 26/4/1973, \nque recoge el Estatuto del Personal Auxiliar Sanitario, indicando que los titulados en Enfermer\u00eda desempe\u00f1an \u201cfunciones de auxiliar del m\u00e9dico \u2026. \u201d , aspecto este que ya ha sido objeto de numerosos escritos dirigidos tanto al conseller de Sanidad, Manuel Llombart, como al direc -\ntor general de Recursos Humanos, Javier L\u00e1zaro, en los que incidimos en la necesidad de legislar cuanto antes una norma que regule y de seguridad jur\u00eddica a la pr\u00e1c -\ntica diaria de las enfermeras, cuya formaci\u00f3n universita -\nria actual las hace aut\u00f3nomas con respecto al m\u00e9dico.\n\u201cLa sentencia indica que los es -\ntatutos del Colegio no se ajustan \na derecho porque definen el perfil profesional de los T\u00e9cnicos Sani -\ntarios regulando sus funciones\n\u201dJos\u00e9 Ram\u00f3n \nMart\u00ednez Riera\nPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA COMUNITARIA\u201cLos protagonis -\nmos y el individua -\nlismo son los prin -\ncipales enemigos de \nla Enfermer\u00eda\u201d25ENTREVISTA\nos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera es presidente \nde la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comuni -\ntaria (AEC), profesor titular del Depar -\ntamento de Enfermer\u00eda Comunitaria, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica e \nHistoria de la Ciencia de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad de Alicante (UA) y director de Secretariado de Sostenibilidad y Salud Laboral del Vicerrectorado de Campus y Sostenibi -\nlidad de la UA. \nAdem\u00e1s, ocupa el cargo de secretario general \nde la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Escuelas y Facultades de Enfermer\u00eda (ALADEFE), que agrupa a m\u00e1s de 60 centros universitarios de dieciocho pa\u00ed -\nses de Am\u00e9rica Latina que imparten la titulaci\u00f3n de Enfermer\u00eda. \nEn esta extensa entrevista, Mart\u00ednez Riera re -\npasa la situaci\u00f3n actual de la especialidad de En -\nfermer\u00eda Familiar y Comunitaria as\u00ed como las ex -\npectativas de futuro de la misma.\nEn primer lugar, \u00bfqu\u00e9 papel desempe\u00f1a la Asocia -\nci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC) en el pano -\nrama enfermero? \nLa AEC, como sociedad cient\u00edfica decana de la \nEnfermer\u00eda Comunitaria con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de his -\ntoria, desempe\u00f1a un papel primordial en la planifica -\nci\u00f3n, desarrollo y seguimiento de la especialidad de \nEnfermer\u00eda Familiar y Comunitaria y en la defensa de una atenci\u00f3n integral e integrada m\u00e1s efectiva, eficaz y eficiente, en todas  las \u00e1reas de la comunidad, velan -\ndo por el cumplimiento de los derechos  del usuario. As\u00ed mismo promociona las relaciones y contactos con cuantas comisiones, organizaciones etc., tanto nacio -\nnales como extranjeras, favorezcan el desarrollo de la Enfermer\u00eda, en general, y de la Enfermer\u00eda Comunita -\nria, en particular.\n\u00bfQu\u00e9 logros destacar\u00eda usted du -\nrante su gesti\u00f3n al frente de la \nAEC?\nNo se trata de mi gesti\u00f3n, sino \nde la gesti\u00f3n de todo un equipo de profesionales que han logrado que la AEC, como sociedad cient\u00edfi-ca, sea un referente tanto nacional como internacional y que adem\u00e1s se han sustentado en el trabajo de -\nsarrollado por los anteriores equi -\npos. A partir de ah\u00ed se ha consegui -\ndo que se desarrolle la especialidad (que si bien no es un logro exclusivo de la AEC s\u00ed que nuestro trabajo ha sido fundamental para lograrlo). Por otra parte, ahora mismo formamos parte de cuantas \ncomisiones y grupos de trabajo se constituyen tanto en el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igual-dad como en las consejer\u00edas auton\u00f3micas aportando nuestro posicionamiento enfermero. Ser\u00eda largo enu-merar todos los logros pero los resumir\u00eda diciendo que sin la AEC, hoy por hoy, no se entiende ninguna acci\u00f3n en la que la Enfermer\u00eda Comunitaria tenga algo que decir y/o aportar.\n\u00bfY retos de cara al futuro?\nMuchos. Pero sobre todo lograr que la especiali -\ndad se incorpore de manera definitiva en los sistemas \nsanitarios de todo el Estado mediante la creaci\u00f3n de plazas espec\u00edficas de especialistas con marco com -\npetencial propio y con una plena vertebraci\u00f3n con las enfermeras comunitarias expertas. Para ello es imprescindible que se desarrolle definitivamente el acceso excepcional a la especialidad contemplado en el Real Decreto de Especialidades de Enfermer\u00eda 450/2005 (ahora mismo derogado). En este sentido, me gustar\u00eda destacar el ejemplo de la Comunidad Va -\nlenciana que ha sido la primera comunidad aut\u00f3noma en crear plazas de especialistas de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria, gracias al empe\u00f1o y trabajo conjunto tanto de la AEC como del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA), tal como recono -\ncen los principales responsables de la Conselleria de Sanidad.\nEl IX Congreso Nacional y III Internacional de la \nAEC se ha celebrado recientemente bajo el lema Cronicidad, Comunidad y Familia . \u00bfSon estos los \ntres ejes sobre los que pivotar\u00e1 el futuro de la En -\nfermer\u00eda Comunitaria?\nLa comunidad y la familia, junto a las personas, \nsiempre han sido los ejes de cualquier acci\u00f3n de la \nEnfermer\u00eda Comunitaria. A partir de ah\u00ed las enfermeras comunitarias de -\nben dar respuesta a las necesidades y demandas que en cada momento se presenten y en estos momentos, sin duda, la cronicidad es un factor determinante de cualquier acci\u00f3n enfermera a nivel individual, fami -\nliar y comunitario. Pero ello no nos debe distraer de otros problemas y necesidades. No podemos caer en el error de cronificar la cronicidad.\nEn el noveno Congreso de la \nAEC celebrado en Las Palmas de Gran Canaria se abordaron temas de gran inter\u00e9s que han servido para identificar campos de acci\u00f3n J\n\u201cSufrimos incer -\ntidumbre debido \nfundamentalmente a la falta de planifi-caci\u00f3n y de voluntad pol\u00edtica en la toma de decisiones de las administraciones sanitarias\n\u201d26ENTREVISTA\nsociosanitaria que precisan de la actuaci\u00f3n conjunta \nde enfermeras y ciudadanas/os para desarrollar in -\ntervenciones comunitarias en las que se potencie su participaci\u00f3n activa. As\u00ed mismo ha quedado de mani -\nfiesto la importancia que tiene el que las/os especia -\nlistas de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria aporten sus competencias y su talento en beneficio de la salud comunitaria y la salud p\u00fablica. Por \u00faltimo, me gustar\u00eda destacar la gran importancia del trabajo transdiscipli -\nnar para trabajar en salud y que ha quedado de mani -\nfiesto con la participaci\u00f3n en el congreso de enferme -\nras, soci\u00f3logos, m\u00e9dicos, antrop\u00f3logos\u2026 \nRespecto al desarrollo de la especialidad de Enfer -\nmer\u00eda Familiar y Comunitaria, \u00bfc\u00f3mo definir\u00eda la \nsituaci\u00f3n actual?\nDe incertidumbre. Debido fundamentalmente a \nla falta de planificaci\u00f3n y de voluntad pol\u00edtica en la toma de decisiones de las administraciones sanitarias, en general, y de la del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad de manera muy particular. Una vez desarrollada la especialidad y creadas las unidades docentes en todas las comunidades aut\u00f3nomas, no parece muy razonable que se formen especialistas sin la necesaria e imprescindible planificaci\u00f3n que permi -\nta que dichas especialistas se incorporen en las insti-tuciones sanitarias para desarrollar las competencias adquiridas. Desde AEC hemos venido denunciando la p\u00e9sima gesti\u00f3n llevada a cabo, que se traduce funda -\nmentalmente en una ineficiente inversi\u00f3n de recursos materiales, una ineficaz racionalizaci\u00f3n de recursos humanos con graves consecuencias para los profesio -\nnales formados, al generarles frustraci\u00f3n por no dar respuesta a sus expectativas tras formarse durante dos a\u00f1os; para el sistema sanitario al que se le priva de buenos profesionales y a la sociedad en su conjunto a quienes no se les da la oportunidad de recibir una \nmejor atenci\u00f3n.\nPero al mismo tiempo, me gustar\u00eda destacar, que \nde esperanza por la labor que venimos desarrollando y que est\u00e1 permitiendo la unidad de la Enfermer\u00eda en torno a un objetivo com\u00fan, que no es otro, que el de lograr lo mejor para la Enfermer\u00eda y para la Salud co -\nmunitarias.\nPrecisamente, con la salida de las Unidades Docen-\ntes de las primeras promociones de la especialidad se abre ahora la inc\u00f3gnita sobre la incorporaci\u00f3n al mundo laboral, \u00bfen qu\u00e9 situaci\u00f3n se encuentran los nuevos titulados?\nLa inc\u00f3gnita existe por voluntad o por falta de vo -\nluntad, seg\u00fan se analice, de las instituciones sanitarias como ya he explicado antes. La AEC ha venido trasla-dando a todos los responsables sanitarias nacionales y auton\u00f3micas/os la propuesta de marco competencial de las especialistas de Enfermer\u00eda Familiar y Comuni -\ntaria y la forma en que se vertebrar\u00eda con las enfer -\nmeras que actualmente, sin ser especialistas, trabajan como enfermeras comunitarias y que tan importantes son para dar respuesta a las necesidades de la pobla -\nci\u00f3n. Por lo tanto, la inc\u00f3gnita es muy f\u00e1cil de despejar. Tan solo consiste en aplicar las f\u00f3rmulas que existen. No hacerlo es un claro ejemplo de falta de visi\u00f3n po -\nl\u00edtica y gestora  o, lo que es peor, de incompetencia.\nPor todo ello los nuevos especialistas, actualmen -\nte, se encuentran en una situaci\u00f3n de desconfianza, desmotivaci\u00f3n e indignaci\u00f3n. Pero quisiera trasladar -\nles que desde la AEC no vamos a parar ni un solo mi -\nnuto en luchar porque esta situaci\u00f3n se revierta como claramente indican las acciones que d\u00eda a d\u00eda venimos desarrollando en todo el territorio nacional. En este sentido, pr\u00f3ximamente vamos a proponer algunas acciones que esperamos cuenten con una buena acogida de las comunidades aut\u00f3nomas y de las que informaremos detalladamente cuando se concreten.\n\u00bfC\u00f3mo ve el panorama investigador en la especia -\nlidad de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria?\nIlusionante. Este es otro de los objetivos funda -\nmentales de la AEC como Sociedad Cient\u00edfica que es. \nY, para ello, se vienen desarrollando acciones muy im-portantes como la creaci\u00f3n de la Revista Iberoameri-cana de Enfermer\u00eda Comunitaria (RIdEC) que pretende ser el canal de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica de la Enferme -\nr\u00eda Comunitaria. As\u00ed mismo los grupos de trabajo, los Premios de Investigaci\u00f3n Antonio Galindo, la forma -\nci\u00f3n, las asesor\u00edas cient\u00edficas\u2026 son claros ejemplos de nuestra voluntad y nuestro empe\u00f1o en la investiga-ci\u00f3n que debe generar las evidencias necesarias para que se incorporen en la actividad profesional de las \n27ENTREVISTA\nenfermeras comunitarias para lograr \nuna mejora continua y continuada de los cuidados.\n\u00bfA qu\u00e9 considera que se debe el \nretraso en la convocatoria de la prueba para el acceso excepcional a la mencionada especialidad?\nA la falta de voluntad pol\u00edtica, \nsin duda. No existe ninguna otra raz\u00f3n. Mire, en este sentido existen claras y palmarias incongruencias en la planificaci\u00f3n de los actuales responsables pol\u00edticos. Actualmen -\nte, por ejemplo, las enfermeras que est\u00e1n actuando como tutores de los residentes en formaci\u00f3n no son especialistas como marca el RD de Especialidades. Y no lo son porque no se ha desarrollado la prueba excepcional. Pero, adem\u00e1s, nos encontramos con que se est\u00e1 en proceso de renovaci\u00f3n de las Comisiones Nacionales de las Especialidades y en el caso de la Especialidad de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria la cobertura de sus componentes o bien se realiza con especialistas reci\u00e9n titulados o con enfermeras co -\nmunitarias sin especialidad lo que contraviene clara -\nmente el RD de Especialidades en el que se determina claramente que todos sus miembros deber\u00e1n ser es -\npecialistas. No se puede seguir argumen-\ntando para justificar esta lamenta -\nble situaci\u00f3n que existen muchas solicitudes. El RD explicitaba clara -\nmente que el Ministerio dotar\u00eda de los recursos necesarios para facilitar el proceso. Lo que verdaderamente sucede es que no se tiene, repito, voluntad pol\u00edtica. Llama, por otra parte, la atenci\u00f3n que quienes en su momento se dieron tanta prisa en que saliese un RD de especiali-dades con claras deficiencias, y por el que tantas medallas se pusieron, actualmente est\u00e9n tan callados e inactivos.\nSi desea a\u00f1adir alg\u00fan tema que haya quedado en el tintero o considere de inter\u00e9s.\nTan solo quisiera insistir en la necesidad del traba-\njo unitario y colaborativo para alcanzar los objetivos planteados y los retos pendientes. Los protagonismos y el individualismo son los principales enemigos de la Enfermer\u00eda y, en este sentido, la AEC viene trabajan -\ndo de manera muy clara y decidida en la unidad de acci\u00f3n con pleno respeto a las especificidades indivi -\nduales que, sin lugar a dudas, enriquecen cualquier proceso, pero desde el que no se puede avanzar de manera exclusiva.\n\u201cLa Comunidad \nValenciana ha sido \nla primera en crear plazas de Enferme-r\u00eda Familiar y Co-munitaria gracias al empe\u00f1o y trabajo conjunto de la AEC y el CECOVA\n\u201d\n28EN BREVE NACIONAL\nEnfermeras de la Unidad de \nCuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos  \ndel Hospital Regional Universita -\nrio de M\u00e1laga, al que pertenece el Materno Infantil, han recibido el premio a la mejor comunica -\nci\u00f3n oral del XXIX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos, integrado en el X Congreso Panamericano e Ib\u00e9rico de Medicina Cr\u00edtica y Tera-pia Intensiva.\nEl trabajo, titulado Plan in-\ntegral de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n a la parada cardiorrespiratoria in -\ntrahospitalaria en pediatr\u00eda: dise -\n\u00f1o, implantaci\u00f3n y experiencia de un a\u00f1o, describe las actuaciones llevadas a cabo los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, su puesta en funcionamien -\nto en 2013 y la evaluaci\u00f3n del mismo. El objetivo es la reducci\u00f3n de los tiempos de respuesta en la atenci\u00f3n a la parada intrahospita -\nlaria y la optimizaci\u00f3n de la cade -\nna de supervivencia.\nLos profesionales inciden en \nque la actualizaci\u00f3n en la forma -\nci\u00f3n del personal y la realizaci\u00f3n de simulacros de forma peri\u00f3dica son fundamentales para la im -\nplantaci\u00f3n efectiva del plan.Premian a las \nenfermeras de la UCIP del Materno Infantil de M\u00e1laga\nLa implantaci\u00f3n de las figu -\nras de la enfermera hospitalaria o \ncomunitaria, la de enlace y la de continuidad asistencial demues-tra su eficacia en la selecci\u00f3n co -\nrrecta del paciente admitido en los centros de media estancia en el cien por cien de los casos. \nAs\u00ed lo revela un estudio de la \nenfermera de Continuidad Asis -\ntencial del Hospital de Guadarra -\nma de Madrid Paloma Calleja, la enfermera de enlace del Puerta de Hierro-Majadahonda Teresa Regidor, y la enfermera del citado centro de media estancia \u00c1ngela Lozano. \nLas citadas enfermeras, en la \nselecci\u00f3n del enfermo hospita -\nlizado que est\u00e1 en situaci\u00f3n de ser admitido por el hospital de Guadarrama, consiguen que el 100% de los valorados para su ingreso en este sean aceptados en \u00e9l \u201cmientras que con las deri-vaciones tradicionales llevadas a cabo por los trabajadores sociales se admite solo entre el 40 y 60 % de solicitudes\u201d debido al incum -\nplimiento de criterios cl\u00ednicos y de cuidados del paciente.Un estudio \nrevela la importancia de Enfermer\u00eda en la continuidad asistencial \nLa Escuela Universitaria \nde Enfermer\u00eda de la Universi -\ndad de Cantabria ha acogido \nla lectura de la primera tesis doctoral de una enfermera defendida ante un tribunal compuesto por profesionales de Enfermer\u00eda. \nLa enfermera del Hospi-\ntal Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla de Santander Silvia Gonz\u00e1lez ley\u00f3 la tesis doctoral titulada Errores de administra-\nci\u00f3n de medicaci\u00f3n en los servi -\ncios de Urgencias Hospitalarios, que ha sido dirigida por las doctoras Paloma Salvadores y Mar\u00eda Jes\u00fas Dur\u00e1, directora y secretaria del Departamento de Enfermer\u00eda de la Universi -\ndad de Cantabria. \nLa mencionada tesis es el \nprimera dirigida por enferme -\nras y con un tribunal enferme -\nro, por lo que se trata, sin lugar a dudas, de un hito para la for -\nmaci\u00f3n enfermera adem\u00e1s de representar un avance impor -\ntant\u00edsimo en el reconocimien-to de la labor cient\u00edfica y profe -\nsional de los profesionales de Enfermer\u00eda. Primera tesis \nde una enfer-mera ante un tribunal enfermero29ACTUALIDAD ENFERMERA\nLA GENERALITAT prev\u00e9 hacer efectivo el abono de oficio a todo el personal que est\u00e9 de \nalta en la n\u00f3mina de enero de 2015 \nPublicado el acuerdo para que los \nfuncionarios recuperen los d\u00edas devengados de la extra de 2012\nEl Diario Oficial de la Comunitat  \nValenciana (DOCV) ha publicado el \nAcuerdo de la Mesa General de Ne -\ngociaci\u00f3n de personal funcionario, estatutario y laboral sobre el abono de la parte devengada de la paga extra de diciembre de 2012, que ser\u00e1 integrado en la n\u00f3mina de enero de 2015.\nLa mencionada paga fue supri -\nmida al conjunto de los empleados p\u00fablicos de todas las Administracio -\nnes P\u00fablicas mediante la aprobaci\u00f3n por parte del gobierno central del Real Decreto-Ley 20/2012, de 13 de julio, de Medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fo -\nmento de la competitividad.\nTras la supresi\u00f3n del abono de la \npaga extra, multitud de sentencias que han reconocido el de -\nrecho al cobro de la parte devengada de la paga ex -\ntra de diciembre de 2012, fundament\u00e1ndose b\u00e1sica-mente en la irretroactivi -\ndad de las disposiciones sancionadoras no favora-bles o restrictivas de dere -\nchos individuales, recono -\ncida en el art\u00edculo 9.3 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nPersonal estatutario y \nfuncionario\nLas enfermeras que \nsean personal estatutario y funcionario de la Gene -\nralitat recibir\u00e1n, de oficio, la parte devengada de la paga extra de diciembre de 2012 correspondiente a los 44 d\u00edas trabajados entre el 1 de junio de 2012 y el 14 \nde julio de 2012, esto es, los d\u00edas de -\nvengados antes de la aprobaci\u00f3n del Real Decreto-Ley 20/2012. \nPara el personal laboral de la \nGeneralitat la parte devengada de \nla paga extra ser\u00e1 de 14 d\u00edas, pues el \nderecho a la paga extra de diciembre \npara el citado personal nace el d\u00eda 1 de julio en lugar del d\u00eda 1 de junio.\nProcede se\u00f1alar que tambi\u00e9n \ntienen derecho al abono de esta parte de la paga extra aquellas en -\nfermeras que estando jubilados, en excedencia o habiendo estado con -\ntratados por la Generalitat fueran acreedoras a percibir la parte pro -\nporcional citada de la paga extra de \ndiciembre de 2012.Procedimiento de devoluci\u00f3n\nLa devoluci\u00f3n de esta parte de \nla paga extra de diciembre de 2012 \nse efectuar\u00e1 en la n\u00f3mina de enero de 2015, y el procedimiento ser\u00e1 el siguiente:\na) se aplicar\u00e1 la devoluci\u00f3n de \noficio a todo el personal que se en -\ncuentre de alta como empleado de la Generalitat en el momento de per -\ncibir la n\u00f3mina correspondiente a enero de 2015, sin ser necesario, por tanto, realizar solicitud alguna.\nb) en cambio, el personal que \nno se encuentre de alta en la n\u00f3mi -\nna correspondiente al mes de enero de 2015 (por haberse jubilado, en -\ncontrarse desempleado o por otros motivos) y tenga per\u00edodos deven-gados relativos a la paga extra cita -\nda, habr\u00e1 de comunicarlo individualmente al \u00f3rgano competente en materia de personal de la Conselleria, entidad o Departamento de Salud en los que prest\u00f3 los servicios durante el pe-r\u00edodo devengado.\nAunque desde el CE -\nCOVA y los colegios de Enfermer\u00eda de Alicante, Castell\u00f3n y Valencia con-sideramos positivo el citado acuerdo porque el personal afectado reci-bir\u00e1 la parte devengada de la paga extra de oficio sin tener que acudir a la v\u00eda judicial, mantenemos nuestra posici\u00f3n de exigir la restituci\u00f3n integra de la paga extra de diciembre de 2012.\nFachada de la sede la Generalitat Valenciana\n30INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nLA P\u00d3LIZA cubre un l\u00edmite m\u00e1ximo por siniestro, a\u00f1o y asegurado de tres millones y medio de euros \nEl seguro de Responsabilidad Civil del \nCECOVA ofrece plena seguridad a la labor profesional de las enfermeras de la Comunidad Valenciana\nLos colegiados de Enfermer\u00eda de \nla Comunidad Valenciana disponen \nde forma gratuita de la cobertura de un seguro de Responsabilidad Civil Profesional por el mero hecho de en -\ncontrarse al corriente del pago de las correspondientes cuotas colegiales. La p\u00f3liza, que se encuentra concer -\ntada por el CECOVA con la Agrupa -\nci\u00f3n Mutual Aseguradora (AMA), comprende las responsabilidades en las que pueda incurrir el asegurado.\nLas principales caracter\u00edsticas de \nla p\u00f3liza son las siguientes:\nCapital asegurado:\nL\u00edmite m\u00e1ximo por siniestro, a\u00f1o \ny asegurado de tres millones y me -\ndio de euros.Responsabilidad Civil Profesional:\nDerivada de da\u00f1os que ten-\ngan su origen en errores, excesos o \ndesviaciones en la evaluaci\u00f3n, diag -\nn\u00f3stico o tratamiento. Se incluye igualmente la realizaci\u00f3n de los si -\nguientes m\u00e9todos alternativos: acu-puntura, auriculoterapia, osteopat\u00eda, reiki, yoga y t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, cromoterapia, iridolog\u00eda, fitoterapia, reflexolog\u00eda podal, naturopat\u00eda, ho -\nmeopat\u00eda, flores de Bach, quiroma -\nsaje, magnetoterapia, kinesiolog\u00eda, terapia craneosacral, mesoterapia y realizaci\u00f3n de piercing.\nDelimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la co -\nbertura:\nCualquier pa\u00eds del mundo ex -\ncepto Estados Unidos, Canad\u00e1 y \nterritorios asociados, siempre y cuando el desplazamiento haya sido comunicado y aceptado por AMA y se trate de actos aislados que no for -\nmen parte de la actividad cotidiana \ndel profesional sanitario, qui\u00e9n de -\nber\u00e1 siempre desempe\u00f1ar su activi-dad habitual en Espa\u00f1a.\nSubsidio por inhabilitaci\u00f3n tempo -\nral profesional:\nEl importe m\u00e1ximo a pagar ser\u00e1 \nde 3.000 euros mensuales y como \nm\u00e1ximo durante 18 meses.\nDefensa jur\u00eddica:\nLa defensa jur\u00eddica de los ase -\ngurados incluye que el asegurador \nproporcionar\u00e1 y designar\u00e1 los letra -\ndos y procuradores de los tribuna -\nles que defiendan y representen al asegurado, siendo por cuenta del asegurador los honorarios de dichos profesionales.\nPROCEDIMIENTO DE ACTUACI\u00d3N\nCuando surja cualquier hecho \nque motive o pueda motivar la exi -gencia de Responsabilidad Civil, el \nasegurado deber\u00e1 contactar de in -\nmediato con la Asesor\u00eda Jur\u00eddica del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda corres -\npondiente, debiendo facilitar sus da -\ntos y n\u00famero de colegiado, as\u00ed como la informaci\u00f3n de los hechos acaeci-dos y personas implicadas.\nAnte un caso de demanda exi -\ngiendo responsabilidad civil, es muy importante no asistir a una declara -\nci\u00f3n sin haberla preparado concien-zudamente con el abogado, porque de ella va a depender que se incoe como posible delito, falta o se proce -\nda a su archivo.\nEn muchos casos las denuncias \no querellas quedan archivadas una vez prestada declaraci\u00f3n, pero en algunos casos ciertas declaraciones, incluso cuando se va en calidad de testigo, pasan a ser imputadas por delito de imprudencia profesional (mala praxis).\nUna enfermera vacuna a una paciente contra la gripe\n31VIDA COLEGIAL\nLa sensibilizaci\u00f3n sobre la deficiencia auditiva fue \nel objeto de una charla celebrada en el Colegio de \nEnfermer\u00eda de Alicante organizada por el Colegio y la Federaci\u00f3n de Personas Sordas de la Comunidad Va -\nlenciana (FESORD CV). El acto, que fue introducido por la tesorera del Colegio, Lola Gil, corri\u00f3 a cargo de Pepi S\u00e1nchez, profesora de lengua de signos representante de FESORD CV. \nS\u00e1nchez ofreci\u00f3 su intervenci\u00f3n en lengua de sig-\nnos siendo traducida la misma por una int\u00e9rprete. A tra -\nv\u00e9s de su exposici\u00f3n aclar\u00f3 diferentes conceptos como el de persona sorda y comunidad sorda, destacando la confusi\u00f3n que sigue produci\u00e9ndose en la actualidad al llamar a las personas sordas mudos o sordomudos, conceptos estos \u00faltimos totalmente desterrados.\nLa representante de FESORD CV hizo hincapi\u00e9 en \nla heterogeneidad del colectivo de personas sordas en cuanto al momento de la p\u00e9rdida del sentido del o\u00eddo, toda vez que este puede producirse antes del aprendi -\nzaje del lenguaje o despu\u00e9s.\nDe entre los muchos aspectos abordados en su \nexposici\u00f3n result\u00f3 de gran inter\u00e9s el que tuvo que ver \ncon las pautas y estrategias para la comunicaci\u00f3n con personas sordas.\nJornada por la \nvisibilizaci\u00f3n social de la muerte gestacional y perinatal\nORGANIZADA por Educer  en \nAlicanteEl Edificio El Claustro acogi\u00f3 la celebraci\u00f3n por segundo a\u00f1o en \nAlicante, y en coordinaci\u00f3n con Madrid y Barcelona, de la jornada por \nla visibilizaci\u00f3n social de la muerte gestacional y neonatal, actividad organizada por Educer. Una jornada en la que se quiso hacer presentes a todos los beb\u00e9s que se fueron muy pronto del lado de sus padres y que sin embargo dejaron una huella indeleble. Junto a ello, la jornada persigui\u00f3 tambi\u00e9n conseguir que en nuestra sociedad se pueda hablar de este tipo de p\u00e9rdidas, que se reflexione sobre las necesidades de las familias que pasan por este duro trance, que nadie sienta que debe silenciar su dolor ante la p\u00e9rdida de sus hijos esperados o nacidos.\nEste a\u00f1o se sigui\u00f3 hablando de la necesidad de que estas p\u00e9rdidas \nno sean pasadas por alto bajo el lema Escuchar la p\u00e9rdida en una jor -\nnada de encuentro entre padres, madres, abuelos, abuelas, hermanos, hermanas, profesionales y todos aquellos que quisieron dedicar un tiempo y un espacio para la reflexi\u00f3n sobre las muertes gestacionales y neonatales.\nLa jornada const\u00f3 de dos partes; la primera fue dinamizada por \nJaume Pey, fil\u00f3sofo, m\u00fasico y coordinador del programa Al\u00e9 de Vida de Educer; la segunda incluy\u00f3 una audici\u00f3n de m\u00fasica y poemas.ORGANIZADA EN COLABORACI\u00d3N CON la Federaci\u00f3n de Personas Sordas de la C. Valenciana\nEl Colegio de Alicante abord\u00f3 la \nsensibilizaci\u00f3n sobre la deficiencia auditiva en una charla\n32INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nEL COORDINADOR DEL GRUPO DE TRABAJO EN VACUNACIONES DEL CECOVA  insta a las \nenfermeras a dar ejemplo\nEl CECOVA recuerda que vacunarse es la \nforma m\u00e1s eficaz para prevenir la gripe y sus complicaciones\nAdem\u00e1s, la Organizaci\u00f3n Colegial Auton\u00f3mica de \nEnfermer\u00eda destac\u00f3 que \u201cla vacunaci\u00f3n en el personal \nsanitario adquiere una relevancia especial debido al contacto estrecho y frecuente con personas de alto riesgo de padecer o desarrollar graves complicaciones o consecuencias de la infecci\u00f3n por el virus de la gripe\u201d \nEn este art\u00edculo de opini\u00f3n, el coordinador del \nGrupo de Trabajo en Vacunaciones del CECOVA, Jos\u00e9 Antonio Forcada, argumenta por qu\u00e9 motivos los pro -\nfesionales de Enfermer\u00eda deber\u00edan dar ejemplo a los trabajadores sanitarios y a la sociedad\n\u00bfAlg\u00fan d\u00eda lo entenderemos?\nUna vez m\u00e1s, llega la gripe. Y con ella la campa\u00f1a \nde vacunaci\u00f3n. \nHablamos y decimos que hay que prevenir antes \nque curar, pero en este caso, no va con nosotros, o as\u00ed lo \ndicen los n\u00fameros. Solo alrededor de un 35  por ciento de los sanitarios se vacuna cada a\u00f1o, lo cual es tr\u00e1gico. Y no solo los sanitarios deben vacunarse. Cualquiera que est\u00e9 en contacto con grupos de riesgo y con personas especialmente suscep -\ntibles. En los centros sanitarios, todos los trabajadores. En casa, los familiares y cuidadores.\nA las personas sanas, la gripe les \npuede hacer pasar un mal rato, pero no ser\u00e1 grave (casi siempre). A los otros s\u00ed, les puede hacer pasar un mal rato, muy mal rato, incluso puede agravar su en -\nfermedad de base y pueden fallecer. Y en muchos casos, se pudo hacer mucho m\u00e1s que tratarlos, pudimos vacunarlos y vacunarnos nosotros por y para ellos.\nQueremos a nuestros mayores, a \nnuestros enfermos, a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, trabajamos por y para ellos, pero hacemos muy poco para prevenir que enfermen \nde gripe.\n\u00bfQu\u00e9 y qui\u00e9n ha hecho que estemos en esta situa -\nci\u00f3n? Estar\u00edamos mucho tiempo analiz\u00e1ndolo, porque se han hecho muchas cosas mal desde y entre todos. No perdamos tiempo en ello, actuemos.\nEn nuestra cultura, parece que solo \nvale el palo y tentetieso. Los accidentes de tr\u00e1fico y el consumo de tabaco son dos claros ejemplos. \u00bfTendremos que hacer lo mismo con la salud y la pre -\nvenci\u00f3n de la gripe? \u00bfTendr\u00eda que ser la vacunaci\u00f3n frente a la gripe obligatoria, como en otros pa\u00edses y culturas?\nNo vacunar a quien se debe va -\ncunar cuesta dinero, enfermedades y muertes. No deber\u00edamos permitirlo.\nUna vez m\u00e1s, somos las enferme -\nras y enfermeros los que deber\u00edamos dar ejemplo al resto de trabajadores sanitarios y, en general, a la sociedad. Tenemos una gran oportunidad. De -\nber\u00eda ser nuestro ejemplo \u00e9tico.\nUna enfermera vacuna a otra profesional sanitaria\nAnte la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigripal 2014/2015, el CECOVA destac\u00f3 que \u201cel liderazgo y el ejemplo de los profe -\nsionales de Enfermer\u00eda son fundamentales a la hora de recomendar la vacuna a las personas en las que est\u00e1 aconse -\njada y dar ejemplo entre el resto del personal sanitario para alcanzar una alta tasa de vacunaci\u00f3n\u201d y record\u00f3 que \u201cla \nvacunaci\u00f3n es la medida m\u00e1s eficaz para prevenir la gripe y sus complicaciones\u201d .\n33EN BREVE PANORAMA LABORAL\nCondena a un a\u00f1o de prisi\u00f3n por \nagredir a dos enfermeras en C\u00f3rdoba\nEl Juzgado de lo Penal n\u00famero 5 de C\u00f3rdoba ha condenado a una mujer \na un a\u00f1o de prisi\u00f3n, a pagar una indemnizaci\u00f3n de 420 euros y diez d\u00edas de lo -\ncalizaci\u00f3n permanente, tras agredir a dos enfermeras e intentar robar un bolso \nen el Hospital Reina Sof\u00eda de la capital cordobesa. \nLa mujer amenaz\u00f3 de muerte y agredi\u00f3 a las dos profesionales de Enfer-\nmer\u00eda, que resultaron con lesiones leves. El fallo considera que los hechos son constitutivos de un delito de atentado a la autoridad, dos faltas de lesiones y una falta de hurto en grado de tentativa.\nEl TJUE reconoce el gasto hospitalario en el extranjero en \ncaso de carencias\nEl Tribunal de Justicia de la UE (TJUE) ha dictaminado que un Es -\ntado no puede denegar el reembolso del gasto hospitalario en el ex -\ntranjero a uno de sus ciudadanos si carece de material cl\u00ednico b\u00e1sico o \nde un n\u00famero suficiente de camas para asistirle en un plazo razonable. \nEl fallo se refiere al caso de una ciudadana rumana con enferme -\ndad vascular grave y que iba ser sometida a una operaci\u00f3n a coraz\u00f3n abierto. Mientras estuvo ingresada en Ruman\u00eda, comprob\u00f3 que el hos -\npital carec\u00eda de medicamentos y de material cl\u00ednico b\u00e1sico. Por ello, decidi\u00f3 ir a operarse a Alemania y solicit\u00f3 que las autoridades rumanas corrieran con los costes, que ascendieron a 18.000 euros.Un juzgado de Las Palmas de Gran Canaria ha am -\nparado a un enfermero del Servicio Canario de la Salud \n(SCS) que recurri\u00f3 la denegaci\u00f3n de permiso de lac -\ntancia solicitado por aquel, al ser su pareja trabajadora aut\u00f3noma.\nLa sentencia judicial comienza se\u00f1alando que este \npermiso est\u00e1 regulado en el art\u00edculo 48.f del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, y se reconoce a cual -\nquiera de los dos c\u00f3nyuges, cuando ambos trabajen. En igual sentido debe interpretarse el art\u00edculo 58.3 del \nEstatuto Marco.\nAl amparo de la jurisprudencia previa\nContin\u00faa se\u00f1alando, al amparo de la jurispruden -\ncia previa, que este permiso constituye una medida \nde protecci\u00f3n, no de la madre, sino del propio menor, entendida m\u00e1s ampliamente que el s\u00f3lo acto de la ali-mentaci\u00f3n; y concluye se\u00f1alando, al amparo ahora de la jurisprudencia europea, que no se puede producir una discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo, de forma que se reconozca el derecho a disfrutar el permiso, en funci\u00f3n de que la trabajadora que ha dado a luz sea trabajadora por cuenta ajena o lo sea como trabajadora aut\u00f3noma.\nAl amparo de esta doctrina, el juzgado llega a la \nconclusi\u00f3n de que el permiso de lactancia es un dere -\ncho de ambos progenitores, aunque solamente pueda ejercitarlo uno de los dos.Reconocen el derecho de un enfermero \ncanario al permiso de lactancia\n34VIDA COLEGIAL\nEn una jornada titulada SEDESTACI\u00d3N, TOLERANCIA, COSTOS Y CALIDAD DE VIDA EN \nPREVENCI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE LAS UPP EN EL SISTEMA SANITARIO  \nEl Colegio destac\u00f3 la importancia de \nla implicaci\u00f3n de Enfermer\u00eda en el tratamiento de las \u00falceras por presi\u00f3n\nEl Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante ha acogido \nuna jornada-taller-mesa de discusi\u00f3n titulada Sedesta-\nci\u00f3n, tolerancia, costos y calidad de vida en prevenci\u00f3n y \ntratamiento de las UPP en el sistema sanitario. En la pre -\nsentaci\u00f3n de esta actividad, la presidenta del Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante, Bel\u00e9n Pay\u00e1, manifest\u00f3 que las \u00falceras por presi\u00f3n son uno de los grandes proble -\nmas en el mundo occidental. \u201cEs la llamada epidemia bajo las s\u00e1banas; epidemia que gracias al trabajo de En -\nfermer\u00eda va saliendo a la luz y vamos pudiendo manejar y tratar, con muchas dificultades, en especial por los materiales que manejamos, por la falta de informaci\u00f3n en muchas ocasiones, por la falta de autonom\u00eda para poder decidir sobre la atenci\u00f3n y el cuidado a los pa -\ncientes\u201d .\nLa presidenta del Colegio destac\u00f3 tambi\u00e9n que \nla Comunidad Valenciana a nivel institucional \u201ctiene una implicaci\u00f3n muy importante en el abordaje de este problema; una de las soluciones es que las ins -\ntituciones se impliquen, la Conselleria de Sanidad ya ha tomado cartas en el asunto y se est\u00e1 interviniendo de una manera bastante importante en todos los cen -\ntros sanitarios p\u00fablicos, en concreto en los hospitales, hidratando, controlando, datando, cuantificando este problema\u201d . En la jornada se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de re -\npresentantes de Grupo Repose que realizaron una serie \nde demostraciones sobre la traslaci\u00f3n gr\u00e1fica de la pre -\nsi\u00f3n en el cuerpo de pacientes encamados usando los dispositivos dise\u00f1ados por su empresa y sin ellos.\nEn ella tambi\u00e9n intervinieron Jos\u00e9 Luis Gim\u00e9nez \nT\u00e9bar, enfermero responsable de la Unidad Docente e Investigadora sobre Heridas Agudas y Cr\u00f3nicas del De -\npartamento de Salud de Alicante HGUA, y Carmen Alba Moratilla, enfermera referente de la Unidad Funcional de Heridas del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia.\nConvenio de colaboraci\u00f3n\nAntes del comienzo de la jornada se procedi\u00f3 a la \nfirma de un convenio de colaboraci\u00f3n entre el Colegio, \nAsesor\u00eda Profesional y Empresarial (CINS SL) e Ibersur -\ngical con el objetivo de que los colegiados puedan disfrutar de un 15% de descuento en los productos de Ibersurgical.\nCabe indicar que Asesor\u00eda Profesional y Empresa -\nrial (CINS SL) es la empresa responsable en Espa\u00f1a de la asesor\u00eda, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e impulso de dispositivos de Repose especializados en el tratamien -\nto de \u00falceras por presi\u00f3n, escaras y heridas, mientras que Ibersurgical es la empresa con competencia para la distribuci\u00f3n en la Comunidad Valenciana de los citados productos.\nBel\u00e9n Pay\u00e1 tras firmar el acuerdo de colaboraci\u00f3n junto a Jos\u00e9 \nChisvert (derecha), delegado de Electromedicina de Ibersurgical, y Carlos Ram\u00edrez (izquierda), director de Grupo CINS Repose Espa\u00f1a\nDemostraci\u00f3n del uso de materiales espec\u00edficos para el tratamiento de las UPP\n35VIDA COLEGIAL\nDURANTE UN FIN DE SEMANA se realizaron ex\u00e1menes de salud a la poblaci\u00f3n para cribar \nposibles complicaciones cardiovasculares\nEnfermer\u00eda del centro de salud de \nMutxamel colabor\u00f3 en \u201cSaludarte\u201d\nLos profesionales de Enferme -\nr\u00eda del Centro de Salud de Mutxa -\nmel, adscrito al Departamento de \nSalud Alicante-Sant Joan d\u2019Alacant, han participado, en colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Mutxamel, en el mes de Saludarte, iniciativa promovida desde el Consistorio que se ha unido a una serie de ac -\ntividades relacionadas con el arte y el mantenimiento de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. El Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante y la Asociaci\u00f3n de Diplomados en Enfermer\u00eda, Acupuntores y Terapias Alternativas (ADEATA) fueron invi -tados tambi\u00e9n a formar parte de esta iniciativa.\nEl Departamento de Sant Joan, \ncomo centro de referencia para Mu-txamel, se prest\u00f3 a participar valo -\nrando el inter\u00e9s que tiene Saludable para la poblaci\u00f3n. Los profesionales del centro de salud llevaron a cabo durante un fin de semana una cam -\npa\u00f1a de ex\u00e1menes de salud del adulto abierta a la poblaci\u00f3n de Mu -\ntxamel, que supuso una importante recogida de datos en una carpa ha -\nbilitada a tal efecto.\nEl examen de salud se compu -\nso de diversas pruebas anal\u00edticas, como el peso, la talla, el per\u00edmetro \nabdominal, la tensi\u00f3n, la glucemia, la frecuencia card\u00edaca, etc. As\u00ed, los profesionales realizaron entrevistas cl\u00ednicas a los ciudadanos que se acer -\ncaron por la carpa, les recogieron los citados par\u00e1metros y les aportaron recomendaciones de h\u00e1bitos de vida saludable. \nPara ello, los pacientes acud\u00edan \ncon la tarjeta SIP a mano y los profe -\nsionales acced\u00edan a su historia cl\u00ednica digital para introducir las determi -\nnaciones y, en el caso de que fuera necesario, solicitar una cita con su enfermera de referencia. \n83 ex\u00e1menes de salud \nAs\u00ed, se realizaron ex\u00e1menes \nde salud a 83 personas, 41 de ellos \nhombres y 42 mujeres. \u201cLos datos ex -\ntra\u00eddos no son concluyentes, debido a que la muestra es peque\u00f1a, pero s\u00ed ofrecen una imagen aproximada de nuestra poblaci\u00f3n\u201d , subray\u00f3 el director de Enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria de Sant Joan, Miguel \u00c1ngel N\u00fa\u00f1ez. \nCon esta iniciativa se ha pre -\ntendido detectar a poblaci\u00f3n en posibilidad de riesgo y realizar una captaci\u00f3n de pacientes y su pos -\nterior seguimiento. \u201cEs importante que la Enfermer\u00eda salga a la calle a realizar actividades de promoci\u00f3n de la salud, traspasando las fronte -\nras de los centros sanitarios, porque es la manera de llegar a las personas que asiduamente no hacen uso de los servicios sanitarios, adem\u00e1s de que en la prevenci\u00f3n est\u00e1 la base de una sociedad saludable\u201d , se\u00f1ala el director de Enfermer\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. \nEl personal sanitario se volc\u00f3 en la iniciativa promovida por el Ayuntamiento de Mutxamel\n36INFORMACI\u00d3N COLEGIAL\nLa Organizaci\u00f3n Colegial Auton\u00f3mica de Enferme -\nr\u00eda, integrada por el CECOVA y los colegios de Enferme -\nr\u00eda de Alicante, Castell\u00f3n y Valenciana, ha iniciado una \nmacroencuesta on-line sobre la realidad laboral y pro -\nfesional de las enfermeras de la Comunitat Valenciana.\nLos graves problemas laborales que afectan a los \nprofesionales de Enfermer\u00eda y la falta de estad\u00edsticas oficiales accesibles han aconsejado solicitar a los co -\nlegiados que describan de manera estructurada en el cuestionario su situaci\u00f3n y condiciones de empleo, con una atenci\u00f3n muy preferente al desempleo y la precariedad laboral. Para garantizar la fiabilidad de la informaci\u00f3n recogida, la encuesta ha sido dise\u00f1ada si -\nguiendo criterios t\u00e9cnicos externos e independientes.\nFotograf\u00eda de la realidad laboral\nEl objetivo es obtener una fotograf\u00eda de la realidad \nlaboral ya que \u201clos problemas que experimentamos \ncomo profesionales de Enfermer\u00eda, que siempre cre\u00ed -\nmos temporales, parecen haberse cronificado, raz\u00f3n por la cual necesitamos poder proponer alternativas \nrealistas con objetivos cuantificables para poder nego -\nciarlas\u201d .\nCompromiso de desarrollo de las \nespecialidades antes de 2024El Ministerio de Sanidad, Ser -\nvicios Sociales e Igualdad se ha \ncomprometido con los represen -\ntantes de la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera a desarrollar el crono -\ngrama de desarrollo de las espe -\ncialidades enfermeras antes de 2024, a\u00f1o marcado, hasta la fecha, para su culminaci\u00f3n definitiva. \nAdem\u00e1s, la evoluci\u00f3n de otros \nasuntos de vital importancia para Enfermer\u00eda como las unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica, el desarrollo de la prescripci\u00f3n enfermera o el Foro de las Profesiones Sanitarias tam -\nbi\u00e9n contin\u00faan por buen cauce, seg\u00fan explican desde la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera.LA FALTA DE DATOS de estad\u00edsticas oficiales accesibles aconseja solicitar a los colegiados \nsu situaci\u00f3n y condiciones de empleo\nLa Organizaci\u00f3n Colegial lanza una \nmacroencuesta on-line sobre la realidad laboral y profesional de Enfermer\u00eda\nEnfermeras alimentan a un beb\u00e9 en un hospital de la ComunitatVIDA COLEGIAL\n37LA NATUROPAT\u00cdA, la esclerosis m\u00faltiple o el sue\u00f1o en el adulto fueron algunos de los \nasuntos que se abordaron\nLa Asociaci\u00f3n de Jubilados de Enfermer\u00eda \nde Castell\u00f3n apuesta por seguir participando en la sociedad\nEn el acto inaugural, la presidenta de la Asociaci\u00f3n \nde Jubilados, Pilar Alayeto, afirm\u00f3 que este tipo de \neventos \u201cson importantes para que la gente mayor siga participando en la sociedad y, en especial, para que las enfermeras jubiladas puedan seguir ampliando sus co -\nnocimientos para trasladarlos a la comunidad\u201d . Por su parte, el alcalde de Castell\u00f3n destac\u00f3 la importancia de este tipo de jornadas porque \u201cson una forma de educar a las personas en salud y bienestar\u201d . Al acto tambi\u00e9n asistieron Carmen Querol, concejala de Bienestar So -\ncial, y Encarna Rodr\u00edguez, directora de Enfermer\u00eda del Departamento de Salud de Castell\u00f3n.\nLas conferencias corrieron a cargo de expertos en \nla materia y fueron moderadas por miembros de la Aso -\nciaci\u00f3n de Jubilados y por el presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n, Francisco Pareja. La primera conferencia estuvo dedicada a la historia de la zarzuela en la que su ponente, Ada Moliner, traslad\u00f3 a trav\u00e9s de su voz la importancia de la m\u00fasica para el bienestar f\u00edsi -\nco y sobre todo mental.\nLos beneficios de la naturopat\u00eda\nPosteriormente, Beatriz Tom\u00e1s, licenciada en Biolo -\ng\u00eda, abord\u00f3 los beneficios de la naturopat\u00eda y de cien -\ncias como la fitoterapia, mientras que el sue\u00f1o en el \nadulto fue analizado por Antonio Gomis, de la Unidad del Sue\u00f1o del Hospital General de Castell\u00f3n. La ponen -\ncia sobre la esclerosis m\u00faltiple fue impartida conjun -\ntamente por Ana Vidal, supervisora de Enfermer\u00eda del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital General de Caste -\nll\u00f3n; y Javier Arnau, m\u00e9dico adjunto en Neurolog\u00eda del mismo centro hospitalario.Acto inaugural de la IX Jornada sobre Salud y Bienestar\nLa Asociaci\u00f3n de Jubilados de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n ha celebrado su IX Jornada sobre Salud y Bienestar, orientada \na la informaci\u00f3n sobre temas de actualidad importantes para el colectivo como la naturopat\u00eda, la esclerosis m\u00faltiple o el sue\u00f1o en el adulto. La jornada fue inaugurada por el alcalde de Castell\u00f3n y la concejala de Gente Mayor de Ayun -\ntamiento castellonense, Alfonso Bataller y Marisa Ribes, respectivamente.38ACTUALIDAD ENFERMERA\nEl pleno del Consell ha aprobado \nel proyecto de Ley de Salud de la Co -\nmunidad Valenciana, calificado por el \ntitular de Sanidad, Manuel Llombart, como \u201cnuevo marco global e inte -\ngrador de ordenaci\u00f3n de la sanidad p\u00fablica\u201d . Al respecto, destac\u00f3 \u201cel alto grado de consenso alcanzado con los colectivos profesionales y sociales, ya que el contenido ha sido debatido en el Consejo de Salud de la Comunidad Valenciana, lo que permitir\u00e1 que ten -\nga permanencia en el tiempo\u201d . \nEste proyecto legislativo, que \nse tramitar\u00e1 ahora en las Cortes Va -\nlencianas, se enmarca dentro del II Plan de Simplificaci\u00f3n y Reducci\u00f3n de Cargas Administrativas (SIRCA) 2013-2015, cuyos objetivos son \u201csim -\nplificar y reducir el r\u00e9gimen normati -\nvo auton\u00f3mico\u201d . \nEntre las principales novedades, \nen primer lugar, cabe destacar que la nueva norma reconoce la condici\u00f3n de autoridad p\u00fablica a los profesio -\nnales sanitarios del Sistema Valen -\nciano de Salud en el ejercicio de las funciones, los cuales gozar\u00e1n de la protecci\u00f3n reconocida a tal condi -\nci\u00f3n por la legislaci\u00f3n vigente. \nEsto supone una mayor protec -\nci\u00f3n legal del personal sanitario ante una posible agresi\u00f3n y la calificaci\u00f3n del hecho como delito de atentado y no como delito de agresi\u00f3n, lo que supone una pena superior. Participaci\u00f3n ciudadana en el Sis-tema Valenciano de Salud\nTambi\u00e9n se refuerza la parti -\ncipaci\u00f3n ciudadana en el Sistema Valenciano de Salud y, para ello, se prev\u00e9 la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Pacientes de la Comunidad Valen-ciana, como \u00f3rgano de car\u00e1cter consultivo. Ser\u00e1 un \u00f3rgano de re -\npresentaci\u00f3n de las organizaciones de pacientes para que hagan sus aportaciones a las posibles iniciati -\nvas del sistema sanitario. El conse -\nller explic\u00f3 que este nuevo \u00f3rgano \u201cse concibe como un instrumento de di\u00e1logo entre los pacientes y la administraci\u00f3n sanitaria y sus profe -\nsionales\u201d . \nEL PLENO DEL CONSELL aprueba el proyecto legislativo, que se tramitar\u00e1 ahora en las \nCortes Valencianas \nLa Ley de Salud de la Comunidad \nValenciana considera al personal sanitario como autoridad p\u00fablica 39ACTUALIDAD ENFERMERA\nEn materia de derechos de pa -\ncientes, se simplifican los documen -\ntos del consentimiento informado \nrespecto a la legislaci\u00f3n anterior a fin de hacer m\u00e1s flexible y eficiente su utilizaci\u00f3n. Asimismo, se regula el consentimiento informado para me -\nnores cuando sus progenitores est\u00e9n separados o divorciados. \nEn materia de Salud P\u00fablica, la \nnueva normativa auton\u00f3mica prev\u00e9 el reconocimiento legal de las Re -\ndes de Promoci\u00f3n de la Salud, como herramientas de intercambio de co -\nnocimiento y aprovechamiento de experiencias y proyectos realizados en distintos \u00e1mbitos. \nEn el \u00e1mbito de las drogodepen -\ndencias y otros trastornos adictivos, se contempla de forma expresa la adicci\u00f3n a las nuevas tecnolog\u00edas, tales como tel\u00e9fono m\u00f3vil, internet, videojuegos y contenidos virtuales. Tambi\u00e9n se mencionan los disposi -\ntivos susceptibles de liberaci\u00f3n de nicotina, limitando su uso a lo dis-puesto en la normativa estatal. En el \u00e1mbito laboral, se contempla que en los programas de prevenci\u00f3n partici -\npen las organizaciones empresaria -\nles, sindicales, servicios de preven -\nci\u00f3n y comit\u00e9s de seguridad y salud. \nEn el campo de la investigaci\u00f3n, \nse apuesta por la innovaci\u00f3n y las nuevas tecnolog\u00edas en materia sani-taria. Al respecto, Manuel Llombart remarc\u00f3 que \u201cla investigaci\u00f3n se diri-ge al desarrollo de nuevos productos y m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, pron\u00f3sticos y terap\u00e9uticos que redunden en una mejor pr\u00e1ctica cl\u00ednica y una mejor calidad de vida de los pacientes\u201d .\nEn materia de aseguramien-\nto sanitario, el proyecto de Ley de Salud de la Comunidad Valenciana contin\u00faa con la adaptaci\u00f3n del Siste -\nma de Informaci\u00f3n Poblacional (SIP) al nuevo modelo de aseguramiento del Sistema Nacional de Salud, as\u00ed como la consolidaci\u00f3n y completa integraci\u00f3n funcional con la base de datos de tarjeta sanitaria \u00fanica del Ministerio de Sanidad, Servicios So -\nciales e Igualdad. Unificaci\u00f3n del r\u00e9gimen sancionador \nPor \u00faltimo, en el proyecto de \nLey se han unificado los diversos \nreg\u00edmenes sancionadores concu -\nrrentes en materia de ordenaci\u00f3n y asistencia sanitaria, salud p\u00fablica y drogodependencias. A tal efecto, se ha dispuesto una regulaci\u00f3n com\u00fan sobre prescripci\u00f3n de infracciones y sanciones, criterios de graduaci\u00f3n, sujetos responsables y procedi -\nmiento sancionador. Se establecen por ley los \u00f3rganos competentes para resolver los procedimientos sancionadores y que los padres, tutores, acogedores y guardadores legales, por este orden, deber\u00e1n responder solidariamente con los menores de edad del pago de las indemnizaciones y sanciones deri-vadas de las infracciones cometidas por ellos. \nEn definitiva, el conseller resalt\u00f3 \nque este proyecto de Ley \u201cunifica un corpus legal muy amplio y es fruto de la participaci\u00f3n y del consenso, dos aspectos que queremos que est\u00e9n presentes tambi\u00e9n durante el tr\u00e1mite parlamentario\u201d . Por \u00faltimo, expres\u00f3 su deseo de que esta Ley \u201cperdure en el tiempo, y contribuya a mejorar la salud de los ciudadanos y los servicios sanitarios, adaptando nuestro sistema sanitario a los cam -\nbios y prepar\u00e1ndolo para el futuro\u201d .\nLa Ley de Salud de la Comu -\nnidad Valenciana se estructura en nueve t\u00edtulos, en los que adem\u00e1s de quedar definido el Sistema Valencia -\nno de Salud como organizaci\u00f3n, se establecen las prestaciones sanita -\nrias a las que pueden acogerse los valencianos. Tambi\u00e9n recoge las di -\nrectrices en materia de salud p\u00fablica y drogodependencias; concreta los derechos y deberes del ciudadano en el \u00e1mbito de la salud y define la capacidad interventora de la admi-nistraci\u00f3n sanitaria a la hora de con-trolar y sancionar aquellos aspectos que afectan a la salud individual y colectiva de la poblaci\u00f3n. El CECOVA y los colegios \nde Enfermer\u00eda de Alicante, Cas -\ntell\u00f3n y Valencia valoraron de \nforma positiva la aprobaci\u00f3n del proyecto de Ley de Salud de la Comunitat Valenciana, que in -\ncluye el reconocimiento de los profesionales sanitarios como autoridad p\u00fablica. As\u00ed, la Comu -\nnidad Valenciana se convertir\u00e1 en la tercera autonom\u00eda con una normativa de estas caracter\u00edsti -\ncas tras Arag\u00f3n y Castilla y Le\u00f3n.\nAl respecto, desde la Orga -\nnizaci\u00f3n Colegial Auton\u00f3mica de Enfermer\u00eda se emiti\u00f3 un co -\nmunicado en el que record\u00f3 que \u201cera una reivindicaci\u00f3n hist\u00f3rica del colectivo enfermero para intentar poner freno a la lacra que suponen las agresiones f\u00ed-sicas y verbales a profesionales sanitarios\u201d y, adem\u00e1s, mostra -\nron su \u201cconfianza\u201d en que \u201cla consideraci\u00f3n como autoridad p\u00fablica ayude decisivamente a disminuir la violencia contra el personal sanitario\u201d al tipificarse las agresiones como delito de atentado a la autoridad y no como una simple falta.\nValoraci\u00f3n \npositiva de la Organizaci\u00f3n Colegial\nJos\u00e9 Antonio \u00c1vila, presidente del CE -\nCOVA40ES EL SEGUNDO CURSO QUE CUENTA CON ESTE SERVICIO SANITARIO de atenci\u00f3n a alum-\nnado y profesorado y este a\u00f1o, adem\u00e1s, a jornada completa\nEl Complejo Educativo Mas Camarena de \nB\u00e9tera (Valencia) apuesta por la Enfermer\u00eda Escolar\nEl Complejo Educativo privado \nMas Camarena de B\u00e9tera (Valencia) \ncuenta con un Servicio de Enferme -r\u00eda Escolar por segundo curso con-secutivo. Despu\u00e9s de un primer a\u00f1o prob\u00e1ndolo en horario de 9 a 15 ho -ras, en el actual curso acad\u00e9mico ha apostado por aumentarlo a jornada completa. Sin duda, se trata de una La enfermera escolar del Complejo Educativo Mas Camarena de B\u00e9tera (Valencia) y coordinadora del Grupo de Tra -\nbajo de Enfermer\u00eda en Salud Escolar (ENSE) del CECOVA en la provincia de Valencia, Alicia Carmona Moreno, explica \nen este art\u00edculo la situaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda Escolar en el centro educativo, donde desarrolla su labor por segundo curso consecutivo,  y anima a sus compa\u00f1eras a seguir luchando por la implantaci\u00f3n de esa figura en otros centros docentes. \n41ACTUALIDAD ENFERMERA\ngran noticia para el sector, que \u00falti -\nmamente ha venido sufriendo reve -\nses en su lucha por la implantaci\u00f3n \nde profesionales de Enfermer\u00eda en los centros educativos.\nNo es sencillo poner en marcha \nun Servicio de Enfermer\u00eda Escolar, sobre todo si se quiere hacer bien. \nMe constan casos de enfermeras en colegios que se ci\u00f1en a la labor asis-tencial y adem\u00e1s de baja calidad. En mi opini\u00f3n, si pretendemos llegar lejos y convencer a la sociedad del gran papel que podemos desempe -\n\u00f1ar en la promoci\u00f3n y cuidado de la salud de nuestros ni\u00f1os, nuestro tra -\nbajo debe ser exquisito en todas sus vertientes. No debemos olvidar que Enfermer\u00eda tiene 4 funciones b\u00e1sicas: docente, asistencial, administrativa y de gesti\u00f3n e investigadora, todas ellas importantes y que pueden y deben desarrollarse en un Servicio de Enfermer\u00eda Escolar.\nDe nada sirve pensar que tra-\nbajar en un colegio es sin\u00f3nimo de no hacerlo, o de ir \u201ca pasar el rato\u201d . Es dif\u00edcil hacer ver a los dem\u00e1s que las enfermeras estamos para mucho m\u00e1s que poner tiritas. Por eso, el ri-gor en nuestro trabajo y el estar al d\u00eda es fundamental para que conf\u00eden en nuestro buen hacer y nos vean como un profesional indispensable en la plantilla del centro.\nAmpliaci\u00f3n a toda la jornada lec -\ntiva\nPodr\u00eda dar cifras muy positivas \nde lo conseguido el curso pasado, \nalgo que, afortunadamente, esta -\nmos viendo anualmente en la Co -\nmunidad Valenciana en todos aque -\nllos centros educativos que cuentan con enfermera. Pero creo que la me -\njor muestra es que, en este caso, el centro haya ampliado el horario del Servicio de Enfermer\u00eda Escolar a toda la jornada lectiva.\nCuesta entender c\u00f3mo un cen-\ntro con un censo escolar tan alto (m\u00e1s de 2.200 alumnos) y otras tantas decenas de trabajadores no contara antes con una enfermera. A pesar de estar cubiertos por un ser -\nvicio de Medicina a cargo del seguro escolar, sigue constat\u00e1ndose que, en momentos de urgencia m\u00e1xima (los que se suelen producir en los cole -\ngios), la mejor soluci\u00f3n es disponer de un profesional de Enfermer\u00eda en el mismo centro que atienda la situa -\nci\u00f3n desde el primer momento.\nEl Complejo Educativo Mas \nCamarena, es, desde hace un a\u00f1o, \ncentro educativo de referencia en la apuesta por la salud de sus miem -\nbros. No solo por haber contrata -\ndo a un profesional de Enfermer\u00eda, sino por permitir llevar a cabo todas aquellas actuaciones planteadas para promocionar la salud de la co -\nmunidad escolar. Esto incluye estar acreditado como \u201ccentro cardiosalu -\ndable\u201d , al contar con desfibriladores en sus instalaciones y personal de -\nbidamente acreditado por la Con -\nselleria de Sanidad entre sus traba -\njadores.\nDesde aqu\u00ed quer\u00eda aprovechar \nla ocasi\u00f3n para agradecerles, tanto al equipo directivo como a los tra -\nbajadores, padres y madres y, por supuesto, alumnos, la gran acogida y el reconocimiento a la labor desem -\npe\u00f1ada por la enfermera.\nY a las compa\u00f1eras que me es-\nt\u00e1is leyendo y que cre\u00e9is que todo est\u00e1 perdido, daros \u00e1nimos para seguir luchando por lo que quer\u00e9is. La Enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n ma -\nravillosa y es una gran suerte poder practicarla. Si adem\u00e1s la desarro -\nllamos con los m\u00e1s peque\u00f1os y su entorno, entonces las posibilidades pueden ser infinitas.\n\u201cEl rigor en nuestro \ntrabajo y el estar al d\u00eda \nes fundamental para que conf\u00eden en nuestro buen hacer y nos vean como un profesional indispensable en la plantilla del centro\n\u201d\u201cCuesta entender \nc\u00f3mo un centro con un censo escolar tan alto (m\u00e1s de 2.200 alumnos) y otras tantas decenas de tra-bajadores no contara antes con una enfer -\nmera\n\u201d\nAlicia Carmona Moreno, enfer -\nmera escolar del Complejo Edu -\ncativo Mas Camarena42VIDA COLEGIAL\nLA REUNI\u00d3N PUSO DE MANIFIESTO la dif\u00edcil tarea de conseguir titulaciones oficiales para \neste tipo de terapias \nEl Grupo de Terapias Naturales de \nCastell\u00f3n participa en las IX Jornadas de Enfermer\u00eda Naturista de Zaragoza\nRepresentantes del Grupo de Te -\nrapias Naturales del Colegio Oficial \nde Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n (COECS), creado recientemente para fomen -\ntar la investigaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de este tipo de conocimientos en salud, han acudido a las IX Jornadas de Enfermer\u00eda Naturista celebradas en el Balneario de Jaraba (Zaragoza) para intercambiar experiencias con otros profesionales de Enfermer\u00eda de otras comunidades.\nEl enfermero Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez, \nuno de los impulsores de esta ini -\nciativa, puso de manifiesto \u201cla dif\u00edcil tarea de conseguir titulaciones ofi -\nciales para estas terapias. Se estaba logrando en diversas autonom\u00edas, pero, al llegar el Grado de Enferme -\nr\u00eda, se dio un paso atr\u00e1s otra vez. No obstante, se siguen otorgando pre -\ngrados y postgrados en diferentes terapias naturales en diversas uni-versidades\u201d . Adem\u00e1s, Fern\u00e1ndez des -\ntac\u00f3 que \u201cuna de las dificultades en conseguir objetivos comunes, radica en que la Enfermer\u00eda est\u00e1 dividida por autonom\u00edas y cada una ejerce su criterio\u201d .\nM\u00e9todo de comunicaci\u00f3n\nComo m\u00e9todo de comunica -\nci\u00f3n entre los diversos grupos de \nEnfermer\u00eda en Terapias Naturales y Alternativas se plant\u00f3 \u201cseguir con las jornadas nacionales itinerantes por todo el \u00e1mbito nacional, y la puesta en funcionamiento de un blog como lugar de encuentro as\u00ed como la aper -\ntura de una biblioteca de datos\u201d .\nEntre los pr\u00f3ximos lugares de \nreuni\u00f3n est\u00e1n Murcia, Huesca, Ma-llorca, Tenerife y Castell\u00f3n de la Pla -na. De momento, se aprob\u00f3 la cele -\nbraci\u00f3n de un encuentro restringido \na los coordinadores de los diferentes grupos en Valencia.\nEn Zaragoza tambi\u00e9n se abor -\ndaron, entre otros temas, el diag-n\u00f3stico a trav\u00e9s de una gota de sangre a cargo de Fernando Guira, enfermero, naturista e iridi\u00f3logo; las experiencias con cromoterapia, a cargo de Jos\u00e9 Eugenio Alfaro, enfer -\nmero de la Asociaci\u00f3n de Diploma -\ndos en Enfermer\u00eda, Acupuntores y Terapias Alternativas (ADEATA); o las esencias sagradas egipcias, a cargo de Merche Moya, especialista en la materia.\nAbierto a la participaci\u00f3n de cual -\nquier colegiado\nCabe recordar que el Grupo de \nTrabajo en Terapias Naturales del \nCOECS est\u00e1 abierto a la participaci\u00f3n de cualquier colegiado interesado y/o formado en terapias naturales o complementarias, previa comunica-ci\u00f3n al Grupo de Trabajo, para poder informarle de los objetivos y funcio -\nnamiento del mismo.\nLos principales objetivos son \n\u201cdar a conocer las terapias naturales dentro del campo de la Enfermer\u00eda, tanto a los propios profesionales de la salud como a los usuarios, a trav\u00e9s de la Atenci\u00f3n Primaria, Especializa -\nda y las consultas de Enfermer\u00eda\u201d .\nAdem\u00e1s, \u201cquieren impulsar el \nreconocimiento de la labor enferme -\nra dentro del campo de las terapias naturales y complementarias; la b\u00fas -\nqueda de las bases legales que sus -\ntenten la pr\u00e1ctica enfermera en las terapias mencionadas anteriormen -\nte; situarnos dentro del contexto legal actual y clarificar hasta d\u00f3nde llegan los l\u00edmites como profesionales de Enfermer\u00eda dentro del campo de las terapias naturales y complemen -\ntarias; as\u00ed como fomentar la investi -\ngaci\u00f3n cient\u00edfica enfermera.\nDiversos participantes en las IX Jornadas de Enfermer\u00eda Naturista\n43VIDA COLEGIAL\nEN UN VIDEO TUTORIAL elaborado con la colaboraci\u00f3n del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de \nCastell\u00f3n\nProfesionales de la UCI del Hospital Provincial \nde Castell\u00f3n explican c\u00f3mo hacer una reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica\nLas personas que sufren un ataque al coraz\u00f3n re -\nquieren de atenci\u00f3n inmediata para incrementar al \nm\u00e1ximo sus probabilidades de sobrevivir. Por este motivo, es imprescindible que cualquier persona est\u00e9 preparada para afrontarlo hasta que la llegada de la atenci\u00f3n sanitaria urgente. \nPara ello, el COECS y los profesionales de la UCI \ndel Hospital Universitario Provincial de Castell\u00f3n han colaborado nuevamente en la edici\u00f3n de un v\u00eddeo tu -\ntorial en el que explican, de forma muy sencilla y ame -\nna, c\u00f3mo reaccionar ante este tipo de situaciones, qu\u00e9 maniobras se deben realizar y c\u00f3mo se debe usar co -\nrrectamente un aparato de desfibrilaci\u00f3n de los que se hallan en espacios p\u00fablicos habituales como campos de deportes o aeropuertos.Inconsciente y sin respiraci\u00f3n espont\u00e1nea\nTras un primer video sobre la reanimaci\u00f3n car -\ndiopulmonar avanzada, Ana Fern\u00e1ndez y Eva Trevi\u00f1o explican en este nuevo tutorial c\u00f3mo actuar ante un ataque card\u00edaco. En primer lugar, detallan la forma de reconocer que una persona est\u00e1 sufriendo una parada cardiorespiratoria, es decir, cuando est\u00e1 inconsciente y no respira espont\u00e1neamente. Posteriormente, ense\u00f1an paso a paso la manera adecuada de realizar el masaje card\u00edaco con las correspondientes compresiones e in-suflaciones, que en ning\u00fan caso deben detenerse hasta lograr la reanimaci\u00f3n o la llegada de ayuda sanitaria es -\npecializada. No en vano, con una correcta reanimaci\u00f3n cardiopulmonar se incrementan sensiblemente las po -\nsibilidades de supervivencia del paciente.Ana Fern\u00e1ndez y Eva Trevi\u00f1o, protagonistas de los v\u00eddeos tutoriales \nEl Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n (COECS) y profesionales de la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) del \nHospital Universitario Provincial de Castell\u00f3n han elaborado conjuntamente un v\u00eddeo tutorial para explicar de forma clara c\u00f3mo hacer una reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica. En el mismo, la enfermera Ana Fern\u00e1ndez y la doctora Eva Trevi\u00f1o explican c\u00f3mo debe actuar un ciudadano ante un ataque card\u00edaco.\nEl video tutorial est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web www.coecs.com45ACTUALIDAD ENFERMERA\nEl conseller de Sanidad, Manuel \nLlombart, ha nombrado al enfermero \nJuan Jos\u00e9 Tar\u00edn como nuevo responsable de Asuntos de Enfermer\u00eda en el Gabi-nete de la Conselleria de Sanidad. Tar\u00edn sustituye en este cargo a la enfermera Isabel Miguel, que se ha incorporado a la plantilla de la Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda de La Fe de Valencia como profesora titular.\nJuan Jos\u00e9 Tar\u00edn es titulado en Enfer -\nmer\u00eda por la UV y M\u00e1ster  en Investiga -\nci\u00f3n en Ciencias Sociosanitarias por la Universidad Cat\u00f3lica de Murcia (UCAM), y ocupa la presidencia de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda Sociosanitaria. Hasta ahora desempe\u00f1aba su labor pro -\nfesional como subdirector de Enfermer\u00eda del Hospital Universitario de Burgos. An-teriormente trabaj\u00f3 en el Hospital de San Vicente del Raspeig (Alicante).\nEl cargo de asesor de Asuntos de \nEnfermer\u00eda fue ocupado por primera vez por la enfermera Pilar Ripoll, que poste -\nriormente fue directora de Enfermer\u00eda del Departamento Valencia-Doctor Pe -\nset.ES PRESIDENTE de la Sociedad Es-\npa\u00f1ola de Enfermer\u00eda Sociosanitaria  \nJuan Jos\u00e9 Tar\u00edn, \nnuevo asesor de Asuntos de Enfermer\u00eda de Sanidad \nProfesionales de Enfermer\u00eda del Departamento Valencia-\nArnau de Vilanova-Ll\u00edria participaron como cada a\u00f1o en la Feria \nde la Salud de Moncada, organizada por el Ayuntamiento de esta localidad valenciana y que este a\u00f1o celebr\u00f3 su s\u00e9ptima edici\u00f3n. \n\u201cPara los profesionales ya es una cita se\u00f1alada en el calen -\ndario, que nos permite acercarnos a\u00fan m\u00e1s a nuestros pacien -\ntes\u201d , apunt\u00f3 Teresa Bosch, coordinadora de Enfermer\u00eda del Cen -\ntro de Salud de Moncada. \nLos profesionales del Centro de Salud Sexual y Reproduc -\ntiva dieron informaci\u00f3n sobre aspectos relacionados con la educaci\u00f3n sexual, la planificaci\u00f3n familiar o la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de \u00fatero, mientras que desde la Unidad de Conductas Adictivas se realiz\u00f3 un taller dedicado a ayudar a aquellos pa -\ncientes interesados en dejar de fumar. \nLa importancia de estos eventos, apunt\u00f3 el gerente de este \nDepartamento, Juan Bautista G\u00f3mez, radica \u201cen ofrecer los ser -\nvicios sanitarios asistenciales a aquella poblaci\u00f3n que no acude normalmente a su centro de referencia por razones de edad o situaci\u00f3n de buena salud\u201d .\nAlumnado del Grado en Enfermer\u00eda\nPor su parte, alumnado del Grado en Enfermer\u00eda de la Uni -\nversidad CEU Cardenal Herrera organiz\u00f3 charlas divulgativas \nsobre la alimentaci\u00f3n y el sue\u00f1o en la infancia, el manejo de problemas de conducta o c\u00f3mo mejorar la autoestima de los ni\u00f1os.\nAdem\u00e1s, alumnos de Enfermer\u00eda y Fisioterapia de la CEU-\nUCH desarrollaron un taller de estimulaci\u00f3n cognitiva para ni-\u00f1os de 3 a 6 a\u00f1os, con diferentes actividades para mejorar su memoria, estimular la psicomotricidad fina, mejorar su orienta -\nci\u00f3n temporal o fomentar su capacidad de socializaci\u00f3n.\n\u00c9xito de participaci\u00f3n en la \nFeria de la Salud de Moncada  \nCON LA PRESENCIA de profesionales de Enfermer\u00eda del \nDepartamento Valencia-Arnau de Vilanova-Ll\u00edriaProfesionales sanitarios del Centro de Salud de Moncada46ACTUALIDAD ENFERMERA  \nEN LA COMUNIDAD VALENCIANA se convocan 92 plazas de cuatro especialidades\n959 plazas de formaci\u00f3n sanitaria \nespecializada para Enfermer\u00eda en la convocatoria 2014/2015\nEl Ministerio de Sanidad, Servi -\ncios Sociales e Igualdad ha publica -\ndo la convocatoria de pruebas selec -\ntivas 2014 para el acceso en el a\u00f1o \n2015 a plazas de formaci\u00f3n sanitaria especializada, que incluye una oferta formativa de 959 plazas para las es-pecialidades de Enfermer\u00eda. \nEn concreto, de las 959 plazas \nofertadas, 374 son de Enfermer\u00eda Obst\u00e9trico-Ginecol\u00f3gica; 181 para Enfermer\u00eda en Salud Mental; 19 para Enfermer\u00eda del Trabajo; 107 para Enfer -\nmer\u00eda Pedi\u00e1trica; 276 para Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria, y 11 para En -\nfermer\u00eda Geri\u00e1trica. \nEn la Comunidad Valenciana se \nhan convocado 92 plazas de cuatro especialidades de Enfermer\u00eda que se distribuyen entre las 51 plazas de Enfermer\u00eda Obst\u00e9trico-Ginecol\u00f3gica (matrona), 11 de Enfermer\u00eda de Sa -\nlud Mental, 24 de Enfermer\u00eda Fami -\nliar y Comunitaria, 6 de Enfermer\u00eda del Trabajo, y ninguna de las espe -\ncialidades de Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Enfermer\u00eda Geri\u00e1trica. \nNovedades de la convocatoria\nEn esta convocatoria se ha fijado \nel 31 de enero de 2015 como fecha para un examen que podr\u00e1 realizar -\nse en 21 provincias de toda Espa\u00f1a. \nComo ya viene siendo habitual en el caso de Enfermer\u00eda, este a\u00f1o tam -\nbi\u00e9n se incrementa el n\u00famero de preguntas, pasando de las 180 de la pasada convocatoria a las 200 de esta, m\u00e1s las 10 de reserva. Paralela -\nmente, el tiempo para su contesta -\nci\u00f3n tambi\u00e9n aumenta hasta las cua -\ntro horas y media, frente a las cuatro horas del a\u00f1o pasado. \nLa intenci\u00f3n del Ministerio de \nSanidad es ir aumentando las pre -\nguntas en a\u00f1os sucesivos hasta equi -\nparlas con el resto de titulaciones, que han de hacer frente a ejercicios de 225 preguntas y una duraci\u00f3n de 5 horas. Adem\u00e1s, y por primera vez, hay una convocatoria \u00fanica para todas las titulaciones que pueden acceder a plazas en formaci\u00f3n de es -\npecialidades en Ciencias de la Salud. \nTras la realizaci\u00f3n del examen, \nlos adjudicatarios de plaza iniciar\u00e1n, en la unidad docente que correspon -\nda, el programa de formaci\u00f3n, para lo que se formalizar\u00e1 el oportuno contrato de trabajo, tras lo cual se incorporar\u00e1n a la correspondiente unidad docente en calidad de enfer -\nmeras en formaci\u00f3n a fin de adquirir, bajo la supervisi\u00f3n de dicha unidad, los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cti -\ncos que figuran previstos en el pro -\ngrama de cada especialidad.\nTabla con las plazas ofertadas por especialidades en Espa\u00f1a y en la Comunidad Valenciana\nCalendario de las pruebas selectivas 2014/2015\n\u2022 Exhibici\u00f3n de las relaciones provisionales de admitidos: A partir del d\u00eda 17 de noviembre de 2014.\u2022 Exhibici\u00f3n de las relaciones definitivas de admitidos: A partir del d\u00eda 9 de enero de 2015.\u2022 Fecha del ejercicio: S\u00e1bado, d\u00eda 31 de enero de 2015.\u2022 Exhibici\u00f3n de las plantillas de respuestas correctas: A partir del d\u00eda 9 de febrero de 2015.\u2022 Plazo de reclamaciones a las plantillas de respuestas correctas: D\u00edas 10,11 y 12 de febrero de 2015.\u2022 Reuni\u00f3n de las Comisiones Calificadoras para resolver las reclamaciones presentadas: D\u00eda 24 de febrero de 2015.\u2022 Exhibici\u00f3n de las relaciones provisionales de resultados: A partir del d\u00eda 27 de febrero de 2015.\u2022 Exhibici\u00f3n de las relaciones definitivas de resultados: A partir del d\u00eda 24 de marzo de 2015.\u2022 Actos de asignaci\u00f3n de plazas: A partir del d\u00eda 9 de abril de 2015. Conforme al calendario que aprobar\u00e1 la Direcci\u00f3n \nGeneral de Ordenaci\u00f3n Profesional.\n\u2022 Plazo posesorio para incorporaci\u00f3n: D\u00edas 20 y 21 de mayo de 2015, ambos inclusive.47VIDA COLEGIAL\nEl Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia \npone autobuses para ir a la OPE de Madrid\nEl Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia facilit\u00f3 gratuitamente a los cole -\ngiados dos autobuses con 120 plazas para participar en las pruebas selecti-\nvas de la oferta p\u00fablica de empleo (OPE) de la Comunidad de Madrid para cubrir 1.600 plazas de Enfermer\u00eda del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS). \nPor su parte, el Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante tambi\u00e9n puso a dis -\nposici\u00f3n de los colegiados autobuses para desplazarse a Madrid, pero no fueron necesarios ante la falta de peticiones.\nJos\u00e9 Fornes presenta el proyecto de la \nFundaci\u00f3n Calidad de Vida \nEl presidente del Consejo Valenciano de Personas Mayores, Jos\u00e9 Fornes, \nmantuvo una reuni\u00f3n con el presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia, \nJuan Jos\u00e9 Tirado, para presentar el proyecto de puesta en marcha de la Fun -\ndaci\u00f3n Calidad de Vida, con la que pretende mejorar la calidad de vida de las personas dependientes. \nPor su parte, Tirado destac\u00f3 la necesidad de modificar las actitudes que so -\nbre la dependencia tiene la poblaci\u00f3n, y reiter\u00f3 la importancia de la existencia de enfermeras en el desarrollo de la Ley 39/2006.\nEl Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia y la \nAsociaci\u00f3n La Casa Grande han impartido una nueva edici\u00f3n del curso formativo para cuida -\ndores informales, que se centr\u00f3 en la atenci\u00f3n a la dependencia, en concreto, en la planificaci\u00f3n de los cuidados.\nLa Casa Grande est\u00e1 especializada en aten -\nder a personas con especiales dificultades para acceder al empleo y a la protecci\u00f3n social, que precisan de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n.Nueva edici\u00f3n del \ncurso para Cuidadores Informales en La Casa GrandeInaugurado el VI M\u00e1ster de Especializaci\u00f3n en Cuidados de Enfermer\u00eda\nLa Universidad Cardenal Herrera-CEU (UCH-CEU) ha \ninaugurado la VI edici\u00f3n del M\u00e1ster de Especializaci\u00f3n en \nCuidados de Enfermer\u00eda, que coordina la profesora del De -\npartamento de Enfermer\u00eda de este centro universitario Tina Girb\u00e9s, con la presencia de la coordinadora general de Post -\ngrado, Mar\u00eda Inmaculada Almansa; la directora del Departa -\nmento de Enfermer\u00eda, Mar\u00eda Isabel M\u00e1rmol; y la vicedecana de Enfermer\u00eda, Loreto Peyr\u00f3.\nDurante el acto, Juan Jos\u00e9 Tirado, presidente del Cole -\ngio de Enfermer\u00eda de Valencia y responsable de la materia Investigaci\u00f3n en Cuidados, hizo hincapi\u00e9 en la importancia de realizar un trabajo de fin de m\u00e1ster de calidad y destac\u00f3 el apoyo que el alumnado tendr\u00e1 de sus tutores. Tambi\u00e9n les anim\u00f3 a que empezasen a pensar en el tema de su investiga -\nci\u00f3n, a pesar de que ser\u00e1 en el segundo cuatrimestre cuando inicien el trabajo de fin de m\u00e1ster.\nPor su parte, Tina Girb\u00e9s repas\u00f3 la estructura del m\u00e1s -\nter y aclar\u00f3 diferentes dudas planteadas en otras ediciones como el concepto de especializaci\u00f3n versus especialidad.48EN BREVE ACTUALIDAD CIENT\u00cdFICA\nRetrasar dos minutos el corte del \ncord\u00f3n umbilical favorece al beb\u00e9\nUn estudio de los departamentos de Fisiolog\u00eda y Obstetricia y Ginecolog\u00eda de \nla Universidad de Granada y el Hospital Cl\u00ednico San Cecilio de Granada ha demos -\ntrado que retrasar el corte del cord\u00f3n umbilical de los reci\u00e9n nacidos dos minutos \nproduce un mejor desarrollo del beb\u00e9 durante los primeros d\u00edas de su vida.\nLos resultados sugieren un efecto beneficioso del corte tard\u00edo del cord\u00f3n \numbilical, ya que produjo un aumento en la capacidad antioxidante de los reci\u00e9n nacidos y la moderaci\u00f3n de los efectos inflamatorios en el caso de los partos inducidos.\nAprueban un preservativo que desactiva VIH y otros virus \nde transmisi\u00f3n sexual\nAustralia ha aprobado un preservativo que incorpora una sustan -\ncia que desactiva casi en su totalidad el virus de inmunodeficiencia hu -\nmana (VIH) y otros virus de transmisi\u00f3n sexual. La firma de biotecnolo -\ng\u00eda Starpharma desarroll\u00f3 el compuesto antiviral VivaGel, que es capaz \nde desactivar hasta en un 99,9 por ciento el VIH, el herpes y otros virus de transmisi\u00f3n sexual. La sustancia antiviral ha sido incorporada en los lubricantes de unos preservativos, que ya han recibido un certificado de conformidad de la Administraci\u00f3n de Bienes Terap\u00e9uticos y podr\u00edan empezar a comercializarse en unos meses.El Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red-Fisiopa -\ntolog\u00eda de la Obesidad y la Nutrici\u00f3n (CIBERobn) ha proba -\ndo con \u00e9xito nuevas camisetas biom\u00e9dicas que permiten \nmedir la actividad card\u00edaca y pulmonar de los ni\u00f1os en tiempo real. Se trata de una herramienta novedosa con la que se pretende luchar contra la obesidad infantil. El uso experimental de estas prendas inteligentes \nen lugar de los tradicionales calor\u00edmetros supone un \navance en los tratamientos antiobesidad y confirma las bondades del uso de las TIC en el \u00e1mbito sanitario. La clave de este programa est\u00e1 en su dise\u00f1o individuali -\nzado para responder a las necesidades y caracter\u00edsticas de cada paciente, evitando que una pauta gen\u00e9rica sea ineficaz e incluso llegue a ser contraproducente para la salud de los ni\u00f1os.\n\u201cNo se trata solo de desarrollar actividad f\u00edsica sino \nde hacerlo de acuerdo con lo que nuestro cuerpo, por constituci\u00f3n, capacidad y resistencia f\u00edsica, puede so -\nportar y necesita para mantener un equilibrio\u201d , destac\u00f3 la coordinadora del estudio, Empar Lurbe, del Consor -\ncio del Hospital General Universitario de Valencia. \nEsta pauta se elabora teniendo en cuenta par\u00e1me -\ntros antropom\u00e9tricos y bioqu\u00edmicos y, de manera espe -\ncial, la medici\u00f3n de la funci\u00f3n cardio-respiratoria de los m\u00e1s peque\u00f1os.Prueban con \u00e9xito camisetas inteligentes \ncontra la obesidad infantil \n49ACTUALIDAD ENFERMERA\nLA CITA CONGRESUAL TENDR\u00c1 LUGAR EN ALICANTE Y ELCHE del 10 al 13 de marzo bajo \nel lema Los servicios sanitarios y los ciudadanos\nLos servicios sanitarios y los ciudadanos, \na debate en el XIX Congreso Nacional de Hospitales\n\u201cUno de los retos m\u00e1s importan -\ntes de cara al futuro de la gesti\u00f3n de \nlos servicios sanitarios es definir la participaci\u00f3n de los ciudadanos y de los pacientes en los mismos\u201d , seg\u00fan destac\u00f3 Mariano Guerrero, presidente del XIX Congreso Nacional de Hospi -\ntales y secretario general de la Socie -\ndad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA), que organiza la cita congre -\nsual conjuntamente con la Asociaci\u00f3n Nacional de Directivos de Enfermer\u00eda (ANDE).\nEl encuentro se celebrar\u00e1 en el \nAuditorio de la Diputaci\u00f3n de Alican -\nte (ADDA), mientras que el Centro de Congresos \u201cCiutat d\u2019Elx\u201d y las instala -\nciones de la Universidad Miguel Her -\nn\u00e1ndez (UMH) en Sant Joan d\u2019Alacant acoger\u00e1n las jornadas sat\u00e9lite que se celebrar\u00e1n el d\u00eda 9 con car\u00e1cter previo a la inauguraci\u00f3n oficial.\nMesas redondas y \u00e1reas tem\u00e1ticas\nEl programa del XIX Congreso incluye 30 mesas \nredondas sobre 10 \u00e1reas tem\u00e1ticas ya predefinidas, \nentre las que destacan la tecnolog\u00eda al servicio de los ciudadanos; la participaci\u00f3n ciudadana; la hospitaliza -\nci\u00f3n domiciliaria y los servicios de apoyo; el futuro de las profesiones sanitarias; el dise\u00f1o de los hospitales; las nuevas herramientas de la gesti\u00f3n sanitaria; y las nuevas tecnolog\u00edas y las redes sociales. \nAl igual que en otras citas, el XIX Congreso Nacio -\nnal de Hospitales ser\u00e1 uno de los foros m\u00e1s importantes del mundo sanitario. En palabras de Joaqu\u00edn Est\u00e9vez,  presidente de SEDISA, \u201csuperaremos, sin duda, el \u00e9xito alcanzado en sus ediciones anteriores, lo que equivale a m\u00e1s de 2.000 personas, cerca de 800 \ncomunicaciones y 25 mesas redon -\ndas\u201d .\nPor su parte, Jes\u00fas Sanz, presiden -\nte de ANDE, destaca que el papel de los profesionales de  Enfermer\u00eda ges -\ntores en un encuentro en el que \u201ces -\ntar\u00e1n presentes de una manera trans -\nversal y tendr\u00e1n protagonismo, sobre todo en los temas relacionados con los cuidados, la educaci\u00f3n  sanitaria o la gesti\u00f3n de las instituciones\u201d . \nPresentaci\u00f3n de comunicaciones \ncient\u00edficas\nPor su parte, el CECOVA anima a \nlas enfermeras de la Comunidad Va -\nlenciana a participar activamente en un encuentro cient\u00edfico y, para ello, pueden inscribirse o presentar comu -\nnicaciones cient\u00edficas ajust\u00e1ndose a la informaci\u00f3n y los requisitos correspondientes que figuran detallados en la p\u00e1gina web http://www.19congresohospitales.org/ \nCabe destacar que las comunicaciones pueden ser \norales o en formato p\u00f3ster, este se presentar\u00e1 en sopor -\nte digital, y como resultado de investigaciones prima -\nrias o experiencias.\nCartel anunciador del XIX Congreso Na -\ncional de Hospitales y Gesti\u00f3n Sanitaria\nEl XIX Congreso Nacional de Hospitales y Gesti\u00f3n Sanitaria se celebrar\u00e1 en Alicante y Elche del 10 al 13 de marzo bajo \nel lema \u201cLos servicios sanitarios y los ciudadanos. Un reto para los profesionales, los pol\u00edticos sanitarios y los gestores de salud\u201d , ya que la participaci\u00f3n de los ciudadanos en el dise\u00f1o y en el modelo de servicios sanitarios de los pr\u00f3ximos a\u00f1os va a tener una gran importancia.\n\u201cEl CECOVA anima a las enfer -\nmeras de la Comunidad Valen -\nciana a participar activamente en \nun encuentro que prev\u00e9 reunir a m\u00e1s de 2.000 congresistas\n\u201d50ACTUALIDAD ENFERMERA\nSeis hospitales p\u00fablicos de \nla Comunidad forman parte, por \ntercer a\u00f1o consecutivo, de la red de puntos informativos sobre ictus impulsada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN), con motivo hoy del d\u00eda mundial de concienciaci\u00f3n sobre esta enfermedad. Tambi\u00e9n la propia Conselleria de Sanidad, junto a las asociaciones de pacientes, se ha adherido a las distintas iniciativas de apoyo durante la jornada. \nPara dar a conocer la enfer -\nmedad a la poblaci\u00f3n y ofrecer consejos para su prevenci\u00f3n, hospitales de la Comunidad per -\ntenecientes a la red informativa promovida por el Grupo de Estu-dio de Enfermedades Cerebrovas -\nculares de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda, con la colabora -\nci\u00f3n de Boehringer Ingelheim y del Observatorio del Ictus, han habilitado un espacio informativo donde se realizar\u00e1n varias prue -\nbas preventivas de ictus, como el control de la presi\u00f3n arterial, glu -\ncemia y doppler.\nLos hospitales de La Pedrera \nen D\u00e9nia, Virgen de los Lirios, La Fe de Valencia, Manises, Cl\u00ednico, General de Valencia, y el centro privado Cl\u00ednica de Benidorm, son los centros participantes en la Co -\nmunidad.Red informativa \nsobre ictus\nEl conseller de Sanitat, Manuel Llombart, se ha felicitado por \u201cla gran ca-\nlidad de los servicios de los hospitales de la Comunidad Valenciana\u201d , seis de \nlos cuales han merecido este a\u00f1o hasta un total de 11 premios Best In Class a los mejores servicios hospitalarios.\nPromovidos por la cabecera Gaceta M\u00e9dica y la C\u00e1tedra de Innovaci\u00f3n y \nGesti\u00f3n Sanitaria de la Universidad Rey Juan Carlos, los Premios Best In Class son unos de los galardones de mayor prestigio de los que se otorgan dentro del Sistema Nacional de Salud. Reconocen los mejores servicios, hospitales y centros de salud de Espa\u00f1a y en la concesi\u00f3n de los mismos interviene un comit\u00e9 de expertos profesionales de reconocido prestigio dentro del \u00e1mbito sanitario. \nEn esta novena edici\u00f3n de los premios, que este a\u00f1o se han entregado en \nla ciudad de Barcelona, los hospitales de la Comunitat que han merecido un primer premio han sido el Hospital La Fe, el Cl\u00ednico, La Ribera, el General de Alicante, el Sant Joan d\u2019Alacant y Vinalop\u00f3. Cabe recordar que en esta edici\u00f3n han participado m\u00e1s de 630 servicios o departamentos de centros sanitarios de todo el pa\u00eds. Se otorgan un total de 41 premios, dos de ellos especiales.Premios Best In Class en la Comunidad\nEl grupo de investigaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n y Salud de la Universidad \nMiguel Hern\u00e1ndez de Elche (COMSALUD) y el Grupo de Trabajo de Comu -\nnicaci\u00f3n en Salud del CECOVA est\u00e1n realizando una investigaci\u00f3n sobre las relaciones que existen entre el pensamiento positivo y el bienestar psicol\u00f3gico.\n\u00c9chanos una mano a realizar el estudio y participa en \u00e9l. No se nece -\nsitan m\u00e1s de 10 minutos para completar el cuestionario.\nhttp://bit.ly/11mPWpS Pensamiento positivo y bienestar \npsicol\u00f3gico\nPlazo para solicitar los nuevos t\u00edtulos de especialista\nSeg\u00fan la Disposici\u00f3n transitoria segunda del RD 639/2014 que regula la \ntroncalidad, la reespecializaci\u00f3n troncal y las \u00e1reas de capacitaci\u00f3n espec\u00edfi -\nca, el plazo para solicitar la expedici\u00f3n de nuevos t\u00edtulos de especialista, en \nsustituci\u00f3n de los correspondientes a las especialidades suprimidas seg\u00fan la disposici\u00f3n adicional segunda del RD 450/2005 finalizar\u00e1 al a\u00f1o de la entra -\nda en vigor de este real decreto, es decir el 6 de agosto de 2015.51ACTUALIDAD ENFERMERA\nES LA \u00daNICA ASEGURADORA NACIONAL especializada en seguros para profesionales \nsanitarios \nA.M.A. Seguros entra en el ramo de \ndecesos con un producto actualizado y competitivo\nLa Agrupaci\u00f3n Mutual Asegu -\nradora (A.M.A. Seguros), la mutua \nde los profesionales sanitarios, ha entrado en el ramo de decesos con una oferta completa de servicios f\u00fa -\nnebres. A estos productos engloba-dos en el Seguro Asistencia Familiar, se les a\u00f1aden nuevos servicios como la asistencia jur\u00eddica y administrativa en torno al fallecimiento, o las posi-bilidades de contrataci\u00f3n individual, familiar y colectiva, modalidad inno -\nvadora en el mercado espa\u00f1ol.\nCasi 50 a\u00f1os de experiencia\nA.M.A. es la \u00fanica aseguradora \nnacional especializada en seguros \npara profesionales sanitarios. Con casi 50 a\u00f1os de experiencia, es l\u00edder nacional en p\u00f3lizas de Responsa-bilidad Civil para el colectivo de la sanidad, y una de las tres mayores mutuas nacionales de seguros. Fi -\ngura entre las tres mayores mutuas de seguros de autom\u00f3vil, y en estos \u00faltimos a\u00f1os ha experimentado un importante crecimiento en seguros multirriesgo de hogar y en produc -\ntos enfocados a establecimientos sanitarios. \nEl doctor Diego Murillo, presi-\ndente de A.M.A., destac\u00f3 que \u201cen la mutua tenemos una filosof\u00eda muy marcada. Trabajamos solo para los profesionales de la sanidad y sus fa -\nmilias, y les adaptamos todos aque -\nllos seguros que puedan necesitar en su trayectoria profesional y per -\nsonal. Esa capacidad tambi\u00e9n define nuestra nueva oferta en decesos. In -\ncorporamos un servicio integral, que cubre perfectamente las exequias y todo lo relativo a ellas, y adem\u00e1s aporta seguridad y valor a\u00f1adido \npara los deudos, tanto para falleci -\nmientos en el extranjero, tramitaci\u00f3n jur\u00eddica y administrativa como para los herederos o servicios de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica\u201d .\nContrataci\u00f3n individual, familiar o \ncolectiva\nEl seguro A.M.A. Asistencia Fami -\nliar puede contratarse de forma indi -\nvidual, familiar o colectiva. Las tres modalidades cubren el servicio inte -\ngral de decesos y el traslado nacional hasta el lugar de inhumaci\u00f3n. Com -\nprenden todo el servicio f\u00fanebre y las exequias (entre otros tanatosala, florister\u00eda, traslado a cementerio o crematorio, inhumaci\u00f3n y sepultura, cremaci\u00f3n y urna) y las gestiones ad -\nministrativas. \nAdem\u00e1s, se ofrece asistencia \nen viajes al extranjero, incluida re -\npatriaci\u00f3n, y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica para familiares ante fallecimientos traum\u00e1ticos. Asimismo, se incluyen \nservicios de asistencia jur\u00eddica deri-vados del fallecimiento. Entre ellos, la obtenci\u00f3n o tramitaci\u00f3n de docu -\nmentaci\u00f3n administrativa y certifica-dos, la tramitaci\u00f3n de pensiones y la orientaci\u00f3n y asesoramiento sobre sucesiones, productos financieros, seguros, contratos de arrendamien-to o cambios de titularidad. \nEn la Asamblea Extraordinaria \nde diciembre de 2013, A.M.A. Se -\nguros decidi\u00f3 entrar en el ramo de decesos por acuerdo casi un\u00e1nime de sus mutualistas. Tras completar la tramitaci\u00f3n pertinente, recibi\u00f3 la au -\ntorizaci\u00f3n definitiva de la Direcci\u00f3n General de Seguros el pasado julio. Con m\u00e1s de 600.000 asegurados y cerca de un mill\u00f3n de p\u00f3lizas activas en sus dem\u00e1s ramos, A.M.A. espera una evoluci\u00f3n buena y sostenida en el tiempo en su nueva \u00e1rea en este ramo.\nEl doctor Diego Murillo, presidente de A.M.A.\n52ACTUALIDAD ENFERMERA\nLA CONSELLERIA DE SANIDAD conmemora en una jornada el D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n \ncontra la Migra\u00f1a \nLa aplicaci\u00f3n CAPMAL ayudar\u00e1 a cuantif  icar \nel riesgo de cefaleas en los trabajadores \nde la Comunidad Valenciana\nLa aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica (APP) CAPMAL pretende \nayudar a los profesionales sanitarios a evaluar las cefa -\nleas en los trabajadores, ya que se trata de un problema \nde salud incapacitante que puede interferir con la acti -\nvidad laboral y provocar absentismo.\nEl secretario auton\u00f3mico de Sanidad, Luis Ib\u00e1\u00f1ez, \ninaugur\u00f3 una Jornada sobre Cefaleas en Trabajadores, en la que present\u00f3 esta aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica \u201cpensa -\nda para ayudar a los sanitarios en la toma de decisiones sobre los trabajadores que padecen cefaleas, en rela -\nci\u00f3n con su actividad laboral\u201d .\nLa Conselleria de Sanidad conmemor\u00f3 as\u00ed el D\u00eda \nInternacional de Acci\u00f3n contra la Migra\u00f1a con la pre -\nsentaci\u00f3n de esta APP para la cuantificaci\u00f3n del riesgo, que tiene tambi\u00e9n como objetivos \u201cel establecimiento de un m\u00e9todo homog\u00e9neo de evaluaci\u00f3n de las perso -\nnas que trabajan y padecen cefaleas, y la realizaci\u00f3n de estudios epidemiol\u00f3gicos sobre las cefaleas en el \u00e1mbi -\nto laboral\u201d , explic\u00f3 Ib\u00e1\u00f1ez.Grupo de Trabajo sobre cefaleas en el \u00e1mbito laboral\nLa creaci\u00f3n de esta herramienta es fruto de una \nl\u00ednea de trabajo de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fa -\nblica que aborda problemas de salud en trabajadores \nque pueden tener origen o influir en el desempe\u00f1o del trabajo. \nPromovido por la Conselleria de Sanidad y la Aso -\nciaci\u00f3n de Pacientes (AEPAC), se constituy\u00f3 el Grupo de Trabajo sobre cefaleas en el \u00e1mbito laboral de la Co -\nmunidad Valenciana con la participaci\u00f3n del CECOVA, que, en coordinaci\u00f3n con Atenci\u00f3n Primaria y Medicina del Trabajo, ha trabajado durante tres a\u00f1os en la elabo -\nraci\u00f3n de CAPMAL, para ayudar a los m\u00e9dicos y a los pacientes que sufren cefaleas en su actividad laboral. \nEsta l\u00ednea de trabajo se inici\u00f3 con las cefaleas en \nel \u00e1mbito laboral por tratarse de un problema de salud muy frecuente, a veces incapacitante como la migra\u00f1a, y cuyo origen en muchas ocasiones es \u201cdif\u00edcil\u201d de esta -\nblecer, lo que puede dificultar su prevenci\u00f3n e incluso el tratamiento adecuado.\nEl 12,7 por ciento, con dolor de cabeza\nSeg\u00fan la II Encuesta de Condiciones de Trabajo de \nla Comunidad Valenciana, el 12,7 por ciento de los en -\ncuestados declararon que sufren dolor de cabeza (ce -\nfalea) relacionado con su puesto de trabajo. Adem\u00e1s, \nmuchas cefaleas interfieren con el desempe\u00f1o de la ac -\ntividad laboral, y suponen mayor riesgo de accidente.\nSeg\u00fan la Conselleria de Sanidad, \u201calgo parecido \npuede ocurrir con algunos tratamientos, que pueden tener efectos adversos, tales como dificultad para la concentraci\u00f3n, lentitud de respuesta, alteraciones de la coordinaci\u00f3n motora, de la visi\u00f3n, o de la percepci\u00f3n del riesgo\u201d . Por otro lado, el descenso de la productivi -\ndad y el absentismo laboral por estas causas suponen tambi\u00e9n un \u201ccoste elevado\u201d .\nLuis Ib\u00e1\u00f1ez explic\u00f3 que, con el objetivo de prevenir \ny mejorar las condiciones del trabajador y del trabajo, para la puesta en marcha de CAPMAL se han tenido en cuenta una serie de variables como los datos persona -\nles y laborales, cuadro cl\u00ednico, s\u00edntomas, condiciones de trabajo, tratamientos, efectos adversos u otros proble -\nmas de salud.Luis Ib\u00e1\u00f1ez, en el centro, durante la Jornada del D\u00eda Internacional \nde Acci\u00f3n contra la Migra\u00f1a\n53ACTUALIDAD ENFERMERA\nFomentar la lactancia materna entre \nlos futuros profesionales de Enfermer\u00eda \nes el objetivo de la reuni\u00f3n que diversas asociaciones de lactancia de la provincia de Castell\u00f3n han mantenido con los es -\ntudiantes del Grado de Enfermer\u00eda de la Universitat Jaume I (UJI). \nDe este modo, las enfermeras en \nformaci\u00f3n pudieron conocer de primera mano la experiencia del parto y la lactan -\ncia desde el punto de vista de las madres y no solo como un fen\u00f3meno cl\u00ednico.\nLa colaboraci\u00f3n del centro universi -\ntario castellonense, que este curso aca -\nd\u00e9mico graduar\u00e1 su primera promoci\u00f3n de enfermeras, con las diferentes aso -\nciaciones de fomento de la lactancia se plasma en este tipo de talleres y en otras jornadas informativas que se desarrollan a lo largo del curso y que est\u00e1n abiertas a la participaci\u00f3n de estudiantes, profesio -\nnales sanitarios y padres y madres intere -\nsados en recuperar la lactancia materna como parte del proceso natural del desa -\nrrollo humano.Estudiantes de Enfermer\u00eda de la UJI atienden las \nexplicaciones de una madre lactante\nCON EL OBJETIVO de fomentar la \nlactancia materna entre las futuras \nenfermeras\nLa UJI re\u00fane a \nmadres lactantes y estudiantes \nEl president de la Generalitat, Alberto Fabra, ha anunciado \nque la Conselleria de Sanidad va a destinar un total de 65 millo -\nnes de euros para construir un nuevo centro hospitalario en los \nterrenos de la antigua Fe en el barrio de Campanar de Valencia, que sustituir\u00e1 al actual hospital Arnau de Vilanova de Valencia e incluir\u00e1 especialidades como Pediatr\u00eda y Obstetricia.\nFabra se\u00f1al\u00f3 durante el debate sobre el estado de la Co -\nmunidad Valenciana en las Cortes Valencianas que ese nuevo hospital formar\u00e1 parte de un nuevo departamento de salud que contar\u00e1 con un total de 490 camas y podr\u00e1 atender a una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 325.000 personas.\nNuevos hospitales en Ll\u00edria y Gandia\nAsimismo, Fabra tambi\u00e9n se comprometi\u00f3 a que a princi -\npios del a\u00f1o pr\u00f3ximo se pongan en funcionamiento los nuevos \ncentros hospitalarios en las localidades de Ll\u00edria y Gandia, en la provincia de Valencia.\nOtro de sus anuncios del presidente del Consell en materia \nsanitaria durante el citado debate fue que los ciudadanos po -\ndr\u00e1n elegir el profesional m\u00e9dico, enfermero y centro sanitario de Atenci\u00f3n Primaria dentro de cada Departamento de Salud y a los especialistas de toda la red sanitaria de la Comunidad Valenciana.\nFabra anuncia un nuevo \nhospital en la antigua Fe  \nSUSTITUIR\u00c1 AL ACTUAL ARNAU DE VILANOVA \ny supondr\u00e1 una inversi\u00f3n de 65 millones de euros54EN BREVE NORMATIVA SANITARIA\nResoluci\u00f3n de 17 de octubre de \n2014, de la Direcci\u00f3n General de Empleo, por la que se publica la relaci\u00f3n de fiestas laborales para el a\u00f1o 2015. MINISTERIO DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL. 24/10/2014. BOE N\u00ba 258\nResoluci\u00f3n de 16 de septiembre \nde 2014, de la Secretar\u00eda de Estado de Empleo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de septiembre de 2014, por el que se aprueba el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo para 2014, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 4 ter de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo. MINISTERIO DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL. 24/09/2014.  BOE N\u00ba 232\nReal Decreto 751/2014, de 5 de \nseptiembre, por el que se aprueba la Estrategia Espa\u00f1ola de Activaci\u00f3n para el Empleo 2014-2016. MINISTE -\nRIO DE EMPLEO Y SEGURIDAD SO -\nCIAL. 23/09/2014. BOE N\u00ba 231\nLey 15/2014, de 16 de septiem -\nbre, de racionalizaci\u00f3n del Sector \nP\u00fablico y otras medidas de reforma \nadministrativa. JEFATURA DEL ESTA -\nDO. 17/09/2014. BOE N\u00ba 226\nOrden SSI/1674/2014, de 10 de \nseptiembre, por la que se aprueba la oferta de plazas y la convocatoria de pruebas selectivas 2014 para el acceso en el a\u00f1o 2015, a plazas de formaci\u00f3n sanitaria especializada para M\u00e9dicos, Farmac\u00e9uticos, En -\nfermeros y otros graduados/licen -\nciados universitarios del \u00e1mbito de la Psicolog\u00eda, la Qu\u00edmica, la Biolog\u00eda \ny la F\u00edsica. MINISTERIO DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD. 17/09/2014. BOE N\u00ba 226\nDECRETO 139/2014, de 5 de sep -\ntiembre, del Consell, por el que \ndetermina el calendario laboral de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito territorial \nde la Comunitat Valenciana para el \na\u00f1o. CONSELLER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, \nINDUSTRIA, TURISMO Y EMPLEO. \n08/09/2014. DOCV N\u00ba 7355\nCORRECCI\u00d3N de errores de la \nOrden 10/2014, de 1 de agosto,  \nde la Conseller\u00eda de Sanidad, por la \nque se desarrolla el procedimiento \nde evaluaci\u00f3n para el encuadra -\nmiento inicial y la progresi\u00f3n de grado en los sistemas de carrera y desarrollo profesionales en el \u00e1m-bito de las Instituciones Sanitarias de la Conseller\u00eda de Sanidad, re -\ngulados por los decretos 85/2007 y 173/2007, del Consell. CONSE -\nLLER\u00cdA DE SANIDAD. 12/09/2014. DOGV N\u00ba 7359 \nRESOLUCI\u00d3N de 2 de septiembre \nde 2014, del conseller de Hacien-\nda y Administraci\u00f3n P\u00fablica, por \nla que se da publicidad al acuerdo de la Mesa General de Negocia -\nci\u00f3n I de la Generalitat, de personal funcionario, estatutario y laboral, \nsobre el abono de los d\u00edas deven -\ngados de la paga extraordinaria de diciembre de 2012. Conseller\u00eda de \nHacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica. 16/09/2014. DOCV N\u00ba 7361\nRESOLUCI\u00d3N de 10 de septiem -\nbre de 2014, de la Direcci\u00f3n Ge -\nneral de Seguridad y Protecci\u00f3n \nCiudadana, por la que se publica \nla programaci\u00f3n, para los a\u00f1os \n2014 y 2015, de cursos del Instituto Valenciano de Seguridad P\u00fablica y Emergencias (IVASPE). Conse -\nller\u00eda de Gobernaci\u00f3n y Justicia. \n22/09/2014. DOCV N\u00ba 7365\nDECRETO 161/2014, de 3 de oc -\ntubre, del Consell, sobre r\u00e9gimen \ntransitorio de aplicaci\u00f3n por las universidades p\u00fablicas valencia-nas de las retribuciones adiciona -\nles del profesorado universitario reguladas en el Decreto 174/2002, de 15 de octubre. CONSELLERIA DE EDUCACION, CULTURA Y DEPORTE. 06/10/2014. DOCV N\u00ba 7375\nDECRETO 157/2014, de 3 de oc -\ntubre, del Consell, por el que se \nestablecen las autorizaciones sani -\ntarias y se actualizan, crean y orga-nizan los registros de ordenaci\u00f3n sanitaria de la Conseller\u00eda de Sani -\ndad. CONSELLERIA DE SANIDAD. 07/10/2014. DOCV N\u00ba 7376\nRESOLUCI\u00d3N de 13 de octubre \nde 2014, de la directora general del Secretariado del Consell y Relacio -\nnes con Les Corts, por la que se dis -\npone la publicaci\u00f3n del convenio de colaboraci\u00f3n entre la Generalitat y las fundaciones de investigaci\u00f3n sanitaria a ella vinculadas, para el fomento de la internacionalizaci\u00f3n de la I+D+i sanitaria y biom\u00e9dica de la C. Valenciana. CONSELLER\u00cdA DE PRESIDENCIA Y AGRICULTURA, PESCA, ALIMENTACI\u00d3N Y AGUA. 15/10/2014. DOCV N\u00ba 7381\nRESOLUCI\u00d3N de 3 de octubre de \n2014, del conseller de Sanidad, por la que se delegan competencias en materia de responsabilidad patri -\nmonial. CONSELLERIA DE SANIDAD. 15/10/2014. DOCV N\u00ba 7381\nRESOLUCI\u00d3N de 21 de octubre \nde 2014, del tribunal del concurso-oposici\u00f3n para la provisi\u00f3n de va -\ncantes de matrona de instituciones sanitarias de la Conseller\u00eda de Sani-dad por la que se hace p\u00fablica la re -\nsoluci\u00f3n provisional del concurso-oposici\u00f3n. Conseller\u00eda de Sanidad. 27/10/2014. DOCV N\u00ba 7389\nBREVES Normativasanitaria\n55EN BREVE AGENDA PROFESIONAL\n6TH EFCCNA CONGRESS 2015\nFecha: Del 29 al 31 de enero de 2015Lugar: ValenciaInformaci\u00f3n: info@globalconferen-cesupport.com;  http://www.efccna.org/congress/welcome\n4\u00ba CONGRESO DE LA SOCIEDAD \nVALENCIANA DE GERIATR\u00cdA Y GERONTOLOG\u00cdAFecha: 20 y 21 de febrero de 2015Lugar: ValenciaInformaci\u00f3n: Tlf.: 963 52 48 89 \u2013 963 94 25 58; svgg@geyseco.es; www.geyseco.es/svgg/index.php?go=inicio\nVIII CONGRESO ESPA\u00d1OL DE LAC-\nTANCIA MATERNAFecha: Del 26 al 28 de febrero de 2015Lugar: BilbaoInformaci\u00f3n: Tlf.: 945 00 62 60; congreso@osakidetza.net; www.osakidetza.euskadi.net/lactancia-materna\nM\u00c1STER EN COMIT\u00c9S DE \u00c9TICA \nY BIO\u00c9TICA DE LAS ORGANIZA-CIONESFecha: De enero 2015 a septiembre de 2016Lugar: Facultad de Derecho UNEDInformaci\u00f3n: rjunquera@der.uned.es; http://formacionpermanente.uned.es/tp_actividad/idactivi-dad/7788\nCURSOS INTERVENCI\u00d3N Y \nGESTI\u00d3N EN DEPENDENCIA Y DISCAPACIDAD. REHABILITACI\u00d3N PSICOSOCIALFecha: Del 2 de enero al 30 de septiembre de 2015Lugar: UNEDInformaci\u00f3n: Tlf.: 91 398 89 29 cursouned@der.uned.es; bit.ly/1nFU8E8\nM\u00c1STER EN ATENCI\u00d3N INTEGRAL \nAL PACIENTE CR\u00d3NICOFecha: A partir del 15 de enero de 2015 (dos a\u00f1os de duraci\u00f3n)Lugar: Semipresencial - Colegio de M\u00e9dicos de BarcelonaInformaci\u00f3n: Tlf.: 93 567 88 88; 93 567 88 59; cecfmc@comb.cat; http://cec.comb.cat\n19 CONGRESO NACIONAL DE \nHOSPITALES Y GESTI\u00d3N SANITA-RIAFecha: Del 10 al 13 de marzo de 2015Lugar: Alicante/ElcheInformaci\u00f3n: Tlf.: 93 366 80 93: http://www.19congresohospitales.org; inscripciones19cnh@amexbar-celo.com\nM\u00c1STER INTERNACIONAL EN \nNUTRICI\u00d3N Y DIET\u00c9TICAFecha: A partir de marzo de 2015Lugar: Semipresencial - Colegio de M\u00e9dicos de BarcelonaInformaci\u00f3n: Tlf.: 93 567 88 88 \u2013 93 567 88 59; cecfmc@comb.cat; http://cec.comb.cat\n35\u00ba CERTAMEN DE ENFERMER\u00cdA \nSAN JUAN DE DIOSFecha: Plazo de entrega hasta el 20 de febrero de 2015Lugar: Ciempozuelos (Madrid)Informaci\u00f3n: Tlf.:  91 893 37 69; sjuandedios@euef.upcomillas.es; www.upcomillas.es\nBREVES Agendaprofesional\n56OCIO Y TECNOLOG\u00cdA\nLa aplicaci\u00f3n Uber desembarca en Valencia\nLa aplicaci\u00f3n (app) para compartir coche Uber ya se \npuede usar en Valencia, la tercera gran ciudad espa\u00f1ola \ndonde funciona tras Barcelona y Madrid. La compa\u00f1\u00eda, que naci\u00f3 en California en 2010, basa su negocio en el cobro al pasajero del 20 por ciento del coste del servicio, de modo que el 80 por ciento restante es para el con -\nductor. Uber, que conecta en tiempo real a conductores y pasajeros, ha generado pol\u00e9mica entre los taxistas.\nInstrucciones sobre c\u00f3mo actuar ante un paro cardiaco\nEl enfermero Fernando Est\u00e9vez y el m\u00e9dico Miguel \n\u00c1ngel D\u00edaz, del \u00c1rea Sanitaria Sur de Granada, han dise -\n\u00f1ado la aplicaci\u00f3n Asistente RCP que da instrucciones \nprecisas sobre c\u00f3mo practicar correctamente las tareas de reanimaci\u00f3n ante un paro cardiaco. Adem\u00e1s, facilita informaci\u00f3n de la ubicaci\u00f3n para poder guiar al equipo sanitario de emergencia.\nEl reconocimiento facial permitir\u00e1 jubilar la contrase\u00f1a\nEl programa creado por la empresa FacePhi  presenta \nuna tecnolog\u00eda de reconocimiento facial que escanea las \nfacciones con diversas fotos en microsegundos y transfor -\nma esa informaci\u00f3n en un n\u00famero. La siguiente vez que el usuario se pone ante la c\u00e1mara, ya est\u00e1 fichado en una base de datos. Esta tecnolog\u00eda ser\u00e1 probada en 2015.\nFacebook cambia la privacidad y guardar\u00e1 los datos \nbancarios\nLa red social ha anunciado que modificar\u00e1 su po -\nl\u00edtica de privacidad para hacerla m\u00e1s sencilla y breve, un cambio que aprovechar\u00e1 tambi\u00e9n para introducir nuevas condiciones relativas a localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica y pagos. De este modo, la compa\u00f1\u00eda podr\u00e1 recopilar infor -\nmaci\u00f3n bancaria de los usuarios.TECNOLOG\u00cdA Noticias tecnol\u00f3gicas\nTECNOLOG\u00cdA Apps\nMI PRESI\u00d3N ARTERIAL\nMBPR es una aplicaci\u00f3n para hacer \nel seguimiento de la presi\u00f3n arterial de \nmanera f\u00e1cil. El objetivo principal es ayudar a la gente que quiere anotar sus \nmediciones de manera peri\u00f3dica sin tener que utilizar l\u00e1piz y papel.\nPuedes hacer el seguimiento de toda la familia ya \nque es multiusuario.\nPASTIMED LITE\nPastimed te avisa de las tomas de \npastillas, en tus tratamientos. Progra -\nmaci\u00f3n de la toma de pastillas en cues -\nti\u00f3n de segundos. Aviso de la toma con \nsonido o vibraci\u00f3n.\nPosibilidad de fotografiar el medicamento para \nasociarlo al tratamiento.\nIMC CALCULADORA - PESO IDEAL\nEsta aplicaci\u00f3n es una calculadora \ndel IMC y del ICA / Porcentaje de grasa corporal y del consumo cal\u00f3rico. Pue -\ndes calcular tu \u00edndice de masa corporal \ny tu \u00edndice cintura-altura para averiguar tu peso ideal en base a la edad y g\u00e9nero.\nTIEMPO & RELOJ WIDGET\nTiempo & Reloj Widget para An -\ndroid es una aplicaci\u00f3n de tiempo r\u00e1pi -\nda y precisa. Proporciona meteorolog\u00eda detallada para todas las ciudades del \nmundo. Busca en su direcci\u00f3n y localiza las ciudades r\u00e1pidamente, proporcionando la temperatura actual, humedad, velocidad del viento y direcci\u00f3n.\n57OCIO Y TECNOLOG\u00cdA\nDirectora: Gabriel Ochoa \nDuraci\u00f3n: 89 minutosInt\u00e9rpretes: Alberto San Juan, Blanca Romero, \nAida Folch, Nicol\u00e1s Coronado, Petra Mart\u00ednez...\nSINOPSIS\nEl amor en tres etapas de la vida. El encuen -\ntro de dos veintea\u00f1eros, Luc\u00eda y \u00c1lex.\nLa ruptura entre Paz y Jorge, una pareja \nde mediana edad, es inminente. Irene y Albert, despu\u00e9s de a\u00f1os de separaci\u00f3n, sabr\u00e1n que nunca es tarde para rectificar y que no hay un minuto que perder. Un encuentro, una ruptura, un renacimiento. Tres historias sobre la f\u00edsica (y la qu\u00edmica) de las relaciones personales que ex -\nploran si el amor sigue siendo lo que era.\nLa \u00f3pera prima del director valenciano \nGabi Ochoa cuenta la historia del amor en tres etapas. Luc\u00eda se enamora del \u201ccasi\u201d m\u00e9dico \u00c1lex, quien desconoce si es amor o necesidad. Mien -\ntras, el desamor viene de la mano de Paz, que deja de sentirlo por Jorge tras tres a\u00f1os de ma -\ntrimonio. El tercer punto de este \u201can\u00e1lisis\u201d sobre el amor lo completan Irene y Albert, dos jubila -\ndos que se reencuentran.\nALICANTE\nExposici\u00f3n: Se\u00f1ores del Cielo y de la Tierra. China en la di -\nnast\u00eda HANLugar: Museo Arqueol\u00f3gico de Alicante (MARQ). Plaza del \nDoctor G\u00f3mez Ulla, s/n, AlicanteFecha: Hasta el 11 de enero de 2015\nExposici\u00f3n: El vino en Alicante\nLugar: Sala Noble de la Biblioteca del Museo Arqueol\u00f3gico de \nAlicante (MARQ). Plaza del Doctor G\u00f3mez Ulla, s/n, AlicanteFecha: Hasta el 11 de enero de 2015\nVALENCIA\nExposici\u00f3n: Ignacio Pinazo. Maestro del dibujo. Cuadernos de \nItaliaLugar: Institut Valenci\u00e0 d\u2019Art Modern (IVAM). Calle Guillem de \nCastro, n\u00famero 118.Fecha: Hasta el 14 de diciembre\nFestival: Miquel Navarro en la Colecci\u00f3n del IVAM\nLugar: Institut Valenci\u00e0 d\u2019Art Modern (IVAM). Calle Guillem de \nCastro, n\u00famero 118. Fecha: Hasta el 31 de diciembre\nCASTELL\u00d3N\nConcierto: Fiesta y color. La mirada etnogr\u00e1fica de SorollaLugar: Museu de Belles Arts. Avenida Hermanos Bou, n\u00famero \n28. Castell\u00f3n de la PlanaFecha: Hasta el mes de enero \nExposici\u00f3n: Colecci\u00f3n Mariano Yera\nLugar: Sala San Miguel de la Fundaci\u00f3n Caja Castell\u00f3n. Calle \nEnmedio, 17. Castell\u00f3n de la PlanaFecha: Hasta el 5 de eneroCULTURA Agenda cult ural\nCINE El amor no es lo que era58OCIO Y TECNOLOG\u00cdA\nLa localidad de B\u00e9tera est\u00e1 situada en la comarca \nvalenciana del Camp de T\u00faria en la vertiente sur de \nla Sierra Calderona, a 23 kil\u00f3metros del mar Medite -\nrr\u00e1neo. Es un municipio con una tradici\u00f3n hist\u00f3rica y cultural relevante, con numerosos elementos tur\u00edsticos tanto naturales (barranco del Carraixet) como cultura -\nles (castillo de los Bo\u00edl, Torre Bofilla, o hist\u00f3ricas mas\u00edas, entre otros). Tambi\u00e9n existen numerosas rutas tur\u00edsti -\ncas de senderismo que comunican este municipio con el resto del Camp de T\u00faria. \nEntre los edificios hist\u00f3ricos m\u00e1s destacados se en -\ncuentra el castillo palacio de los Bo\u00edl, que naci\u00f3 a ra\u00edz de la ampliaci\u00f3n de una antigua torre \u00e1rabe del a\u00f1o 1000 aproximadamente. Tras ser residencia a barones y marqueses y una antigua escuela durante el siglo XX, actualmente alberga, entre otros, la Biblioteca Munici -\npal y un sal\u00f3n de actos.\nLas fiestas mayores de B\u00e9tera se celebran del 12 al \n22 de agosto, en honor a la Virgen de Agosto (Mare de D\u00e9u d\u2019Agost). El d\u00eda 15 tiene lugar la tradicional pro -\ncesi\u00f3n y ofrenda de Les Alf\u00e0begues, dos plantas que destacan por su gran tama\u00f1o de m\u00e1s de dos metros de altura y entre 2,5 y cuatro metros de anchura gracias a la ayuda de sus cultivadores, y son ofrecidas a la Virgen. Esa noche se celebra tambi\u00e9n la popular \u201ccord\u00e0\u201d .\nLa base de la gastronom\u00eda local es el arroz aunque \nno se deben olvidar los platos asados, sus jamones, quesos o incluso los gazpachos. Tambi\u00e9n destacan sus dulces y reposter\u00eda tradicional, con sabrosos postres t\u00ed -\npicos denominados \u201corelletes\u201d y \u201ccoques fines\u201d , unidas a las \u201corelletes\u201d porque se hacen con el fin de aprovechar la gran cantidad de aceite que aquellas dejan. Tambi\u00e9n son muy atractivos los bu\u00f1uelos, peladillas y la horcha -\nta de chufa elaborada de forma artesanal.OCIO - ESCAPADA B\u00e9tera\nBerl\u00edn no es solo una gran capital europea sino \nque adem\u00e1s es una gran ciudad con dos estilos muy \ndiferenciados: el del Berl\u00edn Oriental y el del Berl\u00edn Oc -\ncidental. \nAnta\u00f1o separadas por el muro que divid\u00eda el pa\u00eds \nhoy renacen en una sola despu\u00e9s de a\u00f1os de divisi\u00f3n pol\u00edtica. Hoy en d\u00eda se conservan menos de 2 km de muro, decorados con im\u00e1genes de las diferentes eta-pas por las que atraves\u00f3 la ciudad, para contemplar -\nlo tendremos que dirigirnos a la zona conocida como East Side Gallery. \nPero Berl\u00edn es mucho m\u00e1s, tiene una majestuosa \nCatedral, situada entre la isla de los Museos y el lugar donde se encontraba el Palacio Imperial. Esa cercan\u00eda al Palacio le ha conferido a la Catedral el grado m\u00e1xi -\nmo, por encontrarse en su cripta los sarc\u00f3fagos de la dinast\u00eda de los Hohenzollern desde el siglo XVI hasta el siglo XX.  Lo m\u00e1s llamativo es su c\u00fapula de cobre de color verdoso. Y su altar mayor realizado en m\u00e1rmol blanco y \u00f3nix amarillo no debe dejar de visitarse. \nVisita obligada tambi\u00e9n la plaza donde se encuen -\ntra la Puerta de Brandemburgo, inaugurada en 1791, representa el triunfo de la paz sobre las armas.  El Par -\nlamento alem\u00e1n, tal cual lo vemos hoy en d\u00eda, gracias a su reconstrucci\u00f3n pero no en su totalidad, pues no se pudo recuperar su c\u00fapula original, sino que el arqui -\ntecto Norman Foster dise\u00f1o una nueva c\u00fapula trans -\nparente, para dar a entender al pueblo que el pa\u00eds seria gobernado con toda claridad. Se puede acceder a su c\u00fapula para ver las fant\u00e1sticas vistas de la ciudad.\nLa visita al Monumento del Holocausto, aunque \ndura, no deber\u00eda dejar de verse.OCIO - VIAJES Berl\u00edn\nESPACIO PATROCINADO POR\nwww.npmundo.comPeri\u00f3dico dirigido a lo s \nusuario s de la Sanidad de \nla Comunidad Valenciana\nPretende dar mayor \nvi sibilidad al trabajo de la s Enfermera sDi stribuido en lo scentro s sanitario s de la C. Valenciana", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}