{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ilaphar.org/wp-content/uploads/2022/02/ED-Vacuna-COVID.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Rev. OFIL\u00b7ILAPHAR 2022 [first on line] / EDITORIAL / 1\nVacuna contra el COVID: entre el bien\ncom\u00fan y la libertad de conciencia\nL\u00d3PEZGUZM\u00c1N J\n\u00c1rea de Humanidades Farmac\u00e9uticas. Facultad de Farmacia y Nutrici\u00f3n. Universidad de Navarra. Pamplona (Espa\u00f1a)\nFecha de recepci\u00f3n: 26/01/2022 -  Fecha de aceptaci\u00f3n: 26/01/2022\nLa pandemia de COVID-19 ha suscitado un nuevo esce-\nnario de relaciones humanas, unas relaciones que se han\nmostrado escasamente estables y que no han dejado, enning\u00fan momento, de estar sometidas a fluctuaciones de-pendientes de la \u00faltima noticia aparecida en un medio decomunicaci\u00f3n, de la m\u00e1s reciente ocurrencia de una influen-cer, o de la decisi\u00f3n de un pol\u00edtico. De ah\u00ed, que todos hemossido espectadores de la sucesi\u00f3n de los vagones de unamonta\u00f1a rusa social de emociones. As\u00ed, durante m\u00e1s de dosa\u00f1os se han ido alternando o superponiendo las filias y lasfobias, la esperanza y la desilusi\u00f3n, el odio y el amor, etc.en relaci\u00f3n a lo que dicen o hacen, por ejemplo, los cient\u00ed-ficos, los pol\u00edticos, o las enfermeras en relaci\u00f3n al COVID. \nSon muchas las cuestiones que, en este periodo de pan-\ndemia, me han llamado potentemente la atenci\u00f3n por incom-prensibles o inesperadas. Por ejemplo, me ha parecido muyl\u00f3gico que se aplaudiera a los agentes sanitarios por su laboren ayuda a los afectados, pero no me ha resultado tan expli-cable que a rengl\u00f3n seguido los hayan amenazado por tenersaturados los servicios asistenciales o por no tener suficientestest de ant\u00edgenos. Al igual que este ejemplo podr\u00edamos apor-tar otros muchos relacionados con las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9u-ticas, las vacunas, las declaraciones de expertos, etc. Noobstante, voy a ocuparme de uno solo de ellos, de ese queme preocupa radicalmente por lo que supone de atentado ala conciencia de la persona y al respeto de la libertad indivi-dual. Me refiero al hecho de la demonizaci\u00f3n de aquellos queno se han querido vacunar o que no han completado todoel proceso de vacunaci\u00f3n.\nPara evitar susceptibilidades voy a comenzar con una\nconfesi\u00f3n: \u00a1me he puesto las tres dosis de vacuna que sehan recomendado hasta el momento! Tambi\u00e9n tengo quereconocer que no me he sentido \u201crealizado\u201d al hacerlo,como as\u00ed demostraban muchos de los ciudadanos que ex-presaban su radiante satisfacci\u00f3n al descubrir su brazo enlos interminables testimonios televisivos. Mi decisi\u00f3n fuefruto de una ponderaci\u00f3n de elementos que me hicierondecantarme por la vacunaci\u00f3n. Por una parte, se encontrabala desconfianza que me generaban nuestros dirigentes po-l\u00edticos (pillados en reiteradas inexactitudes o mentiras); la ra-pidez con la que se hab\u00edan desarrollado las vacunas y lasuspicacia que me produc\u00eda la puesta en escena medi\u00e1ticaque las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas realizaban de sus avances;las dudas sobre la capacidad de mi propio sistema inmuno-l\u00f3gico que siempre ha respondido de forma original a lasvacunas; etc. Por otra parte, se hallaba la percepci\u00f3n de quela vacuna era la \u00fanica alternativa que se presentaba paracombatir la situaci\u00f3n de cat\u00e1strofe mundial; la seguridadque me ofrec\u00edan las aclaraciones de expertos de confianza;la apreciaci\u00f3n de que se requer\u00eda del esfuerzo de muchos,y yo pod\u00eda contribuir a ello, para lograr la tan esperada in-munidad de grupo; etc. Con estas premisas decid\u00ed vacu-narme y, como he indicado, fue una decisi\u00f3n libre y basadaen una ponderaci\u00f3n de beneficios y riesgos, tanto fisiol\u00f3gi-cos como personales y sociales.\nUna vez realizada esta personal aclaraci\u00f3n me encuentro\nen condiciones de recuperar el hilo argumental de mi refle-xi\u00f3n y volver a manifestar que, en relaci\u00f3n con la vacunadel COVID, hay un elemento que me resulta especialmentepreocupante. No es otro que el de la falta de respeto aaquellos que son coherentes consigo mismos y que, en estecaso, su criterio no coincide con el de la mayor\u00eda. En con-creto, no entiendo c\u00f3mo se puede estar jaleando desde \u00e1m-bitos pol\u00edticos, sanitarios y medi\u00e1ticos a los que sojuzgan lalibertad de decisi\u00f3n de aquellos que, con motivos razona-dos, prefieren no vacunarse. A continuaci\u00f3n, voy a justificarla anterior afirmaci\u00f3n.\nEn primer lugar, hay que hacer menci\u00f3n a la libertad\npersonal. Como bien indicaba Maritain, \u201cno es el hombrequien est\u00e1 al servicio y a disposici\u00f3n plena de la sociedadcomo afirmaban los totalitarismos, sino la sociedad quiendebe ponerse al servicio de la persona, porque es \u00e9sta elvalor principal y primero por encima de cualquier organiza-ci\u00f3n. Pero a su vez, la persona no es una entidad ego\u00edstaque debe pensar s\u00f3lo en su propio beneficio como propon\u00edael individualismo; es un ser social, un ser en relaci\u00f3n, quese debe a la comunidad aun sabiendo que est\u00e1 por encimade ella desde un punto de vista ontol\u00f3gico\u201d\n1. Aplicando la\nanterior afirmaci\u00f3n al caso de la vacuna contra el COVID,se puede mantener que el individuo est\u00e1 por encima de lacolectividad y que, sin duda, \u00e9ste har\u00e1 una dejaci\u00f3n de al-gunos de sus criterios o beneficios (porque no es una enti-dad ego\u00edsta) cuando considere que es conveniente para losdem\u00e1s. Con estas premisas hay dos elementos a considerar:libertad y conveniencia. Cabr\u00eda preguntarse si cuando seobliga a un ciudadano, en contra de su conciencia, a vacu-narse del COVID se est\u00e1 respetando su libertad y su criteriode lo que es conveniente para \u00e9l mismo y para los dem\u00e1s. \nLlegado a este punto se suele esgrimir la cuesti\u00f3n de la\nposibilidad de que ese criterio personal sea err\u00f3neo y que,por ello, pudiera no ser admitido. Sin duda es posible unaconciencia err\u00f3nea, pero en el caso que se est\u00e1 evaluandohay elementos que pueden sustentar que algunos sujetosmantengan una duda razonable para avalar su opci\u00f3n: ries-2/ EDITORIAL / Rev. OFIL\u00b7ILAPHAR 2022 [first on line]\nL\u00f3pez Guzm\u00e1n J \ngos a largo plazo, desconocimiento del grado de inmuniza-\nci\u00f3n, desconfianza en los mensajes y medidas adoptadaspor las autoridades sanitarias, problemas de su propio sis-tema inmunol\u00f3gico que desaconsejen la vacuna, etc. Aque-llas personas que tengan esas incertidumbres que, como heindicado no son irracionales, no merecen el acoso social alque se les est\u00e1 sometiendo y menos ahora, cuando la mayorparte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 vacunada. No es ni bueno parala sociedad ni respetuoso para los individuos crear guetosde no vacunados que, como nos demuestra la historia, alsentirse acosados acometen pasionales defensas de su si-tuaci\u00f3n coloc\u00e1ndoles en posiciones de vulnerabilidad antelas soflamas de iluminados y \u201cconspiranoicos\u201d.\nActualmente, es frecuente que los debates sobre la obli-\ngatoriedad de la vacunaci\u00f3n del COVID-19 terminen ridicu-lizando a aquellas personas que no quieren vacunarsealudiendo a los testimonios de alg\u00fan famoso que todos te-nemos en mente. Pues bien, si es cierto que puede habermanifestaciones desafortunadas en contra de las vacunascontra el COVID, tambi\u00e9n lo es que hay otras autorizadasque se plantean ciertas dudas sobre la capacidad de inmu-nizar (despu\u00e9s abordaremos esta cuesti\u00f3n), sobre sus efec-tos indeseables o la oportunidad de un tipo u otro devacunas, sobre los tiempos de espera para ser administra-das, etc. Por ejemplo, en un art\u00edculo publicado en enero de2022 se muestra como la vacunaci\u00f3n con ARNm-1273 seasoci\u00f3 a un riesgo significativamente mayor de miocarditis,mientras que la vacunaci\u00f3n con BNT162b2 solo se asoci\u00f3con un riesgo significativamente mayor en las mujeres\n2.\nUnos datos interesantes en lo que respecta a la seguridaddel paciente en atenci\u00f3n a su fisiolog\u00eda y g\u00e9nero. Tambi\u00e9nhay otros efectos que han ido apareciendo durante el pe-riodo de pandemia y que ha ido recogiendo la Agencia Es-pa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS)en sus sucesivos informes de farmacovigilancia\n3. No hay\nnada alarmante en esos datos, aunque hay dos aspectos aconsiderar. El primero, que todav\u00eda no lo sabemos todosobre los efectos secundarios o adversos y, por esta causa,la AEMPS ha ido realizando actualizaciones de sus informescon los nuevos efectos encontrados. El segundo que, si bientodos los medicamentos tienen efectos secundarios, estosadquieren una relevancia especial cuando se refieren a unmedicamento de uso obligatorio.\nPor otra parte, en el debate sobre la obligatoriedad de\nla vacunaci\u00f3n de COVID, tambi\u00e9n se alude a que el respetoa la opci\u00f3n de no vacunarse, cuando el sujeto afectadotiene alguna duda sobre su conveniencia, queda relegadopor el bien com\u00fan. Para justificar la supremac\u00eda del biencom\u00fan sobre la libertad de conciencia del individuo se es-grime la idea de que los no vacunados ponen en riesgo alresto de la poblaci\u00f3n o contribuyen a saturar los centros sa-nitarios. En esta cuesti\u00f3n tambi\u00e9n se podr\u00eda se\u00f1alar que larelaci\u00f3n vacunaci\u00f3n/no contagio no es tan simple como sesuele mostrar. Este no es mi campo de investigaci\u00f3n y porello he tenido que recurrir al consejo de expertos, con la in-formaci\u00f3n recibida he llegado a la conclusi\u00f3n de que aunsiendo cierto que un vacunado podr\u00e1 transmitir menos,tambi\u00e9n es cierto que un no vacunado no contagiado tam-poco transmite nada. No hay que olvidar que el efecto de-pende de la dosis del pat\u00f3geno que transmite el hu\u00e9sped,que a su vez depende de d\u00f3nde (anat\u00f3micamente) proce-dan las got\u00edculas liberadas, de la v\u00eda (hablar, toser, estornu-dar, cantar... y la contundencia con que se haga) y delestado inmunitario del hu\u00e9sped (que puede variar a lo largodel d\u00eda, de su edad, de los f\u00e1rmacos que est\u00e9 tomando, in-fecciones, estados y patolog\u00edas en curso...). Adem\u00e1s, en elvacunado hay que considerar la semejanza antig\u00e9nica delpat\u00f3geno transmisible respecto a la composici\u00f3n vacunal(beta, delta, omicron, ...) y que, en cualquier caso, las suce-sivas variantes se hacen resistentes a los anticuerpos; laforma de responder ese hu\u00e9sped a la vacuna, en cuanto asi los componentes de la inmunidad generada (anticuerpos,celular, ...) fueron suficientes o son neutralizantes; si la va-cuna fue capaz de generar suficiente memoria; el tiempoque se suministr\u00f3 la vacuna; etc.  \nA continuaci\u00f3n, me gustar\u00eda aportar un reciente ejem-\nplo, en relaci\u00f3n a la vacuna COVID, sobre la delgada l\u00edneaque separa el respeto o no respeto de la libertad de con-ciencia: en el Reino Unido se estableci\u00f3 la vacunaci\u00f3n obli-gatoria contra el COVID-19 para sus trabajadores de la salud(el personal no vacunado tiene que recibir la primera dosisantes del 3 de febrero de 2022). En caso de no vacunarsese exponen al despido. Desde distintas Asociaciones y Cor-poraciones de la administraci\u00f3n sanitaria, m\u00e9dicas y de en-fermer\u00eda han solicitado una moratoria a esa vacunaci\u00f3nobligatoria porque eso har\u00eda que ciertos agentes sanitarioser\u00edan despedidos y, con ello, se ejercer\u00eda m\u00e1s presi\u00f3n sobreuna fuerza laboral enormemente mermada\n4. Es decir, im-\nporta la vacunaci\u00f3n como medio de protecci\u00f3n a la socie-dad mientras la asistencia sanitaria no pueda sufrir m\u00e1ssaturaci\u00f3n. Vemos como, en algunas ocasiones, el biencom\u00fan se asimila m\u00e1s a un inter\u00e9s que a un bien. Lo peor,es que parece que todos se olvidan de la conciencia de lapersona que no se quiere vacunar por motivos razonables.En este sentido, un experto bioeticista como Ramiro llamala atenci\u00f3n sobre el tan alabado pasaporte COVID, una me-dida cuestionada y cuestionable que para el citado autor\u201cno sirve para nada que sea real. Puede servir para sentirseseguro, tambi\u00e9n lo puede hacer para se\u00f1alar a los que nolo tengan y descubrir que no est\u00e1n vacunados. Est\u00e1 sir-viendo para discriminar a las personas, y \u00abencerrar social-mente\u00bb a los que no lo tienen. Pero no sirve para lo esencial:se tenga o no se tenga el Pasaporte, si uno tiene la infecci\u00f3npuede contagiar a los dem\u00e1s\u201d\n5. \nCon ejemplos como los anteriores podr\u00edamos plantear si,\nen el tema de las vacunas COVID, ha podido existir, por partede las autoridades sanitarias, una negligencia inicial al nobasar sus decisiones en una reflexi\u00f3n \u00e9tica\n6. As\u00ed, la adminis-\ntraci\u00f3n sanitaria, al carecer de un sustrato o coherencia \u00e9tica,ha adoptado algunas medidas a modo de parche que handesorientado a la poblaci\u00f3n por su falta de consistencia. Noes dif\u00edcil comprobar como en estos dos \u00faltimos a\u00f1os, las me-didas sanitarias y/o pol\u00edticas relacionadas con el COVID hanoscilado desde un utilitarismo desmedido hasta un paterna-lismo trasnochado. En este sentido, solo apuntar la perplejidadque me ha generado observar la ausencia del consentimientoinformado en todo el proceso de vacunaci\u00f3n\n7, incluso en al-\ngunas comunidades no se ha informado previamente del tipode vacuna que se iba a inyectar al ciudadano.\nEn conclusi\u00f3n, estoy convencido de que la mayor\u00eda de\nlas medidas para combatir el COVID-19 han sido oportunasy han evidenciado la capacidad del ser humano para lucharpor su supervivencia. No obstante, tambi\u00e9n tengo la con-vicci\u00f3n de que algunas de las providencias adoptadas parasu aplicaci\u00f3n, por su premura, por responder a objetivos po-l\u00edticos, por su escasa consistencia cient\u00edfica, pueden serRev. OFIL\u00b7ILAPHAR 2022 [first on line] / EDITORIAL / 3\nVacuna contra el COVID: entre el bien com\u00fan y la libertad de conciencia\ncuestionables al sojuzgar la libertad individual sin una evi-\ndencia suficiente que la respalde objetivamente. La vacunacontra el COVID fue la gran esperanza para la protecci\u00f3nde la salud de la poblaci\u00f3n durante la pandemia. Una espe-ranza que, por otra parte, se ha visto confirmada por los re-sultados: la situaci\u00f3n sanitaria y las expectativas sociales dela poblaci\u00f3n mundial ha cambiado dr\u00e1sticamente a partirde la vacunaci\u00f3n\n8. Sin embargo, no est\u00e1 tan claro que, en\nestos momentos, haya suficientes elementos que justifiquenque se pueda llegar a sojuzgar la libertad de aquellas per-sonas que estiman que no es oportuno vacunarse contra elCOVID. En primer lugar, porque no hay que olvidar que lalibertad de conciencia no remite solo a la libertad de escogeruna determinada actitud, sino que tambi\u00e9n incluye el dere-cho a adecuar el comportamiento personal a las propiasconvicciones. En segundo lugar, y en consonancia con lomantenido en p\u00e1rrafos anteriores, hay ciertas situacionesque pueden suscitar dudas razonables en algunos sujetos. \nDel mismo modo que he mantenido lo anterior, consi-\ndero \u00e9tico que el resto de la poblaci\u00f3n establezca mecanis-mos ponderados para protegerse de un riesgo. La cuesti\u00f3naqu\u00ed es s\u00ed, en este caso, el medio m\u00e1s adecuado es, hoy d\u00eday con el conocimiento que tenemos de las vacunas contrael COVID, obligar a todos los ciudadanos a que se vacunen,aunque ello vaya en contra de su criterio; o si, por el con-trario, se pueden abrir otras v\u00edas alternativas para conciliara esos sectores de la poblaci\u00f3n que tienen reticencias sobrela vacunaci\u00f3n. Yo creo que la imposici\u00f3n es la v\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil,pero en muchas ocasiones la menos respetuosa, para la in-tegridad del ser humano. Una posible alternativa, susten-tada en la confianza radical en la persona y su libertad, esel compromiso con la \u00e9tica de la responsabilidad.\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Cfr. Ca\u00f1as JL. \u00bfRenacimiento del personalismo? Anales del Seminario de\nHistoria de la Filosof\u00eda, 2001;18:162.2. Husby A et al. SARS-CoV-2 vaccination and miocarditis or myopericarditis:population based cohort study. BMJ 2021; 375: e068665.3. Ministerio de Sanidad. 11 Informe de farmacovigilancia sobre vacunascovid-19. 20.12.2021 https://www.aemps.gob.es/informa/11o-informe-de-far-macovigilancia-sobre-vacunas-covid-19/.4. Waters A. Covid-19: reassess effects of mandatory vaccination on staffing,urge unions. BMJ 2022; 376: o139.5. Ramiro FJ. Djokovic y el Pasaporte Covid. Bio.etica blog, 20 de enero de 2022.6. Gonz\u00e1lez-Melado F , Di Pietro ML. The vaccine against COVID-19 and insti-tutional trust. Enferm Infecc Microbiol Clin (Engl Ed), 2021;39(10):510-5.7. Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda delpaciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documen-taci\u00f3n cl\u00ednica. BOE, n\u00fam. 274, de 15. 11.2002.8. Lo que les ha llevado al reconocimiento tanto social como de las corpora-ciones sanitarias. As\u00ed, por ejemplo, las dos vacunas de ARNm frente al covid-19 han recibido el Premio Panorama 2021. Farmac\u00e9uticos 2022; 475: 8-11.\nEste obra est\u00e1 bajo una licencia de Creative Commons Reconocimiento-\nNoComercial-SinObraDerivada 4.0 Internacional.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}