{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cuidadospaliativos.org/uploads/2016/11/VIII%20Congreso%20ALCP-Programa%20completo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n   \n \n \n \n \n \nCIUDAD DE M\u00c9XICO, M\u00c9XICO  \n14 al 16 de Abril de 2016  \n  \n--PPRROOGGRRAAMMAA  CCIIEENNTT\u00cd\u00cdFFIICCOO--  \n  \n  \n  \n    \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n    \n    \n  \n      \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n2 SPONSOR PLATA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n3 CONTENIDO  \n \n \n \nCarta de bienvenida  4 \nComit\u00e9 Organizador  5 \nEmpresas patrocinantes  10 \nOrganizaciones auspiciantes  11 \nPrograma completo  12 \nD\u00eda 1: Jueves 14 de Abril, 2016  12 \nD\u00eda 2: Viernes 15 de Abril, 2016  14 \nD\u00eda 3: S\u00e1bado 16 de Abril, 2016  18 \nPrograma talleres pre -congreso  23 \nRes\u00famenes de conferencias plenarias  28 \nRes\u00famenes de sesiones simult\u00e1neas  31 \nP\u00f3steres: Listado de trabajos por d\u00eda de presentaci\u00f3n  44 \nJueves 14 de Abril, 2016  44 \nViernes 15 de Abril, 2016  67 \nRes\u00famenes de p\u00f3steres  90 \nRes\u00famenes de presentaciones orales  218 \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n4 BIENVENIDOS  \n \nEstimados amigos;  \n \nLa Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos (ALCP) con el apoyo de la International Association for Hospice and \nPalliative Care (IAHPC), la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud AC (FUNSALUD) y la Asociaci\u00f3n Civil T\u00f3mat elo a Pecho, \nrealizar\u00e1 del 14 al 16 de Abril de 2016 el  VIII Congreso Latinoamericano de Cuidados  en la ciudad de M\u00e9xico.  El lema de \nnuestro congreso es:  \u201cCuidados Paliativos: Innovaci\u00f3n y desarrollo para la atenci\u00f3n integral en salud\u201d  y esta es una \noportu nidad \u00fanica para favorecer el desarrollo de los Cuidados Paliativos en M\u00e9xico, Centro Am\u00e9rica y el Caribe a trav\u00e9s \nde la adopci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, educaci\u00f3n y provisi\u00f3n de servicios a personas con necesidades paliativas.  \n \nNuestros asistentes son profesionales de las siguientes disciplinas: Anestesiolog\u00eda, Cardiolog\u00eda, Cuidado Paliativo, Dolor, \nFarmacia, Geriatr\u00eda, Hematolog\u00eda, Infectolog\u00eda, Medicina familiar, Medicina interna, Nefrolog\u00eda, Neurolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, \nOncolog\u00eda, Pediatr\u00eda, Psiquiatr\u00eda, O tros.  \n \nLos congresos de la ALCP tienen como objetivo favorecer el desarrollo de los CP en la regi\u00f3n, conocer los trabajos en \nproceso y logros de los equipos de CP, acceder a nuevas tendencias de vanguardia en medicamentos para el control de \ns\u00edntomas y el i ntercambio de experiencias entre los asistentes.  Buscamos con este congreso alcanzar las siguientes metas:  \n\uf0b7 Contribuir con el desarrollo y avance de los cuidados paliativos en M\u00e9xico, Centro Am\u00e9rica el Caribe Latino y los \ndem\u00e1s pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica.  \n\uf0b7 Fortalecer el desarrollo y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sanitarias apropiadas, que aseguren la cobertura en \ncuidados paliativos como parte del acceso universal a la salud.  \n\uf0b7 Contribuir en el desarrollo de planes de educaci\u00f3n de pregrado y postgrado para me jorar el conocimiento y \nhabilidades en cuidados paliativos para profesionales de la salud.  \n\uf0b7 Favorecer la disponibilidad y accesibilidad de medicamentos esenciales para el tratamiento del dolor y los \ncuidados paliativos para los pacientes de toda la regi\u00f3n.  \n\uf0b7 Apoyar y dise\u00f1ar estrategias para fomentar y fortalecer la investigaci\u00f3n en cuidados paliativos.  \n\uf0b7 Favorecer la transferencia del conocimiento, el intercambio de experiencias y novedades en recursos entre los \nasistentes para aplicar en sus lugares de trabajo . \n\uf0b7 Facilitar la interacci\u00f3n con expositores l\u00edderes en el mundo en control de s\u00edntomas.  \n\uf0b7 Presentar las novedades en control de s\u00edntomas (analg\u00e9sicos y otros medicamentos esenciales)  \n\uf0b7 Apoyar el tratamiento Paliativo de pacientes con enfermedades oncol\u00f3gicas y otras no transmisibles.  \n \n\u00a1Los esperamos en M\u00e9xico!  \n \nAtentamente;  \n \nDra. Felicia Knaul  \nPresidente VIII Congreso  \n Dr. Eduardo Garc\u00eda Yanneo  \nPresidente ALCP y VIII Congreso  \n Dra. Marta Ximena Le\u00f3n  \nPresidente C. Cient\u00edfico  \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n5 COMIT\u00c9 ORGANIZADOR  \n \n \n \nAsociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos (ALCP)  \n \n \nCon el apoyo de  \n \n \nInternational Association for Hospice and Palliative Care (IAHPC)  \n \n  \nMiami Institute for the Americas  Miller School of Medicine  \n \n  \nFundaci\u00f3n Mexicana para la Salud A.D. - Instituci \u00f3n Privada \nal Servicio de la Comunidad (FUNSALUD)  \n T\u00f3matelo a pecho  \n \n \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n6 Comit\u00e9 Organizador del Congreso  \n\uf0b7 Presidentes del Congreso:  Felicia Knaul, PhD (USA y M\u00e9xico),  Eduardo Garc\u00eda Yanneo, MD (Uruguay)  \n\uf0b7 Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico:  Marta Ximena Le\u00f3n Delgado, MD (Colombia)  \n\uf0b7 Gerente Administrativa ALCP: Carolina Monti, Lic. (Argentina)  \n\uf0b7 Directora Ejecutiva IAHPC: Liliana De Lima, MHA (USA)  \n\uf0b7 Tesorero ALCP: Paola D\u00edaz Zuluaga, MD (M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Asesor: Mar\u00eda del  Rosario Berenguel Cook, MD (Per\u00fa)  \n \n \nAutoridades del Congreso  \n \n Dr. Felicia Knaul  \nLa Dra.  Felicia Knaul  ha ocupado cargos gubernamentales de alto nivel en M\u00e9xico y Colombia \ny ha trabajado para agencias bilaterales y multilaterales, entre ellas la OMS, el Banco Mundial \ny UNICEF. Tiene licenciatura en Desarrollo Internacional en la Universidad de Toronto \n(Canad\u00e1) y maestr\u00eda y doctorado en Econom\u00eda por la Universidad de Harvard (USA). Fue \ndirectora de la Iniciativa Harvard de Equidad Global (HGEI) donde tambi \u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 \ncomo co -directora del secretariado de la Comisi\u00f3n Global para Ampliar el Acceso a la Atenci\u00f3n \ny Control del C\u00e1ncer en Pa\u00edses en v\u00edas de Desarrollo; iniciativa que ayud\u00f3 a fundar en 2009 y \npor la que es autora principal del informe y del lib ro \u201cClosing the Cancer Divide\u201d. Es tambi\u00e9n \ncoordinadora de la Red Global sobre Equidad y Salud, un proyecto que agrupa a m\u00e1s de 90 \ninvestigadores en el mundo, principalmente de las regiones de Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica \nSubsahariana y Asia Pac\u00edfico y que es ad ministrado en M\u00e9xico desde FUNSALUD. Es \ncoordinadora del Consejo Promotor de Competitividad y salud de la Fundaci\u00f3n Mexicana para \nla Salud. Adicionalmente, es directora de la Comisi\u00f3n Lancet en Acceso Global al Control de \nDolor y Cuidado Paliativo que trab aja con l\u00edderes globales para desarrollar e implementar \nmarcos en cuidado paliativo dentro del acceso Universal a la salud. Recientemente la Dra. \nKnaul fue nombrada como profesora titular del Departamento de Ciencias en Salud P\u00fablica en \nla Facultad de Medi cina Miller en la Universidad de Miami. La Dra. Knaul servir\u00e1 como \nDirectora del Miami Institute for the Americas, que se centrar\u00e1 en el an\u00e1lisis de pol\u00edticas en \ntodos los sectores, incluyendo las humanidades, las artes y el desarrollo social y econ\u00f3mico.  \n  \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n7 \n Dr. Eduardo Garc\u00eda Yanneo  \nEl Dr.  Eduardo Garc\u00eda Yanneo  est\u00e1 radicado en Montevideo y es el actual Presidente de la \nAsociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos. Es doctor en medicina y recibi\u00f3 el t\u00edtulo \nde onc\u00f3logo cl\u00ednico y Diploma de Cuidados Paliativos en el Adulto por la Facultad de Medicina \nde la Universidad de la Rep\u00fablica en Montevideo, Uruguay. Tiene una maestr\u00eda en Cuidados \nPaliativos de la Universidad de El Salvador (Argentina). Fue Coordinador de la Diplomatura en \nCuidados Paliativos e n el Adulto, Escuela de Graduados, Facultad de Medicina, Universidad de \nla Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay y fue integrante del \u201cGrupo Nacional de Cuidados \nPaliativos\u201d en representaci\u00f3n de la Facultad de Medicina, en la \u00f3rbita del Ministerio de Salud \nP\u00fablic a, para la implementaci\u00f3n del Programa Nacional de Cuidados Paliativos. Estuvo en \npasant\u00edas en oncolog\u00eda y cuidados paliativos en Jap\u00f3n y el Reino Unido. Ha participado \nactivamente en el desarrollo de los cuidados paliativos en Uruguay y en proyectos en ot ros \npa\u00edses de Latinoam\u00e9rica. Es integrante del Comit\u00e9 T\u00e9cnico asesor en cuidados paliativos de la \nOMS y miembro del Comit\u00e9 Directivo del Worldwide Hospice and Palliative Care Alliance. Es \nintegrante del Directorio de la \"Fundacion Clarita Berenbau\" de Mont evideo y representante \npara Uruguay de \"Paliativos Sin Fronteras\". En 2014 fue elegido por la Asamblea de la ALCP \ncomo Presidente de la organizaci\u00f3n para el periodo 2014 -2016.  \n  \n Dr. Marta Ximena Le\u00f3n  \nEl comit\u00e9 cient\u00edfico est\u00e1 liderado por la  Dra. Marta  Ximena Le\u00f3n  de Colombia. La Dra. Le\u00f3n es \nm\u00e9dica anestesi\u00f3loga de la Universidad Javeriana, especialista en Dolor y Cuidados Paliativos \npor el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (Colombia), especialista en Educaci\u00f3n M\u00e9dica de la \nUniversidad de La Sabana (C olombia), becaria del programa International Pain and Policy \nFellowhip de la Universidad de Wisconsin (USA) y participante en el programa Leadership \nInitiative Program Ohio Health (USA). La Dra. Le\u00f3n trabaja como docente de la c\u00e1tedra en \ndolor y cuidados p aliativos en la Universidad de la Sabana en Bogot\u00e1, Colombia y ha \nparticipado activamente en el desarrollo de pol\u00edticas nacionales en cuidados paliativos, \nespecialmente en la disponibilidad y el acceso a los medicamentos opioides como asesor del \nFondo Naci onal de Estupefacientes del Ministerio de Salud. Actualmente es Jefe del Grupo de \nDolor y Cuidados Paliativos de la Universidad de La Sabana y Coordinadora del grupo de \nInvestigaci\u00f3n en Cuidados paliativos y Asesora del programa Domiciliario para pacientes  \ncr\u00f3nicos y paliativos. En 2014 fue elegida como integrante de la Comisi\u00f3n Directiva de la ALCP \npara el periodo 2014 -2016.  \n \nComit\u00e9 Local  \n\uf0b7 Silvia Allende, MD (Ciudad de M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Guillermo Ar\u00e9chiga, MD (Guadalajara)  \n\uf0b7 Celina Casta\u00f1eda de la Lanza, MD (Ciudad de  M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Raymundo Escutia, Farm. (Guadalajara)  \n\uf0b7 Maricarmen Gonz\u00e1lez Mara\u00f1a, Ps. (Ciudad de M\u00e9xico)  \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n8 \uf0b7 Francisco Javier Mayer, MD (Ciudad de M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Gustavo Montejo Rojas, MD (Guadalajara)  \n\uf0b7 Beatriz Montes de Oca, Enf. (Guadalajara)  \n\uf0b7 Yuriko Nakashima, MD (Guadalaj ara) \n\uf0b7 M\u00f3nica Osio, MD (Ciudad de M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Antonio Cesar Tamayo Valenzuela, MD (Ciudad de M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Bernardo Villa Cornejo, MD (Ciudad de M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Jos\u00e9 de Jesus Villafa\u00f1a, MD (Ciudad de M\u00e9xico)  \n \n \nComit\u00e9 Cient\u00edfico  \nPresidente  \n\uf0b7 Marta Ximena Le\u00f3n Delgado, MD (Colombia)  \nMiembros  \n\uf0b7 Mar\u00eda Elena Alc\u00e1ntara Godoy, MD (Guatemala)  \n\uf0b7 Clara Granda Cameron, DrNP MSN (USA)  \n\uf0b7 Alicia Krikorian Daveloza, PhD (Colombia)  \n\uf0b7 Alejandra Palma Behnke, MD (Chile)  \n\uf0b7 Silvia Rivas de Verdugo, MD (Guatemala)  \n\uf0b7 Isabel Torres -Vigil, Dr. PH (USA)  \n \nCom it\u00e9 revisor  \n\uf0b7 Carlos Acu\u00f1a Aguilar, MD (Costa Rica)  \n\uf0b7 Maricarmen Alfaro Rodr\u00edguez, Enf. (Per\u00fa)  \n\uf0b7 Cristhiane Da Silva Pinto, MD (Brasil)  \n\uf0b7 Ismariel In\u00e9s Espin Gonz\u00e1lez, MD (Venezuela)  \n\uf0b7 Marco Antonio Ferrandino Carballo, MD (Costa Rica)  \n\uf0b7 Maricarmen Gonz\u00e1lez Mara\u00f1a, PS . (M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Juan Diego Harris, MD (Canad\u00e1)  \n\uf0b7 Andrea Matheus da Silveira Souza, Ps. (Brasil)  \n\uf0b7 Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Minatel, MD (Argentina)  \n\uf0b7 Dennise Parra Giordano, Enf. (Chile)  \n\uf0b7 Gabriela P\u00edriz, MD (Uruguay)  \n\uf0b7 Ximena Pozo Pillaga, MD (Ecuador)  \n\uf0b7 Miriam Riveros R\u00edos, MD (Paraguay)  \n\uf0b7 Natalie Rodr\u00edguez Zamora, MD (Chile)  \n\uf0b7 Julio C\u00e9sar Rojas Tencio, MD (Costa Rica)  \n\uf0b7 Nora Saldarriaga Cartagena, MD (Colombia)  \n\uf0b7 Alejandro Vargas Berm\u00fadez, MD (Costa Rica)   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n9 \uf0b7 Maria Paz Vergara Ocampo, Farm. (Chile)  \n\uf0b7 Leticia Viana Lara, MD (Paraguay)  \n \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n10 EMPRESAS PATROCINANTES  \n \nPatrocinio Plata  \n \n \n \n \nOtros a uspiciantes  \n \n \n \n \n \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n11 ORGANIZACIONES AUSPICIANTES  \n \n \n La Asociaci\u00f3n Internacional de Hospicios y Cuidados Paliativos (IAHPC)  es una \norganizaci\u00f3n global dedicada a la promoci\u00f3n y el desarrollo de los cuidados \npaliativos. IAHPC trabaja con gobiernos, asociaciones, organismos y la sociedad civil, \npara mejorar el conocimiento, aumentar el acceso a recursos y fomentar \noportunidades en materia de educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n alrededor del \nmundo  \n  \n \n El Instituto de Miami para las Am\u00e9ricas (MIA) trabaja para integrar las energ\u00edas, \nideas y experiencias de acad\u00e9micos, estudiantes y otros individuos que comparten \nuna com\u00fan, mientras diversa inter\u00e9s en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de sus pueblos, \nsociedad es, entornos, y global -conexiones que fomenten nuevos conocimientos, el \ndi\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n, educaci\u00f3n innovadora y constructiva, a futuro \ncompromiso.  \n \n \n  \n La Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud (FUNSALUD)  es una instituci\u00f3n privada al \nservicio de  la comunidad que contribuye al fortalecimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico \nen materia de salud, mediante el impulso a la investigaci\u00f3n, a la formaci\u00f3n de \nrecursos humanos de alto nivel y al desarrollo tecnol\u00f3gico en M\u00e9xico. Asimismo, la \ninstituci\u00f3n identific a problemas de salud y generar proyectos espec\u00edficos tendientes \na su soluci\u00f3n para el pa\u00eds  \n  \n T\u00f3matelo a Pecho  es una Asociaci\u00f3n Civil que trabaja en la promoci\u00f3n de la \ndetecci\u00f3n temprana y tratamiento del c\u00e1ncer de mama en M\u00e9xico a trav\u00e9s de la \neducaci\u00f3n de la comunidad, la disminuci\u00f3n del stigma y concientizaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n  \n \n \n \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n12 PROGRAMA COMPLETO  \n \n \nD\u00cdA 1  \nJUEVES 14 DE ABRIL 2016  \n \n \nHORARIO  SAL\u00d3N  ACTIVIDAD  \n \n8:00 am \u2013 5:00 pm  \n ZAFIRO  ACREDITACIONES  \n9:00 -10:30 am   TALLERES PRE -CONGRESO  \n \n OBSIDIANA  [PC 01]: ABC de los Cuidados Paliativos en atenci\u00f3n primaria  \nFacilitadores : Marta Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia), Alejandra Palma, MD (Chile)  \nInvitado s: Eduardo Bruera, MD (USA) , Patricia Bonilla, MD (Venezuela), \nMaricarmen Gonz\u00e1lez Mara\u00f1a, P s (M\u00e9xico), Eduardo Garc\u00eda Yanneo, MD \n(Uruguay)  \nDirigido a estudiantes de pregrado de la carrera de Medicina \u2013 se requiere \ncarnet de estudiante para registro.  \n \n ONIX 1  [PC 02] Liderazgo en Cuidados Paliativos  \nFacilitadores : Liliana De Lima, MHA (USA -Colombia), Frank Ferris, MD (USA)  \nInvitados: Sof\u00eda Bunge, MD ( Argentina), Nicol\u00e1s Dawidowic z, MD  (Argentina ) \n \n ONIX 2  [PC 03] Educaci\u00f3n: Dise\u00f1o de actividades formativas en Cuidados Paliativos  \nFacilitadores : Carlos Centenos, MD (Espa\u00f1a), Roberto Wenk, MD (Argentina)  \n \n ONIX 3  [PC 04] Procesos de enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos  \nFacilitadores : Beatriz Montes de Oca, EU (M\u00e9xico)  \nInvitados: D enisse  Parra Giordano, EU (Chile), M aricarmen  Alfaro, EU (Per\u00fa), \nXimena  Carmona, EU (Colombia), Miguel  A. Sanchez -C\u00e1rdenas, PhD, MSc, BSN  \n(Colombia), M irtha  Sandoval, EU (Per\u00fa), I liana  Mujica, EU (Per\u00fa), S ergio Daniel  \nRuiz Alarc\u00f3n , Estudiante enferm.  (Colombia ) \n \n ONIX 4  [PC 05] Atenci\u00f3n a la espiritualidad en Cuidados Paliativos a partir de la \nintegraci\u00f3n  de los aspectos psicosociales y espirituales  \nFacilitadores: Mar\u00eda Jos\u00e9 Adame, Ps. (M\u00e9xico)  \nInvitados: Mar\u00eda Luisa Rebolledo, Ps. (Costa Rica), Andrea Cristina Matheus Da \nSilveira Souza , Ps. (Brasil), Edith Rojas, Ps. (M\u00e9xico), Mar\u00eda Jos\u00e9 Adame, Ps.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n13 (M\u00e9xic o) \n \n JADE  [PC 06]  Taller Investigaci\u00f3n en Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica: Resumen \nde investigaci\u00f3n   \nFacilitadores: Tania Pastrana, MD (Colombia - Alemania), Isabel Torres -Vigil, Dr. \nPH (USA) , Liliana De Lima, MHA (USA -Colombia ) \n \n IZTAK  [PC 07] Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos  \nFacilitadores: Mercedes Bernad\u00e1, MD (Uruguay)  \nInvitados: Lisbeth Quesada, MD (Costa Rica) , Mauricio Cervantes, MD (M\u00e9xico)  \n \n10:30 \u2013 11:00 am  FOYER ONIX  CAF\u00c9 DEL RECESO  \n \n11:00 am \u2013 1:00 pm   CONTINUACI\u00d3N TALLERES PRE-CONGRESO  \n \n1:00 \u2013 3:00 pm   RECESO ALMUERZO  \n \n3:00 \u2013 6:30 pm  OBSIDIANA  CONFERENCIAS PLENARIAS - BLOQUE 1  \nModerador: Marta Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia)  \n3:00 \u2013 3:30 pm   [PL 01] \u00bfC\u00f3mo podemos hacer investigaci\u00f3n en Cuidados Paliativos a pesar de \nuna gran carga cl\u00ednica y pocos recursos?  \nEduardo Bruera, MD (USA)  \n \n3:30 \u2013 4:00 pm   [PL 02] Desarrollo de los Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica   \nEduardo Garc\u00eda Yanneo, MD (Uruguay)  \n \n4:00 \u2013 4:30 pm  FOYER ONIX  CAF\u00c9 DEL RECESO  \n \n4:30 \u2013 5:00 pm  OBSIDIANA  CONFERENCIAS PLENARIAS - BLOQUE 2 \nModerador: Liliana De Lima, MHA (USA)  \n  [PL 03] Ampliando el acceso a los Cuidados Paliativos y al control de dolor  \nFelicia Knaul, PhD (USA)  \n \n5:00 \u2013 5:15  pm OBSIDIANA  Oportunidades para fortalecer las pol\u00edticas de cuidados paliativos en Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe  Dr. Francisco Becerra Posada  \nSubdirector  \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud  \nWashington DC, USA  \n \n5:15 - 5:30 pm  Resoluci\u00f3n CP de la Asamblea Mundial de la Salud   \nDra. Marie -Charlotte Bousseau  \nAsesora Departamento de Provisi\u00f3n de Servicio y Seguridad   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n14 Orga nizaci\u00f3n Mundial de la Salud  \nGinebra, Suiza  \n \n5:30 a 5:45 pm   Palabras de bienvenida y agradecimiento  \nDr. Eduardo Garc\u00eda Yanneo  \nPresidente ALCP  \nCo-presidente VIII Congreso Latinoamericano de Cuidados Paliativos  \n \n5:45 \u2013 6:00 pm   Palabras de bienvenida  \nActo de apertura  \nDr. Julio S\u00e1nchez y Tepoz  \nComisionado de COFEPRIS  \nRepresentante del Secretario de Salud del Gobierno Federal  M\u00e9xico  \n \n6:30 \u2013 20:30 pm  AMATISTA  COCTEL DE BIENVENIDA  \n \n \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n15 D\u00cdA 2  \nVIERNES 15  DE ABRIL 2016  \n \nHORARIO  SAL\u00d3N  ACTIVIDAD  \n \n8:00 am \u2013 5:00 pm  \n ZAFIRO  ACREDITACIONES  \n8:00 \u2013 8:45 am   ENCUENTRO CON EXPERTOS -BLOQUE 1  \n \n AMATISTA  [EE 01] - Comisi\u00f3n  Lancet: Cerrando la brecha en el acceso a los Cuidados Paliativos  \nFelicia Knaul,  PhD (USA), Diederik Lohman, HRW (USA, Holanda), Liliana De  Lima, \nMHA ( USA), Stephen Connor, PhD (USA)  \n \n ONIX 2  [EE 03] Evidencia para el manejo farmacol\u00f3gico de insomnio  \nEric Krakauer, MD (USA), Juan Guillermo Santacruz, MD (Colombia)  \nMesa en Ingl\u00e9s con apoyo en la  traducci\u00f3n  \n \n ONIX 3  [EE 04] Cuidados Paliativos  Pedi\u00e1tricos  \nYuriko Nakashima, MD (M\u00e9xico), Roberta Ortiz, MD (Nicaragua)  \n \n ONIX 4  [EE 05] \u00bfC\u00f3mo podemos generar efecto placebo en nuestras intervenciones \npaliativas?  \nGuillermo Ar\u00e9chiga , MD (M\u00e9xico), Eduardo Bruera, MD (USA)  \n \n JADE  [EE 06] Educaci\u00f3n en aspectos espirituales  \nChristina Puchalski, MD (USA), Maricarmen Gonz\u00e1lez Mara\u00f1a, Ps (M\u00e9xico)  \nMesa en Ingl\u00e9s con apoyo en la traducci\u00f3n  \n \n IZTAK  [EE 07] Cuidados Paliativos en geriatr\u00eda  \nOd\u00edn V\u00e1zquez , MD (M\u00e9xico), Claudia Burl\u00e1, MD (Brasil)  \nMesa en Ingl\u00e9s con apoyo en la traducci\u00f3n  \n \n9:00 \u2013 10:30  am OBSIDIANA  CONFERENCIAS PLENARIAS - BLOQUE 3 \nModerador: Paola D\u00edaz Zuluaga, MD (M\u00e9xico)  \n9:00 \u2013 9:30 am  \n [PL 0 4] Evaluaci\u00f3n y tratamiento de la disnea  \nEric Krakauer, MD (USA)  \n \n9:30 \u2013 10:00  am \n [PL 0 5] \u00bfC\u00f3mo integrar el cuidado espiritual en la pr\u00e1ctica cotidiana de los \nCuidados Paliativos?  \n Christina Puchalski, MD (USA)  \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n16 10:00 \u2013 10:30 am  \n [PL 0 6] Cuidados Paliativos y geriatr\u00eda:  Construyendo puentes para cuidar a \npersonas mayores  \nClaudia Burl\u00e1, MD (Brasil)  \n \n10:30 \u2013 11:30 am FOYER \nONIX  CAF\u00c9 DEL RECESO  Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES  \n \n11:3 0 am \u2013 1:00 pm   SESIONES SIMULT\u00c1NEAS - BLOQUE 1  \n \n AMATISTA  Mesa especial -Experiencias Mexicanas: Avances en la prestaci\u00f3n y formaci\u00f3n en \nCuidados Paliativos  \nCliserio Rojas Santes, Ps; Luz Adriana Templos Esteban, MD; Daniel Alejandro \nMart\u00ednez Portillo; Gustavo Montejo Rosas, MD; Luz Elena Olaiz Cortina; Nancy \nElizabeth Rangel Dom\u00ednguez, Ps  \n \n ONIX 1  Panel - Avances en pol\u00edtica internacional para el acceso a los Cuidados Paliativos y \nel tratamiento del dolor  \nFelicia Knaul, PhD (USA), Silvana Luciani, OPS (USA), Alejandro Mohar Betancourt, \nJIFE (M\u00e9xico), Diederik Lohman, DDHH - HRW (USA -Holanda)  \n \n ONIX 2  Panel - Cuidado Hospice en Argentina: Un modelo de cuidado posible para Am\u00e9rica \nLatina  \nIsabel Pincemin, MD (Argentina), Norma Colautti, Ps. (Argentina), Mat\u00edas Naj\u00fan, MD \n(Argentina) , Lorena Etcheverry, Ps (Argentina)  \n \n ONIX 3  Panel -Marihuana y sus derivados cannabioides en   terap\u00e9utica:   indicaciones, \ncontraindicaciones y desv\u00edo para uso recreativo  \nMarta Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia), Alejandra Palma, MD (Chile), Laura Tupper, \nMD (Chile), John Feliciano, MD (Colombia)  \n \n ONIX 4  Panel - \"Banquete al que no me siento invitado \u201d: El sufrimiento relacionado a \nAnorexia y Caquexia en pacientes con c\u00e1ncer avanzado y Enfermedades Cr\u00f3nicas \navanzada s concomitantes  \nMarvin Omar Delgado Guay, MD, (USA), Pedro E. P\u00e9rez -Cruz,  MD (Chile), Eduardo \nBruera, MD (USA)  \n \n JADE  Panel - Proyecto ECHO: Democratizaci\u00f3n y descentralizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n en \nCuidados Paliativos - Servicio de Medicina Paliativa Hospital Maciel, Montevideo -\nUruguay:  \nGabriela P\u00edriz Alvarez, MD (Uruguay), Gabriel Sehabiaga, MD (Uruguay)  \n \n11:30 am \u2013 1:00 pm  IZTAK  PRESENTACIONES ORALES -BLOQUE 1  \nPO 1  \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n17 \uf0b7 T\u00edtulo: Intervenci\u00f3n grupal para manejo de duelo en ni\u00f1os cuyo hermano \nfalleci\u00f3 por una enfermedad neuromuscular  \n\uf0b7 Autores: O.I. Alfaro -Ram\u00edrez del Castillo  \n\uf0b7 Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Aspectos psicosociales  \n\uf0b7 Expositor: Olga Isabel Alfaro Ram\u00edrez del Castillo  \n \nPO 2  \n\uf0b7 T\u00edtulo: Gu\u00eda basada en la evidencia para la participaci\u00f3n de los padres en la \ntoma de decisiones al final de la vida  \n\uf0b7 Autores: Sebasti\u00e1n Morera Vega  \n\uf0b7 Pa\u00eds: Cost a Rica  \n\uf0b7 Categor\u00eda: \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n\uf0b7 Expositor: Sebasti\u00e1n Morera Vega  \n \nPO 3  \n\uf0b7 T\u00edtulo: Red Internacional de Enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos: possibilidad \nde fortalecimiento para la pesquisa y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica  \n\uf0b7 Autores: R.S. Bousso; L. Silva; M.D. Misko; M.R.dos Santos  \n\uf0b7 Pa\u00eds: Brasil  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n\uf0b7 Expositor: Regina Szylit Bousso  \n \nPO 4  \n\uf0b7 T\u00edtulo: Provisi\u00f3n y desarrollo de los Cuidados Paliativos en la Argentina: \ndiagn\u00f3stico de situaci\u00f3n  \n\uf0b7 Autores: Rosa Mertnoff, Mariana Jacobs, Cecilia Vindrola, Walter Cattaneo, \nMaria Victoria Torresi, Alejandro Alassia, Sandra Castro, Maria Fernanda \nMarchetti, Virginia Carrizo, Daniela Mc Garrell, Mariana Yori, Norma \nColautti, Alicia Nora Felix, Mariela Simo, Viginia Pordomingo, Sebastian \nEscudero, Maria Coller, Alejand ro Nespral, Fabian Solorzano, Victoria Rey, \nMariela Vargas, Pablo Barr, Jos\u00e9 David Perez, Mariangeles Pirchi.  \n\uf0b7 Pa\u00eds: Argentina  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias  \n\uf0b7 Expositor: Rosa Mertnoff  \n \nPO 5  \n\uf0b7 T\u00edtulo: 10 mandamentos para os Cuidados Paliativos na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1 ria \ndo Brasil  \n\uf0b7 Autores: S.R. Corr\u00eaa, C. Mazuko,  E.Herrera,  S.Murray, G.Mitchell, L. De \nLima    \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n18 \uf0b7 Pa\u00eds: Brasil  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n  \n\uf0b7 Expositor: Santiago Rodr\u00edguez Corr\u00eaa  \n \n1:00 \u2013 2:30 pm   RECESO DE ALMUERZO Y SIMPOSIOS  \n \n ONIX  \n SIMPOSIO : Situaci\u00f3n actual del manejo del dolor en cuidados \npaliativos en Latinoam\u00e9rica; perspectiva de los expertos  \nTemas:  \n\uf0b7 \u201cPanorama del Dolor y Cuidado Paliativo en Am\u00e9rica \nLatina\u201d: Dr. Omar Gomezese  (Colombia)  \n\uf0b7 \u201cActualidades en el manejo de dolor oncol\u00f3gico con \nopioides en cuidados paliativos \u201d: Dr. Jorge Guajardo \n(M\u00e9xico)  \n\uf0b7 Mesa redonda: \u201cExperiencia local (M\u00e9xico y Colombia) \ndel uso de OxyContin en dolor oncol\u00f3gico \u201d: Dr. Jorge \nGuajardo (M\u00e9xico) y   Dr. Omar Gomezese,  (Colombia)  \n   \n2:30 \u2013 4:00 pm  OBSIDIANA  CONFERENCIAS PLENARIAS - BLOQUE 4 \nModerador: Alejandra Palma, MD (Chile)  \n2:30 \u2013 3:00 pm  \n [PL 0 7] Uso \u00f3ptimo del tratamiento de soporte vital  \n Eric Krakauer, MD (USA)  \n \n3:00 \u2013 3:30 pm   [PL 08] Progreso y pseudoprogreso en evaluaci\u00f3n y manejo del dolor  \nEduardo Bruera, MD (USA)  \n \n3:30 \u2013 4:00 pm   [PL 09] Urgencias paliativas en Oncolog\u00eda  \nSilvia Allende, MD (M\u00e9xico)  \n \n4:00 \u2013 4:30 pm  FOYER \nONIX  CAF\u00c9 DEL RECESO Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES  \n \n4:30 - 6:00 pm  ONIX   \n ASAMBLEA ORDINARIA DE SOCIOS ALCP  \n \n9:00 pm \u2013 00:00  am OBSIDIANA  CENA DE LAS NACIONES  \n \n \n  \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n19  \nD\u00cdA 3  \nS\u00c1BADO 16 DE ABRIL 2016  \n \nHORARIO  SAL\u00d3N  ACTIVIDAD  \n \n8:00 am \u2013 12:00 pm  \n ZAFIRO  ACREDITACIONES  \n8:00 \u2013 8:45 am   ENCUENTRO CON EXPERTOS -BLOQUE 2  \n \n AMATISTA  [EE 0 8] Integraci\u00f3n de los Cuidados Paliativos a los programas sanitarios  \nGraciela Jacob,  MD (Argentina), Ximena Pozo Pillaga, MD (Ecuador)  \n \n ONIX 1  [EE 0 9] Atenci\u00f3n paliativa domiciliaria basada en la evidencia  \nGaspar Da Costa, MD (Panam\u00e1), Maricarmen Alfaro, EU (Per\u00fa)  \n \n ONIX 2  [EE 10] Desarrollo de los  Programas Hospice en Centroam\u00e9rica y el Caribe  \nTulio Vel\u00e1squez Castellanos,  MD (Honduras) , Myriam R\u00edos de Aceituno, Arq. \n(Guatemala), Jos\u00e9 Mar\u00eda Gramajo Garm\u00e9ndez, MD (Guatemala)  \n \n ONIX 3  [EE 1 1] Manejo de convulsiones  \n Carlos Centeno, MD (Espa\u00f1a), Marvin Delgado -Guay, MD ( USA) \n \n ONIX 4  [EE 1 2] Interacciones farmacol\u00f3gicas de medicamentos esenciales en Cuidados \nPaliativos  \nJairo Moyano, MD (Colombia), Raymundo Escutia Gutierrez, Farm. (M\u00e9xico)  \n \n JADE  [EE 1 3] \u00bfEs el manejo  del dolor adecuado en Latinoam\u00e9rica?  \nMar\u00eda Elena Alc\u00e1ntara Godoy, MD (Guatemala), Mar\u00eda del Rosario Berenguel \nCook, MD (Per\u00fa)  \n \n ITZAKA  [EE 1 4] Suicidio asistido y eutanasia   \nAllan Rodr\u00edguez, Enf. (Costa Rica), Jos\u00e9 Mario L\u00f3pez Saca, MD (El Salvador)  \n \n9:00 \u2013 10:30  am OBSIDIANA  CONFERENCIAS PLENARIAS - BLOQUE 5 \nModerador: Leticia Viana, MD (Paraguay)  \n9:00 \u2013 9:30 am   [PL10 ] Cuidados Paliativos y bio\u00e9tica 2.0  \nMiguel S\u00e1nchez C\u00e1rdenas, PhD, MSc, BSN (Colombia)  \n \n9:30 \u2013 10:00 am   [PL 11 ] \u00bfC\u00f3mo generar integralidad e interdisciplinariedad desde la educaci\u00f3n?  \nCarlos Centeno (MD, Espa\u00f1a)   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n20  \n10:00 \u2013 10:30 am   [PL 12 ] Realidad y desaf\u00edo de los Cuidados Paliativos pedi\u00e1tricos en \nLatinoam\u00e9rica  \nMercedes Bernad\u00e1, MD (Uruguay)  \n \n10:30 \u2013 11:30 am  FOYER ONIX  CAF\u00c9 DEL RECESO Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES  \n \n11:30 am \u2013 1:00 pm   SESIONES SIMULT\u00c1NEAS - BLOQUE 2  \n \n OBSIDIANA  Panel - Cuidados Paliativos en el Caribe No Latino  \nDeiann Sobbers, Soci\u00f3loga (Barbados), Dingle Spence, MD (Jamaica), Beatriz \nThompson, MD (Belice), Margo Munroe, MD (Bahamas)  \nEste panel ser\u00e1 en Ingl\u00e9s  \n \n AMATISTA  Panel - Pol\u00edticas y prestaci\u00f3n de los Cuidados Paliativos en M\u00e9xico  \nCelina Casta\u00f1eda de la Lanza, MD,  Bernardo Villa Cornejo, MD,  Francisco Javier \nMayer, MD,   Jos\u00e9 de Jes\u00fas Villafa\u00f1a Tello, MD, Armando Gardu\u00f1o Espinosa, MD  \n \n ONIX 1 Panel - Transformaci\u00f3n de modelos organizativos para hacer posible la \nimplantaci\u00f3n y desarrollo de los CP. El m\u00e9todo NEWPALEX\u00ae   \nEmilio Herrera Molina, MD (Espa\u00f1a), Mar\u00eda Mercedes Yepes Naranjo , (Colombia), \nJohn Jairo Vargas, MD (Colombia)  \n \n ONIX 2 Taller - Sedaci\u00f3n compleja y uso de f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea: Experiencia del \nServicio de Medicina Paliativa Hospital Maciel, Montevideo -Uruguay  \n Laura Ramos, MD (Uruguay), \u00c1lvaro M\u00e9ndez , MD  (Uruguay), Mirtha Silva, MD \n(Uruguay)  \n \n ONIX 3  Panel - Cuidados Paliativos y Derechos Humanos : Herramientas legales y \npracticas  \nDiederik Lohman, Dir HRW (USA -Holanda), Isabel Pereira, Polit\u00f3loga (Colombia) \nSergio Chaparro,  Economista -Fil\u00f3sofo (Colombia)  \n \n ONIX 4  Panel - Redes acad\u00e9micas interdisciplinares: Una opci\u00f3n  \u00fatil para fortalecer la \neducaci\u00f3n en cuidados paliativos a nivel nacional  \nMiguel Sanchez C\u00e1rdenas,  PhD, MSc, BSN (Colombia), Mart a Ximena Le\u00f3n, MD \n(Colombia), Alicia Krikorian Daveloza, PhD (Colombia)  \n \n JADE  Panel - \u201cCuando el Alma Duele\u201d: El impacto de la espiritualidad, religiosidad y \ndolor espiritual en los s\u00edntomas, emociones y calidad de vida en pacientes con \nenfermedades avanzadas y sus cuidadores  \nAlfredo Rodriguez, MD (Chile), Marvin Delgado -Guay, MD (USA), Ma r\u00eda Margarita  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n21 Reyes, Ps (Chile)  \n \n IZTAK  PRESENTACIONES ORALES -BLOQUE 2  \nPO 6  \n\uf0b7 T\u00edtulo: Predictores de la estabilidad a trav\u00e9s del tiempo de las \npreferencias de tratamiento al final de la vida.  \n\uf0b7 Autores: Isabel Torres -Vigil, DrPH, Paul R. Swank, PhD, Allison de la \nRosa, MPH, Eduardo Bruera, M.D.  \n\uf0b7 Pa\u00eds: USA  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Otros  \n\uf0b7 Expositor: : Isabel Torres -Vigil \n \nPO 7  \n\uf0b7 T\u00edtulo: EXPERIENCIA DE PROGRAMA DE CUIDADOS PALIATIVOS \nPERINATALES EN CHILE  \n\uf0b7 Autores: Mu\u00f1oz A., Negrete M., Neira J.,  \n\uf0b7 Pa\u00eds: Chile  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Otros  \n\uf0b7 Exposi tor: Antonia Mu\u00f1oz Espina  \n \nPO 8  \n\uf0b7 T\u00edtulo: La Pr\u00e1ctica, las Necesidades, y Actitudes de Cuidados Paliativos \nen Neurolog\u00eda en Lima, Per\u00fa: Un estudio de m\u00e9todos mixtos  \n\uf0b7 Autores: Anastasia Vishnevetsky, Carla Zapata del Mar, Claire \nCreutzfeldt  \n\uf0b7 Pa\u00eds: Per\u00fa  \n\uf0b7 Categor\u00ed a: Otros  \n\uf0b7 Expositor: Anastasia Vishnevetsky  \n \nPO 9  \n\uf0b7 T\u00edtulo: Aplicaci\u00f3n del \u00edndice pronostico de supervivencia (PAP SCORE) en \nel paciente oncol\u00f3gico referido al centro nacional de control del dolor y \ncuidados paliativos  \n\uf0b7 Autores: G. C. Alfaro, A. Vargas  \n\uf0b7 Pa\u00eds: Costa Rica  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Otros  \n\uf0b7 Expositor: Grethel Carolina Alfaro Campos  \n \nPO 10  \n\uf0b7 T\u00edtulo: Actitud de los m\u00e9dicos ante un familiar con enfermedad terminal  \n\uf0b7 Autores: Henry De Jes\u00fas Marroqu\u00edn Lopez   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n22 \uf0b7 Pa\u00eds: Guatemala  \n\uf0b7 Categor\u00eda: Otros  \n\uf0b7 Expositor: Henry De Jes\u00fas Marroqu\u00edn Lopez  \n \n1:00 \u2013 2:30 pm   RECESO ALMUERZO Y SIMPOSIOS  \n \n AMATISTA  \n SIMPOSIO - Change Pain: cambiando el manejo del dolor en los \nCuidados Paliativos  \nPresidente:  Dr Jos\u00e9 Alberto Flores Cantisani, MD (M \u00e9xico)  \nExpositores:  \nDra. Patricia Bonilla, MD (Venezuela)  \nDr. Joao Batista Garc\u00eda, MD (Brasil)  \nDr. Jos\u00e9 Alberto Flores Cantisani, MD (M \u00e9xico)  \nDra. Argelia Lara Solares, MD (M \u00e9xico)  \nDra. Celina Casta\u00f1eda, MD (M \u00e9xico)  \n \n2:30 \u2013 4:00 pm  AMATISTA  Panel - Dolor y Cuidados Paliativos: Trabajando juntos  \nFernando Cervero, MD (Canad\u00e1), Marisol Ahumada, MD (Chile), Patricia Bonilla, \nMD (Venezuela)  \n \n ONIX 1  Panel - Conversaciones dif\u00edciles: Estrategias en gesti\u00f3n de programas  \nLiliana De Lima, MHA (USA -Colombia), Ana Mar\u00eda Restrepo, Admin (USA)  \n \n ONIX 2  Panel - Pol\u00edticas Sanitarias en Cuidados Paliativos  \n Bernardo Villa Cornejo, MD (M\u00e9xico), Mar\u00eda de los A. Minatel, MD (Argentina), \nGabriela P\u00edriz \u00c1lvarez, MD (Uruguay), Juan C. Hern\u00e1ndez Grosso, MD (Colombia)  \n \n ONIX 3  Panel - Cuidados Paliativos en el paciente con enfermedad cr\u00f3nica no \noncol\u00f3gica  \nJohn C\u00e1rdenas , MD (Colombia), Nora Saldarriaga, MD (Colombia), Mar\u00eda Helena \nRestrepo, MD (Colombia)  \n \n ONIX 4  Panel - Cuidados Paliativos y diversidad sexual  \nPaola Andrea Diaz Zuluaga,  MD (M\u00e9xico), Edurne Mercedes Austrich Senosiain, \nMD (M\u00e9xico), Antonio Tamayo Valenzuela, MD (M\u00e9xico)  \n \n JADE  Panel - Estrategia de docencia paliativa en domicilio: Experiencias Docentes de \nUnidad de Cuidados Paliativos Grupo Gamma , Rosario  -Argentina y Servicio de \nMedicina Paliativa Hospital Maciel Montevideo -Uruguay  \nEduardo Bruera , MD ( USA), Mar\u00eda Jos\u00e9 Eg\u00fcez , Lic. Enf. (Uruguay), Gabriel \nSehabiaga, MD (Uruguay)  \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n23  IZTAK  Taller - Estrategias de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en cuidadores primario s de \npacientes con c\u00e1ncer  \nNancy Elizabeth Rangel Dom\u00ednguez, Ps (M\u00e9xico), Quetzal Natalia Gal\u00e1n L\u00f3pez, Ps \n(M\u00e9xico), Sara Julieth Leo Rodr\u00edguez, Ps (M\u00e9xico)  \n \n4:00 \u2013 4:30 pm  FOYER ONIX  CAF\u00c9 DEL RECESO Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES  \n \n4:30 \u2013 5:30 pm  ONIX  \n1, 2, 3, 4  CONFERENCIAS PLENARIAS - BLOQUE 6 \nModerador: Liliana De Lima, MHA (USA)  \n4:30 \u2013 5:00 pm   [PL1 3 ] Innovaci\u00f3n en el control del dolor neurop\u00e1tico  \nArgelia Lara -Solares, MD (M\u00e9xico)  \n \n5:00 \u2013 5:30 pm   [PL 14 ] Atlas de CP : Actualizaci\u00f3n regional  \nTania Pastrana, MD (USA), Carlos Centeno, MD (Espa\u00f1a), Liliana De Lima, MHA \n(USA)  AMATISTA  ATLAS DE CP  \n Tania Pastrana, MD (USA), Carlos Centeno, MD (Espa\u00f1a), Liliana De Lima, MHA \n(USA)  \n \n5:30 \u2013 5:45 pm   Ceremonia de clausura  \nGuillermo Ar\u00e9chiga, MD (M\u00e9xico),  Lea Derio, Lic. Enf. (Chile)  \n \n5:45 \u2013 6:00 pm   Palabras de cierre  \nEduardo Garc\u00eda Yanneo, MD -Ex Presidente ALCP (Uruguay); Nuevo Presidente \nALCP  \n \n \n \n \n \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n24 PROGRAMA DE TALLERES PRE -CONGRESO  \n \n \nABC de los Cuidados Paliativos en atenci\u00f3n primaria  \nFacilitadores: Marta Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia), Alejandra Palma, MD (Chile)  \nInvitados: Eduardo Bruera, MD (USA), Patricia Bonilla, MD (Venezuela), Maricarmen Gonz\u00e1lez Mara\u00f1a, Ps (M\u00e9xico), \nEduardo Garc\u00eda Yanneo, MD (Uruguay)  \nDirigido a estudiantes de pregrado de la carrera de Medicina \u2013 se requiere carnet de estudiante para registro.  \n \nObjetivo principal: Presentar  a los estudiantes de Medicina conceptos b\u00e1sicos del cuidado paliativo.  \nObjetivos secundarios:  \nLos participantes podr\u00e1n conocer:  \n- La filosof\u00eda del Cuidado paliativo  \n- La importancia del equipo multidisciplinario en el manejo de pacientes y familias con enfermedades cr\u00f3nicas y \nprogresivas  \n- Fisiopatolog\u00eda y abordaje terap\u00e9utico de s\u00edntomas como dolor y disnea  \n- Como dar malas noticias y la importancia de los cuidadores  \n- Que es la sedaci\u00f3n paliativa y cuando est\u00e1 indicada  \nM\u00e9todo:  \n- Presentaciones cortas, sesi\u00f3n de preguntas  \n \n09:00 a 10:30  \u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 no es Cuidado Paliativo?  \nEduardo Garc\u00eda Yanneo, MD (Uruguay)  \n Historia cl\u00ednica y evaluaci\u00f3n multidimensional de s\u00edntomas  \nMarta  Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia)  \n  Manejo de Disnea: Caso Cl\u00ednico  \nAlejandra Palma, MD (Chile)  \n \n10:30 a 11:00  Receso del caf\u00e9  \n \n11:00 a 13:00  Como dar malas noticias: acompa\u00f1amiento al paciente y su familia.    \nMaricarmen Gonzalez Mara\u00f1a, Ps. (M\u00e9xico)      \n Sedaci\u00f3n al final de la vida: \u00bfc\u00f3mo y cu\u00e1ndo?  \nPatricia Bonilla, MD (Venezuela)  \n Manejo de Dolor: Caso Cl\u00ednico  \nEduardo Bruera, MD (USA)  \n  Trabajo Interdisciplinario: Caso Cl\u00ednico  \nEduardo Bruera, MD (USA)                                                                                                                         \n \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n25 Atenci\u00f3n a la espiritualidad en Cuidados Paliativos  a partir de la integraci\u00f3n de los aspectos psicosociales y \nespirituales  \nCoordinadora: Mar\u00eda Jos\u00e9 Adame , Ps. (M\u00e9xico ) \nInvitados: Mar\u00eda Luisa Rebolledo, Ps. (Costa Rica), Andrea Souza, Ps. (Brasil), Edith Rojas, Ps. (M\u00e9xico), Mar\u00eda Jos\u00e9 Adame , \nPs (M\u00e9xico)  \n \n09:00 a 10:30  Bienestar psicosocial y espiritualidad al final de la vida en el paciente adulto  \nMar\u00eda Luisa Rebolledo, Ps. (Costa Rica)  \nEstresores espirituales y religiosos que influencian la percepci\u00f3n del dolor  \nAndrea Souza, Ps. (Brasil)  \n \n10:30 a 11:00  Receso del caf\u00e9  \n \n11:00 a 13:00  La espiritualidad como estilo de afrontamiento en el paciente con c\u00e1ncer  \nEdith Rojas, Ps. (M\u00e9xico)  \nAtenci\u00f3n Espiritual en Cuidados Paliativos  \nMar\u00eda Jos\u00e9 Adame , Ps (M\u00e9xico)  \n \nEducaci\u00f3n: Dise\u00f1o de actividades formativas en Cuidados Paliativos  \nFacilitadores: Carlos Centenos, MD (Espa\u00f1a), Roberto Wenk, MD (Argentina)  \n \nTemas a desarrollar (en orden alfab\u00e9tico):  \n\uf0b7 Contenido  \n\uf0b7 Contexto  \n\uf0b7 Evaluaci\u00f3n  \n\uf0b7 M\u00e9todos  \n\uf0b7 Objetivos docentes  \n \nProcesos de enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos  \nCoordinadora: Beatriz Montes de Oca, EU (M\u00e9xico)  \nInvitados: D. Parra Giordano,  EU (Chile), M. Alfaro, EU (Per\u00fa), X. Carmona, EU (Colombia), M. Sanchez C\u00e1rdenas, PhD, MSc, \nBSN (Colombia), M. Sandoval, EU (Per\u00fa), I. Mujica, EU (Per\u00fa), S. Ruiz Alarcon, EU (Colombia), C.  Granda Cameron, EU \n(USA)  \n \n09:00 a 09:15  Palabras de bienvenida  \nBeatriz Montes de Oca, EO (M\u00e9xico)  \n \n09:15 a 09:30  Introducci\u00f3n general: Proceso de enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos  \nDenisse Parra, Enf. (Chile)  \n \n09:30 a 10:10  Bloque valoraci\u00f3n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n26 Facilitador: Maricarmen Alfaro, Enf. (Per\u00fa)  \nHerramientas de valoraci\u00f3n f\u00edsica y funcional en Cuidados Paliativos  Maricarmen Alfaro, \nEnf. (Per\u00fa)  \nHerramientas de valoraci\u00f3n psicosocial: aproximaci\u00f3n a las escalas de valoraci\u00f3n  \nBeatriz Montes de Oca, EO (M\u00e9xico)  \n \n10:10 a 10:30  Bloque diagnostico y planeaci\u00f3n  \nFacilitador: Denisse Parra  Giordano, Enf. (Chile)  \nDiagn\u00f3stico de enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos  \nDenisse Parra Giordano, Enf. (Chile)  \n \n10:30 a 11:00  Receso del caf\u00e9  \n \n11:00 a 11:40  Bloque ejecuci\u00f3n  \nFacilitador: Xiomara Carmona, Enf. (Colombia)  \nCuidado de enfermer\u00eda la paciente con cat\u00e9ter peritoneal  \nXiomara Carmona, Enf. (Colombia)  \nCuidado de enfermer\u00eda la paciente con cat\u00e9ter implantable  \nMirtha Sandoval Z, Enf. (Per\u00fa)  \n \n11:40 a 12:00  Control de s\u00edntomas en Cuidados Paliativos  \nIliana Mujica G, Enf (Per\u00fa)  \n \n12:00 a 12:40  Bloque evaluaci\u00f3n  \nFacilitador: Miguel Antonio Sanchez -C\u00e1rdenas, PhD, MSc, BSN  \nEnfermer\u00eda basada en la evidencia, una mirada desde la investigaci\u00f3n a los Cuidados \nPaliativos  \nSergio Daniel Ru\u00edz Alarc\u00f3n, Enf. (Colombia)  \nInvestigaci\u00f3n de enfermer\u00eda: Una herramienta p ara mejorar las pr\u00e1cticas de cuidado  \nMiguel Antonio Sanchez -C\u00e1rdenas, PhD, MSc, BSN. (Colombia)  \nProyectos para mejorar la calidad de Cuidados Paliativos con base en evidencia cient\u00edfica  \n \n12:40 a 13:00  Cierre  \nBeatriz Montes de Oca, EO (M\u00e9xico)  \n \nTaller Investigaci\u00f3n en Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica: Resumen de investigaci\u00f3n   \nCoordinadoras: Tania Pastrana, MD (Alemania -Colombia), Isabel Torres -Vigil, Dr.PH (USA), Liliana De Lima, MHA (USA)  \n \nObjetivo principal:  \nAdquirir habilidades y conocimientos en investigaci\u00f3n en cuidados paliativos  \n \nObjetivos secundarios:   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n27 - formular un resumen de investigaci\u00f3n teniendo en cuenta su estructura b\u00e1sica  \n- enumerar elementos para formular adecuadamente la pregunta de investigaci\u00f3n/objetivo  \n- enumerar los tipos m\u00e1s comune s de estudios cient\u00edficos y elegir el m\u00e9todo apropiado  \n- reconocer los m\u00e9todos estad\u00edsticos para an\u00e1lisis de datos  \n- formular resultados  \n- formular conclusiones  \n \nM\u00e9todo:  \n- Por medio del an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de un resumen ( abstract ), se explorar\u00e1n las partes esenciales de un estudio \ncient\u00edfico  \n- Presentaciones cortas, trabajo en grupos y discusi\u00f3n  \n \n9:00 a 9:45  Bienvenida e introducci\u00f3n  \n \n9:45 a 10:30  I. Estructura de un resumen  \na. Objetivo (pregunta de investigaci\u00f3n)  \nb. M\u00e9todo (dise\u00f1o)  \nc. Resultados (an\u00e1lisis de resultados)  \nd. Conclusiones (de la pregunta a la respuesta)  \n \n10:30 a 10:45  Receso del caf\u00e9  \n \n10:45 a 11:30  II. Ejercicio de an\u00e1lisis de un resumen  \n \n11:30 a 12:15  III. Formular un resumen de su actual proyecto  \n \n12:15 a 13:00  IV. Discusi\u00f3n final y cierre  \n \n \nSolicitamos a los participantes que tengan estudios/proyectos en etapa de elaboraci\u00f3n o finalizados enviarlos antes del 1 \nde abril  a las facilitadoras ( taniaxpastrana@gmail.com ) para trabajar sobre ellos.  \n \nLiderazgo en Cuidados Paliativos  \nFacilitadores:  \n\uf0b7 Frank Ferris, MD. Ohio Health, Columbus, USA  \n\uf0b7 Liliana De Lima, MHA. Asociaci\u00f3n Internacional de Hospicios y Cuidados Paliativos (IAHPC), Houston USA  \n\uf0b7 Sof\u00eda Bunge, MD. Fundaci\u00f3n FEMEBA, Buenos Aires, Argentina  \n\uf0b7 Nicol\u00e1s Davidowicz, MD. Fundaci\u00f3n FEMEBA, Buenos Aires, Argentina  \n \nObjetivo principal: Presentar y revisar los conceptos y pr\u00e1cticas centrales de liderazgo.  \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n28 Objetivos secundarios:  \nLos participantes podr\u00e1n conocer:  \n- Los diferentes marcos de liderazgo  \n- Sus preferencias personales (LPI, MBTI)  \n- C\u00f3mo aplicar las pr\u00e1cticas de liderazgo en el desarrollo de equipos interdisciplinarios  \n- Los elementos de una planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica  \n \nM\u00e9todo:  \n- Presentaciones cortas, trabajo en grupos y discusi\u00f3n  \n \nCuidados Paliativos Pedi \u00e1tricos  \nCoordinadora: Mercedes Bernad\u00e1, MD (Uruguay)  \nInvitados: Lisbeth Qusada Trist\u00e1n, MD (Costa Rica) , Mauricio Cervantes, MD (M\u00e9xico)  \n \n09:00 a 09:50  Actividad 1: Taller  \n \u201cCPP domiciliarios\u201d  \n\uf0b7 Experiencias de Chile y Uruguay (10 minutos cada uno) Breve descripci\u00f3n de: modelo, \nlogros y desaf\u00edos.  \n\uf0b7 Discusi\u00f3n en grupos peque\u00f1os: avances y desaf\u00edos en los otros pa\u00edses  \n \n09:50 a 10:30  Actividad 2: Exposici\u00f3n  \n\u201cCuidados paliativos pedi\u00e1tricos domiciliarios: \u00bfqu\u00e9 hemos aprendido en 25 a\u00f1os?\u201d  \nLisbeth Quesada, MD (C osta Rica)  \n \n10:30 a 11:00  Receso del caf\u00e9  \n \n11:00 a 12:00  Actividad 3: Taller  \nCasos dif\u00edciles de las Unidades de CPP latinoamericanas en los \u00faltimos 2 a\u00f1os  \n\uf0b7 Cuidados paliativos perinatales  \n\uf0b7 Ni\u00f1os con dispositivos de tecnolog\u00eda m\u00e9dica  \n\uf0b7 Dificultad en la \u201cadecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico\u201d  \n \n12:00 a 13:00  Actividad 4: Plenaria y cierre  \n\uf0b7 12:00 - 12.15: Plenario de cada grupo (5 min. cada uno)  \n\uf0b7 12.15 - 13:00: Cierre de cada tema a cargo de un profesional de los CPP latinoamericano \ncon experiencia en cada tem\u00e1t ica (nombres a confirmar) (15 min. cada uno)  \n \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n29 RESUMENES DE CONFERENCIAS PLENARIAS  \n \n \nRealidad y desaf\u00edos de los Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en Am\u00e9rica Latina  \n \nDra. Mercedes Bernad\u00e1  \nProf. Agda. de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay  \nComisi\u00f3n de pediatr\u00eda, ALCP  \n \nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \u201c los cuidados paliativos para ni\u00f1os consisten en el cuidado total activo del \ncuerpo, la mente y el esp\u00edritu del ni\u00f1o, y en la prestaci\u00f3n de apoyo a la familia. Comien zan cuando se diagnostica la \nenfermedad y prosiguen al margen de si un ni\u00f1o recibe o no tratamiento contra la enfermedad.  \nLos proveedores de asistencia sanitaria deben evaluar y aliviar el sufrimiento f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social del ni\u00f1o. Para qu e \nlos cui dados paliativos sean eficaces es preciso aplicar un enfoque multidisciplinario amplio que incluya a la familia y \nrecurra a los recursos disponibles en la comunidad; pueden ponerse en pr\u00e1ctica con eficacia incluso si los recursos son \nlimitados, y dispensar se en centros de atenci\u00f3n terciaria, en centros de salud comunitarios e incluso en el propio hogar \u201d. \n \nSe revisar\u00e1n: a) caracter\u00edsticas particulares de la poblaci\u00f3n pasible de CPP: edades muy diversas (0 a 19 a\u00f1os); muy \ndiferentes enfermedades, en su mayor\u00eda condiciones de salud cr\u00f3nicas complejas distintas del c\u00e1ncer; frecuente uso de \ndispositivos de tecno log\u00eda m\u00e9dica en forma permanente; mayor invisibilidad del dolor como problema; frecuentemente \nmadres solas como cuidador principal; b) caracter\u00edsticas de la atenci\u00f3n paliativa pedi\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina: alta \nprevalencia de hogares pobres y madres/padres  adolescentes.  \n \nSituaci\u00f3n de los CPP en Am\u00e9rica Latina: gran disparidad en el acceso a CP pedi\u00e1tricos seg\u00fan los pa\u00edses y en las distintas \nregiones de cada pa\u00eds. Cinco pa\u00edses de la regi\u00f3n no cuentan con ning\u00fan equipo pedi\u00e1trico. Entre los servicios reporta dos \nhay gran variabilidad en cuanto a: constituci\u00f3n de los equipos y formaci\u00f3n profesional, v\u00ednculo con el sistema de salud, \ntipo de asistencia brindada, tipo de pacientes que asisten ( enfermedad oncol\u00f3gica/ todos los diagn\u00f3sticos).  \nEducaci\u00f3n: existen cur sos de formaci\u00f3n b\u00e1sica e intermedia pero no existen en la regi\u00f3n carreras de Especialista ni \nMaestr\u00eda en CPP. El EPEC (Education in Palliative and End of life Care) en su versi\u00f3n pedi\u00e1trica latinoamericana (EPEC -Ped-\nLat) ha comenzado recientemente y se pr esenta como una posibilidad para pa\u00edses de la regi\u00f3n.   Investigaci\u00f3n: \nmayoritariamente descriptiva en publicaciones regionales.  \n \nDesaf\u00edos: 1) necesidad de visibilizar los CPP en la regi\u00f3n mediante apoyos de las asociaciones cient\u00edficas nacionales, \nlatino americanas y organismos internacionales, 2) inclusi\u00f3n universal de los CPP en los sistemas nacionales de salud con \nprofesionales con experiencia pedi\u00e1trica capacitados, 3) necesidad de inclusi\u00f3n de los CPP en los curriculum de \nprofesiones vinculadas con at enci\u00f3n pedi\u00e1trica, en distintos niveles, 4) acceso universal a f\u00e1rmacos en presentaciones \napropiadas para su uso en ni\u00f1os, 5) promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3n educativa de ni\u00f1os con necesidades especiales, 6) desarrollo \nde sistemas de \u201ccuidados de respiro\u201d para e vitar: claudicaci\u00f3n familiar, abandono e institucionalizaci\u00f3n de ni\u00f1os con \nenfermedades que amenazan sus vidas, 6) dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de buenos procesos de transici\u00f3n con y hacia los \nequipos de CP de adultos.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n30  \n\u201cMar\u00eda lloraba en el camino. Al llegar expres\u00f3 que lloraba por miedo. Pero al tocar su tierra este hab\u00eda desaparecido, al \nvolver a su casa, a su centro. Ese ayudar a recuperar la paz ha valido la pena \u201d. (*)         \n                                                                                                                     \n(*) Jorge Alberto Ramos Guerrero. Morir en clave Maya  \n \n \n \nPalliative Care and Geriatrics: building bridges to provide care for older persons  \n \nClaudia Burl\u00e1, MD, PhD.  \n \nIt is worrisome the rising number of older people in the world who, for being vulnerable due to health problems from their \nadvancing age, need special care. Human ageing is a universal, progressive, declining and intrinsic process characterized by \nphysiological changes that make the person prone to the devel opment of diseases . \nContemporary society is experiencing a significant ageing of the population due to overall improvements of life conditions, \nthe advancing of medical technology and broader access to health services. During this process, new medical cond itions \narise, specific of older people, and therefore new \u201cways\u201d of dying, increasing the demand of specialized care to meet \nspecific needs.   \nFor the elderly, the trajectory to death tends to be slow, and with physical, mental, social and emotional sufferi ng. Chronic \ndiseases that progress with intense suffering until the death are a major challenge for health practitioners. The proper use \nof drugs and the interdisciplinary intervention by the multiprofessional team will determine the quality of care.  \nPalliative Care should commence as soon as a chronic, incurable disease is diagnosed. The symptoms should be identified \nso they can be alleviated properly and systematically. Palliation is indicated for any person who has o ris at risk of \ndeveloping a life -threatening disease regardless of diagnosis, prognosis or age; it may complement and even improve the \ndisease -modifying treatment or, in some cases, it can be the treatment itself.  \nGood end -of-life care is more than just suspending some therapeutic measures. I t includes the development of a tailor -\nmade care plan that addresses the wishes of the person and the limits imposed by the disease.  \nPalliative Care is an active response to problems that arise from a prolonged, incurable and progressive disease, \nattemptin g to prevent suffering and provide the best possible quality of life to the person who is sick and their family. This \ntreatment modality is interventionist towards the relief of symptoms that cause any kind of suffering for the person. To \nthat end, practit ioners must know the diseases that are involved, and possibilities of pharmacological and non -\npharmacological interventions, and realize the demands of the patient. Practitioners should never lose their focus: the sick \nperson.  \nPalliative Care is indispensa ble in the management of end -of-life problems. It is a matter of public health. In the name of \nethics, dignity and well -being of each person, they must, more and more, become a reality.  \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n31 Evaluation and treatment of dyspnea  \n \nEric Krakauer, MD (USA)  \n \nDyspnea has many causes, and it is a common symptom of many advanced chronic illnesses, including cancer \nand chronic heart, lung, liver, kidney, or neurologic disease. Dyspnea also is extremely distressing, particularly \nwhen acute. Thus, it is important fo r palliative care providers to be skilled at rapid differential diagnosis and \nassessment of dyspnea and at aggressive treatment. It also is important to anticipate which patients are at risk \nfor sudden or severe dyspnea and to help arrange for them to be c ared for in a setting where rapid assessment \nand aggressive treatment are readily available. This may not be at home. In some cases, dyspnea can be \nrelieved by treating the underlying cause. For example, inhaled bronchodilators and systemic steroid may \nrelieve dyspnea from reactive airway disease, and diuresis may relieve dyspnea from pulmonary edema. When \ntreatment of the underlying cause does not provide adequate or rapid relief, and the patient\u2019s goals of care do \nnot include mechanical ventilator support , an opioid can be used. Opioids are the most effective medicines for \nrelieving refractory dyspnea in patients with advanced chronic illnesses.  \n \n \n \nOptimum use of life sustaining treatment  \n \nEric Krakauer, MD (USA)  \n \nCardiopulmonary resuscitation, positive pressure mechanical ventilation, hemodialysis, and artificial nutrition \nvia tube gastrostomy, all entered common medical practice in wealthy countries in the 1960s and 1970s. Two \nimportant common phenomena can be not ed in the brief history of each of these life -sustaining technologies. \nFirst, once they became generally available, it became difficult not to use them. In each case, it was deemed \nunethical to withhold treatment and particularly to withdraw treatment once  started. Second, it was found \nwith experience that life -sustaining technologies not only had obvious potential benefits for patients; they also \ncould be very burdensome. The great gift of this technology brought with it the unforeseen danger of \nexacerbati ng suffering. Increasingly, patients, surrogates, and physicians have agreed that it is sometimes best \nto withhold or withdraw life -sustaining treatments. This lecture will review medical and ethical principles for \noptimum use of these life sustaining trea tments.  \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n32 RESUMENES DE SESIONES SIMULT\u00c1NEAS [SS]  \n \nBLOQUE 1 DE SS  \nD\u00eda: Viernes 15 de Abril de 2016.  \nHora: 11:30 am \u2013 1:00 pm  \n \nSAL\u00d3N AMATISTA  \nMESA ESPECIAL -EXPERIENCIAS MEXICANAS: AVANCES EN LA PRESTACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N EN CUIDADOS \nPALIATIVOS  \nModerador/Expositor:  Gustavo Montejo Rosas, MD1 \nExpositores:  Luz Adriana Templos Esteban, MD2; Daniel Alejandro Mart\u00ednez Portillo3; Luz Elena Olaiz Cortina4 \nPa\u00eds:  M\u00e9xico  \nCategor\u00eda:  Otros  \n \nRes\u00famenes:  \n1. EDUCACI\u00d3N DE PREGRADO PARA LOS CUIDADOS PALIATIVOS EN  M\u00c9XICO  \nExpositor: Gustavo Montejo Rosas  \nLugar de trabajo: Universidad de Guadalajara  \nCategor\u00eda: Educaci\u00f3n  \nResumen: Objetivo: Presentar los avances y experiencias en la educaci\u00f3n espec\u00edfica en materia de Cuidados \nPaliativos en diferentes universidades de M \u00e9xico.   Analizar las necesidades de implementaci\u00f3n de la c\u00e1tedra de \nCuidados Paliativos. Discutir las implicaciones del Reglamento de Cuidados Paliativos en la obligatoriedad de la \ninserci\u00f3n en la curr\u00edcula de Universidades P\u00fablicas y Privadas. Discutir el  contenido deseable de una curr\u00edcula b\u00e1sica. \nDiscutir las t\u00e9cnicas did\u00e1cticas espec\u00edficas a desarrollar para la educaci\u00f3n de los m\u00e9dicos que trabajaran en el sistema \nde salud mexicano.  \n \n2. CONSIDERACIONES ESPECIALES PARA EL TRATAMIENTO DE DIABETES MELLITUS  E HIPERTENSION \nARTERIAL EN EL PACIENTE PALIATIVO.  \nExpositor: Luz Adriana Templos Esteban  \nLugar de trabajo: Centro de Cuidados Paliativos de M\u00e9xico, I.A.P.  \nCategor\u00eda: Control de s\u00edntomas  \nResumen:  La carga de morbilidad por Diabetes Mellitus e Hipertensi\u00f3n Arterial est\u00e1 aumentando en todo el mundo, \ny aunque las causas son complejas de manera general est\u00e1n relacionadas con el sobrepeso, inactividad f\u00edsica, estr\u00e9s, \netc. Seg\u00fan la OMS la Diabetes Mellitus para el 2030 ser\u00e1 la s\u00e9ptima causa de mortalidad a nivel mundial y se estima \nque al menos uno de cada 3 adultos padece Hipertensi\u00f3n arterial, por tal motivo es muy frecuente que un Paciente al \nfinal de la vida sea portador de alguna de estas dos patolog\u00edas. Dentro de este escenario podemos ubicar a un \npaciente p aliativo en alguno de los siguientes rubros: \u2022 Paciente Paliativo Oncol\u00f3gico /No Oncol\u00f3gico. \u2022 Paciente  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n33 Paliativo Oncol\u00f3gico/No Oncol\u00f3gico + portador de una Enfermedad Cr\u00f3nica no terminal. El paciente al final de la vida \nmerece consideraciones especiales q ue salen fuera de las gu\u00edas de manejo internacionales para estas comorbilidades \npor diversas circunstancias: El s\u00edndrome anorexia caquexia, neoplasias secretoras, quimioterapias, la presencia de \ndolor, etc. Por ese motivo consideramos de vital importancia el conocimiento del tema para un manejo integral de \nnuestros pacientes. Objetivo general del taller: \u2022 El alumno conocer\u00e1 el manejo b\u00e1sico de las 2 principales \ncomorbilidades del Paciente Paliativo: Diabetes e Hipertensi\u00f3n Arterial. Objetivos espec\u00edficos: \u2022 Reconocer las \nconsideraciones especiales en el manejo de Diabetes Mellitus e Hipertensi\u00f3n Arterial de acuerdo a la Predicci\u00f3n de \nSupervivencia, Patolog\u00eda de Base, Comorbilidades asociadas y Tratamientos empleados en el Paciente Paliativo. \nEstrategia a de sarrollar: 1. Exposici\u00f3n del tema con dispositivas \uf0a7 Tratamiento en el paciente paliativo con \nHipertensi\u00f3n Arterial. \uf0a7 Tratamiento en el paciente paliativo con Diabetes Mellitus. 2. Presentaci\u00f3n de 3 casos \nCl\u00ednicos y Participaci\u00f3n de los alumnos. 3. Conclu siones y Resoluci\u00f3n de Dudas.  \n \n3. LA VOLUNTAD ANTICIPADA EN EL ESTADO DE M\u00c9XICO  \nExpositor: Daniel Alejandro Mart\u00ednez Portillo  \nLugar de trabajo: Secretaria de Salud del Estado de M\u00e9xico  \nCategor\u00eda: \u00c9tica/Bio\u00e9tica  \nResumen:  La Voluntad Anticipada es un tema nuevo en el Estado de M\u00e9xico. En febrero del a\u00f1o 2013 se empez\u00f3 a \ndiscutir en la c\u00e1mara de diputados, despu\u00e9s de un extenso cabildeo, el 25 de Abril se aprob\u00f3, el 3 de Mayo se public\u00f3 \nen la Gaceta de Gobierno del Estado y  finalmente el 1 de Agosto entr\u00f3 en vigor. En Octubre del mismo a\u00f1o entra en \nfunciones la Coordinaci\u00f3n de Voluntades Anticipadas del Estado de M\u00e9xico, y el cual es el \u00f3rgano administrativo \nadscrito a la Secretar\u00eda de Salud del Estado de M\u00e9xico que tiene, e ntre otras, las atribuciones siguientes: \uf0a7 Recibir, \nregistrar, digitalizar, archivar y resguardar las declaraciones de Voluntad Anticipada, as\u00ed como sus modificaciones o \nrevocaciones. \uf0a7 Operar, mantener, evaluar, mejorar y actualizar el sistema digitalizad o. \uf0a7 Garantizar a las \ninstituciones de salud el acceso al sistema digitalizado y, en su caso, al contenido de las declaraciones de Voluntad \nAnticipada. \uf0a7 Proporcionar orientaci\u00f3n y asesor\u00eda a las personas que lo soliciten. \uf0a7 Coordinar a los Comit\u00e9s de \nBio\u00e9 tica para garantizar la exacta observancia de las disposiciones contenidas en las declaraciones de Voluntad \nAnticipada. \uf0a7 Hacer del conocimiento de las autoridades competentes las irregularidades que advierta en el \ncumplimiento de las declaraciones de Volu ntad Anticipada. \uf0a7 Coordinarse con la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica para promover \ny difundir los beneficios establecidos de la Ley de Voluntad Anticipada del Estado de M\u00e9xico. \uf0a7 Elaborar y ejecutar \nprogramas de investigaci\u00f3n, estudio, capacitaci\u00f3n, ense\u00f1anza, promo ci\u00f3n y difusi\u00f3n de los derechos que tienen \nlas/los pacientes. \uf0a7 Proponer al Secretario de Salud los proyectos de leyes, reglamentos, decretos, acuerdos, \nconvenios y contratos, sobre los asuntos de su competencia. En M\u00e9xico hay 17 entidades en donde ya exis te una Ley \nde Voluntad Anticipada. Pero esencialmente en tres se lleva de manera formal y son Distrito Federal, San Luis Potos\u00ed \ny Guanajuato. Ahora el Estado de M\u00e9xico se convertir\u00e1 en la cuarta entidad en llevar acabo conforme a derecho la \nVoluntad Antici pada. Para entender de manera pr\u00e1ctica y sencilla que es la Voluntad Anticipada, a continuaci\u00f3n se \nexponen tres Aspectos B\u00e1sicos. Primero debemos conocer \u00bfQu\u00e9 es la Voluntad Anticipada? \u201cEs el acto a trav\u00e9s del \ncual una persona, encontr\u00e1ndose en una situac i\u00f3n de enfermedad terminal o previendo esta situaci\u00f3n, expresa su \nvoluntad en una declaraci\u00f3n, de manera anticipada, sobre lo que desea para s\u00ed en relaci\u00f3n con \u00e9l o los tratamientos y \ncuidados de salud respectivos, ya sea en un Acta o en una Escritura de V oluntad Anticipada.\u201d (Ley de Voluntad \nAnticipada del Estado de M\u00e9xico. Art\u00edculo 4. Fracci\u00f3n XXXV) En otras palabras: Es el derecho de las personas que \ntienen una enfermedad incurable en fase terminal de decidir sobre los tratamientos y cuidados que desean recibir  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n34 hasta el final de sus d\u00edas. Y se expresa en un acto estrictamente personal en presencia de un representante y \ntestigos. Debemos identificar a las personas que pueden ser candidatos a firmar la Voluntad Anticipada, y es muy \nsencillo, ya que el Diagn \u00f3stico M\u00e9dico lo determinar\u00e1 con base en lo siguiente: 1. Presencia de una enfermedad \navanzada, progresiva, incurable. 2. Falta de posibilidades razonables de respuesta al tratamiento espec\u00edfico. 3. \nPresencia de numerosos problemas o s\u00edntomas intensos, m\u00fal tiples, multifactoriales y cambiantes. 4. Gran impacto \nemocional en paciente, familia y equipo terap\u00e9utico, muy relacionado con la presencia, expl\u00edcita o no, de la muerte. \n5. Pron\u00f3stico de vida inferior a 6 meses. Identificando al Paciente con estas caract er\u00edsticas podemos dar la \ninformaci\u00f3n a \u00e9l mismo y/o a la Familia para que tome una decisi\u00f3n. Si la/el paciente es menor de edad o se \nencuentra incapacitada/o para expresar su voluntad, las de cisiones derivadas de los derechos se\u00f1alados ser\u00e1n \nasumidos por sus padres, por quienes ejerzan la patria potestad, por la/el tutora/or y, a falta de estos, por la/el \nrepresentante legal. (Ley de Voluntad Anticipada del Estado de M\u00e9xico. Art\u00edculo 17). Cuando la/el paciente no cuente \ncon declaraci\u00f3n de voluntad anticipa da y no pueda expresar personalmente su voluntad, la decisi\u00f3n ser\u00e1 asumida \npor: I. La/el c\u00f3nyuge; II. La concubina o el concubinario; III. Las/los hijas/os mayores de edad o emancipados; IV. Los \npadres; V. Las/los hermanas/os mayores de edad o emancipados;  VI. Cualquier pariente consangu\u00edneo hasta cuarto \ngrado. (Ley de Voluntad Anticipada del Estado de M\u00e9xico. Art\u00edculo 18). Si es su Voluntad firmar el Acta deber\u00e1 solo \nrecibir los tratamientos ordinarios, que son los encaminados a minimizar el dolor, y NO lo s Extraordinarios, que son \nlos que tratan de prolongar la vida m\u00e1s all\u00e1 de la resistencia f\u00edsica del paciente. Es importante se\u00f1alar que el \nRepresentante es la persona encargada de vigilar que se lleve a cabo la Voluntad del Paciente, solamente eso, no es \nquien decide ni quien tomar\u00e1 las decisiones de que tratamientos deber\u00e1 recibir. Y es el Paciente quien nombrar\u00e1 a su \nrepresentante. Los testigos de preferencia deben ser familiares, amigos, conocidos y en su defecto cualquier persona \nque est\u00e9 en ese moment o presenciando el acto, lo anterior tomando en cuenta que hay pacientes que llegan solos al \nHospital y no tienen a nadie cercano. \u00bfY cu\u00e1l es su Finalidad? \uf0a7 Asegurar que los pacientes en situaci\u00f3n terminal sean \ntratados como seres humanos vivos hasta el fi nal de sus d\u00edas. \uf0a7 Respetar la voluntad del paciente \uf0a7 Respetar su \ndignidad como persona \uf0a7 Darle trato humano en todo momento \uf0a7 Evitar el dolor evitable \uf0a7 Garantizar una muerte \nnatural en condiciones dignas Para que no exista confusi\u00f3n ahora veremos que NO  es la Voluntad Anticipada: \uf0a7 No es \nEutanasia, Homicidio por piedad, ni Suicidio Asistido, porque en ning\u00fan momento se provoca la muerte del paciente. \n\uf0a7 No es Obstinaci\u00f3n Terap\u00e9utica, porque el paciente decide anticipadamente y por escrito qu\u00e9 tratamientos  y \ncuidados quiere recibir en la fase terminal de su enfermedad. \uf0a7 No son Cuidados Paliativos, porque \u00e9stos se le \nbrindan al paciente independientemente de que suscriba un Acta o Escritura de Voluntad Anticipada. \uf0a7 No es \nNegligencia M\u00e9dica, porque no se om ite darle las atenciones y cuidados que el paciente requiere en la fase terminal \nde su enfermedad \uf0a7 No es Consentimiento Informado, porque \u00e9ste lo suscribe el personal de salud y, son los m\u00e9dicos \nquienes despu\u00e9s de una explicaci\u00f3n detallada del procedimien to, legitiman sus acciones. Existe una l\u00ednea muy \ndelgada entre la Eutanasia y la Voluntad Anticipada, pero tomemos en cuenta que no estamos abandonando al \nPaciente, no lo estamos dejando morir. Y es por esto que Protege al personal de salud a cargo del pac iente de \ncualquier controversia legal como mala praxis, negligencia o abandono, ya que tambi\u00e9n avala al personal de salud \npara la aplicaci\u00f3n de todo tipo de tratamientos o cuidados, en caso de que el paciente as\u00ed lo haya manifestado en su \ndeclaraci\u00f3n de Vo luntad, evitando la Obstinaci\u00f3n Terap\u00e9utica. Y algo que el M\u00e9dico puede evitar es la controversia \nentre ellos mismos paciente y familia. Para el paciente y la familia esta Ley es muy importante que, las personas \nreafirma su voluntad de ser o no ser sometid o a medios, tratamientos o procedimientos m\u00e9dicos que pretendan \nprolongar su vida cuando se encuentre en etapa terminal y sea imposible mantenerla de manera natural. El paciente \ndecide en d\u00f3nde quiere pasar sus \u00faltimos d\u00edas de vida, as\u00ed como los tratamient os y cuidados que desea recibir. Y \nayuda a disminuir costos de atenci\u00f3n tanto para la familia del paciente como para las instituciones de salud,  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n35 particularmente cuando dichos tratamientos son desproporcionados e in\u00fatiles y, aunque son de buena fe, s\u00f3lo \nconsiguen prolongar la agon\u00eda. Por \u00faltimo es importante saber que hay dos v\u00edas de suscripci\u00f3n, la primera llamada: \nActa de Voluntad Anticipada. \u2022 Otorgada en Instituciones de Salud P\u00fablicas y Privadas. \u2022 A solicitud del paciente o \nfamiliar \u2022 Firmada en presen cia de representantes y testigos \u2022 Tr\u00e1mite gratuito \u2022 Puede ser revocada en el momento \nque el paciente lo solicite Para otorgar este medio de suscripci\u00f3n es importante identificar al Paciente con las \ncaracter\u00edsticas que describimos con antelaci\u00f3n. Escritur a de Voluntad Anticipada \u2022 Es otorgada en las Notar\u00edas del \nEstado de M\u00e9xico \u2022 A solicitud de la persona interesada. \u2022 Firmada en presencia de representantes y testigos \u2022 \nImplica pago por los servicios del Notario \u2022 Puede ser revocada cuando la persona lo s olicite En esta forma de \nSuscripci\u00f3n, las personas mayores de edad acuden ante Notario por su propio derecho, sin encontrarse en la \nsituaci\u00f3n de una enfermedad Terminal y/o ning\u00fan otro padecimiento. El costo por los servicios Notariales es de \n$1,300.00 (un  mil trescientos pesos M.N/100) para la poblaci\u00f3n en general, sin embargo el costo disminuye para las \npersonas mayores de 65 a\u00f1os, y es de \u00fanicamente $400.00 (cuatrocientos pesos M.N/100). Actualmente se est\u00e1n \ncapacitando a todos los Hospitales p\u00fablicos y privados del Estado de M\u00e9xico, para dar a conocer la Ley y la \nimportancia de la Voluntad Anticipada. En una primera etapa esta es llevada a todos los Hospitales del ISEM, \nISSEMyM, IMSS e ISSSTE. Se continuar\u00e1 con los Hospitales privados, entregando nombram ientos al personal de cada \nUnidad Hospitalaria responsable de llevar al pie de la letra las suscripciones y cumplir con el mandato.  \n \n4. CUIDANDO A QUIENES CUIDAN  \nExpositor: Luz Elena Olaiz Cortina  \nLugar de trabajo: Centro de Cuidados Paliativos de M\u00e9xico, I.A.P.  \nCategor\u00eda:  Aspectos Psicosociales  \nResumen: Nadie puede sobrevivir sin cuidados, porque somos vulnerables e interdependientes. Todas y todos \nnecesitamos cuidados a lo largo de nuestra vida. Nos hacemos cargo de nuestras propias necesidades a trav\u00e9s d el \nautocuidado, formamos redes para el cuidado mutuo, entre familiares, amistades o vecinos. Y, sobre todo, \nresolvemos las necesidades de las personas que no pueden cuidarse ni cuidar de otros, como la infancia y los adultos \nmayores, o los que padecen algu na enfermedad o discapacidad, temporal o permanente: el cuidado a personas \ndependientes. Pero el cuidado no se reparte de manera equitativa y recae en gran medida, en casi todas partes, en \nlas familias y, en ellas, en las mujeres, a las que socialmente se asignan los cuidados, casi como obligaci\u00f3n moral. De \nah\u00ed que CECPAM pretende contribuir no s\u00f3lo a reducir el constante deterioro f\u00edsico y psico -emocional de las \ncuidadoras primarias informales, sino tambi\u00e9n a redistribuir familiarmente las cargas del cuida do a los pacientes \nterminales, de manera que se corresponsabilicen hombres y personas j\u00f3venes, involucr\u00e1ndose activamente en las \ntareas de cuidado. Esto podr\u00e1 contribuir a mitigar el agotamiento extremo que enfrentan sobre todo las mujeres \ncuidadoras, deno minado S\u00edndrome de Burnout. Nuestro modelo de intervenci\u00f3n consiste en la suplencia del o la \ncuidadora primaria informal por un cuidador/a capacitada profesionalmente por CECPAM, una vez por semana, \npermitiendo al familiar que cuida, disponer de tiempo par a descansar o realizar actividades que aminoren los efectos \nproducidos por los cuidados extenuantes. Los beneficios observados hasta el momento en los familiares cuidadores \nincluidos en el programa radican, fundamentalmente, en el mejoramiento de la salud y condici\u00f3n f\u00edsica, el reajuste \nsocial que facilita reincorporarse gradualmente a sus actividades cotidianas, la disminuci\u00f3n del cansancio y des\u00e1nimo \nante la falta de apoyo y, tambi\u00e9n, el fortalecimiento interno que los prepara para el posible deceso de su  familiar.  \n \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n36 SAL\u00d3N ONIX 2  \nCUIDADO HOSPICE EN ARGENTINA: UN MODELO DE CUIDADO POSIBLE PARA AM\u00c9RICA LATINA  \nModerador/Expositor:  Isabel Pincemin, MD (Argentina) \nExpositores:  Norma Colautti, Ps (Argentina); Mat\u00edas Naj\u00fan, MD (Argentina)   \nPa\u00eds:  Argentina  \nCateg or\u00eda:  Gesti\u00f3n/administraci\u00f3n  \n \nResumen:  El cuidado hospice en Argentina proporciona un modelo de intervenci\u00f3n que complementa la \nasistencia que la red de salud ofrece, trabajando de forma coordinada con las diferentes redes sociales de \napoyo, acompa\u00f1ando pe rsonas que sufren enfermedades avanzadas e incurables, a trav\u00e9s de una asistencia \nintegral, en sus casas, en hospitales o en hogares de cuidado. Los hospices en la Argentina, en su mayor\u00eda, \nbrindan cuidados gratuitos a las personas que los necesiten, con e special preocupaci\u00f3n por aquellas que \ncarecen de los recursos econ\u00f3micos necesarios o que no tienen entorno familiar que pueda sostenerlos. \nDentro de los cuidados paliativos, el Cuidado Hospice es una modalidad asistencial accesible, que hoy \nproporciona el  mayor n\u00famero de camas espec\u00edficas para personas que requieren cuidados paliativos a lo largo \nde nuestro pa\u00eds. Objetivo general del panel: \u2022 Describir el modelo de Cuidado Hospice en Argentina y la labor \nque llevan a cabo los hospices 15 que conforman el M ovimiento Hospice de Argentina. Objetivos espec\u00edficos \ndel panel: \u2022 Presentar el Cuidado Hospice como un modelo asistencial y de gesti\u00f3n en Cuidado Paliativo \naccesible, sustentable, replicable y con alto potencial del desarrollo educativo y profesional. \u2022 M ostrar la \noportunidad que tienen los hospices como actores sociales en Latinoam\u00e9rica de ser agentes comunitarios \ninnovadores en la articulaci\u00f3n del cuidado, el acceso a la asistencia y en la prevenci\u00f3n en salud. Estrategia a \ndesarrollar Profesionales de di versas disciplinas, integrantes de distintos hospices de Argentina, describir\u00e1n su \nexperiencia en cada hospice, y aportar\u00e1n en sus disertaciones pautas para la implementaci\u00f3n del modelo de \ncuidado hospice.  \n \n \nONIX 3  \nMARIHUANA Y SUS DERIVADOS CANABINOIDES EN  TERAP\u00c9UTICA PALIATIVA: INDICACIONES, \nCONTRAINDICACIONES Y DESV\u00cdO PARA USO RECREATIVO.  \nModerador/Expositor: Alejandra Palma, MD (Chile)  \nExpositores: Laura Tupper, MD (Chile), Marta Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia),  John Feliciano, MD (Colombia)  \nPa\u00eds: Chile y Colombia  \nCategor\u00eda: Control de s\u00edntomas  \n \nResumen : Introducci\u00f3n:  Durante el \u00faltimo a\u00f1o la discusi\u00f3n en torno a la legalizaci\u00f3n de la Marihuana ha sido un tema \nmuy popular y recurrente en la prensa internacional. En este contexto ha cobrado gran inter\u00e9s para  la opini\u00f3n p\u00fablica el \nuso medicinal de la Marihuana ( Cannabis Sativa ), ya que este posible rol se ha transformado en uno de los \u201cargumentos \nde peso\u201d a favor de su legalizaci\u00f3n.  En este contexto la comunidad de Paliativistas se ha visto interpelada, de ma nera  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n37 frecuente e ineludible, por pacientes, familiares y medios de comunicaci\u00f3n que buscan conocer su opini\u00f3n profesional en \nrelaci\u00f3n al tema. No obstante, en este contexto de uso medicinal, existe la posibilidad de un desv\u00edo hacia uso recreacional \nde la m isma, lo cual constituye un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial, ya que tiene implicaciones legales y sociales \nimportantes. Objetivos generales: 1. Desarrollar una visi\u00f3n cr\u00edtica de la indicaci\u00f3n de la Marihuana y sus derivados \ncanabinoides como trat amiento paliativo de s\u00edntomas en pacientes oncol\u00f3gicos.  2. Describir la evidencia publicada sobre \nel desv\u00edo para uso recreacional de canabinoides utilizados con fines terap\u00e9uticos. Objetivos espec\u00edficos: Describir  la \nfisiolog\u00eda del sistema endocanabinoide , Describir las caracter\u00edsticas farmacol\u00f3gicas de la Marihuana y sus derivados \ncanabinoides , Describir la mejor evidencia cient\u00edfica disponible en relaci\u00f3n al  uso terap\u00e9utico de la Marihuana y sus \nderivados canabinoides  en el  manejo de s\u00edntomas en cuidados paliativos oncol\u00f3g icos, Identificar los efectos adversos del \nuso de Marihuana y canabinoides en cuidados paliativos oncol\u00f3gicos , Exponer el origen de la evidencia del desv\u00edo de uso \nterap\u00e9utico de canabinoides hacia uso recreacional, a trav\u00e9s de un a revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura en las bases de \ndatos de Medline, Embase, PsycINFO, Lilacs y Cinahl Plus , Explicar los fundamentos te\u00f3ricos de los resultados obtenidos de \nla revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura en relaci\u00f3n a desv\u00edo de canabinoides  desde la perspectiva de la farmacolog\u00eda cl\u00ednica. \nEstrategia a desarrollar:  A trav\u00e9s de sesiones magistrales se realizar\u00e1n exposiciones te\u00f3ricas a cargo de los miembros del \npanel con contenidos que den cuenta de los objetivos espec\u00edficos descritos y poster iormente se realizar\u00e1 una discusi\u00f3n \nactiva y semidirigida entre los profesionales participantes respecto al rol de la Marihuana y sus derivados cannabinoides \nen terap\u00e9utica, resaltando las indicaciones, contraindicaciones y desv\u00edo para uso recreativo. Se d ar\u00e1 espacio para se\u00f1alar \nlas limitaciones y fortalezas de los estudios seleccionados en las exposiciones realizadas.  \n \n \nONIX 4  \nBANQUETE AL QUE NO ME SIENTO INVITADO: EL SUFRIMIENTO RELACIONADO A ANOREXIA Y CAQUEXIA EN \nPACIENTES CON C\u00c1NCER AVANZADO Y ENFERME DADES CR\u00d3NICAS AVANZADA CONCOMITANTES  \nModerador/Expositor: Marvin Delgado Guay, MD (USA)  \nExpositores: Pedro P\u00e9rez Cruz, MD (Chile), Eduardo Bruera, MD (USA)  \nPa\u00eds: USA y Chile  \nCategor\u00eda: Control de s\u00edntomas  \n \nResumen:  Objetivo: Describir los diferentes mecan ismos y factores asociados con caquexia en pacientes con \nenfermedades cr\u00f3nicas y describir posibles intervenciones beneficiosas para estos pacientes. Pacientes con c\u00e1ncer \navanzado y/o con enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles avanzadas (ECNT) tienen peor sobrevida y calidad de vida en \ncomparaci\u00f3n con quienes no las tienen. Al mismo tiempo, la presencia de estas enfermedades afecta el estado funcional, \nnutricional (anorexia, caquexia) y el bienestar de estos pacientes. Caquexia es una de las condiciones m\u00e1s  devastadoras \nque muchos pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas desarrollan. Reconocida como un deterioro progresivo de h\u00e1bito \ncorporal, esta ha sido asociada a m\u00faltiples enfermedades como c\u00e1ncer, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, \ncirrosis, insuficienc ia cardiaca congestiva, s\u00edndrome de inmunodeficiencia humana, enfermedades reumatoides y otras \nenfermedades serias como diabetes y sepsis. En general los cambios nutricionales relacionados al cuadro cl\u00ednico son un \ncompuesto de factores diet\u00e9ticos incluyend o disminuci\u00f3n de la ingesta de prote\u00ednas, micronutrientes y energ\u00eda, pobre \napetito, malabsorcion, y aumento en el desgaste y consumo y p\u00e9rdida de nutrientes. Existe una interconexi\u00f3n compleja de \nsistemas hormonales en los sistemas de balance de energ\u00eda en estos pacientes. Esto contribuye a los efectos adversos \nvistos en estas enfermedades. Debido a lo complejo de esta entidad, y a pesar de m\u00faltiples investigaciones, muy pocas  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n38 intervenciones han probado ser beneficiosas a pacientes con caquexia. Al final de esta presentaci\u00f3n los participantes \npodr\u00e1n identificar m\u00faltiples factores fisiopatol\u00f3gicos, f\u00edsicos, y emocionales) asociados con la anorexia/caquexia en \npacientes con c\u00e1ncer avanzado y con ECNT y describir posibles intervenciones beneficiosas para pacient es que se ven \nafectadas con este problema.  \n \n \nSAL\u00d3N JADE  \nPROYECTO ECHO: DEMOCRATIZACI\u00d3N Y DESCENTRALIZACI\u00d3N DE LA EDUCACI\u00d3N EN CUIDADOS PALIATIVOS \n(CP) SERVICIO DE MEDICINA PALIATIVA HOSPITAL MACIEL (SMP), MONTEVIDEO -URUGUAY  \nModerador/Expositor: Gabriela Pi riz \u00c1lvarez, MD (Uruguay)  \nExpositores: Gabriel Sehabiaga, MD (Uruguay)  \nPa\u00eds: Uruguay  \nCategor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n \nResumen: El Proyecto ECHO (Extension for Community Healthcare Outcomes) es una herramienta educativa virtual, cuya \nmeta es democratizar y desmonopolizar el conocimiento m\u00e9dico hacia las \u00e1reas m\u00e1s alejadas, vulnerables y con escasos \nrecursos. Fue desarrollado en EEUU (Universidad de Nuevo M\u00e9xico) por el Prof. Sanjeev Arora, para mejorar el acceso a la \nasistencia m\u00e9dica a colectivos menos priv ilegiados que sufr\u00edan hepatitis C. A nivel mundial dicha herramienta se extiende a \ndistintas disciplinas, incluyendo los CP destacando la experiencia en Irlanda del Norte del Prof. Max Watson. En Uruguay el \nProyecto ECHO es implantado por el Prof. Henry Co hen inicialmente para Hepatitis C y VIH; posteriormente abarca otras \nsituaciones cl\u00ednicas, entre ellas Cuidados Paliativos (http://www.gastro.hc.edu.uy/echo.html). Es una iniciativa gratuita, \ncon importante apoyo institucional de Facultad de Medicina y otr as organizaciones, que no requiere alta tecnolog\u00eda: se \nparticipa desde un ordenador personal o tel\u00e9fono m\u00f3vil. Desde agosto de 2014 se lleva a cabo quincenalmente la Cl\u00ednica \nECHO de CP, cl\u00ednica virtual de 90 minutos con conexi\u00f3n simult\u00e1nea de profesionales  de todo el pa\u00eds. Participan todos los \nprofesionales del equipo de salud, y se promueve la discusi\u00f3n participativa de los casos planteados desde todas las \ndisciplinas. La cl\u00ednica finaliza con el env\u00edo de resumen con aportes y sugerencias que surgen de la d iscusi\u00f3n, al equipo \ntratante, y la realizaci\u00f3n de encuesta de satisfacci\u00f3n por parte de los participantes. Objetivos generales Analizar y \ncompartir la implementaci\u00f3n del Proyecto ECHO en Cuidados Paliativos desde el Servicio de Medicina Paliativa del \nHospi tal Maciel Objetivos espec\u00edficos Describir el objetivo, metodolog\u00eda, log\u00edstica de trabajo y resultados de la Cl\u00ednica \nECHO de CP Proponer la Cl\u00ednica ECHO CP como herramienta docente en Latinoam\u00e9rica Metodolog\u00eda: Exposici\u00f3n te\u00f3rica del \nfuncionamiento de la C l\u00ednica ECHPO CP Presentaci\u00f3n audiovisual de cl\u00ednica ECHO CP Discusi\u00f3n interactiva con \nparticipantes.  \n \n \nBLOQUE 3 DE SS  \nD\u00cdA: S\u00e1bado 16 de Abril de 2016  \nHora: 11:30 am \u2013 1:00 pm  \n \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n39 SAL\u00d3N ONIX 1  \nTRANSFORMACI\u00d3N DE MODELOS ORGANIZATIVOS PARA HACER POSIBLE LA IMPLANTACI\u00d3N Y DESARROLLO DE LOS CP. \nEL M\u00c9TODO NEWPALEX\u00ae  \nModerador/Expositor: Emilio Herrera Molina, MD (Espa\u00f1a), John Jairo Vargas, MD (Colombia)  \nExpositores: -: Mar\u00eda Mercedes Yepes Naranjo , (Colombia),  \nPa\u00eds: Espa\u00f1a y Colombia  \nCategor\u00eda: Gesti\u00f3n/administ raci\u00f3n  \n \nResumen: La Medicina Paliativa cuenta con herramientas para que los pacientes no sufran innecesariamente. La \nSedaci\u00f3n Paliativa contribuye a ello, aliviando el sufrimiento ante s\u00edntomas refractarios. Los protocolos habituales logran \nla sedaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pacientes. Hay casos complejos que requieren segunda l\u00ednea de f\u00e1rmacos (fenobarbital, \npropofol). Muchos de estos pacientes tienen morbilidad psiqui\u00e1trica o presentan problemas cl\u00ednicos complejos, que llevan \na una respuesta parcial a la se daci\u00f3n habitual. Poder prever estos casos, identificarlos, tomar decisiones en equipo, \ndisponer de los f\u00e1rmacos y manejarlos adecuadamente son requisitos para lograr efectividad en la sedaci\u00f3n y calidad \nasistencial. El SMP ha asistido a m\u00e1s de 5.000 pacien tes, con un \u00edndice de sedaci\u00f3n global de 8.02%. Algunos casos \nrequirieron f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea, sobre todo fenobarbital en infusi\u00f3n continua subcut\u00e1nea, con infusores \nelastom\u00e9ricos. Objetivo general: Analizar y profundizar en el manejo de la Sedaci\u00f3n Paliativa en casos complejos con una \nvisi\u00f3n interdisciplinar Objetivos espec\u00edficos: 1. Analizar los requisitos para la indicaci\u00f3n de sedaci\u00f3n paliativa 2. Diferen ciar \nsedaci\u00f3n paliativa de escalada de tratamiento para control de s\u00edntomas y s\u00edntomas de dif\u00ed cil control 3. Discutir casos \ncomplejos de sedaci\u00f3n y uso de fenobarbital subcut\u00e1neo 4. Analizar posibilidad de prever estos casos por caracter\u00edsticas \nde los pacientes y su medio Estrategia a desarrollar: Se propone modalidad Taller de 90 minutos con: Expo sici\u00f3n te\u00f3rica \ndefinici\u00f3n, requisitos y f\u00e1rmacos utilizados en sedaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n de protocolo de sedaci\u00f3n del SMP Exposici\u00f3n de \ncasos cl\u00ednicos complejos y discusi\u00f3n en grupos de conducta a tomar. Plenario con trabajo de cada grupo y sugerencias de \ncoordinadores  \n \n \nSAL\u00d3N \u00d3NIX 2  \nSEDACI\u00d3N COMPLEJA Y USO DE F\u00c1RMACOS DE SEGUNDA L\u00cdNEA: EXPERIENCIA DEL SERVICIO DE MEDICINA \nPALIATIVA (SMP) HOSPITAL MACIEL, MONTEVIDEO -URUGUAY  \nModerador/Expositor: Laura Ramos, MD (Uruguay)  \nExpositores: \u00c1lvaro M\u00e9ndez, MD (Uruguay) , Mirtha Silva, MD (Uruguay)  \nPa\u00eds: Uruguay  \nCategor\u00eda: Control de s\u00edntomas  \n \nResumen: La Medicina Paliativa cuenta con herramientas para que los pacientes no sufran innecesariamente. La \nSedaci\u00f3n Paliativa contribuye a ello, aliviando el sufrimiento ante s\u00ednt omas refractarios. Los protocolos habituales logran \nla sedaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pacientes. Hay casos complejos que requieren segunda l\u00ednea de f\u00e1rmacos (fenobarbital, \npropofol). Muchos de estos pacientes tienen morbilidad psiqui\u00e1trica o presentan probl emas cl\u00ednicos complejos, que llevan \na una respuesta parcial a la sedaci\u00f3n habitual. Poder prever estos casos, identificarlos, tomar decisiones en equipo, \ndisponer de los f\u00e1rmacos y manejarlos adecuadamente son requisitos para lograr efectividad en la sedac i\u00f3n y calidad  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n40 asistencial. El SMP ha asistido a m\u00e1s de 5.000 pacientes, con un \u00edndice de sedaci\u00f3n global de 8.02%. Algunos casos \nrequirieron f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea, sobre todo fenobarbital en infusi\u00f3n continua subcut\u00e1nea, con infusores \nelastom\u00e9ricos. Ob jetivo general: Analizar y profundizar en el manejo de la Sedaci\u00f3n Paliativa en casos complejos con una \nvisi\u00f3n interdisciplinar Objetivos espec\u00edficos: 1. Analizar los requisitos para la indicaci\u00f3n de sedaci\u00f3n paliativa 2. Diferen ciar \nsedaci\u00f3n paliativa de escalada de tratamiento para control de s\u00edntomas y s\u00edntomas de dif\u00edcil control 3. Discutir casos \ncomplejos de sedaci\u00f3n y uso de fenobarbital subcut\u00e1neo 4. Analizar posibilidad de prever estos casos por caracter\u00edsticas \nde los pacientes y su medio Estrategia  a desarrollar: Se propone modalidad Taller de 90 minutos con: Exposici\u00f3n te\u00f3rica \ndefinici\u00f3n, requisitos y f\u00e1rmacos utilizados en sedaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n de protocolo de sedaci\u00f3n del SMP Exposici\u00f3n de \ncasos cl\u00ednicos complejos y discusi\u00f3n en grupos de conduc ta a tomar. Plenario con trabajo de cada grupo y sugerencias de \ncoordinadores.  \n \nSAL\u00d3N ONIX 4  \nREDES ACAD\u00c9MICAS INTERDISCIPLINARES: UNA OPCI\u00d3N \u00daTIL PARA FORTALECER LA EDUCACI\u00d3N EN \nCUIDADOS PALIATIVOS A NIVEL NACIONAL  \nModerador/Expositor: Miguel Sanchez C\u00e1rde nas, PhD, MSc, BSN (Colombia)  \nExpositores: Marta Ximena Le\u00f3n, MD (Colombia), Alicia Krikorian Daveloza, PhD (Colombia)  \nPa\u00eds: Colombia  \nCategor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n \nResumen: La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud reconoce como una de los pilares para la implementaci\u00f3n de \nservicios de cuidados paliativos la capacitaci\u00f3n del recurso humano, por esto la educaci\u00f3n de los profesionales \nde salud se convierte en una prioridad para confo rmar programas de cuidados paliativos de calidad. En \nColombia se han realizado esfuerzos aislados por implementar cuidados paliativos en los curriculums de \npregrado las Facultades de Medicina, Psicolog\u00eda y Enfermer\u00eda los cuales han sido exitosos, pero tien en la \nlimitante de no cubrir las necesidades que tienen el pa\u00eds en capacitaci\u00f3n en esta \u00e1rea. El trabajo integrado de \ntres profesionales de diferentes \u00e1reas en la b\u00fasqueda de las competencias que deben desarrollar los \nestudiantes de pregrado de medicina, p sicolog\u00eda y enfermer\u00eda teniendo en cuenta la deficiencia de \nprofesionales capacitados, lleva a la conformaci\u00f3n de una red acad\u00e9mica de Universidades en Cuidados \nPaliativos. El objetivo del panel es la presentaci\u00f3n de la conformaci\u00f3n de la Red Acad\u00e9mica de Universidades en \nCuidados Paliativos realizada en Colombia. Los objetivos espec\u00edficos son mostrar la importancia de una red de \ncuidados paliativos para lograr una educaci\u00f3n de calidad en este campo, compartir la metodolog\u00eda para la \nconformaci\u00f3n de una red acad\u00e9mica, identificar las posibilidades de asesor\u00edas desde miradas intersectoriales, \nintersectorial e interdisciplinar entre instituciones educativas y Asociaciones cient\u00edficas, evaluar esta estrategia \ncomo una impulsora de proyectos que propendan por la educaci\u00f3n en cuidados paliativos. La estrategia \nmetodol\u00f3gica incluye tres presentaciones que tomar\u00e1n el 60% del tiempo del Panel, el tiempo restante es para \nla participaci\u00f3n de los asistentes. La presentaci\u00f3n inicial se explicar\u00e1 la importancia de la educa ci\u00f3n en \ncuidados paliativos en los pregrados de medicina, psicolog\u00eda y enfermer\u00eda. La segunda exposici\u00f3n mostrar\u00e1 la \nestrategia para la conformaci\u00f3n de la red, el primer encuentro de profesionales, el estado actual de la \neducaci\u00f3n en Colombia y la vinculac i\u00f3n de Universidades y Asociaciones. La tercera exposici\u00f3n incluir\u00e1 los  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n41 grupos focales de las tres disciplinas donde se propusieron estrategias para implementar al interior de las \nUniversidades cuidados paliativos en pregrado.  \n \n \nSAL\u00d3N JADE  \n\u201cCuando el Alma Duele\u201d: El impacto de la Espiritualidad, Religiosidad y Dolor Espiritual en los s\u00edntomas, \nemociones y calidad de vida en pacientes con enfermedades avanzadas y sus cuidadores  \nModerador/Expositor: Alfredo Rodriguez, MD (Chile),  \nExpositores: Marvin Delgado -Guay, MD (USA), Mar\u00eda Margarita Reyes, Ps (Chile)  \nPa\u00eds: Chile y USA  \nCategor\u00eda: Otros  \n \nResumen: Uno de los principales objetivos de cuidados paliativos es aliviar el sufrimiento en pacientes que viven con \nenfermedades que amenazan su vida, como el c\u00e1ncer. E l sufrimiento es una construcci\u00f3n biopsicosocial y \nmultidimensional que abarca aspectos f\u00edsicos, emocionales y dolor espiritual. La Espiritualidad podr\u00eda definirse como \"el \naspecto de la humanidad que se refiere al modo en que la persona busca y expresa un  significado y prop\u00f3sito de vida, a la \nmisma vez, el modo en que experimenta una conexi\u00f3n con el momento, consigo mismo, con los otros, con la naturaleza y \ncon lo sagrado\u201d, pero el concepto de Dolor Espiritual no ha sido completamente estudiado, existiendo  necesidad de \nprofundizar en esta \u00e1rea. En pacientes con c\u00e1ncer avanzado se ha demostrado una relaci\u00f3n entre dolor espiritual, \nespiritualidad y religiosidad con s\u00edntomas f\u00edsicos, emocionales, calidad de vida y habilidades para enfrentar su \nenfermedad. Esto  tambi\u00e9n ha sido estudiado y demostrado en cuidadores de pacientes con enfermedades avanzadas. Es \nextremadamente importante poder entender estos conceptos para que, como profesionales de la salud, podamos \nidentificar y manejar apropiadamente las necesidade s espirituales de nuestros pacientes y sus cuidadores y asi mejorar su \ncalidad de vida. Objetivo: Describir el impacto de la espiritualidad, religiosidad y del dolor espiritual en los s\u00edntomas f\u00eds icos, \nemocionales y calidad de vida en pacientes con enferme dades avanzadas y sus cuidadores. Objetivos espec\u00edficos: \u2022 \nDescribir los conceptos de Espiritualidad y Religi\u00f3n. \u2022 Describir el concepto de dolor espiritual \u2022 Reconocer e identificar \npacientes y cuidadores con dolor espiritual y con sufrimiento psicol\u00f3gico  y existencial. \u2022 Describir intervenciones para \nayudar pacientes con dolor espiritual y sufrimiento psicol\u00f3gico y existencial. Estrategia: Los tres panelistas expondran el \nt\u00f3pico, que va desde lo conocido acerca de la espiritualidad, las herramientas de ev aluaci\u00f3n y las posibles intervenciones \npara pacientes con dolor espiritual. Adem\u00e1s un panelista actuar\u00e1 como coordinador del panel.  \n \n \nBLOQUE 3 DE SS  \nD\u00cdA: S\u00e1bado 16 de Abril de 2016  \nHORA: 2:30 a 4:00 pm  \n \nSAL\u00d3N \u00d3NIX 1  \nCONVERSACIONES DIF\u00cdCILES: ESTRATEGIAS EN  GESTI\u00d3N DE PROGRAMAS  \nModerador/Expositor: Liliana De Lima, MHA (USA)   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n42 Expositores: Ana Mar\u00eda Restrepo, Adm (USA)  \nPa\u00eds: USA  \nCategor\u00eda: Gesti\u00f3n/administraci\u00f3n  \n \nResumen: El dominio de las habilidades de la realizaci\u00f3n de conversaciones dif\u00edciles es importante  para mantener las \nl\u00edneas de comunicaci\u00f3n abiertas y lograr las metas establecidas. Una b\u00fasqueda en Google de \"conversaciones dif\u00edciles\" \nresulta en alrededor de 1,5 millones de opciones, desde blogs personales a art\u00edculos y libros acad\u00e9micos. Esto indica q ue el \ninter\u00e9s y la necesidad para desarrollar habilidades y destrezas para la realizaci\u00f3n de conversaciones dif\u00edciles han ido en \naumento en administraci\u00f3n de negocios. Sin embargo, este no ha sido el caso en las \u00e1reas cl\u00ednicas incluyendo los cuidados \npalia tivos donde los profesionales habitualmente no reciben el entrenamiento ni la educaci\u00f3n necesaria en estrategias de \ncomunicaci\u00f3n. Las buenas pr\u00e1cticas y la gesti\u00f3n basada en la evidencia demuestran que el control de calidad en el dise\u00f1o y \ndesarrollo de pro gramas de cuidado paliativo, tambi\u00e9n requieren comunicaci\u00f3n efectiva, aun cuando esta sea dif\u00edcil. El \n\u00e9xito de destrezas de comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n ayudar a evitar la confrontaci\u00f3n a trav\u00e9s del compromiso de los empleados, y \nel comportamiento correspondiente apropiado. En este taller se presentar\u00e1 evidencia de la literatura y describir\u00e1 el rol de \nla comunicaci\u00f3n en los resultados en gesti\u00f3n de programas, y se revisar\u00e1n las estrategias para iniciar y manejar las \nconversaciones dif\u00edciles en gesti\u00f3n y desarrollo de programas nacionales e institucionales. Se discutir\u00e1n ideas sobre c\u00f3mo \nmanejar la resistencia de los empleados y miembros del equipo, conversaciones con tomadores de decisiones y con \npersonas de poder pol\u00edtico y administrativo. El taller ser\u00e1 interactiv o y requiere la participaci\u00f3n activa de los asistentes.  \n \n \nSAL\u00d3N ONIX 3  \nCUIDADOS PALIATIVOS EN EL PACIENTE CON ENFERMEDAD CR\u00d3NICA NO ONCOL\u00d3GICA  \nModerador/Expositor: John Cardenas, MD (Colombia)  \nExpositores: Nora Saldarriaga, MD (Colombia), Mar\u00eda Helena Restrepo, MD (Colombia)  \nPa\u00eds: Colombia  \nCategor\u00eda: Control de s\u00edntomas  \n \nResumen: La expectativa de la poblaci\u00f3n ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, esto hace que la poblaci\u00f3n de pacientes \nmayores que se maneja en los servicios de salud sea cada vez mayor, est o a su vez ha aumentado la prevalencia de \nenfermedades cr\u00f3nicas no oncol\u00f3gicas y la mortalidad asociada a ellas de una manera mucho mayor que las mismas \nenfermedades oncol\u00f3gicas. Es ampliamente desconocido el abordaje de estos pacientes con enfermedades cr \u00f3nicas no \noncol\u00f3gicas avanzadas. Existen numerosos s\u00edntomas que son comunes a patolog\u00edas cr\u00f3nicas oncol\u00f3gicas y no oncol\u00f3gicas. \nHay una gran preocupaci\u00f3n para enfrentar estos pacientes, la educaci\u00f3n m\u00e9dica se basa en el conocimiento de la \nfisiopatolog\u00eda y el manejo curativo, desconociendo una amplia lista de problemas que afrontan los pacientes no \noncol\u00f3gicos tan similares a los oncol\u00f3gicos, pero la falsa visi\u00f3n de enfermedad benigna y falsas expectativas de vida que \nson alejadas de la realidad, hacen que m \u00e9dicos y pacientes descuiden aspectos importantes en el manejo integral. Nos \nencontramos con muchos mitos que reflejan la falta de preparaci\u00f3n en los profesionales, como que no hay dolor en estos \npacientes, el temor a efectos adversos de los medicamentos, presencia de dilemas \u00e9ticos y uso adecuado de recursos. Es \nimportante resaltar la importancia del manejo integral por equipos multidisciplinarios, el enfoque integral y la \ncomunicaci\u00f3n, donde juegan un gran papel los cuidados paliativos. Hacemos parte de u n hospital de cuarto nivel y en  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n43 nuestro servicio de cuidados paliativos intervenimos pacientes con patolog\u00eda oncol\u00f3gica y no oncol\u00f3gica. Proponemois \nuna mesa de trabajo para el abordaje de pacientes con enfermedad renal, enfermedad neurol\u00f3gica y toma de de cisiones \ndesde la visi\u00f3n de los cuidados paliativos  \n \n \nSAL\u00d3N ONIX 4  \nCUIDADOS PALIATIVOS Y DIVERSIDAD SEXUAL  \nModerador/Expositor: Paola D\u00edaz Zuluaga, MD (M\u00e9xico)  \nExpositores: Edurne Mercedes Austrich Senosiain, MD (M\u00e9xico), Antonio Tamayo Valenzuela, MD (M\u00e9x ico) \nPa\u00eds: M\u00e9xico  \nCategor\u00eda: Otros  \n \nResumen: La Ciudad de M\u00e9xico, tiene una pol\u00edtica incluyente hacia la comunidad LGTB, esta poblaci\u00f3n: mayor \nsusceptibilidad a enfermedades amenazantes para la vida (Prevalencia aumenta con edad) Lesbianas : mayor riesgo d e \nc\u00e1ncer de mama, endometrio Hombres gays y bisexuales: mayor riesgo de enfermedad de Hodgkins, c\u00e1ncer anal Linfoma \nno-Hodgkins Transg\u00e9nero: mayor susceptibilidad de tener diabetes, enfermedad cardiovascular y anormalidades hep\u00e1ticas \nInvestigaciones sobre homosexuales, lesbianas, bisexuales y transg\u00e9neros al final de la vida: muy limitadas. Muchos \nestudios norteamericanos orientados a experiencias de hombres con VIH/SIDA Aunque la experiencia al final de la vida de \npersonas LGBTI son similares a poblaci\u00f3n h eterosexual, existen barreras para recibir cuidados y en toma de decisiones: - \nDiscriminaci\u00f3n y heteronormatividad y fallan en proveer cuidaos en ambientes apropiados - Personas LGBTI; menor \nposibilidad de asistir a cuidados de salud por la inconformidad d e revelar su identidad sexual o g\u00e9nero a proveedores de \nsalud - Experiencia actual de discriminaci\u00f3n y abuso, miedo a tratamientos En esta maesa se analiza las barreras para \nmanejo de s\u00edntomas, los factores emocionales, sociales, as\u00ed como las consecuencias  a las que conlleva y el rol del equipo \nde cuidados paliativos para facilitar el proceso de atenci\u00f3n y manejo a trav\u00e9s de objetivos estrat\u00e9gicos  \n \nSAL\u00d3N JADE  \nESTRATEGIA DE DOCENCIA PALIATIVA EN DOMICILIO EXPERIENCIAS DOCENTES DE UNIDAD DE CUIDADOS \nPALIATIVOS (UCP) SANATORIO BRIT\u00c1NICO ROSARIO -ARGENTINA Y SERVICIO DE MEDICINA PALIATIVA (SMP) \nHOSPITAL MACIEL MONTEVIDEO -URUGUAY  \nModerador/Expositor: Eduardo Bruera, MD (USA)  \nExpositores: Mar\u00eda Jos\u00e9 Eg\u00fcez, Enf (Uruguay),  Gabriel Sehabiaga, MD (Uruguay)  \nPa\u00eds: USA y Uruguay  \nCategor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n \nResumen: La asistencia paliativa domiciliaria brinda muchas posibilidades docentes: valoraci\u00f3n integral del paciente \nincluyendo los aspectos sociales, ense\u00f1anza de control de s\u00edntomas, toma de decisiones, respeto a autonom\u00eda del \npaciente, adaptaci\u00f3n del medio a sus  requerimientos, e inclusi\u00f3n familiar. Aprovechar las instancias de traslado constituye \ntambi\u00e9n una estrategia docente valiosa. Experiencia de la UCP Sanatorio Brit\u00e1nico Rosario -Argentina Desde el a\u00f1o 1997 \nhemos realizado Bus Rounds en Rosario, Argentina c omo metodolog\u00eda pr\u00e1ctica de docencia en Cuidados Paliativos, \nvisitando pacientes en su domicilio. El colectivo, no s\u00f3lo es un m\u00e9todo de traslado, sino que con un sistema de transmisi\u00f3n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n44 y recepci\u00f3n simple, uno de los docentes lee el caso cl\u00ednico e interact\u00fa a con los asistentes dirigiendo la discusi\u00f3n en el \ntrayecto. Describiremos las ventajas y dificultades de este formato y los resultados que hemos publicado en revistas \ninternacionales. El m\u00e9todo puede formar parte de un congreso o curso y puede complementa rse con charlas te\u00f3ricas \nbasadas en temas tratados en el colectivo. Experiencia de SMP Montevideo -Uruguay Desde el a\u00f1o 2004 el SMP realiza \ndocencia en Hospital y domicilio; recibi\u00f3 m\u00e1s de 200 pasantes de todo el pa\u00eds: M\u00e9dicos, Enfermeros, Psic\u00f3logos, \nEstud iantes, Estudiantes de Diplomatura CP y Residentes. Las pasant\u00edas duran entre 1 semana (40 horas) y 3 meses, y \ntienen objetivos distintos, dependiendo del pasante. Tienen una evaluaci\u00f3n inicial y una final (adquisici\u00f3n de \nconocimientos, satisfacci\u00f3n de pas ant\u00eda). Promedio hay 6 pasantes simult\u00e1neos en el SMP quienes adquieren en domicilio \nuna parte fundamental de su aprendizaje junto a los 4 equipos tratantes, aprovechando todas las instancias, domicilio y \ntraslados, para discutir y analizar el caso. Objeti vo General: Jerarquizar la asistencia domiciliaria como una herramienta de \nformaci\u00f3n profesional Objetivos Espec\u00edficos: Presentar experiencia y resultados de Rosario -Argentina Presentar \nexperiencia y resultados de Montevideo -Uruguay Metodolog\u00eda: Presentaci ones orales de los dos equipos docentes, \npromoci\u00f3n de discusi\u00f3n ente participantes  \n \nSAL\u00d3N IZTAK  \nESTRATEGIAS DE INTERVENCI\u00d3N PSICOL\u00d3GICA EN CUIDADORES PRIMARIOS DE PACIENTES CON C\u00c1NCER  \nExpositor/Evaluador:  Nancy Elizabeth Rangel Dom\u00ednguez  \nExpositores:  Quetz al Natalia Gal\u00e1n L\u00f3pez, Ps. (M\u00e9xico), Sara Julieth Leo Rodr\u00edguez, Ps (M\u00e9xico)  \nPa\u00eds:  M\u00e9xico  \nCategor\u00eda:  Aspectos psicosociales  \n \nResumen:  Estrategias de Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica en Cuidadores Primarios de Pacientes con C\u00e1ncer Objetivo General: \nQue los partici pantes adquieran herramientas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica con los cuidadores primarios de pacientes con \nc\u00e1ncer en las diferentes etapas de la enfermedad, con \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n al final de la vida. Objetivos espec\u00edficos: Dota r \na los participantes de es trategias de intervenci\u00f3n dirigidas a \u2022 Disminuir la sintomatolog\u00eda ansiosa y depresiva \u2022 \nIncrementar las conductas de autocuidado \u2022 Incrementar la b\u00fasqueda de apoyo y expresi\u00f3n emocional en cuidadores \nprimarios de pacientes oncol\u00f3gicos Estrategia a desarr ollar: Se presentar\u00e1 ante los participantes la importancia de la \natenci\u00f3n a los cuidadores primarios y las principales problem\u00e1ticas reportadas en esta poblaci\u00f3n, y se expondr\u00e1n las \nprincipales t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n: psicoeducaci\u00f3n sobre la enfermedad y  los cuidados, Terapia de Soluci\u00f3n de \nProblemas, fomentar el autocuidado. Posteriormente se guiar\u00e1n ejercicios de \u201cjuego de roles\u201d en lo que se presentar\u00e1n \nproblem\u00e1ticas propias de los cuidadores y se fomentar\u00e1 que los participantes empleen las estrategias  de intervenci\u00f3n \nrevisadas, se corregir\u00e1 la participaci\u00f3n de los asistentes y se reforzar\u00e1 el empleo adecuado de las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n.  \nFinalmente se revisar\u00e1n los resultados de las investigaciones m\u00e1s recientes respecto al efecto de las intervencio nes \npropuestas.  \n \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n45 LISTADO DE P\u00d3STERES  \n \n \nVIERNES 15 DE ABRIL  \n \n# \nOrd\nen TIPO DE \nTRABAJO  CATEGOR\u00cd\nA EXPOSIT\nOR LUGAR DE \nTRABAJO  PA\u00cdS  T\u00cdTULO  AUTORES  D\u00cdA DE \nEXPOSICI\n\u00d3N ANTE \nEVALUAD\nOR HORA DE \nEXPOSICI\n\u00d3N ANTE \nEVALUAD\nOR \n1 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  IRENE \nMU\u00d1OZ \nPINO  CLINICA \nFAMILIA / \nESCUELA DE \nENFERMER\u00cdA \nP. \nUNIVERSIDAD \nCATOLICA  CHILE  EXPERIENCIA DE \nESTUDIANTES \nDE ENFERMER\u00cdA \nANTE SU \nPRIMER \nENCUENTRO DE \nCUIDADO CON \nENFERMOS \nTERMINALES  MU\u00d1OZ -PINO IP.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n2 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  LOPEZ \nSACA, \nMARIO  HOSPITAL \nNACIONAL \n\"DR JUAN \nJOSE \nFERN\u00c1NDEZ\" \nZACAMIL. EL \nSALVADOR  EL \nSALVADO\nR GU\u00cdA DE \nUTILIZACI\u00d3N DE \nLA V\u00cdA \nSUBCUT\u00c1NEA. \nUNA OPCI\u00d3N \nPARA EL \nSALVADOR.  GABRIELA MAR\u00cdA \nAGUILUZ CORNEJO \nMARIELA NATHAL Y \nMARROQU\u00cdN \nFLORES JOSELYN \nSTEPHANIE \nMART\u00cdNEZ \nPORTILLO JOS\u00c9 \nMARIO L\u00d3PEZ SACA  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n4 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  ALEJANDR\nO VARGAS \nBERM\u00daDEZ  CENTRO \nNACIONAL DE \nCONTROL DEL \nDOLOR Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS  COSTA \nRICA  USO DE \nOPIOIDES PARA \nEL \nTRATAMIENTO \nDE LA DISNEA \nEN PACIENTES \nCON C\u00c1NCER. \n\u00bfCU\u00c1L ES EL \nNIVEL DE \nEVIDENCIA DE \nLOS \u00daLTIMOS 15 \nA\u00d1OS? \nREVISI\u00d3N \nSISTEM\u00c1TICA.  ALEJANDRO \nVARGAS \nBERM\u00daDEZ, FELIPE \nCARDENAL \nALEMANY, JOSEP \nPORTA SALES  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n46 5 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  OTROS  MAR\u00cdA \nREBECA \nALLIENDE \nHEVIA  CL\u00cdNICA \nFAMILIA  CHILE  ARTE -TERAPIA \nEN ENFERMOS \nPOR MORIR  MARIA MARGARITA \nREYES; MAR\u00cdA \nREBECA ALLIENDE; \nANDREA LAZCANO; \nERIKA KAST; TERESA \nTORRES, \nINSTITUCI\u00d3N DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS, \nCL\u00cdN ICA FAMILIA; \nMANUEL CASTILLO; \nFACULTAD DE \nMEDICINA \nUNIVERSIDAD DE \nCHILE Y \nCOLABORADORES: \nALFREDO \nRODR\u00cdGUEZ; IRENE \nPARRA INSTITUCI\u00d3N \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS, \nCL\u00cdNICA FAMILIA, \nSANTIAGO DE CHILE, \n2014  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n6 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  GLORIA \nMABEL \nCARRILLO  UNIVERSIDAD \nNACIONAL DE \nCOLOMBIA  COLOMBI\nA GRUPOS DE \nS\u00cdNTOMAS EN \nPERSONAS CON \nC\u00c1NCER: UNA \nREVISI\u00d3N \nINTEGRATIVA  CARRILLO G.  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n8 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS EDIER \nMAURICIO \nARIAS  INSTITUTO \nNACIONAL DE \nCANCEROLOG\u00cd\nA COLOMBI\nA LA EXPERIENCIA \nDE LA DIADA \nPACIENTE \u2013 \nCUIDADOR \nFAMILIAR EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nDURANTE EL \nPROCESO DE \nTRANSICI\u00d3N \nHOSPITAL - \nHOGAR  E. ARIAS, G \nCARRILLO, R L\u00d3PEZ  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n47 11 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  LETICIA \nASCENCIO \nHUERTAS  INSTITUTO \nNACIONAL DE \nCANCEROLOG\u00cd\nA Y \nUNIVERSIDAD \nDEL VALLE DE \nM\u00c9XICO  MEXICO  ACTITUDES Y \nCOMPETENCIAS \nEN EL MANEJO \nDE LA MUERTE Y \nLOS CUIDADOS \nEN EL PERSONAL \nDE SALUD: \nIMPLEMENTACI\nON DE UN \nPROGRAMA \nEDUCATIVO  DRA. PSIC. LETICIA \nASCENCIO HUERTAS  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n15 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  EDUCACI\u00d3N  ANTONIA \nMU\u00d1OZ \nESPINA  PONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE, RED DE \nSALUD UC \nCHRISTUS  CHILE  IMPLEMENTACI\n\u00d3N DE UN \nPROGRAMA DE \nROTACI\u00d3N DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nPARA \nRESIDENTES DE \nMEDICINA \nINTERNA, \nONCOLOG\u00cdA, \nGERIATR\u00cdA, \nHEMATOLOG\u00cdA, \nRADIOTERAPIA, \nMEDICINA \nFAMILIAR E \nINTERNOS DE \n\u00daLTIMO A\u00d1O  A. MALDONADO, P. \nP\u00c9REZ, C. JA\u00d1A, M. \nVILLOUTA, J. \nBARROS  VIERNE S 15  10:30 A \n11:30 AM  \n16 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  POL\u00cdTICAS \nSANITARIAS  GUSTAVO \nDE SIMONE  INSTITUTO DE \nINVESTIGACIO\nNES M\u00c9DICAS \n\"AFREDO \nLANARI\" \n(IDIM) - \nINSTITUTO \nPALLIUM \nLATINOAM\u00c1RI\nCA ARGENTI\nNA PROGRAMA \nNECPAL: \nIDENTIFICACI\u00d3N \nPRECOZ, \nATENCI\u00d3N \nCONTINUA E \nINTEGRAL DE \nPACIENTES CON \nENFERMEDAD \nONCOL\u00d3GICA \nAVANZADA Y \nNECESIDADES \nDE ATENCI\u00d3N \nPALIATIVA.  V. TRIPODORO; V. \nLLANOS; S. DE \nLELLIS; G. DE \nSIMONE  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n48 17 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  OTROS  LORENA \nSOLEDAD \nRIVEROS \nRAM\u00cdREZ  SANATORIO \nAMSA ( DEL \nSEGURO PRO \nMED )  PARAGUA\nY USO DE LA \nNUTRICI\u00d3N \nARTIFICIAL EN \nPACIENTES CON \nENFERMEDAD \nTERMINAL \nDESDE LA \nPR\u00c1CTICA \nM\u00c9DICA  L.RIVEROS  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n18 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS ROSA \nELIZABETH \nFRANCO \nCHAVEZ  PRACTICA \nPRIVADA  PARAGUA\nY CONOCIMIENTO\nS Y ACTITUDES \nANTE LA \nMUERTE, EL \nDUELO Y \nVOLUNTADES \nANTICIPADAS \nEN ADULTOS \nMAYORES  R. FRANCO  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n19 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  EDUCACI\u00d3N  ROBERTA \nORTIZ  DEPARTAMEN\nTO DE \nHEMATO -\nONCOLOGIA \nPEDIATRICA, \nHOSPITAL \nMANUEL DE \nJESUS RIVERA, \nLA MASCOTA  NICARAG\nUA PROMOVIENDO \nLA CULTURA DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nNICARAGUA \nDESDE LA \nSOCIEDAD CIVIL, \nESTABLECIENDO \nALIANZAS PARA \nLA \nSENSIBILIZACI\u00d3\nN. R. ORTIZ MD, MSP, \nN. OLIVARES MD, N. \nSIRKER MD, M. \nLEIVA, R. PADILLA, E. \nCARRANZA, C. \nEVANS MD,MSP, M. \nSAELI, M. JORDAN \nMD VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n22 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS EVELYN \nSILVA.  HOSPITAL \nONCOLOGICO \nSOLON \nESPINOSA  ECUADOR  UTILIZACI\u00d3N DE \nLA ESCALA DE \nZARIT PARA \nCUANTIFICAR LA \nSOBRECARGA \nDEL CUIDADOR \nEN LA UNIDAD \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nEL HOSPITAL \nSOL\u00d3N \nESPINOSA  E SILVA. J APOLO :M \nESPEJO  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n49 23 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N CAROLINA \nJA\u00d1A  RED DE SALUD \nUC - \nCHRISTUS, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  DESARROLLO \nDEL PROGRAMA \nDE MEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS, \nRED DE SALUD \nUC CHRISTUS: \nTRABAJO \nINTERDISCIPLIN\nARIO DOCENTE \nASISTENCIAL  A. MALDONAD O; P. \nP\u00c9REZ; C. JA\u00d1A; M. \nVILLOUTA; O. LEIVA; \nL. CRISPINO; J. \nBARROS; A. \nRODR\u00cdGUEZ; M. \nGREZ; L. NEIRA; A. \nGALLASTEGUI; I. \nCOBI\u00c1N; E. \nANTU\u00d1A; K. \nFUENTES; S. \nBARRAZA; A. \nCHAND\u00cdA; M. \nALFARO; E. VERA; R. \nHARSCH; C. SILVA; S. \nFIGUEROA; F. NERVI  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n26 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  MARGARIT\nA CHACON \nROGER  INSTITUTO DE \nONCOLOG\u00cdA, \nLA HABANA, \nCUBA  CUBA  CALIDAD DE \nVIDA \nRELACIONADA \nCON LA SALUD \nDE PACIENTES \nCON C\u00c1NCER DE \nPULM\u00d3N \nAVANZADO \nATENDIDOS EN \nEL INSTITUTO \nDE ONCOLOG\u00cdA, \nLA HABANA, \nCUBA  DRA. MARGARITA \nCHAC\u00d3N ROGER, \nDRA. DANIA \nSERRANO \nFUNDORA, DRA. \nJOSEFINA LUGO, \nDRA. YAMILET \nLEMAGNE \nPICHARDO  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n31 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  OTROS  TATIANA \nFERN\u00c1NDE\nZ CL\u00cdNICA \nGUADALUPE  ECUADOR  PERFIL DE LOS \nPACIENTES CON \nNECESIDADES \nPALIATIVAS \nINGRESADOS EN \nUNIDADES DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS Y \nLARGA \nESTANCIA DE LA \nCL\u00cdNICA \nGUADALUPE EN \nEL A\u00d1O 2015  T. FERN\u00c1NDEZ; M. \nRUIZ; E. O\u00d1A; P. \nARAUJO; M. RUEDA.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n50 33 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS JOHN \nJAIRO \nVARGAS  INSTITUTO DE \nCANCEROLOGI\nA, \nUNIVERSIDAD \nPONTIFICIA \nBOLIVARIANA  COLOMBI\nA INFLUENCIA DE \nLA RESILIENCIA \nY DE LOS \nASPECTOS \nPOSITIVOS DEL \nCUIDAR EN LA \nSOBRECARGA Y \nMALESTAR \nEMOCIONAL DE \nCUIDADORES  \nPRINCIPALES DE \nPACIENTES CON \nC\u00c1NCER \nAVANZADO/FIN\nAL DE VIDA  C PALACIO., J T \nLIMONERO, \nVARGAS, JJ  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n34 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N SANTIAGO \nRODR\u00cdGUE\nZ CORR\u00caA  ESTRAT\u00c9GIA \nSA\u00daDE DA \nFAM\u00cdLIA, UBS -\nPPV.  RIO \nGRANDE, RS, \nBRASIL.  BRAZIL  INTEGRA\u00c7\u00c3O \nDOS CUIDADOS \nPALIATIVOS NA \nATEN\u00c7\u00c3O \nPRIM\u00c1RIA \nBRASILEIRA - \nDIFICULDADES E \nPOSSIBILIDADES  S.R. CORR\u00caA - \nM\u00c9DICO. . \nC.MAZUKO - . G. \nMITCHELL \u2013  R. \nWENK - L DE LIMA - \nMHA, I  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n36 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO,  \nPROGRAMA \nO SERVICIO  OTROS  DAVID \nSANTOS  HOSPITAL \nCENTRAL DE \nLAS FFAA  URUGUA\nY INTERVENCI\u00d3N \nDE LA UNIDAD \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nCTI D. SANTOS; A. \nDELLA VALLE; M. \nWOLAJ; A. RIVERO  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n40 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  \u00c9TICA / \nBIO\u00c9TICA  MARIUSKA \nFORTEZA \nS\u00c1EZ  INSTITUTO DE \nONCOLOG\u00cdA Y \nRADIOBIOLOG\n\u00cdA DE LA \nHABANA, \nCUBA.  CUBA  EUTANASIA Y \nSUICIDIO \nASISTIDO: \nACTITUDES DE \nLOS M\u00c9DICOS \nEN EL \nINSTITUTO \nCUBANO DE \nONCOLOG\u00cdA Y \nRADIOBIOLOG\u00cdA  M. FORTEZA , \nD.PAISAN , J A. \nGRAU , I. OLIVA , M. \nCHA C\u00d3N  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n51 41 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  MARIA DE \nLOS \nANGELES \nMINATEL  HOSPITAL \nNACIONAL DR. \nBALDOMERO \nSOMMER  ARGENTI\nNA TERAPIA DE \nSEDACI\u00d3N \nPALIATIVA (TSP) \nEN PACIENTES \nASISTIDOS EN \nUNA UNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \n(UCP) DE \nARGENTINA: \n\u00bfQU\u00c9 HACEMOS \nY QUE \nREGISTRAMOS \nEN LA HISTORIA \nCL\u00cdNICA?  V. TEDESCHI, L. \nCASTIGLIONE, C. \nLOSADA, S. MARON, \nD. MLAKAR, M. \nRODRIGUEZ GO\u00d1I, \nM. MINATEL.  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n42 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ENFERMER\u00cdA  ELIANA \nANTU\u00d1A, \nISABEL \nCOBI\u00c1N  PROGRAMA \nDE MEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  ROL DE LA \nENFERMERA EN \nUNA UCP EN EL \nENTRENAMIENT\nO Y \nACOMPA\u00d1AMIE\nNTO A \nCUIDADOS\u00bfRES \nDE PACIENTES \nCON \nSEDACI\u00b4PON \nPALIAT IVA EN \nDOMICILIO.  E.ANTU\u00d1A, \nI.COBI\u00c1N . \nENFERMERAS \nDOMICILIARIAS \nDIPLOMADAS EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS. \nPROGRAMA DE \nMEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS. \nFACULTAD DE \nMEDICINA. \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE CHILE.  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n43 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  POL\u00cdTICAS \nSANITARIAS  BERNARDO \nVILLA \nCORNEJO  SECRETARIA \nDE SALUD  MEXICO  PROGRAMA \nNACIONAL DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS, \nM\u00c9XICO 2015  E. GONZ\u00c1LEZ, S, \nGARC\u00cdA, B, VILLA  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n52 44 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  DIANA \nPAHOLA \nARENAS \nRICO  FUNDACION \nCARDIO \nINFANTIL  COLOMBI\nA ESTUDIO \nCUANTITATIVO \nDIFICULTADES \nQUE \nPRESENTAN LOS \nPROFESIONALES \nDE LA SALUD DE \nLA FUNDACI\u00d3N \nCARDIO \nINFANTIL PARA \nACOMPA\u00d1AR A \nPACIENTES Y \nFAMILIA EN \nFASE FINAL DE \nLA VIDA. 20 14 - \n2015  DRA. MARIA \nVICTORIA MERA \nGAMBOA LIC. DIANA \nPAHOLA ARENAS \nRICO  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n45 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  BEATRIZ \nCARVALHO  FACULDADE \nDE MEDICINA \nDE ITAJUB\u00c1 - \nMINAS GERAIS \n-BRASIL  BRAZIL  ELABORA\u00c7\u00c3O \nDE MATERIAL \nDID\u00c1TICO \nSOBRE PERDAS \nE LUTO, SOB \nFORMA DE UMA \nS\u00c9RIE DE GIBIS \u2013 \nO ESFOR\u00c7O DE \nACAD\u00caMICOS \nDE MEDICINA \nDE UMA \nFACULDADE \nPARTICULAR DO \nSUL DE MINAS \nGERAIS.  B.CARVALHO, \nMGMCA.FIGUEIRED\nO VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n46 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N ESTELA \nJAIME  UNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS, \nHOSPITAL \nGENERAL DE \nAGUDOS \nENRIQUE \nTORN\u00da  ARGENTI\nNA REGISTROS DE \nEVALUACI\u00d3N \nDEL \nVOLUNTARIADO \nEN LA \nADMISI\u00d3N \nAMBULATORIA \nEN UNA UNIDAD \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS \n(UCP)  E. JAIME; A. \nCIAPPETTA; A . \nCORONELLI; M. \nP\u00c9REZ; G. GRIFASI; \nS. BUNGE; G. DRAN; \nM. BERTOLINO  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n53 48 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  PEDRO \nP\u00c9REZ \nCRUZ  PROGRAMA \nDE MEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS, \nFACULTAD DE \nMEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  REVISI\u00d3N \nEPISTEMONIKOS \nEN CUIDADOS \nPALIATIVOS: \n\u00bfSIRVE \nAGREGAR \nPARACETAMOL \nA OPIOIDES \nFUERTES EN \nPACIENTES CON \nDOLOR \nONCOL\u00d3GICO?  OCORSI 1; G RADA \n1, 2, 3, 4, 5; P P\u00c9REZ \n1, 2, ,4, 6 1 \nPROGRAMA DE \nSALUD BASADA EN  \nEVIDENCIA, \nFACULTAD DE \nMEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE CHILE \n2 DEPARTAMENTO \nDE MEDICINA \nINTERNA, FACULTAD \nDE MEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE CHILE \n3 THE COCHRANE \nCOLLABORATION 4 \nPROYECTO \nEPISTEMONIKOS 5 \nGRADE WORKING \nGROUP 6 \nPROG RAMA DE \nMEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS, \nFACULTAD DE \nMEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE CHILE  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n49 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  DIEGO \nCEBALLOS  PONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  DESAF\u00cdOS DE \nLOS CUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nEL MANEJO DEL \nPACIENTE CON \nC\u00c1NCER \nANAPL\u00c1STICO \nDE TIROIDES: \nSERIE DE CASOS \nDE UN CENTRO \nUNIVERSITARIO \nCHILENO  D. CEBALLOS; JM. \nDOM\u00cdNGUEZ; L. \nCAMUS; H. \nGALINDO; P. P\u00c9REZ  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n54 50 TRABAJO DE  \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  ERIKA \nEUGENIA \nMENDOZA \nGUARDAMI\nNO ONCOSALUD - \nAUNA  PERU  USO DE \nBOMBAS \nINFUSORAS \nPARA EL \nCONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS DEL \nPACIENTE \nONCOL\u00d3GICO \nEN CUIDADOS \nPALIATIVOS DEL \nPROGRAMA \nTOTAL CARE: \nEXPERIENCIA EN \nONCOSALUD - \nAUN A ERIKA MENDOZA, \nPATRICIA \nRODR\u00cdGUEZ, CARLA \nJARAMILLO, \nROSMERY CHIU  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n52 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CP \nPEDI\u00c1TRICOS  REGINA \nSZYLIT \nBOUSSO  UNIVERIDADE \nDE S\u00c3O \nPAULO  BRAZIL  POTENCIALIDAD\nES Y LAS \nLIMITACIONES \nDE LOS PADRES \nY DE  LOS \nPROFESIONALES \nPARA OFRECER \nLA MEJOR \nATENCI\u00d3N A \nNI\u00d1OS Y \nADOLESCENTES \nCON C\u00c1NCER  REGINA SZYLIT \nBOUSSO, MAIARA \nRODRIGUES DOS \nSANTOS, MICHELLE \nFREIRE BALIZA, \nMAIRA DEGUER \nMISKO, NAT\u00c1LIA \nNIGRO DE S\u00c1, \nLET\u00cdCIA BOSSO, \nLUC\u00cdA SILVA.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n58 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ENFERMER\u00cdA  DANIELA \nHIDALGO \nTORRES  COMPLEJO \nASISTENCIAL \nS\u00d3TERO DEL \nR\u00cdO CHILE  MANEJO \nAVANZADO DE \n\u00daLCERAS \nNEOPL\u00c1SICAS \nEN UNA UNIDAD \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS: \nNUEVAS \nHERRAMIENTAS \nPARA MEJORAR \nLA CALIDAD DE \nVIDA.  BAEZA C, HIDALGO \nD, PANDO S, POVIS \nR, RECABARREN E  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n62 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  POL\u00cdTICAS \nSANITARIAS  ILIANA \nCORT\u00c9S \nPONCE  SECRETARIA \nDE \nSALUD/DIREC\nCI\u00d3N \nGENERAL DE \nCALIDAD Y \nEDUCACI\u00d3N \nEN SALUD  MEXICO  SITUACI\u00d3N \nACTUAL DE \nRECURSOS Y \nFUNCIONAMIEN\nTO DE LOS \nSERVICIOS DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS, \nM\u00c9XICO 2015  B. VILLA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n55 63 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N M\u00c1RCIO \nNIEMEYER -\nGUIMAR\u00c3E\nS HOSPITAL \nFEDERAL DOS \nSERVIDORES \nDO ESTADO \nHFSE, \nMINIST\u00c9RIO \nDA SA\u00daDE / \nPPGBIOS -\nENSP/FIOCRU\nZ BRAZIL  IMPLEMENTACI\n\u00d3N DE UN \nMODELO DE \nSERVICIO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nUN HOSPITAL \nDE TERCER \nNIVEL EN RIO DE \nJANEIRO, BRASIL  M NIEMEYER -\nGUIMAR\u00c3ES, J \nD'ARA\u00daJO, R LAETA, \nS ROSA, L MIGON, D \nMARTINS  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n66 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  DENY \nMUNARI \nTREVISANI  HOSPITAL DE \nC\u00c2NCER DE \nBARRETOS  BRAZIL  THE USE OF \nLASER THERAPY \nIN THE \nTREATMENT OF \nORAL \nMUCOSITIS IN \nPALLIATIVE \nCARE PATIENTS - \nA CASE REPORT.  TREVISANI, D. M.; \nMACARI, K. S. M.; \nMACARI, M. Z.; \nTANIMOTO, H. M.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n67 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  OTROS  FAVIOLA \nLUNA \nL\u00d3PEZ  HOSPITAL \nGENERAL DR \nMANUEL GEA \nGONZALEZ  MEXICO  REPORTE DE LA \nINTENSIDAD DEL \nDOLOR DE \nPACIENTES \nPALIATIVOS Y \nTRATAMIENTO \nINICIAL EN EL \nSERVICIO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS DEL \nHOSPITAL \nGENERAL \u201cDR. \nMANUEL GEA \nGONZ\u00c1LEZ\u201d  F.LUNA, LA. \nTEMPLOS  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n72 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  ANELISE \nCARVALHO \nPULSCHEN  HOSPITAL DE \nAPOIO DE \nBRAS\u00cdLIA  BRAZIL  MANEJO DA \nDOR EM \nUNIDADE DE \nINTERNA\u00c7\u00c3O \nEM CUIDADOS \nPALIATIVOS \nONCOL\u00d3GICOS \nEM BRAS\u00cdLIA \u2013 \nDISTRITO \nFEDERAL - \nBRASIL.  A.C. PULSCHEN; \nT.L.V. ZOCCOLI; \nT.D.V. \nBOAVENTURA; \nA.M.B. ARANTES  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n56 76 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS RITA RUFO  CENTRO \nHOSPITALARI\nO PEREIRA \nROSSELL  URUGUA\nY OBSERVACI\u00d3N \nDE LAS \nNECESIDADES \nDE LAS \nFAMILIAS EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nPERINATALES \nPARA ELABORAR \nUN \nCUESTIONARIO \nTIPO  RUFO R.;LUJAMBIO \nM. VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n78 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N LAURA \nTUPPER \nSATT  UNIDAD \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nHOSPITAL \nS\u00d3TERO DEL \nR\u00cdO CHILE  ESTUDIO \nRESTROSPECTIV\nO SOBRE LA \nPOBLACI\u00d3N DE \nUNA UNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS: \nPERFIL DE  M\u00c1S \nDE 10.000 \nPACIENTES \nATENDIDOS EN \n15 A\u00d1OS DE \nFUNCIONAMIEN\nTO. MENESES C, \nBECERRA MA, \nTUPPER LI  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n79 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  \u00c9TICA / \nBIO\u00c9TICA  MICHELLE \nFREIRE \nBALIZA  ESCOLA DE \nENFERMAGE\nM DA \nUNIVERSIDAD\nE DE S\u00c3O \nPAULO  BRAZIL  FATORES QUE \nINFLUENCIAM \nNO PROCESSO \nDE TOMADA DE \nDECIS\u00c3O EM \nFINAL DE VIDA  MF. BALIZA; RS. \nBOUSSO; MR. \nSANTOS; MD. \nMISKO; CA. BORGHI;  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n57 83 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CP \nPEDI\u00c1TRICOS  LUIS \nRICARDO \nGONZALEZ \nCRUZ  FUNDACI\u00d3N \nHOMI \nHOSPITAL DE \nLA \nMISERICORDI\nA COLOMBI\nA CONSIDERACIO\nNES SOBRE LA \nLIMITACI\u00d3N DEL \nESFUERZO \nTERAP\u00c9UTICO \n(LET) EN \nPEDIATR\u00cdA: UNA \nAPROXIMACI\u00d3N \nA LOS \nCONOCIMIENTO\nS, PR\u00c1CTICAS Y \nACTITUDES EN \nLA COMUNIDAD \nACAD\u00c9MICA Y \nASISTENCIAL DE \nUN HOSPITAL \nPEDIATRI CO EN \nBOGOT\u00c1, \nCOLOMBIA  LR, GONZ\u00c1LEZ.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n85 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS MIROSLAV\nA CABRERA \nSANCHEZ  HOSPITAL \nGENERAL DE \nOCCIDENTE  MEXICO  CONSPIRACI\u00d3N \nDEL SILENCIO \nENTRE \nFAMILIARES Y \nPACIENTES \nINGRESADOS  A \nMANEJO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS AL \nFINAL DE LA \nVIDA EN EL \nHOSPITAL \nGENERAL DE \nOCCIDENTE.  M, CABRERA \nSANCHEZ, G:E \nARECHIGA \nORNELAS, J BONILLA \nFLORES,P PENDAVIS, \nB T GONZALEZ  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n86 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  JULIO \nADONAY \nORTIZ \nPINEDA  HOSPITAL DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nDIVINA \nPROVIDENCIA  EL \nSALVADO\nR INDICACIONES \nDE SEDACI\u00d3N \nPALIATIVA EN \nPACIENTES CON \nENFERMEDAD \nONCOL\u00d3GICA \nAVANZADA EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nHOSPITAL \nDIVINA \nPROVIDENCIA \nDE EL \nSALVADOR C.A.  JULIO ADONAY \nORTIZ PINEDA, \nRODRIGO JOSE \nMARTINEZ \nNOUBLEAU  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n58 87 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  MIRIAM \nELISA \nRIVEROS \nRIOS  FACULTAD DE \nCIENCIAS \nMEDICAS -\nUNIVERSIDAD \nNACIONAL DE \nASUNCION  PARAGUA\nY SITUACION DE  \nLA FORMACION \nEN CUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nPARAGUAY EN \nLOS ULTIMOS 5 \nA\u00d1OS  AUTOR: MIRIAM \nRIVEROS R\u00cdOS * \n*PROFESOR \nASISTENTE DE \nMEDICINA \nFAMILIAR. \nESPECIALISTA Y \nMASTER EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS. \nFACULTAD DE \nCIENCIAS M\u00c9DICAS -\nUNIVERSIDAD \nNACIONAL DE \nASUNCI\u00d3N \nPARAGU AY VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n92 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS CAROLINA \nMART\u00cdNEZ  ASOCIACI\u00d3N \nM\u00c9DICA DE \nSAN JOS\u00c9  URUGUA\nY \u00bfQU\u00c9 \nINFORMACI\u00d3N \nTIENEN \nPACIENTES Y \nFAMILIARES AL \nINGRESO A UNA \nUNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \n(CP)? \nEXPERIENCIA DE \nLA UNIDAD \nDEPARTAMENT\nAL DE MEDICINA \nPALIATIVA \n(UDMP) \nDEPARTAMENT\nO DE SAN JOS\u00c9 -\nURUGUAY  DRES. CAROLINA \nMART\u00cdNEZ, \nCAROLINA \nCHAPPER, MART\u00cdN \nTUYA, CHRISTIAN \nABREU, GABRIELA \nP\u00cdRIZ  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n93 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CP \nPEDI\u00c1TRICOS  MAIRA \nDEGUER \nMISKO  UNIVERSIDAD\nE FEDERAL DE \nS\u00c3O CARLOS  BRAZIL  A EXPERI\u00caNCIA \nDOS PAIS DE \nCRIAN\u00c7AS \nGRAVEMENTE \nDOENTES, \nHOSPITALIZADA\nS SOBRE O \nCUIDADO DE \nFINAL DE VIDA  M.D.MISKO; \nR.S.BOUSSO; M.R. \nSANTOS; P.S.S. \nSAMPAIO; \nM.F.BALIZA; L.SILVA; \nC.R.F. ICHIKAWA; \nN.R. SALIM  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n59 96 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  CP \nPEDI\u00c1TRICOS  GABRIELA \nPAZ UNIDAD \nNACIONAL DE \nONCOLOGIA \nPEDIATRICA  GUATEM\nALA ESTABLECIMIEN\nTO DE UN \nVINCULO CON \nPACIENTES \nONCOLOGICOS \nEN FASES \nTEMPRANAS \nDEL \nTRATAMIENTO.  S. RIVAS, G. PAZ, M. \nBUSTAMANTE, L. \nFUENTES, P. \nVALVERDE  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n100 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  \u00c9TICA / \nBIO\u00c9TICA  ELLEN L. \nCSIKAI  THE \nUNIVERSITY \nOF ALABAMA \nSCHOOL OF \nSOCIAL WORK  UNITED \nSTATES  PERSPECTIVA \nCULTURAL  DE \nUNA \u201cBUENA \nMUERTE\u201d: CUBA \nY LOS ESTADOS \nUNIDOS  DRA. ELLEN L. \nCSIKAI, ESCUELA DE \nTRABAJO SOCIAL, DE \nLA UNIVERSIDAD DE \nALABAMA, \nTUSCALOOSA \nALABAMA PA\u00cdS: \nESTADOS UNIDOS \nDRA. MARGARITA \nCHAC\u00d3N, FACULTAD \nDE CIENCIAS \nM\u00c9DICAS \u201cMANUEL \nFAJARDO\u201d, \nUNIVERSIDAD DE \nCIENCIAS M\u00c9DICAS, \nLA HABANA PA\u00cdS: \nCUBA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n101 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  OTROS  FLAVIA \nFIRMINO  INSTITUTO \nNACIONAL DE \nC\u00c2NCER - \nINCA  BRAZIL  LAS NORMAS \nDEL INSTITUTO \nNACIONAL DE \nLA ATENCI\u00d3N \nEN EL C\u00c1NCER \nDE BRASIL EN EL \nCUMPLIMIENTO \nDE LOS \nCUIDADOS \nPALIATIVOS DE \nPACIENTES CON \nHERIDAS \nMALIGNOS.  F. FIRMINO;V. VERA \nL\u00daCIA CGS; \nCRISTHIANE PS; \nANGELICA MA; \nBIANCA S.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n103 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS LAURA \nRAMOS  HOSPITAL \nMACIEL. \nMONTEVIDEO. \nURUGUAY  URUGUA\nY INTERVENCIONE\nS \nPSICOSOCIALES \nBASICAS EN \nMEDICINA \nPALIATIVA  L. RAMOS  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n60 104 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  SOF\u00cdA \nBUNGE  UNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nHOSPITAL \nTORN\u00da  ARGENTI\nNA ESTUDIO \nDESCRIPTIVO - \nCOMPARATIVO \nSOBRE LA \nSEDACI\u00d3N \nPALIATIVA EN \nUNA UNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS.  VEGA C\u00d3RDOVA, F; \nBERTOLINO, M.; \nDRAN, G, \nM.AMMANA, G. ; \nCULLEN, C.; BIONDI, \nC., SOF\u00cdA BUNGE - \nUNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS. \nHOSPITAL GENERAL \nDE AGUDOS \nENRIQUE TORN\u00da  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n106 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  CAMILO \nMENESES \nCORT\u00c9S  HOSPITAL \nS\u00d3TERO DEL \nR\u00cdO, \nUNIVERSIDAD \nDEL \nDESARROLLO  CHILE  EDUCACI\u00d3N Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \n\u00c1MERICA \nLATINA: \u00bfHACIA \nD\u00d3NDE \nDEBEMOS IR EN \nLA EDUCACI\u00d3N \nM\u00c9DICA DE \nPREGRADO?, UN \nAN\u00c1LISIS DE LA \nLITERATURA  C. MENESES, J. \nP\u00c9REZ, MA. \nBECERRA, L. TUPPER  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n107 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS KENIA \nFRANCO  INSTITUTO \nONCOL\u00d3GICO \nNACIONAL  PANAMA  NIVEL DE \nSOBRECARGA \nDEL CUIDADOR, \nDE LOS \nPACIENTES \nHOSPITALIZADO\nS EN EL \nINSTITUTO \nONCOL\u00d3GICO \nNACIONAL. \nPANAM\u00c1. JUNIO \nDE 2014.  DRA. DE GRACIA, \nDA.; DRA. FRANCO, \nKA.; LIC. \nGONZ\u00c1LEZB, D.; \nDRA. GONZ\u00c1LEZ, \nMA.; LIC. MU\u00d1OZ, \nMA. AUNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS Y \nCL\u00cdNICA DE ALIVIO \nDEL DOLOR \nONCOL\u00d3GICO, \nINSTITUTO \nONCOL\u00d3GICO \nNACIONAL, ANC\u00d3N, \nPANAM\u00c1 \nBDEPARTAMENTO \nDE ENFERMER\u00cdA, \nINSTITUTO \nONCOL\u00d3GICO \nNACIONAL, ANC\u00d3N, \nPANAM\u00c1  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n61 109 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  POL\u00cdTICAS \nSANITARIAS  MONICA \nOSIO \nSALDA\u00d1A  CEPAMEX  MEXICO  POL\u00cdTICAS DE \nSALUD Y \nLEGISLACI\u00d3N EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS, LA \nEVOLUCI\u00d3N EN \nM\u00c9XICO.  M. OSIO -SALDA\u00d1A, \nB. VILLA -CORNEJO, \nM. HOLGU\u00cdN -LICON  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n111 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  GEORGINA \nDOMINGU\nEZ OCADIO  INSTITUTO \nNACIONAL DE \nCANCEROLOGI\nA MEXICO  PRINCIPALES \nCAUSAS QUE \nCONTRIBUYEN A \nLA EXPERIENCIA \nDE \nSUFRIMIENTO \nEN LOS \nPACIENTES DE \nCUIDADOS \nPALAITIVOS DEL \nINSITUTO \nNACIONAL DE \nCANCEROLOG\u00cdA  DOMINGUEZ G, \nRAMIREZ D, \nMONREAL E, \nALLENDE S VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n114 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  MARICELA \nHOLGU\u00cdN  CEPAMEX  MEXICO  ANALISIS \nCUALITATIVO \nDEL CONCEPTO \nDE SEDACION \nPALIATIVA EN \nPERSONAL DE \nSALUD CON Y \nSIN FORMACI\u00d3N \nB\u00c1SICA EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS.  M. OSIO -SALDA\u00d1A, \nB. VILLA -CORNEJO, \nM. HOLGU\u00cdN -LICON  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n115 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  F\u00c1TIMA \nGABRIELA, \nMARTIN  SOCIEDAD \nTUCUMANA \nDE MEDICINA \nY CUIDADOS \nPALIATIVOS  ARGENTI\nNA \" CAPACITACI\u00d3N \nDE CUIDADORES \nDOMICILIARIOS\"  F.G., MARTIN  - \nPSIC\u00d3LOGA - \nDIPLOMADA EN \nEDUCACI\u00d3N \nM\u00c9DICA - SOCIEDAD \nTUCUMANA DE \nMEDICINA Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n62 116 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  PATRICIA \nBONILLA  INSTITUTO \nONCOLOGICO \nLUIS RAZETTI  VENEZUE\nLA, RB  USO DE \nCLONIDINA EN \nCISTITIS \nINTERSTICIAL \nDOLOROSA \nREFRACTARIA A \nTRATAMIENTO \nCONVENCIONAL \nA PROP\u00d3SITO \nDE UN CASO.  P. BONILLA, T. \nGONZALEZ, I. ESPIN  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n117 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N PECHENIK \nFELISA \nMARIANA  ARGENTINA  ARGENTI\nNA EVALUACI\u00d3N \nDEL PRIMER \nPROGRAMA DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS DEL \nSUBSECTOR DE \nOBRAS SO -\nCIALES DE LA \nREP\u00daBLICA \nARGENTINA A \nTRES A\u00d1OS DE \nSU \nIMPLEMENTACI\n\u00d3N AUTORES: LA \nSCALEIA A, VITALE \nN, CHIRINO C, \nPECHENIK M, \nROMERO A, CAPRA \nS VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n119 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N MARICARM\nEN ALFARO \nRODRIGUE\nZ ONCOSALUD -\nTOTALCARE  PERU  TOTALCARE - \nONCOSALUD: \nMODELO DE \nGESTI\u00d3N POR \nPROCESOS DEL \nEQUIPO DE \nENFERMER\u00cdA DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nDOMICILIARIOS  M. ALFARO; B. \nESTRELLA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n63 120 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N ANA \nGUEDES  CASMU -\nIAMPP  URUGUA\nY DIEZ A\u00d1OS DE \nTRABAJO DE \nEQUIPO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nLA COMUNIDAD  DRA. ANA GUEDES. \nCLAUDIA DIAZ. \nYANICE NOLLA. \nALICIA DIBELO \n.MONTEVIDEO \nURUGUAY DIBELO \nGUILLERMO AVAS. \nHUGO ISAURRALDE. \nCARLOS \nBRAYER.MARIANELA \nCORBO. MARIA \nACOSTA. SANTIAGO \nDE LOS \nSANTOS.CASMU \nIAMPP. \nMONTEVIDEO \n.URUGUAY  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n122 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS CLAUDIA \nNIETO \nFAR\u00cdAS  CLINICA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA  CHILE  DESCUBRIENDO \nESTRATEGIAS DE \nAFRONTAMIENT\nO EN UN \nEQUIPPO DE \nENFERMER\u00cdA \nONCOLOGICA \nANTE LA \nMUERTE DE UN \nPACIENTE  S. NATALIE; C. \nNIETO; A,ELVIRA  VIERNES 15  10:3 0 A \n11:30 AM  \n123 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ENFERMER\u00cdA  XIOMARA \nCARMONA \nMONTOYA  HOSPITAL \nPABLO TOBON \nURIBE  COLOMBI\nA CUIDADOS DEL \nPROFESIONAL \nDE ENFERMER\u00cdA \nEN LA PERSONA \nCON ASCITIS EN \nENFERMEDAD \nAVANZADA\u201d  CARMONA \nMONTOYA X.*, \nPARRA GIORDANO \nD.**, MONTES DE \nOCA BEATRIZ.  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n124 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N MARIA \nLUISA \nRAM\u00cdREZ \nAGUILAR  UMF 15 IMSS  MEXICO  AN\u00c1LISIS \nESTAD\u00cdSTICO DE \nNECESIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nPOBLACION \nATENDIDA EN \nLA UNIDAD DE \nMEDICINA \nFAMILIAR 15 \nDEL IMSS  M. RAM\u00cdREZ -\nAGUILAR , M. OSIO -\nSALDA\u00d1A  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n64 129 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS PATRICIA \nEUGENIA \nORNELAS \nTAVARES  ITESO \nUNIVERSIDAD \nJESUITA DE \nGUADALAJAR\nA MEXICO  EFECTO  DE LA \nABREACCI\u00d3N EN \nLOS NIVELES DE \nIL-6, TNFA Y \nCORTISOL EN \nCUIDADORES \nCON DUELO  P. ORNELAS  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n131 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N MARIA \nJOS\u00c9 PUGA \nYUNG  HOSPITAL \nBASE \nVALDIVIA  CHILE  HOSPITALIZACIO\nN DE PACIENTES \nONCOL\u00d3GICOS \nEN CUIDADOS \nPALIATIVOS. \nUNA REVISI\u00d3N \nDE LA \nFRECUENCIA Y \nCAUSAS EN UN \nHOSPITAL DE \nALTA \nCOMPLEJIDAD. \nHOSPITAL BASE \nVALDIVIA (HBV), \nCHILE.  MJ PUGA YUNG, C. \nGUERRERO BARR\u00cdA, \nF. RIVAS GONZ\u00c1LEZ  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n132 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS ANDREA \nMATHEUS \nDA \nSILVEIRA \nSOUZA  INSTITUTO DE \nINFECTOLOGI\nA - HOSPITAL \nEM\u00cdLIO RIBAS  BRAZIL  ATENDIMENTO \nPSICOL\u00d3GICO A \nFAMILIAR EM \nLUTO \nANTECIPAT\u00d3RIO \n\u2013 CASO CL\u00cdNICO  ZOICA ANDRADE \nCALDEIRA ANDREA \nCRISTINA MATHEU S \nDA SILVEIRA SOUZA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n134 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N CESAR \nANTONIO \nCONSUEGR\nA PAREJA  CUIDARTE TU \nSALUD, IPS DE \nATENCI\u00d3N \nDOMICILIARIA  COLOMBI\nA AN\u00c1LISIS EL \nCOSTO DE UN \nPROGRAMA DE \nCUIDADO \nPALIATIVO \nDOMICILIARIO \nPARA PACIENTE \nCON C\u00c1NCER EN \nLA CIUDAD DE \nBOGOT\u00c1 D.C. \nDURANTE UN \nPERIODO DE UN \nA\u00d1O  CAROLINA \nCOLMENARES \nTOVAR, MIGUEL \nANTONIO S\u00c1NCHEZ -\nC\u00c1RDENAS, \nMARTHA XIMENA \nLE\u00d3N DELGADO, \nCESAR ANTONIO \nCONSUEGRA, DIANA \nCATALINA RINC\u00d3N, \nJUAN CARLOS URIBE \nARISTIZ ABAL, \nMARYORI ROJAS.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n65 137 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  OTROS  ALFREDO \nRODR\u00cdGUE\nZ N\u00da\u00d1EZ  PROGRAMA \nDE MEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS, \nFACULTAD DE \nMEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  LUGAR DE \nFALLECIMIENTO \nDE LOS \nPACIENTES \nINGRESADOS AL \nPROGRAMA DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS DE \nUN CENTRO \nUNIVERSITARIO \nDE SALUD: \nCOMPARACI\u00d3N \nENTRE QUIENES \nRECIBIERON \nATENCI\u00d3N \nDOMICILIARIA \nVERSUS \nQUIENES NO \nRECIBIERON.  A. RODR\u00cdGUEZ; A. \nGALLASTEGUI; \nPROGRAMA DE \nMEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS, \nFACULTAD DE \nMEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE CHILE.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n141 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  OSCAR \nBUENROST\nRO HOSPITAL \nGENERAL DE \nOCCIDENTE  MEXICO  EL ABORDAJE \nINTERCONDUCT\nUAL COMO \nTRATAMIENTO \nCOMPLEMENTA\nRIO EN \nPACIENTES CON \nFIBROMIALGIA.  OSCAR IV\u00c1N \nBUENROSTRO \nOLMOS, CARLOS \nROSARIO -BECERRA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n143 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  EDUCACI\u00d3N  ROBERTO \nWENK  PROGRAMA \nARGENTINO \nDE MEDICINA  \nPALIATIVA - \nFUNDACI\u00d3N \nFEMEBA  ARGENTI\nNA TRANSFORMAN\nDO EL SISTEMA: \nUNA INICIATIVA \nPARA \nPROMOVER EN \nLATINOAM\u00c9RIC\nA LA EN -\nSE\u00d1ANZA DE \nCUIDADO \nPALIATIVO EN EL \nPREGRADO DE \nMEDICINA Y \nENFERMER\u00cdA.  WENK RD, DE LIMA \nL, PASTRANA T  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n147 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N SYLVIA \nOLGA DIAZ \nARAYA  HOSPITAL \nCLINICO \nUNIVERSIDAD \nCATOLICA DE \nCHILE RED \nSALUD UC \nCHRISTUS  CHILE  CUIDADOS \nPALIATIVOS \nPERINATALES \nUC CHISTUS \nHEALTH  J.NEIRA, S.D\u00cdAZ, \nC.BERRIOS, \nV.NU\u00d1EZ, B.RIO  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n66 150 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  POL\u00cdTICAS \nSANITARIAS  AMAIA \nESPERANZ\nA ROSAS \nPAETZ  PONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  ACCESO A LOS \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \n(CCPP) \nPEDI\u00c1TRICOS EN \nCHILE: \nIMPLEMENTACI\n\u00d3N DE LEY GES \nEN EL SERVICIO \nPRIVADO DE \nSALUD  A. ROSAS; \nD.REND\u00d3N; \nA.GALLASTEGUI; \nN.ROJAS; C.CORREA.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n151 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS ALINE \nSOUTO \nMAIOR \nFERREIRA  INSTITUTO \nNACIONAL DE \nCARDIOLOGIA  BRAZIL  PROTECCI\u00d3N \nSOCIAL Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS: \nUNA \nEXPERIENCIA EN \nCARDIOLOG\u00cdA \nPEDI\u00c1TRICA  SOUTO MAIOR, A ; \nBAPTISTA,R  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n154 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  AUGUSTO \nROLLE  PONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  PERCEPCI\u00d3N DE \nENSE\u00d1ANZA DE \nDESTREZAS NO \nT\u00c9CNICAS EN LA \nFORMACI\u00d3N DE \nPREGRADO EN \nLA ESCUELA DE \nMEDICINA UC, \nDESDE EL \nEQUIPO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS DE \nRED SALUD UC - \nCHRISTUS  ROLLE A, LEMUS M, \nCRISPINO L. \nESCUELA DE \nMEDICINA, \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA D E CHILE. \nPROGRAMA DE \nMEDICINA \nPALIATIVA Y \nCUIDADOS \nCONTINUOS UC  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n156 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N ALICA \nCASTILLO \nP\u00c9REZ  INSTITUTO \nJALISCIENSE \nDE ALIVIO AL \nDOLOR Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS  MEXICO  NO ES UNA \nUTOP\u00cdA, SE \nLLAMA PALIA. \nMODELO DE \nATENCI\u00d3N EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS  AZURDUY T., \nALVAREZ R., RUIZ A., \nCASTILLO A., \nC\u00c1RDENAS M.  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n67 160 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  ANDREA \nFROSSARD  INCA - BRASIL  BRAZIL  CUIDADOS \nPALIATIVOS: \nMULTIPLAS \nEXPRESIONES \nDE LENGUAJE \nEN ACCI\u00d3N  FROSSARD, ANDREA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n162 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N MAR\u00cdA \nLUC\u00cdA \nSAMUDIO  INSTITUTO \nNACIONAL DE \nCANCEROLOG\u00cd\nA COLOMBI\nA MODELO DE \nSOPORTE Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS  RODRIGUEZ C; \nWIESNER C; \nSAMUDO M.L; \nANTOLINEZ A.M; \nMORALES O.L; LEAL \nF; MOLINA B. \nMOLINA H; FLORES \nS; MU\u00d1OZ I,  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n163 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS HENRY \nMARROQUI\nN INSTITUTO DE  \nCANCEROLOGI\nA DE \nGUATEMALA  GUATEM\nALA ATENCI\u00d3N DE \nLOS ASPECTOS \nESPIRITUALES \nEN LA UNIDAD \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS DEL \nINSTITUTO DE \nCANCEROLOG\u00cdA \nDE GUATEMALA  V. SAMAYOA., H. \nMARROQUIN  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n164 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  OTROS  GISELLE DE \nF\u00c1TIMA \nSILVA  SECRETARIA \nDE ESTADO DE \nSA\u00daDE DO \nDISTRITO \nFEDERAL  BRAZIL  COMUNICACI\u00d3N \nDE MALAS \nNOTICIAS EN \nCUIDADO \nPALIATIVOS  L. S. ALMEIDA; C. B. \nB. ABREU; G. F. \nSILVA.  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n167 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  \u00c9TICA / \nBIO\u00c9TICA  RENATA DA \nSILVA \nFONTES \nMONTEIRO  PPGBIOS \n/UNESA/UVA  BRAZIL  CUIDADO \nPALIATIVO E \nAUTONOMIA: A \nPERCEP\u00c7\u00c3O DO \nPROFISSIONAL \nOU NA PR\u00c1TICA \nA TEORIA \u00c9 \nOUTRA  RSF. MONTEIRO, \nAG, SILVA JUNIOR , \nLMAO, NUNES, \nRGM,LOPES  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n68 169 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  JULIO \nC\u00c9SAR \nROJAS \nTENCIO  CL\u00cdNICA DE \nCONTROL DEL \nDOLOR Y \nCUIDADO \nPALIATIVO. \n\u00c1REA DE \nSALUD LOS \nSANTOS. CAJA \nCOSTARRICEN\nSE DEL \nSEGURO \nSOCIAL  COSTA \nRICA  ESTRE\u00d1IMIENTO \nEN PACIENTES \nONCOL\u00d3GICOS \nEN CONDICI\u00d3N \nPALIAT IVA J. ROJAS  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n170 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N RINA \nGONZ\u00c1LEZ \nRODR\u00cdGUE\nZ ESCUELA DE \nENFERMER\u00cdA \nPONTIFICIA \nUNIVERSIDAD \nCAT\u00d3LICA DE \nCHILE  CHILE  ESTIMACION DE \nLA DOTACI\u00d3N \nDE PERSONAL \nDE ENFERMER\u00cdA  \nDE CL\u00cdNICA \nFAMILIA SEG\u00daN \nDEPENDENCIA Y \nRIESGOS DE \nPACIENTES  M.A.GARCIA,P.SOTO \nFUENTES,M \nM.REYES,I \nPARRA,I,MU\u00d1OZ, \nJ.CRUZ,G.MEJ\u00cdAS, \nM.CASTRO, \nR.GONZ\u00c1LEZ  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n172 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  EDUCACI\u00d3N  RENATA DA \nSILVA \nFONTES \nMONTEIRO  UNIVERSIDAD\nE EST\u00c1CIO DE \nS\u00c1 BRAZIL  CUIDADOS \nPALIATIVOS NA \nGRADUA\u00c7\u00c3O: \nDESCRI\u00c7\u00c3O DE \nUMA \nEXPERI\u00caNCIA \nNO CURSO DE \nMEDICINA NA \nCIDADE DO RIO \nDE JANEIRO  MONTEIRO, RENATA \nDA SILVA FONTES \nGEOVANINI, F\u00c1TIMA \nCRISTINA SILVA \nJUNIOR, ALU\u00cdSIO \nGOMES DA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n175 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS  JUAN \nCARLOS \nG\u00d3MEZ \nMU\u00d1OZ  HOSPITAL \nGENERAL DE \nOCCIDENTE  MEXICO  EFECTO \nANALG\u00c9SICO DE \nLA SOLUCI\u00d3N \nGLUCOSADA EN \nEL RECI\u00c9N \nNACIDO \nEVALUADO CON \nLA ESCALA DE \nCOMFORT EN LA \nUNIDAD DE \nCUIDADOS \nINTENSIVOS \nNEONATALES \nDEL HOSPITAL \nGENERAL DE \nOCCIDENTE  J.C. G\u00d3MEZ; G. \nAR\u00c9CHIGA; J. \nBONILLA  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n69 177 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  EDUCACI\u00d3N  F\u00c1TIMA \nGEOVANINI  UNIVERSIDAD\nE EST\u00c1CIO DE \nS\u00c1 - UNESA  BRAZIL  CUIDADOS \nPALIATIVOS NA \nGRADUA\u00c7\u00c3O \nM\u00c9DICA DO \nBRASIL: UMA \nAN\u00c1LISE A \nPARTIR DAS \nPUBLICA\u00c7\u00d5ES \nNA REVISTA \nBRASILEIRA DE \nEDUCA\u00c7\u00c3O \nM\u00c9DICA - RBEM  GEOVANINI F 1 \nMONTEIRO, RSF 2 1 \nPSIC\u00d3LOGA, \nDOUTORA EM \nBIO\u00c9TICA, \u00c9TICA \nAPLICADA E SA\u00daDE \nCOLETIVA \u2013 UFF-\nUFRJ -UERJ -\nENSP/FIOCRUZ \n(PPGB IOS) \nPROFESSORA DA \nUNIVERSIDADE \nEST\u00c1CIO DE S\u00c1 2 \nPSIC\u00d3LOGA, \nMESTRE EM SA\u00daDE \nCOLETIVA, \nDOUTORANDA DO \nPROGRAMA DE \nBIO\u00c9TICA, \u00c9TICA \nAPLICADA E SA\u00daDE \nCOLETIVA \u2013 UFF-\nUFRJ -UERJ -\nENSP/FIOCRUZ, \n(PPGBIOS) \nPROFESSORA DA \nUNIVERSIDADE \nEST\u00c1CIO DE S\u00c1  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n178 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  \u00c9TICA / \nBIO\u00c9TICA  F\u00c1TIMA \nGEOVANINI  RIO DE \nJANEIRO - \nBRASIL  BRAZIL  HUMANIDADES \nM\u00c9DICAS: \nEXPECTATIVA \nDOS \nFAMILIARES DE \nPACIENTES COM \nC\u00c2NCER NOS \nCUIDADOS AO \nFIM DA VIDA  GEOVANINI, F - \nPSIC\u00d3LOGA,  VIERNES 15  4:00 A  4:30 \nPM \n179 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS MARINA \nALEJANDR\nA TORRES \nHERNANDE\nZ HOSPICE \nPRESENTES  COLOMBI\nA ARTE TERAPIA, \nUN \nCOMPLEMENTO \nNECESARIO \nDURANTE EL \nACOMPA\u00d1AMIE\nNTO EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nEL HOSPICE  M. A. TORRES  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n70 180 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  GESTI\u00d3N / \nADMINISTRAC\nI\u00d3N CAROLINA \nCHAPPER  ASOCIACI\u00d3N \nM\u00c9DICA DE \nSAN JOS\u00c9  URUGUA\nY ESTRATEGIA DE \nDESARROLLO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS (CP) \nEN URUGUAY, \nDEPARTAMENT\nO DE SAN JOS\u00c9: \nCOMPLEMENTA\nCI\u00d3N ENTRE \nINSTITUCIONES \nP\u00daBLICA Y \nPRIVADA  DRES. CAROLINA \nCHAPPER, \nCAROLINA \nMART\u00cdNEZ, MART\u00cdN \nTUYA, CHRISTIAN \nABREU, GABRIELA \nPIRIZ  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n184 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ENFERMER\u00cdA  SILVIA \nMAR\u00cdA \nMU\u00d1OZ \nRAMIREZ  UNIVERSIDAD \nPONTIFICIA \nBOLIVARIANA  COLOMBI\nA IMPACTO \nEMOCIONAL Y \nPERCEPCI\u00d3N \nDEL ROL EN \nPROFESIONALES \nDE ENFERMER\u00cdA \nACERCA DE LA \nSEDACI\u00d3N \nPALIATIVA  SM. MU\u00d1OZ; A. \nZULETA ;X. \nCARMONA; A. \nKRIKORIAN; MC. \nVELEZ  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n186 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS \nONCOL\u00d3GICO  ELENA \nESP\u00cdN \nPAREDES  H G R C /MF \nNO. 1 IMSS  MEXICO  EFICACIA DE LA \nGABAPENTINA \nCOMO \nANALGESIA \nPREVENTIVA EN \nPACIENTES \nONCOL\u00d3GICOS \nSOMETIDAS A \nHISTERECTOM\u00cdA\n. ESP\u00cdN PAREDES \nELENA CAMPOS \nALBARR\u00c1N MIRIAM \nJAELI BAHENA \nGUZM\u00c1N ADELFO  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM \n189 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS \nONCOL\u00d3GICO  MARCO \nFERRANDI\nNO \nCARBALLO  CENTRO \nNACIONAL DE \nCONTROL DEL \nDOLOR Y \nCUIDADO \nPALIATIVO  COSTA \nRICA  EXPERIENCIA EN \nEL MANEJO \nPALIATIVO DE \nLA ASCITIS \nMALIGNA EN EL \nDOMICILIO, \nMEDIANTE LA \nPARACENTESIS \nGUIADA POR \nECOGRAF\u00cdA  M.FERRANDINO; \nG.CARVAJAL  VIERNES 15  4:00 A 4:30 \nPM  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n71 190 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS SANDRA \nCASTILLO \nGUZMAN  CLINICA DE \nDOLOR Y \nCUIDADOS \nPALIATIVOS  MEXICO  VALIDACI\u00d3N DE \nENCUESTA PARA \nVALORACI\u00d3N DE \nLA HABILIDAD \nDE \nCOMUNICACI\u00d3N \nM\u00c9DICO -\nPACIENTE.  DRA. TERESA \nADRIANA NAVA \nOBREG\u00d3N*, DRA. \nSANDRA CASTILLO \nGUZM\u00c1N*, DR. \nJUAN FRANCISCO \nTORRES PEREZ** \nDRA. CELIA NAYELI \nD\u00c1VILA SEVILLA***, \nDR. J ULIO CESAR \nTURRUBIARTESAVITI\nA***, DRA. MARTHA \nUVALLE RIVERA***, \nDRA. BLANCA \nESTHELA \nCORONADO \nHERN\u00c1NDEZ****.  VIERNES 15  16:00 A \n16:30  \n191 TRABAJO DE \nINVESTIGAC\nI\u00d3N \nCIENT\u00cdFICA  CONTROL DE \nS\u00cdNTOMAS \nNO \nONCOL\u00d3GICO  TANIA \nZERTUCHE \nMALDONA\nDO SECRETARIA \nDE SALUD NL  / \nTEC DE \nMONTERREY  MEXICO  NECESIDADES \nPALIATIVAS Y \nSINTOMATOLOG\n\u00cdA EN \nPACIENTES \nPALIATIVOS \nONCOL\u00d3GICOS \nY NO \nONCOL\u00d3GICOS \nEN UN \nHOSPITAL DE \nSEGUNDO NIVEL \nDEL NORESTE \nDE M\u00c9XICO.  TELLEZ VILLARREAL \nRODRIGO , BRACHO -\nVELA LEONARDO \nALEJANDRO,TINOCO\n-ARANDA ADRIA \nPATRICIA, \nGONZALEZ ALANIS \nCRISTINA, \nVALDOVINOS - \nSALVADOR, \nBARRAGAN \nBERLANGA ABEL , \nZERTUCHE \nMALDONADO TANIA  VIERNES 15  10:30 A \n11:30 AM  \n192 DESCRIPCI\u00d3\nN DE CASO, \nPROGRAMA \nO SERVICIO  ASPECTOS \nPSICOSOCIALE\nS AURA \nJOSEFA \nCASADIEG\nO \nMARTINEZ  HOSPICE \nPRESENTES \nBOGOT\u00c1  COLOMBI\nA DESCRIPCI\u00d3N \nDEL ROL DEL \nPSIC\u00d3LOGO EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nUN HOSPICE  AJ CASADIEGO, A \nTORRES , R \nSALAMANCA, JC \nHERN\u00c1NDEZ  VIERNES 15  10: 30 A \n11:30 AM  \n \n \nS\u00c1BADO 16 DE ABRIL  \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n72 # \nOrden  Tipo de \ntrabajo  Categor\u00eda  Expositor  Lugar de \ntrabajo  Pa\u00eds T\u00edtulo  Autores  D\u00eda de \nexposici\u00f3\nn ante \nevaluador  Hora de \nexposici\u00f3\nn ante \nevaluador  \n3 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Educaci\u00f3n  LOPEZ \nSANCHEZ, \nJUAN \nRAFAEL  HOSPITAL \nUNIVERSIT\nARIO \nMAYOR \nMEDERI, \nBOGOTA \nCOLOMBIA  Colombia  ENCUESTA DE \nACTITUDES Y \nCONOCIMIENT\nOS EN LA \nPR\u00c1CTICA \nM\u00c9DICA DEL \nMANEJO DE \nPACIENTES DE \nCUIDADO \nPALIATIVO EN \nUN HOSPITAL \nDE ALTA \nCOMPLEJIDAD.  Juan Rafael \nL\u00f3pez S\u00e1nchez \nMD.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n7 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Gloria \nMabel \nCarrillo  Universida\nd Nacional \nde \nColombia  Colombia  INSTRUMENTO \nCOMPETENCIA \nDE CUIDADO \nEN EL HOGAR \nDEL CUIDADOR \nFAMILIAR DE \nUNA PERSONA \nCON \nENFERMEDAD \nCR\u00d3NICA \n(CUIDAR)  G. Carrillo, B. \nS\u00e1nchez, E.M. \nArias  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n73 9 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Pol\u00edticas \nsanitarias  Jazmine \nfern\u00e1ndez \nGanem  Fundaci\u00f3n \nNuestros \nHijos  Chile  Alianza \np\u00fablico -\nprivada en \nCalidad de Vida \npara Ni\u00f1os \nOncol\u00f3gicos en \nCuidados \nPaliativos  G. Fern\u00e1ndez L. \nJazmine  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n74 10 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n IRENE \nPARRA \nVIVAR  CLINICA \nFAMILIA  Chile  SATISFACCI\u00d3N \nUSUARIA EN \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nHOSPITALIZAD\nOS, CL\u00cdNICA \nFAMILIA  IRENE PARRA, \nInstituci\u00f3n de \nCuidados \nPaliativos, Cl\u00ednica \nFamilia; MARIA \nMARGARITA \nREYES, \nInstituci\u00f3n de \nCuidados \nPaliativos, Cl\u00ednica \nFamilia; ANDREA \nLAZCANO, \nInstituci\u00f3n de \nCuidados \nPaliativos, Cl\u00ednica \nFamilia; RINA \nGONZ\u00c1LEZ, \nEscuela de \nEnfermer\u00eda \nPontificia \nUniversidad \nCat\u00f3lica de Chile; \nCOLABORADORE\nS: GERM\u00c1N \nMORALES, \nEscuela de \nPsicolog\u00eda \nPontificia \nUniversi dad \nCat\u00f3lica de Chile; \nGERMANIA \nMEJ\u00cdAS, \nInstituci\u00f3n de \nCuidados \nPaliativos, Cl\u00ednica \nFamilia. Cl\u00ednica \nFamilia, Santiago \nde Chile, 2014  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n75 12 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  MARIA \nTERESA \nESPEJO \nCARDENAS  HOSPITAL \nONCOLOGI\nCO SOLON \nESPINOSA \nSOLCA \nQUITO  Ecuador  LA \nCINEMATERAPI\nA MODALIDA \nTERAPEUTICA \nALTERNA \nAPLICADA A LA \nDOCENCIA \nM\u00c9DICA  M. Espejo, M \nCervantes , M \nDiaz S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n13 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Gabriela \nMoya  Hospital \nOncologico \nSolon \nEspinosa \nAyala - \nNucleo \nQuito  Ecuador  EVALUACION \nDE LA \nCORRELACION \nENTRE LA \nESCALA DE \nBARTHEL Y EL \nPROGNOSTIC \nPERFORMANC\nE SCALE (PPS) \nEN PACIENTES \nONCOLOGICOS \nPALIATIVOS  G. Moya; M. \nDiaz; M. Alvarez; \nM. Cervantes; A. \nVillacres; J. \nYepez; M . Espejo  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n76 14 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Grethel \nCarolina \nAlfaro \nCampos  Centro \nNacional \ncontrol del \nDolor y \nCuidados \nPaliativos  Costa \nRica Actualizaci\u00f3n \nsobre la \nEsclerosis \nLateral \nAmiotrofica en \nCosta Rica \n2014. El Centro \nNacional del \nControl del \nDolor y \nCuidados \nPaliativos \ncomo Centro \nNacional de \nReferencia.  G.C. Alfaro, D. \nUlate.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n20 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Paulina \nPolgatti \nSambuceti  hospital de \nquilpue  Chile  Rehabilitaci\u00f3n \nExistencial, a \ntrav\u00e9s de la \naplicaci\u00f3n de \nBiodanza, en \npacientes con \nintervenci\u00f3n \nquir\u00fargica de \nMastectom\u00eda \nRadical y \nParcial, del \nHospital de \nQuilpu\u00e9.  paulina polgatti \nsambuceti  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n77 21 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  LUZ \nADRIANA \nTEMPLOS \nESTEBAN  HOSPITAL \nGENERAL \nDR. \nMANUEL \nGEA \nGONZALEZ.  Mexico  Ense\u00f1anza de \nlos Cuidados \nPaliativos en \npregrado de la \nFacultad de \nMedicina: Uso \nde Facebook \ncomo \nPlataforma \nEducativa en \nun curso \nsemipresenci al\n: Experiencia \nde tres a\u00f1os en \nla Universidad \nNacional \nAut\u00f3noma de \nM\u00e9xico.  TEMPLOS \nESTEBAN LUZ \nADRIANA  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n78 24 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Mario \nRam\u00f3n \nbarranco \ntrejo  empleado  Mexico  \u201cLa \ncomunicaci\u00f3n \ninterpersonal \nentre los \nm\u00e9dicos de la \ncl\u00ednica No. 47 \n\u201cVicente \nGuerrero\u201d y los \npacientes con \nenfermedad \nterminal \n(c\u00e1ncer). Una \ncomunicaci\u00f3n \nen crisis.\u201d  M. barranco \ntrejo G. Grijalva  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n25 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Mar\u00eda \nAlejandra \nPalma \nBehnke  hOSPITAL \ncL\u00cdNICO \nuNIVERSID\nAD DE \nChile  Chile  Unidad de \nCuidados \nContinuos y \nPaliativos del \nHospital Cl\u00ednico \nde la \nUniversidad de \nChile: Reporte \nde los primeros \n12 meses de \nfuncionamient\no. A. Palma \nBehnke ; R.Pino \nUbilla; Ch.Scott \nAlliendes  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n79 27 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Margarita \nChacon \nRoger  Hospital \nJulio \nAristegui \nVillamil  Cuba  Necesidades, \ns\u00edntomas y \npreocupacione\ns de pacientes \ncon c\u00e1ncer \nterminal \natendidos en el \nHospital \u201cJulio \nAristegui \nVillamil\u201d, \nMatanzas, \nCuba  Dra. Margarita \nChac\u00f3n Roger, \nDr. Jorge Amado \nGrau Abalo, \nDra.Mildrey \nGarc\u00eda \nHern\u00e1ndez, Lic. \nYordanka L\u00f3pez \nRosales.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n28 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n magdalena \nestevez  cosem  Uruguay  UNIDAD DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nPRIMER A\u00d1O \nDE TRABAJO  Dra. \nMAGDALENA \nESTEVEZ dra. \n,IRENE \nRETAMOSO, dra. \nsusana pereira. \nlicenciada \ngraciela \nmendizabal y \nalejandra \nramirez  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n80 29 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Marco \nAntonio \nrodriguez \npaz hospital \ndivina \nprovidenci\na El \nSalvador  Estilos de \nafrontamiento \ny calidad de \nvida en \npacientes con \nenfermedad \noncologica que \nreciben \ncuidados \npaliativos  c. tejada; g. \ngamero; s. \nlandaverde; m. \nrodriguez  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n30 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Otros  Patricia \nGutierrez  secretaria \nnacional de \nla \ndiscapacida\nd Paraguay  Se puede tener \nbienestar al \nfinal de la \nvida? Enfoque \nbio-psico -social \ndesde la \nFisioterapia y \nla Kinesiolog\u00eda.  p. gUTI\u00c9RREZ  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n81 32 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Silvia Mar\u00eda \nMu\u00f1oz \nRamirez  hospital \nuniversitari\no san \nvicente \nfudaci\u00f3n  Colombia  Estudio \ncualitativo \nacerca de la \npercepci\u00f3n del \ncuidador \nprincipal sobre \nel impacto \nfamiliar de la \nsedaci\u00f3n \npaliativa en \npacientes con \nenfermedad \nterminal ya \nfallecidos que \nfueron \natendidos \nentre enero y \nmarzo de 2015 \nen una \ninstituci\u00f3n \noncol\u00f3gica de \nla ciudad de \nMedell\u00edn.  Ana Mar\u00eda \nCarmona \nJim\u00e9nez: \nPsic\u00f3loga  \nMedell\u00edn, \nColombia Alicia \nKrikorian: \nPsic\u00f3loga. Maria \nClara V\u00e9lez: \nTrabajadora \nsocial. Melina \nGonz\u00e1lez Diaz \nGranados: \nMedica  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n82 35 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Otros  NATALIE \nFIGUERED\nO UNIVERSID\nAD \nCAT\u00d3LICA \nDEL \nURUGUAY  Uruguay  Dimensiones \ndel Cuidado \ndesde la \nmirada de los \nprofesionales \nde una Unidad \nde Cuidados \nPaliativos  N. Figueredo -\nBorda; F. Ponce -\nDe Le\u00f3n; M. \nReich -Matos  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n37 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Control de \ns\u00edntomas  David \nSantos  Hospital \ncentral de \nlas FFAA  Uruguay  CARACTERISTIC\nAS DE LOS \nPACIENTES NO \nONCOLOGICOS \nASISTIDOS EN \nLA UCP DEL \nHCFFAA \nMONTEVIDEO  D. Santos; A. \nDella Valle; M. \nWolaj; A. Rivero  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n83 38 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Control de \ns\u00edntomas  Karol \nVillalobos \nGarita  Hospital \nSan Carlos  Costa \nRica Aplicaciones de \nla \nultrasonograf\u00eda \nen el punto de \natenci\u00f3n por \nm\u00e9dicos \npaliativistas. \nExperiencia \ninicial en una \nconsulta de \nMedicina \nPalia tiva \noncol\u00f3gica en \ndos hospitales \nrurales de \nCosta Rica.  G. Carvajal V, K. \nVillalobos  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n39 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  \u00c9tica / \nBio\u00e9tica  Susana \nRuiz \nRam\u00edrez  Secretar\u00eda \nde Salud \ndel Distrito \nFederal  Mexico  La firma de la \nVoluntad \nAnticipada en \nel Distrito \nFederal: un \nestudio \ndescriptivo.  S. Ruiz -Ram\u00edrez; \nM. Medina \nMora -Icaza, M. \nVillegas -Estrada, \nC. Durand -\n\u00c1lvarez y C. \nEspa\u00f1a -Zugasti.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n84 51 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n SANDRA \nELIZABETH \nJIM\u00c9NEZ \nCETINA  INSTITUTO \nDE \nSERVICIOS \nDE SALUD \nDEL \nESTADO DE \nAGUASCALI\nENTES  Mexico  UNIDAD \nMOVIL DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nDEL ESTADO \nDE \nAGUASCALIENT\nES, \nINNOVACI\u00d3N \nEN LA \nATENCI\u00d3N DEL \nPACIENTE CON \nENFERMEDAD \nEN FASE \nTERMINAL.  S. Jim\u00e9nez; J. \nCorvera; I. \nLu\u00e9vano.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n53 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Educaci\u00f3n  Marcela \nGonz\u00e1lez \nOteiza  Hospital \nCl\u00ednico \nUniversida\nd de Chile  Chile  Encuesta \nNacional sobre \nnecesidades de \ncapacitaci\u00f3n \npara \nprofesionales \nde la salud que \ntrabajan en las \nUnidades de \nCuidados \nPaliativos de \nChile.  A.Palma; \nG.Huepe; \nM.Gonz\u00e1lez; \nS.Barraza; Ch. \nScott  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n85 54 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Aspectos \npsicosocial\nes BLANCA \nESTHELA \nCORONAD\nO \nHERNANDE\nZ CLINICA \nDEL DOLOR \nY \nCUIDADOS \nPALIATIVO\nS Mexico  Experiencia \nTanatol\u00f3gica \nen la Cl\u00ednica del \nDolor y \nCuidados \nPaliativos del \nHospital \nUniversitario \n\u201cDr. Jos\u00e9 \nEleuterio \nGonz\u00e1lez\u201d  Dra. Teresa \nAdriana Nava \nObreg\u00f3n*, Dra. \nCelia Nayeli \nD\u00e1vila Sevilla**, \nDr. Julio Cesar \nTurrubiartes \nAvitia**, Dra. \nMartha Uvalle \nRivera**, Dra. \nBlanca Esthela \nCoronado \nHern\u00e1ndez***. *  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n86 55 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes D\u00e1vila \nSevilla, \nCelia  CLINICA \nDEL DOLOR \nY \nCUIDADOS \nPALIATIVO\nS Mexico  Prevalencia del \ntipo de duelo \nen una Cl\u00ednica \ndel Dolor y \nCuidados \nPaliativos  Dra. Teresa \nAdriana Nava \nObreg\u00f3n*, Dra. \nCelia Nayeli \nD\u00e1vila Sevilla**, \nDr. Julio Cesar \nTurrubiartes \nAvitia**, Dra. \nMartha Uvalle \nRivera**, Dra. \nBlanca Esthela \nCoronado \nHern\u00e1ndez* **. \n*Anestesi\u00f3logo y \nalgologo de la \nCl\u00ednica del Dolor \ny Cuidados \nPaliativos, \nHospital \nUniversitario \n\u201cDr. Jos\u00e9 \nEleuterio \nGonz\u00e1lez\u201d. \n**Medico \nPasante en la \nCl\u00ednica del Dolor \ny Cuidados \nPaliativos del \nHospital \nUniversitario \n\u201cDr. Jos\u00e9 \nEleuterio \nGonz\u00e1lez\u201d de la  \nLicenciatura de \nM\u00e9dico Cirujano \ny Partero de la \nUniversidad Au  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n87 56 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Kimberly \nArg\u00fcello \nBrice\u00f1o  Cl\u00ednica \nZahha  Costa \nRica Grupos de \nayuda mutua: \ngu\u00eda para el \ntrabajo grupal  \ncon mujeres \ncuidadoras de \nfamiliares \nenfermos con \nc\u00e1ncer \ndiagnosticados \nen fase \nterminal.  K. Arg\u00fcello \nBrice\u00f1o; G. \nAspitia Calder\u00f3n  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n88 57 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Natalia \nBernardi  Hospital de \nCl\u00ednicas.  \n\"Dr. \nManuel \nQu\u00edntela\"  Uruguay  Dolor irruptivo. \nExperiencia en \nla Unidad \nDocente \nAsistencial de \nCuidados \nPaliativos. \nHospital de \nCl\u00ednicas \u201cDr. \nManuel \nQu\u00edntela\u201d. \nMontevideo, \nUruguay.  Silvina \nMalvasio\u2021, \nNatalia \nBernardi\u00b6 \nXimena A\u00f1on\u00b6, \nAna Garc\u00eda \nP\u00e9rez\u00a4. Mar\u00ed a \nNoel Massia*, \nLuc\u00eda Richter\u2020. \n\u2021M\u00e9dica, \nAsistente de \nUnidad Docente \nAsistencia (UDA) \nCuidados \nPaliativos, Ex \nResidente de \nOncolog\u00eda Cl\u00ednica \nHospital de \nCl\u00ednicas (HC) \u201cDr. \nManuel \nQuintela\u201d. \nFacultad de \nMedicina. \nUniversidad de la \nRep\u00fablica \n(UDELAR).\u00b6 \nM\u00e9dic a \nInternista. \nAsistente \nMedicina Interna \ny de UDA \nCuidados \nPaliativos, HC \n\u201cDr. Manuel \nQuintela\u201d. \nFacultad de \nMedicina, \nUDELAR. \u00a4 \nLicenciada en \nPsicolog\u00eda, Asiste  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n59 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Cecilia \nPalacios \nAvila  Secretaria \nde Salud  Mexico  Cl\u00ednica de \nDolor y \nCuidados \nPaliativos de \nTlaxcala  Cecilia Palacios \nAvila  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n89 60 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Otros  Luara \nTupper \nSatt Unidad de \nCuidados \nPaliativos - \nComplejo \nAsistencial \nS\u00f3tero del \nR\u00edo Chile  Experiencia de \nArteterapia \nGrupal en \nCuidados \nPaliativos  Uribe -Echeverr\u00eda \nL, Scott C, Rojo L, \nHasb\u00fan CG, \nTupper, L  S\u00e1bado 16  10:30 a \n11:30 am  \n61 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Otros  Gonz\u00e1lez  \nOteiza, \nMarcela  Unidad de \nCuidados \nPaliativos - \ncomplejo \nAsistencial \nS\u00f3tero del \nR\u00edo Chile  El voluntariado \nen cuidados \npaliativos: \nreporte de una \nexperiencia \nexitosa  Gonzalez Vidal I, \nHasb\u00fan CG, Rojo \nL, Scott C., \nGonz\u00e1lez Oteiza, \nM S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30  am \n64 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Pol\u00edticas \nsanitarias  Monica \nOsio \nSalda\u00f1a  SECRETARI\nA DE \nSALUD/DIR\nECCI\u00d3N \nGENERAL \nDE \nCALIDAD Y \nEDUCACI\u00d3\nN EN \nSALUD  Mexico  RESULTADOS \nDEL TALLER \nHACIA LA \nCONSOLIDACI\u00d3\nN DE UN \nPROGRAMA \nNACIONAL DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nSU \nCOMPONENTE \nPEDIATR\u00cdCO, \nEN M\u00c9XICO.  B. Villa  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n90 65 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Pol\u00edticas \nsanitarias  BERNARDO \nVILLA \nCORNEJO  SECRETARI\nA DE \nSALUD/DIR\nECCION \nGENERAL \nDE \nCALIDAD Y \nEDUCACI\u00d3\nN EN \nSALUD  Mexico  RESULTADOS \nDEL TALLER \nHACIA LA \nCONSOLIDACI\u00d3\nN DE UN \nPROGRAMA \nNACIONAL DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nM\u00c9XICO, \nCONSENSO DE \nPROFESIONALE\nS DE LA SALUD.  B. Villa  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n68 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Mar\u00eda \nAng\u00e9lica \nBecerra \nAcosta  Hospital \nDr. S\u00f3tero \ndel R\u00edo, \nSantiago \nde Chile  Chile  Tapentadol y \nDolor \noncol\u00f3gico: Un \nan\u00e1lisis de la \nevidencia  Becerra MA, \nMeneses C, \nTupper L  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n69 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Miriam  \nLupercio  Campeone\ns de la \nVida, NR. \nA.C. Mexico  SIGNIFICADOS \nQUE \nCONSTRUYEN \nLAS MADRES \nDE NI\u00d1OS CON \nLEUCEMIA DE \n5 A 9 A\u00d1OS DE \nEDAD ANTE EL \nDIAGN\u00d3STICO \nDE LA \nENFERMEDAD  N. Islas; M. \nLupercio y C. \nGarcia -Silva  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n91 70 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Patricia \nPapa  Sanatorio \nM\u00e9dica \nUruguaya \n(MUCAM) / \nUnidad \nDocente \nAsistencial \n(UDA) \nCuidados \nPaliativos  Uruguay  EXPERIENCIA \nDE LA UNIDAD \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS \nDOMICILIARIA \nDE M\u00c9DICA \nURUGUAYA \n(MUCAM): \nEVALUACI\u00d3N \nDE LOS \nPRIMEROS \nMESES DE \nFUNCIONAMIE\nNTO  Vadell L\u00b9, Papa \nP\u00b9, Tejera J\u00b2, \nTajes S\u00b3, L\u00f3pez \nA*, Morales C\u2022. \n1. M\u00e9dico, UCP \nMUCAM 1. \nM\u00e9dico, UCP \nMUCAM 2. \nLicenciada en \nEnfermer\u00eda, UCP \nMUCAM 3. \nAuxiliar de \nEnfermer\u00eda, UCP \nMUCAM * \nLicenciada en \nPsicolog \u00eda, UCP \nMUCAM \n\u2022Licenciada en \nTrabajo Social, \nUCP MUCAM  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n73 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Pol\u00edticas \nsanitarias  Iliana \nCort\u00e9s \nPonce  SECRETAR\u00cd\nA DE \nSALUD/DIR\nECCI\u00d3N \nGENERAL \nDE \nCALIDAD Y \nEDUCACI\u00d3\nN EN \nSALUD  Mexico  ESTIMACI\u00d3N  \nDE \nNECESIDADES \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nM\u00c9XICO, 2015  B. Villa  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n92 74 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  Carolina \nJa\u00f1a  Unidad de \nCuidados \nPaliativo \nCentro de \nC\u00e1ncer \nPontificia \nUniversida\nd Cat\u00f3lica \nde Chile  Chile  Experiencia de \nrealizaci\u00f3n de \ntalleres \npr\u00e1cticos para \nequipos de \nCuidados \nPaliativos  C. Ja\u00f1a; A. \nMaldonado; M. \nVillouta; J. \nBarros; O. Leiva; \nM. Grez; I. \nCobian; E. \nAntu\u00f1a; K. \nFuentes; M. \nAlfaro; K. \nRamirez; G. \nGomez; S. \nBarraza; A. \nChand\u00eda  S\u00e1bado 16  10: 3 0 a \n11:30 am  \n75 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Rita Rufo  Centro \nHospitalari\no Pereira \nRossell  Uruguay  Integraci\u00f3n de \ncuidados \npaliativos \nperinatales en \nuna \nmaternidad: \ncinco a\u00f1os de \nexperiencia.  Rufo R.;Gisselle \nE.; Boccarato A.; \nBrandariz M.; De \nLeon C.; \nLujambrio M.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n77 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  Andrea \nZuelta  Universida\nd Pontificia \nBolivariana \nEscuela \nCiencias de \nla Salud \nGrupo de \nDolor y \nCuidados \nPaliativos  Colombia  CONSTRUYEND\nO REDES PARA \nUNA MEDELL\u00cdN \nCOMPASIVA: \nTODOS \nCONTIGO  MC V\u00e9lez, A. \nKrikorian; G. \n\u00c1ngel; F. L\u00f3pez; \nJ. Calder\u00f3n; A. \nRodr\u00edguez; J. \nSuarez; AC \nMu\u00f1oz; S. \nCorrea, A. \nDuque; S. \nLibrada; A. Zuelta  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n93 80 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Olga Isabel \nAlfaro \nRam\u00edrez \ndel Castillo  Centro de \nRehabilitaci\n\u00f3n e \nInclusi\u00f3n \nInfantil \nTelet\u00f3n \nEstado de \nM\u00e9xico  Mexico  ANSIEDAD, \nDEPRESI\u00d3N Y \nSOBRECARGA \nEN \nCUIDADORES \nPRIMARIOS DE \nPACIENTES \nPEDI\u00c1TRICOS \nCON \nENFE RMEDADE\nS \nNEUROMUSCU\nLARES EN \nESTADIO IV  O.I. Alfaro -\nRam\u00edrez del \nCastillo  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n81 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Maria de \nlos Angeles \nMinatel  Hospital \nNacional \nDr. \nBaldomero \nSommer  Argentin\na Funcionalidad \ny Terapia \nOcupacional  \n(TO) en \npacientes con \nenfermedad \navanzada en la \nUnidad de \nCuidados \nPaliativos \n(UCP) del \nHospital \nNacional \nBaldomero \nSommer \n(HNBS)\u201d.  V. Sosena, V. \nTedeschi, M. \nMinatel  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n94 82 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Otros  Faviola \nLuna  L\u00f3pez  Hospital \nGeneral \n\u201cDr. \nManuel \nGea \nGonz\u00e1lez\u201d  Mexico  Calidad de vida \nen pacientes \npaliativos con \nasistencia \ntelef\u00f3nica para \ncontrol de \ns\u00edntomas.  F. Luna; NE, \nRangel; LA, \nTemplos; G. \nV\u00e1zquez  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n84 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Oscar \nMeza  Hospital \nGeneral de \nOccidente  Mexico  LA MAGIA DE \nLA \nMUSICOTERAPI\nA \nDISMINUCI\u00d3N \nDE LA \nANSIEDAD EN \nEL \nTRATAMIENTO \nDE LA \nQUIMIOTERAPI\nA \nAMBULATORIA \n. M.CABRERA \nSANCHEZ, OE. \nMEZA ORTIZ, GE. \nARECHIGA \nORNELAS, J. \nBONILLA \nFLORES,BT. \nGONZ ALEZ, P. \nPENDAVIS \nHENSKER.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n95 88 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  John Jairo \nVargas  Grupo de \ninvestigaci\n\u00f3n de dolor \ny cuidado \npaliativo \nUniversida\nd pontificia \nbolivariana\n. Colombia  Estudio \ndescriptivo \nsobre la  \npr\u00e1ctica de \nsedaci\u00f3n \npaliativa en \npacientes \nhospitalizados \nen el servicio \ncuidados \npaliativos del \nInstituto de \nCancerolog\u00eda \n(IDC) de la \nCl\u00ednica las \nAm\u00e9ricas, \nentre enero de \n2015 y julio de \n2015.  John Jairo \nVargas, Santiago \nParra Palacio. \nResidente. Grupo \nde Dolor y \nCuidados \nPaliativos, \nEscuela de \nCiencias de la \nSalud, \nUniversidad \nPontificia \nBolivariana, \nMedell\u00edn, \nColombia Clara \nGiraldo Hoyos. \nResidente. Grupo \nde Dolor y \nCuidados \nPaliativos, \nEscuela de \nCiencias de la \nSalud, \nUniversidad \nPontificia \nBolivarian a, \nMedell\u00edn, \nColombia Camilo \nArias Rodr\u00edguez. \nEstudiante. \nFacultad de \nmedicina, \nEscuela de \nCiencias de la \nSalud, \nUniversidad \nPontificia \nBolivariana, \nMedell\u00edn, \nColombia Daniel \nMej\u00eda Arrieta. \nEstudiante.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n96 89 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Pedro \nP\u00e9rez Cruz  Pontificia \nUniversida\nd Cat\u00f3lica \nde Chile  Chile  Aspectos \nvalorados por \nlos pacientes \ndurante la fase \nfinal de vida - \nPerspectivas \nde los \ncuidadores  P. Perez -Cruz, O. \nPadilla Perez, P. \nBonati, O. \nThomsen, L. \nTupper, M. \nGonzalez, D. \nCeballos, A. \nMaldonado.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n97 90 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  CP \nPedi\u00e1tricos  Sol Urbina \nGuti\u00e9rrez  Hospital \nGeneral de \nOccidente  Mexico  Evaluaci\u00f3n de \nla calidad de \natenci\u00f3n \nbrindada en \ncuidados \npaliativos de \npacientes \nped\u00edatricos \noncol\u00f3gicos ya \nfallecidos.  \u00b9 S. Urbina, \u00b2 G. \nAr\u00e9chiga, \u00b3 J. \nRivas, \u2074 N. \nPadilla, \u2075 J. \nBonilla. \u00b9 \nAnestesi\u00f3loga, \nEspecialista en \nMedicina \nPaliativa y Dolor; \n\u00b2 Coordinador de \nla Especialidad \nde Medicina \nPaliativa y Dolor, \nJefe del Se rvicio \nde Medicina \nPaliativa y Dolor; \n\u00b3 Profesor \ninvestigador SNI \nnivel 1, \nEspecialista en \nGen\u00e9tica \nM\u00e9dica; \u2074 \nPediatra, \nEspecialista en \nOnco -\nHematolog\u00eda; \n\u2075Alg\u00f3logo, \nAdscrito al \nServicio de \nMedicina \nPaliativa y Dolor. \nHospital General \nde Occidente, \nSecretar \u00eda de \nSalud, Jalisco, \nM\u00e9xico.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n98 91 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Educaci\u00f3n  Gabriela \nHuepe \nOrtega  Departame\nnto de \nBio\u00e9tica y \nHumanidad\nes \nM\u00e9dicas, \nFacultad de \nMedicina, \nUniversida\nd de Chile.  Chile  Necesidades \ndiferenciadas \nde \ncapacitaci\u00f3n \nen Cuidados \nPaliativos: una \nmirada desde \nel discurso de \nprofesionales \nde la salud en \nChile.  G. Huepe, A. \nPalma, M. \nGonz\u00e1lez, S. \nBarraza & C. \nScott  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n94 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  CP \nPedi\u00e1tricos  Baliza, \nMichelle  Escola de \nEnfermage\nm da \nUniversida\nde de S\u00e3o \nPaulo  Brazil  \"A vida de \ncrian\u00e7as e \nadolescentes \nem Cuidados \nPaliativos que \nconvivem com \na dor\"  C.A. Borghi; L.M. \nRossato; R.S. \nBousso; E.B.C. \nDami\u00e3o; D.M.B. \nGuedes  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n95 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  CP \nPedi\u00e1tricos  Luis \nRicardo \nGonzalez \nCruz  Fundaci\u00f3n \nHospital de \nLa \nMisericordi\na - HOMI. \nBogota, \nColombia  Colombia  CUIDADOS \nPALIATIVOS \nPEDIATRICOS \nEN UN \nHOSPITAL \nPEDIATRICO DE \nREFERENCIA, \nBOGOT\u00c1, \nCOLOMBIA  L.M. T\u00e1mara ; L.R. \nGonz\u00e1lez  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n99 97 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  Gabriela \nPaz Unidad \nNacional \nde \nOncologia \nPediatrica  Guatema\nla El ABC de la \neducaci\u00f3n a \nenfermeria en \ncuidados \npaliativos. \nExperiencia en \nla educaci\u00f3n a \npersonal de \nenfermeria de \nuna Unidad de \nOncologia \nPediatrica  S. Rivas, O. \nJuarez, G. Paz, \nM. Bustamante, \nP. Valverde  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n99 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Aspectos \npsicosocial\nes Antonella \nRombola \nCamacho  AMANC  Mexico  Apoyo en \nduelo a \nfamiliares/cuid\nadores \nprimarios de \npacientes en \nCuidados \npaliativos a \ntrav\u00e9s de la \nDanzaterapia  A. Rombola  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n100 102   Control de \ns\u00edntomas \noncol\u00f3gico  Isabel \nTorres -Vigil  MD \nAnderson  United \nStates  Predictores de \nla mejor\u00eda en la \ncalidad de vida \nen adultos \nmayores \nLatinos con \nc\u00e1ncer \navanzado  Isabel Torres -\nVigil, DrPH1,2, \nAllison de la \nRosa, MPH2, \nEduardo Bruera, \nM.D.2 1 The \nUniversity of \nHouston, \nGraduate College \nof Social Work, \nHouston, TX, USA \n2 The University \nof Texas MD \nAnde rson Cancer \nCenter, \nDepartment of \nPalliative, \nRehabilitation \nand Integrative \nMedicine, \nHouston, TX, USA  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n101 105 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Enfermer\u00eda  Lilian Neira \nAguirre  Hospital \nClinico Red \nSalud UC \nChristus  Chile  Rol de la  \nEnfermera en \nel cuidado de \npacientes, en \nun equipo de \ncuidados \nPaliativos \nintrahospitalari\no. L.Neira;A.Gallast\negui;C.Rivera;A.\nmaldonado;O.Lei\nva y P.Perez.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n108 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Jorge \nBarros  Programa \nde \nMedicina \nPaliativa y \nCuidados \nContinuos \nPontificia \nUniversida\nd Cat\u00f3lica \nde Chile  Chile  \u00bfCU\u00c1NTOS \nPACIENTES \nCON C\u00c1NCER \nAVANZADO \nDESCONOCEN \nSU \nDIAGN\u00d3STICO \nAL SER \nDERIVADOS A \nCUIDADOS \nPALIATIVOS?: \nFACTORES \nPREDICTORES \nASOCIADOS  Jorge Barros U, \nMD; M\u00f3nica \nGrez A, MD; \nMal\u00fa P\u00e1ez: \nAlfredo \nRodriguez N, \nMD; Armando \nMaldonado M, \nMD; Eduardo \nBruera, MD; \nPedro P\u00e9rez -\nCruz, MD MPH  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n110 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Maricela \nHolgu\u00edn  Facultad de \nMedina \nUNAM  Mexico  Modelos de \natenci\u00f3n en \ncuidados \npaliativos \npedi\u00e1tricos  M. Osio -Salda\u00f1a, \nH. Reyes -\nMorales  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n102 112 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes MIROSLAV\nA CABRERA \nSANCHEZ  HOSPITAL \nGENERAL \nDE \nOCCIDENTE  Mexico  SINDROME DEL \nCUIDADOR \nCANSADO Y SU \nRELACION CON \nLA \nFUNCIONALIDA\nD DEL ADULTO \nMAYOR A SU \nCARGO EN \nPACIENTES \nGERIATRICOS \nQUE ACUDEN \nA LA \nCONSULTA \nEXTERNA DE \nMEDICINA \nPALIATIVA Y \nDOLOR EN EL \nHOSPITAL \nGENERAL DE \nOCCIDENTE  M.CABRERA \nSANCHEZ, GE, \nARECHIGA, \nORNELAS, J, \nBONILLA  FLORES, \nP, PENDAVIS \nHESNKER, BT , \nGONZALEZ \nROCHA.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n103 113 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  GEORGINA \nDOMINGU\nEZ OCADIO  INSTITUTO \nNACIONAL \nDE \nCANCEROL\nOGIA  Mexico  Noci\u00f3n de \nDolor Total en \nlos pacientes \nen cuidados \npaliativos del \nInstituto \nNacional de \nCancerolog\u00eda  G. Dom\u00ednguez, \nDiaz A, Monreal \nE, Allende P  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n118 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Patricia \nErika \nRodriguez \nRojas  Oncosalud - \nTotal Care  Peru  Experiencia de \nuso de mezclas \nde f\u00e1rmacos en \nbombas \ninfusoras en el \nmanejo de \ns\u00edntomas en \npacientes \noncol\u00f3gicos en \ncuidados \npaliativos  Patricia \nRodriguez, Carla \nJaramillo, \nRosmery Chiu , \nErika Mendoza  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n104 121 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Ana \nGuedes  Casmu -\nIAMPP  Uruguay  EVALUACI\u00d3N \nDEL IMPACTO \nEN EL EGRESO \nHOSPITALARIO \nDE ENFERMOS \nTERMINALES A \nUN A\u00d1O DE \nINICIO \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nHOSPITALARIO\nS Dra.Claudia Diaz \n; Dra. Ana \nGuedes; \nLicenciada \nMarianela Corbo; \nDr. Santiago de \nLos Santos; \nLicenciada Maria \nAcosta. Casmu -\nIAMPP. \nMontevideo \nUruguay  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n125 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Adria \nPatricia \nTinoco \nAranda  Tecnol\u00f3gic\no de \nMonterrey  Mexico  NECESIDADES \nPALIATIVAS NO \nCUBIERTAS EN \nUNA COHORTE \nDE PACIENTES \nCON \nENFERMEDAD \nRENAL \nCRONICA \nINGRESADOS A \nUN HOSPITAL \nDE SEGUNDO \nNIVEL EN EL \nNORTE DE \nMEXICO  Tinoco -Aranda \nAdria Patricia, \nValdovinos -\nCh\u00e1vez Salvador, \nBracho -Vela \nLeonardo, \nGonz\u00e1lez -Alanis \nCristina, Tellez -\nVillarreal \nRodrigo, \nZertuche -\nMaldonado \nTania Escuela de \nMedicina, \nTecnol\u00f3gico de \nMonterrey  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n105 126 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  CP \nPedi\u00e1tricos  VERONICA \nVICENTE \nVARGAS  HOPITAL \nGENERAL \nDE \nOCCIDENTE  Mexico  Prevalencia de \nS\u00edntomas \nrelacionados \ncon \nEnfermedad \nOncol\u00f3gica \nPedi\u00e1trica del \nHospital \nGeneral de \nOccidente  V.Vicente, G. \nArechiga, J.Rivas, \nJ.Gomez, A. \nOrtega, \nL..Arenas, T. \nBaldenegro, \nS.Urbina  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n127 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Enfermer\u00eda  Maira \nDeguer \nMisko  Universida\nde Federal \nde S\u00e3o \nCarlos  Brazil  Comunicando \nm\u00e1s not\u00edcias: o \nsignificado \natribu\u00eddo pelos \nenfermeiros \u00e0 \ncomunica\u00e7\u00e3o \nde m\u00e1s not\u00edcias \n\u00e0 fam\u00edlia da \ncrian\u00e7a com \nc\u00e2ncer em \ncuidados \npaliativos  M.D.Misko; L.L \nde Je sus; S.de B. \nBraz; \nY.C.M.Mohamed\n; R.S.Bousso; \nM.R.Santos; \nP.S.S.Sampaio; \nN.R.Salim  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n106 128 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Tania \nZertuche \nMaldonado  Secretaria \nde Salud de \nNL / Tec de \nMonterrey  Mexico  Prevalencia de \npacientes \npaliativos que \ningresan al \nservicio de \nMedicina \nInterna en un \nhospital de \nsegundo nivel \nen el Noreste \nde M\u00e9xico  Zertuche \nMaldonado \nTania, Tellez \nVillarreal \nRodrigo, Bracho -\nVela Leonardo \nAlejandro,Tinoco\n-Aranda Adria \nPatricia, \nValdo vinos - \nSalvador, \nBarragan \nBerlanga Abel \nEscuela de \nMedicina, \nTecnol\u00f3gico de \nMonterrey  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n130 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Patricia \nBonilla  Instituto \nOncologico \nLuis Razetti  Venezuel\na, RB  \u00bfMorir en Paz? \n\u00bfEs necesario?  P. Bonilla, J. \nMartinez, I. Espin  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n107 135 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  CP \nPedi\u00e1tricos  Valery \nAlejandra \nPeregrina \nV\u00e1zquez  OPD \nHospital \nCivil de \nGuadalajar\na Dr. Juan I. \nMenchaca  Mexico  Experiencia en \nel uso de \nquimioterapia \nmetronomica \npaliativa y \nmejor\u00eda de \ncalidad de vida \nen pacientes \npedi\u00e1tricos con \nc\u00e1ncer en \nEstadio \nterminal, del \nHospital Civil \nde Guadalajara \nDr. Juan. I. \nMenchaca.  Norma Esthela \nLlamas \nPeregrina1, \nAndrea Sarahi \nGuti\u00e9rrez \nCh\u00e1vez2.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n108 136 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Valery \nAlejandra \nPeregrina \nV\u00e1zquez  OPD \nHospital \nCivil de \nGuadalajar\na Dr. Juan I. \nMenchaca.  Mexico  Estudio \nmulticentrico \nrealizado en el \nestado de \nJalisco sobre la \nMedici\u00f3n del  \nGrado de \nsatisfacci\u00f3n de \nlos familiares, \ntras la atenci\u00f3n \nrecibida a los \npacientes con \nenfermedades \nHemato - \noncol\u00f3gicas y \nno Oncol\u00f3gicas \nen los servicios \nde Cl\u00ednica de \ndolor y \nCuidados \nPaliativos.  Norma Esthela \nLlamas \nPeregrina1, \nValery Alejandra \nPeregri na \nVazquez2, \nMiroslava \nCabrera \nSanchez3, \nAndrea Sarahi \nGuti\u00e9rrez \nCh\u00e1vez4, Fabi\u00e1n \nNavarro \nSanchez5, \nGustavo Montejo \nRosas6 .  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n109 138 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Antonia \nMu\u00f1oz \nEspina  Pontificia \nUniversida\nd Cat\u00f3lica \nde Chile  Chile  DESCRIPCI\u00d3N \nDE LA SALUD \nMENTAL DE \nLAS MUJERES \nQUE \nCONCIBIERON \nUN HIJO CON \nUNA \nMALFORMACI\nON \nCONG\u00c9NITA \nLETAL \nPERTENECIENT\nES AL \nPROGRAMA \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nPERINATALES \nUC EN CHILE  Mu\u00f1oz A., D\u00edaz, \nS., Neira J., \nCuidados \nPaliativos \nPerinatales UC, \nPontificia \nUniversidad \nCat\u00f3lica de Chile  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n139 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Blanca \nGonz\u00e1lez \nRocha  HOSPITAL \nGENERAL \nDE \nOCCIDENTE  Mexico  Neuroablaci\u00f3n \ncon \nradiofrecuenci\na del nervio \nsupraescapular \nen el \ntratamiento de \ndolor cronico \nde hombro  M.Cabrera \nSanchez, GE. \nArechiga \nOrnelas, J.Bonilla \nFlores, \nP.Pendavis \nHensker, BT. \nGonzalez Rocha  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n110 140 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Abel de \nJes\u00fas \nAguilar  HOSPITAL \nGENERAL \nDE \nOCCIDENTE  Mexico  Toxina \nBotulinica tipo \nA , para el \nmanejo del \nDolor en \npacientes con \nNeuralgia del \ntrig\u00e9mino  M. CABRERA \nSANCHEZ, GE . \nARECHIGA \nORNELAS, J. \nBONILLA FLORES, \nP. PENDAVIS, BT. \nGONZALEZ.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:3 0 am  \n142 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Oscar \nBuenrostro  Hospital \nGeneral de \nOccidente  Mexico  PSICOALGOLO\nG\u00cdA: \nAPLICACI\u00d3N \nDESDE EL \nMARCO \nPARADIGM\u00c1TI\nCO DE LA \nPSICOLOG\u00cdA \nEN EL CAMPO \nDEL ESTUDIO Y \nTRATAMIENTO \nDEL \nFEN\u00d3MENO \nDOLOROSO.  Oscar Iv\u00e1n \nBuenrostro \nOlmos, Carlos \nRosario -Becerra  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n111 144 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  CP \nPedi\u00e1tricos  julio \nnicolas \ntorres \nospina  Hospital \nPablo \nTob\u00f3n \nUribe  Colombia  Experiencia de \natenci\u00f3n \nintegral \ninterdisciplinari\na: \nhumanizando \nel cuidado \nintensivo \npedi\u00e1trico \ndesde la \nperspectiva del \ncuidado \npaliativo, \nreivindicando \nel valor de la \nescucha y el \npoder de la \npalabra  Autores: Julio \nNicol\u00e1s Torres \nOspina, m\u00e9dico \npediatra \nespecialista en \ncuidado cr\u00edtico \n(jnicolastorres@\ngmai l.com) ; \nC\u00e9sar Augusto \nVanegas D\u00edaz, \nm\u00e9dico pediatra \nespecialista en \ncuidado cr\u00edtico ( \ncesarvanegas93\n@gmail.com)  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n145 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Roberto \nWenk  Programa \nArgentino \nde \nMedicina \nPaliativa - \nFundaci\u00f3n \nFEMEBA  Argentin\na Historia cl\u00ednica \nelectr\u00f3nica de \ncuidado \npaliativo  Wenk RD y \nFritzler D.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n112 146 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  Danilo \nFritzler  Programa \nArgentino \nde \nMedicina \nPaliativa - \nFundaci\u00f3n \nFEMEBA  Argentin\na Sistema en \nl\u00ednea de \nreservas de \nfechas para \nrealizar visitas \ncl\u00ednicas \nguiadas.  Wenk RD y \nFritzler D.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n148 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Viviana \nD\u00e1valos  Universida\nd T\u00e9cnica \nParticular \nde Loja  Ecuador  Relaci\u00f3n del \nbienestar \nespiritual con \nla depresi\u00f3n y \nla ansiedad en \npacientes en \netapa terminal  L Celi; E Bautista; \nV D\u00e1valos  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n149 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Javier A \nrojas \nElizondo / \nCarolina \nMendez \nMonge  CCSS/ \nCosta Rica  Costa \nRica Conductas de \nabuso a los \nanalg\u00e9sicos en \nel tratamiento \nde \nenfermedades \ncr\u00f3nicas  JRojas Elizondo/ \nCarolina Mendez \nMonge  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n113 155 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  Miriam \nElisa \nRiveros \nRios Universida\nd Nacional \nde \nAsuncion -\nFacultad de \nCiencias \nMedicas -\nHospital de \nClinicas  Paraguay  PROYECTO DE \nCAPACITACION \nA LAS USF A \nPROPOSITO DE \nLA CREACION \nDE UN \nMANUAL DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nPARA EL \nPRIMER NIVEL \nDE ATENCION  Miriam RIVEROS \nR\u00cdOS * Enrique \nde MESTRAL** \nUmberto \nMAZZOTTI*** \nElena de \nMESTRAL**** \nGladys \nMOREIRA***** \n*Profesor \nasistente de \nMedicina \nFamiliar. \nBioeticista. \nEspecialista y \nMaster en \nCuidados \nPaliativos. \n**Profesor \ntitular de Cl\u00ednica \nM\u00e9dica. Mast er \nen Bio\u00e9tica. \n***Auxiliar de la \nense\u00f1anza \nOncolog\u00eda. \nBioeticista. \nEspecialista y \nMaster en \nCuidados \nPaliativos. \n****Auxiliar de \nla ense\u00f1anza \nBio\u00e9tica. \nEspecialista en \nGeriatr\u00eda y \nCuidados \nPaliativos \nFacultad de \nCiencias \nM\u00e9dicas -\nUniversidad \nNacional d  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n114 157 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Educaci\u00f3n  Alejandro \nVargas \nBerm\u00fadez  Centro \nNacional \nde Control \ndel Dolor y \nCuidados \nPaliativos  Costa \nRica Integraci\u00f3n de \nla \nUltrasonograf\u00ed\na como parte \ndel programa \nacad\u00e9mico de \nespecializaci\u00f3n \nen Medicina \nPaliativa  A. Vargas  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n158 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n VERONICA \nIZAURRALD\nI PROGRAM\nA DE \nATENCION \nDOMICILIA\nRIA, RAP \nMETROPOL\nITANA - \nASSE  Uruguay  CUIDADOS \nPALIATIVOS NO \nONCOLOGICOS \nEN EL SERVICIO \nDE \nOXIGENOTERA\nPIA \nDOMICILIARIA \nDE LA RED DE \nATENCION \nPRIMARIA \n(RAP) \nMETROPOLITA\nNA, \nADMINISTRACI\nON DE \nSERVICIOS DE \nSALUD DEL \nESTADO (ASSE)  Dra. Ver\u00f3nica \nIzaurraldi Dra. \nYanir\u00e9 Bentos \nPereira Dra. \nJacqueline \nBurgos  S\u00e1bado 16  10: 30  a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n115 159 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Mar\u00eda \nEg\u00fcez  Servicio de \nMedicina \nPaliativa \nHospital \nMaciel  Uruguay  ASPECTOS \nNOVEDOSOS \nEN LA \nASISTENCIA \nPALIATIVA \nDOMICILIARIA \nExperiencia de \n11 a\u00f1os del \nServicio de \nMedicina  del \nHospital Maciel \n(SMP) \nMontevideo \nUruguay  V.Perroni , G. \nPiriz, M. Eguez  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n161 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Educaci\u00f3n  Mario \nAparecido \nAlves  Mestrado \nem \nCuidados \nPaliativos - \nFaculdade \nde \nMedicina \nda \nUniversida\nde do \nPorto  Portugal  A \nIMPORT\u00c2NCIA \nDO ENSINO DE \nCUIDADOS \nPALIATIVOS \nNOS CURSOS \nDE \nGRADUA\u00c7\u00c3O \nEM \nENFERMAGEM.  M. A. Alves.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n116 165 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Enfermer\u00eda  Irene \nMu\u00f1oz \nPino  Clinica \nFamilia / \nUniversida\nd Catolica \nde Chile  Chile  Experiencia de \nfamiliares de \npacientes \nfallecidos en la \nCl\u00ednica Familia, \nen relaci\u00f3n al \ncuidado \npaliativo de \nenfermer\u00eda \nrecibido.  I. Mu\u00f1oz. , P. \nCarrasco.  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n166 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Enfermer\u00eda  Claudia \nNieto \nFar\u00edas  Cl\u00ednica \nUniversida\nd Cat\u00f3lica  Chile  Comprendiend\no la \nexperiencia \nvivida por el \nequipo de \nenfermer\u00eda de \nun servicio de \noncolog\u00eda, \ncomo \nconsecuencia \nde haber \nparticipado en \nun programa \nde \nautocuidado y \nsoporte en \nduelo, en una \ncl\u00ednica de \nSantiago  de \nChile  N. Santib\u00e1\u00f1ez; R. \nGonz\u00e1lez; C. \nNieto; A. Rosas; \nS. Rivera; E. \n\u00c1lvarez  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n117 168 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Mirtha \nSilva  Servicio de \nMedicina \nPaliativa - \nHospital \nMaciel  Uruguay  USO DE \nINFUSI\u00d3N \nCONTINUA DE \nF\u00c1RMACOS \nPOR V\u00cdA \nSUBCUTANEA \n(SC) \nExperiencia de \nuso de \nInfusores \nElastom\u00e9ricos \nen 11 a\u00f1os en \nel Servicio de \nMedicina \nPaliativa -\nHospital Maciel \n(SMP), \nMontevideo -\nUruguay  Silva Mirtha; \nEg\u00fcez Mar\u00eda; \nM\u00e9ndez \u00c1lvaro; \nP\u00edriz Gabriela  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n171 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Rina \nGonz\u00e1lez \nRodr\u00edguez  Escuela de \nenfermer\u00eda\n. Pontificia \nUniversida\nd Cat\u00f3lica \nde Chile  Chile  Percepci\u00f3n de \napoyo en duelo \nen los \nprofesionales \nde unidades \noncol\u00f3gicas y \ncuidados \nintensivos \npedi\u00e1tricos  P. Vega; R. \nGonz\u00e1lez; L. \nRojo; E. L\u00f3pez; J. \nBustos; A. Rosas; \nC.G. Hasbun; J. \nMandiola  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n118 173 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Control de \ns\u00edntomas  Alvaro \nM\u00e9ndez \nGuerra  Servicio \nMedicina \nPaliativa \ndel \nHospital \nMaciel  Uruguay  EXPERIENCIA \nEN ASISTENCIA \nDE PACIENTES \nCON \nESCLEROSIS \nLATERAL \nAMIOTR\u00d3FICA \n(ELA). Servicio \nde Medicina \nPaliativa (SMP) \n- Hospital \nMaciel. \nMontevideo - \nUruguay  A M\u00e9ndez; M \nSilva; MJ Eg\u00fcez ; \nG P\u00edriz  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am  \n174 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Educaci\u00f3n  Giselle de \nF\u00e1tima \nSilva  Universida\nde de \nBras\u00edlia  Brazil  Acciones \nEducativas en \nCuidados \nPaliativos: \nContribuciones \ndel \nEpistemolog\u00eda \nCualitativa de \nGonz\u00e1lez Rey  Silva, G. F.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n119 176 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n JUAN \nCARLOS \nG\u00d3MEZ \nMU\u00d1OZ  HOSPITAL \nGENERAL \nDE \nOCCIDENTE  Mexico  RED \nCOMUNITARIA \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS Y \nMEDICINA DEL \nDOLOR: Una \npropuesta de \ndescentralizaci\n\u00f3n y \naccesibilidad  J.C. G\u00f3mez; \nG.Arechiga; \nJ.Bonilla  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n181 Descripci\u00f3\nn de caso, \nprograma \no servicio  Control de \ns\u00edntomas  Ana I. \nGarc\u00eda \nP\u00e9rez  Hospital de \nCl\u00ednicas - \nUDA \ncuidados \nPaliativos - \nPolicl\u00ednica \nde \nrefrencia \nde ELA  Uruguay  Programa \ninterdisciplinari\no de atenci\u00f3n \nambulatoria de \npacientes con \nELA en un \nhospital \nuniversitario.  A. Garc\u00eda P\u00e9rez, \nC. Rius  S\u00e1bado 16  10: 30 a \n11:30 am   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n120 182 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Enrique M. \nOlivares -\nDur\u00e1n  Hospital \nRegional \nde Alta \nEspecialida\nd del Baj\u00edo \n(HRAEB).  Mexico  OPINI\u00d3N DE \nLOS \nCIUDADANOS \nDE LE\u00d3N, \nGUANAJUATO, \nM\u00c9XICO, \nACERCA DE LA \nMUERTE, EL \nMORIR Y EL \nSUFRIMIENTO. \nUna Encuesta \nen Poblaci\u00f3n \nAbierta.  Victoria E. \nNavarrete -Cruz*, \nEnrique M. \nOlivares -Dur\u00e1n** \n*Coordinadora \nde Comit\u00e9s \nHospitalarios de \nBio\u00e9tica. \nComisi\u00f3n Estatal \nde Bio\u00e9tica del \nEstado de \nGuanajuato. \nGuanajuato, \nGuanajuato, \nM\u00e9xico. **Jefe \nde la Unidad de \nCuidados \nIntensivos de \nAdultos. Hospital \nRegional de Alta \nEspecialidad del \nBaj\u00edo (HRAEB). \nLe\u00f3n, \nGuanajuato, \nM\u00e9xico.  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:3 0 \npm \n183 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Aspectos \npsicosocial\nes Ana Luz \nProtesoni    Uruguay  FUNCIONAMIE\nNTO \nPSICOSOCIAL \nEN EL EPOC \nAVANZADO  Ana Luz \nProtesoni  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n121 185 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Pol\u00edticas \nsanitarias  Graciela \nJacob  Instituto de \ninvestigaci\nones \nm\u00e9dicas A. \nLanari  Argentin\na DESARROLLO \nDE UN PANEL \nDE \nINDICADORES \nDE CALIDAD \nPARA EVALUAR \nLOS SERVICIOS \nDE CUIDADOS \nPALIATIVOS EN \nARGENTINA  Jacob G.1, \nTripodoro V.2, \nMinatel M.3, \nJury G.4, Cardozo \nE.3, Ceschini N .4, \nBerenguer C.2 1 \nInstituto \nNacional del \nC\u00e1ncer. \nMinisterio de \nSalud de la \nNaci\u00f3n Argentina \n2 Instituto de \nInvestigaciones \nM\u00e9dicas A. \nLanari. \nUniversidad de \nBuenos Aires 3 \nHospital \nNacional Dr. \nBaldomero \nSommer. \nProvincia de \nBuenos Aires 4 \nHospital Bouqu et \nRold\u00e1n. Provincia \nde Neuqu\u00e9n  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n122 187 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Gesti\u00f3n / \nadministra\nci\u00f3n Regina \nSzylit \nBousso  Universida\nd de Sao \nPaulo  Brazil  SUPERANDO \nLOS DESAF\u00cdOS \nPARA ACOGER \nA LA FAMILIA Y \nPERSONAS \nMAYORES \nDURANTE EL \nPROCESO DE \nMORIR  L. Silva; M.R. dos \nSantos; N.N. de \nS\u00e1; M.F. Baliza; \nR.S. Bousso  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n188 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Leonardo \nAlejandro \nBravo Vela  Tecnol\u00f3gic\no de \nMonterrey  Mexico  FACTORES \nCLINICOS Y \nBIOQUMICOS \nPARA \nPRONOSTICO \nEN \nMORTALIDAD \nA 6 MESES EN \nPACIENTES \nGERI\u00c1TRICOS \nHOSPITALIZAD\nOS CON \nENFERMEDAD \nTERMINAL NO \nONCOL\u00d3GICO.  Bracho -Vela \nLeonardo \nAlejandro, \nTinoco -Aranda \nAdria Patricia, \nValdovinos -\nCh\u00e1vez Salvador, \nTellez -Villarreal \nRodrigo, \nZertuche \nMaldonado \nTania Escuela de \nMedicina, \nTecnol\u00f3gico de \nMonterrey  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n123 188 Trabajo \nde \ninvestigac\ni\u00f3n \ncient\u00edfica  Otros  Leonardo \nAlejandro \nBravo Vela  Tecnol\u00f3gic\no de \nMonterrey  Bracho -\nVela \nLeonardo \nAlejandr\no, \nTinoco -\nAranda \nAdria \nPatricia, \nValdovin\nos-\nCh\u00e1vez \nSalvador, \nTellez -\nVillarreal \nRodrigo, \nZertuche \nMaldona\ndo Tania \nEscuela \nde \nMedicina\n, \nTecnol\u00f3gi\nco de \nMonterre\ny FACTORES \nCLINICOS Y \nBIOQUMICOS \nPARA \nPRONOSTICO \nEN \nMORTALIDAD \nA 6 MESES EN \nPACIENTES \nGERI\u00c1TRICOS \nHOSPITALIZAD\nOS CON \nENFERMEDAD \nTERMINAL NO \nONCOL\u00d3GICO . Bracho -Vela \nLeonardo \nAlejandro, \nTinoco -Aranda \nAdria Patricia, \nValdovinos -\nCh\u00e1vez Salvador, \nTellez -Villarreal \nRodrigo, \nZertuche \nMaldonado \nTania  S\u00e1bado 16  4:00 a 4:30 \npm \n \n \n \n \n \n \nRESUMENES DE P\u00d3STERES  \n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n124  \n1 Experiencia de estudiantes de enfermer\u00eda ante su primer encuentro de cuidado con enfermos terminales  \n Autor: Mu\u00f1oz Pino, Irene  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Objetivo: Describir la experiencia vivida por estudiantes de enfermer\u00eda de 3\u00ba y 4\u00ba a\u00f1o, ante su primer encuentro \nde cuidado con un enfermo  terminal. Metodolog\u00eda. Estudio cualitativo descriptivo con metodolog\u00eda de an\u00e1lisis \nde contenido de testimonios escritos al final de la experiencia de cuidado. Participaron 65 alumnos de una \nuniversidad privada en Santiago, Chile. Resultados. Los temas eme rgentes se clasificaron en siete categor\u00edas: se \nlogra un aprendizaje de vida, sentimientos antes del encuentro, cuidado amoroso, trabajo interdisciplinario con \natenci\u00f3n integral, sentido a la enfermer\u00eda, incorporaci\u00f3n de la familia en el cuidado, y desarro llo de habilidades \ncomunicativas. Conclusi\u00f3n. Las experiencias de los estudiantes de enfermer\u00eda muestran que tienen dificultades \npara enfrentar el cuidado de una persona en proceso de muerte. Se deben plantear estrategias educativas que \nmejoren la formaci\u00f3 n de pregrado sobre el cuidado del fin de la vida.  \n  \n2 Gu\u00eda de utilizaci\u00f3n de la v\u00eda subcut\u00e1nea. Una opci\u00f3n para El Salvador  \n Autores  : G. Aguiluz Cornejo; M. Marroqu\u00edn Flores; J. Mart\u00ednez Portillo ; J.M. L\u00f3pez Saca  \n Pa\u00eds: El Salvador  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n  Introducci\u00f3n: En El Salvador, el n\u00famero de pacientes que necesitan cuidados al final de la vida es cada vez \nmayor, por esto en diciembre de 2013 el Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social inaugur\u00f3 6 Unidades de \nDolor y Cuidad os Paliativos en hospitales nacionales. Muchos enfermos podr\u00edan beneficiarse de un adecuado \ncontrol de s\u00edntomas a trav\u00e9s de un cat\u00e9ter de v\u00eda subcut\u00e1nea como alternativa a otras. Esta v\u00eda de medicaci\u00f3n es \nmuy usada en pa\u00edses desarrollados por las ventajas que presenta. Es contradictorio que en pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo no la usemos con m\u00e1s frecuencia. Objetivo y tipo de estudio: Ampliar el uso de v\u00eda subcut\u00e1nea con \nenfermos que reciben cuidados paliativos en nuestro pa\u00eds y dise\u00f1ar una gu\u00eda de uso de cat\u00e9 ter subcut\u00e1neo. \nEstudio mixto, cualitativo de campo y cuantitativo tipo descriptivo. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 en tres niveles 1) \nRealizaci\u00f3n de cuestionarios a personal m\u00e9dico nacional e internacional. 2) Revisi\u00f3n de expedientes cl\u00ednicos en \ndos unidades  de  pacientes en cuidados paliativos del pa\u00eds una publica y otra privada. 3) Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de \ngu\u00edas de utilizaci\u00f3n de cat\u00e9ter subcut\u00e1neo extranjeras .Resultados: El total de expedientes revisados fue de 34. \nEl  51.42 % de pacientes ten\u00edan edades de 4 6 y 66 a\u00f1os. Los medicamentos mayormente utilizados son la \nmorfina (82.4%), N -Butilhioscina (58.8%) y metroclopramida (41.2%). La Ceftriaxona fue utilizada en 1 paciente. \nLa media de la duraci\u00f3n del tratamiento es de 6.7 d\u00edas. La hipodermoclisis se utiliz\u00f3  en 9 pacientes y en dos de \nellos permaneci\u00f3 hasta 12 d\u00edas. El principal motivo para usar la v\u00eda subcut\u00e1nea fue la perdida de la v\u00eda oral \n(52.6%). No hay reporte en los expedientes de complicaciones, solo 11.4% de los pacientes necesit\u00f3 hasta un \ntercer cam bio de cat\u00e9ter por prolongaci\u00f3n en el n\u00famero de d\u00edas. Conclusiones: El uso del cat\u00e9ter de v\u00eda \nsubcut\u00e1nea no presenta complicaciones es seguro, pr\u00e1ctico y econ\u00f3mico. Puede permanecer m\u00e1s de 7 a 12 d\u00edas \nen el paciente. El Salvador no existe una gu\u00eda de uso d e cat\u00e9ter subcut\u00e1neo. Este trabajo servir\u00e1 para la creaci\u00f3n \nde un gu\u00eda y utilizarla en las incipientes unidades de dolor y cuidados paliativos de El Salvador, como para otros \nservicios hospitalarios y domiciliares. Se ha planificado tambi\u00e9n una versi\u00f3n ele ctr\u00f3nica para dispositivos \nm\u00f3viles aumentando as\u00ed su disponibilidad la Universidad Dr. Jos\u00e9 Mat\u00edas Delgado a aprobado estos proyectos \npara 2016.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n125   \n3 Encuesta de actitudes y conocimientos en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica del manejo de pacientes de cuidado paliativo en \nun hospital de alta complejidad  \n Autor: L\u00f3pez Sanchez, Juan Rafael  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: En la implementaci\u00f3n de estrategias de atenci\u00f3n de calidad en cuidado paliativo se requiere \nestablecer el nivel de conocimiento y actitudes de los m\u00e9dicos, teniendo en cuenta que esta formaci\u00f3n no es \nhabitual ni extendida en los programas de educaci\u00f3n m\u00e9dica. Objetivo: Dise\u00f1o, aplicaci\u00f3n y validaci\u00f3n de una \nencuesta sobre conocimientos y actitudes de los m\u00e9dicos en cuidado paliativo. M\u00e9todos: Se dise\u00f1\u00f3 una \nencuesta de 40 \u00edtems, divididos en 5 dominios, La encuesta fue revisada por expertos y s e hizo una prueba \npiloto, para ajustes. Se aplic\u00f3 v\u00eda Web en el hospital universitario Mayor Mederi, en un estudio descriptivo de \ncorte transversal. Para su validaci\u00f3n se aplicaron el coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase, coeficiente Alfa de \nCronbach, la prueba de K\u00e1iser Meller Olkin; la prueba de esfericidad de Barlett. Resultados: Se encuestaron 145 \nm\u00e9dicos, 52% de sexo masculino; el grupo de edad con m\u00e1s registros fue el de 20 -30 a\u00f1os; la mayor\u00eda con 0 a 5 \na\u00f1os de experiencia profesional; 74 manifestaro n capacitaci\u00f3n previa en cuidado paliativo. El an\u00e1lisis de \nfiabilidad mostr\u00f3 un coeficiente Alfa de Cronbach elevado (0,86).  \nEl puntaje global fue de 69,89 x 100 respuestas; el dominio con mayor puntaje fue grado de conocimiento \n(77,25 de 100), el menor f ue idoneidad de referencia (67,4 de 100) seguido de perspectiva pr\u00e1ctica (69,8 de \n100). Conclusiones: La encuesta demostr\u00f3 ser v\u00e1lida y fiable, los resultados sugieren como intervenci\u00f3n \ncapacitar al personal de salud en abordaje al paciente paliativo y mej oras al sistema de referencia y \ncontrarreferencia.  \n  \n4 Uso de opioides para el tratamiento de la Disnea en pacientes con c\u00e1ncer. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de evidencia de los \n\u00faltimos 15 a\u00f1os? Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica  \n Autores  : A. Vargas Berm\u00fadez , F.  Cardenal Alemany, J.  Porta Sales  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Objetivo: Analizar los estudios cl\u00ednicos publicados sobre el uso de opioides para el tratamiento de la disnea en \npacientes adultos con c\u00e1ncer.  \nMateriales y m\u00e9todos: Revisi\u00f3n sis tem\u00e1tica de la literatura en las bases de datos electr\u00f3nicas MEDLINE, CINAHL \n(Ebsco), ScienceDirect y Cochrane Library, desde 1999 hasta agosto del 2014. Utilizando los siguientes t\u00e9rminos  \n\"dyspnea\",\"dyspnoea\", \"breathlessness\", \"pleural effusion, maligna nt\", \"neoplasm\", \"analgesics, opioids\". Se \nsiguieron las recomendaciones  de \u00a8Cochrane Handbook for Systematic  Reviews of Interventions. Versi\u00f3n 5.1.0 \ny los de \u00a8PRISMA declaration\u00a8.  Se incluyeron solamente estudios cl\u00ednicos, que evaluaran el efecto de lo s \nopioides en el tratamiento de la disnea. La selecci\u00f3n fue limitada a estudios realizados solo con pacientes \noncol\u00f3gicos o que al menos el 50% de la poblaci\u00f3n analizada fueran pacientes con c\u00e1ncer.  \nResultados: De los 75 estudios identificados, un total de  14 art\u00edculos cumplieron con los criterios para ser \nincluidos en la revisi\u00f3n; de los cuales solamente 8 fueron estudios randomizados y 6 fueron no randomizados.  \nEn total se incluyeron 424 pacientes. La morfina fue el opioide m\u00e1s estudiado, principalmente por v\u00eda oral o \nsubcut\u00e1nea, demostrando ser efectiva en el tratamiento de la disnea. Se\u00f1alar que en todos los estudios \nrandomizados se identificaron riesgos de sesgo y fueron  realizados con menos de 50 pacientes.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n126 Conclusiones: La evidencia sobre el benefic io de los opioides en el tratamiento de la disnea en pacientes con \nc\u00e1ncer es modesta.  Los estudios realizados con pacientes oncol\u00f3gicos incluyen pocos pacientes y  se han \nlimitado a algunos opioides.  A pesar de las dificultades para realizar estudios en pacientes con c\u00e1ncer avanzado, \nes necesario el desarrollo de m\u00e1s y m\u00e1s estudios, con un mayor nivel de evidencia, que permitan clarificar el uso \nde los opioides, adem\u00e1s de la morfina, en el tratamiento de la disnea de reposo, en el ejercicio y durante las \ncrisis de disnea.  \n  \n5 Arte -terapia en enfermos por morir  \n Autores: M.M  Reyes; M. R. Alliende ; A. Lazcano; E. Kast; T. Torres; M. Castillo; A.  Rodr\u00edguez; I. Parra  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n La escasez de estudios cient\u00edficos que relacionen el arte -terapia y el bienestar del paciente por morir, junto a la \nexperiencia de la Cl\u00ednica Familia en Cuidados Paliativos, motiv\u00f3 la realizaci\u00f3n de un estudio descriptivo y \nprospectivo sobre \u201cArte -terapia en enfermos por morir\u201d. Con el objetivo de explorar la relaci\u00f3n entre arte -\nterapia y el bienestar del paciente, facilitando la vivencia, la elaboraci\u00f3n y trascendencia en el proceso de morir.  \nA trav\u00e9s de una metodolog\u00eda cualitativa - cuantitativa, con una  muestra de 11 pacientes que participaron en 10 \nsesiones con temas definidos de acuerdo a la experiencia en Cuidados Paliativos. Con consentimiento \ninformado, resguardando los principios \u00e9ticos, aprobado por el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n \u00c9tico Cient\u00edfico del \nServicio de Salud Metropolitano Sur Oriente. Se consideraron 3 instancias de evaluaci\u00f3n: encuesta de \nsatisfacci\u00f3n usuario, an\u00e1lisis de dibujos y expresiones de los pacientes en cada sesi\u00f3n y la percepci\u00f3n libre del \npersonal cl\u00ednico.  \nLos resultados en la encuesta de satisfacci\u00f3n usuaria, mejoraron de 90,34% a 97,07%; en el an\u00e1lisis de los \ndibujos realizados, se observ\u00f3 progresos en la elaboraci\u00f3n de su muerte, resoluci\u00f3n de conflictos y percepci\u00f3n \nde mayor bienestar del paciente por el  equipo de salud. Concluyendo la validaci\u00f3n la hip\u00f3tesis del estudio que el \narte-terapia dise\u00f1ado para acompa\u00f1ar en el proceso de la muerte contribuye al bienestar del paciente. Adem\u00e1s \nla comuni\u00f3n con la familia de origen adquiere importancia ante la muert e pr\u00f3xima.  \nDentro de las limitaciones el estudio no cont\u00f3 con un grupo control para aplicar la encuesta de satisfacci\u00f3n sin \nintervenci\u00f3n, lo que podr\u00eda considerarse en futuros estudios. Las proyecciones de los beneficios de dicha \nintervenci\u00f3n se reflejaro n en la solicitud de permanentemente la arte -terapia con pacientes hospitalizados, \naplicaci\u00f3n en el \u00e1rea ambulatoria y implementar el arte -terapia como ayuda psico -espiritual en grupos de \npersonas afectados por cat\u00e1strofes naturales en el pa\u00eds.  \n  \n6 Grupo s de s\u00edntomas en personas con c\u00e1ncer: una revisi\u00f3n integrativa  \n Autor: Carrillo, Gloria  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Objetivo: Explorar el estado actual de desarrollo te\u00f3rico e investigativo del \u00e1rea tem\u00e1tica grupos de s\u00edntomas en \nadultos con c\u00e1ncer.  \nMetodolog\u00eda: Revisi\u00f3n integrativa a partir de una b\u00fasqueda de literatura cient\u00edfica en las bases de datos: \nPubMed, ScienceDirect, OvidNursing, Cuiden, Scielo, y CINAHL entre los a\u00f1os 2001 y 2014 en ingl\u00e9s, portugu\u00e9s y \nespa\u00f1ol. Se encont raron 65 art\u00edculos que se incluyeron por su aporte en la comprensi\u00f3n del \u00e1rea tem\u00e1tica para  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n127 abordar y orientar la investigaci\u00f3n dentro de la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda.  \nResultados: El estudio de los grupos de s\u00edntomas en personas con c\u00e1ncer se consolida co mo un \u00e1rea tem\u00e1tica \nnovedosa, pertinente y necesaria para la investigaci\u00f3n y pr\u00e1ctica en oncolog\u00eda, con tendencias y retos que \nincluyen: (1) El desarrollo de marcos te\u00f3ricos espec\u00edficos que aporten a la fundamentaci\u00f3n conceptual, atributos \ny efectos de est os grupos de s\u00edntomas sobre el paciente (2) La determinaci\u00f3n de m\u00e9todos y formas de \nagrupaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n (3) La generaci\u00f3n de estudios con poblaciones espec\u00edficas por tipos c\u00e1ncer y \ntratamiento (4) La identificaci\u00f3n de s\u00edntomas centinela como una est rategia cl\u00ednica que mejore la gesti\u00f3n global \nde los s\u00edntomas (5) La consolidaci\u00f3n de intervenciones de enfermer\u00eda con impacto sobre los grupos de s\u00edntomas \nen personas con c\u00e1ncer.  \nConclusiones: En los \u00faltimos 14 a\u00f1os hay un desarrollo importante del tema de  grupos de s\u00edntomas en personas \ncon c\u00e1ncer, con inter\u00e9s particular en el reconocimiento de estos a partir de t\u00e9cnicas multivariadas de cluster. \nLos diferentes estudios analizados de manera transversal permiten comprender mejor este fen\u00f3meno y dar as\u00ed \nun pa so esencial para que los enfermeros y profesiones afines puedan continuar en su exploraci\u00f3n con el fin de \norientar la investigaci\u00f3n y cualificar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en beneficio de los pacientes con c\u00e1ncer.  \n  \n7 Instrumento competencia de cuidado en el ho gar del cuidador familiar de una persona con enfermedad \ncr\u00f3nica (CUIDAR)  \n Autores  : G. Carrillo , B. S\u00e1nchez, E.M. Arias  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Otros  \n Objetivo. Desarrollar, validar y determinar la confiabilidad del instrumento competencia de cuidado en el hogar \ndel cuidador familiar de una persona con enfermedad cr\u00f3nica.  \nM\u00e9todo. Estudio metodol\u00f3gico desarrollado entre 2012 y 2014, en las siguientes fas es: 1) Revisi\u00f3n de la \nliteratura. 2) An\u00e1lisis de resultados de programas para asistir a cuidadores familiares en Am\u00e9rica Latina. 3) \nExploraci\u00f3n de la clasificaci\u00f3n de resultados de relacionados con el cuidador familiar y egreso. 4) Propuesta de \ninstrumento  de competencia de cuidado. 5) Pruebas psicom\u00e9tricas: validez aparente con 25 cuidadores \nfamiliares de personas con enfermedad cr\u00f3nica y 6 expertos en el \u00e1rea; validez de constructo y confiabilidad por \nmedio de consistencia interna con 311 cuidadores famil iares de enfermos cr\u00f3nicos.  \nResultados. El instrumento Competencia del Cuidado en el hogar del cuidador familiar de una persona con \nenfermedad cr\u00f3nica CUIDAR consta de 60 \u00edtems que indagan acerca de seis categor\u00edas: conocimiento, unicidad, \ninstrumentaci\u00f3n,  disfrute de la vida, anticipaci\u00f3n y relaciones e interacci\u00f3n social. La validez aparente evidencia \nclaridad, coherencia, suficiencia y relevancia de la escala. Con el an\u00e1lisis Factorial se obtuvieron 6 componentes \nmediante la rotaci\u00f3n Varimax en las que s e asocian la mayor parte de los \u00edtems de acuerdo a las categor\u00edas \npropuestas. La confiabilidad (consistencia interna) report\u00f3 un alfa de Cronbach de 0.96.  \nConclusiones. El Instrumento Competencia del Cuidado en el hogar permite valorar la capacidad de un c uidador \nfamiliar para cuidar de una persona con enfermedad cr\u00f3nica, demostr\u00f3 ser v\u00e1lido y confiable para el contexto \ncolombiano.  \n  \n8 La experiencia de la diada paciente -cuidador familiar en cuidados paliativos durante el proceso de transici\u00f3n \nhospital - hogar  \n Autores: E. Arias , G Carrillo, R L\u00f3pez  \n Pa\u00eds: Colombia   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n128  Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Objetivo: Estudio en curso que busca describir la experiencia de la diada paciente \u2013 cuidador familiar en cuidado \npaliativo durante el proceso de transici\u00f3n entre el hospital y el hogar, en una instituci\u00f3n de salud de la ciudad de \nBogot\u00e1 durante el 2015 y 2016.  \nMetodolog\u00eda: Abordaje cualitativo, tipo teor\u00eda fundamentada. Los informantes del estudio son pacientes en \ncuidados paliativos y sus cuidadores familiares. Para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, se utiliza la t\u00e9cnica de la \nentrevista familiar semiestruc turada, que se realiza a las diadas en el hospital y posteriormente en el domicilio. \nEl an\u00e1lisis de los datos se hace a trav\u00e9s del m\u00e9todo de comparaci\u00f3n constante, lo que asegura que el proceso de \ncodificaci\u00f3n mantenga su impulso identificando las similitu des y diferencias entre las categor\u00edas emergentes y \nestableciendo as\u00ed, si es necesario recolectar m\u00e1s informaci\u00f3n de nuevos participantes. Para llegar a la saturaci\u00f3n \nte\u00f3rica de los datos, punto donde se detiene el muestreo, es necesario utilizar la sensib ilidad te\u00f3rica y el \nmuestreo te\u00f3rico.  \nResultados: Se han captado diez personas en cuidado paliativo y sus cuidadores familiares. Se ha logrado \ndescribir el contexto, la experiencia y realidad de la diada en cuidados paliativos, y las necesidades que tiene n \nuna vez estos son dados de alta. Se espera culminar el an\u00e1lisis una vez se logre la saturaci\u00f3n te\u00f3rica.  \nLos hallazgos de esta investigaci\u00f3n se constituyen como un primer acercamiento desde una perspectiva \ncualitativa en la que los procesos y el signific ado que le atribuyen los usuarios a su experiencia dan pautas para \nla transferencia de los hallazgos con el fin de cualificar la atenci\u00f3n que reciben la diada paciente en cuidado \npaliativo y su cuidador familiar.  \n  \n9 Alianza p\u00fablico -privada en Calidad de  Vida para Ni\u00f1os Oncol\u00f3gicos en Cuidados Paliativos  \n Autor: Fern\u00e1ndez Ganem, Jazmine  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n Objetivo: Estudio en curso que busca describir la experiencia de la diada paciente \u2013 cuidador familiar en cuidado \npaliativo durante el proceso de transici\u00f3n entre el hospital y el hogar, en una instituci\u00f3n de salud de la ciudad de \nBogot\u00e1 durante el 2015 y 2016.  \nMetodolog\u00eda: Abordaje cualitativo, tipo teor\u00eda fundamentada. Los informantes del estudio son pacientes en \ncuidados paliativos y sus cuidadores familiares. Para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, se utiliza la t\u00e9cnica de la \nentrevista familiar semiestruc turada, que se realiza a las diadas en el hospital y posteriormente en el domicilio. \nEl an\u00e1lisis de los datos se hace a trav\u00e9s del m\u00e9todo de comparaci\u00f3n constante, lo que asegura que el proceso de \ncodificaci\u00f3n mantenga su impulso identificando las similitu des y diferencias entre las categor\u00edas emergentes y \nestableciendo as\u00ed, si es necesario recolectar m\u00e1s informaci\u00f3n de nuevos participantes. Para llegar a la saturaci\u00f3n \nte\u00f3rica de los datos, punto donde se detiene el muestreo, es necesario utilizar la sensib ilidad te\u00f3rica y el \nmuestreo te\u00f3rico.  \nResultados: Se han captado diez personas en cuidado paliativo y sus cuidadores familiares. Se ha logrado \ndescribir el contexto, la experiencia y realidad de la diada en cuidados paliativos, y las necesidades que tiene n \nuna vez estos son dados de alta. Se espera culminar el an\u00e1lisis una vez se logre la saturaci\u00f3n te\u00f3rica.  \nLos hallazgos de esta investigaci\u00f3n se constituyen como un primer acercamiento desde una perspectiva \ncualitativa en la que los procesos y el signific ado que le atribuyen los usuarios a su experiencia dan pautas para \nla transferencia de los hallazgos con el fin de cualificar la atenci\u00f3n que reciben la diada paciente en cuidado \npaliativo y su cuidador familiar.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n129   \n10 Satisfacci\u00f3n usuaria en cuidados pal iativos hospitalizados, Cl\u00ednica Familia  \n Autores: Irene Parra , Mar\u00eda Margarita Reyes, Andrea Lazcano, Rina Gonz\u00e1lez, Germ\u00e1n Morales, Germania Mej\u00edas  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Con el objetivo valorar la percepci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de los familiares de pacientes acerca de la atenci\u00f3n \nrecibida en Cl\u00ednica Familia, al t\u00e9rmino de la hospitalizaci\u00f3n en Cuidados Paliativos, se realiz\u00f3 un estudio \ncuantitativo y cualitativo, retrospect ivo, de Satisfacci\u00f3n Usuaria de los familiares de pacientes fallecidos durante \nel a\u00f1o 2013. Aplicando una \u201cEncuesta de Satisfacci\u00f3n Usuaria\u201d, instrumento validado por el Ministerio de Salud \ndel pa\u00eds, considerando \u00e9sta en su totalidad, a la cual, por inter\u00e9 s de la Cl\u00ednica Familia, se agreg\u00f3 5 preguntas \nsobre aspectos relevantes de su modelo de atenci\u00f3n y un espacio para expresiones libres. Se aplica a una \nmuestra de 122 familiares directos de pacientes fallecidos en el a\u00f1o 2013, correspondiente al 90% del to tal de \neventos de ese a\u00f1o, siendo una muestra representativa para este estudio, con solicitud de consentimiento \ninformado, considerando los principios \u00e9ticos de beneficencia, justicia y la autonom\u00eda.  \nLos resultados cuantitativos muestran un indicador de a lta satisfacci\u00f3n usuaria de 97.5 %.  \nLos resultados cualitativos se observa gratitud, sentimiento de ser acogidos y atendidos, cuando se trata de \neducaci\u00f3n/informaci\u00f3n se observa controversia entre ellos, lo que refleja la necesidad de ser revisados. Se \nobserva gran relevancia al aspecto espiritual, formando as\u00ed mismo parte de las prioridades de la atenci\u00f3n que \nbrinda la Cl\u00ednica Familia, en concordancia con los lineamientos y literatura de los Cuidados Paliativos.  \nDentro de las limitaciones del estudio est\u00e1 relacionada con el momento en que se aplica la encuesta y a un \nfamiliar, lo que podr\u00eda no representar la percepci\u00f3n de la familia en general, lo que podr\u00eda considerarse en \nfuturos estudios.  \n  \n11 Actitudes y competencias en el manejo de la muerte y los cu idados en el personal de salud: implementaci\u00f3n \nde un programa educativo  \n Autor: Ascencio Huertas, Leticia  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Los profesionales de la salud que se encargan de la atenci\u00f3n a pacientes terminales, pueden influir con \nintervenciones apropiadas en 2 procesos: en el proceso de morir y en el manejo del duelo de los familiares y el \nduelo propio (Olive, 1995), pero depende r\u00e1 de  la intensidad del dolor, el  temor,  la trasferencia que tiene ese \npaciente, la estancia en el servicio, la  causa de la muerte y de sus experiencias de muerte con familiares o \namigos,  determinar\u00e1n la significaci\u00f3n que tengan con respecto a la muer te. La presente investigaci\u00f3n tuvo \ncomo objetivo generar conocimientos, habilidades y actitudes en el personal de salud a trav\u00e9s de un programa \neducativo  sobre muerte y cuidados paliativos basado en competencias que estuvo integrado por 6 unidades. \nFue un  estudio prospectivo, cuasi experimental, con un dise\u00f1o pre -test y post -test de un solo grupo, compuesto \npor 132 profesionales de la salud de diversas instituciones de salud.  Dentro de los resultados  obtenidos se \nencontr\u00f3 que en la suma del total de los 26 reactivos de  la Escala de Actitudes ante los Cuidados Paliativos por \nparticipante,  el  valor m\u00ednimo de todas las preguntas que fueron contestadas como \u201cEn total desacuerdo\u201d fue \nde 26 y el m\u00e1ximo en todas las preguntas que contestaron  \u201ctotalmente  de  acuerdo\u201d fue de de 130; por lo \ntanto, el   promedio   en el  pre -test   fue  de  79.5, (desv. Est.11.7) y en post -test de 82.5 (desv. Est.12.3), \n129emostrando 129e una diferencia estad\u00edsticamente significativa, 129emostrando un efecto positivo  del  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n130 Programa Educ ativo.Con respecto al an\u00e1lisis de varianza ANOVA del Cuestionario de Evaluaci\u00f3n de \nCompetencias profesionales en la sub escala de conocimientos y la sub escala de habilidades  se obtuvieron \ndiferencias estad\u00edsticamente significativas, F (5, 126)=8.5988, p> 0.05, y F(7, 124)=6.1197 p=0.05 \nrespectivamente y en la sub escala de actitudes no  se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas, \nF(8, 123)=0.76131, p=0.63738.  \n  \n12 La cinematerapia modalidad terap\u00e9utica alterna aplicada a la docencia m\u00e9dic a \n Autores: M. Espejo , M Cervantes , M Diaz  \n Pa\u00eds: Ecuador  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n La historia de la humanidad, ha sido materia prima para la industria cinematogr\u00e1fica y la nutre de diversos y \nvariados temas, uno de estos, constituyen enfermedad, y el dolor, que por imprevistas que sean, trastocan la \nvida de las personas.  \nEn este sentido, el cine, constituye una forma de terapia llamada cinematerapia, herramienta de gran utilidad \npara tratar los padecimientos f\u00edsicos y emocionales, ya que por su car\u00e1cte r l\u00fadico, tiene un impacto sensorial y \nemocional muy fuerte en los pacientes.  \nEs importante seleccionar pel\u00edculas, que en la docencia sirvan de casos de estudio, como pacientes de enfrentan \nenfermedades terminales o la acci\u00f3n u omisi\u00f3n que acelera la muert e en una paciente desahuciado, por \nejemplo El doctor, Amar la Vida, Volver a Empezar, Las invasiones B\u00e1rbaras, Patch Adams, El cuarto Piso, Mar \nAdentro, entre otras pel\u00edculas de importancia .  \nLa utilizaci\u00f3n adecuada y oportuna de la cinematerapia, facilita  ense\u00f1a y crea un marco de di\u00e1logos muy \nprovechosos para generar acciones positivas sobre el cuidado de los enfermemos y sus familiares, as\u00ed como \ntambi\u00e9n ayudan a conseguir una mayor sensibilizaci\u00f3n social ante la enfermedad, los cuidados paliativos, la \ntanatolog\u00eda, la educaci\u00f3n bio\u00e9tica del personal m\u00e9dico vinculado etc.  \nEn conclusi\u00f3n esta modalidad terap\u00e9utica consiste en la asignaci\u00f3n de pel\u00edculas a participantes en las que los \npersonajes presentan problemas o situaciones similares a sus experiencias; te niendo como meta el que \u00e9stos y \n\u00e9stas puedan ver sus situaciones o problemas desde unas perspectivas novedosas, ya que el cine es de gran \naceptaci\u00f3n y penetraci\u00f3n en todas las generaciones de todas las clases sociales.  \n  \n13 Evaluaci\u00f3n de la correlaci\u00f3n entre la escala de Barthel y el Prognostic Performance Scale (PPS) en pacientes \noncol\u00f3gicos paliativos  \n Autores: G. Moya ; M. Diaz; M. Alvarez; M. Cervantes; M. Espejo  \n Pa\u00eds: Ecuador  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n:  Los pacientes en cuidados paliativos tienen un gran impacto en su capacidad funcional  a lo largo \nde la enfermedad. Las escalas de valoraci\u00f3n aplicadas permiten evaluar su grado de compromiso para definir el \nabordaje a realizarse, y su potencial pronostico vital. La Escala de Barthel permite evaluar la capacidad funcional \nen las actividades de la vida diaria y dependencia del paciente; el PPS (Performance Palliative Scale) da una \nreferencia estad\u00edstica en cuanto a pron\u00f3stico vital de los pacientes. Por lo tanto constituyen herramientas \u00fatiles \npara definir estrategias de intervenci\u00f3n. OBJETIVO: Determinar la correlaci\u00f3n significativa  del uso conjunto de \nla escala funcional de Barthel con la escala  PPS. Creemos que dicho uso podr\u00eda apoyar el tratamiento de los \npacientes, pues  a mayor valor de Barthel (> capacidad funcional), mayor ser\u00e1 el porcentaje de PPS (mayor  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n131 pronostico vital).  Metodolog\u00eda : Estudio anal\u00edtico  observacional en un cohorte de pacientes oncol\u00f3gicos adultos \n(> 18 a\u00f1os) en tratamiento paliativo exclusivo,  de datos tomados de forma retrospectiva, en el periodo desde el \n01 de junio 2014 al 31 de julio 2015, de individuos atendidos en el Hospital Oncol\u00f3gico Sol\u00f3n Espinosa Ayala \u2013 \nN\u00facleo Quito. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utiliz\u00f3 el Sistema SPSS 21.  Resultados : Se registr\u00f3  un a poblaci\u00f3n \ntotal de 201 pacientes (n= 201), con 66.2% (n=133) de mujeres y 33.8% (n=68) de hombres. En mujeres, el  \nc\u00e1ncer de c\u00e9rvix  correspondi\u00f3 al 34.6%, seguido del c\u00e1ncer de mama y del c\u00e1ncer g\u00e1strico con el 16.5 y 14.3%, \nrespectivamente. En hombres,  el c\u00e1ncer g\u00e1strico se present\u00f3 en el 17.6%, seguido del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata con \n16.2%, de la muestra total. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n de dos variables expresadas en n\u00fameros  y se \nobtuvo  un coeficiente de correlaci\u00f3n de r = 0.85. Conclusi\u00f3n : De acuerdo al resultado del coeficiente de \ncorrelaci\u00f3n de r=0.85, existe una asociaci\u00f3n directa entre las dos variables, es decir a mayor valor de Barthel, \nmayor valor de PPS, lo que determina probablemente mayor pronostico vital.  \n  \n14 Actualizaci\u00f3n sobre la Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica en Costa Rica 2014. El Centro Nacional del Control del \nDolor y Cuidados Paliativos como Centro Nacional de Referencia  \n Autores: G.C. Alfaro , D. Ulate  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Justificaci\u00f3n y o bjetivo: La esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA), tambi\u00e9n conocida como la enfermedad de Lou \nGehrig, es una patolog\u00eda degenerativa caracterizada por la afectaci\u00f3n de la motoneurona espinal que ocasiona \natrofia muscular progresiva. Su incidencia se estima e n 1-3 casos/100.000 habitantes/a\u00f1o, siendo m\u00e1s frecuente \nen varones. A nivel mundial afecta a hombres mayores de 60 a\u00f1os mucho m\u00e1s que a cualquier otro grupo \netario. En Costa Rica es necesario actualizar los datos sobre prevalencia y las caracter\u00edsticas de  los pacientes \nreferidos al Centro Nacional de Control del Dolor y Cuidados Paliativos, como Centro Nacional de Referencia de \npacientes con ELA, con el fin de planificar a futuro intervenciones que ameriten el abordaje interdisciplinario de \nesta enfermedad . Materiales y M\u00e9todos: Utilizando varias fuentes de informaci\u00f3n tales como el Sistema \nIntegrado de informaci\u00f3n en Salud (SIIS) y la Base de datos de visita domiciliar de pacientes con ELA se realizo \nun estudio descriptivo retrospectivo, en pacientes con E sclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica atendidos tanto en visita \ndomiciliar como en la consulta externa del Centro Nacional de Control del Dolor y Cuidados Paliativos, en el a\u00f1o \n2014.Se identifican los casos de ELA calculando la prevalencia durante este a\u00f1o y anali zando variables como: \nedad, sexo, y distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica. Destacando el promedio de edad y la prevalencia por provincia por cada \n100,000 habitantes. El reporte de datos estad\u00edsticos se realizo basados en el programa Epi info. Resultados: \nDurante el a\u00f1o 2014 se ha documentado una prevalencia de casos de ELA abordados por el Centro Nacional de \nControl del dolor y Cuidados Paliativos de 129 casos, present\u00e1ndose una mayor prevalencia en hombres con \nedad promedio de 60,1 a\u00f1os, y a su vez el mayor porcentaje d e pacientes con ELA se encuentra ubicado en el \nvalle central, en la provincia de San Jos\u00e9 con una prevalencia de 3,49 por cada 100,000 personas a\u00f1o. \nConclusi\u00f3n: El estudio muestra como la prevalencia de esta enfermedad va en aumento con respecto a estudios  \nprevios, y que el mayor porcentaje de pacientes se encuentran ubicados en el valle central, con edades \npromedio semejante a las edades promedio que se reportan en otros pa\u00edses alrededor del mundo, siempre \nmayor en el sexo masculino.  \n  \n15 Implementaci\u00f3n de un programa de rotaci\u00f3n de cuidados paliativos en residentes de medicina interna, \noncolog\u00eda, geriatr\u00eda, hematolog\u00eda, medicina familiar e internos   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n132  Autores: A. Maldonado, P. P\u00e9rez, C. Ja\u00f1a, M. Villouta, J. Barros, A. Mu\u00f1oz  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N:  Ante la necesidad de formaci\u00f3n en cuidados paliativos, se dise\u00f1a un programa de rotaci\u00f3n de 4 \nsemanas para residentes de distintas especialidades e internos de \u00faltimo a\u00f1o, con el equipo de medicina \npaliativa y cuidados continuos de la Red de Salud UC \u2013 Christus (red de atenci\u00f3n privada en salud, Chile)  \nM\u00c9TODO:  Se dise\u00f1\u00f3 una Rotaci\u00f3n te\u00f3rico pr\u00e1ctica en el programa de medicina paliativa, con actividades \nhospitalarias, ambulatorias, domiciliarias y hospicios, con las siguientes meto dolog\u00edas para lograr los objetivos \nde aprendizaje:  \n\uf0b7 Lectura personal  \n\uf0b7 Docencia tutorial cl\u00ednica  \n\uf0b7 Seminarios interactivos  \n\uf0b7 Discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos y art\u00edculos  \n\uf0b7 Presentaci\u00f3n de tema individual/grupal  \nCon actividades semanales distribuidas de la siguiente mane ra: \n\uf0b7 Participaci\u00f3n de reuniones regulares de discusi\u00f3n interdisciplinaria de casos cl\u00ednicos y de entrega de \nturno (2 semanales, 4 horas semanales)  \n\uf0b7 Participaci\u00f3n en reuniones regulares de revisi\u00f3n de temas paliativos (1 semanal, 2 horas semanales)  \n\uf0b7 Visita a p acientes hospitalizados junto con el Equipo m\u00f3vil intrahospitalario, el que ve pacientes en \nmodalidad de tratante y de interconsultor en diferentes servicios del Hospital Cl\u00ednico y Cl\u00ednica UC (9 \nhoras semanales)  \n\uf0b7 Participaci\u00f3n en atenci\u00f3n en Policl\u00ednico de Cuidados Paliativos del Centro del C\u00e1ncer (3 horas \nsemanales)  \n\uf0b7 Visitas domiciliarias a pacientes atendidos por Enfermera de Cuidados Paliativos (5 horas semanales)  \n\uf0b7 Visitas domiciliarias a pacientes atendidos por M\u00e9dico de Cuidados Paliativos (5 horas semana les) \n\uf0b7 Visita en hospicio (Cl\u00ednica familia) con M\u00e9dico de Cuidados Paliativos (5 horas, 2 semanas)  \n\uf0b7 Seminarios de medicina paliativa: 4 semanales, 1 hora (4 horas semanales)  \n\uf0b7 Seminarios de psicolog\u00eda: 1 semanal de 1 hora, (1 hora semanal)  \n\uf0b7 Seminarios de enferme r\u00eda: 1 semanal de 1 hora, (1 hora semanal)  \n\uf0b7 Realizaci\u00f3n de una presentaci\u00f3n de un tema de cuidados paliativos en una reuni\u00f3n cl\u00ednica del programa \nal final de la rotaci\u00f3n  \nLos seminarios abordan temas concordantes a los objetivos de la rotaci\u00f3n  \n\uf0b7 Manejo del dol or \n\uf0b7 Uso y rotaci\u00f3n de opioides  \n\uf0b7 Manejo de n\u00e1useas  \n\uf0b7 Manejo de disnea  \n\uf0b7 Manejo de obstrucci\u00f3n intestinal maligna  \n\uf0b7 Manejo de fatiga  \n\uf0b7 Manejo de anorexia \u2013 caquexia  \n\uf0b7 Sedaci\u00f3n paliativa  \n\uf0b7 Hipodermoclisis   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n133 \uf0b7 Pron\u00f3stico en paliativos  \n\uf0b7 Proceso de fin de vida  \n\uf0b7 V\u00eda subcut\u00e1nea  \n\uf0b7 Conspiraci\u00f3n del silencio  \n\uf0b7 Comunicaciones y C\u00f3mo dar malas noticias  \n\uf0b7 Duelo patol\u00f3gico  \n\uf0b7 Duelo en ni\u00f1os  \nSe eval\u00faa con prueba diagn\u00f3stica al inicio y prueba sumativa al final de rotaci\u00f3n, junto a r\u00fabrica de evaluaci\u00f3n \n(70% r\u00fabrica, 30% evaluaci\u00f3n sumativa)  \nSe re aliza feedback interactivo a las 2 semanas y al final de la evaluaci\u00f3n  \nRESULTADOS : en un periodo de 3 a\u00f1os, (2012 a 2014), son 51 alumnos en total (19 de medicina familiar, 12 \ninternos de medicina de \u00faltimo a\u00f1o, 2 residentes de medicina interna de 3\u00b0 a\u00f1o, 6 residentes de oncolog\u00eda de 2\u00b0 \na\u00f1o, 4 residentes de radioterapia de 2\u00b0 a\u00f1o, 4 residentes de geriatr\u00eda de 2\u00b0 a\u00f1o,4 residentes de hematolog\u00eda de \n2\u00b0 a\u00f1o),  que realizan la rotaci\u00f3n, con promedio de nota diagn\u00f3stica de 3,1. La nota promedio al final de la \nrotaci\u00f3n fue 6,3  \nCONCLUSIONES:  La implementaci\u00f3n de un programa te\u00f3rico pr\u00e1ctico en cuidados paliativos, permite mejorar \nlos conocimientos te\u00f3rico y pr\u00e1cticos en cuidados paliativos, tanto para internos de \u00faltimo a\u00f1o, residentes de \nespecialidad y de subespeci alidad.  \n  \n16 Programa NECPAL: identificaci\u00f3n precoz, atenci\u00f3n continua e integral de pacientes con enfermedad \noncol\u00f3gica avanzada y necesidades de atenci\u00f3n paliativa  \n Autores  : V. Tripodoro; V. Llanos; S. De Lellis; G. De Simone  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n Introducci\u00f3n: El 75% de la poblaci\u00f3n morir\u00e1 de una enfermedad cr\u00f3nica y 1/3 ser\u00e1 por c\u00e1ncer. En Argentina si \nbien existen programas de cronicidad no existe a\u00fan ninguno que pueda identificar necesidades de Atenci\u00f3n \nPaliativa (AP). Est\u00e1 demostrado que las personas con c\u00e1ncer se benefician con AP temprana. Este programa est\u00e1 \nsubvencionado por el Instituto Nacional del C\u00e1ncer de Argentina.  \nObjetivo: Identificar en la poblaci\u00f3n oncol\u00f3gica asistida en el Instituto de Inve stigaciones M\u00e9dicas \u201cAlfredo \nLanari\u201d, la proporci\u00f3n de pacientes con necesidad de AP y sistematizar una asistencia precoz, integral y continua \nen consorcio con el Instituto Pallium Latinoam\u00e9rica. Estudio transversal prospectivo multic\u00e9ntrico de \nidentificac i\u00f3n con el Instrumento NECPAL -CCOMS -ICO\u00a9. Consiste en evaluaci\u00f3n cuali -cuantitativa, \nmultifactorial indicativa y no dicot\u00f3mica que completa el m\u00e9dico tratante. El programa consta de 4 etapas no \nconsecutivas: 1) Identificaci\u00f3n y establecimiento de indicador es de AP de calidad; 2) Descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n \nbasal, 3) Implementaci\u00f3n del Programa NECPAL; 4) Evaluaci\u00f3n de calidad con indicadores de estructura, proceso \ny resultado. Programa 2014 -2016  \nConclusiones: Se definieron indicadores de situaci\u00f3n basal par a los primeros 6 meses. 173 pacientes \noncol\u00f3gicos; 67,1% mujeres, mediana 75 a (56 -94); c\u00e1ncer de mama (40,5%); digestivos18,5% y de pulm\u00f3n \n11,6%. EL 28,3% derivados a CP.  \nLuego de la implementaci\u00f3n del programa sobre 291 pacientes, 66% mujeres, mediana 77  a\u00f1os (21 -99). 70% \ncon c\u00e1ncer avanzado y un 52% con necesidades de AP (NECPAL+). Seguimiento por CP del total 47% y de  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n134 NECPAL+ 90.2%. Media de seguimiento 8 meses. Fallecidos 84 (54.9 % de NECPAL+). Para la implementaci\u00f3n del \nprograma se cre\u00f3 un \u201cModelo de  Atenci\u00f3n Paliativa\u201d, como piedra angular de pol\u00edticas sociosanitarias en \ncronicidad avanzada.  \n  \n17 Uso de la nutrici\u00f3n artificial en pacientes con enfermedad terminal desde la pr\u00e1ctica m\u00e9dica  \n Autor: L.Riveros  Ram\u00edrez  \n Pa\u00eds: Paraguay  \n Categor\u00eda: Otras  \n Introducci\u00f3n: La capacidad de ingerir alimento se deteriora en la medida en que la fase terminal avanza, la toma \nde decisiones debe hacerse mediante un proceso de reflexi\u00f3n.  \nObjetivo: Evaluar los criterios, conocimientos y actitudes de los profesio nales m\u00e9dicos ante pacientes con \nenfermedad terminal y su nutrici\u00f3n artificial (NA).  \nMetodolog\u00eda: Estudio descriptivo cualitativo de corte transverso. No Probabil\u00edstico de casos consecutivos. \nUtiliz\u00e1ndose cuestionarios, con preguntas cerradas, aplicados en  entrevistas personales. Se analiz\u00f3 en \nretrospectiva las frecuencias relativas (porcentajes) y caracter\u00edsticas de los pacientes.  \nResultados\u00ac: Se evaluaron 22 personas (n=22), todos m\u00e9dicos, en su mayor\u00eda de medicina interna 36% (n=8), \ngeriatras y cirujanos  (18%), onc\u00f3logos y gastroenter\u00f3logos 14% en igual proporci\u00f3n. En caso de precisar NA \n(enteral o parenteral) lo indican en la mayor\u00eda de todos los casos (95%). El soporte enteral fue la predilecci\u00f3n en \nel momento de tratar los pacientes. Mayormente instala r\u00edan la NA en Caquexia \u2013 Anorexia (41%, n=9), en \nsegundo lugar cuando han dejado de comer por v\u00eda oral por m\u00e1s de 72 hs (23%, n=5) y en menor grado por el \npedido de los familiares. El 91% (n=20) no considera que la NA es prolongar innecesariamente la vida.  Retirar o \nsuspender la NA en fase ag\u00f3nica y en estado de sedaci\u00f3n paliativa, el 59% (n=13) respondi\u00f3 afirmativamente. En \nel caso que se le de retorno al domicilio en fase terminal las directrices son, 77% mantendr\u00edan la NA (n=17) y \ns\u00f3lo un 23% retirar\u00eda d efinitivamente la NA.  \nConclusi\u00f3n: La mayor\u00eda de los encuestados indican la NA como tratamiento, mayormente ante pacientes con \nCaquexia -Anorexia seguida de la falta de ingesta oral por m\u00e1s de 72 hs. No consideran a la NA como prolongar la \nvida de sus pacien tes, pero retirar\u00edan en cuanto llegue a la fase ag\u00f3nica o en sedaci\u00f3n paliativa. Cuando retorna \nal domicilio el paciente la mayor\u00eda mantendr\u00eda la NA.  \n  \n18 Conocimientos y actitudes ante la muerte, el duelo y voluntades anticipadas en adultos mayores  \n Autor: R. Franco  Ch\u00e1vez  \n Pa\u00eds: Paraguay  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: Debemos reconocer la necesidad de unir esfuerzos y conocimientos, para llegar a nuestra meta \ncomo paliativistas, saber c\u00f3mo llegar a todos los pacientes al final de la vida y reciban una atenci\u00f3n que ellos \ndesear\u00edan.  \nObjetivo: Describir el conocimiento y la actitud ante la muerte, el duelo y voluntades anticipadas en adultos \nmayores que acuden al consultorio m\u00e9dico.  \nMaterial y M\u00e9todos: Estudio descriptivo, transverso no probabil\u00edstico de casos consecutivos. Se utilizaron \ncuestionarios an\u00f3nimos, con preguntas cerradas, aplicados en entrevistas personales en el consultorio. Se \nanaliz\u00f3 en retrospectiva las frecuencias relativas (porcentajes) y caracter\u00edsticas de los pacie ntes.  \nResultados\u00ac: La poblaci\u00f3n observada (n=108) en mayor n\u00famero entre 80 y 84 23%(n=21). Siendo mujeres 59%  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n135 (n=64). El 83% cat\u00f3lico (n=90). El 65% (n=70) hablan de la muerte. No est\u00e1n preparados para la muerte \n58%(n=63). El 91%(n=98) rechazan prolongar l a vida con soporte artificial. Un 87% (n=94) no revelan su voluntad \nanticipada, del restante que comunica solo el 28%(n=4) lo dej\u00f3 por escrito y fueron respetados en total \n94%(n=13). La mayor\u00eda eligi\u00f3 su hogar como lugar para morir. Existe dificultad de as imilar el duelo 72% (n=78), \nencontrando consuelo en la oraci\u00f3n 56%(n=61). El 91% (n=98) considera que la cultura influye en la actitud \nfrente a la muerte.  \nDe cara a planificar y organizar la atenci\u00f3n  del paciente y su entorno con respecto a la etapa final  de la vida en \nel presente trabajo  se identific\u00f3 que  la actitud ante la muerte del adulto mayor paraguayo es positiva, en \ndonde el mejor elemento de apoyo para superar el duelo es la creencia; si bien en Paraguay no hay una ley de \ndocumentos de voluntade s anticipadas si recuerdan y reconocen la pr\u00e1ctica de las voluntades anticipadas en \nforma verbal de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n.  \nLos adultos mayores que participaron  de este estudio en su mayor\u00eda se encontraron entre los  80 a 84 a\u00f1os, y \ndel sexo femenino per tenecientes de la  religi\u00f3n cat\u00f3lica.  \nSe pudo conocer que el adulto mayor habla de la muerte en su entorno, invadi\u00e9ndole un sentimiento de \ntranquilidad sin preocuparle mucho  el tema, aunque no se encuentran preparados para la muerte.  \nCon respecto al deseo  del adulto mayor sobre la prolongaci\u00f3n de su vida ante la posibilidad de que la medicina \nya no brindara un tratamiento curativo y la utilizaci\u00f3n de m\u00e1quinas para respirar, alimentaci\u00f3n artificial y drogas \nque lo mantengan vivo la respuesta mayoritaria fue  de \u201cno\u201d, llamativamente al indagar si ese deseo alguna vez \nlo hablo con la familia y/o amigos como voluntad anticipada la respuesta fue negativa y que luego de tocar este \ntema si lo hablar\u00eda en un futuro como petici\u00f3n a la familia.  \nSobre el conocimiento d e voluntades anticipadas de familiares una minor\u00eda solo lo recordaba, siendo de estas \npeticiones en forma verbal se llegaron a respetar.  \nLos adultos mayores con respecto al deseo de la \u00faltima morada confirmaron el hogar como el sitio en el que \ntodos quisie ran dar el \u00faltimo aliento.  \nLa actitud al duelo para el adulto mayor es dif\u00edcil enfrentamiento, aunque reconocen maneras de recuperarse \nprincipalmente vali\u00e9ndose de las oraciones considerando que sus creencias y cultura ayudan a sobrellevar mejor \nesta etapa . \nEl adulto mayor ante p\u00e9rdidas importantes la gran mayor\u00eda refiere que le cuesta asimilarlo.  \nDavid C. Thomasma, que cuenta con la experiencia de treinta a\u00f1os de aplicaci\u00f3n de directivas anticipadas en \nEstados Unidos y la autoridad de ser uno de los pioneros de la bio\u00e9tica en ese pa\u00eds. Se\u00f1ala que \u201cs\u00f3lo el 10 por \nciento de los pacientes utiliza volu ntades anticipadas\u201d. El motivo es que su implantaci\u00f3n no es posible sin una \nmejora paralela de la relaci\u00f3n cl\u00ednica: \u201cEl paciente no quiere hablar de la muerte: tiende instintivamente a \nnegarla. S\u00f3lo cuando llega a un de terminado nivel de confianza con su m\u00e9dico, cuando la relaci\u00f3n pasa a un \nnivel superior, cabe abordar la cuesti\u00f3n y entonces es posible realmente comentar con \u00e9l qu\u00e9 medios no quiere \nque se pongan llegado el momento\u201d. En Estados Unidos -y cabe pensar que en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica tambi\u00e9n \nocurre- \u201cel paciente no quiere incluir un documento de voluntades anticipadas en su historia cl\u00ednica si el d\u00eda que \nva a operarse es pr\u00e1cticamente la primera vez que ve al m\u00e9dico que ha de aplicarla\u201d.  \nEn cuanto a las actitudes de las personas mayores frente a  la muerte autores como L\u00f3pez Aranguren (2001) han \nestudiado ampliamente este tema y aportado algunas propuestas. La actitud que cada cual adopte ante la \nmuerte depender\u00e1 ciertamente de las creencias religiosas o agn\u00f3sticas, de la concepci\u00f3n filos\u00f3fica, as \u00ed como de \nla capacidad para enfrentarnos con la realidad de la vida o con la realidad o no de la muerte. L\u00f3pez Aranguren \nanaliza estas actitudes ante la muerte:   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n136 1\u00ba Muerte eludida: no puedo imaginar un mundo en el que yo no exista por lo que mi muerte es im presentable. \nProduci\u00e9ndose incluso una represi\u00f3n natural del pensamiento de mi muerte. No s\u00f3lo niego mi muerte, sino que \nhoy la muerte del otro tiende a hacerse desaparecer o nos anestesiamos ante ella. Tal vez con la vana esperanza \nde hacerla desaparecer.  De la cuasi -eliminaci\u00f3n de la muerte. Eludirla pasa a convertirla en utop\u00eda m\u00e1s o menos \npseudo cient\u00edfica. Es una forma de eludir la muerte teni\u00e9ndola presente y luchando contra ella.  \n2\u00ba Muerte negada: desde esta actitud se percibe la muerte como tr\u00e1nsito , \"salida\" en continuidad, de una \nsituaci\u00f3n a otra, de \"esta vida\" a la \"otra vida\". Continuidad absoluta (plat\u00f3nica inmortalidad del alma) o relativa \n(resurrecci\u00f3n cristiana del cuerpo humano).  \n3\u00ba Muerte apropiada: en este caso vivir es inseparable de mor ir, por lo que, como pide Rilke, \"trabajarla\" e \nincluso \"dar la luz\". Heidegger precisa que la muerte es consubstancial a la vida.  \n4\u00ba Muerte buscada: como seguimiento del impulso fan\u00e1tico freudiano o aceptaci\u00f3n de la \"nada\" que en \ndefinitiva somos.  \n5\u00ba Muer te como absurda: ya que seg\u00fan Sastre priva a la vida de toda significaci\u00f3n y le arrebata su sentido.  \nMoragas Moragas, (1998) menciona que la actitud ante la muerte est\u00e1 condicionada por la situaci\u00f3n personal, \npero que en general, las personas mayores la ac eptan mejor que los j\u00f3venes, las mujeres mejor que los hombres \ny las personas religiosas o creyentes mejor que los no practicantes, aunque concluye que esto es totalmente \nvariable dependiendo de las culturas y naciones. Igualmente, distingue actitudes posi tivas y negativas ante la \nmuerte. Se puede reaccionar positivamente cuando se considera la muerte como:  \n\u2022 Liberaci\u00f3n de una situaci\u00f3n negativa o,  \n\u2022 Que \u00e9sta proporcionar\u00e1 una existencia espiritual, superior o mejor que su vida terrenal.  \nLas actitudes negat ivas est\u00e1n ocasionadas por la asociaci\u00f3n del dolor y sufrimiento en el proceso de morir, \nporque suceda demasiado pronto o queden sin terminar o resolver trabajos que se estaban realizando o se iban \na hacer. Y tambi\u00e9n es valorado como negativo por el dolor que provoca en los dem\u00e1s.  \nMishana y Riedel, (1998) consideran que las actitudes ante la muerte var\u00edan dependiendo de la edad y cultura. Y \nparece ser que la religi\u00f3n no es un factor influyente en los sentimientos provocados por la muerte.  \nConclusi\u00f3n: El con ocimiento y la actitud ante la muerte del adulto mayor es positiva, en donde el mejor \nelemento de apoyo para superar el duelo es la creencia; si bien en Paraguay no hay ley de voluntades \nanticipadas todos recuerdan y reconocen la pr\u00e1ctica de las voluntades  anticipadas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n.  \n  \n19 Promoviendo la Cultura de Cuidados Paliativos en Nicaragua desde la Sociedad Civil, Estableciendo Alianzas \npara la Sensibilizaci\u00f3n  \n Autores: R. Ortiz  ,N. Olivares, N. Sirker, M. Leiva, R. Padilla, E. Carranza, C. Evan, M. Saeli, M. Jordan   \n Pa\u00eds: Nicaragua  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: Seg\u00fan el Atlas de Cuidados Paliativos del 2012 el desarrollo de Cuidados Paliativos dentro del \nSistema de S alud Nicarag\u00fcense es muy incipiente1. El Ministerio de Salud, introdujo en el 2010 lineamientos \npara organizar servicios de cuidados paliativos en las unidades de salud con la Norma 039 2. El Plan Estrat\u00e9gico \nNacional para la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y control  del C\u00e1ncer 2013 -2017 brinda l\u00edneas estrat\u00e9gicas de organizaci\u00f3n \nde equipos de cuidados paliativos en los niveles primarios de atenci\u00f3n con enfoque integral.  \nA pesar de la voluntad pol\u00edtica del Ministerio de Salud no se han desarrollado los Cuidados Paliat ivos en el pa\u00eds; \nen este contexto se conforma la Red de Apoyo de Cuidados Paliativos de Nicaragua en marzo 2013.  \nObjetivos: El grupo pretende crear y promover la cultura de Cuidados Paliativos a nivel nacional, estableciendo  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n137 alianzas con servicios de salud  p\u00fablicos, privados, asociaciones no gubernamentales y organizaciones \ncomunitarias que permitan elevar la calidad de vida de las personas con c\u00e1ncer y otras enfermedades cr\u00f3nicas, \ncontribuyendo a reducir su carga de dolor y sufrimiento.  \nMetodolog\u00eda: De ago sto 2014 a mayo 2015 se implement\u00f3 un programa de educaci\u00f3n mediante conferencias, \ntalleres, mesas redondas y grupos focales sobres aspectos b\u00e1sicos de cuidados paliativos dirigido a familiares de \npacientes, estudiantes de enfermer\u00eda y medicina, m\u00e9dicos es pecialistas y generales, voluntariado, l\u00edderes \nreligiosos y promotores de salud de programas urbanos y rurales.  \nResultados: El personal de salud capacitado mostr\u00f3 poco conocimiento de cuidados paliativos b\u00e1sicos. Se \ncapacitaron 70 personas mediante tallere s; a trav\u00e9s de un programa de salud comunitario se capacitaron 14 \npromotores de salud, quedando sentadas las bases para el desarrollo de un programa de cuidados paliativos \ndomiciliar en dicha comunidad.  \nConclusiones: La educaci\u00f3n con participaci\u00f3n sociedad  civil puede iniciar el cambio de cultura de cuidados \npaliativos en Nicaragua para lograr incorporarlos como una pol\u00edtica de salud.  \n  \n20 Aplicaci\u00f3n de la Biodanza en pacientes con intervenci\u00f3n quir\u00fargica de Mastectom\u00eda Radica y Parcial  \n Autor: Polgatti Sambuceti, Paulina  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de mama es el tumor m\u00e1s frecuente en las mujeres occidentales. En Chile, el c\u00e1ncer es la \nsegunda causa de muerte; el c\u00e1ncer de mama es la segunda causa de muerte por c\u00e1ncer en la  mujer; y la tasa de \nmortalidad por c\u00e1ncer de mama fluct\u00faa entre 13,1 y 13,3 por 100.000 mujeres, cifra que se ha mantenido \nestable en los 15 \u00faltimos a\u00f1os. Gracias a los programas de detecci\u00f3n precoz y a los avances en el diagn\u00f3stico y \ntratamiento cada d\u00eda  es mayor el n\u00famero de mujeres que viven con el c\u00e1ncer de mama y lo superan. Sin \nembargo, existe un grupo de mujeres que de acuerdo a la gravedad y/o estadio del c\u00e1ncer, se encuentran frente \na una realidad compleja: la terapia quir\u00fargica que contempla mast ectom\u00eda parcial y/o radical. Frente a esta \nrealidad, aparece sintomatolog\u00eda ansiosa y depresiva, no s\u00f3lo por la operaci\u00f3n y/o intervenci\u00f3n quir\u00fargica sino \npor lo que significa para una mujer aceptar la p\u00e9rdida de un \u00f3rgano que se vincula a su ser mujer, es  decir, con \nla identidad femenina, por lo tanto, se ve afectada su sexualidad, sensualidad y desde ah\u00ed se observan \ndificultades con sus parejas . En lo concreto se ha observado, que la mujer no s\u00f3lo se ve afectada, por la p\u00e9rdida \nde su mama, sino que sobre todo por el significado que \u00e9sta le da a su mama y junto a ello al impacto que tiene \nen toda su corporalidad, emocionalidad y cognici\u00f3n. Seg\u00fan diversos autores, se plantea que las mujeres dejan \nde ver su cuerpo como una totalidad, lo que se evidencia en la  rigidez y disociaci\u00f3n a nivel motor; experimentan \nun temor al contacto consigo mismo, y con quienes les rodean, por lo tanto, tienden a aislarse; vivencian \nproblemas de comunicaci\u00f3n y baja autoestima, y experimentan culpa. Adem\u00e1s refieren sentimiento de \ninferioridad y temor a la incapacidad en lo laboral.  En este contexto, es que en el Hospital de Quilpu\u00e9, existe un \nprograma de Apoyo a pacientes con mastectom\u00edas radicales, a nivel m\u00e9dico, kin\u00e9sico y/o psicol\u00f3gico. Y como \nuna iniciativa personal, se realiz a  la propuesta de aplicar la Biodanza, a las pacientes, de manera de que puedan \nintegrar su cuerpo a trav\u00e9s de una Rehabilitaci\u00f3n Existencial, pues es importante reconocer que la cura de la \npaciente con c\u00e1ncer de mama, no termina s\u00f3lo con la intervenci\u00f3n quir\u00fargica, ni con la radioterapia, ni con la \nquimioterapia, sino que apunta en la direcci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n ps\u00edquica de la paciente.  Biodanza, es una \nherramienta terap\u00e9utica, un sistema de desarrollo humano, desarrollada por el Sr. Rolando Toro, Psic\u00f3 logo \nChileno. Este sistema de desarrollo humano, se configura como una terapia grupal que es complementaria al  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n138 trabajo m\u00e9dico.  La Biodanza, busca a trav\u00e9s de la m\u00fasica, el movimiento y los ejercicios de encuentro en grupo, \nvincular  y conectarse consigo m ismo y con los dem\u00e1s. A trav\u00e9s de vivencias integradores y armonizadoras, el \npaciente tiene la posibilidad de reencontrarse con la alegr\u00eda, el placer de vivir, recuperar la capacidad de sentir y \ncrear. En este contexto, Biodanza se define como la danza de la vida. Estas vivencias integradoras promueven el \nrefuerzo de la identidad y el cambio del estilo de vida, lo que articula una regulaci\u00f3n entre el sistema nervioso, \nendocrino e inmunol\u00f3gico.  La definici\u00f3n acad\u00e9mica, define \u201cBiodanza como es un sistema de  integraci\u00f3n \nafectiva, renovaci\u00f3n org\u00e1nica y re -aprendizaje de las funciones originarias de vida, basada en vivencias \ninducidas por la danza, la m\u00fasica, el canto y situaciones de encuentro en grupo\u201d Biodanza, en su Modelo \nTe\u00f3rico, trabaja con ejercicios, q ue apuntan al desarrollo de 5 l\u00edneasVivencias, como se exponen a continuaci\u00f3n:  \nVivencias de vitalidad: el desarrollo de la l\u00ednea de vitalidad se genera estimulando, mediante las danzas, al \nsistema neurovegetativo (simp\u00e1tico -parasimp\u00e1tico), a la homeostasi s (equilibrio interno que se conserva a pesar \nde los cambios externos), al instinto de conservaci\u00f3n (lucha y fuga), a la energ\u00eda para la acci\u00f3n y a la resistencia \ninmunol\u00f3gica. B\u00e1sicamente, los ejercicios de vitalidad movilizan al inconsciente vital, el qu e constituye el fondo \nendot\u00edmico, el humor end\u00f3geno y los estados de \u00e1nimo. Vivencias de sexualidad: los ejercicios de la l\u00ednea de \nsexualidad, estimulan los movimientos y sensaciones relacionadas con el erotismo, la identidad sexual y la \nfunci\u00f3n del orgasm o. Estos ejercicios permiten el despertar de las fuentes del deseo y superar la \u2018represi\u00f3n \nsexual\u2019. Vivencias de creatividad: estos ejercicios estimulan los impulsos expresivos y de innovaci\u00f3n, la \ncapacidad de crear danzas, la creatividad existencial y art \u00edstica. Vivencias de afectividad: ceremonias de \nencuentro, rituales de v\u00ednculo y danzas de solidaridad permiten una reeducaci\u00f3n afectiva y el acceso a la \namistad y al amor. Vivencias de trascendencia: las danzas en la naturaleza, los ejercicios en el agua,  las danzas \nde los cuatro elementos, vinculan a los participantes de Biodanza con la armon\u00eda universal, despiertan la actitud \necol\u00f3gica y el acceso a la conciencia c\u00f3smica.  Las cinco l\u00edneas de vivencia se relacionan entre s\u00ed y se potencian \nrec\u00edprocamente.  En los cursos de Biodanza se desarrollan estas cinco l\u00edneas en forma combinada. Y la \nRehabilitaci\u00f3n Existencial, a trav\u00e9s de este sistema comprende aspectos f\u00edsicos y emocionales; busca despertar \nel ritmo y la armon\u00eda en el cuerpo de la paciente.  Seg\u00fan R olando Toro, la intervenci\u00f3n en enfermos de c\u00e1ncer se \ncentra en modificar su estilo de vida, a trav\u00e9s del  refuerzo de su identidad y el redescubrimiento de la alegr\u00eda \nde vivir. En este sentido, para los pacientes de C\u00e1ncer, se sugiere Ejercicios de integr aci\u00f3n motora,  afectivo -\nmotora, y ejercicios que van en l\u00ednea de la  afectividad,  sexualidad e identidad. El nombre de Investigaci\u00f3n, se \ndenomina: Aplicaci\u00f3n de la Biodanza en pacientes con intervenci\u00f3n quir\u00fargica de Mastectom\u00eda Radica y Parcial. \nDe esa m anera, el objetivo es utilizar la Biodanza en pacientes que han sido mastectomizadas, y evaluar el \nimpacto de Biodanza en estas pacientes. Cabe destacar, que esta experiencia,  es pionera, en la quinta regi\u00f3n, \nChile. Est\u00e1 a cargo de la profesional psic\u00f3log a, la Srta. Paulina PolgattiSambuceti, quien es funcionara del \nHospital, y trabaja como Encargada de Unidad Psicolog\u00eda de la Salud. Esta Investigaci\u00f3n cuenta con el auspicio \nde la  Escuela de Biodanza, SRT, Vi\u00f1a del Mar.  \n2. Objetivos 2.1 Objetivo general:   Promover la Rehabilitaci\u00f3n Existencial, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de Biodanza, \nen pacientes con intervenci\u00f3n quir\u00fargica de Mastectom\u00eda Radical y Parcial, - intervenidas en el per\u00edodo de Enero \na Julio de 2013 -, que pertenecen al Programa de Patolog\u00eda Mama ria del Hospital de Quilpu\u00e9.    \n2.2 Objetivos espec\u00edficos:  a. Reintegrar la motricidad y movilidad del cuerpo de la paciente. b. Promover un \nestado de \u00e1nimo estable, disminuyendo sintomatolog\u00eda ansiosa y depresiva en la paciente. c. Promover en la \npacient e la creatividad en la reelaboraci\u00f3n de su rol personal y social. d. Promover en la paciente el v\u00ednculo \nconsigo misma y con otras personas.   \n3. Tipo de estudio: cualitativo y cuantitativo . a. Encuesta Personal b. Evaluaci\u00f3n Cualitativa de Biodanza (creada  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n139 por la investigadora) c. Escala Hospitalaria de Ansiedad y Depresi\u00f3n (Hospital Anxiety and DepressionScale, \nHADS) De Zigmond&Snaith, 1983; traducida y adaptada al espa\u00f1ol por Bulbena y Berr ios, 1986. Este \ncuestionario ha sido confeccionado para saber c\u00f3mo el paciente se siente afectiva y emocionalmente en este \nmomento de la enfermedad. No es preciso que el paciente preste atenci\u00f3n a los n\u00fameros que aparecen a la \nizquierda. El paciente debe l eer cada pregunta y subrayar la respuesta que considere que coincida con su propio \nestado emocional en la \u00faltima semana. No es necesario que piense mucho tiempo cada respuesta; en este \ncuestionario las respuestas espont\u00e1neas tienen m\u00e1s valor que las que se  piensan mucho.    \n4. Metodolog\u00eda : La Metodolog\u00eda es te\u00f3rico - vivencial, puesto que se trabaja el modelo te\u00f3rico de Biodanza y se \ninstalan distinciones del diagn\u00f3stico diferencial de Trastorno Depresivo, Ansioso y Adaptativo.   Es vivencial pues \nse desarro llan sesiones de Biodanza, de car\u00e1cter semanal, durante 2 meses. Cada sesi\u00f3n aproximadamente dura \n2 horas.    \n5. Resultados : Pacientes  8 Edades  1 paciente 20 -30 a\u00f1os  3 pacientes  40 - 49 a\u00f1os  3 pacientes  60 -70 a\u00f1os \nEstado Civil 6 pacientes  solteras  2 pacientes casadas Nivel Educacional 7 pacientes  T\u00e9cnicos superior  1 \npaciente  Educaci\u00f3n B\u00e1sica Diagn\u00f3stico 8 paciente  conocen su diagn\u00f3stico Antecedentes de C\u00e1ncer 6 pacientes \ncon antecedentes  2 pacientes sin antecedentes Pron\u00f3stico Todas los conoce n \n  \n21 Ense\u00f1anza de los Cuidados Paliativos en pregrado de la Facultad de Medicina: Uso de Facebook como \nPlataforma Educativa en un curso semipresencial: Experiencia de tres a\u00f1os en la Universidad Nacional \nAut\u00f3noma de M\u00e9xico  \n Autor: Templos Esteban, Luz  Adriana  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Los Cuidados Paliativos poco a poco se han convertido en una necesidad de salud a nivel mundial, y en \nLatinoam\u00e9rica la repuesta a la necesidad de Cuidado Paliativo es todav\u00eda escasa; las razones son m\u00faltiples pero \nun factor importante es el d\u00e9ficit de educ aci\u00f3n en Cuidado Paliativo.  \nANTECEDENTES: En M\u00e9xico la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico desde \nhace dos a\u00f1os incluye en su plan de estudios la Materia de Algolog\u00eda que consta de un M\u00f3dulo de 4 hrs \nenfocado a Cuidados Palia tivos, por lo que es de vital importancia sensibilizar y capacitar a los alumnos de de \nuna manera f\u00e1cil y efectiva en pocas horas de clase.  \nOBJETIVOS: Optimizar la educaci\u00f3n en CP en el pregrado de la Facultad de Medicina y lograr que el alumno \ncuente con  los recursos necesarios para iniciar la atenci\u00f3n paliativa en un primer nivel de atenci\u00f3n.  \nMETODOLOG\u00cdA: Se realiz\u00f3 la planeaci\u00f3n did\u00e1ctica para los alumnos de cuarto a\u00f1o de la Facultad de Medicina de \nla Materia de Algolog\u00eda y Cuidados Paliativos. Se le so licit\u00f3 al jefe de grupo la apertura de una p\u00e1gina de \nFacebook de grupo cerrado para ser utilizada como plataforma educativa.  \nRESULTADOS: 75 alumnos participaron durante el curso utilizando Facebook como herramienta educativa \ncomplementaria a sus clases pr esenciales. Reportaron que fue beneficio para obtener material de consulta, \nlinks, art\u00edculos, para realizar foros de discusi\u00f3n, sensibilizar a los alumnos sobre la filosof\u00eda y objetivos de los \nCuidados Paliativos, as\u00ed como para difundir el conocimiento con  otras personas y alumnos del curso. Reportan \ncomo muy recreativo trabajar con la plataforma como Tecnolog\u00eda Educativa.  \n  \n22 Utilizaci\u00f3n de la escala de Zarit para cuantificar la sobrecarga del cuidador en la Unidad de Cuidados Paliativos \nen el Hospital Sol\u00f3n Espinosa   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n140  Autores: E Silva , J Apolo ,M Espejo  \n Pa\u00eds: Ecuador  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n El presente trabajo tiene por objetivo identificar la sobrecarga que tiene un cuidador principal a cargo del \npaciente oncol\u00f3gico. El estudio se realiza en el Hospital Sol\u00f3n Espinosa en la ciudad de Quito Ecuador la muestra \nest\u00e1 compuesta de 150 cuidadores principales de pacientes en tratamiento de Cuidado Paliativo de consulta \nexterna y de hospitalizaci\u00f3n. M\u00e9todos y Materiales: Se trata de un estu dio cuantitativo mediante encuesta y \nentrevista estructurada utilizando el test (Zarit y Zarit, 1983). Los resultados ser\u00e1n evaluados a trav\u00e9s de un \nan\u00e1lisis estad\u00edstico.  \n  \n23 Desarrollo del programa de medicina paliativa y cuidados continuos, Red de Salud UC Christus: trabajo \ninterdisciplinario docente asistencial  \n Autores  : A. Maldonado; P. P\u00e9rez; C. Ja\u00f1a ; M. Villouta; O. Leiva; L. Crispino; J. Barros; A. Rodr\u00edguez; M. Grez; L. \nNeira; A. Gallastegui; I. Cobi\u00e1n; E. Antu\u00f1a; K. Fuentes; S. Barraza; A. Chand\u00eda; M. Alfaro; E. Vera; R. Harsch; C. \nSilva; S. Figueroa; F. Nervi  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N : El programa de Medicina Paliativa y Cuidados Continuos UC surge en el a\u00f1o 2010 para el \nmanejo de pacientes paliativos ocnol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos, del sistema p\u00fablico y privado de salud, y a sus \nfamilias, tanto en el \u00e1mbito hospitalario, ambulatorio, dom iciliario y hospicio. Cumpliendo un rol en docencia, \ninvestigaci\u00f3n y extensi\u00f3n  \nOBJETIVOS: Describir el modelo de atenci\u00f3n interdisciplinaria ele equipo de medicina paliativa y cuidados \ncontinuos de la red de salud UC Christus, Chile  \nDescribir las activida des asistenciales, docentes, investigaci\u00f3n y de extensi\u00f3n del programa. Identificar fortalezas \ny debilidades del programa. Planificar desaf\u00edos futuros para el programa.  \nMETODOLOG\u00cdA: Estudio observacional, descriptivo, sobre la base de datos de atenci\u00f3n y actividad docente del \nprograma de medicina paliativa y cuidados continuos, a\u00f1os 2013 al 2015.  Actividades : Nuestro modelo \nasistencial se basa en la continuidad del cuidado desde el hospital, policl\u00ednico, domicilio y hospicio, brindando \nuna atenci\u00f3n integra l e interdisciplinaria. Es un equipo INTERDISCIPLINARIO, conformado por distintos \nprofesionales al cuidado del los pacientes y familias El programa adem\u00e1s participa en la docencia de pre y \nposgrado para alumnos de medicina, enfermer\u00eda, kinesiolog\u00eda, junto a la participaci\u00f3n en proyectos de \ninvestigaci\u00f3n y actividades de extensi\u00f3n El a\u00f1o 2014 el programa antendi\u00f3 un to tal de 1072 pacientes, 718 \n(67% ) hospital, 172 (16%) domicilio, 182 (17%) ambulatorio. Un 52% son mujeres y 81% oncol\u00f3gicos. 44% son \nFONASA, y  32% son GES con la red UC Se ha desarrollado un programa de rotaci\u00f3n de 3 a 4 semanas por el \nprograma para alumnos de pregrado y posgrado, con un total de 51 alumnos el entre 2013 y 2014 (12 internos, \n39 posgrado) Para los miembros del programa existe una  actividad bianual de autocuidado.  \nCONCLUSIONES: El Programa de Medicina Paliativa y Cuidados Continuos realiza actividades asistenciales, \ndocentes, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. Entrega un modelo de atenci\u00f3n continua entre hospital, policl\u00ednico, \ndomicilio y  hospicio, tanto para pacientes oncol\u00f3gicos como no oncol\u00f3gicos, del sistema p\u00fablico y privado de \nsalud. Cumple adem\u00e1s un importante rol docente, tanto dentro de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y \nalumnos externos, de pre y posgrado.  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n141 24 La comunicaci\u00f3n interpersonal entre los m\u00e9dicos de la cl\u00ednica No. 47 \u201cVicente Guerrero\u201d y los pacientes con \nenfermedad terminal (c\u00e1ncer). Una comunicaci\u00f3n en crisis  \n Autores: M. Barranco Trejo ; G. Grijalva  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: Se trabaj\u00f3 sobre un fen\u00f3meno social que sucede dentro del contexto m\u00e9dico como lo es la falta \nde comunicaci\u00f3n entre doctores y pacientes. En la investigaci\u00f3n se analiz\u00f3 una problem\u00e1tica que dif\u00edcilmente se \ntoca en la sociedad mexicana por res ultar de poco inter\u00e9s, y visto desde la perspectiva comunicativa, representa \nun severo inconveniente para los inscritos al sector salud. El desarrollo y planteamiento del estudio se bas\u00f3 en \nla siguiente interrogante: \u00bfCu\u00e1l es el tipo de comunicaci\u00f3n existe nte entre m\u00e9dicos y pacientes? Los datos \nobtenidos de las conversaciones permitieron establecer cu\u00e1l es el la comunicaci\u00f3n que tienen los m\u00e9dicos de la \ncl\u00ednica No. 47 \u201cVicente Guerrero\u201d con los enfermos terminales, al mismo tiempo que se observ\u00f3 hasta qu\u00e9 \npunto la inexactitud de la misma repercute en la atenci\u00f3n que reciben los pacientes. La metodolog\u00eda a seguir en \nesta investigaci\u00f3n comprendi\u00f3:  \na) Metodolog\u00eda cualitativa  \nb) Entrevistas a profundidad  \nc) Descriptiva  \nMuestreo: Se realizaron quince entrevistas  a pacientes terminales y personal m\u00e9dico DURANTE ocho meses , los \ndatos que se obtuvieron de las conversaciones realizadas dentro del programa de Atenci\u00f3n Domiciliaria del \nEnfermo Cr\u00f3nico Terminal (AMED -ADEC), demuestran que la comunicaci\u00f3n se ve afectada  por los siguientes \nfactores:  \na) Falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica por parte de los m\u00e9dicos en el \u00e1mbito comunicativo  \nb) Despotismo m\u00e9dico  \nc) Saturaci\u00f3n en los servicios de salud  \nd) Uso de lenguaje t\u00e9cnico  \ne) Falta de tiempo  \nConclusiones:  La falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica por parte del personal de salud para el manejo de la \ncomunicaci\u00f3n en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente es uno de los puntos m\u00e1s d\u00e9biles d e la medicina actual al \nmomento de notificar una mala noticia. D eber\u00eda existir una capacita ci\u00f3n en este \u00e1mbito , tanto en escuelas como \ncentros de trabajo sobre la importancia que tiene el poder establecer una comunicaci\u00f3n eficaz y asertiva con los \npacientes, para reducir los problemas que se suscitan  en torno a este aspecto.  \n  \n25 Unidad de Cui dados Continuos y Paliativos del Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile: Reporte de los \nprimeros 12 meses de funcionamiento  \n Autores: A. Palma Behnke ; R.Pino Ubilla; Ch.Scott Alliendes  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n El a\u00f1o 2015 se inici\u00f3 un Proyecto de desarrollo de Cuidados Paliativos en el Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de \nChile (HCUCH). El primer paso fue la implementaci\u00f3n de una Unidad de Cuidados Continuos y Paliativos (UCCP), \nen la que trabaja un equipo m\u00f3vi l formado por un m\u00e9dico, una enfermera y un psic\u00f3logo. Las competencias de \nla UCCP son: control de dolor y otros s\u00edntomas; apoyo psicol\u00f3gico y espiritual; estrategias de comunicaci\u00f3n \nefectiva y coordinaci\u00f3n de cuidados continuos. Cada paciente hospitalizad o es evaluado de manera  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n142 estandarizada, utilizando un documento que se almacena en la ficha cl\u00ednica electr\u00f3nica del HCUCH.  \nEl objetivo de este trabajo retrospectivo es describir la experiencia cl\u00ednica hospitalaria de los primeros 12 meses \nde funcionamiento  de la UCCP.  \nMetodolog\u00eda: revisi\u00f3n de fichas cl\u00ednicas de pacientes atendidos por la UCCP entre marzo 2015 y febrero 2016.  \nResultados (*): edad promedio 62 a\u00f1os, 59% hombres, 97% c\u00e1ncer s\u00f3lido etapa IV. S\u00edntomas pesquisados con \nmayor frecuencia seg\u00fan ESAS  (**): cansancio (63%), des\u00e1nimo (57%), dolor (56%) y anorexia (56%). Frecuencia \nde Delirium seg\u00fan MDAS (***) 24%. Velocidad de respuesta de la UCCP: 81% pacientes atendidos en 24 hrs. \nMotivos de derivaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes: evaluaci\u00f3n general por especialid ad y manejo de dolor. Intervenciones \npropuestas con mayor frecuencia: analgesia, psicoterapia, apoyo en comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n de cuidadores.  \nConclusiones: casi la totalidad de los pacientes derivados a la UCCP tiene c\u00e1ncer s\u00f3lido etapa IV como \ndiagn\u00f3sti co principal y una significativa carga de s\u00edntomas y delirium. La UCCP logr\u00f3 responder r\u00e1pidamente a \nlas derivaciones. Si bien los motivos de derivaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron evaluaci\u00f3n general y manejo de dolor, \nla UCCP propuso diversas intervenciones, ta nto f\u00edsicas como psicosociales. Creemos que la experiencia cl\u00ednica de \neste modelo de UCCP en un Hospital Universitario puede ser de inter\u00e9s para otros equipos de CP de la Regi\u00f3n.  \n* Los datos presentados son preliminares y corresponden a 59 pacientes atendi dos en los primeros 6 meses de \nfuncionamiento de la UCCP. En la fecha del Congreso ALCP 2016, tendremos los datos totales de los primeros 12 \nmeses de funcionamiento.   \n** Edmonton Symptom Assessment Scale  \n***  Memorial Delirium Assessment Scale  \n  \n26 Calidad de Vida relacionada con la salud de pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n avanzado atendidos en el \nInstituto de Oncolog\u00eda , La Habana, Cuba  \n Autores: Margarita Chac\u00f3n Roger , Dania Serrano Fundora, Josefina Lugo, Yamilet Lemagne Pichardo   \n Pa\u00eds: Cuba  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y prospectivo  (con dos mediciones) , participaron 40 pacientes diagnosticados \npor c\u00e1ncer de pulm\u00f3n avanzado, que fueron atendidos en el servicio de oncolog\u00eda m\u00e9dica de l Instituto de \nOncolog\u00eda y Radiobiolog\u00eda (INOR) de la Habana, durante el per\u00edodo enero a junio del 2015. El objetivo general \nfue describir la calidad de vida relacionada con la salud de dichos enfermos. S e aplic\u00f3 un cuestionario elaborado \npor una de las inv estigadoras, previamente validado, se cumplie ron las condiciones de privacidad y el \nconsentimiento informado  de los enfermos . Se operacionalizaron variables socio - demogr\u00e1ficas y de calidad de \nvida: funcionamiento f\u00edsico, funcionamiento psico -socio -familia r y s\u00edntomas de la enfermedad y/o efectos \nadversos del tratamiento, se crearon las variables sint\u00e9ticas identificadas como (MF, MS, y MP) y un \u00cdndice \ngeneral de calidad de vida (CVRS). Los principales resultados muestran que en los pacientes con c\u00e1ncer de \npulm\u00f3n estudiados predomin\u00f3 el grupo de edad de 65 y 74 a\u00f1os y los hombres solteros o viudos, de \nprocedencia urbana, no vinculados al trabajo, los cuales se encontraban en la etapa final d e su enfermedad \noncol\u00f3gica. Los niveles de calidad de vida en las di mensiones funcionamiento f\u00edsico y s\u00edntomas de la enfermedad \ny/o efectos adversos del tratamiento presentaron un deterioro moderado y las dimensiones de calidad de vida \nrelacionada con el funcionamiento psico -socio -familiar se encontraron afectadas, princip almente por la \nincertidumbre y la preocupaci\u00f3n por el futuro.  \n  \n27 Necesidades, s\u00edntomas y preocupaciones de pacientes con c\u00e1ncer terminal atendidos en el Hospital \u201cJulio  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n143 Aristegui Villamil\u201d, Matanzas, Cuba  \n Autores: Margarita Chac\u00f3n Roger , Jorge Amado Grau Abalo,  Mildrey Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, Yordanka L\u00f3pez \nRosales.  \n Pa\u00eds: Cuba  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, el per\u00edodo de tiempo seleccionado coincidi\u00f3 con la etapa \nfinal de la enfermedad, 1ro de e nero y el 31 de mayo del 2015, la unidad de an\u00e1lisis (39 pacientes), fueron todos \nlos que se atendieron por consulta externa del hospital \u201cJulio Aristegui Villamil\u201d de C\u00e1rdenas, provincia \nMatanzas durante el per\u00edodo del estudio; de ellos 21 presentaban pat olog\u00eda prost\u00e1tica, 11 diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer \nde mama y 7 con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. El cuaderno de recogida de la informaci\u00f3n fue construido y validado por 12 \nexpertos de diferentes perfiles (onc\u00f3logos cl\u00ednicos, bioestad\u00edsticos, psic\u00f3logos, enfermeras y m\u00e9dicos de \nfamilia). El objetivo general del estudio fue Identificar las principales necesidades, s\u00edntomas y preocupaciones de \npacientes con c\u00e1ncer al final de la vida. La informaci\u00f3n fue procesada y analizada seg\u00fan reclamaron los \nobjetivos, privilegiando la estad \u00edstica descriptiva y cualitativa. Los principales resultados indican un predominio \ndel sexo masculino con 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por ende, eran jubilados, residentes en \u00e1reas urbanas  y con bajo nivel de \nescolaridad. El 76.9 % se encontraban en etapa IV y m\u00e1s del 50 % de cada localizaci\u00f3n recibieron tratamientos \noncoespec\u00edficos con intensi\u00f3n paliativa. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes e intensos fueron: dolor, insomnio y \ndebilidad, solo un tercio logr\u00f3 control de los mismos ya que proced\u00edan de \u00e1reas de salud donde no se  hab\u00eda \nimplementado el programa de cuidados paliativos, los enfermos percibieron que el tratamiento m\u00e1s efectivo \nfue indicado por el especialista en Oncolog\u00eda, lo que indica la baja preparaci\u00f3n de los m\u00e9dicos de familia de esa \n\u00e1rea. Se constat\u00f3 un bajo por centaje  de pacientes con cambio de car\u00e1cter, ansiedad, depresi\u00f3n y p\u00e9rdida de la \nesperanza.  M\u00e1s del 70 % de ellos manifest\u00f3 tener informaci\u00f3n adecuada y suficiente sobre la enfermedad, el \ntratamiento y el pron\u00f3stico, lo que les facilit\u00f3 la toma de decisi ones en la adherencia a las indicaciones m\u00e9dicas, \na\u00fan cuando a\u00fan persiste un grupo no despreciable de enfermos que refieren participar poco en la toma de \ndecisiones respecto a su enfermedad y tratamientos. M\u00e1s del 90 % cont\u00f3 con apoyo social y m\u00e1s del 60 %  lo \ncalific\u00f3 como \u201cmuch\u00edsimo\u201d. Al 55 % de las pacientes con c\u00e1ncer de mama refirieron afectaci\u00f3n en su autonom\u00eda \npara realizar las actividades de la vida diaria. Las preocupaciones m\u00e1s relevantes fueron el sufrimiento, la \nsoledad y las limitaciones.  \n  \n28 Unidad de cuidados paliativos primer a\u00f1o de trabajo  \n Autores:  M. Estevez ; I.Retamoso, S. Pereira; G. Mendizabal; A. Ramirez  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda:  \n Introducci\u00f3n  \nEn el marco del Plan Nacional de Desarrollo de Cuidados Paliativos del MSP, en julio del 2014 se puso en \nfuncionamiento la Unidad de Medicina Paliativa de COSEM - UMP. El objetivo es prestar asistencia especializada \na los pacientes con enfermedad avanzada, incurable, oncol\u00f3gica o no oncol\u00f3gica, que requieren m\u00faltiples \ncuidados. Como s abemos diferentes s\u00edntomas est\u00e1n presentes, m\u00faltiples, cambiantes y de dif\u00edcil control, y con \ngran impacto en la esfera sicoemocional por la presencia inminente de la muerte. La familia y el entorno del \npaciente sufren las consecuencias de esta situaci\u00f3n, y es para ellos tambi\u00e9n que est\u00e1 pensada esta unidad de \ncuidado y apoyo. Comenzamos integrados al Servicio de Internaci\u00f3n Domiciliaria, utilizando sus recursos. \nEstablecimos un \u00e1rea f\u00edsica y de coordinaci\u00f3n, definimos criterios y forma de ingreso, historia  cl\u00ednica, planilla de  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n144 registros m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda.  El equipo est\u00e1 integrado por el jefe de servicio de internaci\u00f3n domiciliaria, el \nm\u00e9dico especialista en cuidados Paliativos, y la Licenciada en Enfermer\u00eda. Contamos con apoyo, de acuerdo a la \nsituaci \u00f3n, de Asistente social, Fisioterapia, Psiquiatra, y otras especialidades que requieran. Hay adem\u00e1s 3 \nturnos de enfermer\u00eda de la Internaci\u00f3n Domiciliara a la que podemos recurrir en caso de necesidad. Los \npacientes se asisten en 4 niveles de cuidados: en e l Nivel 1 est\u00e1n los ambulatorios, que son manejados por su \nm\u00e9dico tratante con el apoyo de la Unidad de cuidados paliativos; Nivel 2 para pacientes que requieren \nasistencia en domicilio con periodicidad a determinar seg\u00fan estado cl\u00ednico; Nivel 3: para paci entes con altos \nrequerimientos asistenciales, en r\u00e9gimen de internaci\u00f3n domiciliaria; y Nivel 4: para los que requieren \ninternaci\u00f3n en sanatorio.  \nObjetivo : Mostrar caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n asistida por la Unidad de Medicina Paliativa de Cosem en el  \nprimer a\u00f1o de trabajo  \nMetodolog\u00eda : Estudio descriptivo de la poblaci\u00f3n de pacientes asistidos durante un a\u00f1o por la Unidad de \nMedicina Paliativa de Mutualista Cosem  \nResultados : Se asistieron un total de 74 pacientes. 35 del sexo masculino y 39 del sexo fe menino. El rango de \nedades fue entre 22 y 90 a\u00f1os, con una media de 61 y una mediana de 59. De los pacientes analizados, al \nmomento de realizar esta publicaci\u00f3n, 11 contin\u00faan en asistencia.  \nDe los 63 pacientes fallecidos, lo hicieron 45 en domicilio (71 %) , el resto (17, 29 %) lo hicieron en sanatorio. 5 \npacientes ingresaron al Programa  \n  \n29 Estilos de afrontamiento y calidad de vida en pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica que reciben cuidados \npaliativos  \n Autores  : C. Tejada; G. Gamero; S. Landaverde; M. Rodriguez  \n Pa\u00eds: El Salvador  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n El presente trabajo refleja la relaci\u00f3n existente entre los estilos de afrontamiento y la calidad de vida de los \npacientes con enfermedad oncol\u00f3gica que reciben cuidados paliativos. La mue stra recogida es de 47 pacientes.  \nLos instrumentos utilizados fueron la escala de ajuste mental al c\u00e1ncer en su versi\u00f3n corta Mini -MAC y la escala \nde calidad de vida FACIT -Sp.  \nLos resultados indican que existe una relaci\u00f3n entre los estilos de afrontamiento y la Calidad de Vida. As\u00ed el \n\u201cEsp\u00edritu de Lucha\u201d presenta una relaci\u00f3n positiva con la Calidad de Vida de r=0.415, con un p valor = 0.004, \n\u201cFatalismo\u201d con una r=0.484, y un valor de p=0.001. Por otra parte \u201cPreocupaci\u00f3n Ansiosa\u201d se relaciona \nnegativamente con la Calidad de Vida con una r= -0.674 y un p valor= 0.000, \u201cIndefensi\u00f3n Desesperanza\u201d con \nuna r= -0.618 y un valor de p=0.000 respectivamente. En cuanto al estilo de afrontamiento \u201cEvitaci\u00f3n Cognitiva\u201d \nno mostro ninguna relaci\u00f3n r= -0.099 y p= 0.508.  \nCon los resultados obtenidos concluimos que los estilos de afrontamiento \u201cEsp\u00edritu de Lucha\u201d y \u201cFatalismo\u201d \ntienen una relacionan con una mayor Calidad de Vida, es decir que en cuanto m\u00e1s utilicen estos estilos de \nafrontamiento, mejorara su Calida d de Vida. En este sentido se deber\u00eda promover y fortalecer estas formas de \nafrontar la enfermedad en los pacientes en Cuidados Paliativos. En cuanto a los estilos \u201cPreocupaci\u00f3n Ansiosa\u201d e \n\u201cIndefensi\u00f3n Desesperanza\u201d se relacionan negativamente con la Calid ad de Vida; quiere decir que los pacientes \nque m\u00e1s utilicen estos estilos de afrontamiento tendr\u00e1n una menor Calidad de Vida. Resultar\u00e1 \u00fatil entonces \nreducir disminuir estos estilos de afrontamiento brindando herramientas y habilidades a los pacientes para  que \nafronten de la mejor manera posible la condici\u00f3n de enfermedad. Por \u00faltimo el estilo \u201cEvitaci\u00f3n Cognitiva\u201d no  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n145 se relaciona con una mayor o menor Calidad de Vida.  \n  \n30 \u00bfSe puede obtener bienestar al final de la vida?: Enfoque bio -psico -social del fin al de la vida desde la \nFisioterapia y la Kinesiolog\u00eda  \n Autor: P. Gutierrez  \n Pa\u00eds: Paraguay  \n Categor\u00eda: Otros  \n Objetivo general: Estudiar la calidad de final de vida con el apoyo fisioterap\u00e9utico Objetivos espec\u00edficos: \nDescribir las dolencias o enfermedades que requieren de la fisioterapia. Reportar los beneficios referidos con la \nintervenci\u00f3n interdisciplinaria.  \nMetodolog\u00eda: Estudio descriptivo, transversal, cualitativo y cuantitativo Poblaci\u00f3n: Pacientes domiciliarios \nresidentes en Asunci\u00f3n. Muestra: 100 adultos mayores (\u2265 de 60 a\u00f1os) Resumen:  Se recaudan las experiencias \nvividas durante la atenci\u00f3n desde la Fisi oterapia, como parte de un equipo de trabajo interdisciplinario de \ncuidados paliativos para diferentes afecciones, entre los a\u00f1os 2010 y 2015.La fisioterapia es importante para las \nfunciones vitales. El sistema musculo -esquel\u00e9tico interact\u00faa /influye en to dos los aspectos de la vida de la \npersona: en la funcionalidad, AVD, en la respiraci\u00f3n, en la circulaci\u00f3n, en la digesti\u00f3n, en las emociones, en la \nforma de relacionarse. Las sesiones duran aproximadamente una hora, donde se realizan trabajos seg\u00fan cada \npatolog\u00eda, por ejemplo: Para patolog\u00edas respiratorias: toilette bronquial, drenajes posturales y maniobras para \nmejorar los patrones diafragm\u00e1ticos, con el fin de optimizar el intercambio gaseoso y disminuir el esfuerzo \nrespiratorio. Para patolog\u00edas neurol\u00f3g icas o musculo -esquel\u00e9ticas que dificulten la movilidad: se realizan \nmovilizaciones pasivas o asistidas, se le ense\u00f1a al paciente a movilizarse mejor y con menor gasto energ\u00e9tico, se \ndise\u00f1an estrategias y ayudas t\u00e9cnicas que le ayuden a la deambulaci\u00f3n o a  movilizarse para evitar en lo posible \nla estad\u00eda en cama. En todos los casos se intenta dar confort y comodidad al paciente, aliviando las tensiones  \nmiofasciales, puntos dolorosos o contracturas de diversas etiolog\u00edas. Variables: Tipo de patolog\u00eda. Periodicidad \nde las sesiones de fisioterapia. Equipo de trabajo. Apoyo Familiar. Manejo del dolor. \u201cSentido de la vida\u201d \nAsuntos \u00e9ticos: Se solicit\u00f3 autorizaci\u00f3n a los familiares para exponer los casos, manteniendo el anonimato .  \nResultados: Se expondr\u00e1n gr\u00e1ficamente a la vez de relatar diferentes realidades. Discusi\u00f3n: Es aqu\u00ed donde se \ninvita a reflexionar sobre lo vivido, en base a nuestra experiencia profesional con pacientes adultos mayores en \nel final de  la vida. Evaluar la s ventajas y desventajas de cada situaci\u00f3n. Y sobre todo que aprendizaje nos queda. \nApreciar de qu\u00e9 manera influye la parte psicol\u00f3gica y emocional del paciente en el tratamiento y el darle un \n\u201csentido de la vida\u201d, como habla la logoterapia. Asumir que cad a uno de nosotros somos los principales \nresponsables de nuestra vida.  \nConclusi\u00f3n:  La fisioterapia es muy importante para los pacientes, redunda en un beneficio integral. Pacientes \ncon enfermedades degenerativas, neurol\u00f3gicas y respiratorias fueron los que  m\u00e1s requirieron de fisioterapia. Se \nconstat\u00f3 la relevancia del trabajo en equipo interdisciplinario para encarar el tratamiento complejo e \nimportante de cuidados paliativos en adultos mayores.  \n  \n31 Perfil de los pacientes con necesidades paliativas ingr esados en unidades de cuidados paliativos y larga \nestancia de la Cl\u00ednica Guadalupe en el a\u00f1o 2015  \n Autores  : T. Fern\u00e1ndez ; M. Ruiz; E. O\u00f1a; P. Araujo; M. Rueda.  \n Pa\u00eds: Ecuador  \n Categor\u00eda: Otros   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n146  INTRODUCCI\u00d3N: La atenci\u00f3n sociosanitaria cuida a pacientes cr\u00f3nicos, que mediante la actuaci\u00f3n de servicios \nsanitarios y sociales pueden aumentar su autonom\u00eda, aliviar sus s\u00edntomas y facilitar su reinserci\u00f3n social. En \nnuestro medio hay pocos datos sobre p acientes internados en mediana y larga estancia, la mayor\u00eda con \nnecesidades paliativas.  \nOBJETIVOS: Identificar las caracter\u00edsticas de los pacientes NECPAL positivos ingresados en la Cl\u00ednica Guadalupe \nen el a\u00f1o 2015. Estudio descriptivo transversal cuantit ativo.  \nMETODOLOGIA: Las variables son demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, y sociofamiliares. La muestra es el universo de \npacientes NECPAL positivos en \u00e1reas de Cl\u00ednica Guadalupe, a\u00f1o 2015, que aceptaron colaborar en el estudio. Se \nrecolect\u00f3 datos del Programa Equsys  de Historias Cl\u00ednicas, y se aplic\u00f3 un cuestionario al paciente o familiar \nresponsable. Se analiz\u00f3 frecuencias y porcentajes, con Epi -Info7.  \nRESULTADOS PREELIMINARES: Nos encontramos atendiendo principalmente a pacientes adultos mayores, con \ndependencia to tal de terceras personas, con desempe\u00f1o f\u00edsico bajo, deterioro cognitivo severo, siendo las \npatolog\u00edas m\u00e1s prevalentes las neurol\u00f3gicas y psiqui\u00e1tricas, cuyo deterioro es lento y progresivo. Sus cuidadores \nson sus hijos, muchos de edad avanzada, de igual m anera sus parejas. Encontramos una moderada prevalencia \nde deterioro social severo, que conlleva el riesgo de institucionalizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n encontramos cuidadores \ndesgastados, a pesar de tener buena salud. Tuvieron la percepci\u00f3n de que los pacientes necesi tan cuidado \nespecial. Pocos pacientes manifestaron lugar deseado de fallecimiento.  \nCONCLUSIONES: Los resultados encontrados de mayor prevalencia reflejan las que deber\u00edan ser las indicaciones \nde ingreso a un centro socio sanitario para un paciente con nec esidades paliativas. Constituyen problemas \nfrente a los que se deber\u00eda actuar, buscando no solo prevenci\u00f3n de las patolog\u00edas sino tambi\u00e9n soluci\u00f3n a los \nobst\u00e1culos que las familias presentan con el cuidado domiciliario.  \nHay que recalcar la necesidad de di rectrices anticipadas y una cultura de comunicaci\u00f3n. Con esta base \nformularemos m\u00e1s temas de investigaci\u00f3n en el campo.  \n  \n32 Estudio cualitativo percepci\u00f3n del cuidador principal sobre impacto familiar de la sedaci\u00f3n paliativa en \npacientes ya fallecidos atendidos en una instituci\u00f3n de la ciudad de Medell\u00edn  \n Autores  : Ana Mar\u00eda Carmona Jim\u00e9nez; Alicia Krikorian; Maria Clara V\u00e9lez; Melina Gonz\u00e1lez Diaz Granados; Silvia \nMu\u00f1oz Ramirez  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: La sedaci\u00f3n paliativa nace para responder al objetivo principal de los cuidados paliativos, el cual es \nel cuidado integral de los pacientes que enfrentan una enfermedad amenazante para la vida.  \nObjetivo: describir el impacto familiar de la sedaci\u00f3n paliativa en pacientes con enfermedad avanzada terminal \nya fallecidos, desde la percepci\u00f3n del cuidador principal.  \nM\u00e9todo: estudio cualitativo de enfoque fenomenol\u00f3gico, mediante entrevistas semiestructuradas a diez \ncuidadores principales de pacientes fallecidos ba jo sedaci\u00f3n paliativa. Se analiz\u00f3 la informaci\u00f3n a partir de \ncategor\u00edas preestablecidas.  \nResultados: Se evidenci\u00f3 que los cuidadores no conoc\u00edan previamente la sedaci\u00f3n paliativa. Todos fueron \ninformados sobre el objetivo y los cambios f\u00edsicos que pod\u00eda pr esentar el paciente; sin embargo, la mitad \nrefirieron que no fue suficiente para comprender el proceso que enfrentaban. Respecto a los cambios \nestructurales, la mayor\u00eda de las familias se reorganizaron refiriendo fortalecimiento de las relaciones familiare s. \nTodos los cuidadores consideraron que la sedaci\u00f3n facilita el duelo, aliviando sufrimiento y permitiendo un buen  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n147 morir y si no se hubiera realizado, los \u00faltimos d\u00edas hubieran sido dolorosos y traum\u00e1ticos.  \nConclusiones: La mayor\u00eda de los cuidadores recu erdan la forma de muerte como tranquila y buena, y eval\u00faan la \nexperiencia como positiva y satisfactoria. Es importante recalcar que cada familia tiene necesidades particulares \ncuando alguno de sus miembros se encuentra bajo sedaci\u00f3n y se debe brindar acomp a\u00f1amiento y resolver \ndichas dudas por parte del equipo asistencial.  \n  \n33 Influencia de la resiliencia y de los aspectos positivos del cuidar en la sobrecarga y malestar emocional de \ncuidadores principales de pacientes con c\u00e1ncer avanzado/final de vida  \n Autores: C Palacio., J T Limonero, J J Vargas  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: El cuidar un paciente con enfermedad avanzada puede verse como una experiencia de cambio y \nconfrontaci\u00f3n; incluye la responsabilidad sobre cu estiones m\u00e9dicas y f\u00edsicas complejas, cambios econ\u00f3micos, la \nprotecci\u00f3n hacia el paciente, la toma de decisiones, el apoyo emocional y la coordinaci\u00f3n para el cuidado. \nDiferentes mecanismos cognitivos y emocionales influyen en el proceso de adaptaci\u00f3n.  \nObjetivo: Identificar el papel de la resiliencia, y de los aspectos positivos del cuidar en el malestar emocional y la \nsobrecarga de cuidadores principales informales (CPI) de pacientes con c\u00e1ncer en estado avanzado/terminal que \nasisten a la consulta de cuid ados paliativos y psicolog\u00eda del Instituto de Cancerolog\u00eda de Medell\u00edn, Colombia.  \nMuestra: 85 cuidadores mayores de edad (> 18 a\u00f1os) de pacientes con una enfermedad oncol\u00f3gica avanzada, \nseleccionados por un muestreo por conveniencia del Instituto de Cance rolog\u00eda de la Ciudad de Medell\u00edn -\nColombia.  \nMetodolog\u00eda: Estudio Cuantitativo -Descriptivo Transversal. Se administraron diferentes escalas para evaluar la \nresiliencia, los aspectos positivos del cuidar, la sobrecarga y el malestar emocional a CPI.  \nResulta dos: Los principales resultados indican que existen correlaciones negativas entre la resiliencia, el \nmalestar emocional, la sobrecarga y los aspectos positivos del cuidar. En los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n posteriores se \nobserv\u00f3 que la la resiliencia y los aspe ctos positivos del cuidar predec\u00edan la sobrecarga de los CPI. Conclusiones: \nDada la importancia de los factores analizados en el malestar emocional y la sobrecarga de los cuidadores, se \npropone que se realicen intervenciones preventivas en aquellos cuidado res que presentan estos factores de \nriesgo.  \n  \n34 Integra\u00e7\u00e3o dos cuidados paliativos na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria brasileira - dificuldades e possibilidades  \n Autores: S.R. Corr\u00eaa ; C.Mazuko; G. Mitchell ; S.A. Murray; R. Wenk; L De Lima  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n A OMS em 2014 afirmou a necessidade dos sistemas de sa\u00fade de todos pa\u00edses inclu\u00edrem o cuidado paliativo \ndentro de um sistema de aten\u00e7\u00e3o integral.Tal inclus\u00e3o deve ter uma \u00eanfase na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria onde est\u00e3o \nvivendo at\u00e9 os \u00faltim as dias de sua vida a maioria dos pacientes que precisam cuidados paliativos.  \nO sistema de sa\u00fade brasileiro possui legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o cuidado paliativo, a qual n\u00e3o \u00e9 colocada em \npr\u00e1tica e uma pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o as doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o - transmiss \u00edveis que somente cita o cuidado paliativo \nvinculado a aten\u00e7\u00e3o domiciliar e a doen\u00e7a oncol\u00f3gicas. Possui poucos exemplos de cuidado paliativo \nsistematizado sendo oferecido na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria apesar de uma estrutura potencial para tal, assim como n\u00e3o \npossu i profissionais capacitados para isto nem uma rede de aten\u00e7\u00e3o que possa suprir as necessidades desses  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n148 pacientes e seus familiares.  \nTais condi\u00e7\u00f5es colocam em d\u00favida a possibilidade do sistema de sa\u00fade brasileiro atender as necessidades em \ncuidados paliativ os de sua popula\u00e7\u00e3o. De que forma ser\u00e3o cuidados as 2 milh\u00f5es de pessoas que podem \nprecisar de cuidados paliativos no Brasil atualmente e de que forma a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria brasileira pode cumprir \nseu papel s\u00e3o as quest\u00f5es a serem discutidas para a integra\u00e7\u00e3o  do cuidado paliativo.  \nObjetivo espec\u00edfico: apontar as dificuldades e as possibilidades da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria quanto a organiza\u00e7\u00e3o do \nsistema de sa\u00fade  \nObjetivo geral: discutir a integra\u00e7\u00e3o do cuidado paliativo no sistema de sa\u00fade brasileiro.  \nConclus\u00e3o: H\u00e1 uma necessidade de discuss\u00e3o das dificuldades e vantagens que possam promover integra\u00e7\u00e3o do \ncuidado paliativo no Brasil na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria visando o seu oferecimento e assim a maior cobertura da \npopula\u00e7\u00e3o.  \n  \n35 Dimensiones del Cuidado desde la mirada de  los profesionales de una Unidad de Cuidados Paliativos  \n Autores  : N. Figueredo -Borda ; F. Ponce -De Le\u00f3n; M. Reich -Matos  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n:  En general, los profesionales sanitarios asistenciales de Cuidados Paliativos no se benefician de los \navances en investigaci\u00f3n psicosocial. El prop\u00f3sito del presente estudio es examinar y adquirir un mayor nivel de \ncomprensi\u00f3n te\u00f3rica del rol espec\u00edfico de factores contextuales (p.ej., condiciones de trabajo, protocolos y \ngu\u00edas), interper sonales (p.ej., comunicaci\u00f3n entre los profesionales, con los pacientes, y sus familiares), e \nintrapersonales (p.ej., indicadores psicol\u00f3gicos, creencias, actitudes) en la experiencia de trabajar en Cuidados \nPaliativos con personas al final de la vida.  \nM\u00e9todo:  Este estudio cualitativo ha examinado las experiencias de 7 profesionales sanitarios asistenciales de \nCuidados Paliativos en Espa\u00f1a.  A trav\u00e9s de entrevistas individuales en profundidad y un an\u00e1lisis tem\u00e1tico, \nhemos procurado conocer y comprender l as experiencias de los participantes.  \nLa muestra estuvo compuesta por profesionales de enfermer\u00eda (6) y medicina (1) que representaron diversos \nniveles y \u00e1reas de especializaci\u00f3n, y trabajaban en diferentes \u00e1reas y cargos en el marco de la Unidad de \nCuidad os Paliativos de Barcelona.  El n\u00famero de participantes voluntarios se determin\u00f3 por saturaci\u00f3n te\u00f3rica. \nSe tuvo en cuenta el criterio de mejor informador, por lo que se seleccion\u00f3 una muestra intencionada y \nsegmentada de profesionales de una Unidad de Cuidados Paliativos.  Los datos fueron analizados por medio de  \nla metodolog\u00eda de Teor\u00eda Fundamentada, un abordaje sistem\u00e1tico que permiti\u00f3 considerar significados \nalternativos en los datos al examinar las experiencias de los participantes (Corbin & Strauss , 2008; Strauss & \nCorbin, 1998). En este proceso, las transcripciones fueron revisadas y analizadas sistem\u00e1ticamente a fin de \nresponder a las preguntas de investigaci\u00f3n espec\u00edficas del presente estudio.  El presente estudio representa un \nan\u00e1lisis primario d e los datos con foco en conocer y comprender los factores asociados al trabajo en Cuidados \nPaliativos seg\u00fan las experiencias de los profesionales.  Se opt\u00f3 por una metodolog\u00eda cualitativa, al considerarla \ncomo particularmente \u00fatil de cara a explorar temas e scasamente abordados por la literatura (e.g., Miles & \nHuberman, 1994).  Conforme con los postulados de la investigaci\u00f3n cualitativa, el objetivo final de la codificaci\u00f3n \nes llegar a un entendimiento m\u00e1s rico de la realidad investigada, contrastando varias p erspectivas sobre ella, \nque a la vez se complementan (Vaughn et al., 1996).  \nResultados:  Un an\u00e1lisis tem\u00e1tico revel\u00f3 4 categor\u00edas: percepciones de trabajar en Cuidados Paliativos \n(intrapersonales e interpersonales); factores que inciden en la din\u00e1mica y exp eriencia de trabajo (factores que  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n149 viabilizan el trabajo & factores que dificultan el trabajo intrapersonales, interpersonales, y contextuales); \nimpacto psicol\u00f3gico de trabajar en Cuidados Paliativos (indicadores psicol\u00f3gicos positivos & indicadores \npsicol\u00f3 gicos negativos); y desarrollo de nuevas actitudes a partir de trabajar en Cuidados Paliativos.  \nAlgunas de las categor\u00edas han sido aplicables a trav\u00e9s de las diferentes \u00e1reas y cargos, mientras que otras han \nsido m\u00e1s salientes en determinados profesionales  en particular.  En las categor\u00edas emergentes, los autores \nidentificaron experiencias que han sido reportadas en la literatura en general (i.e., la necesidad de establecer \nuna comunicaci\u00f3n efectiva entre profesionales, con el paciente, y su familia) y viven cias culturales espec\u00edficas \n(i.e., repercusiones emocionales de lidiar con muerte, dolor, y sufrimiento).  \nConclusiones:  Los resultados tienen implicaciones de cara al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de programas \npsicoeducativos que atiendan en forma espec\u00edfica las  necesidades psicosociales y de salud mental de esta \npoblaci\u00f3n escasamente abordada por la literatura a nivel nacional y regional. Por ejemplo, con base en los \nhallazgos, surgen diversas recomendaciones para la investigaci\u00f3n y el campo aplicado. Entre ella s, el dise\u00f1o a \nmedida, implementaci\u00f3n, y evaluaci\u00f3n de programas de prevenci\u00f3n y psicoeducaci\u00f3n espec\u00edficamente dirigidos \na mejorar la calidad de vida de este colectivo, y abordar sus necesidades psicosociales y de salud mental. Por \nejemplo, podr\u00eda resulta r oportuno entrenar en estrategias de manejo del estr\u00e9s, y autorregulaci\u00f3n emocional \n(intrapersonales: p.ej., indicadores psicol\u00f3gicos, creencias, actitudes). Proveerles de apoyo psicosocial y \nespacios de intercambio con pares en forma sistem\u00e1tica ser\u00eda ta mbi\u00e9n importante, ya que ello promover\u00eda el \ndesarrollo de habilidades, recursos, y estrategias relevantes para afrontar y lidiar con las demandas de trabajar \nen el contexto de Cuidados Paliativos (interpersonales: p.ej., comunicaci\u00f3n entre los profesionale s, con los \npacientes, y sus familiares). Asimismo, los resultados indican que podr\u00eda resultar oportuno abordar y revisar \nfactores contextuales en el marco de los Cuidados Paliativos (p.ej., condiciones de trabajo, protocolos y gu\u00edas) \ncon el objetivo de con tribuir en la construcci\u00f3n y mantenimiento de condiciones y medioambientes de trabajo \nsaludables.  De esta forma, ser\u00eda relevante continuar indagando en el tema de manera de generar mayor \nconocimiento acerca de factores de riesgo/protecci\u00f3n en la salud ment al de los profesionales sanitarios \nasistenciales de Cuidados Paliativos en Espa\u00f1a y otros contextos. Ello permitir\u00e1 generar insumos \u00fatiles de cara al \ndise\u00f1o e implementaci\u00f3n  de programas de intervenci\u00f3n a medida que: a) contribuyan a generar un entorno \nlaboral saludable; b) promuevan factores de salud que permitan prevenir cuadros de estr\u00e9s, agotamiento, \nansiedad, u otros; c) que contribuyan al ajuste de las demandas laborales con respecto sus capacidades y \nrecursos.  Al tratarse de un estudio cualitativo c on un n\u00famero reducido de participantes, es necesario m\u00e1s \ninvestigaci\u00f3n con muestras mayores y m\u00e1s diversas para que nuestros resultados puedan ser transferidos y \ngeneralizados a otras poblaciones de profesionales de Cuidados Paliativos.  A pesar de estas li mitaciones, el \npresente estudio provee de una gu\u00eda de cara al abordaje de poblaciones comparables, al tiempo que ofrece una \nbase para \u00e1reas de estudio futuras. Por medio de una metodolog\u00eda cualitativa, hemos dado voz a los \nprofesionales sanitarios asistenc iales de Cuidados Paliativos, y revelamos aspectos particulares de sus \nexperiencias que no habr\u00edan sido posibles a trav\u00e9s de un abordaje cuantitativo.  \n  \n36 Intervenci\u00f3n de la unidad de cuidados paliativos en CTI  \n Autores: D. Santos ; A. Della Valle; M. Wolaj; A. Rivero  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Otros  \n INTRODUCCI\u00d3N: Existe un creciente movimiento de integrar los cuidados paliativos a los cuidados intensivos.  \nOBJETIVO: Analizar las caracter\u00edsticas de los pacientes asistidos y los motivos de consulta a la UCP desde CTI.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n150 MATERIAL Y METODOS: Estudio descriptivo y retrospectivo de 43 pacientes asistidos por la UCP a solicitud de \nm\u00e9dicos de la Unidad de Tratamiento Intensivo del HCFFAA de Montevideo en el per\u00edodo 1 -7-2012 al 1 -7-2015.  \nRESULTADOS: Se asistier on un total de 43 pacientes en el CTI, 8 el primer a\u00f1o, 13 el segundo a\u00f1o y 22 el tercer \na\u00f1o; 22 sexo masculino y 21 sexo femenino, con promedio de edad de 67 a\u00f1os; la patolog\u00eda que padec\u00edan eran \nneurol\u00f3gicos 20/43, cardiol\u00f3gicos 5/43, respiratorio 5/43, h ep\u00e1tico cirrosis 1/43, falla multiorg\u00e1nica 12/43; los \nmotivos de consulta fueron gesti\u00f3n de camas 13/43, control de s\u00edntomas y abordaje integral 11/43, LET 15/43, \nproporcionalidad terap\u00e9utica 4/43; fallecieron en la UTI 6/43,en sala 34/43 y en domicilio 3/ 43; d\u00edas de \nasistencia entre 1 y 72 d\u00edas con promedio de 5 d\u00edas. Requirieron sedaci\u00f3n 28/43.  \nDISCUSI\u00d3N: Se destaca que hay un aumento progresivo de consultas desde la CTI a la UCP en el correr de los \na\u00f1os. Analizando los motivo de consulta se ve en 13/43 q ue la consulta fue gestionar y derivar pacientes a sala o \nUCP teniendo en cuenta la irreversibilidad del cuadro y reconociendo que los cuidados especiales no aportan \nbeneficio; 11/43 abordaje integral de paciente y familia en todos los aspectos y en 19/43 (LET y \nproporcionalidad) el motivo eran sobre \u00e9tica asistencial y toma de decisiones.  \nCONCLUSIONES: Creciente consulta a UCP desde el CTI en el correr de los a\u00f1os lo que evidencia el \nreconocimiento por parte de intensivistas del beneficio de los cuidados p aliativos destacando que un porcentaje \nimportante de las consultas son sobre aspectos \u00e9ticos y toma de decisiones.  \nSe desprende de este estudio la necesidad de incentivar la formaci\u00f3n en cuidados paliativos y \u00e9tica de los \nequipos asistenciales del CTI.  \n  \n37 Caracter\u00edsticas de los pacientes no oncol\u00f3gicos asistidos en la UCP del HCFFAA Montevideo  \n Autores   : D. Santos ; A. Della Valle; M. Wolaj; A. Rivero  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n INTRODUCCI\u00d3N: La situaci\u00f3n cl\u00ednica de enfermedad Terminal (SET) aparece tanto en pacientes con c\u00e1ncer como \nen otros con enfermedades avanzadas no malignas. En forma progresiva pacientes con enfermedades \navanzadas no oncol\u00f3gicas son ingresados y seguidos en Unidades de Cuidados Paliativos (UCP).  \nOBJETIVO:  Determinar las caracter\u00edsticas de los pacientes no oncol\u00f3gicos asistidos en la Unidad de Cuidados \nPaliativos del Hospital Militar.  \nMATERIAL Y M\u00c9TODO: Estudio descriptivo y retrospectivo de 205 pacientes con enfermedades no oncol\u00f3gicas \nadmitidos, tratados y que fallecieron en nuestra unidad desde el 1 -5-2011 al 1 -5-2015.  \nRESULTADOS: Se asistieron 205 pacientes que representaron 22% de los admitidos en la unidad; 45% sexo \nfemenino, edad promedio de 69 a\u00f1os. Lugar de la primera consulta: sala 70,7%, policl\u00edni ca 7,3%, CTI 17%, \ndomicilio 3,9% y emergencia 0,9%. Promedio de d\u00edas en la unidad fue de 20. Fueron 62,9% neurol\u00f3gicos, 15,1% \ncardiol\u00f3gicos, 10,2% respiratorios, 3% cirrosis, 3,4% nefrol\u00f3gicos, 3% HIV y 3% otros. Motivo m\u00e1s frecuente de \nconsulta fue deteri oro del estado general (51,2%), disnea (25,3%), delirio  (14,6%), agon\u00eda(5,8%) y dolor(2,9%). \nFallecieron en el hospital 63,4%. Requirieron sedaci\u00f3n 37,5%.  \nCONCLUSIONES: Si bien es claro el beneficio del seguimiento por unidades de cuidados paliativos de pa cientes \nno oncol\u00f3gicos la realidad sigue siendo que en estas unidades la inmensa mayor\u00eda de los pacientes que ingresan \npadecen de c\u00e1ncer. Se constata una derivaci\u00f3n tard\u00eda trat\u00e1ndose de pacientes con severo deterioro general, \nmuy sintom\u00e1ticos y en un n\u00famer o no despreciable en etapa de agon\u00eda.  El origen de estas dificultades radica \nprobablemente en un escaso reconocimiento de las necesidades de los pacientes con enfermedades avanzadas \nno oncol\u00f3gicas as\u00ed como en la dificultad de encontrar una metodolog\u00eda para  detectar dichas necesidades.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n151 Planteamos la necesidad de incentivar la formaci\u00f3n en cuidados paliativos de todos los profesionales para \nrevertir estos resultados.  \n  \n38 Aplicaciones de la ultrasonograf\u00eda en el punto de atenci\u00f3n por m\u00e9dicos paliativistas. Experiencia inicial en una \nconsulta de Medicina Paliativa oncol\u00f3gica en dos hospitales rurales de Costa Rica  \n Autores: G. Carvajal V, K. Villalobos  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n:  La ultrasonograf\u00eda en el punto de atenc i\u00f3n (POCUS por sus siglas en ingl\u00e9s) es un m\u00e9todo de \nevaluaci\u00f3n cl\u00ednica enfocada y asistida por ultrasonido que permite al especialista en medicina paliativa ofrecer \ndiagn\u00f3stico pronto y certero de un n\u00famero limitado de patolog\u00edas, as\u00ed como guiar con im\u00e1ge nes en tiempo real \nprocedimientos que cl\u00e1sicamente se hacen con referencias anat\u00f3micas o \u201ca ciegas\u201d. Un n\u00famero creciente de \npublicaciones sugieren que la incorporaci\u00f3n del ultrasonido como herramienta diagn\u00f3stica a la pr\u00e1ctica de los \nespecialistas en medic ina paliativa permite, junto a un \u00f3ptimo enfoque cl\u00ednico, ofrecer mayor seguridad en el \nadecuado diagn\u00f3stico y tratamiento de una poblaci\u00f3n fr\u00e1gil. El desarrollo de equipos port\u00e1tiles de ultrasonido \ncon tecnolog\u00edas accesibles en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n en sa lud, permite desarrollar esta pr\u00e1ctica en ambientes no \nconvencionales como el escenario domiciliar. Entre los procedimientos diagn\u00f3sticos y de tratamiento que se \nhan descrito en la literatura, es la paracentesis, toracentesis, colocaci\u00f3n de cat\u00e9teres para el drenaje de \nderrame pleural maligno, t\u00e9cnicas de anestesia regional en pacientes con fracturas secundarias a met\u00e1stasis, \naccesos vasculares de larga duraci\u00f3n, diagn\u00f3stico de trombosis venosa profunda en el domicilio.  \nObjetivos: En Costa Rica, en Medicin a Paliativa tenemos varios escenarios, existe el intrahospitalario, la consulta \nexterna y la visita domiciliar. Dentro de nuestros objetivos es presentar la experiencia inicial de dos centros \nrurales que desarrollan programas de ultrasonograf\u00eda en el punto  de atenci\u00f3n por paliativistas en el contexto de \nsoporte oncol\u00f3gico en estos tres escenarios antes descritos. Y as\u00ed demostrar a trav\u00e9s de casos relevantes que la \nultrasonograf\u00eda en el punto de atenci\u00f3n por paliativistas puede aplicarse con \u00e9xito terap\u00e9utic o en un escenario \ncl\u00ednico rural y limitado en recursos.  \nConclusiones:  La especialidad de Medicina Paliativa en nuestro pa\u00eds inici\u00f3 en 2009, junto al sistema de \nposgrados de la Universidad de Costa Rica (UCR) y el Centro de Desarrollo Estrat\u00e9gico e Informaci\u00f3n en Salud y \nSeguridad Social (CENDEISSS), actualmente son cuatro a\u00f1os de residencia, 2 a\u00f1os de medicina interna y 2 a\u00f1os \nde medicina paliativa, donde existen rotaciones en los diferentes hospitales centrales del pa\u00eds. Al ser una \nespecialidad jov en es importante seguir innovando esto con el fin de beneficiar y tratar de hacer el proceso m\u00e1s \nc\u00f3modo y sin dolor en nuestros pacientes.  \n  \n39 La firma de la Voluntad Anticipada en el Distrito Federal: un estudio descriptivo  \n Autores  : S. Ruiz -Ram\u00edrez ; M. Medina Mora -Icaza, M. Villegas -Estrada, C. Durand -\u00c1lvarez y C. Espa\u00f1a -Zugasti  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: \u00c9tica / Boi\u00e9tica  \n En enero de 2008 se decret\u00f3 la Ley de Voluntad Anticipada para el Distrito Federal, la cual ampara la decisi\u00f3n de \nuna persona de ser sometida o no a medios, tratamientos o procedimientos m\u00e9dicos que pretendan prolongar \nsu vida cuando se encuentre en etapa terminal. Lo anterior se hace a trav\u00e9s de un Documento firmado ante \nNotario P\u00fablico, cuando la persona no tiene un diagn\u00f3stico  de enfermedad avanzada, y en el caso de que ya \nexista dicho diagn\u00f3stico, se firma el Formato ante personal de salud.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n152 Objetivo: Describir las caracter\u00edsticas socio demogr\u00e1ficas de las personas que han firmado Voluntad Anticipada \nen el Distrito Federal.  \nM\u00e9todo: Estudio cuantitativo. Se aplic\u00f3 estad\u00edstica descriptiva a los datos de los suscriptores del Programa de \nVoluntad Anticipada que lo hicieron a trav\u00e9s de Documento y Formato, desde la publicaci\u00f3n de la Ley a la \nactualidad (febrero de 2008 a septiembr e de 2015).  \nResultados: Hay un total de 4832 Documentos. En 2008 se firmaron 89, y de enero a septiembre de 2015, 913. \nDel total de suscriptores, 64.8% son mujeres, 50% son solteros. El promedio de edad es de 66 a\u00f1os (DE: 12.6). El \n49.98% manifest\u00f3 su volu ntad de ser donador de \u00f3rganos. Se han firmado 1010 Formatos. En 2008 se firmaron \n12, y de enero a septiembre de 2015, 448. Del total 55.7% son mujeres, 53% solteros. El promedio de edad es de \n69.3 a\u00f1os (DE: 19.9). El 79% fue firmado por representante. 93. 7% manifest\u00f3 su voluntad de no ser donador de \n\u00f3rganos.  \nConclusi\u00f3n: Parece ser que desde la promulgaci\u00f3n de la Ley se ha ido generando la cultura sobre Voluntad \nAnticipada en los ciudadanos y en el personal de salud. Son necesarias acciones que sigan fomen tando la toma \nde decisiones anticipadas al final de la vida en los distintos grupos et\u00e1reos.  \n  \n40 Eutanasia y suicidio asistido: actitudes de los m\u00e9dicos en el Instituto Cubano de Oncolog\u00eda y Radiobiolog\u00eda  \n Autores  :  M. Forteza  , D.Paisan , J A. Grau ,  I. Oliva , M. Chac\u00f3n  \n Pa\u00eds: Cuba  \n Categor\u00eda: \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n Introducci\u00f3n: La eutanasia es un tema muy discutido en todo el mundo. La idea de que el hombre tiene \n\"derecho a morir con dignidad\" ha dominado el debate bio\u00e9tico contempor\u00e1neo relacionado con el final de la \nvida humana y ha llevado tambi\u00e9n a confusiones.  \nObjetivo: Caracterizar las actitudes ante la eutanasia y el suicidio asistido en los m\u00e9dicos del Instituto Nacional \nde Oncolog\u00eda y Radiobiolog\u00eda de Cuba (INOR), capacitados y no capacitados en cuidados paliativos.  \nMateriales y m\u00e9todos: estudio exploratori o, observacional -descriptivo y transversal, durante febrero -abril del \n2015 en el INOR. El universo estuvo constituido por los m\u00e9dicos del INOR de distintas especialidades, se tom\u00f3 \nuna muestra intencional (70 m\u00e9dicos) en funci\u00f3n de la disponibilidad a parti cipar en la investigaci\u00f3n. Se \nutilizaron medidas de resumen para variables cualitativas: frecuencias absolutas y relativas, la media aritm\u00e9tica \ny la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar en cuantitativas continuas, para las actitudes ante la eutanasia se emple\u00f3 un \ncomponent e de la t\u00e9cnica \u201cn\u00facleo central de las actitudes las representaciones sociales\u201d (NCRS), prueba exacta \nde Fisher y U de Mann -Whitney. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 con SPPS, versi\u00f3n 21.0.  \nResultados: existieron diferencias en ambos grupos en cuanto a si la muerte puede ser salida del sufrimiento y la \nenfermedad, as\u00ed como si el contacto con la muerte ayuda a verla natural y como alivio. La mejor alternativa ante \nla solicitud de anticipar o facilitar la muerte fue propuesta como los cuidados paliativos, con mayor fre cuencia \nen los capacitados.  \nConclusiones: Las actitudes ante la muerte y el suicidio asistido que se ponen de manifiesto en estos m\u00e9dicos, \nconfirman resultados obtenidos en investigaciones precedentes. Predominan las opiniones contrarias a la \npr\u00e1ctica de e utanasia o suicidio asistido, aun cuando los criterios son dis\u00edmiles dentro de cada grupo.  \n  \n41 Terapia de Sedaci\u00f3n Paliativa (TSP) en Pacientes Asistidos en una Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) de \nArgentina: \u00bfQu\u00e9 hacemos y que registramos en la histo ria cl\u00ednica?   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n153  Autores  : V. Tedeschi, L. Castiglione, C. Losada, S. Maron, D. Mlakar, M. Rodriguez Go\u00f1i, M. Minatel  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n: La terapia de sedaci\u00f3n paliativa (TSP) es el uso de f\u00e1rmacos sedativos para aliviar un sufrimiento \nintolerable, que es refractario a otras terapias, reduciendo el nivel de conciencia. Requiere el cumplir con \nrecomendaciones de gu\u00edas referentes y registro en historia cl\u00ednica.  \nEn nuestro pa\u00eds hay amplia experiencia con esta pr\u00e1 ctica, pero no hay datos que muestren como la hacemos y la \nregistramos.  \nObjetivos: Describir las caracter\u00edsticas de la TSP en pacientes internados y fallecidos en la UCP del Hospital Dr. B. \nSommer durante enero 2013 y diciembre 2014.  \nM\u00e9todo: Cuantitativo,  descriptivo, retrospectivo. Revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas de pacientes fallecidos en la UCP \ndurante periodo 2013 -2014.  \nResultados: La frecuencia de TSP fue del 19 % (31/160), motivos: disnea 54 % (17/31), delirium 45 % (14/31). En \n30/31 intermitente (TSP I), la mitad (15/30) necesitaron progresi\u00f3n a continua (TSPC) , 1/31 inicio continua \n(TSPC). La prevalencia de TSPI fue de 15/160 (9,3 %) y de TSPC 16/160 (10 %). La duraci\u00f3n promedio de la TSP en \nd\u00edas fue de 4,8. Se utiliz\u00f3 en 17/31 midazolam, dosis prome dio d\u00eda: 35,6 mg (5 -105) y en 16/31 \nlevomepromazina, dosis promedio d\u00eda: 41,5 mg (12,5 -100). En 29/31 de los casos se registr\u00f3 el diagn\u00f3stico de \nfinal de vida por cl\u00ednica compatible. Falto registro de refractariedad del s\u00edntoma y proceso de toma de \ndecisio nes compartido. En 20/31 (64 %) se registr\u00f3 el consentimiento oral para la realizaci\u00f3n de la TSP siendo en \n4/20 dado solo por el paciente, en 7/20 por paciente y familia y en 9/20 dado por la familia.  \nConclusiones:  \n\u2022 Prevalencia de TSP (19 %), TSPI (9,3%) y de TSPC (10%), similar a otros reportes.  \n\u2022 La duraci\u00f3n promedio en d\u00edas (4,8 d\u00edas) mayor que el promedio de los estudios (1 a 3,5 d).  \n\u2022 Utilizaci\u00f3n de dosis bajas de midazolam y levomepromazina.  \n\u2022 Alto porcentaje (45%) de consentimiento oral dado solo por la familia.  \n\u2022 Necesidad de mejorar registro en historia cl\u00ednica.  \n  \n42 Rol de la Enfermera en una Unidad de Cuidados Paliativos en el Entrenamiento y Acompa\u00f1amiento a \nCuidadores de Pacientes con Sedaci\u00f3n Paliativa en Domicilio  \n Autores: E.Antu\u00f1a,  I.Cobi\u00e1n  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n Introducci\u00f3n: El entrenamiento y acompa\u00f1amiento en Sedaci\u00f3n Paliativa (SP), corresponde a una tarea que \nrequiere que las enfermeras tengan capacidad pedag\u00f3gica, habilidades blandas para entregar acompa\u00f1amiento \nespiritual al enfermo/familia. Esta tarea permite mejorar la calidad de vida y muerte de los pacientes y su \nentorno. La (SP) usa  medicamentos sedantes para aliviar s\u00edntomas refractarios en pacientes en final de vida. \nDebe ser consensuada por miembros del equipo interdisciplinario, incluyendo al cuidador principal. Objetivos: \nDescribir el entrenamiento y acompa\u00f1amiento entregado por enfermer\u00eda, a cuidadores principales de pacientes \ncon SP en Domicilio.  \nM\u00e9todos : Estudio cuantitativo, observacional, descriptiv o. Se consideraron pacientes atendidos en domicilio  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n154 entre Enero 2013/2015. Se entren\u00f3 al 100%  de cuidadores, en identificaci\u00f3n de s\u00edntomas, preparaci\u00f3n/ \nadministraci\u00f3n de medicamentos subcut\u00e1neos, se brind\u00f3  apoyo espiritual. Se realizaron visitas presenc iales 2 a \n3veces/semana y asistencia telef\u00f3nica con disponibilidad 24 hrs/d\u00eda. Se consider\u00f3 SP al uso de Midazolam \nsubcut\u00e1neo cada 4 hrs en bolos, con dosis individualizada. La recolecci\u00f3n de datos fue mediante registros \ncl\u00ednicos al momento del fallecimien to. \nResultados : De 467 pacientes fallecidos en domicilio, 8% (N 36) fue candidato a SP  recibi\u00e9ndola el 100%, tiempo \npromedio de SP  4,5dias, causas: Disnea 56%, Delirium 30.1%, Sufrimiento Espiritual 8,3%, Hemorragia 5,6%. \nDosis promedio 30mg/d\u00eda. Se logr \u00f3 que 100 % de los cuidadores tuvieran un nivel aceptable de formaci\u00f3n.  \nEste entrenamiento permiti\u00f3 disminuir visitas domiciliarias, colocaci\u00f3n a tiempo de medicamentos requeridos, \nmejora calidad de vida  enfermo/entorno y ahorros econ\u00f3micos para la famili a. \nConclusiones : Se logra SP en domicilio, con cuidadores informados,  entrenados, familias tranquilas , \nacompa\u00f1adas por enfermeras, con una clara decisi\u00f3n terap\u00e9utica y un buen morir. Esta asistencia  se lleva a cabo \npor enfermeras especializadas en cuidado s paliativos, dando un  apoyo integral a los cuidadores, apoyados por \nun equipo interdisciplinario que entrega la asistencia.  \n  \n43 Programa Nacional De Cuidados Paliativos, M\u00e9xico 2015  \n Autores: E. Gonz\u00e1lez, S, Garc\u00eda, B, Villa  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n M\u00e9xico a 2015, cuenta con un marco jur\u00eddico en materia de cuidados paliativos que establece, las disposiciones \npara la prestaci\u00f3n de servicios adecuados, criterios para la atenci\u00f3n de enfermos en situaci\u00f3n terminal y la \nobligatoriedad de establecer esquemas de manejo integral de cuidados paliativos.  \nEl Programa Nacional de Cuidados Paliativos (PNCP), con base en el marco jur\u00eddico actual y en congruencia con \nel Programa Sectorial de Salud 2013 -2018, en su estrategia, 2.3 \u201cCr ear redes integradas de servicios de salud \ninterinstitucional\u201d y su l\u00ednea de acci\u00f3n 2.3.3. \u201cReforzar las redes de servicios y procesos para la detecci\u00f3n \noportuna, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos, establece como objetivo gener al \n\u201cMejorar la calidad de vida de las personas con enfermedades avanzadas y de sus familias, mediante servicios \nque brinden atenci\u00f3n paliativa de manera, oportuna, segura, efectiva y eficiente, como un derecho individual de \nlos enfermos y sus cuidadores.  \nObjetivos espec\u00edficos: 2) Impulsar la implementaci\u00f3n de servicios de cuidados paliativos priorizando el primer \nnivel de atenci\u00f3n y en el domicilio de acuerdo a las necesidades, 2) Promover un modelo de atenci\u00f3n paliativa \nque establezca coordinaci\u00f3n entre lo s niveles de atenci\u00f3n y el aprovechamiento de los recursos existentes y la \ngesti\u00f3n de los que complementen, 3) Fomentar la pr\u00e1ctica de atenci\u00f3n paliativa de acuerdo a evidencias \ncient\u00edfica disponible, 4) Fomentar la capacitaci\u00f3n continua de profesionales d e la salud y cuidadores.  \nEl PNCP, se promueve por la Secretaria de Salud a trav\u00e9s de la Subsecretaria de Integraci\u00f3n y Desarrollo del \nSector y de la Direcci\u00f3n General de Calidad y Educaci\u00f3n en Salud, establece los fundamentos anal\u00edticos, \norganizacionales y  estrat\u00e9gicos para el logro de sus objetivos.  \n  \n44 Estudio Cuantitativo dificultades que presentan los profesionales de la salud de la fundaci\u00f3n Cardio Infantil \npara acompa\u00f1ar a pacientes y familia en fase final de la vida 2014 - 2015   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n155  Autores  : M.V. Mera Gamboa;  D.P.  Arenas Rico  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Trabajo de investigaci\u00f3n realizado en la fundaci\u00f3n cardio infantil dirigido a los profesionales de la salud respecto \na: Estudio Cuantitativo dificultades que presentan los pro fesionales de la salud de la fundaci\u00f3n cardio infantil \npara acompa\u00f1ar a pacientes y familia en fase final de la vida. 2014 - 2015  \nObjetivos : Conocer las principales dificultades que viven los profesionales de la salud de la Fundaci\u00f3n \nCardioinfantil al aco mpa\u00f1ar al paciente y su familia cuando \u00e9ste ha llegado a la fase final de la vida. Objetivos \nespec\u00edficos:   \n1. Identificar las causas por la cuales los profesionales de la salud de la Fundaci\u00f3n cardio infantil tienen \ndificultades en acompa\u00f1ar al paciente y familia en fase final de la vida.  \n2. Conocer la opini\u00f3n de los profesionales sobre la asistencia en el momento que el paciente se encuentra en \nfase final de la vida, y la percepci\u00f3n de la muerte.  \n3. plantear la necesidad de crear un programa educativo diri gido a los profesionales de la salud de la fundaci\u00f3n \ncardio infantil  \nDise\u00f1o metodologico : La metodolog\u00eda que se utilizo es cuantitativa y fenomenol\u00f3gico el cual estudia al \nfen\u00f3meno en el contexto donde se produce y las perspectiva de los propios actores, e n este caso son los \nprofesionales de la salud de la fundaci\u00f3n cardio infantil, basado en 331 encuestas con una duraci\u00f3n de a\u00f1o y \nmedio.  Poblacion y muestra : Profesionales m\u00e9dicos de diferentes especialidades, enfermeras y terapeutas \nf\u00edsicas, que han tenido  contacto con pacientes en fase final de la vida durante su experiencia en la Fundaci\u00f3n \nCardio Infantil.  \nConclusiones : Los profesionales de la salud no saben manejar en tema de malas noticias ni paciente en fase final \nde la vida y tampoco manejar el duelo,  siendo un factor predisponente que desde la formaci\u00f3n profesional no \nse tienen c\u00e1tedras acad\u00e9micas en duelo, ni en cuidados paliativos, y mucho menos en dar malas noticias. Por tal \nraz\u00f3n el profesional llega al \u00e1rea laboral y se enfrenta a estas situacion es que son dif\u00edciles de manejar. Ya que \ntiene implicaciones personales . Con esta investigaci\u00f3n se vio la necesidad de implementar a nivel institucional \nuna segunda etapa de este trabajo realizar un programa acad\u00e9mico que esta direccionado desde diferentes \npuntos estrat\u00e9gicos trabajando conjuntamente con talento humano, experiencia del paciente, para iniciar \ninducci\u00f3n en este tema, en el \u00e1rea de enfermer\u00eda y administrativo.  \n  \n45 Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico sobre perdas e luto, sob forma de uma s\u00e9rie de  gibis \u2013 o esfor\u00e7o de \nacad\u00eamicos de medicina de uma faculdade particular do sul de Minas Gerais  \n Autores: Maria das Gra\u00e7as Mota Cruz de Assis Figueiredo, Beatriz Carvalho , Hugo Ribeiro Bellato, Aline Melon \nRuegger, Luis Felipe Soares Gutierres, Vanessa Mayla de Britto  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introdu\u00e7\u00e3o: A experi\u00eancia do luto tende a ser pouco abordada entre crian\u00e7as. Trabalhar esse tema com elas \npode evitar o \u201cluto complicado\u201d, que se caracteriza por nega\u00e7\u00e3o prolongada da realidade, persist\u00eancia de \ndist\u00farbios som\u00e1ticos, culpas, apatia crescent e e rea\u00e7\u00f5es hostis aos circundantes. Para abordar o tema na \ninf\u00e2ncia \u00e9 necess\u00e1rio atentar para essa fase particular de desenvolvimento, pois as crian\u00e7as t\u00eam um modelo  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n156 pr\u00f3prio de elabora\u00e7\u00e3o do luto, sendo ineficaz impor -lhes o modelo adulto. A abordagem des se assunto pela \nescola, pode gerar estrat\u00e9gias de enfrentamento bastante positivas, que geralmente se estendem aos \nfamiliares. No caso de crian\u00e7as pequenas, o formato gibi facilita a compreens\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o dos temas.  \nObjetivo: Este trabalho tem por ob jetivo descrever a produ\u00e7\u00e3o de material educativo em forma de uma s\u00e9rie de \ngibis que falam sobre perdas, morte e luto, para posterior utiliza\u00e7\u00e3o em escolas.  \nMetodologia: Estudo qualitativo descrevendo a constru\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico no formato de gibi, seguindo -se \nas etapas: 1) identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de material sobre perdas, morte e luto para crian\u00e7as, sob a forma de \ngibi; 2) elabora\u00e7\u00e3o do roteiro por acad\u00eamicos, incluindo cria\u00e7\u00e3o dos personagens e as ilustra\u00e7\u00f5es; 3) \nrevis\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o do material pela professora de Tanatologia e Cuidados Paliativos.  \nResultados: material did\u00e1tico em formato de gibi (o primeiro da s\u00e9rie) com 32 p\u00e1ginas, colorido, cujo enredo \nfala sobre a perda do c\u00e3ozinho de estima\u00e7\u00e3o de dois irm\u00e3os, que passam pelas fases do luto c om a ajuda do av\u00f4.  \nDiscuss\u00e3o/conclus\u00e3o: A constata\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de material em forma de gibi que fale sobre temas como \nperdas, morte e luto, fez com que os alunos do projeto \u201cA Arte do Cuidar\u201d da Faculdade de Medicina de Itajub\u00e1 \n(FMIt) \u2013 MG, elabora ssem o primeiro gibi de uma s\u00e9rie, na expectativa de que esta iniciativa auxilie crian\u00e7as no \nenfrentamento de perdas.  \n  \n46 Registros de Evaluaci\u00f3n del Voluntariado en la Admisi\u00f3n Ambulatoria en una Unidad de Cuidados Paliativos \n(UCP)  \n Autores : E. Jaime ; A. Ciappetta; A. Coronelli; M. P\u00e9rez; G. Grifasi; S. Bunge; G. Dran; M. Bertolino  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n. Los voluntarios realizan en la UCP el primer contacto en la atenci\u00f3n ambulatoria, constituyendo \nun nexo entre la persona enferma, su entorno afectivo y el equipo profesional. Efect\u00faan una tarea importante y \nfacilitadora, que incluye no s\u00f3lo el relevamiento de datos, sino la escucha activa y la contenci\u00f3n de ansiedades, \nmiedos e incertidumbre. Contribuye n tambi\u00e9n a la superaci\u00f3n de barreras habituales pr\u00e1cticas y administrativas \ndel sistema. Esta recepci\u00f3n inicial requiere formaci\u00f3n espec\u00edfica, trabajo en equipo y supervisi\u00f3n. La \nparticipaci\u00f3n del voluntariado en la evaluaci\u00f3n de la primera consulta en co nsultorio se facilita con el uso de un \ninstrumento de registro concreto y consensuado, como parte de la admisi\u00f3n.  \nObjetivo. Describir y analizar las caracter\u00edsticas del Registro de Admisi\u00f3n del Voluntariado (RAV) en la Historia \nCl\u00ednica de Consultorio Exter no. \nConclusiones. El RAV fue confeccionado con la participaci\u00f3n interdisciplinaria del Voluntariado y los \nprofesionales de la UCP, y consta de tres bloques. El primero recoge datos demogr\u00e1ficos, familiares y los \nmotivos de la consulta. El segundo, aspectos  psicosociales y espirituales. En el tercero, se utilizan instrumentos \npara la valoraci\u00f3n de s\u00edntomas y funciones cognitivas (ESAS y MiniMental). Esta informaci\u00f3n es utilizada luego \npor los profesionales. El RAV permite la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n ini cial con criterios unificados, dentro del \ngran espectro de datos que requiere la atenci\u00f3n en CP, evitando que exista una variabilidad no deseada en \nfunci\u00f3n del voluntario que recibe al paciente. Constituye una importante fuente primaria de conocimiento que  \ngu\u00eda la atenci\u00f3n integral del paciente y sus personas significativas y una valiosa fuente de datos basales para \ndesarrollar trabajos de investigaci\u00f3n.  En el futuro, proyectamos evaluar de modo sistem\u00e1tico las ventajas y \ndesventajas del RAV luego de un tie mpo de su utilizaci\u00f3n.  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n157 47 Experiencia de atenci\u00f3n integral interdisciplinaria: humanizando el cuidado intensivo pedi\u00e1trico desde la \nperspectiva del cuidado paliativo, reivindicando el valor de la escucha y el poder de la palabra  \n Autores  : N. Torres ; C. Vanegas  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n Introducci\u00f3n: Ser conscientes que la unidad de cuidado cr\u00edtico pedi\u00e1trico es un espacio en donde la finalidad del \ndeber bien cumplido no es lo suficiente para proporcionar todo el apoyo que necesita un paciente y su familia, \nnos permiti\u00f3 implementar la est rategia de \u201cConstrucci\u00f3n de confianza a trav\u00e9s de la experiencia de escucha\u201d.  \nObjetivo: conocer y entender el significado de la experiencia vivencial de tener un hijo en la unidad de cuidado \ncr\u00edtico pedi\u00e1trico, nuestra propuesta parte de las carencias rea les de los padres en situaci\u00f3n de vulnerabilidad.  \nMetodolog\u00eda: A trav\u00e9s de los encuentros de escucha con los padres se evidenciaron necesidades de \npersonalizaci\u00f3n, valoraci\u00f3n, cuidado, seguridad, informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, contact\u00f3 social, distracci\u00f3n, \nconfort, participaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y espiritualidad. Lo anterior condujo a la estructuraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de \nun grupo multidisciplinario con el apoyo de otras \u00e1reas de la instituci\u00f3n. Se realizaron encuentros estructurados \ncon un prop\u00f3sito, objetivos y una metodolog\u00eda definidos para impactar las m\u00faltiples necesidades, entre los \ncuales se desarrollaron talleres reflexivos, encuentros creativos de lectura, escritura, manualidades, expresi\u00f3n \ncorporal, terapia l\u00fadica y ocupacional, actividad f\u00edsica, meditaci \u00f3n, talleres de silencio y oraci\u00f3n, espiritualidad, \nsecciones de capacitaci\u00f3n en seguridad en el hogar y encuentros de familias en duelo.  \nResultados: Desde enero de 2012 hasta octubre de 2015 se han realizado 32 encuentros de escucha, 38 talleres \nreflexiv os, 4 encuentros de mutua ayuda en el duelo con la participaci\u00f3n de 720 familiares.  \nCon esta experiencia aportamos a la construcci\u00f3n de significantes que buscan darle sentido a la experiencia \nvivencial facilitando elementos para entender la enfermedad, el dolor, el sufrimiento y la muerte como parte \ndel proceso vital. Propiciamos espacios reflexivos que buscan la utilizaci\u00f3n de recursos propios para afrontar el \ndesaf\u00edo planteado por la enfermedad terminal, los cuidados al final de la vida y apoyo a los fami liares en el \nduelo. Favorecemos interacciones entre los padres que posibilitan conocerse y no ser indiferentes a la condici\u00f3n \nde los otros, dichas interacciones despiertan emociones y sentimientos que hacen que se estrechen lazos y se \nvayan consolidando co mo grupo, brind\u00e1ndose soporte unos a otros.  \nConclusi\u00f3n: Los encuentros de escucha son el escenario propicio para la construcci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de redes \nde apoyo que permiten la aceptaci\u00f3n  \n  \n48 Revisi\u00f3n Epistemonikos en Cuidados Paliativos  \u00bfSirve agregar paracetamol a opioides fuertes en pacientes \ncon dolor oncol\u00f3gico?  \n Autores  : O Corsi ; G Rada; P P\u00e9rez  Cruz   \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n. La estrategia analg\u00e9sica escalonada de la OMS postula el uso de opioides fuertes asociado a \ncoadyuvantes en la etapa III. Sin embargo, existe la duda si agregar paracetamol como coadyuvante analg\u00e9sicos \nen pacientes con c\u00e1ncer avanzado con dol or moderado a severo, que se encuentran usando opioides fuertes, \npresenta alg\u00fan beneficio.  \nObjetivos. 1. Conocer si sirve agregar paracetamol a opioides fuertes en pacientes con dolor oncol\u00f3gico. 2.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n158 Reportar la utilizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda Epistemonikos para responder una pregunta relevante en Cuidados \nPaliativos. Tipo de estudio. Cualitativo.  \nMetodolog\u00eda. Utilizamos la base de datos Epistemonikos, la cual es mantenida mediante b\u00fasquedas en 30 bases \nde datos para identificar revisiones sistem\u00e1ticas y sus  estudios primarios incluidos. Con esta informaci\u00f3n \ngeneramos un resumen estructurado.  \nResultados. Identificamos 3 revisiones sistem\u00e1ticas que en conjunto incluyen 5 estudios primarios doble ciego \naleatorizados con duraci\u00f3n entre 1 y 14 d\u00edas que responden  la pregunta cl\u00ednica. 3 estudios incluyen pacientes \ncon c\u00e1ncer s\u00f3lido y hematol\u00f3gico, 1 solo c\u00e1ncer s\u00f3lido, 1 no queda especificado. Todos comparan paracetamol \ncontra placebo en usuarios de morfina (4 estudios) o metadona (1 estudio). Al ingresar a los est udios los \npacientes presentan distinta intensidad basal de dolor. Los principales desenlaces medidos fueron disminuci\u00f3n \nde dolor que presenta diferencias significativas solo en 1 estudio y presencia de efectos adversos sin diferencias \nsignificativas.  \nConc lusi\u00f3n. A partir de lo observado en esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, usando la metodolog\u00eda Epistemonikos, el uso \nde paracetamol asociado a opioides fuertes no otorga beneficios claros sobre el uso de opiodes fuertes. \nProponemos la metodolog\u00eda Epistemonikos como estrategia para responder preguntas cl\u00ednicas relevantes en \nCuidados Paliativos de forma confiable y amigable.  \n  \n49 Desaf\u00edos de los Cuidados Paliativos en el Manejo del Paciente con C\u00e1ncer Anapl\u00e1stico de Tiroides Serie de \nCasos de un Centro Universitario Chileno  \n Autores : D. Ceballos ; JM. Dom\u00ednguez; L. Camus; H. Galindo; P. P\u00e9rez  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n:  El c\u00e1ncer anapl\u00e1stico de tiroides (CAT), es un c\u00e1ncer infrecuente, r\u00e1pidamente progresivo, \nsintom\u00e1tico y altamente letal, que pre senta m\u00faltiples desaf\u00edos al equipo de cuidados paliativos (CP). No existe \nen la literatura una revisi\u00f3n de casos que caracterice los problemas paliativos que presentan estos pacientes. \nEsta informaci\u00f3n es importante para sistematizar la evaluaci\u00f3n precoz y  las intervenciones paliativas para estos \npacientes.  \nObjetivos:  Caracterizar de manera retrosopectiva los problemas paliativos que presentaron una serie de \npacientes con CAT de la Red de Salud CHRISTUS -UC.  \nMetodolog\u00eda ; Pacientes mayores de 18 a\u00f1os con el diagn\u00f3stico de CAT, que hayan sido tratados en la Red de \nSalud Christus -UC entre 2008 - 2014 y que hayan fallecido a la fecha de la revisi\u00f3n. Se revisaron sus fichas, \nidentificando variables demogr\u00e1ficas y la presencia de problemas paliativos, agrup\u00e1ndose en las siguientes \ncategor\u00edas: f\u00edsicos; psicol\u00f3gicos; comunicacionales y toma de decisiones; y organizaci\u00f3n del cuidado al alta. \nPosteriormente se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de frecuencia de los problemas identificados.  \nResultados ; Se identificaron 6 pacientes con  CAT durante el per\u00edodo observado. Edad promedio 74 a\u00f1os, 50% \nmujeres. La mediana (rango) de sobrevida fue de 62 (10 -115) d\u00edas. Cinco pacientes fueron derivados a CP. De los \npacientes evaluados el 100% present\u00f3 problemas en el manejo de s\u00edntomas, s\u00edntomas psicol\u00f3gicos, problemas \nde comunicaci\u00f3n, y problemas en la organizaci\u00f3n de cuidados al alta. Los s\u00edntomas f\u00edsicos m\u00e1s frecuentes fueron \ndisnea (100%), dolor (83%) y disfagia (83%). Los problemas psicol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes fueron angustia (67%) y \ndes\u00e1nimo (67%). S\u00f3lo 33% de los pacientes ten\u00edan informaci\u00f3n sobre su diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico.  \nConclusi\u00f3n : Los pacientes con CAT tienen m\u00faltiples problemas paliativos en forma simult\u00e1nea que se deben  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n159 resolver en un breve plazo. La evaluaci\u00f3n precoz de estos pacie ntes aumenta el per\u00edodo en el que el equipo \nmultidisciplinario puede intervenir para aliviar el sufrimiento.  \n  \n50 Uso de bombas infusoras para el control de s\u00edntomas del paciente oncol\u00f3gico en cuidados paliativos del \nprograma Total Care  experiencia en ONCOSALUD - AUNA  \n Autores : Erika Mendoza , Patricia Rodr\u00edguez, Carla Jaramillo, Rosmery Chiu  \n Pa\u00eds: Per\u00fa  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n: Existen una serie de s\u00edntomas en el paciente oncol\u00f3gico al final de la vida que incluyen dolor, \nn\u00e1useas, ansiedad, astenia, entre otros, que deterioran la calidad de vida. Una de las formas de controlar estos \ns\u00edntomas es utilizando medicaci\u00f3n  a trav\u00e9s de bombas infusoras; las cuales, representan ventajas como dosis \ncontin\u00faas del medicamento, disminuye el uso de recursos humanos y favorece  la autonom\u00eda del paciente.  \nObjetivo: Describir la experiencia en el uso de bombas infusoras en el pacien te oncol\u00f3gico en cuidados \npaliativos.   \nMetodolog\u00eda: Estudio retrospectivo para evaluar el control de s\u00edntomas a trav\u00e9s del uso de bombas infusoras \n(Electr\u00f3nicas y Elastom\u00e9ricas) en pacientes oncol\u00f3gicos del programa Total Care, Oncosalud - AUNA (sistema \nprivado) durante el a\u00f1o 2014. Los datos f ueron recopilados de las historias cl\u00ednicas de los pacientes y los \nregistros de enfermer\u00eda. Se describen las caracter\u00edsticas de los pacientes y se realizan las comparaciones entre \ntipos de bombas infusoras mediante la prueba Chi -cuadrado.  \nResultados: Se e fectuaron 490 cargas de bombas (247 elastom\u00e9ricas y 243 electr\u00f3nicas) en 50 pacientes del \nprograma Total Care. La mediana de edad fue de 60 a\u00f1os (rango: 7, 88), 56% fueron de sexo masculino, 92% \npresentaban tumores s\u00f3lidos, 68% emplearon opioides. De los 5 0 pacientes, 45 (90%) tuvieron control de \ns\u00edntomas. Las bombas tuvieron buen funcionamiento en 96% de las cargas (96.4% de cargas de bombas \nelectr\u00f3nicas y 95.9% elastom\u00e9ricas, p = 0.787), en 98.5% de las cargas de bombas electr\u00f3nicas marca AMBIT y \nen 93.4%  de marca Automed (p = 0.035); as\u00ed mismo, en 93% de las cargas de bombas elastom\u00e9ricas marca \nAutofuser y en 98.5% de marca Dosi -Fuser (p 0.030).  \nConclusi\u00f3n: En nuestra experiencia, las bombas electr\u00f3nicas marca AMBIT, as\u00ed como las bombas elastom\u00e9ricas \nmarc a Dosi -Fuser tuvieron mejor funcionamiento.  \n  \n51 Unidad Movil de Cuidados Paliativos del Estado De Aguascalientes, innovaci\u00f3n en la atenci\u00f3n del paciente con \nenfermedad en fase terminal  \n Autores: S. Jim\u00e9nez ; J. Corvera; I. Lu\u00e9vano.  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N:  El desarrollo de los cuidados paliativos cerca del hogar de los pacientes debe ser una de las \nprincipales prioridades de las comunidades Latinoamericanas. En los pa\u00edses subdesarrollados, donde la familia \nes el centro de la vida comunitaria donde el paciente con enfermedad terminal se identifica con el contexto \nsocial, la normalidad de la vida diaria, las relaciones personales y las determinaciones.  El Instituto de Servicios \nde Salud del Estado de Aguascalient es (ISSEA) desde el a\u00f1o 2013 en coordinaci\u00f3n con el Poder Legislativo del \nEstado y con una asignaci\u00f3n presupuestal etiquetada estableci\u00f3 el \u201cPrograma Unidad M\u00f3vil de Cuidados  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n160 Paliativos\u201d, el cual brinda atenci\u00f3n ambulatoria y domiciliaria a los pacientes y  sus familias con equipos \ninterdisciplinarios.  \nOBJETIVO GENERAL:  Mejorar la calidad de vida de los pacientes con enfermedad en fase terminal y de su \nfamilia, mediante servicios de cuidados paliativos oportunos, interdisciplinarios, de calidad y trato dign o en el \nEstado de Aguascalientes.  \nRESULTADOS:  Se han atendido a 349 pacientes. El 43.2% son hombres y 56.8% mujeres. Adultos mayores 54%, \nadultos de 20 a\u00f1os en adelante 42%. Las principales patolog\u00edas son las enfermedades oncol\u00f3gicas con el 66%. \nLos Hospit ales Generales del ISSEA han referido el 45.6%, el 18% referido por las familias que se han beneficiado \nde los servicios de la unidad m\u00f3vil. Se han atendido a 8390 familiares con terapias psicol\u00f3gicas y seguimiento \ndel duelo.  Midiendo el nivel de satisfacc i\u00f3n de los familiares por medio de una encuesta utilizando el Balance \nScore Card (cuadro de mando integrado).  \nCONCLUSIONES: Se han observado importantes beneficios de este modelo de atenci\u00f3n, no s\u00f3lo para los \nsistemas de salud, sino que es un apoyo integra l para todos los involucrados.  \nEs necesario que las pol\u00edticas nacionales y estatales incluyan esquemas de obligatoriedad e implementar \nestrategias que aseguren la prestaci\u00f3n de los cuidados paliativos.  \n  \n52 Potencialidades y las limitaciones de los padre s y de los profesionales para ofrecer la mejor atenci\u00f3n a ni\u00f1os y \nadolescentes con c\u00e1ncer  \n Autores: Regina Szylit Bousso , Maiara Rodrigues dos Santos, Michelle Freire Baliza, Maira Deguer Misko, Nat\u00e1lia \nNigro de S\u00e1, Let\u00edcia Bosso, Luc\u00eda Silva  \n Pa\u00eds: Bras il \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n INTRODUCCI\u00d3N. Uno de los procesos m\u00e1s dolorosos que una familia puede enfrentar es la muerte de su hijo.  \nOBJETIVO. Este estudio cualitativo tuvo como objetivo identificar, desde la perspectiva de los padres y de los \nprofesionales de da salud, las estrategias que ayudaron a ofrecer la mejor atenci\u00f3n a ni\u00f1os y adolescentes con \nc\u00e1ncer en situaci\u00f3n de final de vi da.  \nMETODOLOG\u00cdA. Para ello, hemos utilizado la interacci\u00f3n simb\u00f3lica y la Teor\u00eda Fundamentada. Se analizaron \ncuatro casos de ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer hospitalizados en situaci\u00f3n de final de vida. Los datos han sido \nrecogidos por historia cl\u00ednica, o bservaci\u00f3n participante y entrevistas realizadas con catorce participantes: 4 \nfamiliares y 10 profesionales.  \nRESULTADOS. Para los padres es importante recibir informaciones claras, quedarse con el ni\u00f1o y tener la \nseguridad de que lo mejor se est\u00e1 haciendo . No refieren mucho acerca de los procesos de toma de decisiones, \ndejando que los profesionales se queden con esta responsabilidad. Los profesionales entienden que la familia \ntambi\u00e9n debe ser atendida, pero reconocen que tienen pocas habilidades para hacer lo. Para garantizar mejor \natenci\u00f3n para el ni\u00f1o/adolescente y la familia, los profesionales buscan establecer relaciones con cuidado y \ncompasi\u00f3n, que involucra estar disponible, ofrecer confort, responder a las necesidades del momento, permitir \nel desarrol lo de la fe y de la espiritualidad y mostrar que no dejaran de ofrecer atenci\u00f3n al ni\u00f1o/adolescente y a \nla familia.  \nCONCLUSIONES. Este estudio permiti\u00f3 conocer las potencialidades y las limitaciones de los padres y de los \nprofesionales para cuidar al ni\u00f1o  o adolescente con c\u00e1ncer. Existe la necesidad de discusiones m\u00e1s frecuentes \nentre los padres, ni\u00f1os o adolescentes y los profesionales sobre el pron\u00f3stico y el objetivo del tratamiento en  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n161 todo el curso de la enfermedad para garantizar la mejor atenci\u00f3n en  situaci\u00f3n de final de vida.  \n  \n53 Encuesta Nacional sobre necesidades de capacitaci\u00f3n para profesionales de la salud que trabajan en las \nUnidades de Cuidados Paliativos de Chile  \n Autores  : A.Palma; G.Huepe; M.Gonz\u00e1lez ; S.Barraza; Ch. Scott  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: En Chile los Cuidados Paliativos (CP) se han venido desarrollando desde la d\u00e9cada de los noventa, \na partir del Programa Nacional de Alivio del Dolor por C\u00e1ncer y Cuidados Paliativos dependiente del Ministerio \nde Salu d. Hoy en d\u00eda existen 74 Unidades p\u00fablicas y aproximadamente una decena de Unidades privadas de CP \nen nuestro pa\u00eds, sin embargo no ha habido un desarrollo acad\u00e9mico acorde con esta creciente oferta asistencial. \nLos CP no han sido incluidos estandarizadamen te en las mallas curriculares de pre y post grado de las \nuniversidades chilenas, as\u00ed como tampoco existe una oferta de formaci\u00f3n continua variada o dirigida a \nprofesionales que ejercen los CP a nivel de especialistas. En consecuencia, se ha hecho perentori o conocer las \nnecesidades de capacitaci\u00f3n de los distintos profesionales que practican los CP en Chile, con el fin de desarrollar \nproyectos educativos acordes y que permitan brindar atenci\u00f3n de calidad.  \nObjetivo: caracterizar las necesidades de capacitaci \u00f3n de profesionales de la salud que trabajan en las Unidades \nde CP de Chile.  \nM\u00e9todo: estudio descriptivo -cuantitativo, en base a encuesta online autoadministrada, voluntaria y an\u00f3nima \ndirigida a profesionales de todas las Unidades de CP registradas en Chi le. La encuesta est\u00e1 siendo elaborada en \nbase a tres focus group (de m\u00e9dicos, enfermeras/os y psic\u00f3logos/as) realizados con anterioridad por este grupo \nde investigadores, as\u00ed como por la revisi\u00f3n de bibliograf\u00eda relevante sobre el tema. El an\u00e1lisis de los datos se \nrealizar\u00e1 por medio del software estad\u00edstico SPSS, utilizando estad\u00edstica descriptiva, para caracterizar las \nnecesidades de capacitaci\u00f3n.  La encuesta ser\u00e1 aplicada en Noviembre - Diciembre 2015, por lo que los \nresultados estar\u00e1n disponibles para s er presentados en Congreso ALCP 2016, siendo \u00e9sta la primera instancia de \ndivulgaci\u00f3n cient\u00edfica del presente estudio que, en base a nuestro conocimiento, es in\u00e9dito en nuestro pa\u00eds.  \n  \n54 Experiencia Tanatol\u00f3gica en la Cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Paliat ivos del Hospital Universitario \u201cDr. Jos\u00e9 \nEleuterio Gonz\u00e1lez\u201d  \n Autores: Teresa Adriana Nava Obreg\u00f3n, Celia Nayeli D\u00e1vila Sevilla,Julio Cesar Turrubiartes Avitia, Martha Uvalle \nRivera, Blanca Esthela Coronado Hern\u00e1ndez  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n El prop\u00f3sito de la terapia tanatol\u00f3gica es ayudar a cerrar duelos, dependiendo de las experiencias del paciente y \nla metamorfosis de la vida, en la que constantemente estamos en contacto con perdidas.   \nEn marzo del 2015 inici\u00f3 el servicio t anatol\u00f3gico a pacientes, familia y equipo de salud que acude a nuestro \nservicio con alg\u00fan tipo de perdida aplicando Psicoterapia de la Expresi\u00f3n Emotiva e Imaginer\u00eda (PTEEI) con \nt\u00e9cnicas de la terapia gestalt, cubriendo conductas verbales y no verbales, es tructuradas y no estructuradas, \nintrospectivas e interpersonales, dirigidas hacia dentro y hacia afuera, simb\u00f3licas y no simb\u00f3licas. Adem\u00e1s se \nutilizan t\u00e9cnicas no gest\u00e1lticas alternativas de psicoterapia y sistemas de conducci\u00f3n espiritual; a trav\u00e9s del  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n162 Modelo Polo Scott, que consiste en: saludo, rastreo, identificaci\u00f3n de la emoci\u00f3n, determinaci\u00f3n de la \nnecesidad principal, ejercicio, retroalimentaci\u00f3n y cierre.  Los diferentes servicios del hospital que env\u00edan \ninterconsulta de pacientes internados, se les  otorga Acompa\u00f1amiento y Educaci\u00f3n Tanatol\u00f3gica, cuyo fin, es \nacortar el tiempo de elaboraci\u00f3n de duelo, sin caer en el encarnizamiento emocional.  En el abordaje se permite \nun espacio para propiciar la expresi\u00f3n emotiva y se explica que los s\u00edntomas de ans iedad, culpas y \npreocupaciones son normales y que desaparecer\u00e1n a su tiempo, apoyando en la resoluci\u00f3n de situaciones \ninconclusas.  El plan de tratamiento tanatol\u00f3gico, consiste en la resoluci\u00f3n del duelo mediante la t\u00e9cnica \nanteriormente descrita y var\u00eda d e un promedio de 4 a 6 consultas.  En conclusi\u00f3n en nuestra experiencia de ocho \nmeses se realizaron 98 PTEEI y 88 acompa\u00f1amientos y educaci\u00f3n tanatol\u00f3gica, observ\u00e1ndose aceptaci\u00f3n y \nterminaci\u00f3n del tratamiento y en solo 2 casos no concluyeron con el mismo. La terapia tanatol\u00f3gica est\u00e1 \nintegrada como parte del tratamiento multidisciplinar de los pacientes del servicio con el objetivo de mejorar la \ncalidad de vida del paciente cr\u00f3nico y terminal, la familia y equipo m\u00e9dico.  \n  \n55 Prevalencia del tipo de duelo  en una Cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Paliativos  \n Autores: Teresa Adriana Nava Obreg\u00f3n, Celia Nayeli D\u00e1vila Sevilla , Julio Cesar Turrubiartes Avitia,Martha Uvalle \nRivera, Blanca Esthela Coronado Hern\u00e1ndez  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n:  El duelo es un proceso normal cuya funci\u00f3n es de adaptaci\u00f3n y contribuye al desarrollo personal. \nSiendo un proceso normal la mayor\u00eda de los casos no requiere una intervenci\u00f3n espec\u00edfica o farmacol\u00f3gica, si se \ntienen los recursos internos y red de apoyo para su elaboraci\u00f3n.Objetivos y tipo de estudio: Determinar la \nprevalencia de los tipos de duelo en pacientes con dolor cr\u00f3nico  y pacientes terminales en un hospital de tercer \nnivel. Es un estudio cuantitativo.Metodolog\u00eda:Estudio observaciona l, retrospectivo, no ciego, cuantitativo y \naleatorizado  en pacientes con dolor cr\u00f3nico que acuden a la consulta de la cl\u00ednica del dolor y cuidados \npaliativos, adem\u00e1s de pacientes internados terminales que requieren interconsulta en el Hospital Universitar io \n\u201cDr. Jos\u00e9 Eleuterio Gonz\u00e1lez\u201d. Tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 1 a\u00f1o iniciando en  Marzo del 2015. Se obtendr\u00e1 una \nmuestra con una poblaci\u00f3n infinita de 395 pacientes. Se analizaron los resultados preliminares en el programa \nSPSS 2.0.Resultados preliminares:Se h an atendi\u00f3 hasta la fecha 186 pacientes, de los cuales 98 fueron consultas \nen la cl\u00ednica y 88 interconsultas a los servicios de esta instituci\u00f3n. El g\u00e9nero femenino representa  75.6% y el \nmasculino 24.4%. El rango de edad es de 7 a 83 a\u00f1os con un promedio de 54 a\u00f1os. Los pacientes terminales \nrepresentan 68.3% y los pacientes con dolor cr\u00f3nico 31.7%. El duelo m\u00e1s prevalente ha sido el normal (82.92%) \nseguido por el complicado (12.15%) y psiquiatrizado (4.87%). En pacientes agudos y cr\u00f3nicos no hay alguna \ndiferencia en cuanto a los subtipos de duelo normal y complicado, ya que en ambos los subtipos de duelo m\u00e1s \nfrecuentes son el duelo anticipado y el ausente, respectivamente. En pacientes cr\u00f3nicos son m\u00e1s frecuentes los \nsubtipos de duelo patol\u00f3gico, obsesivo -depresivo e hist\u00e9rico y en pacientes agudos es m\u00e1s frecuente el subtipo \nobsesivo -depresivo.Conclusi\u00f3n: El duelo normal comprende sentimientos y conductas que son normales ante la \np\u00e9rdida. Corroboramos nuestros resultados actuales con la literatura mundial, ya que el duelo es una reacci\u00f3n \nhumana normal por complejas que sean sus manifestaciones. La transformaci\u00f3n hacia el duelo patol\u00f3gico \ndepender\u00e1 de la resiliencia de cada paciente y el tiempo de resoluci\u00f3n  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n163 56 Grupos de ayuda mutua: gu\u00eda para el trabajo grupal con mujeres cuidadoras de familiares enfermos con \nc\u00e1ncer diagnosticados en fase terminal  \n Autores:  K. Arg\u00fcello Brice\u00f1o ; G. Aspitia Calder\u00f3n  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: El trabajo del psic\u00f3logo en cuidados paliativos tiene objetivos compartidos y consensuados con el \nresto del equipo interdisciplinario, dirigido a facilitar el proceso de adaptaci\u00f3n del enfermo y la familia a su \nsituaci\u00f3n de fin de vida. La familia es fundamental ya que son quienes est\u00e1n en co ntacto directo con el paciente, \npor esto es importante que se mantenga una adecuada comunicaci\u00f3n entre el psic\u00f3logo, la familia y el \nenfermo.   \nObjetivo general: Desarrollar una gu\u00eda para el trabajo con grupos de ayuda mutua, enfocado en mujeres \ncuidadoras de familiares enfermos con c\u00e1ncer en fase terminal.  \nObjetivos espec\u00edficos: Identificar cu\u00e1les son las necesidades que presentan las cuidadoras de enfermos en fase \nterminal. Evidenciar el impacto que tiene en estas cuidadoras el pertenecer a un grupo de ayu da mutua en el \nproceso de cuido.  \nMetodolog\u00eda : Tipo de Estudio: Proyecto de tipo cualitativo, descriptivo, transversal. La informaci\u00f3n se obtuvo \nmediante el trabajo realizado con 10 cuidadoras familiares de pacientes en fase terminal, con edad no mayor a \n75 a\u00f1os. Durante la aplicaci\u00f3n de la gu\u00eda se uso la t\u00e9cnica de observaci\u00f3n y tambi\u00e9n material did\u00e1ctico como: \ncartulinas, pilots, goma, tijeras, entre otros.  \nResultados. Durante la aplicaci\u00f3n de la gu\u00eda las participantes se sintieron c\u00f3modas en las din\u00e1micas  realizadas y \nsatisfechas con la informaci\u00f3n recibida, constatando que la gu\u00eda brinda herramientas psicol\u00f3gicas a las \ncuidadoras, produciendo cambios en su estilo de vida y promoviendo la salud mental. El compromiso e \nidentificaci\u00f3n que adquirieron con el grupo demuestra la efectividad en la formaci\u00f3n de grupos de ayuda \nmutua.  \nConclusiones. Los grupos enfocados en la ayuda mutua provoca en las cuidadoras un bienestar f\u00edsico, \npsicol\u00f3gico y emocional que responde al compartir experiencias y dar consejos entre  ellas. Se observ\u00f3 cambios \npositivos en su estilo de vida, esto relacionado al rol de cuido, autocuidado y afrontamiento de procesos de \nduelo.  \n  \n57 Dolor irruptivo. Experiencia en la Unidad Docente Asistencial de Cuidados Paliativos. Hospital de Cl\u00ednicas  \u201cDr. \nManuel Qu\u00edntela\u201d. Montevideo, Uruguay  \n Autores:  Silvina Malvasio, Natalia Bernardi ,Ximena A\u00f1on, Ana Garc\u00eda P\u00e9rez,Mar\u00eda Noel Massia, Luc\u00eda Richter  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n INTRODUCCI\u00d3N: El dolor irruptivo (DI) es la exacerba ci\u00f3n aguda del dolor de forma s\u00fabita, transitoria y de \nmediana a gran intensidad que aparece en la base de un dolor cr\u00f3nico controlado. Tiene impacto negativo en la \ncalidad de vida de pacientes con enfermedad avanzada e incurable.  \nOBJETIVO: Reportar la exp eriencia en la Unidad de cuidados paliativos del HC \u201cDr. Manuel Qu\u00edntela\u201d; en el \nper\u00edodo de un a\u00f1o 2014/ 2015; realizando un an\u00e1lisis retrospectivo descriptivo de los aspectos psicosociales, \ncl\u00ednicos y terap\u00e9uticos de esta entidad.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n164 MATERIALES Y M\u00c9TODOS: Se  realiz\u00f3 un estudio retrospectivo mediante la revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas y de \nliteratura nacional e internacional.  \nRESULTADOS: En un a\u00f1o fueron asistidos por el equipo 227 pacientes, de los cuales 7 presentaron DI (3%). De \nlos antecedentes personales s e destaca: 6 pacientes tabaquistas, 1 etilista y 1 adicto a Coca\u00edna. Todos \npresentaron rasgos de vulnerabilidad psicosocial (duelo, maltrato, abandono, trastornos del humor). En su \ntotalidad fueron enfermos oncol\u00f3gicos en etapa avanzada (c\u00e1ncer broncopulmo nar (3), c\u00e1ncer anal (2), c\u00e1ncer \nde recto bajo (1) y sarcoma de Edwing (1)). En todos, el dolor de base fue som\u00e1tico y neurop\u00e1tico, se trat\u00f3 con \nanalg\u00e9sicos mayores y coadyuvantes requiriendo asociaci\u00f3n de varios f\u00e1rmacos. En 2 casos se utiliz\u00f3 \nradioterapi a analg\u00e9sica. Se logr\u00f3 control del dolor en todos los pacientes, excepto uno que requiri\u00f3 sedaci\u00f3n por \notra causa. Esto fue posible mediante trabajo interdisciplinario, educando sobre el uso de analg\u00e9sicos \nanticip\u00e1ndose al desencadenante y disminuyendo las  expectativas sobre el alivio total.  \nCONCLUSI\u00d3N: El DI es una entidad de dif\u00edcil manejo, en nuestra experiencia se pudo controlar en 6 de los 7 \npacientes reportados. Se trabaj\u00f3 en forma interdisciplinaria, implementado un tratamiento individualizado. Se \nutilizaron opioides de liberaci\u00f3n r\u00e1pida en forma preventiva, teniendo en cuenta que no contamos con fentanilo \nde acci\u00f3n inmediata en nuestro medio  \n  \n58 Manejo avanzado de \u00falceras neopl\u00e1sicas en una unidad de cuidados paliativos: nuevas herramientas para  \nmejorar la calidad de vida  \n Autores: Baeza C, Hidalgo D , Pando S, Povis R, Recabarren E  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n La Unidad de Cuidados Paliativos del Complejo Asistencial S\u00f3tero del R\u00edo (UCP -CASR) ha experimentado un \nprogresivo aumento en el n\u00famero de pacientes con necesidad de manejo avanzado de \u00falceras neopl\u00e1sicas en \nlos \u00faltimos dos a\u00f1os. \u00c9stas se presentan en un 5% a 10% de todos los c\u00e1nceres siendo lesiones: profundas, \nexudativas, dolorosas, con alto riesgo de infecci\u00f3n y generadoras de  mal olor. Impactan de forma significativa en \nla esfera psicosocial de la persona adem\u00e1s del evidente deterioro f\u00edsico que provocan.   \nLa respuesta insatisfactoria frente al uso de insumos tradicionales motiv\u00f3 al equipo de enfermer\u00eda a \nimplementar estrategi as de atenci\u00f3n, fundamentadas en la pr\u00e1ctica basada en evidencia, orientadas \nespec\u00edficamente a mejorar la calidad de vida de estos pacientes. En particular se busc\u00f3 determinar la respuesta \nal uso de metronidazol t\u00f3pico en el control del olor, evaluar la ef ectividad del uso de hidrogel para debridaci\u00f3n \nautol\u00edtica y de esponjas hidrof\u00edlicas en el control del exudado, adem\u00e1s de determinar el tiempo de evoluci\u00f3n en \nque remiten los signos a controlar.  El dise\u00f1o de este trabajo corresponde a un estudio prospectiv o longitudinal \nen el que se realiz\u00f3 el seguimiento de una cohorte de 6 usuarios del programa de manejo de \u00falceras neopl\u00e1sicas \nde la UCP -CASR durante un per\u00edodo de 7 meses. En el 100% de los casos se logr\u00f3 un \u00f3ptimo control del olor con \nmetronidazol t\u00f3pico.  El uso de esponjas hidrof\u00edlicas e hidrogel contribuyeron consistentemente en el manejo del \nexudado y retiro no traum\u00e1tico del tejido desvitalizado. En la evaluaci\u00f3n cualitativa de su calidad de vida, el \ntotal de los pacientes refiere una mejor\u00eda significa tiva de \u00e9sta.  Este programa se perfila como una nueva \u00e1rea de \nintervenci\u00f3n que permita establecer est\u00e1ndares que aseguren su aplicabilidad en otros equipos de salud a nivel \nnacional.  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n165 59 Cl\u00ednica de Dolor y Cuidados Paliativos de Tlaxcala  \n Autor: Cecili a Palacios Avila  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n La Cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Paliativos de la Secretaria de Salud de Tlaxcala es un servicio especializado en el \ntratamiento de s\u00edndromes dolorosos cr\u00f3nicos as\u00ed como la atenci\u00f3n integral del paciente en etapa terminal. En  \nun enfoque de mejora de  la ca lidad de vida de pacientes y familias que se enfrentan a problemas asociados con \nenfermedades amenazantes para la vida. Se inaugur\u00f3 el d\u00eda 03 de febrero de 2015. Dando cumplimiento  al \nAcuerdo del Consejo de Salubridad General sobre la obligatoriedad de pr oporcionar los Cuidados Paliativos  \npara el sistema Nacional de Salud  publicada en el DOF el d\u00eda 26 /12/2016. Ya que el estado de Tlaxcala era de \nlos 3 estados a nivel nacional que no contaba con una Cl\u00ednica de Dolor y Cuidados Paliativos. Con la \nimplemen taci\u00f3n de esta cl\u00ednica se evita el traslado de aproximadamente 180 pacientes a la ciudad de M\u00e9xico al \nInstituto Nacional de Cancerolog\u00eda, hospital de mayor referencia  para su atenci\u00f3n.  Del Inicio de labores de esta \ncl\u00ednica  Al mes de noviembre  se han pr oporcionado las siguientes atenciones: Total  Pacientes: 141, 129 adultos \ny 12 pedi\u00e1tricos, 107 son pacientes oncol\u00f3gicos y 34 no oncol\u00f3gicos.  Total de Atenciones:   485,  Oncol\u00f3gicas: \n371, - No oncol\u00f3gicas: 114. Visitas Domiciliaria 18, Atenciones v\u00eda te lef\u00f3nica  total: 800  (20 por semana).   \nIntroducci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 es la  Cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Paliativos de Tlaxcala? Es un servicio especializado en el \ntratamiento de s\u00edndromes dolorosos cr\u00f3nicos as\u00ed como la atenci\u00f3n integral del paciente en etapa termi nal. En  \nun enfoque de mejora de  la calidad de vida de pacientes y familias que se enfrentan a problemas asociados con \nenfermedades amenazantes para la vida, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y el alivio del sufrimiento\u00bb por medio de la \nidentificaci\u00f3n temprana, l a  evaluaci\u00f3n y tratamiento del dolor y otros problemas f\u00edsicos, psicosociales y \nespirituales.  Con la creaci\u00f3n de la Cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Paliativos  se pretende beneficiar  a 150 con  \npacientes  con diagnostico oncol\u00f3gico provenientes de toda la g eograf\u00eda del Estado que acuden a su atenci\u00f3n al \nDistrito Federal, siendo   el  Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda el principal hospital de referencia  para su \natenci\u00f3n. De estos pacientes  el   53%  con diagn\u00f3stico de C\u00e1ncer de mama  en edades  que fluct\u00faa n entre los 30 \ny 65 a\u00f1os. El 35%  a pacientes con diagn\u00f3stico de C\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino  entre 40 y 65 a\u00f1os  y el  12 % a  \npacientes con el resto de los diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos de entre 30 y 70  a\u00f1os.  La misi\u00f3n de esta cl\u00ednica es \nbrindar alivio en el pac iente en etapa terminal, no solamente del dolor,  sino tambi\u00e9n de los s\u00edntomas asociados. \nCon terap\u00e9utica farmacol\u00f3gica y tratamiento invasivo,    bas\u00e1ndose en una atenci\u00f3n integral que mejorar\u00e9 la \ncalidad de vida del paciente, cubriendo sus principales ne cesidades como un ser hol\u00edstico.  Dicha estrategia  \nrepercutir\u00e1n en beneficio de la econom\u00eda de los pacientes y del Estado. Es importante resaltar la participaci\u00f3n y \napoyo del Gobierno del Estado para la apertura de esta cl\u00ednica as\u00ed como la gesti\u00f3n para in cluir medicamentos  \ndel  tipo opioides necesarios para el tratamiento de dolor oncol\u00f3gico, no existentes anteriormente. Todo lo \nanterior dando cumplimiento  al Acuerdo del Consejo de Salubridad General sobre la obligatoriedad de \nproporcionar los Cuidados P aliativos  para el sistema Nacional de Salud  publicada en el DOF el d\u00eda 26 /12/2016. \nYa que el estado de Tlaxcala era de los 3 estados a nivel nacional que no contaba con una cl\u00ednica de Dolor y \nCuidados Paliativos.    La cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Palia tivos se Inaugur\u00f3 el d\u00eda 03 de Febrero de 2015. \nContando con la honorable presencia de la Dra. Mercedes Juan L\u00f3pez, Secretaria de Salud Federal y el Contador \nMariano Gonz\u00e1lez Zarur, Gobernador Constitucional del Estado de Tlaxcala. La Cl\u00ednica del Dolor y C uidados \nPaliativos de la Secretaria de Salud del Estado de Tlaxcala  est\u00e1 conformada por un equipo inter disciplinario de  \ntrabajadores de la salud;  m\u00e9dico Alg\u00f3loga intervencionista Paliativista, enfermera (3 recursos), psicolog\u00eda y  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n166 trabajo social. A part ir de febrero que inicio labores esta cl\u00ednica a la fecha se han tenido los siguientes logros; - \n\u00c1rea f\u00edsica, - Equipamiento de mobiliario y material de curaci\u00f3n, - Licitaci\u00f3n de medicamentos (opioides), - \nIngreso a cuadro b\u00e1sico de medicamentos grupo I y I I. Proporcionando  los siguientes servicios: - Consulta \nexterna, - Hospital de d\u00eda, - Asesor\u00eda v\u00eda telef\u00f3nica, - Incorporaci\u00f3n del servicio de Psicolog\u00eda y trabajo social, - \nVisita domiciliaria.  Derivado del antecedente que el Estado de Tlaxcala no contab a con una cl\u00ednica del dolor  y \nde Cuidados Paliativos, se realizaron Las siguientes ACCIONES  para la DIFUSI\u00d3N de  la misma: - Sesiones \nGenerales con el tema de Cuidados Paliativos en  6  Hospitales Generales de la Secretaria de Salud. -Difusi\u00f3n de \nlos Cui dados Paliativos en medios de comunicaci\u00f3n local (televisi\u00f3n, revistas y radio) - Participaci\u00f3n en  los \ncomit\u00e9s de  \u00c9tica de los diferentes Hospitales de la Secretaria de Salud abordando el tema de los  Cuidados \nPaliativos. - Participaci\u00f3n  en Sesiones Gen erales  el departamento de Psicolog\u00eda. Cabe resaltar la   Primera \nReuni\u00f3n  de Cuidados Paliativos en el Estado de Tlaxcala, celebrada el d\u00eda  08 de septiembre de 2015, con la \ndistinguida participaci\u00f3n: - Dr. Bernardo Villa Cornejo. Jefe del Departamento de  Cuidados Paliativos de la \nDirecci\u00f3n General de Calidad y Educaci\u00f3n en Salud (DGCES).   - Dr. Ferdinand Recio Solano. Coordinador de \nCuidados Paliativos de la Secretaria de Salud del  Distrito Federal. Temas abordados en dicha reuni\u00f3n; Marco \nNormativo de l os Cuidados Paliativos en M\u00e9xico y la presentaci\u00f3n del Programa Nacional de Cuidados Paliativos \npara primer y segundo nivel de Atenci\u00f3n en Salud.  Y no menos importante la Reuni\u00f3n con la Dra. Celina \nCasta\u00f1eda de la Lanza.  Subdirectora de Control de Gesti\u00f3 n de Integraci\u00f3n  Regional de  la Comisi\u00f3n Nacional de \nProtecci\u00f3n  Social en Salud. Celebrada el d\u00eda 21 septiembre 2015. Abordando el tema de Seguro Popular y los \nCuidados Paliativos.   \nObjetivo: Ser un centro regional en Cuidados Paliativos y tratamiento integral del dolor brindando  un servicio \nde excelencia a pacientes con s\u00edndromes dolorosos cr\u00f3nicos y en etapa terminal, ya sea patolog\u00eda oncol\u00f3gica y \nno oncol\u00f3gica a trav\u00e9s de una atenci\u00f3n de calidad y calidez humana, ofreciendo una atenci\u00f3n hol\u00edstica  p ara \nmejorar la calidad de vida de nuestros pacientes.   \nConclusiones: La Cl\u00ednica del Dolor y  Cuidados Paliativos de Tlaxcala es la primera cl\u00ednica del estado en su tipo. Es \nun  servicio otorgado por parte de la O.PD. Salud de Tlaxcala esto con el fin de d ar cumplimiento al Acuerdo del \nConsejo de Salubridad General sobre la obligatoriedad de proporcionar los Cuidados Paliativos  para el sistema \nNacional de Salud  publicada en el DOF el d\u00eda 26 /12/2016. Con la implementaci\u00f3n de esta cl\u00ednica se evita el \ntrasl ado de aproximadamente 140 pacientes a la ciudad de M\u00e9xico al Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, \nhospital de mayor referencia  para su atenci\u00f3n.  Del Inicio de labores de esta cl\u00ednica  a la fecha se  \nproporcionado las siguientes atenciones:  \n\u2022 Total  Paci entes:  141  \n- Oncol\u00f3gicos:  107   - No oncol\u00f3gicos:   34  \n- Masculinos: 54         - Femeninos: 87  \n-  Adultos :129              - Pedi\u00e1tricos: 12 ( masculino;10  femenino; 2)  \n\u2022 Total de Atenciones:   485  \n    - Oncol\u00f3gicas: 371              - No oncol\u00f3gic as: 114  \n\u2022 Visitas Domiciliaras: 18  \n\u2022 Sedaciones Paliativas  \nTotal: 11    - Masculino; 3    Femenino; 5  Pedi\u00e1tricos 3 \u2013 masculinos  \n\u2022 Certificados de defunci\u00f3n  \n- Total 5        Masculino; 3       Femenino; 2  \n\u2022 Atenciones v\u00eda telef\u00f3nica    \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n167 - Total: 800  (20  por semana)   \nGeneralidades: La Cl\u00ednica del Dolor y  Cuidados Paliativos de Tlaxcala  es un  servicio hospitalario que se enfoca \nen el diagn\u00f3stico y tratamiento especializado   de pacientes con dolor cr\u00f3nico y dolor oncol\u00f3gico. As\u00ed como la  \natenci\u00f3n integ ral del paciente en etapa terminal y su familia.  Est\u00e1 conformada por un equipo inter disciplinario \nde  trabajadores de la salud;  m\u00e9dico Alg\u00f3loga intervencionista Paliativista, enfermera (3 recursos), psicolog\u00eda y \ntrabajo social. Ofrece servicios diagn\u00f3st icos y terap\u00e9uticos para tratamiento de s\u00edndromes dolorosos cr\u00f3nicos, \ndolor por c\u00e1ncer  as\u00ed como  el manejo de soporte a  pacientes que padecen una enfermedad incurable  \noncol\u00f3gica o no oncol\u00f3gica,  y/o pacientes en etapa terminal.\u201d        \n  \n60 Experiencia de Arteterapia Grupal en Cuidados Paliativos  \n Autores: Uribe -Echeverr\u00eda L, Scott C, Rojo L, Hasb\u00fan CG, Tupper Sat, L  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n Se describe una intervenci\u00f3n grupal de arteterapia con usuarios en cuidados paliativos por c\u00e1ncer avanzado. El \ntaller fue constituido por 11 personas de asistencia variable, con una duraci\u00f3n de 23 sesiones durante 5 meses. \nEl objetivo tiende a facilitar la adaptaci\u00f3n de las personas a la forma en que la enfermedad ha cambiado sus \nvidas, y espec\u00ed ficamente a favorecer la mantenci\u00f3n o aumento de la autonom\u00eda y la identidad personal, \nmediante el ejercicio de roles activos, actividades que desaf\u00edan la capacidad de adaptaci\u00f3n, decisi\u00f3n y la \nautoconfianza. A trav\u00e9s de las expresiones creativas, la parti cipaci\u00f3n y el uso de los materiales, se muestra el \ntr\u00e1nsito de las personas por diversos estados emocionales, de pensamiento y de existencia, observando en el \nreflejo de su obra las etapas y contenidos de sus duelos. Se ha podido evidenciar que a trav\u00e9s de l trabajo grupal, \nse crea una instancia \u00fatil para minimizar los sentimientos de soledad y aislamiento, se aumenta la percepci\u00f3n de \napoyo a trav\u00e9s de la empat\u00eda en un espacio de encuentro protegido, y se logra intervenir de manera eficiente, \nen un contexto de alta demanda asiste  \n  \n61 El voluntariado en cuidados paliativos: reporte de una experiencia exitosa  \n Autores: Gonzalez Vidal I, Hasb\u00fan CG, Rojo L, Scott C, Gonzalez M  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n La Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) del Complejo Asistencial S\u00f3tero del R\u00edo (CASR) atiende a pacientes con \nc\u00e1ncer avanzado del Servicio de Salud Metropolitano Sur Oriente (SSMSO). Durante el a\u00f1o 2014 la poblaci\u00f3n \ntotal atendida fue de 1359 pacientes, realizando un total de 10.399 prestaciones. D e \u00e9stas un 14,7% \ncorrespondi\u00f3 a Visitas Domiciliarias. La realidad de la poblaci\u00f3n atendida presenta frecuentemente, una \nsituaci\u00f3n de carencia, parcial o total, de redes de apoyo tanto familiares como comunitarias. Hay un porcentaje \nno menor de familias di sfuncionales, que suelen sobrepasar las capacidades de asistencia en las funciones del \nequipo de cuidados paliativos. A partir de aqu\u00ed nace la necesidad de formar un Grupo de Voluntariado desde de \nla comunidad. El principal objetivo es asistir, desde lo hu mano, a pacientes y familiares en condiciones de \nvulnerabilidad, complementando el quehacer t\u00e9cnico -profesional del Equipo. Las voluntarias asisten al enfermo \ny/o familia, a trav\u00e9s del apoyo y acompa\u00f1amiento domiciliario y en periodos de hospitalizaci\u00f3n. F inalmente,  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n168 mediante un c\u00e1lido contacto personal, que genera un nexo de comunicaci\u00f3n eficaz entre el paciente, la familia y \nlos profesionales, el voluntariado de la UCP contribuye a facilitar un buen morir para los pacientes.  \n  \n62 Situaci\u00f3n actual de recursos y funcionamiento de los servicios de cuidados paliativos, M\u00e9xico 2015  \n Autores: Bernardo Villa Cornejo, Iliana Cort\u00e9s Ponce   \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n M\u00e9xico a 2015, cuenta con un marco jur\u00eddico consolidado en materia de Cuidados Paliativos (CP), adicional a \nello en el Programa Sectorial de Salud 2013 -2018, se establece en su estrategia, 2.3 \u201cCrear redes integradas de \nservicios de salud interinstitucional\u201d y en su l\u00ednea de acci\u00f3n 2.3.3. \u201cReforzar las redes de servicios y p rocesos \npara la detecci\u00f3n oportuna, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos. En congruencia con lo \nanterior, la elaboraci\u00f3n de un Programa Nacional de Cuidados Paliativos (PNCP), tiene la finalidad de contribuir \na mejorar la calidad de vida de las personas que padecen alguna enfermedad que requiera de CP y de sus \nfamilias, mediante servicios que brinden atenci\u00f3n de manera, oportuna, segura, efectiva y eficiente, como un \nderecho individual de los enfermos y sus cuidadores.  Con motivo de la elaboraci\u00f3n del PNCP y la necesidad de \nconocer la situaci\u00f3n actual de los servicios de CP. En coordinaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Permanente de Enfermer\u00eda, \nse realiz\u00f3 una encuesta sobre recursos y funcionamiento dirigida a los responsables de los servicios de cuidados \npaliativos de los establecimientos de atenci\u00f3n m\u00e9dica de nuestro pa\u00eds.  A trav\u00e9s de los Responsables Estatales de \nCalidad en Salud (RECS) y de la Directoras Estatales de Enfermer\u00eda, se identificaron en las 32 entidades \nfederativas los establecim ientos m\u00e9dicos que brindan atenci\u00f3n paliativa y al personal responsable de ellas. \nComo resultado de lo anterior, se conform\u00f3 un censo y un directorio de servicios. Para concentrar la base de \ndatos de los resultados de la encuesta, se utiliz\u00f3 un sistema web . La informaci\u00f3n enviada por los encuestados \nfue validad por los RECS y enfermer\u00eda. Las variables de la encuesta describen generalidades de infraestructura, \nrecursos humanos y financieros, formaci\u00f3n de equipos interdisciplinarios, servicios telef\u00f3nicos, at enci\u00f3n \ndomiciliaria, servicios de hospitalizaci\u00f3n, abasto de medicamentos, capacitaci\u00f3n a recursos humanos, an\u00e1lisis \nFODA, entre otras. En este trabajo se mostrar\u00e1n los resultados y el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de m\u00e1s de los servicios \nde cuidados paliativos . \n  \n63 Implementaci\u00f3n de un modelo de Servicio de Cuidados Paliativos en un hospital de tercer nivel en Rio de \nJaneiro, Brasil  \n Autores: M Niemeyer -Guimar\u00e3es , J D'Ara\u00fajo, R Laeta, S Rosa, L Migon, D Martins  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: envejecimiento de la poblaci\u00f3n que se ha producido en el \u00faltimo siglo ha ido cambiando el \nescenario demogr\u00e1fico, llegando a los pa\u00edses en desarrollo de manera exponencial. Esto pone en evidencia la \nnecesidad de cambio pol\u00edtic o-cultural por el paradigma biotecnocientifico que existe, de la que surge el \nparadigma bio\u00e9tico en los debates sobre las enfermedades cr\u00f3nicas, terminales, antes de las necesidades de \nformaci\u00f3n t\u00e9cnica basados en la atenci\u00f3n paliativa.  \nObjetivo: describir  el modelo de atenci\u00f3n de cuidados paliativos que est\u00e1 aplicando en un hospital de tercer \nnivel, que busca satisfacer las necesidades del Sistema Nacional de Salud frente a la r\u00e1pida transici\u00f3n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n169 epidemiol\u00f3gica de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles e n el pa\u00eds.  \nDescripci\u00f3n: en los \u00faltimos a\u00f1os con la modificaci\u00f3n del perfil de los pacientes ingresados en el hospital, fue \ncreado n\u00facleo multidisciplinario de Cuidados Paliativos en septiembre 2014. En abril 2015 form\u00f3 la Comisi\u00f3n de \nCuidados Paliativos al  iniciar la atenci\u00f3n hospitalaria a trav\u00e9s de interconsulta. Entre abril -septiembre se \nsolicitaron 87 consultas, 95% pacientes con c\u00e1ncer avanzado, y 64% para la Medicina Interna, mientras que solo \n6% en las Cl\u00ednicas Quir\u00fargicas, predominantemente Cirug\u00eda General. Muchas de estas solicitudes llegaron tarde, \ny cerca de 30% pacientes murieron entre 24h antes/despu\u00e9s de la consulta. Sin embargo, 10% pacientes fueron \ndados de alta con soporte para casa, y ning\u00fan paciente fue trasladado a la Unidad de Cuidados I ntensivos \ndespu\u00e9s de la supervisi\u00f3n por la Comisi\u00f3n.  \nConclusi\u00f3n: durante 8 meses se emitieron conceptos generales y modelos de atenci\u00f3n, que culmin\u00f3 en la \nComisi\u00f3n de Cuidados Paliativos. Durante 6 meses se solicitaron aproximadamente 90 consultas. Los obst\u00e1culos \ncomunes destacan la necesidad de cambio cultural urgente, junto con la falta de desarollo profesional en el \n\u00e1rea. Sin embargo, es evidente la creciente demanda de asistencia de la Comisi\u00f3n y la necesidad de expertos.  \n  \n64 Resultados del taller  hacia la consolidaci\u00f3n de un Programa Nacional de Cuidados Paliativos en su \ncomponente pedi\u00e1trico, en M\u00e9xico  \n Autores : M\u00f3nica Osio Salda\u00f1a , Bernardo Villa Cornejo  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n M\u00e9xico a 2015, cuenta con un marco jur\u00eddico consolidado en materia de Cuidados Paliativos (CP), adicional a \nello establece en el Programa Sectorial de Salud 2013 -2018, en su estrategia, 2.3 \u201cCrear redes integradas de \nservicios de salud interinstitucional\u201d y en su l\u00ednea de acci\u00f3n 2.3.3. \u201cRef orzar las redes de servicios y procesos \npara la detecci\u00f3n oportuna, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos. En congruencia con lo \nanterior, la elaboraci\u00f3n de un Programa Nacional de Cuidados Paliativos (PNCP), tiene la finalidad de contribuir \na mejorar la calidad de vida de las personas que padecen alguna enfermedad que requiera de CP y de sus \nfamilias, mediante servicios que brinden atenci\u00f3n de manera, oportuna, segura, efectiva y eficiente, como un \nderecho individual de los enfermo s y sus cuidadores. Para la elaboraci\u00f3n del componente pedi\u00e1trico del PNCP, \nse realiz\u00f3 un taller en el que participaron profesionales de la salud expertos en el tema, para analizar la \nproblem\u00e1tica actual, conocer experiencias en la implementaci\u00f3n de servic ios de CP y establecer las prioridades \nque el PNCP deber\u00e1 resolver.  El taller se desarroll\u00f3 en dos d\u00edas empleando la metodolog\u00eda de Phillips 6/6, \nparticiparon 130 profesionales de la salud involucrados con los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos, procedentes d e \n22 estados de la Rep\u00fablica Mexicana, de los cuales 73% fueron m\u00e9dicos, 7% enfermeras, 16% trabajadoras \nsociales, psic\u00f3logos y tanatolog\u00edas y 4% Otras profesiones. Los resultados del consenso y la priorizaci\u00f3n de \nnecesidades se concentraron desde la persp ectiva pedi\u00e1trica en tres temas principales, 1) acceso y organizaci\u00f3n \nde los servicios de atenci\u00f3n paliativa (redes integradas de servicios), 2) disponibilidad terap\u00e9utica, 3) formaci\u00f3n \ny capacitaci\u00f3n de recursos humanos.  \n  \n65 Resultados del taller hacia  la consolidaci\u00f3n de un Programa Nacional de Cuidados Paliativos en M\u00e9xico, \nconsenso de profesionales de la salud.  \n Autor: Bernardo Villa Cornejo   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n170  Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n M\u00e9xico a 2015, cuenta con un marco jur\u00eddico consolidado en  materia de Cuidados Paliativos (CP), adicional a \nello establece en el Programa Sectorial de Salud 2013 -2018, en su estrategia, 2.3 \u201cCrear redes integradas de \nservicios de salud interinstitucional\u201d y en su l\u00ednea de acci\u00f3n 2.3.3. \u201cReforzar las redes de serv icios y procesos \npara la detecci\u00f3n oportuna, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos. En congruencia con lo \nanterior, la elaboraci\u00f3n de un Programa Nacional de Cuidados Paliativos (PNCP), tiene la finalidad de contribuir \na mejorar la  calidad de vida de las personas que padecen alguna enfermedad que requiera de CP y de sus \nfamilias, mediante servicios que brinden atenci\u00f3n de manera, oportuna, segura, efectiva y eficiente, como un \nderecho individual de los enfermos y sus cuidadores. Par a la elaboraci\u00f3n del PNCP, se realiz\u00f3 un taller en el que \nparticiparon profesionales de la salud expertos en el tema, para analizar la problem\u00e1tica actual, conocer \nexperiencias en la implementaci\u00f3n de servicios de CP y establecer las prioridades que el PNC P deber\u00e1 resolver.   \nEl taller se desarroll\u00f3 en dos d\u00edas empleando la metodolog\u00eda de Phillips 6/6, participaron 102 profesionales de la \nsalud involucrados con los cuidados paliativos procedentes de 28 estados de la Rep\u00fablica Mexicana, de los \ncuales 82% fuer on m\u00e9dicos, 2% enfermeras, 4% trabajadoras sociales, psic\u00f3logos y tanat\u00f3logos y 12% Otras \nprofesiones. Los resultados del consenso y la priorizaci\u00f3n de necesidades se concentraron en tres temas \nprincipales, 1) acceso y organizaci\u00f3n de los servicios de aten ci\u00f3n paliativa (redes integradas de servicios), 2) \ndisponibilidad terap\u00e9utica, 3) formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de recursos humanos  \n  \n66 O uso da Laserterapia no tratamento da mucosite oral em pacientes sob cuidados paliativos - Relato de caso  \n Autores: Trev isani, D . M.; Macari, K. S. M.; Macari, M. Z.; Tanimoto, H. M.  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n L.B.F., RH 0614879, sexo feminino, branca, casada, 40 anos e dois meses, procedente de Dourados, Mato Grosso \ndo Sul, Brasil, portadora de carcinoma ductal infiltrante de mama metast\u00e1tico. Paciente foi submetida \u00e0 \nmastectomia bilateral com coloca\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese de silicone e, em 25 de Janeiro de 2007 iniciou o tratamento de \nquimioterapia, radioterapia e hormonoterapia associados. Encaminhada a o servi\u00e7o de Cuidados Paliativos em \nAgosto de 2013, paciente iniciou tratamento com corticoides, evoluindo a um processo autoimune que, \nacarretou no desenvolvimento de mucosite oral severa, grau IV. A mucosite oral \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o severa que \nacomete em 8 5-100% dos pacientes oncol\u00f3gicos e, 60 -70% dos pacientes com doen\u00e7a oncol\u00f3gica avan\u00e7ada. O \nDepartamento de Odontologia do servi\u00e7o de Cuidados Paliativos da Funda\u00e7\u00e3o Pio XII de combate ao c\u00e2ncer de \nBarretos utiliza a laserterapia no controle e preven\u00e7\u00e3o da mucosite oral em pacientes sob cuidados paliativos \nexclusivos. A laserterapia apresenta um custo benef\u00edcio excelente quando comparado com a terapia \nmedicamentosa convencional, n\u00e3o apresentando efeitos colaterais e sendo de baixo custo. Foram realizadas \naplica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de laserterapia em toda mucosa oral para o tratamento da mucosite oral associadas a um \nhidratante labial, promovendo assim uma melhora no seu estado geral e um melhor controle da dor desta \npaciente.  \n  \n67 Reporte de la intensidad del dolor  de pacientes paliativos y tratamiento inicial en el Servicio de Cuidados \nPaliativos del Hospital General \u201cDr. Manuel Gea Gonz\u00e1lez\u201d   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n171  Autores:  F.Luna , LA. Templos  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n:  El concepto de paciente terminal o paliativ o surge de la atenci\u00f3n a personas con c\u00e1ncer en fase \navanzada y posteriormente se extendi\u00f3 a enfermedades cr\u00f3nica degenerativas con mal pron\u00f3stico. El objetivo \nde la atenci\u00f3n de estos pacientes no es \u201cel curar\u201d sino paliar y acompa\u00f1ar al paciente, proporci onando la \nm\u00e1xima calidad de vida hasta que acontezca la muerte.  El dolor es el s\u00edntoma que m\u00e1s se presenta, incluso es el \nmotivo por el cual los pacientes buscan atenci\u00f3n, de aqu\u00ed la importancia de una adecuada valoraci\u00f3n de su \nintensidad utilizando la Esc ala Visual An\u00e1loga y as\u00ed iniciar un adecuado tratamiento de acuerdo a la escala \nanalg\u00e9sica de la OMS buscando una mejor calidad de vida.  \nObjetivo Conocer la intensidad de dolor y tratamiento al ingreso al servicio de Cuidados Paliativos de pacientes \npaliativos.  \nTipo de estudio Cuantitativo Observacional anal\u00edtico retrospectivo transversal  \nMetodolog\u00eda : Buscar nota de ingreso en expedientes de pacientes en tratamiento paliativo en la Divisi\u00f3n de \nCuidados Paliativos, Cl\u00ednica del Dolor y Calidad de Vida del Hospital General \u201cDr. Manuel Gea Gonz\u00e1lez\u201d y \nrecabar la primera valoraci\u00f3n de EVA y el tratamiento con que se inici\u00f3, del del 1\u00ba de julio 2014 al 30 de junio de \n2015.  \nResultados : Ingresaron 207 pacientes de los cuales 64 expedientes estaban incompletos ; 70 pacientes eran \noncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos 73, 22 refirieron dolor leve (EVA 1 -3), 24 moderado (EVA 4 -6) y 97 severo (EVA 7 -\n10). Con respecto al tratamiento inicial: 4 solo requirieron cuidados generales, 14 consumo de adyuvantes, 25 \nopioide d\u00e9bil (t ramadol) y 100 opioides mayores (morfina, oxicodona, fentanil, buprenorfina)  \nConclusi\u00f3n M\u00e1s del 50% de los pacientes paliativos ingresan con dolor severo, en cuanto a etolog\u00eda es casi  la \nmisma proporci\u00f3n de oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos, se requiere inicia r manejo con opioides mayores, sin \nembargo son pocas las instituciones a nivel nacional que cuentan con estos insumos  \n  \n68 Tapentadol y Dolor oncol\u00f3gico: Un an\u00e1lisis de la evidencia  \n Autores:  Becerra MA , Meneses C, Tupper L  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n: El Tapentadol es una mol\u00e9cula relativamente nueva entre los f\u00e1rmacos analg\u00e9sicos, que se \ndestaca por presentar una acci\u00f3n dual a nivel central, actuando como agonista sobre el receptor \u00b5 -opioide e \ninhibiendo la recaptaci \u00f3n de noradrenalina. Desde el a\u00f1o 2008 se encuentra aprobado por la FDA para el \ntratamiento del dolor moderado a severo. Hasta el 2015 han surgido numerosos estudios que avalan su uso \npara el dolor cr\u00f3nico, sin embargo en la poblaci\u00f3n de pacientes oncol\u00f3gi cos la evidencia es m\u00e1s restringida.  \nObjetivo: Revisi\u00f3n de la evidencia disponible respecto al uso de Tapentadol en pacientes con dolor oncol\u00f3gico.   \nMetodolog\u00eda: B\u00fasqueda realizada para art\u00edculos publicados hasta octubre de 2015 y posterior an\u00e1lisis cr\u00edtic o de \n\u00e9stos, evaluando respuesta analg\u00e9sica y perfil de efectos adversos, entre otros.  \nResultados: Existen 11 art\u00edculos publicados entre los a\u00f1os 2012 y 2015, que mayoritariamente corresponden a \nNivel II de evidencia. Se puede concluir que Tapentadol es efe ctivo en el manejo del dolor oncol\u00f3gico moderado \na severo, demostr\u00e1ndose no inferioridad con morfina y oxicodona. En estudios de equianalgesia se ha  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n172 establecido una relaci\u00f3n Morfina:  Tapentadol=1:3.3 pero dado su efecto dual las dosis han requerido ajustes  \ncaso a caso. Comparado con morfina y oxicodona, Tapentadol causa en una menor proporci\u00f3n efectos adversos \ngastrointestinales, lo que se perfila como una de sus principales ventajas.   \nDiscusi\u00f3n: Tapentadol aparece como una nueva e interesante herramienta p ara el manejo del dolor oncol\u00f3gico \nya que presentar\u00eda mejor perfil de tolerabilidad con similar eficacia analg\u00e9sica, facilitando el manejo de los \npacientes que requieren altas dosis de opioides y adem\u00e1s presentan dolor neurop\u00e1tico.  \n  \n69 Significados que construyen las madres de ni\u00f1os con leucemia de 5 a 9 a\u00f1os de edad ante el diagn\u00f3stico de la \nenfermedad  \n Autores: N. Islas; M. Lupercio  y C. Garcia -Silva  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n INTRODUCCI\u00d3N: El Registro Nacional de C\u00e1ncer en Ni\u00f1os y Adolescentes (2005 -2010) reporta 3569 pacientes \n<20 a\u00f1os, el grupo de 5 a 9 a\u00f1os de edad tiene presencia del 30.7%, ocupando la leucemia el 30% de los casos . \nSe requiere lograr un mejor entendimiento del proceso que viven las madres desde que al hi jo se le diagnostica \nleucemia, hasta la finalizaci\u00f3n de su tratamiento.  \nPREGUNTA DE INVESTIGACION: \u00bfCu\u00e1les son los significados que construyen las madres ante el diagn\u00f3stico de \nleucemia de su hijo de 5 a 9 a\u00f1os de edad?  \nOBJETIVO: analizar los significados  que construyen las madres ante el diagn\u00f3stico de leucemia de su hijo.  \nPREMISA: La construcci\u00f3n del significado de leucemia por la madre ante toda una elaboraci\u00f3n previa de da\u00f1o, \nhace que \u00e9sta vea a la enfermedad como una situaci\u00f3n terrible, amenazante y d olorosa que conlleva ideas de \nmuerte  \nMETODOLOG\u00cdA: Enfoque cualitativo, fenomenol\u00f3gico con an\u00e1lisis del discurso muestra hasta la obtenci\u00f3n de la \nsaturaci\u00f3n te\u00f3rica.  \nAspectos \u00e9ticos considerando la Declaraci\u00f3n de Helsinki, Ley General de Salud y el C\u00f3digo \u00c9tico del Psic\u00f3logo.  \nRESULTADO: Las madres asocian la enfermedad con la muerte y conforme avance, con posibilidad de vida.  \nEn relaci\u00f3n a la fe: \u201cPues mi fortaleza m\u00e1s grande es la fe que tengo en Dios y la fe que tiene mi hijo tambi\u00e9n\u201d \nEntrevista 4 (Ln 322 ). \nDISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES: Las madres son el principal apoyo de sus hijos. Anim\u00e1ndolos a pesar de no \nencontrarse en el mejor estado emocional, demostrando serenidad para que contin\u00fae con el tratamiento.  La \nespiritualidad y/o la religi\u00f3n afectan la toma d e decisiones de los padres. Si cuenta con una religi\u00f3n que lo \nrespalde es probable que tenga una esperanza para seguir adelante en el tratamiento con el objetivo de \nconseguir la curaci\u00f3n del infante (N\u00fanez, Enriquez, y Irarr\u00e1zaval, 2011).  \n  \n70 Experiencia de la unidad de cuidados paliativos domiciliaria de M\u00e9dica Uruguaya (MUCAM): evaluaci\u00f3n de los \nprimeros meses de funcionamiento  \n Autores: Vadell L,  Papa P , Tejera J, Tajes S, L\u00f3pez A, Morales C  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administra ci\u00f3n \n Objetivos : Describir los resultados de los primeros 7 meses de trabajo domiciliario desde el 21 de enero al 31  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n173 agosto 2015.  \nMaterial y m\u00e9todo : Estudio descriptivo y retrospectivo longitudinal, basado en el an\u00e1lisis de los registros \nrecogidos de los pacientes asistidos por la Unidad de Cuidados Paliativos Domiciliaria.  \nResultados : Del total de 226 pacientes asistidos en el periodo, 72 (32%) recibieron atenci\u00f3n domiciliaria.  La \npoblaci\u00f3n asistida fue 27 (38%) hombres, 45 (62%) mujeres; de 40 a 89 a\u00f1os (media: 68)  Los localizaciones \ntumorales m\u00e1s frecuentes fueron: mama 14(19%), p\u00e1ncreas 9 (12,5%) y pulm\u00f3n 8 (11%)  Los pacientes fallecidos \npresentaron promedio de permanencia en domicilio de 35 d\u00edas con promedio de 6,08 visitas/paciente, \ncorrespondiente a 1,54 visitas/semana.  De los pacientes bajo atenci\u00f3n domiciliaria, fallecieron 46, de los cuales \n34 (74%) lo hicieron en domicilio. Los 12 restantes fallecieron internados por patolog\u00edas medicas intercurrentes \nde dif\u00edcil control en domicilio 4 (33,3%) y por  problem\u00e1tica sociofamiliar 8 (66,6%).  \nDiscusi\u00f3n : El programa pretende dar una respuesta a las necesidades de pacientes oncol\u00f3gicos en etapas \navanzadas de su enfermedad. El n\u00famero de pacientes fallecidos en domicilio constituye un indicador de buena \ncalida d de atenci\u00f3n.  \nConclusiones : El control sintom\u00e1tico y la comunicaci\u00f3n permitieron la permanencia en domicilio hasta su \nfallecimiento de la mayor\u00eda de los pacientes. Nuestro objetivo es asistir a mayor cantidad de pacientes  \n  \n72 Manejo da dor em unidade de interna\u00e7\u00e3o em cuidados paliativos oncol\u00f3gicos em Bras\u00edlia \u2013 Distrito Federal - \nBrasil  \n Autores:  A.C. Pulschen ; T.L.V. Zoccoli; T.D.V. Boaventura; A.M.B. Arantes  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introdu\u00e7\u00e3o: A dor \u00e9 uma s\u00e9ria consequ\u00eancia do c\u00e2ncer e do seu tratamento. Controle da dor e uso de opioides \ns\u00e3o considerados indicadores de qualidade de um servi\u00e7o de cuidados paliativos. Objetivos: Avaliar o controle \nda dor e descrever o perfil do uso de opioides e adjuvantes nos pacientes admitidos em unidade de interna\u00e7\u00e3o \nem Cuidados Paliativos Oncol\u00f3gicos em Bras\u00edlia \u2013 DF.  \nTipo de Estudo: quantitativo.  \nMetodologia: An\u00e1lise retrospectiva de dados de prontu\u00e1rios de pacientes internados na Unidade de Cuidados \nPaliativos do Hospital de Apoio de Bras\u00edlia \u2013 Distrito Federal - Brasil, no per\u00edodo de Janeiro a Junho de 2015. \nNesta Unidade s\u00e3o internados somente p acientes oncol\u00f3gicos em cuidados paliativos exclusivos.  \nResultados: 147 pacientes foram internados no per\u00edodo, sendo 53.7% do sexo feminino, com m\u00e9dia de idade de \n61 \u00b1 13.7 anos. As neoplasias mais prevalentes foram c\u00f3lon (10.9% do total de pacientes), ma ma (17.7% das \nmulheres) e pr\u00f3stata (20.6% dos homens). A m\u00e9dia do tempo de interna\u00e7\u00e3o foi de 15 \u00b1 15.9 dias. 84.8% dos 92 \npacientes com dados sobre EVN ap\u00f3s 72h de interna\u00e7\u00e3o e 89.0% dos 91 pacientes com dados sobre EVN na alta \nou pr\u00f3ximo ao \u00f3bito apresent avam -se com dor controlada (EVN = 0). Quanto \u00e0s medica\u00e7\u00f5es para controle da \ndor, 25 pacientes n\u00e3o faziam uso de opioides \u00e0 admiss\u00e3o e 37 pacientes necessitaram de rota\u00e7\u00e3o de opioides. O \nopioide mais utilizado foi a Morfina injet\u00e1vel (52.4% dos pacientes), sendo que em 84.2% destes casos foram \nutilizadas doses de at\u00e9 100mg/dia. Os adjuvantes foram utilizados em 70 pacientes, sendo os corticoides \nutilizados em 80% destes, seguidos de gabapentina (22.8%) e amitriptilina (22.8%).  \nDiscuss\u00e3o/Conclus\u00e3o: A maioria  dos pacientes apresentava -se com dor controlada em 72h de interna\u00e7\u00e3o e na \nalta ou \u00f3bito. O opioide mais utilizado foi a Morfina injet\u00e1vel, com grande parte dos pacientes necessitando do \nuso de adjuvantes   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n174   \n73 Estimaci\u00f3n de necesidades de Cuidados Paliativos en M\u00e9xico, 2015  \n Autores: Iliana Cort\u00e9s Ponce, Bernardo Villa Cornejo  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n M\u00e9xico a 2015, cuenta con un marco jur\u00eddico en materia de Cuidados Paliativos (CP), adicional a ello en el \nPrograma Sectorial de Salud 2013 -2018, establece en su estrategia, 2.3 \u201cCrear redes integradas de servicios de \nsalud interinstitucional\u201d y en su l\u00ednea de acci\u00f3n 2.3.3. \u201cReforzar las redes de servicios y procesos para la \ndetecci\u00f3n oportuna, diagn\u00f3stico, tratamiento,  rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos. En congruencia con lo \nanterior y a fin de sustentar la elaboraci\u00f3n del Programa Nacional de Cuidados Paliativos, se hace necesario \nestimar las necesidades de atenci\u00f3n paliativa en el pa\u00eds.  Seg\u00fan datos del INEGI, a 201 0 M\u00e9xico cuenta con 112 \n336 538, habitantes en una superficie territorial de 1 964 375 Km2, de los cuales el n\u00famero de afiliados al \nSeguro Popular alcanz\u00f3 en diciembre de 2014, 57.3 millones de personas.  Para estimar la poblaci\u00f3n diana en \nCuidados Paliativ os y sus necesidades de cobertura, desde la estrategia de la Direcci\u00f3n General de Calidad y \nEducaci\u00f3n en Salud, de la Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y Desarrollo del Sector Salud, de la Secretar\u00eda de Salud, \nse han seleccionado 14 padecimientos que la OMS ha determinado que pueden requerir cuidados paliativos. \nEstas patolog\u00edas son: Enfermedades del sistema circulatorio, diabetes mellitus, c\u00e1ncer, enfermedades del \nh\u00edgado, enfermedades cr\u00f3nicas de las v\u00edas respiratorias, enfermedades del sistema nervioso central , \nenfermedades del sistema osteomuscular y del tejido conjuntivo, VIH, enfermedades renales, glomerulares y \nt\u00fabulo intersticiales, tuberculosis respiratoria, trastornos mentales y del comportamiento, Alzheimer, hepatitis \nviral y otras tuberculosis.  Los dat os de mortalidad a 2013 en M\u00e9xico, fueron 611,829 muertes anuales, de las \ncuales 405,770 fueron a causa de los padecimientos seleccionados, para establecer la necesidad de cuidados \npaliativos se emple\u00f3 la metodolog\u00eda propuesta por la OMS, en la \u201cGu\u00eda para desarrollar programas eficaces\u201d, \ndando por resultado que 324,616 personas requieren de cuidados paliativos.  \n  \n74 Experiencia de realizaci\u00f3n de talleres pr\u00e1cticos para equipos de Cuidados Paliativos  \n Autores: C. Ja\u00f1a ; A. Maldonado; M. Villouta; J. Barros ; O. Leiva; M. Grez; I. Cobian; E. Antu\u00f1a; K. Fuentes; M. \nAlfaro; K. Ramirez; G. Gomez; S. Barraza; A. Chand\u00eda  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n : La Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile organiza cada 2 a\u00f1os un Curso Intensivo de Cuidados \nPaliativos (CP) con el objetivo de hacer una puesta al d\u00eda en temas relevantes. Este a\u00f1o se ha dado especial \nimportancia a la realizaci\u00f3n de talleres pr\u00e1cticos  que pueden mejorar la resolutividad de los equipos, \nconsiderando las pocas oportunidad es de formaci\u00f3n en CP en Chile.  \nObjetivo : El objetivo fue lograr la revisi\u00f3n te\u00f3rica de un procedimiento o habilidad para posteriormente realizar \nuna pr\u00e1ctica guiada en una situaci\u00f3n simulada. Previo al taller se les env\u00edo bibliograf\u00eda para revisi\u00f3n del te ma. \nEn cada taller se hizo una breve presentaci\u00f3n en power point del tema de 10 minutos, en algunos se present\u00f3 \nun video y luego se realiz\u00f3 la pr\u00e1ctica, finalizando con una evaluaci\u00f3n.  \nConclusiones : Dictamos 4 talleres de 75min c/u, dirigidos a profesiona les pertenecientes a equipos de CP, con \n20 cupos, repetidos 3 veces (60 cupos totales), con entre 2 a 5 docentes por taller. Los temas fueron: V\u00eda  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n175 subcut\u00e1nea  (sc), Paracentesis ambulatoria, Manejo del edema en CP y Habilidades comunicacionales.  En el caso \nde V\u00eda sc y Paracentesis se usaron simuladores para realizar la t\u00e9cnica que cada alumno pudo practicar \nsupervisado por un docente. En el de Edema se realizo pr\u00e1ctica de drenaje manual y revisi\u00f3n de materiales \nasociados al manejo de edema como los vendajes y otros. En el de Comunicaci\u00f3n se realizo un  role playing con \npaciente simulado interpretado por un actor.  Se utilizaron m\u00e1s del 50% de los cupos, a excepci\u00f3n del taller de \nv\u00eda sc que solo se lleno el 42%. Considerando el costo de los talleres ($30 USD) n os parece que se cumplieron las \nexpectativas de asistencia.  El 100% de los alumnos cumpli\u00f3 los objetivos y aprob\u00f3 el curso.  Respecto a la \nevaluaci\u00f3n hecha por los alumnos hacia los talleres, la metodolog\u00eda fue a trav\u00e9s de una encuesta estandarizada \nque env \u00eda la universidad v\u00eda mail, a cada alumno, por cada taller.  Se eval\u00faan 3 \u00e1mbitos con 20 preguntas en \ntotal: Calidad de la docencia, Satisfacci\u00f3n global y Calidad del servicio, dejando adem\u00e1s un \u00cdtem para \nComentarios libres.  Se utiliza una Escala num\u00e9rica d e 1 a 4 (Nunca a Siempre)  En promedio se obtuvo una tasa \nde respuesta de 34% para los 4 talleres. Todos los \u00e1mbitos fueron evaluados con una puntuaci\u00f3n sobre 3 en \npromedio, siendo los puntos m\u00e1s valorados la buena preparaci\u00f3n y disposici\u00f3n de los docentes.  Los temas que \nfueron criticados se relacionan con el poco tiempo para la realizaci\u00f3n del taller y la falta de entrega de material \nde apoyo en algunos de los talleres.  \n  \n75 Integraci\u00f3n de cuidados paliativos perinatales en una maternidad: cinco a\u00f1os de experiencia  \n Autores: Rufo R .;Gisselle E.; Boccarato A.; Brandariz M.; De Leon C.; Lujambrio M.  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N : A pesar de avances tecnol\u00f3gicos, este grupo etario sigue retando con alta morbimortalidad \nconstituyendo la integraci\u00f3n de los cuidados paliativos un derecho. Seg\u00fan datos oficiales no existe otro grupo \ncon experiencia similar en nuestro pa\u00eds.  \nOBJETIVOS Dif undir logros y dificultades y proponer mejoras.  \nTIPO DE ESTUDIO: cualitativo Descriptivo de formaci\u00f3n y actividades en cinco a\u00f1os.  \nRESULTADOS : I. INTEGRACI\u00d3N. N\u00b0 12; EDAD media: 48 a\u00f1os. SEXO: femenino (11), PROFESI\u00d3N: m\u00e9dicos (5), Lic. \nenf. (1), Lic. psic  (4) trabajador social (1) Otro (1) Actuales: n=. 9 (1 cargo completo, 4 voluntarios) DESV\u00cdNCULO. \nMotivo: 2 incompatibilidad carga horaria, 1 jubilaci\u00f3n . II. CAPACITACI\u00d3N.: M\u00e1ster 1 Capacitaci\u00f3n b\u00e1sica 8 \nCapacitaci\u00f3n para formadores 2 en curso.  III. REUNIO NES DE EQUIPO. N:180  \nIV. FUNCIONES.   1. ASISTENCIAL: N\u00b0 374 familias: duplico n\u00b0 \u00faltimos 2 a\u00f1os. Patolog\u00edas: malformaciones y/o \u2013\ncromosomopat\u00edas 178 (48 %); prematurez 109 (29%); s\u00edndrome hipoxico \u2013 isqu\u00e9mico 30 (8%), patolog\u00eda \ninfecciosa 26 (7%); hidrops 1 1 (3 %); retardo crecimiento intrauterino 11 (3 %); s\u00edndrome aspiraci\u00f3n meconial 5 \n(1%); otros 4 (1%) El diagnostico prenatal herramienta de captaci\u00f3n precoz y apoyo del proceso de toma de \ndecisiones. Se capt\u00f3 90 % de neonatos fallecidos 2014, no as\u00ed los \u00f3 bitos. Se particip\u00f3 del proceso de adecuaci\u00f3n \ndel esfuerzo terap\u00e9utico; devoluci\u00f3n de necropsias y reuniones de seguimiento del duelo.     \n2. EDUCATIVA: actualizaci\u00f3n temas (4 /a\u00f1o), talleres (2/ a\u00f1o), ateneos, supervisi\u00f3n de pasant\u00edas y proyecto de \nenferme r\u00eda, 2015 primer curso te\u00f3rico \u2013 pr\u00e1ctico obligatorio para residentes de neonatolog\u00eda.  3. NORMATIVA: \nde dolor en neonato y muerte hospitalizada.  4. ACADEMICA: tres posters:(primer premio SIBEN 2014) y trabajo \npublicado 2014.   \nCONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES . Integrar requiere: disponer de mayores recursos para lograr equipo \nestable y capacitado; educar a todo el personal de salud de una maternidad y afines (de acuerdo a exigencias de  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n176 los distintos escenarios) e investigar para plantear mejoras continuas.  \n  \n76 Observaci\u00f3n de las necesidades de las familias en cuidados paliativos perinatales para elaborar un \ncuestionario tipo  \n Autores: Rufo R ; Lujambio M.  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n Los cuidados paliativos son un derecho humano inherente a la dignidad de la persona. Los mismos \nconstituyen un enfoque biopsicosocial y espiritual para sostener y mejorar la calidad de vida de pacientes y \nfamilias que se enfrentan a problemas asociados con enfermedades limitantes y/o am enazantes para la vida. \nConocer los aspectos propios de la etapa perinatal permite plantear de mejoras continuas.  \nObjetivos: A) Describir necesidades y recursos de afrontamiento de familias. B) Elaborar cuestionario tipo para \nentrevistar a las familias.  \nTipo de estudio: cualitativo mediante revisi\u00f3n de fichas propias en cinco a\u00f1os.  \nResultados: Revisi\u00f3n de N total 379 fichas. 4 a Observaci\u00f3n de par\u00e1metros: NECESIDADES f\u00edsicas, emocionales, \nconductuales, espirituales, sociales y RECURSOS de afrontamiento: pos itivos y negativos.4 b Elaboraci\u00f3n de \ncuestionario tipo.  \nOBSERVACI\u00d3N de NECESIDADES:A) F\u00cdSICAS Discordancia entre recursos y necesidades b\u00e1sicas. B) \nEMOCIONALES: MUJER: Sentimientos culpabilidad, angustia, inestabilidad, diferencias con la pareja, tendenci a \na la exclusi\u00f3n de otros integrantes (hijo/as), trastorno de autoestima (\u00f3bito). HOMBRE: enojo y dificultad para \nexpresar sentimientos. C) CONDUCTUALES: Shock inicial duradero (mayor sin diagn\u00f3stico prenatal). \nCompetencia por el cuidado. Demanda bif\u00e1sica.  D) ESPIRITUALES: Replanteamiento de creencias, necesidad de \nsentido, cumplir proyecto madre, lograr trascendencia del hijo/a E) SOCIALES: Discordancia entre recursos y \nnecesidades.   \nOBSERVACI\u00d3N de RECURSOS DE AFRONTAMIENTO: POSITIVOS: v\u00ednculos familiares,  religi\u00f3n, redes sociales, \nenfermer\u00eda emp\u00e1tica, adecuaci\u00f3n de informaci\u00f3n y atenci\u00f3n en clave de CPP. NEGATIVOS: falta de v\u00ednculos \nfamiliares; duelo previo no resuelto y/o psicopatolog\u00eda previa.  \nCONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES : Se elabora cuestionario tipo recomendable como herramienta del \nabordaje y de especial importancia para la capacitaci\u00f3n a todo el personal de salud involucrado.  \n  \n77 Construyendo redes para una Medell\u00edn compasiva: Todos Contigo  \n Autores: MC V\u00e9lez, A. Krikorian; G. \u00c1ngel; F. L\u00f3pez; J. Calder\u00f3n; A. Rodr\u00edguez; J. Suarez; AC Mu\u00f1oz; S. Correa, A. \nDuque; S. Librada; A Zuelta  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n:  Los movimientos sociales fundamentados en la cultura de la compasi\u00f3n, que involucran a los \nciudadanos en la creaci\u00f3n de comunidades de ayuda a las personas con enfermedad avanzada, constituyen un \ncomplemento a la atenci\u00f3n sanitaria. A trav\u00e9s de un convenio entre La Fundaci\u00f3n Newhealth y la Universidad \nPontifici a Bolivariana (Medell\u00edn, Colombia) se desarrolla el proyecto \u201cMedell\u00edn Compasiva, Todos Contigo\u201d. El \nproyecto contempla: la caracterizaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de los agentes participantes, la sensibilizaci\u00f3n, la  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n177 capacitaci\u00f3n en cuidados paliativos comunitarios,  y el establecimiento de una red comunitaria. Estas acciones se \nejecutan simult\u00e1neamente, puesto ya que la red es un proceso c\u00edclico y permanente en el tiempo.   \nObjetivo: Presentar los avances del proyecto Medell\u00edn Compasiva, Todos Contigo en t\u00e9rminos de a cciones \nrealizadas, beneficiarios y actividades proyectadas a 2016.  \nConclusiones:  Las actividades desarrolladas a la fecha permiten evidenciar que Medell\u00edn tiene gran potencial \npara la construcci\u00f3n de redes comunitarias. Se ha creado una base de datos con 73 agentes claves a caracterizar \n(26 individuos o agentes expertos y 47 instituciones). A octubre 2015 se han realizado 10 acciones de \nsensibilizaci\u00f3n (6 institucionales, 4 grupales) que captan 129 beneficiarios. Se inici\u00f3 el primer ciclo de \ncapacitaciones , con 11 asistentes al primer encuentro. Se proyectan 4 encuentros m\u00e1s en el primer ciclo para \ncubrir un total de 10 tem\u00e1ticas en cuidados paliativos comunitarios. Adicionalmente se planean, al menos, 2 \nciclos de capacitaci\u00f3n con grupos cerrados a agrupaci ones ciudadanas y un segundo ciclo de capacitaci\u00f3n \nabierta en 2016. Con los talleres de capacitaci\u00f3n se espera \u201cdespertar la vocaci\u00f3n de cuidar compasivamente\u201d. \nEn febrero 2016 se realizar\u00e1 una jornada masiva de sensibilizaci\u00f3n y encuentro de agentes. En e l poster se \npresentar\u00e1n actividades realizadas a marzo de 2016.  \n  \n78 Estudio restrospectivo sobre la poblaci\u00f3n de una unidad de cuidados paliativos: perfil de m\u00e1s de 10.000 \npacientes atendidos en 15 a\u00f1os de funcionamiento  \n Autores: Meneses C, Becerra MA, Tupper Satt L \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Adminisraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n:  La Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) del Complejo Asistencial Dr. S\u00f3tero del R\u00edo (CASR) de \nSantiago de Chile, recientemente alcanza 15 a\u00f1os  de funcionamiento, siendo una de las m\u00e1s antiguas y con \nmayor poblaci\u00f3n atendida en el pa\u00eds, particularmente desde 2003 al ser garantizados por ley los cuidados \npaliativos en Chile. No existen reportes nacionales ni latinoamericanos que describan una pobl aci\u00f3n tan extensa \ntratada con cuidados paliativos, por lo que este an\u00e1lisis se hace relevante para el trabajo en nuestra regi\u00f3n.  \nObjetivo: Estudiar las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n atendida en la unidad de cuidados paliativos del CASR entre \nlos a\u00f1os 200 1 y 2015.  \nMetodolog\u00eda: Estudio descriptivo longitudinal retrospectivo de los datos obtenidos del registro de las atenciones \nindividuales de los pacientes de la UCP entre el 01 de enero de 2001 y 31 de diciembre de 2015.  \nResultados: Estudio actualmente en c urso que se cerrar\u00e1 al 31/01/2015. Se estima que la poblaci\u00f3n atendida en \nla UCP CASR durante el per\u00edodo evaluado ser\u00e1 de aproximadamente 10.200 pacientes. En estudio preliminar del \nper\u00edodo 2003 -2014 se observa un predominio de g\u00e9nero femenino y adultos ma yores. Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s \nfrecuentes corresponden a c\u00e1ncer pulmonar, g\u00e1strico, vesicular y c\u00e1ncer de mama. El tiempo de estad\u00eda \npromedio es cercano a los 5 meses, falleciendo mayoritariamente en su domicilio. En an\u00e1lisis por a\u00f1o destaca la \ndisminuci\u00f3n pr ogresiva de pacientes que ingresan con dolor severo y en alto compromiso de su funcionalidad.  \nDiscusi\u00f3n: Durante los \u00faltimos a\u00f1os los pacientes son derivados m\u00e1s precozmente, cuando a\u00fan tienen un buen \nperfil de funcionalidad y dolor leve o ausente. Ello ha  determinado un importante crecimiento de la poblaci\u00f3n \natendida. Si bien estos datos son relevantes, es prioritario avanzar hacia la evaluaci\u00f3n de la calidad del servicio \nentregado a nuestros pacientes.  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n178 79 Fatores que influenciam no processo de tomada de decis\u00e3o em final de vida  \n Autores : MF. Baliza ; RS. Bousso; MR. Santos; MD. Misko; CA. Borghi  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n As decis\u00f5es de final de vida s\u00e3o complicadas, pois envolvem tratamentos de manuten\u00e7\u00e3o de vida que, muitas \nvezes,  n\u00e3o representam benef\u00edcios ao paciente e, ao serem aplicados, despertam d\u00favidas na equipe \nmultiprofissional, como, por exemplo, quais decis\u00f5es devem ser tomadas com rela\u00e7\u00e3o ao cuidado oferecido ao \npaciente e sua fam\u00edlia, quem s\u00e3o os profissionais que deve m participar desse processo e qual o papel de cada \nprofissional nessas situa\u00e7\u00f5es. Este estudo tem como objetivo identificar os fatores que influenciam o \nenfermeiro de Unidade de Terapia Intensiva no processo de tomada de decis\u00e3o nas situa\u00e7\u00f5es de final de v ida. \nM\u00e9todo: Estudo de caso etnogr\u00e1fico que teve como referencial te\u00f3rico a antropologia m\u00e9dica. Os dados foram \ncoletados por meio de entrevista semiestruturada com 10 enfermeiros. Resultados: A an\u00e1lise tem\u00e1tica indutiva \npossibilitou identificar quatro tem as: O contexto cultural da Unidade de Terapia Intensiva: a tomada de decis\u00e3o \nnas situa\u00e7\u00f5es de final de vida; Cren\u00e7as e subjetividades no cuidado nas situa\u00e7\u00f5es de final de vida; Experi\u00eancias \nprofissionais e caracter\u00edsticas do contexto de cuidado nas situa\u00e7\u00f5 es de final de vida e Pr\u00e1ticas de humaniza\u00e7\u00e3o \nnas situa\u00e7\u00f5es de final de vida: o cuidado centrado no paciente e na fam\u00edlia. Conclus\u00e3o: A maturidade \nprofissional, a habilidade para transmitir as informa\u00e7\u00f5es e a capacidade para a negocia\u00e7\u00e3o, est\u00e3o diretamente  \nrelacionadas com a inser\u00e7\u00e3o do enfermeiro no processo de tomada de decis\u00e3o, que devem sempre buscar o \nconforto do paciente e de seus familiares nessa situa\u00e7\u00e3o de final de vida.  \n  \n80 Ansiedad, depresi\u00f3n y sobrecarga en cuidadores primarios de pacientes p edi\u00e1tricos con enfermedades \nneuromusculares en estadio IV  \n Autor: O.I. Alfaro -Ram\u00edrez del Castillo  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Los problemas de salud mental en cuidadores primarios han sido ampliamente documentados. En M\u00e9xico \nexisten pocos estudios sobre alud mental en cuidadores primarios, por tanto faltan programas de intervenci\u00f3n \nsustentados en las necesidades reales de atenci\u00f3 n. El objetivo del estudio fue medir los niveles de sobrecarga, \nansiedad y depresi\u00f3n de 89 cuidadores de pacientes con enfermedades neuromusculares en estadio IV (el \n\u00faltimo estadio de la enfermedad neuromuscular). Particip\u00f3 una muestra voluntaria e intenci onal de 89 \ncuidadores primarios. Se realiz\u00f3 un estudio transversal, exploratorio y descriptivo. Se aplicaron el Cuestionario \nde datos Socio -demogr\u00e1ficos, la Entrevista de Carga del Cuidador de Zarit y el \u201cHospital Anxiety and Depression \nScale\u201d. Los resulta dos indican que hay un grupo de cuidadoras (72 mujeres y 17 hombres) j\u00f3venes ( X= 41.2; SD \n7.9). La media del grupo en el nivel de sobrecarga est\u00e1 en el rango de severo, (31; SD.9.3), 58% de los \ncuidadores tienen sobrecarga \u201csevera\u201d y 28% \u201cmoderada\u201d. La med ia del grupo no rebas\u00f3 el punto de corte para \nel rango de severo ni en ansiedad ni en depresi\u00f3n. El nivel medio de depresi\u00f3n fue \u201cleve\u201d (4.1; SD 3.2) y el nivel \nmedio de ansiedad se ubic\u00f3 en \u201cmoderado\u201d (7.3; SD 3.7). Sin embargo, 35% de los cuidadores pres entan niveles \nde ansiedad severa. En contraste, s\u00f3lo el 16% presenta niveles de depresi\u00f3n severa. En conclusi\u00f3n, la ansiedad \njunto con la sobrecarga son los principales s\u00edntomas psicoafectivos de esta poblaci\u00f3n. Se encontraron \ncorrelaciones positivas entre  sobrecarga y depresi\u00f3n; sobrecarga y ansiedad y depresi\u00f3n y ansiedad. Los  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n179 resultados sugieren que los programas de intervenci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n deben enfocarse en el manejo del \nestr\u00e9s y en el manejo de la sintomatolog\u00eda ansiosa principalmente. Contrar io a lo reportado en la literatura \nextranjera, los niveles de depresi\u00f3n son leves en esta poblaci\u00f3n  \n  \n81 Funcionalidad y Terapia Ocupacional (TO) en pacientes con enfermedad avanzada en la Unidad de Cuidados \nPaliativos (UCP) del Hospital Nacional Baldome ro Sommer (HNBS)  \n Autores: V. Sosena, V. Tedeschi, M. Minatel  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n: El deterioro funcional que sufren todos los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas potencialmente \nletales, afecta todos los aspectos de la vida. La TO colabora en promover y adaptar la autonom\u00eda funcional del \npaciente e impacta positivamente en la calidad de vida. En estos pacientes, la perdida de funci\u00f3n es progresiva, \ny es una de las principales causa de malestar emocional tanto en ellos co mo en su familia.  Sin embargo, en la \nevaluaci\u00f3n inicial de TO en la UCP del HNBS, se observa que el desempe\u00f1o funcional de los pacientes asistidos \nse encuentra disminuido, sea por la derivaci\u00f3n tard\u00eda, por falta de control de s\u00edntomas o la progresi\u00f3n r\u00e1pid a de \nla enfermedad.  \nObjetivo: Conocer y analizar la funcionalidad de los pacientes evaluados por primera vez desde el \u00e1rea de TO en \nla UCP del HNBS.  \nMetodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un trabajo prospectivo, en el periodo de Mayo a Septiembre del 2015, entrevistando \npor primera vez a 29 pacientes, 13 femeninos, 16 masculino, con promedio de edad 61 a\u00f1os, y se valor\u00f3 la \nfuncionalidad a trav\u00e9s de los siguientes instrumentos: Medida de independencia Funcional (FIM), Eastern \nCooperative Oncology Group (ECOG) y Evaluaci\u00f3n Funcional de Edmonton (EFAT).   \nResultados: A trav\u00e9s del entrecruzamiento de los datos recabados por los 3 instrumentos funcionales \nseleccionados, se evidencio que el Desempe\u00f1o Ocupacional de las personas se vio disminuido en un 35% en la \nevaluaci\u00f3n de prim era vez, siendo las Actividades de la Vida Diaria m\u00e1s afectadas transferencia, locomoci\u00f3n y \nba\u00f1o; necesitando asistencia moderada para la realizaci\u00f3n.  \nConclusi\u00f3n: Es importante poder reflexionar y dar a conocer la pr\u00e1ctica profesional de TO, para poder int ervenir \ntempranamente y as\u00ed sostener la mayor independencia posible disminuyendo o compensando el deterioro que \nse acent\u00faa r\u00e1pidamente en paciente con enfermedades avanzadas.  \n  \n82 Calidad de vida en pacientes paliativos con asistencia telef\u00f3nica para control de s\u00edntomas  \n Autores:  F. Luna ; NE, Rangel; LA, Templos; G. V\u00e1zquez  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n:  El aumento de la expectativa de vida de la poblaci\u00f3n ha condicionado un aumento en la incidencia \nde enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas y oncol\u00f3gicas, incrementando la poblaci\u00f3n que requiere atenci\u00f3n \npaliativa.  Existen pocos servicios de cuidados paliativos en M\u00e9xico, y mucho menos que cuenten con un \nseguimiento telef\u00f3nico a pesar de que el principal motivo de consulta en pac ientes terminales es el descontrol \nde s\u00edntomas o la aparici\u00f3n nuevos. La Ley General de Salud de M\u00e9xico otorga el derecho a los pacientes \npaliativos de contar con asistencia y orientaci\u00f3n m\u00e9dica v\u00eda telef\u00f3nica para control de s\u00edntomas en casa,  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n180 evitando hos pitalizaciones y manteniendo su calidad de vida.  \nObjetivo : Valorar la calidad de vida en pacientes paliativos con asistencia telef\u00f3nica para control de s\u00edntomas.  \nTipo de estudio : Cuantitativo  Observacional anal\u00edtico retrospectivo longitudinal  \nMetodolog\u00eda : Se revisaron expedientes de pacientes paliativo de la Divisi\u00f3n de Cuidados Paliativos, Cl\u00ednica del \nDolor y Calidad de Vida del Hospital General \u201cDr. Manuel Gea Gonz\u00e1lez\u201d que cuenten con registro completo de \nasistencia telef\u00f3nica (m\u00ednimo 4 intervenciones) d el 1\u00ba de marzo al 30 de junio de 2015.  \nResultados : Se realizaron an\u00e1lisis descriptivos e inferenciales. Se encontr\u00f3 que la Calidad de Vida (CV) mejor\u00f3 a \nlo largo de las intervenciones, aunque no fue estad\u00edsticamente significativa (p=0.064), pero se mantuvo  a pesar \nde la progresi\u00f3n de la enfermedad. Se mejor\u00f3 el nivel de bienestar subjetivo (p= 0.038), adem\u00e1s los pacientes \npercibieron menor intensidad dolor (p>0.05) y depresi\u00f3n (p=0.019), con el manejo de s\u00edntomas a trav\u00e9s de \nasistencia telef\u00f3nica.   \nDiscusi\u00f3 n/Conclusi\u00f3n : El control de s\u00edntomas en pacientes paliativos por v\u00eda telef\u00f3nica permite mantener un \nadecuado nivel de CV y un incremento en el bienestar subjetivo de los pacientes, adem\u00e1s reduce s\u00edntomas como \ndolor y depresi\u00f3n. Se sugiere implementar progr amas de seguimiento y manejo sintom\u00e1tico por v\u00eda telef\u00f3nica \npara pacientes terminales.  \n  \n83 Consideraciones sobre la Limitaci\u00f3n del Esfuerzo Terap\u00e9utico (LET) en pediatr\u00eda: una aproximaci\u00f3n a los \nconocimientos, pr\u00e1cticas y actitudes en la comunidad acad\u00e9mica y asistencial de un Hospital Pedi\u00e1trico en \nBogot\u00e1, Colombia  \n Autor: LR, Gonz\u00e1lez  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos ganan terreno en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica pero aun tienen limitantes \npara  su implementaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. La limitaci\u00f3n de esfuerzos terap\u00e9uticos (LET) corresponde a un proceso \naun no bien entendido por los ped\u00edatras.  \nObjetivos: Indagar sobre los conceptos, pr\u00e1cticas y actitudes del personal asistencial y acad\u00e9mico de la \nFundaci\u00f3n Hospital de la Misericordia (HOMI), exclusivamente pedi\u00e1trico en Bogot\u00e1, sobre la LET y su \naplicaci\u00f3n.   \nEstudio y metodolog\u00eda: Se desarroll\u00f3 un estudio descriptivo en dos fases: En una, se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 una \nencuesta relativa al tema (107 encuestad os); en la segunda, se revisaron 15 historias cl\u00ednicas, obtenidas por \nconveniencia, de pacientes con LET hospitalizados en el HOMI (entre Enero/2012 y Julio/2013), obteniendo \ndatos puntuales (diagn\u00f3sticos, consentimiento informado para la LET, participante s, criterios y conductas \nlimitadas). Se compararon los datos obtenidos de ambas partes.  \nResultados: La LET sigue entendi\u00e9ndose como un acto puntual (no como un proceso), aun tiene mucha \nimportancia la firma de un documento para LET, las conductas considera das de mayor importancia en la \nencuesta (no abandono, evitar deshumanizaci\u00f3n de la muerte, pron\u00f3stico vs calidad de vida) no son \ncongruentes con la pr\u00e1ctica, y el participar en la LET, su lectura, su entendimiento y la seguridad al actuar no son \nconsecuent es.  \nConclusiones: Es mejor hablar de \u201cAdaptaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos\u201d, como verdadero proceso en equipo \n(no como un momento), para el que firmar un documento no es m\u00e1s importante que el proceso en s\u00ed. El \nconocimiento y la lectura sobre el tema no si empre parecieron ser elementos decisivos en la seguridad para la  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n181 toma de decisiones relativas al respecto. La mayor\u00eda del personal de salud no se siente bien preparado para \nenfrentar situaciones de adaptaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos en pediatr\u00eda; es reco nocida la necesidad de \nprofundizar y continuar el estudio de los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos.  \n  \n84 La magia de la musicoterapia disminuci\u00f3n de la ansiedad en el tratamiento de la quimioterapia ambulatoria  \n Autores: M.Cabrera Sanchez, OE. Meza Ortiz , GE. Arechiga Ornelas, J. Bonilla Flores,BT Gonzalez, P. Pendavis \nHensker  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n : En los pacientes pedi\u00e1tricos el estr\u00e9s importante, en ocasiones puede retrasar el tratamiento, la \nm\u00fasica ha sido utilizada como adyuvante en el manejo de la ansiedad y se basa en principios cient\u00edficos. \nArmonia, ritmo,  Tono y tiempo son factores determinantes para su efectividad  \nObjetivos : Determinar si la musicoterapia es efi caz para disminuir el nivel de ansiedad de los paciente s con \nc\u00e1ncer que reciben quimioterapia ambulatoria.  \nMetodolog\u00eda : \u2022Ensayo cl\u00ednico, cuasiexperimental, tipo antes y despu\u00e9s.  \u2022 An\u00e1lisis de datos SPSS versi\u00f3n 2.0, con \nfrecuencias y porcentajes para la descripci\u00f3n de las variables cualitativas, mediana y l\u00edmi tes intercuart\u00edlicos para \nlas variables cuantitativas y prueba de Wilcoxon para determinar diferencias en la puntuaci\u00f3n de las escalas en \nlos diferentes grupos y momentos del estudio.  \u2022 Poblaci\u00f3n de 19 pacientes pedi\u00e1tricos hemato -oncologia \ndurante el peri odo de mayo - septiembre 2015.  \nResultados : \u2022 Los diagn\u00f3sticos fueron leucemia linfobl\u00e1stica aguda (58.3 %), linfoma no Hodgkin (21.8 % \nleucemia mieloide aguda (4.1 %), enfermedad de Hodgkin (4.1 %) y otros (linfoma amigdalino, osteosarcoma, \nhistiocitosis, t umor neuroectod\u00e9rmico primitivo y rabdomiosarcoma), que representaron 13.7 %.  \u2022 56.3 % hab\u00eda \nrecibido m\u00e1s de 8 sesiones de quimioterapia previas al estudio. Todos estuvieron acompa\u00f1ados por un familiar: \nla madre en 76.7 % de los casos, el padre en 19.1% y alg\u00fan abuelo en 4.2 %. El 72.7 % de los tratamientos fue \nadministrado en el turno matutino.  \u2022 No se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas al comparar \nlos niveles basales de ansiedad en los grupos con y sin musicoterapia (p = 0.065). Ambos  grupos mostraron una \ndisminuci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre las mediciones iniciales (prequimioterapia) y finales \n(posquimioterapia).  \u2022 Sin embargo, dicha disminuci\u00f3n en los niveles de ansiedad fue mayor posterior a recibir la \nintervenci\u00f3n con m \u00fasica (niveles de ansiedad leve 27 % en el grupo sin intervenci\u00f3n a diferencia de 95 % en los \nmanejados con musicoterapia).  \nConclusiones : La ansiedad basal de la mayor\u00eda de los pacientes que acudieron a quimioterapia ambulatoria tuvo \nuna intensidad de mode rada a intensa, de acuerdo con la escala visual an\u00e1loga utilizada, lo que se tradujo en \nuna puntuaci\u00f3n de 3 a 10 en la escala num\u00e9rica. La musicoterapia result\u00f3 eficaz en la disminuci\u00f3n de la ansiedad \nde los ni\u00f1os que acuden a quimioterapia ambulatoria.  \n  \n85 Conspiraci\u00f3n del silencio entre familiares y pacientes ingresados a manejo de cuidados paliativos al final de la \nvida en el Hospital General De Occidente.  \n Autores : M, Cabrera Sanchez , G:E Arechiga Ornelas, J Bonilla Flores,P Pendavis, B T Gonzalez  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n182  Introducci\u00f3n : La definici\u00f3n de conspiraci\u00f3n del silencio (CS) Es el acuerdo impl\u00edcito o expl\u00edcito, de familiares, \namigos y/o profesionales, de alterar la informaci\u00f3n que se le da al paciente con el fin de  ocultarle el diagn\u00f3stico \ny/o pron\u00f3stico, y/o gravedad de la situaci\u00f3n1,2 . En M\u00e9xico se han realizado estudios sobre CS, observardose un \nalto \u00edndice solamente un 21% de pacientes no sufre CS,y est\u00e1 completamente informado.  \nObjetivos : \uf0d8 : Determinar el grad o de conocimiento que tienen pacientes y familiares sobre diagn\u00f3stico y \npron\u00f3stico de la enfermedad terminal al ingreso y al alta.  \uf0d8 las actitudes de pacientes, familiares y profesionales \nen torno al proceso y con ello cuantificar la existencia de conspira ci\u00f3n del silencio (CS) al ingresar al \ndepartamento de cuidados paliativos.  \nMetodolog\u00eda : \u2022 Estudio observacional descriptivo y longitudinal . \u2022 Poblaci\u00f3n de 120 pacientes durante el \nperiodo enero \u2013 julio del 2015 . \u2022 Estad\u00edstica descriptiva y an\u00e1lisis T de st udent para muestras independientes  \nResultados : \u2022 39 (34%) mujeres y 81 (66%) hombres, 92 (84,5%) pacientes oncol\u00f3gicos y 28 (15,5%) no.  \u2022 La \nmedia de edad fue de 67 a\u00f1os \u02dc (\u00b19).  \u2022 Estancia media 27,6 d\u00edas (\u00b130).   \u2022 Cuidadores principales: esposo o \ncompa\u00f1ero \u02dc 49(43%) casos, hijo 38 (34%), hermano 25(19%) y sobrino/t\u00edo/nuera 8(3,4%).  \u2022 Al ingreso, la tasa \nde desconocimiento de diagn\u00f3stico es 14%, de pron\u00f3stico 71%.  \u2022 Al alta, la tasa de desconocimiento de \ndiagn\u00f3stico es 8% y de pron\u00f3stico 57%.  \u2022 Acti tudes: alrededor del 50% de los pacientes (al ingreso y alta) no \nhabla, niega, evita, alrededor del 40% no muestra actitud contraria a la informaci\u00f3n,  \u2022 los familiares (al ingreso y \nalta) 55% quiere proteger al enfermo y 35% no muestra actitud contraria .  \nConclusiones : Se observa mayor conocimiento de diagn\u00f3stico que de pron\u00f3stico y se da avance en los procesos \nde informaci\u00f3n. Existen pacientes que no avanzan sin mostrar actitud contraria al conocimiento de su \nenfermedad observando que unos de los factores que propicia CS est\u00e1 relacionados con el estatus sociocultural \nde la familia.  \n  \n86 Indicaciones de sedaci\u00f3n paliativa en pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica avanzada en cuidados paliativos \nen Hospital Divina Providencia de El Salvador C.A  \n Autores: Julio Adonay Ortiz Pineda , Rodrigo Jose Martinez Noubleau  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n El objetivo del presente trabajo de investigaci\u00f3n fue conocer las indicaciones m\u00e1s frecuentes de sedaci\u00f3n \npaliativa en pacientes, hombres y mujeres, que  estuvieron ingresados en un hospital de cuidados paliativos, as\u00ed \ncomo los diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos, el tipo de sedaci\u00f3n, las dosis administradas y determinar si se logr\u00f3 un \nadecuado control de s\u00edntomas, debido a que no se cuenta con datos nacionales refer entes a esta terap\u00e9utica.  El \ntipo de investigaci\u00f3n es descriptiva, con dise\u00f1o retrospectivo en la cual se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de expedientes de \nlos pacientes ingresados en el Hospital de Cuidados Paliativos Divina Providencia de El Salvador en el periodo de \nnoviembre 2014 - abril 2015. Se seleccion\u00f3 una muestra no probabilista por conveniencia de 49 pacientes.  \nSeg\u00fan los datos obtenidos, se observ\u00f3 que el 30% de los pacientes necesitaron sedaci\u00f3n paliativa sin diferencia \nde g\u00e9nero. Adem\u00e1s se estableci\u00f3 que  el 69.4% de los pacientes se encontraron entre los 50 a 79 a\u00f1os.  La \nindicaci\u00f3n de mayor frecuencia para administrar sedaci\u00f3n paliativa fue la disnea con un 34.7%, corresponde con \nla alta prevalencia de c\u00e1ncer pulmonar con el 12,2%, y met\u00e1stasis pulmonares  con el 26.5% de pacientes; sin \nembargo, la enfermedad oncol\u00f3gica de mayor prevalencia fue c\u00e1ncer gastrointestinal con el 18.4%. M\u00e1s del 80% \nde los pacientes, recibieron una sedaci\u00f3n paliativa continua y profunda, a quienes se administr\u00f3 midazolam en \nla to talidad de pacientes, del cual la dosis media fue de 60mg al d\u00eda.  En el 91% de los pacientes con sedaci\u00f3n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n183 paliativa se logr\u00f3 un control de s\u00edntomas y confort mediante una sedaci\u00f3n de tipo profunda.  Con lo anterior se \npuede observar que los datos anteriores  difieren de los encontrados en gu\u00edas e investigaci\u00f3n internacionales, \nprobablemente debido a la idiosincrasia de los pacientes o a la forma en que se aplican los protocolos \nestablecidos. Nivel de sobrecarga del cuidador, de los pacientes hospitalizados en  el Instituto Oncol\u00f3gico \nNacional. Panam\u00e1. Junio de 2014.  \n  \n87 Situaci\u00f3n de la formaci\u00f3n en Cuidados Paliativos en Paraguay en los \u00faltimos 5 a\u00f1os  \n Autor: Miriam Riveros R\u00edos  \n Pa\u00eds: Paraguay  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n En los \u00faltimos a\u00f1os los Cuidados Paliativos han sido objeto de una evoluci\u00f3n y desarrollo hasta el momento \ndesconocido y en Paraguay no ha sido ajena a este proceso, se ha promovido desde varias instancias diversas \nactividades formaci\u00f3n.  \nOBJETIVO: Determinar la formaci\u00f3n en CP en los \u00falti mos 5 a\u00f1os.  \nMETODOLOG\u00cdA: Estudio observacional descriptivo retrospectivo; 6 Universidades aprobadas por la ANEAES (1 \np\u00fablica y 4 privadas), 5 Hospitales , 5 Sociedades Cient\u00edficas y 2 ONGs.  Variables: Tipo de capacitaci\u00f3n, duraci\u00f3n, \nejes tem\u00e1ticos, poblac i\u00f3n enfocada, competencias Test de ANOVA con IC 95% para programas de pregrado para \ncarga horaria y contenidos.  \nRESULTADOS: Capacitaci\u00f3n: 16% tiene PI de CP en la UNA, 100% cursos de formaci\u00f3n o talleres para el equipo \nde paliativos o grupos interesados en  el tema, en forma anual, semestral, u ocasional. Sociedades cient\u00edficas han \nrealizado cursos de capacitaci\u00f3n de tipo jornadas.  Pregrado, 50% est\u00e1n en el programa de estudios un m\u00f3dulo \nde CP para la carrera de medicina, tiempo promedio de 2 a 8 horas, mate rias de Medicina Familiar, Bio\u00e9tica, \nMedicina Interna. En la UNA a partir del 2016 la nueva malla curricular contemplara materia optativa a CP; un \nsemestre de duraci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os de la carrera.  33% de Universidades tienen m\u00f3dulos de CP: \npostgrados  de Oncolog\u00eda, Cl\u00ednica M\u00e9dica, Medicina familiar y Bio\u00e9tica . El test de ANOVA para materias de \npregrado, arroja una p menos 0,05 para Bio\u00e9tica_UNA. Tiempo de duraci\u00f3n: PI de CP dos a\u00f1os, talleres m\u00e1ximo \nde 50 horas y jornadas de uno o dos d\u00edas de 8 a 10hs.  Ejes tem\u00e1ticos var\u00edan seg\u00fan tipo de capacitaci\u00f3n, \nfrecuentes manejos del dolor (100%), comunicaci\u00f3n (85%), aspectos psicol\u00f3gicos (72%).  Poblaci\u00f3n enfocada: \nestudiantes de medicina, postgrados no espec\u00edficos solo m\u00e9dicos, PI de CP m\u00e9dicos, enfermeras, psic \u00f3logas, \nkinesi\u00f3logas, trabajadoras sociales y pastoral de la salud, curso de capacitaci\u00f3n interdisciplinario . Competencias: \nconocimiento de la especialidad, manejo del dolor y comunicaci\u00f3n, var\u00edan seg\u00fan tipo y duraci\u00f3n de la \ncapacitaci\u00f3n siendo 100% en el caso del PI.  \n  \n88 Estudio descriptivo sobre la pr\u00e1ctica de sedaci\u00f3n paliativa en pacientes hospitalizados en el servicio cuidados \npaliativos del Instituto de Cancerolog\u00eda (IDC) de la Cl\u00ednica las Am\u00e9ricas, entre enero de 2015 y julio de 2015  \n Autores  : Santiago Parra Palacio, Clara Giraldo Hoyos, Camilo Arias Rodr\u00edguez, Daniel Mej\u00eda Arrieta, John Jairo \nVargas  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n184  Introducci\u00f3n. Los cuidados paliativos buscan mejorar la calidad de vida de los pacientes y fa milias. Pero, a\u00fan con \nun adecuado enfoque terap\u00e9utico, algunos pacientes en fase terminal se tornan refractarios a la terapia y es \naqu\u00ed cuando se considera la opci\u00f3n de sedaci\u00f3n paliativa (SP).  \nObjetivos y tipo de estudio. El presente estudio, de tipo des criptivo prospectivo, pretende describir el uso y \ncaracter\u00edsticas de la SP en la unidad de cuidados paliativos del Instituto de Cancerolog\u00eda Las Am\u00e9ricas (IDC).  \nMetodolog\u00eda. Tras la aprobaci\u00f3n del comit\u00e9 de \u00e9tica, se incluyeron pacientes mayores de 18 a\u00f1os, con \ndiagn\u00f3stico oncologico, hospitalizados,y a quienes se les inici\u00f3 SP entre enero y julio de 2015. Las variables, \nrecolectadas exclusivamente a trav\u00e9s de la historia cl\u00ednica, fueron: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas, \nindicaciones de SP, tiempo de SP y medicaci\u00f3n usada para la SP.  \nResultados. En el periodo de investigaci\u00f3n se document\u00f3 la SP de 66 pacientes, de los cuales el 70% fueron \nmujeres, el diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuente fue c\u00e1ncer de mama. Los s\u00edntomas refractarios mas comunes por los que \nse inici\u00f3 sedaci\u00f3n fueron disnea, delirium y dolor. El 63.6% de pacientes ten\u00edan m\u00e1s de una s\u00edntomas refractario. \nEl medicamento mas usado para la sedaci\u00f3n fue midazolam (100%) con una dosis inicial media de 48.2mg (DS \n53.8, 8 -384) y final de 100.4mg (DS 96.7, 0 -480). El 91% requiri\u00f3 opioides coadyuvantes. El tiempo promedio de \nduraci\u00f3n de la sedaci\u00f3n fue 44.9 horas (DS 49.9, rango 1.3 \u2013 215).  \nConclusiones. La se daci\u00f3n paliativa es una opci\u00f3n v\u00e1lida ante s\u00edntomas refractarios. Lo encontrado en la \npoblaci\u00f3n analizada coincide con los reportes de otras poblaciones. Los resultados de este estudio favorecen el \ndesarrollo de estrategias e indicaciones claras sedaci\u00f3n p aliativa, con miras a un \u00f3ptimo control de s\u00edntomas \nrefractarios en pacientes con enfermedad terminal.  \n  \n89 Aspectos valorados por los pacientes durante la fase final de vida - Perspectivas de los cuidadores  \n Autores: P. Perez -Cruz , O. Padilla Perez, P.  Bonati, O. Thomsen, L. Tupper, M. Gonzalez, D. Ceballos, A. \nMaldonado  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n INTRODUCCI\u00d3N : Un objetivo de los cuidados paliativos (CP) es aliviar el sufrimiento de los pacientes durante la \nfase de fin de vida (FFV).  Existe escasa informaci\u00f3n sobre los aspectos que son importantes para los pacientes \ndurante su FFV.  \nOBJETIVO : Identificar las dim ensiones de la FFV que fueron mejor y peor valoradas por una cohorte de pacientes \ncon c\u00e1ncer avanzado fallecidos. Estudio prospectivo.  \nM\u00c9TODOS : Los cuidadores de pacientes con c\u00e1ncer avanzado fallecidos, participantes de un programa de CP \nfueron contactado s v\u00eda telef\u00f3nica entre 4 y 12 semanas despu\u00e9s del deceso para participar en la validaci\u00f3n de la \nencuesta QODD -ESP. QODD -ESP tiene 30 \u00edtemes y 2 preguntas globales. Cada \u00edtem interroga al cuidador sobre la \nexperiencia de los pacientes durante la FFV. Cada \u00ed tem tiene 2 partes. La primera, solicita al cuidador que \nrecuerde con qu\u00e9 frecuencia el paciente experiment\u00f3 un hecho (Ej, dolor). La segunda, solicita que punt\u00fae (0 -\n10) cuan positivo fue este aspecto. Se estim\u00f3 el puntaje total para cada paciente y se cal cul\u00f3 para cada \u00edtem el \npromedio de la segunda parte y su correlaci\u00f3n con el puntaje total.  \nRESULTADOS : 150 de 302 cuidadores de pacientes con c\u00e1ncer avanzado fallecidos entre marzo 1 y septiembre \n30 del 2014 completaron la encuesta. Los cuidadores eran 85 % mujeres, 48% hijo/a, 25% pareja, con 51 a\u00f1os \npromedio. Todos los \u00edtemes se correlacionaron con el puntaje global (p<0.01). Los \u00edtemes que tuvieron los \npuntajes m\u00e1s altos fueron: ser tocado y abrazado, estar acompa\u00f1ado en el deceso y pasar tiempo con pare ja.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n185 Los con menores puntajes fueron ser incapaz de alimentarse, no tener energ\u00eda y estar preocupado de \nsobrecargar a los seres queridos.  \nCONCLUSIONES : Seg\u00fan los cuidadores, los aspectos mejor valorados por los pacientes durante el proceso de \nmuerte se rel acionan con expresiones de afecto. Los peor valorados se relacionan con p\u00e9rdida de \nindependencia.  \n  \n90 Evaluaci\u00f3n de la calidad de atenci\u00f3n brindada en cuidados paliativos de pacientes ped\u00edatricos oncol\u00f3gicos ya \nfallecidos  \n Autores: S. Urbina ,  G. Ar\u00e9ch iga,  J. Rivas,  N. Padilla,  J. Bonilla  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n INTRODUCCI\u00d3N: El grado de satisfacci\u00f3n de pacientes y familiares constituye un indicador de calidad de la \natenci\u00f3n en cuidados paliativos, conocerlo representa la pauta para idear estrategias que favorezcan mejoras en \nla atenci\u00f3n.  \nOBJETIVO: Evaluar la calidad de atenci\u00f3n en cuidados paliativos de pacientes pedi\u00e1tricos oncol\u00f3gicos ya \nfallecidos.  \nMETODOLOG\u00cdA: Estudio transversal, descriptivo, correlacional. Se incluyeron 15  pacientes. Se realiz\u00f3 mediante \ncuestionario en escala de Likert con 14 reactivos distribuidos en 8 categor\u00edas, dirigido a cuidador principal \n(padres). El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 mediante \u201ct\u201d student y pruebas de correlaci\u00f3n y regresi\u00f3n, promediando y \nevaluand o las calificaciones y su asociaci\u00f3n con otras categor\u00edas.  \nRESULTADOS: Se encontraron tres categor\u00edas mejor evaluadas: disponibilidad del equipo de cuidados paliativos \n88.3/100 de calificaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n general 83.3/100 y respeto a la toma de decisiones 81.6/100. Tiempo \npromedio total de la enfermedad fue 36.1 meses, tiempo promedio de solicitud de interconsulta a cuidados \npaliativos de 31.4 meses y tiempo que intervino el equipo de cuidados paliativos fue 4.7 meses. Se encontr\u00f3 \nrelaci\u00f3n entre antig\u00fcedad del diagn\u00f3stico y las categor\u00edas apoyo y evaluaci\u00f3n general con p<0,05 mostrando \npatr\u00f3n de disminuci\u00f3n de la calificaci\u00f3n al paso del tiempo. Y una p<0,05 para tiempo promedio total de la \nenfermedad y tiempo de solicitud de interconsulta al equipo en las c ategor\u00edas de apoyo, evaluaci\u00f3n general y \nnecesidades emocionales.  \nCONCLUSIONES: Mayor antig\u00fcedad del diagn\u00f3stico, mayor tiempo de enfermedad y mayor tiempo de espera \npara solicitud de interconsulta influyen en un menor grado de satisfacci\u00f3n. El tiempo pro medio en el que \ninterviene el equipo es corto representa una d\u00e9cima parte del tiempo de enfermedad, es por esto que servicios \ntratantes deben interconsultar oportunamente. Los familiares tienen un grado de satisfacci\u00f3n alto sin embargo, \nse considera hacer estas evaluaciones de manera peri\u00f3dica. Evaluar satisfacci\u00f3n nos aproxima a puntos clave en \nla atenci\u00f3n.  \n  \n91 Necesidades diferenciadas de capacitaci\u00f3n en Cuidados Paliativos: una mirada desde el discurso de \nprofesionales de la salud en Chile  \n Autores  : G. Huepe , A. Palma, M. Gonz\u00e1lez, S. Barraza, C. Scott  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n186  Introducci\u00f3n: La necesidad de Cuidados Paliativos (CP) en nuestro pa\u00eds representa una demanda creciente y \nmuy significativa. Es importante superar barreras que i mpiden su mayor desarrollo, proveyendo de \nconocimiento sobre las necesidades formativas de manera diferenciada seg\u00fan \u00e1rea disciplinar. En el marco de \nuna nueva medicina que aspira fortalecer un enfrentamiento integral del gran impacto que tienen hoy las \nenfermedades cr\u00f3nicas en la poblaci\u00f3n mundial, es que la reflexi\u00f3n sobre los conocimientos y habilidades \nnecesarias para el adecuado desarrollo de los CP, se hace imprescindible si aspiramos a un ideal de \nprofesionalismo que brinde atenci\u00f3n de calidad.  \nObje tivo: Describir necesidades de capacitaci\u00f3n desde el discurso de profesionales de diversas zonas geogr\u00e1ficas \ny profesiones, que trabajan en Unidades de CP p\u00fablicas y privadas en Chile.  \nM\u00e9todo: El dise\u00f1o del estudio es descriptivo, con enfoque metodol\u00f3gico cualitativo. Se realizaron tres focus \ngroup, uno de m\u00e9dicos, otro de enfermeras/os y uno de psic\u00f3logos/as, con participantes de diversas zonas \ngeogr\u00e1ficas de Chile y del sistema de salud p\u00fablico y privado. Se realiz\u00f3 An\u00e1lisis de Contenido Cualitativo en \nbase a categor\u00edas tem\u00e1ticas generadas principalmente de manera inductiva producto de la lectura de las \ntranscripciones de los focus.  \nResultados: Todos los profesionales coinciden en la necesidad de recibir formaci\u00f3n en los temas de \nespiritualidad, apoyo exi stencial en el final de vida y habilidades en la comunicaci\u00f3n y existen algunas \ndiferencias en requerir actualizaci\u00f3n en conocimientos y/o t\u00e9cnicas propias de cada disciplina. Asimismo, se \nidentifican temas seg\u00fan zona geogr\u00e1fica y tipo de sistema de atenci \u00f3n p\u00fablico o privado, tal como \ninterculturalidad y gesti\u00f3n de recursos respectivamente.  \nDiscusi\u00f3n: Se advierten necesidades formativas diferenciadas de acuerdo a las profesionales y realidades de \natenci\u00f3n en salud, aunque contenidos transversales hablan de  la potencialidad de integrar lenguajes y \nconocimientos transdisciplinares en pro de una atenci\u00f3n de mayor calidad.  \n  \n92 \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n tienen pacientes y familiares al ingreso a una Unidad de Cuidados Paliativos (CP)? \nExperiencia de la Unidad Departamental de Medicina Paliativa (UDMP) Departamento de San Jos\u00e9 -Uruguay  \n Autores  : Carolina Mart\u00ednez , Carolina Chapper, Mart\u00edn Tuya, Christian Abreu, Gabriela P\u00edriz  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n : La UDMP asiste pac ientes con enfermedad en etapa terminal de forma integral y continua. Se \npercibe que los pacientes ingresan con escasa informaci\u00f3n sobre su diagn\u00f3stico y motivos de derivaci\u00f3n a CP.  \nObjetivo general . Describir informaci\u00f3n que refieren pacientes y familiar es al ingreso a UDMP  \nObjetivos espec\u00edficos : \n1) Describir los t\u00e9rminos que utilizan los pacientes para referir diagn\u00f3stico y motivos de derivaci\u00f3n a CP  \n2) Describir conocimiento sobre diagn\u00f3stico que tienen los familiares  \n3) Conocer fuente de informaci\u00f3n d iagn\u00f3stica  \nMetodolog\u00eda : Estudio descriptivo, observacional, prospectivo. Entrevistas estructuradas al paciente y \ncuestionario autoadministrado a familiares . Poblaci\u00f3n : Pacientes portadores de enfermedad oncol\u00f3gica sin \nproblemas de comunicaci\u00f3n, ingreso a U DMP 25/5/2015 -25/10/2015  \nResultados : Pacientes (N=51) . Diagn\u00f3stico:  \n- 33/51 (65%) refieren \u201cc\u00e1ncer\u201d/\u201cenfermedad maligna\u201d/\u201ctumor maligno\u201d/ \u201cmalignidad\u201d  \n- 12/51 (23%) desconocen diagn\u00f3stico   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n187 - 3: eufemismos \u201cquiste\u201d/\u201dtumor\u201d  \n- 1: enfermedad benigna  \n- 2: no contestan  \nDe los que refieren \u201cmalignidad\u201d, 23 (70%) fue informado por m\u00e9dico, 6 (18%) lo dedujo, 1 por familiar y 3 no \ncontestan.  Motivos derivaci\u00f3n a CP:  \n- 26 (51%) refieren \u201ccontrol de s\u00edntomas, asistencia domiciliaria, atenci\u00f3n integral\u201d  \n- 24 (47%) des conocen motivo  \n- 1 (2%) \u201cmala evoluci\u00f3n\u201d  \nFamiliares (N=52)  \nDiagn\u00f3stico:  \n- 47 (90%) conoce que su familiar tiene c\u00e1ncer; 38/47 (81%) refieren enfermedad en etapa terminal. 39 \nde los 47 (83%) fueron informados por m\u00e9dico; el resto por otros familiares (6), l o deduce (1) y no contesta (1)  \n- 3 desconoce  \n- 2 no contesta  \nConclusiones : La hip\u00f3tesis planteada no fue sostenida en cuanto a diagn\u00f3stico, aunque si respecto a motivo de \nderivaci\u00f3n.  Existe mayor conocimiento de diagn\u00f3stico de enfermedad oncol\u00f3gica en fami liares (90%).  Los \nfamiliares refieren mayor informaci\u00f3n por parte de los m\u00e9dicos (83%) que los pacientes (70%).  El motivo de \nderivaci\u00f3n a CP es expl\u00edcito en 81% de los familiares; pacientes mayoritariamente refieren aspectos \nterap\u00e9uticos/operativos o desco nocen motivo.  \n  \n93 A experi\u00eancia dos pais de crian\u00e7as gravemente doentes, hospitalizadas sobre o cuidado de final de vida  \n Autores  : M.D.Misko ; R.S.Bousso; M.R. Santos; P.S.S. Sampaio; M.F.Baliza; L.Silva; C.R.F. Ichikawa; N.R. Salim  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda:  CP Pedi\u00e1tricos  \n Introdu\u00e7\u00e3o: Os avan\u00e7os da medicina tem colocado \u00e0s fam\u00edlias frente a longos proceso 187 de morrer. O impacto \nda proce da crian\u00e7a na proceso e as dificuldades diante dessa etapa ainda s\u00e3o proceso na literatura.  \nObjetivo: Compreend er a proceso 187as187 dos proc de crian\u00e7as gravemente doentes, hospitalizadas sobre o \ncuidado de final de vida.  \nMetodologia: Estudo de abordagem qualitativa que utilizou o Interacionismo Simb\u00f3lico como referencial te\u00f3rico \ne a Teoria Fundamentada nos Dados como  referencial metodol\u00f3gico. Participaram 11 pais que tinham um filho \nportador de uma condi\u00e7\u00e3o que amea\u00e7ava a vida e que estivesse hospitalizado, em fase de final de vida. Os \ndados foram coletados atrav\u00e9s dos proceso 187as187, observa\u00e7\u00e3o participante e entrevista s semiestruturadas, \nno per\u00edodo de novembro de 2013 a agosto de 2014.  \nResultados: A fala destes proc permitiu identificar as proceso 187as: \u201cfazendo o melhor pelo filho\u201d; \u201cacreditando \nque tudo o que pode  ser feito est\u00e1 sendo feito\u201d; \u201c n\u00e3o permitindo que o filho sofra\u201d; \u201cmantendo a f\u00e9\u201d e \n\u201cprecisando de suporte da equipe de sa\u00fade\u201d. Para os proc \u00e9 importante demonstrar ao filho o quanto ele \u00e9 \namado, o foco est\u00e1 na qualidade de vida e bem estar da crian\u00e7a. Desejam que a equipe respeite seu papel de pai \nat\u00e9 o final da vida do filho. A tomada de decis\u00e3o, com frequ\u00eancia, \u00e9 vista por eles como responsabilidade dos \nm\u00e9dicos.  \nConclus\u00f5es: Compreender a proceso 187as187 da proceso sobre o cuidado do filho na fase de final de vida \u00e9 o \nproceso 187as necess\u00e1ri o para gerar conhecimentos que subsidiem as interven\u00e7\u00f5es dos profissionais, a partir da  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n188 perspectiva da proceso. Assim, este estudo buscou desenvolver proceso 188as que ajudem no atendimento \u00e0s \ndemandas das fam\u00edlias no final de vida da crian\u00e7a, pensando que es te momento poder\u00e1 refletir na elabora\u00e7\u00e3o \ndo luto e atuar como fator facilitador ou dificultador desse proceso.  \n  \n94 A vida de crian\u00e7as e adolescentes em Cuidados Paliativos que convivem com a dor  \n Autores  :C.A. Borghi; L.M. Rossato; R.S. Bousso; E.B.C. Dami\u00e3o; D.M.B. Guedes, M. Baliza  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n A dor \u00e9 um evento estressante para crian\u00e7as e adolescentes e pode trazer consequ\u00eancias negativas, ainda mais \nquando est\u00e1 associada \u00e0 uma doen\u00e7a cr\u00f4nica, sem possibilidade de cura. O cuidado paliativo pedi\u00e1trico n\u00e3o \ndeve ser institu\u00eddo apenas no final de vida, muitas vezes, ele \u00e9 necess\u00e1rio desde a inf\u00e2ncia at\u00e9 a fase adulta. Um \ndos princ\u00edpios do cuidado paliativo \u00e9 promover a qualidade de vida para as crian\u00e7as, adolescentes e seus \nfamiliares, enquanto o sofrimento e a dor s\u00e3o minimizados.  \nObjetivos: O objetivo deste estudo \u00e9 compreender a experi\u00eancia di\u00e1ria de crian\u00e7as e adolescentes em cuidados \npaliativos e como eles manejam a dor diariamente.  \nM\u00e9todo: Considerando \u00fanica a expe ri\u00eancia de crian\u00e7as e adolescentes em cuidados paliativos, n\u00f3s escolhemos \npor desenvolver uma pesquisa qualitativa, onde foi utilizado entrevistas semiestruturadas com crian\u00e7as e \nadolescentes com idade entre 6 e 17 anos, 11 meses e 29 dias. A teoria do des envolvimento cognitivo de Piaget \nfoi utilizada como marco te\u00f3rico e a hist\u00f3ria oral como referencial metodol\u00f3gico. Tais m\u00e9todos permitiram que \ncrian\u00e7as e adolescentes em cuidados paliativos tivessem voz.  \nResultados: Entrevistamos seis crian\u00e7as e adolescent es, portadores de alguma enfermidade cr\u00f4nica e que \nsofriam diariamente com a dor. Encontramos tr\u00eas temas: Descrevendo a dor; Utilizando v\u00e1rias alternativas para \no controle da dor e; Sendo uma crian\u00e7a e um adolescente normal, apesar da dor e da doen\u00e7a.  \nConc lus\u00e3o: Apesar da dificuldade em entrevistar crian\u00e7as e adolescentes percebemos que eles t\u00eam muito para \nnos ensinar e contar. Mesmo a dor sendo um agente limitante na vida de crian\u00e7as e adolescentes, constatamos \nque eles enfrentam a dor diariamente e, mesmo  assim, conseguem ter uma vida al\u00e9m da dor e da doen\u00e7a. \nAcrescentamos, ainda, a import\u00e2ncia de os enfermeiros compreendam que o manejo eficaz da dor \u00e9 essencial \npara uma vida mais pr\u00f3xima da normalidade, reduzindo assim, o sofrimento de crian\u00e7as e adolesce ntes.  \n  \n95 Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en un Hospital Pedi\u00e1trico de referencia, Bogot\u00e1, Colombia  \n Autores: L.M. T\u00e1mara; L.R. Gonz\u00e1lez  \n Pa\u00eds:Colombia  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n La Fundaci\u00f3n Hospital de la Misericordia (Fundaci\u00f3n HOMI) es el primer hospital pedi\u00e1trico de Colombia. \nAnualmente egresa cerca de 25.000 pacientes. Se ha consolidado durante los 118 a\u00f1os de su funcionamiento \ncomo centro de referencia en el pa\u00eds, especialmente a trav\u00e9s del servicio de oncohematolog\u00eda. Cuenta con la \nmay or cantidad de camas de cuidado intensivo cr\u00edtico neonatal y pedi\u00e1trico en la ciudad. Anualmente fallece en \nel hospital el 6% de los casos pedi\u00e1tricos de la ciudad de Bogot\u00e1. Cada a\u00f1o alrededor de 200 pacientes llegan al \nfinal de la vida atendidos por pato log\u00edas oncol\u00f3gicas, infecciosas, neonatales, gen\u00e9ticas, neurol\u00f3gicas entre las  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n189 primeras. Por ellos se estableci\u00f3 el modelo de atenci\u00f3n en cuidados paliativos sugerido por la OMS, mediante \nun equipo interdisciplinario; para realizar atenci\u00f3n con intenci\u00f3n p aliativa desde el momento del diagn\u00f3stico \nhasta el final de la vida, para todos los pacientes con patolog\u00edas potencialmente mortales; a la par de la \nprovisi\u00f3n de los mejores tratamientos m\u00e9dico -quir\u00fargicos con intenci\u00f3n curativa cuando ello es posible. Con  un \nenfoque centrado en las necesidades de pacientes -familias en el \u00e1mbito hospitalario, ambulatorio y domiciliario. \nSe presentar\u00e1 el consolidado del modelo, los indicadores de calidad, la din\u00e1mica de funcionamiento del equipo, \nlos obst\u00e1culos y los facilit adores de la experiencia, a nivel normativo, t\u00e9cnico y administrativo  \n  \n96 Establecimiento de un v\u00ednculo con pacientes oncol\u00f3gicos en fases tempranas del tratamiento  \n Autores: S. Rivas, G. Paz , M. Bustamante, L. Fuentes, P. Valverde  \n Pa\u00eds: Guatemala  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n Los Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos deber\u00edan ser introducidos tempranamente en el recorrido de una \nenfermedad que puede limitar la vida del paciente. La creaci\u00f3n de un v\u00ednculo con los pacientes ayuda a que no \nse tenga miedo a la  intervenci\u00f3n del equipo ya sea para manejo de s\u00edntomas de dif\u00edcil control, tomas de \ndecisiones o atenci\u00f3n del sufrimiento que el paciente presente durante el recorrido de una enfermedad.  \nEs nuestro objetivo describir la experiencia que se ha tenido duran te 10 a\u00f1os al describir las intervenciones \nrealizadas en los pacientes con pron\u00f3stico menor del 50% de sobrevida.  \nLa conclusi\u00f3n que tenemos es que los pacientes y familias se benefician de una intervenci\u00f3n temprana, \nexistiendo un porcentaje de estos pacie ntes que pasan a l servicio de cuidados paliativos.  \n  \n97 El ABC de la educaci\u00f3n a enfermer\u00eda en cuidados paliativos. Experiencia en la educaci\u00f3n a personal de \nenfermer\u00eda de una Unidad de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica  \n Autores: S. Rivas, O. Juarez, G. Paz , M. Bus tamante, P. Valverde  \n Pa\u00eds: Guatemala  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n En Guatemala no se tiene un entrenamiento formal de Cuidados Paliativos para el personal de enfermer\u00eda. \nAunque el personal no se dedique en tiempo completo a los Cuidados Paliativos consideramos \u00fatil el que tengan \nla formaci\u00f3n b\u00e1sica que les ayude a tratar  pacientes con alto sufrimiento.  \nObjetivo: Descripci\u00f3n de el programa de entrenamiento en Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos al personal de \nenfermer\u00eda de la Unidad Nacional de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica.  \nConclusi\u00f3n: Se entreno a 129 enfermeras y 77 enfermeras auxi liares. Adaptando el pensum a un entrenamiento \nde conocimiento b\u00e1sico en Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos, de 6 horas, modo presencial y adaptado al nivel \nacad\u00e9mico que se ten\u00eda y a la funci\u00f3n que realiza en la unidad.  \n  \n99 Apoyo en duelo a familiares/cui dadores primarios de pacientes en Cuidados paliativos a trav\u00e9s de la \nDanzaterapia  \n Autor:  A. Rombola  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n190  Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n La mayor parte de los pacientes en etapa terminal son cuidados por sus familias, siendo as\u00ed que tambi\u00e9n es muy \nimportante el cuidado de ellos para que la calidad de vida y el cuidado que reciben los pacientes sea buena . La \nDanzaterapia es un m\u00e9todo muy efectivo para la rehabilitaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n de problemas f\u00edsicos y \npsicol\u00f3gicos, ya que trabaja  con la premisa de que el cuerpo refleja los estados psicol\u00f3gicos del individuo.  Este \nprograma se ha propuesto en familiares de ni\u00f1os con c\u00e1ncer en etapa terminal para permitir un duelo m\u00e1s sano. \nConsta de 6 sesiones en las cuales se trabajan el apego y ca da una de las etapas de duelo propuestas por Kubler -\nRoss a trav\u00e9s de las cuales por medio de la danzaterapia y auxiliados con musicoterapia y arteterapia se logran \nlos objetivos.  \nObjetivos.  \n\u2022 Disminuir la carga emocional que presentan los cuidadores de pac ientes en etapa terminal, por medio \nde la danzaterapia.  \n\u2022 Ayudar a los cuidadores de pacientes en etapa terminal a elaborar un duelo lo m\u00e1s sano posible, previo \nal fallecimiento del paciente por medio de la danzaterapia.  \nConclusiones: La Danza Terapia (DT)  es un m\u00e9todo muy efectivo para la rehabilitaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n de \nproblemas f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos, ya que trabaja con la premisa de que el cuerpo refleja los estados psicol\u00f3gicos \ndel individuo.  La DT est\u00e1 enfocada no \u00fanicamente a la mera ejecuci\u00f3n f\u00edsi ca, sino que busca tambi\u00e9n que los \nparticipantes escuchen su cuerpo, se muevan utilizando sus sensaciones, sus vivencias, sus impulsos internos, \nsus recuerdos. Se pretende as\u00ed estimular sensorialmente al individuo, a que este contacte con la parte \nconscien te e inconsciente de su personalidad . El duelo acaba cuando la persona ya no necesita reactivar el \nrecuerdo del fallecido con una intensidad exagerada en el curso de la vida diaria.  \n  \n100 Perspectiva Cultural de una \u201cbuena muerte\u201d: Cuba y los Estados Uni dos \n Autores  : Ellen L. Csikai ; Margarita Chac\u00f3n  \n Pa\u00eds: Cuba  \n Categor\u00eda: \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n En la actualidad, m\u00e1s personas alcanzan edades m\u00e1s avanzadas, pero una vida m\u00e1s larga no necesariamente \nsignifica una mejor vida, debido a que muchos adultos mayores necesitan aprender a soportar una salud que se \ndeteriora poco a poco, hasta la llegada de su muerte. En muchos pa\u00edses, se han iniciado esfuerzos notables \ndirigidos a mejorar el final de la vida, a trav\u00e9s de nuevas pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de salud. De  hecho, en los Estados \nUnidos, se insiste y se pone el \u00e9nfasis, en el desarrollo de las capacidades de las personas para mantener la \nelecci\u00f3n personal durante todo el curso de la enfermedad, entre otros aspectos. En la Cultura Latina y en Cuba, \nen particul ar, se observan diferentes matices: caracter\u00edstica del sistema de salud, diversidad \u00e9tnica y cultural, as\u00ed \ncomo las propias actitudes ante el proceso vivir -morir, que asumen los profesionales de la salud. En \nconsecuencia, se presentar\u00e1n los resultados de u n metodolog\u00eda -mixta estudio en curso, que tiene el objetivo de \nidentificar las experiencias ante la muerte, las percepciones sobre la muerte y c\u00f3mo lograr una \"buena muerte\", \ndesde una perspectiva transcultural, en los adultos mayores y sus familiares, de los Estados Unidos y de Cuba. \nAs\u00ed, este trabajo mostrar\u00e1 una comparaci\u00f3n de similitudes y diferencias en las experiencias en las pol\u00edticas \nsanitarias, la planificaci\u00f3n anticipada de cuidados, las actitudes personales (individuos, familias y profesionales \nde la salud) al final de la vida, las pr\u00e1cticas de cuidado en los hospicio, los cuidados paliativos, la eutanasia, el  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n191 m\u00e9dico ante la muerte asistida, y otros \"derechos a morir\", como movimientos contempor\u00e1neos, para abordar \nel sufrimiento al final de la vid a. Lograr que los adultos mayores logren una \"buena muerte\", desde diferentes \npuntos de vista culturales, es y ser\u00e1 necesario para seguir promoviendo el acceso a cuidados paliativos en todo \nel mundo.  \n  \n101 Las normas del Instituto Nacional de la atenci\u00f3n  en el c\u00e1ncer de Brasil en el cumplimiento de los cuidados \npaliativos de pacientes con heridas malignas  \n Autores: F. Firmino ;V. Vera L\u00facia CGS; Cristhiane PS; Angelica MA; Bianca S.  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n El Instituto Nacional del C\u00e1ncer  de Brasil tiene una unidad de apoyo en cuidados paliativos con 56 camas de \nhospital y cerca de 360 pacientes ingresados en el hogar. Trajes arreglos de hospitalizaci\u00f3n, consulta externa, \natenci\u00f3n domiciliaria y atenci\u00f3n de emergencia. El olor procedente d e las heridas malignas se ha convertido en \nun factor importante a ser tratado por el hecho de hacer una presencia constante en las \u00e1reas de la instituci\u00f3n \nel hedor. Por lo tanto, era de inter\u00e9s para los profesionales de la instituci\u00f3n a discutir formas de cuidado y flujos \nde procesos para el paciente con mal olor debido a abrir malignas llagas en la piel. Enfermer\u00eda llev\u00f3 revisi\u00f3n \nexhaustiva de la literatura internacional, mantuvo conversaciones con profesionales m\u00e9dicos, psic\u00f3logos y \ntrabajadores sociales para establecer cuidados protocolo. Fue establecido estrategias para controlar el olor, \ndolor, sangrado y secreci\u00f3n de las heridas, la remisi\u00f3n de apoyo psicol\u00f3gico y social para la compra de \nproductos para uso dom\u00e9stico. En 2007, a trav\u00e9s de una encuesta de indicadores de atenci\u00f3n, encontr\u00f3 que \nalrededor del 20% de sus pacientes sufr\u00edan de heridas malignas y olor y sangrado dos s\u00edntomas principales para \nser controlados en esta poblaci\u00f3n. Los pacientes con c\u00e1ncer de mama, cabeza y cuello y c\u00e1ncer ginecol\u00f3gi co son \nlas mayores incidencias en la unidad de cuidados paliativos. En 2009 la instituci\u00f3n estableci\u00f3 protocolo cl\u00ednico \nde tratamiento y control de las heridas tumorales que reconocen tales heridas como una entidad cl\u00ednica a \ncontrolar los s\u00edntomas de depen dencia. Este estudio tiene como objetivo narrar la experiencia de la enfermera \nen este proceso, presentar el protocolo y discutir formas de aplicaci\u00f3n y las mejoras en el control de olores en \nlas heridas malignas.  \n  \n102 Predictores de la mejor\u00eda en la ca lidad de vida en adultos mayores Latinos con c\u00e1ncer avanzado  \n Autores: Isabel Torres -Vigil , Allison de la Rosa, Eduardo Bruera  \n Pa\u00eds: Estados Unidos  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n y objetivos: Son pocos los estudios sobre los factores que influyen la calidad de vida (CDV) en \nadultos mayores Latinos con c\u00e1ncer avanzado. El objetivo de este estudio fue identificar los factores \ndemogr\u00e1ficos, cl\u00ednicos, psicosociales y estructurales asociados con CDV en una cohorte de adultos mayores \nLatinos  con c\u00e1ncer avanzado.  \nM\u00e9todos: Se le realiz\u00f3 una encuesta a adultos mayores Latinos con c\u00e1ncer metast\u00e1sico, recurrente o localmente \navanzo que incluy\u00f3 medidas de CDV (FACT -G), estado funcional (ECOG), carga sintom\u00e1tica (ESAS y EQ -5D) y \nfactores demogr\u00e1fico s y psicosociales. Se realizaron an\u00e1lisis de varianza para identificar factores asociados con \nCDV y despu\u00e9s an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica para identificar predictores de CDV.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n192 Resultados: Se realizaron 90 entrevistas con pacientes con c\u00e1ncer avanzado. Ses enta -y-uno por ciento \nreportaron estar \u201cmuy/bastante\"; 20% \"algo\"; y 19% \"para nada/un poco\" satisfechos con su CDV. Dolor, fatiga, \ndepresi\u00f3n, ansiedad, disnea, falta de apetito, estado funcional (ECOG) y problemas de movilidad, autocuidado, y \nactividades habituales fueron asociados con menos CDV en an\u00e1lisis bivariados (P< 0.031). Del mismo modo, \nedad m\u00e1s joven, preferencia de ser conectado a un respirador y menos satisfacci\u00f3n con el cuidado m\u00e9dico \nfueron asociados con menos CDV (P < 0.025). Predictores de menos CDV en el modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica \nfueron: ECOG inferior (OR, 7.6, P=0.004); edad m\u00e1s joven (OR, 4.65, P=0.013) y preferencia por ser puesto en un \nrespirador (OR, 5.2, P=0.037).  \nDiscusi\u00f3n: Los resultados sugieren que los s\u00edntomas f\u00edsicos y psico l\u00f3gicos est\u00e1n significativamente asociados con \nCDV en esta poblaci\u00f3n. La asociaci\u00f3n entre baja CDV y edad m\u00e1s joven contradice otros estudios sobre CDV en \npacientes con c\u00e1ncer. La fuerte asociaci\u00f3n entre una preferencia hacia el cuidado agresivo (respirado r), la carga \nsintom\u00e1tico y menos CDV sugiere que mayor utilizaci\u00f3n de servicios de cuidados paliativos podr\u00eda mejorar la \nCDV en este poblaci\u00f3n. Evaluaciones longitudinales adicionales en esta poblaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s aclarar m\u00faltiples \nfactores que influyen la CDV  e informar\u00e1 estrategias culturalmente apropiadas de comunicaci\u00f3n y atenci\u00f3n.  \n  \n103 Intervenciones psicosociales b\u00e1sicas en medicina paliativa  \n Autor: L. Ramos  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Los pacientes portadores de enfermedades en etapa terminal tienen como com\u00fan denominador: la \ninestabilidad cl\u00ednica con s\u00edntomas moderados - graves, la complejidad psicosocial, la dependencia y un soporte \nsocio familiar variable, lo que hace necesario el abordaje integral.  \nEs as\u00ed que aquellos pacientes con alto nivel de complejidad se convierten en un desaf\u00edo en la cl\u00ednica.  \nEl trabajo en Equipo siguiendo el modelo de atenci\u00f3n biopsicosocial centrado en el paciente y su familia es la \nbase para abordar estas situaciones.  \nObjetivo general : Mostrar desde el modelo de abordaje de Psicolog\u00eda M\u00e9dica, las Intervenciones \nPsicoterap\u00e9uticas realizadas y su articulaci\u00f3n con el resto del Equipo.  \nObjetivos espec\u00edficos:  \n1. Describir los problemas psicosociales motivo de atenci\u00f3n.  \n2. Describir las int ervenciones psicoterap\u00e9uticas realizadas.  \n3. Analizar la articulaci\u00f3n de los aspectos m\u00e9dicos - psicol\u00f3gicos en la cl\u00ednica.  \nEstrategia a desarrollar: Las dificultades para la adaptaci\u00f3n a la enfermedad ya sea con s\u00edntomas de ansiedad o \ndepresi\u00f3n as\u00ed como el sufrimiento de la familia son las causas m\u00e1s frecuentes de derivaci\u00f3n a psicolog\u00eda m\u00e9dica.  \nSe definieron, en base a la pr \u00e1ctica, focos de intervenci\u00f3n (FI) psicosocial donde lo que predomina es:  \n\u2022 Acompa\u00f1ar el proceso de adaptaci\u00f3n a la enfermedad  \n\u2022 Manejo de la informaci\u00f3n  \n\u2022 Manejo de trastornos del humor o del sue\u00f1o  \n\u2022 Manejo del afrontamiento  \n\u2022 Abordaje de creencias err\u00f3 neas  \n\u2022 Alivio del sufrimiento moral, psicol\u00f3gico y espiritual  \n\u2022 Apoyo a la tomas de decisiones /b\u00fasqueda de informaci\u00f3n / otras opiniones m\u00e9dicas o   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n193 tratamientos alternativos  \n\u2022 Manejo de la competencia ante la muerte.  \n\u2022 Manejo de la esperanza.  \n\u2022 Manejo d e la espiritualidad.  \n\u2022 Educaci\u00f3n en el cuidado.  \n\u2022 Intervenciones con la familia.  \nSe describir\u00e1 la forma de trabajo seg\u00fan el FI. Finalmente se comunica al resto del Equipo los FI pautados para \ncontinuar el trabajo en conjunto.  De no ser suficientes estas in tervenciones de soporte se analiza derivaci\u00f3n.  \n  \n104 Estudio descriptivo - comparativo sobre la sedaci\u00f3n paliativa en una unidad de cuidados paliativos  \n Autores: Vega C\u00f3rdova, F; Bertolino, M.; Dran, G, M.ammana, G. ; Cullen, C.; Biondi, C. - Bunge, S  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n: La Sedaci\u00f3n Paliativa (SP) como tratamiento de s\u00edntomas refractarios en final de vida tiene una \namplia gama de aspectos a caracterizar.   \nObjetivo: Explorar aspectos cl\u00ednico - terap\u00e9uticos - comunicacionales de SP en una Unidad de Cuidados Paliativos \n(UCP).  \nM\u00e9todos: Dise\u00f1o retrospectivo comparativo sobre todos los pacientes internados entre 2011 - 2014. Se \nrecogieron datos demogr\u00e1ficos, cl\u00ednicos, indicaciones de SP, f\u00e1rmacos y sobrevida, en for ma comparativa en \npoblaci\u00f3n con y sin SP.  \nResultados: De 319 pacientes, 131 recibieron SP vs 188 sin SP, con una prevalencia anual promedio de 25% en \ncuatro a\u00f1os de seguimiento y sin diferencias en caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, pron\u00f3sticas y de confort ent re \nambos grupos. Del grupo con SP, la principal causa de internaci\u00f3n fue disnea y 97% tuvo enfermedad \noncol\u00f3gica, con mayor frecuencia de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (51%); 86% present\u00f3 ECOG 4 y PPI > de 6 y un tiempo de \nsobrevida de 13\u00b118 d\u00edas, sin diferencias con e l grupo control. Las indicaciones principales fueron delirium (66%) \ny disnea (29%) refractarios; 91% fueron tratados con midazolam (34 -68 mg/d), de ellos 48% combinado con \nLevomepromazina. El 89% tuvo modalidad inicial intermitente y superficial continua y  43% evolucion\u00f3 a \nprofunda continua. La duraci\u00f3n promedio de SP fue 3,5\u00b12 d\u00edas. Intrasedaci\u00f3n el analg\u00e9sico principal fue \nFentanilo y Morfina (DEMO promedio 57,1) y Haloperidol \u2013 Levomepromazina para delirium. El 34% de \npacientes mantuvo competencia ps\u00edqui ca para acordar SP, con una participaci\u00f3n del 97% de familias de \npacientes con SP.  \nConclusiones: La prevalencia de SP es acorde a la condici\u00f3n pron\u00f3stica y refractariedad s\u00edntom\u00e1tica de las \nprincipales indicaciones: delirium y disnea. No hubo diferencias e n sobrevida; y midazolam, fue el \u00fanico f\u00e1rmaco \nen m\u00e1s del 50% de casos. La SP se logr\u00f3 con el acuerdo de todos los pacientes y casi el total de familias.  \n  \n105 Rol de la Enfermera en el cuidado de pacientes, en un equipo de cuidados Paliativos intrahospi talario  \n Autores: L.Neira ; A.Gallastegui; C.Rivera; A.Maldonado; O.Leiva; P.Perez  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n194  INTRODUCCI\u00d3N: La enfermera es fundamental en la entrega de cuidados paliativos (CP) en pacientes con \nenfermedades terminales, en los 3 niveles de atenci\u00f3n. En Chile, la atenci\u00f3n en CP est\u00e1 focalizada en los niveles \nambulatorio y domiciliario y son escasos los programas de CP intrahospitalarios (CPIH). Se desconoce cu\u00e1les son \nlas intervenciones que realizaron las enfermeras en un equipo de CPIH.  \nOBJETIVO: Caracterizar las sesiones educativas y las intervenciones realizadas por las enfermeras de un equipo \nde CPIH durante un a\u00f1o calendario.  \nMETODOLOG\u00cdA: En este estudio retrospectivo se revisaron los registros de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda reali zados a \npacientes y familias evaluados por el equipo de CPIH en un hospital universitario entre 1 julio 2014 y 30 junio \n2015. Se describieron los n\u00fameros de pacientes evaluados, sesiones educativas e intervenciones por sesi\u00f3n. Se \ncategorizaron las interven ciones en 6 dominios: cuidados de enfermer\u00eda generales, administraci\u00f3n de \nmedicamentos, v\u00eda subcut\u00e1nea, coordinaci\u00f3n de cuidados, control post alta y acompa\u00f1amiento en fin de vida.  \nRESULTADOS: 405 pacientes fueron evaluados por las enfermeras del equipo de  CPIH. Realizaron 436 sesiones \neducativas a 263(65%) pacientes. En cada sesi\u00f3n se realizaron un promedio (desv est) de 1,4(0,6) intervenciones \npor sesi\u00f3n, con un total de 612 intervenciones. Las intervenciones fueron desglosadas de la siguiente manera \n(N, (% del total de sesiones)): 113(25,9) cuidados de enfermer\u00eda generales, 177(40,6) administraci\u00f3n de \nmedicamentos, 111(25,5) v\u00eda subcut\u00e1nea, 69(15,8) coordinaci\u00f3n de cuidados, 101(23,2) control post alta y \n41(9,4) acompa\u00f1amiento en fin de vida.   \nDISCUSI\u00d3N: La mayor\u00eda de los pacientes evaluados por las enfermeras del equipo de CPIH reciben sesiones \neducativas, y de estas realizan m\u00e1s de una intervenci\u00f3n por sesi\u00f3n. Las m\u00e1s frecuentes fueron administraci\u00f3n de \nmedicamentos, cuidados de enfermer\u00eda general y mane jo de v\u00eda subcut\u00e1nea. Las intervenciones se realizan de \nacuerdo a las necesidades del paciente.  \n  \n106 Educaci\u00f3n y Cuidados Paliativos en \u00c1merica Latina: \u00bfHacia d\u00f3nde debemos ir en la educaci\u00f3n m\u00e9dica de \npregrado?, un an\u00e1lisis de la literatura  \n Autores: C. Meneses , J. P\u00e9rez, MA. Becerra, L. Tupper  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: Los Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica han tenido un gran crecimiento en cuanto a su \nprofesionalizaci\u00f3n, difusi\u00f3n y cobertura en los \u00faltimos a\u00f1os. A pesar de este crecimiento, una de las \u00e1reas m\u00e1s \nrelevantes como es la educaci\u00f3n a los futuros m\u00e9dicos, sigue constituy\u00e9ndose como uno de los grandes d\u00e9ficits \nencontrados en los pa\u00edses de la regi\u00f3n.  \nObjetivo: Presentar las diversas intervenciones educativas publi cadas y como estas impactan en la formaci\u00f3n de \nlos m\u00e9dicos y plantear recomendaciones para generar nuevos proyectos docentes para nuestra regi\u00f3n.  \nMetodolog\u00eda: Se incluyeron art\u00edculos obtenidos de la b\u00fasqueda realizada en bases de datos Pubmed, \nTripdatabase , Proquest, LILACS y CINAHL, con los t\u00e9rminos \u201cundergraduate\u201d, \u201cmedical education\u201d, \u201cpalliative \ncare\u201d, \u201ccurr\u00edculum\u201d, as\u00ed como estudios pertinentes publicados en las referencias de \u00e9stos. Se seleccionaron \nestudios relacionados solamente con la educaci\u00f3n de pregrado.  \nResultados:Un total de 55 art\u00edculos fueron seleccionados en primera instancia. Se analizaron los referidos a \nintervenciones en educaci\u00f3n m\u00e9dica de pregrado y los resultados de \u00e9stas. Destaca el predominio de la \nsensaci\u00f3n de falta de preparaci\u00f3n p ara enfrentar adecuadamente pacientes de cuidados paliativos. Respecto de \nlas intervenciones publicadas, existen distintos modelos de docencia en distintas etapas de la formaci\u00f3n m\u00e9dica.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n195 Principalmente corresponden a cursos on -line, c\u00e1tedras, seminarios y talleres. Respecto de los resultados de las \nintervenciones, en todas se ha visto una mejor\u00eda en la percepci\u00f3n de preparaci\u00f3n y las actitudes hacia los \npacientes en cuidados paliativos por parte de los estudiantes de medicina.  \nDiscusi\u00f3n:Numerosos estudios muestran la necesidad de implementar programas de educaci\u00f3n sobre cuidados \npaliativos en la formaci\u00f3n m\u00e9dica de pregrado. Existe evidencia en la literatura que muestra buenos resultados \nde \u00e9stas, independiente de su modalidad, lo que permite plantear recom endaciones basadas en la evidencia \npara la implementaci\u00f3n de estos programas educativos en Am\u00e9rica Latina.  \n \n107 Nivel de sobrecarga del cuidador, de los pacientes hospitalizados en el Instituto Oncol\u00f3gico Nacional. \nPanam\u00e1. Junio de 2014  \n Autores  :  De Gr acia, D.; Franco, K.;  Gonz\u00e1lez , D.;  Gonz\u00e1lez, M;  Mu\u00f1oz, M  \n Pa\u00eds: Panam\u00e1  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer afecta todas las dimensiones que nos conforman como personas. Incide sobre el \nenfermo pero tambi\u00e9n sobre el cuidador primario. Actualmente en el mundo hay aproximadamente 20 millones \nde persona que sufren alg\u00fan tipo de desgaste f\u00edsico y emocional del cuidador primario en c\u00e1ncer.  \nObjetivo: El objetivo principal de nuestro estudio es evaluar el nivel de sobrecarga de los c uidadores de los \npacientes hospitalizados con c\u00e1ncer en el Instituto Oncol\u00f3gico Nacional. Como objetivos secundarios nos \nplanteamos relacionar el nivel de sobrecarga con las variables demogr\u00e1ficas: edad, sexo, parentesco, actividad \nlaboral , con el Karnofs ky y estancia hospitalaria. Es un estudio cuantitativo no experimental  \n M\u00e9todo: Estudio Transversal, descriptivo y correlacional de los cuidadores de pacientes ingresados en el \nInstituto Oncol\u00f3gico Nacional durante el mes de junio de 2014. Se administr\u00f3 la  Escala de Zarit (Sobrecarga de \nCuidador, Versi\u00f3n de 22 items). Paquete Estad\u00edstico SPSS 17.0.  \nResultados: Durante el periodo de estudio se aplic\u00f3 la encuesta a 68 cuidadores. Datos Demogr\u00e1ficos: edad \nmedia de la muestra: 47 a\u00f1os. Sexo: 53 mujeres ( 77.9%) . Respecto al parentesco, 38.2 % de los cuidadores eran \nlos hijos.  \nEn el 59 % de la muestra se objetiv\u00f3 sobrecarga seg\u00fan la Escala de Zarit.  \nEl 87% de los cuidadores que reflejaban sobrecarga intensa, atend\u00edan a pacientes con Karnofsky \u2264 50 %.  \nEl 71% de lo s cuidadores que reflejaban sobrecarga ligera, atend\u00edan a pacientes con un Karnofsky \u2264 50%  \nEl 61% de los cuidadores que reflejaron sobrecarga intensa atend\u00edan a pacientes que estuvieron hospitalizados \nmenos de 10 d\u00edas.  \nEl 57% de los cuidadores que reflejab an sobrecarga ligera atend\u00edan a pacientes que ten\u00edan menos de 10 d\u00edas \nhospitalizados.  \nConclusiones:  \n-En m\u00e1s del 50 % de los cuidadores se evidenci\u00f3 sobrecarga de acuerdo a la escala de Zarit  \n-La escala de Zarit es un instrumento confiable que nos permite m edir el nivel de sobrecarga del cuidador, de \nmanera que se puedan instaurar medidas preventivas del desgaste.  \n-Existe una relaci\u00f3n directa entre el nivel de sobrecarga del cuidador y el Karnofsky del paciente.  \n  \n108 \u00bfCu\u00e1ntos pacientes con c\u00e1ncer avanzado  desconocen su diagn\u00f3stico al ser derivados a cuidados paliativos?: \nFactores predictores asociados   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n196  Autores  : Jorge Barros ; M\u00f3nica Grez ; Mal\u00fa P\u00e1ez; Alfredo Rodriguez ; Armando Maldonado; Eduardo Bruera; \nPedro P\u00e9rez -Cruz  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n: Los pacientes con c\u00e1ncer avanzado que ingresan a cuidados paliativos (CP) necesitan tener \ninformaci\u00f3n sobre su enfermedad para tomar decisiones. En Am\u00e9rica Latina, no existe informaci\u00f3n respecto de \nqu\u00e9 proporci\u00f3n de estos pacientes desconoce n su diagn\u00f3stico ni los factores que se asocian a falta de \ninformaci\u00f3n.  \nObjetivo y tipo de estudio: Identificar la proporci\u00f3n de pacientes que desconocen su diagn\u00f3stico al momento de \nser derivados a un programa de CP universitario y los factores asociados a desconocer su diagn\u00f3stico. Estudio \nretrospectivo.  \nM\u00e9todos: Se revisaron las fichas de ingreso de todos los pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer avanzado que \ningresaron al Programa de CP de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile entre el 1 de enero de  2010 y el 30 \nde septiembre de 2011. Se recolect\u00f3 informaci\u00f3n demogr\u00e1fica y sobre conocimiento del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer. \nSe realizaron an\u00e1lisis univariado y multivariado para identificar las variables asociadas de manera independiente \na desconocer el diag n\u00f3stico de c\u00e1ncer.  \nResultados: 301 de 395 pacientes con c\u00e1ncer ten\u00edan registro sobre si conoc\u00edan su diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer. \n163(54%) mujeres, edad promedio 67 a\u00f1os. 89 (30%) desconoc\u00edan su diagn\u00f3stico. En an\u00e1lisis univariado, los \nfactores asociados a descon ocer el diagnostico fueron edad, especialidad derivador, seguro salud, estado civil, \nlugar ingreso, y tiempo derivaci\u00f3n. En an\u00e1lisis multivariado, los factores asociados a desconocer el diagn\u00f3stico \nfueron: edad [OR 1,06 (1,03 -1,1), p<0.001], especialidad d erivador [no onc\u00f3logo v/s onc\u00f3logo (OR 3,45 (1,54 -\n5,88), p=0.002)], seguro salud [p\u00fablico v/s privado (OR 2,33 (1,07 -5,07)), p=0.034] y lugar ingreso [hospital v/s \nambulatorio (OR 2,77 (1,01 -5,11)), p=0.048].  \nDiscusi\u00f3n: Un tercio de pacientes con c\u00e1ncer av anzado derivados a CP desconocen su diagn\u00f3stico. Estos \npacientes son mayores, son derivados por no onc\u00f3logos en el hospital y tienen seguro p\u00fablico. Se debieran \nimplementar intervenciones en esta poblaci\u00f3n para la entrega oportuna de informaci\u00f3n sobre su d iagn\u00f3stico.  \n  \n109 Pol\u00edticas de Salud y Legislaci\u00f3n en cuidados paliativos, la evoluci\u00f3n en M\u00e9xico  \n Autores  : M. Osio -Salda\u00f1a , B. Villa -Cornejo, M. Holgu\u00edn -Licon  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n Aunque el movimiento de cuidados paliativos tiene m\u00e1s de 50 a\u00f1os, en M\u00e9xico la evoluci\u00f3n ha sido muy lenta, \nfacilit\u00e1ndose su desarrollo en la \u00faltima d\u00e9cada gracias a la inclusi\u00f3n de los Cuidados Paliativos como parte de la \natenci\u00f3n m\u00e9dica en la Ley General de Salud desde principios de 200 9. Es de importancia para aplicar cualquier \nintervenci\u00f3n en salud que se encuentre dentro de la pol\u00edtica vigente a nivel nacional y conocer el orden \njer\u00e1rquico de la legislaci\u00f3n en M\u00e9xico:  \n\uf0a7 Ley General de Salud  \n\uf0a7 Reglamento de la Ley General de Salud en m ateria de prestaci\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica.  \n\uf0a7 Reglamento de la Ley General de Salud en materia de control sanitario de la disposici\u00f3n de \u00f3rganos, \ntejidos y cad\u00e1veres de seres humanos.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n197 \uf0a7 Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Invest igaci\u00f3n para la Salud.  \n\uf0a7 NOM Normas oficiales mexicanas  \nSi hacemos un cuadro anal\u00edtico contrastando las recomendaciones de la OMS y las fechas en que se publicaron \nlas diferentes legislaciones en el pa\u00eds podemos observar que aunque se realizaron las modif icaciones al marco \njur\u00eddico para favorecer el desarrollo de la atenci\u00f3n paliativa la implementaci\u00f3n ha sido pr\u00e1cticamente nula \nrelacionada con el marco legal, m\u00e1s bien se han desarrollado los equipos ya iniciados con provisiones aisladas \ndebido al inter\u00e9s de grupos espec\u00edficos, Hasta el momento el desarrollo de unidades ha sido mas consecuencia \nde intereses locales y trabajo aislado que de un programa dise\u00f1ado espec\u00edficamente para la atenci\u00f3n del \npaciente con enfermedad avanzada y/o terminal.  Las unidades existentes que han alcanzado mayor desarrollo \ncorresponden a unidades de tercer nivel de atenci\u00f3n; no hay consistencia en los modelos de atenci\u00f3n, ni en los \nprogramas as\u00ed como tampoco criterios de uniformidad en la selecci\u00f3n de pacientes subsidiarios de at enci\u00f3n \npaliativa.  \nCONCLUSI\u00d3N : \n\u2022 Hay ausencia de modelos de atenci\u00f3n: (primer, segundo y tercer nivel, atenci\u00f3n domiciliaria, \nreferencia/contra referencia).  \n\u2022 Fortalecer la inclusi\u00f3n en paquetes de servicios y soporte financiero (Seguro Popular).  \n\u2022 Los cui dados paliativos no demandan altos costos comparado con beneficio  \n\u2022 Existe una necesidad .clara por parte de la poblaci\u00f3n en servicios y educaci\u00f3n en cuidados paliativos.  \n\u2022 La oferta requiere de planeaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por parte del sector p\u00fablico.  \n\u2022 Crear un modelo de atenci\u00f3n a trav\u00e9s de la rector\u00eda del sector salud  \n  \n110 Modelos de atenci\u00f3n en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos  \n Autores: M. Osio -Salda\u00f1a, H. Reyes -Morales, M. Holgu\u00edn  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n La atenci\u00f3n del paciente con condiciones de vida limitada representa un reto para los modelos de atenci\u00f3n \nm\u00e9dica actualmente disponibles en nuestro pa\u00eds, ya que se trata de un grupo vulnerable, con esperanza de vida \nlimitada y que genera un alto costo de a tenci\u00f3n a nivel institucional, social y familiar.El proceso de atenci\u00f3n \npaliativa en el paciente pedi\u00e1trico requiere de consideraciones en muchos casos diferentes a la poblaci\u00f3n \nadulta; sin embargo existen pocos modelos de atenci\u00f3n espec\u00edfica dise\u00f1ados par a esta poblaci\u00f3n.  Revisi\u00f3n de \nliteratura de caracter\u00edsticas de modelos de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos  \nDetermi nar poblaci\u00f3n objetivo: Propuesta de modelo transversal de atenci\u00f3n que favorezca la continuidad \nterap\u00e9utica y la permanencia en domicilio del menor . Determinar necesidades m\u00ednimas de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica \npara permanencia en domicilio y rutas posibles de atenci\u00f3n.  Considerar la necesidad de recursos humanos \ncapacitados por poblaci\u00f3n.  Delimitar acceso, aceptabilidad, asequibilidad y beneficio esper ado de la propuesta \nen el marco del sistema de protecci\u00f3n social en salud.  \n  \n111 Principales causas que contribuyen a la experiencia de sufrimiento en los pacientes de cuidados paliativos del \nInstituto Nacional de Cancerolog\u00eda  \n Autores: Dominguez G , Ramirez D, Monreal E, Allende S   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n198  Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Cuando se habla acerca de sufrimiento en los pacientes oncol\u00f3gicos terminales suele relacionarse en t\u00e9rminos \nde descontrol de s\u00edntomas, particularmente el dolor que parece se r uno de los factores m\u00e1s frecuentemente \nasociado. debemos considerar al sufrimiento como una experiencia subjetiva de car\u00e1cter multidisciplinar que \nabarca todas las dimensiones de la persona tanta f\u00edsica, emocional, social y espiritual, que ser\u00e1n influenc iados \nen cierta manera por los factores externos a los que se encuentra expuesto tales como su familia, sociedad y \nreligi\u00f3n.El objetivo de este estudio es conocer la noci\u00f3n que tienen los pacientes acerca del sufrimiento, sus \nprincipales causas que la gene ran y a que aspecto lo contribuyen principalmente.  Este es un estudio de tipo \ncualitativo y cuantitativo, con dise\u00f1o de cohorte transversal, correlacional y descriptivo a trav\u00e9s de una \nencuesta semiestructurada.Se consultaron pacientes entre los d\u00edas 6 de octubre del 2014 al 12 de noviembre \ndel 2014 incluyendo en su mayor parte de la consulta externa y en menor cantidad de hospitalizaci\u00f3n que \ncumplieran los criterios de elegibilidad, de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n que decidieron participar de manera an\u00f3nima y \nvoluntaria al estudio. Se elabor\u00f3 una encuesta semiestructurada de evaluaci\u00f3n de sufrimiento a partir de la \nrevisi\u00f3n de la literatura de los instrumentos disponibles para evaluar el sufrimiento. Se escogieron aquellos \n\u00edtems que han mostrado su validez y confi abilidad adem\u00e1s de presentar los s\u00edntomas o asuntos m\u00e1s \ncom\u00fanmente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica adem\u00e1s de incluir preguntar abiertas en la cuales los pacientes podr\u00edan \nexpresar su opini\u00f3n acerca del tema de manera libre y sin restricciones. Resultados en proceso . \n  \n112 S\u00edndrome del cuidador cansado y su relaci\u00f3n con la funcionalidad del adulto mayor a su cargo en pacientes \ngeri\u00e1tricos que acuden a la consulta externa de medicina paliativa y dolor en el Hospital General de Occidente  \n Autores: M.Cabrera  Sanchez, GE, Arechiga, Ornelas, J, Bonilla Flores, P, Pendavis Hesnker, BT , Gonzalez  Rocha.  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n INTRODUCCI\u00d3N: la esperanza de vida y a la mejor\u00eda en los recursos de salud, se ha visto un incremento notable \nen el grupo de personas que sobrepasan los 60 a\u00f1os de vida durante este \u00faltimo siglo. Sin embargo \nfrecuentemente solo nos enfocamos \u00fanicamente en las patolog\u00edas del adulto mayor sin prestar atenci\u00f3n a sus \ncuidadores y sus redes de apoyo siendo estas parte fundamental en el bienestar l del paciente  \nOBJETIVOS: Demostrar la relaci\u00f3n entre la funcionalidad del adulto mayor dependiente y el riesgo de presentar \nel s\u00edndrome del cuidador cansado en el cuidador PRINCIPAL  \nMATERIAL Y METODOS: Tipo de estudio de cohort e trasversal, con un tama\u00f1o de muestra 47 pacientes adultos \nmayores que acud\u00edan a la consulta de medicina paliativa en el hospital general de occidente durante el periodo \nabril 2015 - octubre 2015 con par\u00e1metros un porcentaje de error del 5%, un nivel de co nfianza del 95%. Se \nutilizaron la escala de Barthel, escala de Yesavage y la escala de OARS para el adulto mayor as\u00ed como el test de \nZarit y la escala de Goldberg para identificar la fatiga del cuidador y la probabilidad de ansiedad y depresi\u00f3n en \nel mismo . La recolecci\u00f3n de datos fue procesada mediante Microsoft Excel y el programa SPSS.  \nRESULTADOS: Encontramos que el 65% de los cuidadores presentaron alg\u00fan grado de sobrecarga (1% leve y \n46% intensa), adem\u00e1s un 64% de cuidadores presentaron probabilidad de  ansiedad y 55% probabilidad de \ndepresi\u00f3n. Un 39% de los adultos mayores presentaron alg\u00fan grado de dependencia en las actividades de la vida \ndiaria, as\u00ed como un 72% presentaron depresi\u00f3n y un 31% refirieron tener una red de apoyo deficiente. Los  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n199 cuidadore s principales presentaron m\u00e1s riesgo de sobrecarga que los ocasionales (OR=4.7), la depresi\u00f3n y la \nansiedad en los cuidadores resultaron factores predisponentes para SCC as\u00ed como la mala autopercepci\u00f3n de \nsalud y los bajos recursos econ\u00f3micos.  \nDISCUSI\u00d3N/CONCLUSI\u00d3N: Este estudio muestra la necesidad de una identificaci\u00f3n temprana de s\u00edndrome del \ncuidador cansado en el cuidador principal del adultos mayores para prevenir complicaciones en la salud de los \nmismos, as\u00ed como para mejorar el cuidado de  nuestros adultos mayores y evitar las complicaciones de sus \nenfermedades.  \n  \n113 Noci\u00f3n de Dolor Total en los pacientes en cuidados paliativos del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda  \n Autores  : G. Dom\u00ednguez , Diaz A, Monreal E, Allende P  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Cicely Saunders acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino \"dolor total\", equivalente al dolor, m\u00e1s sufrimiento, para indicar el malestar \nintegral o el sufrimiento de los pacientes moribundos (Saunders, 1984). Incluso con el alivio sintom\u00e1tico \ncompl eto, sin embargo, los pacientes todav\u00eda experimentan el componente de sufrimiento de dolor total, Esta \nentidad es una de las bases para el desarrollo del movimiento paliativo y solo un an\u00e1lisis cuidadoso de sus \ndiferentes elementos ayudara a formular un pl an de tratamiento espec\u00edfico para este espectro. Es fundamental \nconocer los factores que contribuyen a la experiencia del dolor total en los pacientes en cada contexto social y \ncultural, por lo cual este estudio tiene por objetivo examinar los aspectos inv olucrados en la presencia de dolor \nen cuidados paliativos del INCAN. Se aplico un cuestionario a pacientes para que nos permitiera cumplir con el \nobjetivo. La muestra inicial estuvo compuesta por 83 personas que aceptaron participar en la investigaci\u00f3n. De  \neste grupo fueron eliminados 21 individuos que no hab\u00edan presentado dolor en el \u00faltimo mes. De esta forma, la \nmuestra evaluada incluy\u00f3 a 62 personas, de las cuales 36 eran mujeres (58.06%) y 26 hombres (41.94%), el resto \nde resultados se encuentran en pro ceso.  \n  \n114 An\u00e1lisis cualitativo del concepto de sedaci\u00f3n paliativa en personal de salud con y sin formaci\u00f3n b\u00e1sica en \ncuidados paliativos.  \n Autores: M. Osio -Salda\u00f1a, B. Villa -Cornejo , M. Holgu\u00edn -Licon  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N: La Sedaci\u00f3n Paliativa es una opci\u00f3n terap\u00e9utica destinada al alivio de s\u00edntomas refractarios en \nel enfermo al final de su vida. Seg\u00fan consenso de la literatura se considera indicada en 1 de cada 4 pacientes en \nsituaci\u00f3n de agon\u00eda.  \nOBJETIVOS: Analizar concepto de sedaci\u00f3n paliativa en profesionales de salud de los tres niveles de atenci\u00f3n y \nsu relaci\u00f3n con nivel de escolaridad, antig\u00fcedad, formaci\u00f3n en cuidados paliativos b\u00e1sicos y pertinencia de la \ntoma de decisiones asi como experiencia perso nal. \nAn\u00e1lisis cualitativo de encuesta escrita en relaci\u00f3n a conceptos, generalidades y aplicaci\u00f3n de sedaci\u00f3n paliativa \nen personal de salud de unidades hospitalarias (2\u00ba y 3er nivel) y asistenciales de primer nivel de atenci\u00f3n   \nTIPO DE ESTUDIO: An\u00e1lisis descriptivo y categorizaci\u00f3n de resultados contrastando resultados de grupo \nasistencial control y grupo con formaci\u00f3n b\u00e1sica en cuidados paliativos .  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n200 METODOLOG\u00cdA: elaboraci\u00f3n de encuesta semiestructurada a personal de salud en relaci\u00f3n a concepto, \nindicaci\u00f3 n y pertinencia de sedaci\u00f3n paliativa as\u00ed como experiencia personal y asistencial. Selecci\u00f3n de 98 \nencuestas completas que se incluyeron en el estudio; se eliminaron aquellas que no integraran respuestas \ncompletas en cada bloque.  An\u00e1lisis descriptivo de va riables demogr\u00e1ficas de grupos de estudio; elaboraci\u00f3n de \nbase de datos con categorizaci\u00f3n de respuestas por bloque, an\u00e1lisis estad\u00edstico de resultados por grupo de \nestudio.  \nRESULTADOS: En proceso de an\u00e1lisis estad\u00edstico .  \nDISCUSI\u00d3N/CONCLUSI\u00d3N: Presentar p ropuestas formativas en las diferentes disciplinas de salud para \nhomologar conceptos y esquemas de manejo en situaciones que requieran sedaci\u00f3n paliativa.  \n  \n115 Capacitaci\u00f3n de Cuidadores Domiciliarios  \n Autor: F.G.Martin   \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n La realidad sanitaria mundial evidencia el incremento de enfermedades cr\u00f3nicas y/o terminales que poseen \ntratamientos farmacol\u00f3gicos y no farmacol\u00f3gicos. Estos tratamientos mejoran la calidad de vida del paciente \ndisminuyendo el tiempo de hospi talizaci\u00f3n. De esta forma el paciente contin\u00faa su tratamiento en su domicilio.  \nA partir de esta situaci\u00f3n asistencial surge una nueva demanda e integrante del equipo asistencial \" Los \ncuidadores domiciliarios\".  Actualmente, se cre\u00f3 en la Direcci\u00f3n de Adult os Mayores, Secretar\u00eda de estado de \nNi\u00f1ez, Adolescencia y Familia, Tucum\u00e1n - Argentina. El servicio de cuidadores domiciliarios que capacita de \nforma contin\u00faa para optimizar y revalorizar la tarea.  Durante la capacitaci\u00f3n de actualizaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de  \ncuidadores domiciliarios, se contempla por primera vez el m\u00f3dulo Cuidados Paliativos.  La capacitaci\u00f3n se realiz\u00f3 \nen el departamento Taf\u00ed Viejo - Tucum\u00e1n, con 40 cuidadores, se aplic\u00f3 una encuesta inicial breve. La \ninformaci\u00f3n obtenida revel\u00f3 los conocimie ntos e informaci\u00f3n que poseen sobre Cuidados paliativos, las \ncaracter\u00edsticas de un cuidador para el desempe\u00f1o de su servicio y dificultades de su tarea.  \nLos datos permitieron realizar un estudio observacional y descriptivo evidenciando las necesidades de \nformaci\u00f3n de los cuidadores en cuanto al acompa\u00f1amiento del paciente, considerar las distintas dimensiones de \nla persona, es decir una visi\u00f3n hol\u00edstica. Promover la calidad de vida del enfermo y poseer no solo \nconocimientos de cuidado f\u00edsico sino tambi\u00e9n he rramientas para el acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico y espiritual.  \nEl prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n es promover la capacitaci\u00f3n de los cuidadores domiciliarios, mejorando las \ncondiciones psicosociales para acompa\u00f1ar, asistir y prevenir el S\u00edndrome de Burnout.  \n  \n116 Uso de Clonidina en Cistitis Intersticial dolorosa refractaria a tratamiento convencional a prop\u00f3sito de un caso  \n Autores: P. Bonilla , T. Gonzalez, I. Espin  \n Pa\u00eds: Venezuela  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Metodolog\u00eda: Estudio prospectivo de un caso . Cistitis intersticial o s\u00edndrome doloroso vesical (CI/SDV:) Es un \ndolor cr\u00f3nico, nociceptivo (Visceral) con componente neurop\u00e1tico severo, asociados a urgencia urinaria, sin \ncausa f\u00e1cilmente explicable, impidiendo actividades cotidianas. Prevalente e n mujeres, iniciando en la 4ta.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n201 D\u00e9cada de la vida, acompa\u00f1ado de comorbilidades (fibromialgia, s\u00edndrome del intestino irritable, etc.) con \ndepresi\u00f3n y trastornos de ansiedad.  Clonidina agonista de los receptores \u03b12 -adren\u00e9rgicos, aprobado \noriginalmente como  un producto oral para tratar la hipertensi\u00f3n, la acci\u00f3n sobre receptores alfa -2- adren\u00e9rgicos \npre y post sin\u00e1pticos en regiones superficiales del asta dorsal de la m\u00e9dula espinal, causando disminuci\u00f3n de \ntransmisores de fibras C (sustancia P), estimula lo s canales de potasio acoplados a prote\u00ednas Gi, aliviado dolor \nneuropatico.  \nCaso cl\u00ednico: Paciente femenina de 62 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de Cistitis Intersticial 2013, bajo tratamiento \nurol\u00f3gico intravesical, combinados con analg\u00e9sicos convencionales sin mej or\u00eda, con dolor visceral con \ncomponente neurop\u00e1tico EVA: 8/10, DN4: 9/10, constante, que se irradia a recto y exacerbado al evacuar EVA: \n10/10, DN4: 10/10, impactando en su calidad de vida de forma negativa con trastorno ansioso -depresivo y \nataques de p\u00e1ni co, evaluada en consulta de medicina paliativa 20/06/2014, instaurando tratamiento con \nopioide d\u00e9bil (tramadol) y neuromodulador (Pregabalina) fija, combinado con dosis de clonidina 0,150 vial EV, \ndiluido en 500cc de sol. 0,9% a pasar en 2 horas, semanal, por 4 dosis, con descanso de 15 d\u00edas durante 3 ciclos, \ny controles semanales.  \nResultados: Primer ciclo: EVA: 4/10, al 3er ciclo con EVA: 1/10, con EVA despu\u00e9s de evacuar 3/10, se reduce \nTramal (50%) por nauseas, 6to. ciclo, con resultados iguales, pero DN4 : 1/10, se reincorpora a su vida cotidiana \ncon \u00e1nimo, 9no. Ciclo con separaci\u00f3n de ciclos 1 mes con Tramal dosis de rescate antes de evacuar, 12avo. ciclo \nEVA: 1/10 con dosis \u00fanica de pregabalina 25mg, sin exacerbaci\u00f3n de dolor, con ganas de vivir, regresa ndo a su \ntrabajo (comercio y criando gatos).  \n  \n117 Evaluaci\u00f3n del Primer Programa de Cuidados Paliativos del subsector de Obras Sociales de la Rep\u00fablica \nArgentina a tres a\u00f1os de su implementaci\u00f3n  \n Autores: La Scaleia A, Vitale N, Chirino C, Pechenik M , Romero A, Capra S  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: IOMA, la obra social de la provincia de Buenos Aires, Argentina, brinda servicios de salud a \n2.000.000 empleados p\u00fablicos de la provincia.  En septiembre de 2012, IOMA  lanz\u00f3 el Programa de Cuidados \nPaliativos \u201cCUIDARTE\u201d con el objetivo de mejorar la calidad de vida de los pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica \navanzada.  El Programa incluye atenci\u00f3n especializada en domicilio por equipos interdisciplinarios completos; \nadem\u00e1 s provee sin cargo medicaci\u00f3n (incluye opioides) y otros recursos: ca -mas ortop\u00e9dicas, s illas de ruedas, \noxigenoterapia, e tc. Para incorporarse al programa, el m\u00e9dico de cabecera o el onc\u00f3logo hace la derivaci\u00f3n la \ncual ingresa al sistema inform\u00e1tico de IO MA, se analiza y se autoriza; comenzando la asistencia al paciente en 24 \na 72 horas.  \nM\u00e9todo. Se analiz\u00f3 con una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica dise\u00f1ada espec\u00edficamente la informaci\u00f3n sobre quienes \nrecibieron Cuidado Paliativo (edad, sexo, diagn\u00f3stico, lugar de fal lecimiento, etc.) y sobre el proceso asistencial \n(duraci\u00f3n, calidad, etc.).  \nResultados: N\u00famero de pacientes asistidos: 1\u00b0 a\u00f1o: 284. 2\u00b0: 374, 3\u00b0: 626 . Duraci\u00f3n de la asistencia (d\u00edas) 1\u00b0 a\u00f1o: \n51, 2\u00b0: 69, 3\u00b0: 87 . Fallecimiento en domicilio (%) 1\u00b0 a\u00f1o: 50, 2\u00b0 : 76, 3\u00b0: 85 . Pacientes que requirieron internaci\u00f3n \n(por mes, %): 1\u00b0 a\u00f1o: 2.5, 2\u00b0: 3.9, 3\u00b0: 3.4 . Duraci\u00f3n de las internaciones (d\u00edas): 1\u00b0 a\u00f1o: 2.5, 2\u00b0: 5.2, 3\u00b0: 5.9  \nConclusiones. Se observa (A) aumento del n\u00famero de pacientes asistidos, del tiempo de perma nencia y del \nporcentaje de fallecimiento en el domicilio, y (B) bajo porcentaje de internaciones.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n202 Discusi\u00f3n. Buenos indicadores de actividad. Aun baja cobertura poblacional limitada por escasez de equipos \nprofesionales.  \n  \n118 Experiencia de uso de mezcla s de f\u00e1rmacos en bombas infusoras en el manejo de s\u00edntomas en pacientes \noncol\u00f3gicos en cuidados paliativos  \n Autores: Patricia Rodriguez, Carla Jaramillo, Rosmery Chiu , Erika Mendoza  \n Pa\u00eds: Per\u00fa  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n:  El manejo de s\u00edntomas de los pacientes oncol\u00f3gicos en cuidados paliativos implica el uso de varios \nf\u00e1rmacos como analg\u00e9sicos, antiem\u00e9ticos, ansiol\u00edticos, antitus\u00edgenos entre otros, para el alivio de estos \ns\u00edntomas as\u00ed como los efectos secundarios del tratamiento. El  objetivo del estudio fue determinar la variedad de \nmezclas de f\u00e1rmacos usados durante el manejo de s\u00edntomas.   \nMetodolog\u00eda:  Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo para evaluar la variedad de mezclas utilizadas con dispositivos \nde infusores continuos para el m anejo de s\u00edntomas en pacientes oncol\u00f3gicos en cuidados paliativos (CP) del \nprograma Total Care en Oncosalud - Auna durante el a\u00f1o 2014.  \nResultados:  Un total de 50 pacientes con enfermedad avanzada tuvieron manejo de s\u00edntomas con uso de \nbombas infusoras; lo s cuales, recibieron un total de 490 cargas. La mezclas utilizadas fueron en total 75 \nvariedades, siendo los m\u00e1s frecuentes Morfina + Dimenhidrinato (11.8%), Morfina + Dimenhidrinato + \nMidazolam + Lidoca\u00edna (6.9%) y Morfina + Hioscina + Levosulpiride + Mid azolam (6.5%). Un 60% de los pacientes \nrecibieron m\u00e1s de 3 medicamentos (4 f\u00e1rmacos en 41.8%) por carga, siendo el m\u00e1ximo una mezcla de 7 \nf\u00e1rmacos en 2 cargas. Un 64% de los pacientes recibieron opioides fuertes (Morfina) y 33% opioides d\u00e9biles \n(Tramadol y  Code\u00edna). Como antiem\u00e9tico recibieron Levosulpiride en 48% y Dimenhidrinato en 21.3%, como \nantitus\u00edgeno Code\u00edna en 25.3% y como ansiol\u00edtico Midazolam en 20%.  \nConclusiones:  Los resultados sugieren que para el control de s\u00edntomas de los pacientes en cuidado s paliativos se \npueden utilizar una mezcla de tres a m\u00e1s f\u00e1rmacos dependiendo de las necesidades del paciente.  \n  \n119 Totalcare - Oncosalud: Modelo de Gesti\u00f3n por Procesos del Equipo de Enfermer\u00eda de Cuidados Paliativos \ndomiciliarios  \n Autores: M. Alfaro ; B. Estrella  \n Pa\u00eds: Per\u00fa  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n El c\u00e1ncer es la segunda causa de muerte en nuestro pa\u00eds y m\u00e1s del 40% de los pacientes fallecen por c\u00e1ncer.   \nEl paciente con Enfermedad avanzada, progresiva, incurable con esperanza de vida de aproximadamente seis \nmeses. Es aqu\u00ed cuando el manejo principal del paciente se enfoca en el cuidado paliativo, permitiendo al \npaciente vivir de manera \u00f3ptima los \u00faltimos momentos de su vida al lado de su familia.  Los cuidados paliativos \nes un modelo enf ocado a integrar los cuidados hacia el bienestar del paciente direccion\u00e1ndolo hacia el domicilio \ncomo espacio ideal. Desde el a\u00f1o 1999 Oncosalud crea un programa de cuidado paliativo domiciliario para \npacientes en fase avanzada, cuyo objetivo principal res ponde a expectativas de la poblaci\u00f3n con c\u00e1ncer y de \ncuidados complejos al final de su vida.  La Gesti\u00f3n por Procesos es la herramienta utilizada permite organizar, \nfacilitar las actividades del cuidado; identificar caracter\u00edsticas espec\u00edficas del destinata rio; identificar  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n203 componentes del proceso y medir la calidad asistencial; determinar el recurso necesario para satisfacer las \nnecesidades; desarrollo de competencias y permitir utilizar herramientas apropiadas.  Logra identificarse grados \nde complejidad, coo rdinan la asistencia en niveles de atenci\u00f3n, con gu\u00edas de procedimientos componi\u00e9ndose \ncomo una red de servicio transversal favoreciendo un acompa\u00f1amiento sostenido y seguro hasta el proceso de \nmuerte.  El volumen de pacientes se incrementa, alcanzando un n \u00famero promedio de 1,400 pacientes por a\u00f1o \ndurante los \u00faltimos 5 a\u00f1os. El a\u00f1o 2014, se tuvieron 1200 atendidos y se realizaron 4,124 atenciones m\u00e9dicas; \n4,456 Visitas domiciliarias de enfermer\u00eda; 9,412 procedimientos de enfermer\u00eda, el 65% fueron de mediana y alta \ncomplejidad.  Finalmente, el modelo es sostenible, puede ser adaptado y aplicarse en Instituciones p\u00fablico -\nprivadas; permite al profesional simplificar actuaciones, mejorar los tiempos de atenci\u00f3n. Se orienta hacia una \nasistencia activa en la especia lidad y permite valorar la calidad asistencial a trav\u00e9s de indicadores.  \n  \n120 Diez a\u00f1os de trabajo de equipo de Cuidados Paliativos en la comunidad  \n Autores: Dra. Ana Guedes,  Claudia Diaz. Yanice Nolla. Alicia Dibelo .Montevideo Uruguay Dibelo Guillermo Avas. \nHugo Isaurralde. Carlos Brayer.Marianela Corbo. Maria Acosta.  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: La OMS promueve para mejorar la atenci \u00f3n de enfermos terminales la optimizaci\u00f3n de gesti\u00f3n de \nlos recursos ya existentes en la Comunidad. La Licenciada de Enfermer\u00eda Comunitaria (LEC), el Medico de Primer \nNivel de Atenci\u00f3n (PNA) se complementen con recursos espec\u00edficos. En 1997: se inicia asis tencia del enfermo \noncol\u00f3gico terminal y a partir de 2008 del no oncol\u00f3gico en Cuidados Paliativos Domiciliarios (CPD). El \nincremento de enfermos plantea el dilema de accesibilidad a la atenci\u00f3n versus recursos humanos. En 2005 en \nel marco del Sistema Naci onal de Salud y del Cuidado Paliativo como DDHH se designan 3 LEC para atenci\u00f3n \npaciente oncol\u00f3gico terminal y su familia.A partir del 2010 hay 2 LEC a tiempo completo. Formaci\u00f3n junto al \nm\u00e9dico especialista, y m\u00e9dico PNA, de 5 Equipos B\u00e1sicos de Regi\u00f3n (E BR). Actividades: Reuniones EBR semanal. \nVisita inicial integral, clasificaci\u00f3n por complejidad. Elaboraci\u00f3n de Plan de atenci\u00f3n, Llamada telef\u00f3nica (LLT) \nArticulaci\u00f3n entre niveles, Ateneos Educaci\u00f3n.  \nObjetivo: Comunicar 10 a\u00f1os de experiencia en trabajo en equipo en la comunidad en Cuidados Paliativos y su \nimpacto en el fallecimiento en domicilio en PNA.  \nMetodo: Analisis descriptivo y cualitativo de la asistencia entre setiembre de 2005 y setiembre 20 15  \nResultados : Se asistieron 4020 enfermos, 2804, (70%) fallecen en domicilio asistidos por m\u00e9dico de PNA. Datos \ncualitativos en proceso. Muestra enero - junio 2015 Promedio diario de pacientes asistidos 108.Visitas LEC: \nPromedio mensual 284. Total 1708. Promedio mensual LLT 227. Total Reuniones EBR 120. Pacientes admitidos \n280. Fallecidos: domicilio 219 (78%). Sanatorio 18 (6,4%). Hospitalizados 41(14,6%), Otros 2 (0,8%).Media de \nSobrevida 60 d\u00edas. Conclusiones El trabajo en Equipo en la Comunidad CPD per miti\u00f3 el 70% fallecimiento en el \nhogar en su comunidad y con su m\u00e9dico y enfermera de referencia permitiendo optimizar como los recursos \ndisponibles para cumplir con la accesibilidad a la atenci\u00f3n en cuidados paliativos DDHH.  \n  \n121 Evaluaci\u00f3n del impacto  en el egreso hospitalario de enfermos terminales a un a\u00f1o de inicio cuidados \npaliativos hospitalarios  \n Autores: Dra.Claudia Diaz; Dra. Ana Guedes ; Licenciada Marianela Corbo; Dr. Santiago de Los Santos; Licenciada \nMaria Acosta.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n204  Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00ed a: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n. En Uruguay como en el mundo se constata el progresivo envejecimiento de la poblaci\u00f3n .En \nCasmu hay 80.000 abonados mayores de 60 a\u00f1os que presentan numerosas necesidades de atenci\u00f3n. Ello se \nderiva en aumento de la frecuentaci\u00f3n internaci\u00f3n m \u00e9dica es 7 d\u00edas y 9 dias para los enfermos avanzados y \nterminales. La instauraci\u00f3n de Cuidados Paliativos Hospitalario (CPH) en julio 2014 y uso inadecuados de camas \nde internaci\u00f3n La estad\u00eda hist\u00f3rico de propende a atenci\u00f3n y captaci\u00f3n oportuna de enfermo s que sin recursos \nespec\u00edficos, evitando procedimientos f\u00fatiles hacia cuidados paliativos domiciliarios (CPD) humanizaci\u00f3n del fin \nde la vida.  \nObjetivo : Evaluar la mejora de gesti\u00f3n de CPH del egreso de enfermos de complejidad Alta (CA) hacia los CPD.  \nMetodolog\u00eda: a -an\u00e1lisis descriptivo de la poblaci\u00f3n ingresada entre el 15/7/2014 y15/7/2015 b -an\u00e1lisis \ncualitativo de la CA Sintom\u00e1tica (CAS) familiar (CAF) y Socioecon\u00f3mica (CASE) y su concomitancia (CC) y de \ncomplejidad baja (CB) y c -d\u00edas estad\u00eda promedi o (DEP)por complejidad (DEPC -A-B) y global(DEPG).  \nResultados: Consultas: 439 Ingresos, desde CPD 96(21.9) - Nuevos 343(78,9%) Criterios de terminalidad: cumple \n415(94%), No cumple 22(5%) Altas 2(0,5%) Sexo SM 209(45%), SF230 (52,4%) Edad rango 20 -101. \n91:2 8(7%).Subtipo oncol\u00f3gicos 324(73.8%). No Oncol\u00f3gicos 103(23,5%).Mixtos 12(2,7%). Procedencia Sala de \ninternaci\u00f3n: 382 (87%), Urgencia 57(13%).Destino CPD 266(60.6%) Fallecimiento139 (33,9), CA; 317 (72%) \nCB100:(23%) DEPCB 3,6 CC 1:221 (53%).2:74(18%) 3 22( 5%) DEPCA 5,6, 6,9 y 7,1 respectivamente .DEPG \n5,8.dias . \nConclusiones Se asisti\u00f3 a 71 % mayores de 80 a\u00f1os y 72 % de AC .En 23 % presento 2 o 3 CC .El egreso a CPD fue \n61% con 5,8 dias promedio de internaci\u00f3n que es menor a la de camas m\u00e9dicas y aun espec\u00ed ficas de la \nbibliograf\u00eda Si bien se requieren m\u00e1s estudios los resultados indican que se est\u00e1 cumpliendo el objetivo \npropuesto de humanizaci\u00f3n asistencial y racionalizaci\u00f3n de recursos.  \n  \n122 Descubriendo estrategias de afrontamiento en un equipo de enfe rmer\u00eda oncol\u00f3gica ante la muerte de un \npaciente  \n Autores: S. Natalie; C. Nieto  Far\u00edas ; A,Elvira  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: Los profesionales de salud que cuidan a pacientes con diagn\u00f3stico terminal se enfrentan \ncontinuamente a situaciones de p\u00e9rdidas, gener\u00e1ndoles gran estr\u00e9s cotidiano y desgaste f\u00edsico -emocional. \nExistiendo escasos espacios formales para reflexi onar entorno a la muerte y como vivir un duelo saludable; \nexistiendo esta interrogante: \u00bfQui\u00e9n cuida al cuidador?  \nObjetivo: Fomentar estrategias de afrontamiento en el equipo de enfermer\u00eda del servicio de hemato -oncolog\u00eda \nde una cl\u00ednica de Santiago de Chi le ante la muerte de un paciente. Resultados: Se identific\u00f3 la necesidad del \npersonal de enfermer\u00eda, 16 t\u00e9cnicos y 11 enfermeras, mediante una encuesta de autoreporte, voluntaria y \nan\u00f3nima, en el 2014. As\u00ed, se dise\u00f1\u00f3 un Programa de Autocuidado y Soporte en  Duelo para el equipo , el cual se \nfundamenta en el Modelo de Autocuidado de Dorothea Orem y la definicio\u0301n de salud de la OMS; contemplando \nlas cuatro a\u0301reas del rol de enfermeri\u0301a. Se realiz\u00f3 intervenciones abordando las cinco dimensiones del ser: \ncogniti vo, emocional , espiritual , fi\u0301sico y social; a trave\u0301s de talleres multidisciplinarios y espacios de encuentro,  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n205 durante un semestre.  \n Conclusiones: Los elementos planteados en la Teor\u00eda de Orem, sustentan la responsabilidad que cada persona \ntiene con su sa lud y su cuidado, para as\u00ed fortalecer sus propios recursos personales y contribuir a su desarrollo \nhumano.  El personal de la salud debe cuidar de s\u00ed mismo, para ser agente de cuidado de otra persona. Si el \nprofesional no afronta de forma saludable el duel o, puede alterar su salud , aumentando el ausentismo laboral , \nlicencias me\u0301dicas e insatisfaccio\u0301n en su quehacer. Un programa de autocuidado y soporte en duelo para \nenfermer\u00eda, que incluya el apoyo educativo, permite realizar intervenciones anticipadas; f acilitando la vivencia \nde procesos difi\u0301ciles, verbalizar emociones e intercambiar experiencias frente al fallecimiento de un paciente. \nFinalmente, se sugiere involucrar en el programa de intervenci\u00f3n a otros integrantes del equipo \ninterdisciplinario.  \n  \n123 Cuidados del profesional de enfermer\u00eda en la persona con ascitis en enfermedad avanzada  \n Autores: Carmona Montoya X ., Parra Giordano D., Montes de Oca Beatriz.  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n INTRODUCCI\u00d3N: La ascitis es una realidad en los servicios de Cuidados Paliativos, su malignidad se asocia 10 -\n50% con etapa avanzada en personas oncol\u00f3gicas. Dentro del equipo la Enfermera cumple un rol vital para \nbrindar atenci\u00f3n de calidad a las personas.   \nOBJETIVO: Describir el rol de la enfermer\u00eda en la ascitis en personas con enfermedad avanzada. METODOLOG\u00cdA: \nEstudio descriptivo -cuantitativo. Escenario VII Congreso Latinoamericano Cuidados Paliativos 2014. Poblaci\u00f3n \n56 enfermeras, muestra por convenienc ia de 42 (nivel de confianza 95%, intervalo de confianza 7.6). \nAplic\u00e1ndose encuesta auto -administrada dise\u00f1ada por equipo investigador, validada por profesionales \nenfermer\u00eda expertos en el tema. An\u00e1lisis de los datos se desarrolla con programa EXCEL con es tad\u00edstica \ndescriptiva. Se cont\u00f3 con aprobaci\u00f3n de Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos y firma de \nConsentimiento Informado.  \nRESULTADOS: 98% mujeres, edad promedio 41 a\u00f1os, nacionalidad 40.5% Colombia; promedio 9.1 a\u00f1os de \nexperiencia Cuidados  Paliativos. Presentan protocolos de cuidados de enfermer\u00eda en persona con ascitis en \nenfermedad avanzada en 35.7% de los servicios y no presentan pasos establecidos en 35.7%. Un 45.2% \nmenciona que se emplean dispositivos de drenaje ambulatorio para la asc itis en los servicios donde trabajan. \nSiendo el encargado de la instalaci\u00f3n el m\u00e9dico un 91,6% y m\u00e9dico -enfermera/o 8.3%. El encargado de los \ncuidados del dispositivo es enfermera en un 58.3%, un familiar 16.7% y ambos un 20.8%. En cuanto a las \nintervencio nes de enfermer\u00eda, un 69% educa frente al consumo de l\u00edquidos, un 61.9% realiza consejer\u00eda familiar \ny un 57% solicita valoraci\u00f3n m\u00e9dica.  \nCONCLUSIONES: La presente investigaci\u00f3n permiti\u00f3 describir la base pr\u00e1ctica de las enfermeras en el manejo de \nla ascitis. Entregando la posibilidad de establecer la l\u00ednea base actual de la enfermer\u00eda, y as\u00ed, plantear estrategias \npara lograr el empoderamiento del manejo de la ascitis por parte de Enfermer\u00eda; sirviendo de base para la \nelaboraci\u00f3n de cartillas y materia l educativo.  \n  \n124 An\u00e1lisis estad\u00edstico de necesidad de cuidados paliativos en poblaci\u00f3n atendida en la Unidad De Medicina \nFamiliar 15 del IMSS   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n206  Autores: M. Ram\u00edrez -Aguilar  , M. Osio -Salda\u00f1a  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n  \n El paciente con enfermedad cr\u00f3nica avanzada permanece por largos periodos en el domicilio acudiendo a \ncontrol m\u00e9dico ambulatorio en la UMF; conforme sus condiciones de salud le impiden trasladarse se deriva a \natenci\u00f3n domiciliaria. No se ha estimado cuantos p acientes podr\u00edan beneficiarse de un enfoque \nmultidisciplinario de cuidados paliativos ni cuantos equipos de atenci\u00f3n paliativa domiciliaria se necesitar\u00edan \npara cubrir las necesidades de la poblaci\u00f3n derechohabiente del IMSS. Objetivo: evidenciar a necesid ad de \ncuidados paliativos en una unidad de primer nivel de atenci\u00f3n del IMSS con base en la informaci\u00f3n estad\u00edstica \nreportada de 2012 a 2014.  \n  \n125 Necesidades paliativas no cubiertas en una cohorte de pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica ingresados a un \nhospital de segundo nivel en el norte de M\u00e9xico  \n Autores  :Tinoco -Aranda Adria Patricia , Valdovinos -Ch\u00e1vez Salvador, Bracho -Vela Leonardo, Gonz\u00e1lez -Alanis \nCristina, Tellez -Villarreal Rodrigo, Zertuche -Maldonado Tania  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control  de S\u00edntomas  \n INTRODUCCI\u00d3N: La Enfermedad Renal Cr\u00f3nica (ERC) representa un problema de salud p\u00fablica creciente a nivel \nmundial. Pese a que grandes avances se han logrado en su tratamiento, poco ha mejorado el enfoque paliativo \nde estos pacientes.  \nOBJETIV O \n- Conocer la prevalencia de pacientes con ERC ingresados en el servicio de Medicina Interna del Hospital \nMetropolitano \u201cDr. Bernardo Sep\u00falveda\u201d en Monterrey, NL, con alta demanda de necesidades paliativas  \n- Describir los s\u00edntomas que desarrollan estos pa cientes  \n- Caracterizar el manejo m\u00e9dico proporcionado a los pacientes con ERC, incluyendo cuidados paliativos.  \nMATERIAL Y M\u00c9TODOS: Estudio observacional, transversal y prospectivo. Se realiz\u00f3 un suban\u00e1lisis de casos de \nERC de una cohorte de pacientes con e nfermedades cr\u00f3nicas ingresados al servicio de Medicina Interna de un \nhospital de segundo nivel. Se incluyeron como terminales aquellos que cumpl\u00edan uno de los siguientes criterios: \na) Pregunta sorpresa del Goldstandard Framework, b) PPS<50, c) Criterios e spec\u00edficos de terminalidad de cada \nenfermedad. Se mantuvo seguimiento por 6 meses en aquellos pacientes incluidos, adem\u00e1s de registrar \nvaloraci\u00f3n sintom\u00e1tica, tratamiento recibido y previsi\u00f3n de alta.  \nRESULTADOS: La ERC correspondi\u00f3 a la causa m\u00e1s frecuen te de ingreso hospitalario (19%). Entre estos, el 68% \ncumpl\u00eda al menos un criterio de terminalidad, falleciendo en el periodo de estudio un 82%, con una sobrevida \nmedia de 23 d\u00edas. Los pacientes con criterio de terminalidad ten\u00edan un karnoskfy significativ amente menor a \naquellos que no cumpl\u00edan estos criterios (p: 0.034). Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron astenia (93.8%), \nsomnolencia (87.5%) y tristeza (75%); el porcentaje de pacientes con estos s\u00edntomas que no recibieron \ntratamiento espec\u00edfico, es de 93.3 %, 86.7% y 92.9% respectivamente. Los s\u00edntomas que si recibieron \ntratamiento fueron dolor (36.4%) y nausea (30.8%).  \nCONCLUSIONES: La prevalencia de pacientes que cumplen criterios de terminalidad y cuidados paliativos es muy \nalta en la poblaci\u00f3n de ERC. El  manejo y control de los s\u00edntomas en pacientes con ERC es una necesidad que  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n207 debe ser abordada por un equipo multidisciplinario  \n  \n126 Prevalencia de S\u00edntomas relacionados con Enfermedad Oncol\u00f3gica Pedi\u00e1trica del Hospital General de Occidente  \n Autores : V.Vicente , G. Arechiga, J.Rivas, J.Gomez, A. Ortega, L..Arenas, T. Baldenegro, S.Urbina  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tricos  \n Introducci\u00f3n: La enfermedad oncol\u00f3gica tiene un impacto familiar importante y cambia la din\u00e1mica del cuidado \nde los pacientes pedi\u00e1tricos, la existencia de s\u00edntomas de dif\u00edcil control debido al tratamiento o a la propia \nenfermedad preocupa y angustia a padres, familiares y equipo m\u00e9dico.  \nObjetivo: Identificar s\u00edntomas que con mayor frecuencia presentan ni\u00f1os con diagnos tico enfermedad \noncol\u00f3gica. Cualitativo, Descriptivo, Anal\u00edtico.  \nM\u00e9todo: Encuesta a los padres de pacientes de onco -hematolog\u00eda del HGO, se recolectaron datos demogr\u00e1ficos, \nevaluaci\u00f3n de s\u00edntomas (Escala de Edmonton) y otros s\u00edntomas, la intensidad del s\u00edn toma se evalu\u00f3 (escala de \n11 puntos), el tratamiento actual de la enfermedad oncol\u00f3gica y el conocimiento de los padres o tutores de \ncuidados paliativos. Se obtuvo la frecuencia de los s\u00edntomas, la media de intensidad de los s\u00edntomas con \nmedidas de tendenc ia central, desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, medidas inferenciales para muestras peque\u00f1as.  \nResultados: 46 participantes, 23 s\u00edntomas analizados, edades 1a\u00f1o y 22 a\u00f1os, 34.8% sexo femenino y 65.2% \nmasculino, Leucemia Linfobl\u00e1stica Aguda (LLA) 63%, el Linfoma no Hodgkin g 10.9%, s\u00edntomas encontrados: \ncambios en la conducta 73.8%, Astenia 50%, Anorexia 43.4%, Depresi\u00f3n 41.3%, Tos 41.2%, Dolor 36.5%, \nMucositis 32.7%, Nausea 31.1%, Estre\u00f1imiento 30.2%, Ansiedad 28.2%, Caquexia 26.1%, Insomnio 26.1%, \nVomito 21.7%, Fiebre y Pr urito 19.6% y Disnea 17.3%, Disfagia 2.2%, Convulsiones 4.4%, Sangrado 6.6%, \nTaquicardia, Somnolencia y Diarrea 13%, no ten\u00eda conocimiento de los cuidados paliativos 69.5 %.  \nConclusiones: Conocer la situaci\u00f3n general y poder establecer tratamiento anticipa dos y apoyo sobre control de \ns\u00edntomas. La Leucemia Linfobl\u00e1stica Aguda (LLA) se correlaciona con la literatura. La conducta (determinado \ncomo cambio en el comportamiento o acciones) s\u00edntoma m\u00e1s frecuente e intenso, que ning\u00fan otro estudio \nhab\u00eda reportado e n la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. El conocimiento de cuidados paliativos podr\u00e1 minorar la intensidad \nde s\u00edntomas evitando el sufrimiento.  \n  \n127 Comunicando m\u00e1s not\u00edcias: o significado atribu\u00eddo pelos enfermeiros \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de m\u00e1s not\u00edcias \u00e0 fam\u00edlia \nda crian\u00e7a com c\u00e2ncer em cuidados paliativos  \n Autores : M.D.Misko ; L.L de Jesus; S.de B. Braz; Y.C.M.Mohamed; R.S.Bousso; M.R.Santos; P.S.S.Sampaio; \nN.R.Salim  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n Introdu\u00e7\u00e3o: Os cuidados curativos e paliativos devem caminh ar juntos e com a piora ou complica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, \na comunica\u00e7\u00e3o passar\u00e1 a ser ferramenta importante para se atingir \u00eaxito no tratamento. Objetivo: conhecer os \nsignificados atribu\u00eddos pelos enfermeiros \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de m\u00e1s not\u00edcias \u00e0 fam\u00edlia da crian\u00e7a com c\u00e2ncer em \ncuidados paliativos. Metodologia: Estudo qualitativo descritivo. Os dados est\u00e3o sendo coletados por meio de \nobserva\u00e7\u00e3o participante e entrevistas semiestruturadas. At\u00e9 o momento nove enfermeiros foram entrevistados, \nseguindo o crit\u00e9rio de inclus\u00e3 o: que tenha cuidado da crian\u00e7a com c\u00e2ncer em cuidado paliativo e sua fam\u00edlia  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n208 durante o processo de comunica\u00e7\u00e3o de m\u00e1 not\u00edcia. A primeira entrevista foi realizada com enfermeira da rede \npessoal das pesquisadoras e as demais est\u00e3o sendo recrutadas atrav\u00e9s d a t\u00e9cnica da bola de neve. A an\u00e1lise de \ndados foi realizada atrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fado, com desenvolvimento de categorias tem\u00e1ticas. Resultados: \nDa an\u00e1lise preliminar dos dados emergiram tr\u00eas categorias: \u201cReconhecendo dificuldades no processo de \ncomuni ca\u00e7\u00e3o de m\u00e1s not\u00edcias\u201d; \u201cSentindo -se sem espa\u00e7o para participar do processo\u201d; \u201cEncontrando for\u00e7as para \ncuidar da crian\u00e7a e da fam\u00edlia\u201d. As enfermeiras descrevem situa\u00e7\u00f5es nas quais vivenciaram processos de \ncomunica\u00e7\u00e3o de m\u00e1s not\u00edcias, sinalizando dificulda des e os impactos para crian\u00e7a, fam\u00edlia e para si mesmas. \nFalta de tempo durante a jornada de trabalho, o fato da fam\u00edlia sinalizar que n\u00e3o quer ouvir not\u00edcias ruins e a \nfalta de preparo do profissional para assumir tal fun\u00e7\u00e3o foram apontados como agentes dificultadores do \nprocesso. Conclus\u00e3o: O papel do enfermeiro em participar do processo de comunica\u00e7\u00e3o de m\u00e1s not\u00edcias fica \namea\u00e7ado, se sua contribui\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \u00e9 identificada, reconhecida e valorizada. O processo de comunicar m\u00e1s \nnot\u00edcias \u00e9 uma atividad e complexa que exige conhecimento, expertise e habilidade. Educa\u00e7\u00e3o nessa dire\u00e7\u00e3o \u00e9 \nprimordial para que o enfermeiro desenvolva t\u00e9cnicas e habilidades de comunica\u00e7\u00e3o para comunicar uma m\u00e1 \nnot\u00edcia.  \n  \n128 Prevalencia de pacientes paliativos que ingresan al  servicio de Medicina Interna en un hospital de segundo nivel \nen el Noreste de M\u00e9xico  \n Autores: Zertuche Maldonado Tania , Tellez Villarreal Rodrigo, Bracho -Vela Leonardo Alejandro,Tinoco -Aranda \nAdria Patricia, Valdovinos - Salvador, Barragan Berlanga Abel  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n. La implementaci\u00f3n correcta de un programa de cuidados paliativos debe ser basada en las \nnecesidades espec\u00edficas de una poblaci\u00f3n. Objetivo. Cuantificar la prevalencia de pacientes con cri terios de \nenfermedad avanzada ingresados en un hospital de segundo nivel al igual que sus necesidades paliativas. \nMateriales y M\u00e9todos. A partir de la fecha de inicio y hasta alcanzar el tama\u00f1o muestral, un barrido de los \ningresos diarios en busca de diagn \u00f3stico al ingreso de cancer, insuficiencia renal, cardiaca, hep\u00e1tica, EPOC, \nfragilidad, demencia, VIH/SIDA y EVC. Posterior a una revisi\u00f3n de la HC y entrevista con el m\u00e9dico y enfermera \nse incluyeron como terminales aquellos pacientes que cumpl\u00edan al meno s uno de los siguientes: a) pregunta \nsorpresa del Goldstandard Framework b)PPS\u226450 c)Criterios espec\u00edficos de terminalidad de cada enfermedad. Se \nmantuvo seguimiento por 6 meses en aquellos pacientes inclu\u00eddos adem\u00e1s de registrar valoraci\u00f3n sintom\u00e1tica, \ntratamiento recibido, y previsi\u00f3n de alta. Resultados. Se realiz\u00f3 barrido en un total de 390 ingresos; 129 \n(33%)contaba al ingreso con alguno de los diagn\u00f3sticos los cuales 66% se incluyeron como paliativos. De \u00e9stos, \n59 (70%) fallecieron en los siguientes 6 meses, representando el 15% de todos los pacientes ingresados. De los \npacientes paliativos fallecidos 88% tenian diagn\u00f3stico no oncol\u00f3gico, 48% eran hombres, 95% vivian \nacompa\u00f1ados, con media Charlson de 1.89. Los diagn\u00f3sticos NO m\u00e1s frecuentes fueron: ERC  (20%), ICC (17%) y \nEVC (12%). Al comparar los pacientes palitiavos fallecidos oncol\u00f3gicos y NO no hubo diferencias significativas en \nedad, PPS o alb\u00famina pero s\u00ed en Karnosfksy. La mediana de sobrevida fue de 30 d\u00edas y para los que cumpl\u00edan los \n3 criterios  fue de 23 d\u00edas, falleciendo el 83%. Conclusi\u00f3n. La prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas incurables en \nnuestro pa\u00eds va en aumento; cursan con deterioro funcional com\u00fan que genera sufrimiento f\u00edsico y emocional. \nEs necesario conocer las necesidades reales d e la poblaci\u00f3n para beneficiar con programas espec\u00edficos y \nfavorecer al desarrollo de esta disciplina.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n209   \n129 Efecto de la abreacci\u00f3n en los niveles de IL -6, TNFa y cortisol en cuidadores con duelo  \n Autor: P Ornelas -Tavares  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n El cuidador principal, como paciente oculto dentro de la din\u00e1mica de los Cuidados Paliativos, es aquel que \nasume la responsabilidad de otorgar al enfermo la atenci\u00f3n f\u00edsica, social y el apoyo emocional que requiere y \nque va increme ntando en la medida en que se acerca el momento de la muerte, produciendo altos niveles de \nestr\u00e9s y un creciente abandono de sus necesidades y del cuidado de s\u00ed.  \nCuando ocurre el fallecimiento, el Cuidador puede experimentar un doble efecto: la satisfacci\u00f3 n por el cuidado \notorgado y la factura en su bienestar f\u00edsico, social, emocional y econ\u00f3mico.  La literatura ofrece una amplia \nvariedad de estudios que relacionan el compromiso inmunol\u00f3gico y la g\u00e9nesis de enfermedades para los \ncuidadores, as\u00ed como tambi\u00e9n  el impacto psicosocial de las tareas de cuidar.  La \npsiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda es el marco referencial para este estudio.  \nObjetivo general  \nEvaluar el efecto de la abreacci\u00f3n en las concentraciones de IL -6 y TNFa en cuidadores con duelo normal y duelo \ncomplicado  \nObjetivos espec\u00edficos  \na) Cuantificar el estado basal de IL -6, TNFa y cortisol salival en cuidadores con duelo normal y complicado  \nb) Comparar las variaciones entre el estado basal y final de IL -6, TNFa y cortisol como resultado de la \nabreacci\u00f3n sobre la p\u00e9rdida  \nObjetivos secundarios  \n1.  Identificar las variables psicosociales asociadas al duelo normal y complicado  \n2. Analizar la relaci\u00f3n entre las variables psicosociales e inmunol\u00f3gicas en cuidadores con duelo normal y \ncomplicado  \nHip\u00f3tesis:  \nExiste diferencia  entre las concentraciones basales y finales de IL -6, TNFa y Cortisol en pacientes con duelo \ncomplicado y duelo normal como resultado de la abreacci\u00f3n.  \nM\u00e9todo  \nSe trata de un ensayo cl\u00ednico realizado con 38 cuidadores primarios en duelo, con el objetivo de medir el efecto \nde la \u201cabreacci\u00f3n\u201d en los niveles de IL -6, TNFa y cortisol  Los criterios de inclusi\u00f3n era que fueran cuidadores \nprincipales con un periodo de duelo de 6 a 24 meses al momento del estudio, que no estuvieran embarazadas, \nlactando, sin enferm edades inmunol\u00f3gicas, ni consumo de medicamentos,  as\u00ed como tambi\u00e9n se cuid\u00f3 que no \ntuvieran psicopatolog\u00edas y que se presentaran con dos horas de ayuno y sin haber consumido agua, tabaco ni \nalimentos.  \nPara la medici\u00f3n de variables se emplearon insumos par a la toma de sangre, procesamiento y conservaci\u00f3n de \nla muestra (IL -6 y TNFa a -80\u00baC  y la saliva en congelaci\u00f3n regular) hasta su an\u00e1lisis mediante inmunoensayo \n(ELISA) y se aplicaron instrumentos psicom\u00e9tricos como el Inventario de Duelo Complicado de Pi egerson, Faces \nIII para evaluar la cohesi\u00f3n familiar, la Escala de Resiliencia para Mexicanos y el Cuestionario de Estrategias de \nAfrontamiento al estr\u00e9s  \nEl Procedimiento que se llev\u00f3 a cabo fue el siguiente:   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n210 1. Se busc\u00f3 en 600 expedientes de dos institucion es hospitalarias los datos de cuidadores principales de \npacientes que hab\u00edan fallecido entre 6 y 24 meses previos al estudio.  Se les contact\u00f3 telef\u00f3nicamente y \nse les invit\u00f3 a participar en el estudio.  Se concert\u00f3 una cita.  \n2. De frente al participante, se le volvi\u00f3 a explicar el objetivo del estudio y se pidi\u00f3 que firmaran la carta \nde consentimiento informado.  Posteriormente se tom\u00f3 la primera muestra de saliva y la de sangre por \npersonal de enfermer\u00eda  \n3. Se inici\u00f3 la entrevista sobre el cuidado, la muerte y el duelo favoreciendo el contacto con sus \nemociones y la expresi\u00f3n de las mismas, mediante preguntas que facilitaran la abreacci\u00f3n.  Se \ncontinuaba la entrevista con base en el Inventario de Duelo Complicado de Prigerson  Este proceso \nduraba alrededor de 30  a 40 minutos.  \n4. Al finalizar la entrevista, se le ped\u00eda a los participantes una segunda muestra se saliva y que \nrespondieran los instrumentos psicom\u00e9tricos.  \n5. Despu\u00e9s de una hora de iniciada la entrevista y de la primera toma de sangre y saliva, se conclu\u00edan los \ninstrumentos psicom\u00e9tricos y se tomaba la segunda muestra de sangre y la tercera de saliva.  Se \ndesped\u00eda al paciente y se procesaban las muestras para separar el plasma y congelarlo y las muestras \nde saliva se congelaban en un refrigerador regular.  \n6. Con los resultados de la evaluaci\u00f3n y la entrevista de duelo se distingu\u00eda si el participante presentaba \nun duelo normal o complicado con base en el punto de corte del Inventario de Duelo Complicado de \nPrigerson (<25 duelo normal y > 25 duelo complicado)  \n7. Al completar la muestra se hicieron los an\u00e1lisis Elisa y tambi\u00e9n se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis estad\u00edstico con los \ndatos psicom\u00e9tricos con el programa SPSS versi\u00f3n 20.0  \nResultados: El 58% de los participantes integraron el grupo de duelo complicado y el 42% el de due lo normal.  \nEl 78% de los participantes mostr\u00f3 una diminuci\u00f3n de los niveles de concentraci\u00f3n en IL -6 y TNFa.  Pero dicha \ndiferencia fue estad\u00edsticamente significativa para TNFa (P<.05), pero no para IL -6 (p>.05).  \nEn relaci\u00f3n al cortisol, los Cuidadores con  duelo normal, presentaron un incremento en la segunda medici\u00f3n y \nun decremento en la tercera, mientras que en el grupo de duelo complicado, la medida inicial fue \ndecrementando en la segunda y la tercera medici\u00f3n. Sin embargo, la diferencia entre la medici \u00f3n basal y final \nno fue estad\u00edsticamente significativa para ambos grupos.  \nEntre las variables psicosociales, el duelo normal est\u00e1 asociado a estar casado, contar con apoyo social y la \npercepci\u00f3n de autoconfianzq eu abonan a un puntaje mayor de resiliencia y el empleao de estrategias de \nafrontamiento tales como soluci\u00f3n de problemas reevaluaci\u00f3n positiva y la religi\u00f3n  \nPor otro lado, el grupo de duelo complicado se asocia con estar soltero o viudo, mayor tiempo de cuidado, la \nfalta de apoyo social y el empleo  de estrategias de afrontamiento tales como la Religi\u00f3n, la evitaci\u00f3n y la \nautofocalizaci\u00f3n negativa.  \nEn ambos grupos la estructura familiar estaba da\u00f1ada, pero se desconoce si esto se debe al duelo o ya estaba \nda\u00f1ada desde antes del fallecimiento.  Ambos grupos tienen problemas de peso y no se observ\u00f3 relaci\u00f3n entre \nla edad ni la escolaridad o el g\u00e9nero con el tipo de duelo o con los niveles de citocinas.  \nConclusiones: A partir del an\u00e1lisis de los resultados y de su contraste con la teor\u00eda, este estudio pe rmite llegar a \nlas siguientes conclusiones:  \n1. Predomina la poblaci\u00f3n femenina sobre la masculina al ejercer el rol de Cuidadores Primarios  \n2. Los participantes con duelo normal reportaron un tiempo menor de cuidado hacia el familiar \n(Promedio 18 meses) en compa raci\u00f3n con el grupo de duelo complicado (Promedio 26 meses)   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n211 3. Ambos grupos: duelo complicado y duelo normal, presentan problemas de peso, sin embargo, llama la \natenci\u00f3n que el grupo de duelo normal presenta obesidad tipo IO, mientras que los de duelo \ncomplic ado presentan sobrepeso.  \n4. Con respecto a las variables inmunol\u00f3gicas se observa que tanto para IL -6 como para TNFa y cortisol, \nlas mediciones basales de los participantes son m\u00e1s elevadas que las mediciones finales.  Para TNFa la \ndiferencia entre ambas medi ciones es estad\u00edsticamente significativa mientras que para IL -6 solo se \nobserva una tendencia y para el cortisol no hay significancia estad\u00edstica  \n5. Al separar a los participantes por tipo de duelo, se observa la misma tendencia.  Existen diferencias \nsignific ativas en los niveles de concentraci\u00f3n de TNFa e IL -6.  Esto representa que el 58% de los \nparticipantes registraron una disminuci\u00f3n en la concentraci\u00f3n de los niveles finales de IL -6 y 71% en los \nniveles de TNFa posterior a la abreacci\u00f3n  \n6. En este sentido, l a hip\u00f3tesis nula se acepta en relaci\u00f3n a IL -6 y se rechaza en relaci\u00f3n a TNFa y a cortisol  \n7. Con respecto a los estilos de afrontamiento, los cuidadores con duelo normal se enfocan a la soluci\u00f3n \nde problemas, en sus creencias y pr\u00e1cticas religiosas y en la r eevaluaci\u00f3n positiva de la situaci\u00f3n \nestresante, mientras que el grupo de duelo complicado, su principal estrategia es la religi\u00f3n, la \nevitaci\u00f3n, la autofocalizaci\u00f3n negativa y la reevaluaci\u00f3n positiva.  \n8. En el grupo de duelo normal la religi\u00f3n y la reevalua ci\u00f3n positiva correlacionan significativamente con \nla resiliencia mientras que en el grupo de duelo complicado, la soluci\u00f3n de problemas correlaciona \nsignificativamente con la resiliencia.  Esto confirma que la religi\u00f3n, la reevaluaci\u00f3n positiva y la soluc i\u00f3n \nde problemas son las estrategias de afrontamientos que pueden beneficiar al cuidador en duelo  \n9. Cabe se\u00f1alar que la estrategia de religi\u00f3n juega un papel dual ya que es una estrategia muy importante \npara ambos tipos de duelo, sin embargo, en \u00e9ste estudio  no se alcanza a determinar el efecto protector \no perjudicial durante el duelo.  \n  \n130 \u00bfMorir en Paz? \u00bfEs necesario?  \n Autores: P. Bonilla,  J. Martinez, I. Espin  \n Pa\u00eds: Venezuela  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Tradicionalmente, la medicina ha considerado a la muerte, expl\u00edcita o t\u00e1citamente, como su principal enemigo, \nsiendo entonces el objetivo principal de eliminarla, por eso los avances en medicina, de esta manera, el \npensamiento m\u00e9dico ha tendido a configura r la muerte como un fen\u00f3meno te\u00f3ricamente evitable y, desde esta \nperspectiva, no hay duda de que el fallecimiento de un paciente constituye para el m\u00e9dico un fracaso.  \nLa necesidad de un paciente de morir en paz, aun reconoci\u00e9ndose, aparece como un objetiv o m\u00e9dico de menor \nentidad que vencer a la muerte, acudi\u00e9ndose a ella tras haber agotado, sin \u00e9xito, pr\u00e1cticas muy agresivas de \nprevisible fracaso, en el denominado \u00abEncarnizamiento Terap\u00e9utico\u00bb, siendo de gran preocupaci\u00f3n para la OMS \nautorizando de forma obligatoria programas para pacientes terminales y cr\u00f3nicos, dando un realce al ayudar a \nun paciente para recibir calidad de muerte.  \nEl m\u00e9dico, debe aceptar la muerte como un determinante biol\u00f3gico e inevitable, que nos afectar\u00e1, m\u00e1s pronto o \nm\u00e1s tarde, a t odos los miembros de la familia, incluyendo al equipo de salud. En tal sentido y la resistencia \npermanente del m\u00e9dico se realiza una encuesta basada en preguntas dirigidas de forma indirecta, al profesional \nmedico de que ayudar\u00eda a morir en paz en caso que  estuviera una enfermedad en estadio terminal, validada por  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n212 Ram\u00f3n Bay\u00e9s, facultad de Psicolog\u00eda, Universidad aut\u00f3noma de Barcelona, a 62 profesionales de la salud \ndistribuidos en 35 m\u00e9dicos de especialidades no oncol\u00f3gicas y 27 m\u00e9dicos con especialidad onc ol\u00f3gicas, con el \nobjetivo como manejan la capacidad personal de la muerte y el morir con dignidad.  \nResultados: Se encontr\u00f3 diferencias en la prioridad del morir en paz, donde los oncol\u00f3gicos le da importancia al \nsentido de la vida como vida y los no oncol\u00f3 gicos el sentido de no alargar m\u00e1s el sufrimiento si no hay una \nrecuperaci\u00f3n real de la misma, por tanto seguimos intactos en los manejos m\u00e9dicos en pacientes oncol\u00f3gicos \nterminales, el cual amerita de forma prioritaria implementar cambios para evitar mayo r sufrimiento.  \n  \n131 Hospitalizaci\u00f3n de pacientes oncol\u00f3gicos en cuidados paliativos. Una revisi\u00f3n de la frecuencia y causas en un \nhospital de alta complejidad. Hospital Base Valdivia (HBV), Chile.  \n Autores: MJ Puga Yung , C. Guerrero Barr\u00eda, F. Rivas Gonz\u00e1lez  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: Los hospitales de agudos no son el mejor lugar para los pacientes terminales; ante la inexistencia \nde Hospices, estos deben recurrir a un Hospital de Alta Complejidad. El Hospital  Base Valdivia (HBV) cuenta con \n511 camas, cubriendo una poblaci\u00f3n de 378.913 habitantes. Los servicios (en especial Urgencia) perciben que \nlos pacientes del Programa de Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos (PAD y CP), se hospitalizan demasiado \n\u201cocupando \u201d camas destinada a pacientes recuperables.  \nObjetivo: Objetivar la incidencia de hospitalizaci\u00f3n de los pacientes en cuidados paliativos, los motivos de \ningreso y el servicio cl\u00ednico que la origina  \nTipo de estudio: Estudio retrospectivo transversal  \nMetodolog\u00eda: se revis\u00f3 el registro estad\u00edstico hospitalario de egresos del 1er semestre del 2014 y la base de \ndatos del PAD y CP. Se aplic\u00f3 an\u00e1lisis estad\u00edstico univariado de los datos obtenidos.  \nResultados: Durante el 1er semestre del 2014 hubo 103 egreso s (68 pacientes) de pacientes del PAD y CP, un \n15% del total en control (457 pacientes) . No se encontraron diferencias significativas (sexo -edad, tipo tumor) en \nel grupo ingresado, con respecto al grupo total. La mayor\u00eda fue ingresado por los m\u00e9dicos pali ativitas u \nonc\u00f3logos (61%), siendo la minor\u00eda ingresados por el Servicio de Urgencia (16,5%). El mayor n\u00famero de ingresos \nfue para realizar control sintom\u00e1tico (40%), un 31% para tratamientos onco -espec\u00edficos paliativos (radio o \nquimioterapia, cirug\u00eda); un  21,4% por descompensaci\u00f3n oncol\u00f3gica y un por 12,6% descompensaci\u00f3n m\u00e9dica no \noncol\u00f3gica.  \nDiscusi\u00f3n: La proporci\u00f3n de pacientes oncol\u00f3gicos paliativos que se hospitaliza en el HBV es baja (15%). El \ncontrol de s\u00edntomas y los tratamientos oncol\u00f3gicos report an el 71% de los motivos de ingreso. Contrario a la \nsensaci\u00f3n entre los m\u00e9dicos del hospital, los que ingresan a trav\u00e9s del servicio de urgencia, son la minor\u00eda; as\u00ed \ntambi\u00e9n los que ingresan por descompensaciones no oncol\u00f3gicas.  \n  \n132 Atendimento psicol\u00f3 gico a familiar em luto antecipat\u00f3rio \u2013 Caso Cl\u00ednico  \n Autores: Zoica Andrade Caldeira ; Andrea Cristina Matheus da Silveira Souza  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n213  Introdu\u00e7\u00e3o: Um dos princ\u00edpios norteadores dos Cuidados Paliativos \u00e9 oferecer um sistema de suporte que \nauxilie a fam\u00edlia e entes queridos a sentirem -se amparados durante todo o processo da doen\u00e7a. Neste processo, \no psic\u00f3logo pode auxiliar os familiares a elaborarem as perdas e o sofrimento que antecedem \u00e0 morte do \npaciente . \nObjetivo: Refletir sobre as contribui\u00e7\u00f5es do atendimento psicol\u00f3gico ao familiar em luto antecipat\u00f3rio.  \nMetodologia: Relato de atendimentos prestados a N., jovem de 18 anos cuja m\u00e3e, M.C., 40 anos, ficou \ninternada por 114 dias em um hospital p\u00fablico de S \u00e3o Paulo, em estado comatoso, com sequelas cognitivas e \nmotoras graves p\u00f3s Meningoencefalite Pneumococcica.  \nN. foi encaminhada \u00e0 Psicologia pela Equipe de Cuidados Paliativos por apresentar dificuldades em aceitar o \nquadro de M.C. e por aparentar signific ativo desgaste f\u00edsico e emocional. N. trabalhava e morava longe do \nhospital, mas visitava a m\u00e3e todos os dias e ficava at\u00e9 o final do per\u00edodo da visita. Temia -se tamb\u00e9m que N. \ndescobrisse aspectos significativos do quadro de M.C. de forma inadequada.  \nForam  realizados dez atendimentos na enfermaria junto ao leito da paciente e um atendimento no necrot\u00e9rio, \nquando, ap\u00f3s o falecimento da paciente, N. precisou de apoio para lidar com a perda da m\u00e3e e para se despedir \ndela.  \nResultados: N. encontrava -se abatida,  sem motiva\u00e7\u00e3o e apenas dedicada ao cuidado da m\u00e3e, mas foi receptiva \nao atendimento psicol\u00f3gico.  \nTrabalhou -se a elabora\u00e7\u00e3o das perdas, a manuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os poss\u00edveis, as fantasias que aumentavam a culpa \ne a press\u00e3o de N., e a mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos d e enfrentamento dentro do tempo pr\u00f3prio e das possibilidades \ndela. A filha foi incentivada a resgatar sua hist\u00f3ria com a m\u00e3e e a retomar seus planos de vida.  \nConclus\u00e3o: Os atendimentos durante o luto antecipat\u00f3rio contribu\u00edram para que enfrentasse suas per das e \nsuportasse o falecimento da m\u00e3e.  \n  \n134 An\u00e1lisis el costo de un programa de cuidado paliativo domiciliario para paciente con c\u00e1ncer en la ciudad de \nBogot\u00e1 D.C. durante un periodo de un a\u00f1o  \n Autores  : Carolina Colmenares Tovar, Miguel Antonio S\u00e1nchez -C\u00e1rdenas, Martha Ximena Le\u00f3n Delgado, Cesar \nAntonio Consuegra , Diana Catalina Rinc\u00f3n, Juan Carlos Uribe Aristizabal, Maryori Rojas.  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n El an\u00e1lisis econ\u00f3mico de los programas de cuidado paliativo domiciliario permite la evaluaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n \nde los recursos, con relaci\u00f3n a la eficiencia del programa y la comprensi\u00f3n de los resultados de salud para las \npersonas.  \nEl objetivo del est udio es analizar los costos de un programa domiciliario de la ciudad de Bogot\u00e1 para pacientes \ncon c\u00e1ncer avanzado en un periodo de un a\u00f1o para evaluar la relaci\u00f3n estancia en el programa con costo medio \nde la atenci\u00f3n.  \nEstudio descriptivo retrospectivo de 266 pacientes con necesidades paliativas en un periodo de un a\u00f1o.  \nMetodolog\u00eda: El estudio fue desarrollado en dos fases. I: desagregaci\u00f3n de los costos per c\u00e1pita, en la cual se \nagruparon los pacientes por tiempos de estancia en cuatro grupos (grupo I: <1m es; II: 1 -3 meses; III: 3 -6 meses; \ny IV m 6 meses) contemplando las actividades de prestaci\u00f3n del servicio, dispositivos m\u00e9dicos y log\u00edstica. II: \ncomparaci\u00f3n del costo medio en relaci\u00f3n a la estancia en el programa.  \nResultados: El costo promedio del G I fu e de USD 191, G II de USD 180, del G III de USD 226 y del G IV de USD  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n214 185 se encontr\u00f3 disminuci\u00f3n del costo en un 6% del grupo 2 comparado con el grupo 1, incremento de 19% en \nel costo del grupo 3 comparado con el grupo 1 y disminuci\u00f3n del 3% en el costo d el grupo 4 comparado con el \ngrupo I  \nConclusi\u00f3n: No se evidencia una tendencia en la variabilidad en los costos en las estancias de 30 d\u00edas, respecto a \nestancias medias de 60 a 180 d\u00edas. En estancias mayores a 180 d\u00edas se evidencia una disminuci\u00f3n en los c ostos, \nlo que podr\u00eda indicar el beneficio de tratar al paciente durante los \u00faltimos seis meses de la enfermedad en \nprogramas de atenci\u00f3n domiciliaria.  \n  \n135 Experiencia en el uso de quimioterapia metronomica paliativa y mejor\u00eda de calidad de vida en paci entes \npedi\u00e1tricos con c\u00e1ncer en Estadio terminal, del Hospital Civil de Guadalajara Dr. Juan. I. Menchaca  \n Autores  : Norma Esthela Llamas Peregrina, Andrea Sarahi Guti\u00e9rrez Ch\u00e1vez, Valery Alejandra Peregrina V\u00e1zquez  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: CPPedi\u00e1tricos  \n Introducci\u00f3n: Al introducir el uso de quimioterapia metronomica paliativa v\u00eda oral, en pacientes con diferentes \ntipos de neoplasias, que se consideraban en falla terap\u00e9utica, se not\u00f3 un aumento en el tiempo de sobrevida, \nmejor\u00eda en la calid ad de vida en la etapa final de la evoluci\u00f3n de su enfermedad, as\u00ed como disminuci\u00f3n en los \nrequerimientos de opioides y/o dosis.  \nObjetivos:  \n-Mejorar la calidad de vida de los pacientes oncol\u00f3gicos en fase final de la enfermedad, as\u00ed como la calidad de \nmuerte de los mismos.  \n-Respeto a la dignidad del paciente al elegir su tratamiento.  \nMetodolog\u00eda:Se realiza estudio retrospectivo, descriptivo, de cohorte. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de datos tratamientos \nadministrados desde marzo del 2014 hasta octubre del 2015. S e utiliz\u00f3 para medir calidad de vida la escala Peds \nQL. \nResultados:Obtuvimos una muestra de 28 pacientes, 20 entraron al estudio, 1 no se incluy\u00f3 por que se us\u00f3 un \nesquema diferente de quimioterapia, 3 pacientes decidieron abandonarlo antes de terminar el primer curso, 4 \nse excluyeron por fallecer durante la primera semana de tratamiento. Se retiro o disminuyo la dosis tras el uso \nde opiodes en 8 pacientes. 6 pacientes con m\u00e1s de 3 cursos de quimioterapia administrada y mejor\u00eda en la \ncalidad de vida. 21 pac ientes fallecidos, 15 murieron en casa, 6 pacientes en hospital. 7 pacientes contin\u00faan \nvivos y en tratamiento al momento del estudio.  \nConclusiones:El uso de quimioterapia Metronomica puede aumentar el tiempo de vida tras haber recibido un \nmal pron\u00f3stico a  corto plazo, con lo cual se gana tiempo para procesos de cierre personales del enfermo.  \nMejoro la calidad de vida de los pacientes con el uso de la Quimioterapia Metronomica paliativa v\u00eda oral. \nDisminuci\u00f3n de transfusiones y dosis de opioides durante el t ratamiento.  \nDisminuci\u00f3n de ingresos Hospitalarios, as\u00ed como las muertes dentro del mismo.  \n  \n136 Estudio multic\u00e9ntrico realizado en el estado de Jalisco sobre la Medici\u00f3n del Grado de satisfacci\u00f3n de los \nfamiliares, tras la atenci\u00f3n recibida a los pacientes con enfermedades Hemato - oncol\u00f3gicas y no Oncol\u00f3gicas en \nlos servicios de Cl\u00ednica de dolor y Cuidados Paliativos  \n Autores  : Norma Esthela Llamas Peregrina, Valery Alejandra Peregrina Vazquez , Miroslava Cabrera Sanchez, \nAndrea Sarahi Guti\u00e9rrez C h\u00e1vez, Fabi\u00e1n Navarro Sanchez, Gustavo Montejo Rosas .   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n215  Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n: Es importante conocer el grado de satisfacci\u00f3n que los familiares de pacientes en fase paliativa \nsienten, tras haber realizado una int ervenci\u00f3n de acompa\u00f1amiento en el proceso final de la enfermedad, pues \nes uno de los objetivos al ofrecer cuidados paliativos de soporte.  \nObjetivos: Medir el grado de satisfacci\u00f3n de los Cuidadores principales (CP) de pacientes Oncol\u00f3gicos fallecidos, \nen relaci\u00f3n con la calidad de atenci\u00f3n brindada a trav\u00e9s de los cuidados de soporte.  \nMetodolog\u00eda: Estudio retrospectivo, descriptivo, transversal. Se dise\u00f1\u00f3 encuesta de satisfacci\u00f3n, con base en la \nde J. M. Molina Linde que eval\u00faa: control de s\u00edntomas, sopor te emocional, duelo, informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, \nque fue evaluada por el CP, despu\u00e9s de m\u00ednimo 6 meses del fallecimiento del paciente, por medio de una \nllamada telef\u00f3nica.  \nResultados: La muestra de 1735 pacientes (pedi\u00e1tricos y adultos) fallecidos en los \u00faltimos 3 a\u00f1os. 1370 CP \nentraron al estudio. 876 encuestas realizadas (64%). 301 no localizables (22%). 178 rechazaron realizarla. \nMujeres 81,6%, Hombres 18,4%. Fallecimiento: UCP:40,7%; Domicilio: 47,3%. Parentesco: C\u00f3nyuge: 42,1%; \nHijo/a: 42,1%. 72,3% do lor controlado; 53,9% alivio de s\u00edntomas; 84,2% adecuada preocupaci\u00f3n por problemas \nemocionales; 92,1% delicadeza al informar; 75% adecuados consejos recibidos para el cuidado del px; 87,1%. \nAdecuado tiempo para soluci\u00f3n de problemas; 68,4% soluci\u00f3n en las  llamadas telef\u00f3nicas; 82,8% adecuada \ninformaci\u00f3n de los tratamientos. Facilitar el ingreso al UCP 40,7%; 67,1% Muerte tranquila y en paz; 60,5% \nayuda para enfrentarse con la muerte; 13,1%.durante el proceso; 63,1% adecuada ayuda social; 14,4% \ntratamiento psicol\u00f3gico despu\u00e9s de la muerte; duelo tranquilo tras contacto con el equipo, 61,9%.  \n  \n137 Lugar de fallecimiento de los pacientes ingresados al programa de Cuidados Paliativos de un centro universitario \nde salud: comparaci\u00f3n entre quienes recibieron at enci\u00f3n domiciliaria versus quienes no recibieron  \n Autores  : A. Rodr\u00edguez ; A. Gallastegui  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Otros  \n Introducci\u00f3n: No todas las personas con c\u00e1ncer terminal tienen iguales posibilidades de morir en casa, \nestim\u00e1ndose en solo un 35% a un 51%. Existen diversos factores que se han estudiado para explicar esta \ndiferencia, siendo uno de ellos el acceso a cuidad os paliativos y el apoyo al paciente y familia en su domicilio.  \nObjetivos: Describir el lugar de fallecimiento de los pacientes que ingresan a un programa de cuidados \npaliativos, comparando la frecuencia del lugar de fallecimiento seg\u00fan recibieran o no atenci\u00f3n domiciliaria.  \nM\u00e9todos: Estudio cuantitativo, observacional y descriptivo. Se consideraron todos los pacientes ingresados al \nprograma de cuidados paliativos entre enero a diciembre 2014. Se midieron variables sociodemogr\u00e1ficas, lugar \nde fallecimien to y asistencia domiciliaria. Recolecci\u00f3n de datos mediante registros cl\u00ednicos. An\u00e1lisis descriptivo \nde variables y comparaci\u00f3n de frecuencia del lugar de fallecimiento seg\u00fan ingreso a atenci\u00f3n domiciliaria. \nSignificaci\u00f3n estad\u00edstica p < 0.05.  \nResultados:  Durante el a\u00f1o 2014 fallecieron 413 pacientes, 56% del total de pacientes ingresados al programa \nde cuidados paliativos. Del total de fallecidos 261 (63%) fallecieron en su domicilio, 143 (35%) en el hospital y 9 \n(2%) en otro lugar. El 58% de quienes fall ecieron recibieron atenci\u00f3n domiciliaria, y de ellos, 207 (87%) \nfallecieron en su domicilio, 25 (11%) en el hospital y 6 (3%) en otro lugar. De los pacientes fallecidos, 175 (42%)  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n216 no recibi\u00f3 atenci\u00f3n domiciliaria, falleciendo 54 (31%) en su domicilio, 118 (67%) en el hospital y 3 (2%) en otro \nlugar. Diferencia significativa (p < 0.05) al comparar la frecuencia del lugar de fallecimiento seg\u00fan recibieron o \nno atenci\u00f3n domiciliaria.  \nConclusi\u00f3n: Un alto porcentaje de los pacientes que recibieron atenci\u00f3n domi ciliaria fallecieron en su domicilio, \nno as\u00ed los pacientes que no recibieron atenci\u00f3n domiciliaria. La atenci\u00f3n domiciliaria de pacientes en programas \nde cuidados paliativos favorecer\u00eda que ellos puedan morir en su domicilio el hijo enfermo.  \n  \n138 Descri pci\u00f3n de la salud mental de las mujeres que concibieron un hijo con una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita letal \npertenecientes al programa cuidados paliativos perinatales UC en Chile  \n Autores  : Mu\u00f1oz A ., D\u00edaz, S., Neira J.  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicoso ciales  \n INTRODUCCI\u00d3N: Se estima que las Malformaciones Cong\u00e9nitas Letales (MCL) corresponden a alrededor de 600 \ncasos al a\u00f1o. Las MCL se definen como una alteraci\u00f3n de \u00f3rganos que ejercen funci\u00f3n vital en la etapa \nextrauterina, sin tratamiento curativo actual. Esta condici\u00f3n conduce invariablemente a la muerte del paciente \ndurante el per\u00edodo perinatal. La sobrevida reportada oscila desde minutos, horas, d\u00edas, meses hasta a\u00f1os de \nvida. Siguiendo los pilares propuestos por la OMS de Medicina Paliativa, la Divisi\u00f3n de Ginecolog\u00eda y Obstetricia \nde la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, propone los Cuidados Paliativos Perinatales para los pacientes con \nmalformaciones cong\u00e9nitas letales y sus familias.  \nOBJETIVO: Describir la salud mental de las mujeres qu e concibieron un hijo con una MCL y fueron acompa\u00f1adas \ndurante su embarazo, parto, post parto y seguimiento a 6 meses por el programa de Cuidados Paliativos \nPerinatales. Estudio cuantitativo.  \nM\u00c9TODOS: Estudio descriptivo, transversal, realizado a 20 pacien tes del programa CPP UC, que fueron \ncontroladas por m\u00e9dico, psic\u00f3loga, matrona o ayuda espiritual durante su embarazo, parto, post parto y \nseguimiento a 6 meses post fallecimiento de hijo terminal, durante Enero 2012 hasta Septiembre 2015. Se \nrevisaron fic has cl\u00ednicas, documentos m\u00e9dicos y encuestas de salud mental validadas en poblaci\u00f3n chilena \nautoaplicadas por las pacientes. Se buscaron s\u00edntomas de depresi\u00f3n, trastorno de estr\u00e9s post traum\u00e1tico, \ntrastorno adaptativo ansioso, duelo patol\u00f3gico y abuso de s ustancias. Los resultados fueron analizados de \nmanera cuantitativa.  \nRESULTADOS: De las 20 pacientes, s\u00f3lo 12 pacientes cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n y el 100% de ellas \naceptaron participar de la investigaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n de patolog\u00edas psiqui \u00e1tricas seg\u00fan encuestas de salud \nmental revel\u00f3 que ninguna paciente presenta psicopatolog\u00eda en cuestionario de salud general de Golberg, \nninguna presenta criterios de depresi\u00f3n en Escala Depresi\u00f3n de Beck, ninguna presenta trastorno de estr\u00e9s post \ntraum\u00e1ti co y un 63% obtuvo un cambio moderado a grande de crecimiento psicol\u00f3gico post evento traum\u00e1tico. \nLa revisi\u00f3n de fichas cl\u00ednicas, revel\u00f3 que ninguna paciente elabor\u00f3 un duelo patol\u00f3gico ni abuso de sustancias.  \nCONCLUSI\u00d3N: Los resultados sugieren que el ac ompa\u00f1amiento por un equipo de Cuidados Paliativos a \nembarazos con diagn\u00f3sticos de MCL, permite una sana elaboraci\u00f3n del duelo post fallecimiento del hijo \nenfermo.  \n  \n139 Neuroablaci\u00f3n con radiofrecuencia del nervio supraescapular en el tratamiento de dolo r cr\u00f3nico de hombro   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n217  Autores: M.Cabrera Sanchez, GE. Arechiga Ornelas, J.Bonilla Flores, P.Pendavis Hensker, BT. Gonzalez Rocha  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n: El dolor cr\u00f3nico de hombro es una patolog\u00eda invalidante y costosa se rehabilitar por lo que \nconsume grandes recursos socio -sanitarios. La lesi\u00f3n por radiofrecuencia pulsada del nervio supraescapular es \nuna t\u00e9cnica neuromoduladora poco agresiva que ayuda a la recuperaci\u00f3n de esta patolog\u00eda.  \nObjetivos:  \n1. Valorar l a eficacia cl\u00ednica del tratamiento por Radiofrecuencia pulsada del nervio supraescapular en dolor \ncr\u00f3nico de hombro, a corto y medio plazo.  \n2. Conocer el grado de satisfacci\u00f3n de los pacientes, valorando la evoluci\u00f3n del dolor, el grado de movilidad y la \ncalidad del sue\u00f1o.  \nMaterial y M\u00e9todos  \n1. Participantes: Se incluyeron 29 pacientes, de los cuales 19 eran unilaterales y 4bilaterales, con un total de 33 \ntratamientos. Los diagn\u00f3sticos fueron los siguientes: tendinitis del supraespinoso (n=11), rotura del \nsupraespinoso(n=5), s\u00edndrome subacromial (n=1)  \n2. T\u00e9cnica: Localizaci\u00f3n del nervio supraescapular. Estimulaci\u00f3n sensitiva + 0,2 V. Estimulaci\u00f3n motora + 0,2 V.; \nPRF, lesi\u00f3n a 120 seg. 42\u00ba. Previa inyecci\u00f3n de1 ml. de lidocaina 1%. La t\u00e9cnica se realiz\u00f3 sin complicaci\u00f3nes  \nResultados: El an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos se ha llevado a cabo utilizando el SPSS 10.0. Los resultados \nmuestran una mejor\u00eda significativa (p< 0.005) en todas las variables estudiadas (intensidad del dolor en reposo y \nmovimiento y en l a calidad del sue\u00f1o).  \nConclusiones: La lesi\u00f3n por radiofrecuencia pulsada (PRF), es un tratamiento sintom\u00e1tico,m\u00ednimamente \ninvasivo, disminuye el dolor, mejora la movilidad articular y la calidaddel sue\u00f1o. Bien tolerado por los pacientes \nque muestran un al to nivel de satisfacci\u00f3n.  \n  \n140 Toxina Botulinica tipo A , para el manejo del Dolor en pacientes con Neuralgia del trig\u00e9mino  \n Autores: M. Cabrera Sanchez, GE . Arechiga Ornelas, J. Bonilla Flores, P. Pendavis, BT. Gonzalez, AJ Aguilar  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Se valor\u00f3 la calidad analg\u00e9sica mediante la escala visual anal\u00f3gica (EVA) antes de iniciar el ciclo de aplicaci\u00f3n de \ntoxina , semanalmente durante 4 semanas  \ndoce pacientes reportaron un beneficio significativo con el uso de  toxina botul\u00ednica, con reducci\u00f3n e incluso \ndesaparici\u00f3n del dolor, permaneciendo libres de dolor por un periodo de hasta 60 d\u00edas. Nuestros hallazgos \nsugieren que la toxina botul\u00ednica puede representar una herramienta terap\u00e9utica \u00fatil en el manejo de pacie ntes \ncon esta entidad.  \nResultados  \nLa valoraci\u00f3n de la EVA promedio inicial fue de 7,23 y la final de 3,13 (p <0,01), se ha obtenido un nivel de \nsignificaci\u00f3n p < 0,001 para el valor total de la escala de dolor y para cada una de sus variables (intensidad,  \nfrecuencia, consumo de analg\u00e9sicos, discapacidad y sue\u00f1o) antes y despu\u00e9s del tratamiento . Tras la aplicaci\u00f3n \nde un ciclo , el total de la escala de dolor disminuy\u00f3 en un 50,8 %; la intensidad, en un 50 %; la frecuencia, en un \n66 %; el consumo de analg\u00e9s icos, en un 50 %; la discapacidad, en un 90 %; el sue\u00f1o mejor\u00f3 en un 90 %.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n218 Conclusiones  \nLa aplicaci\u00f3n de toxina botul\u00ednica tipo A en pacientes con neuralgia del trigeminoes una herramienta terap\u00e9utica \n\u00fatil para disminuir la intensidad del dolor, mejorando  as\u00ed su funcionalidad y, por lo tanto, su calidad de vida.  \n  \n141 El abordaje interconductual como tratamiento complementario en pacientes con fibromialgia  \n Autores: Oscar Iv\u00e1n Buenrostro Olmos , Carlos Rosario -Becerra  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n La fibromialgia es una patolog\u00eda cr\u00f3nica y compleja, representa un reto que existe desde mediados del siglo XIX \npero fue hasta el a\u00f1o de 1992 cuando se reconoci\u00f3 en la comunidad m\u00e9dica, espec\u00edficamente por la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y en 1994 por la Asociaci\u00f3n Internacional para el Estudio del Dolor \n(IASP por sus siglas en ingl\u00e9s), a la fibromialgia como una enfermedad real (Nucamendi, Guill\u00e9n y S\u00e1nchez, 2013) \ny no un trastorno somatomorfo, o un conjunto de signos o s\u00edntomas que  pudieran indicar alguna otra p\u00e9rdida \nde la homeostasis del individuo.  \nDiversas teor\u00edas psicol\u00f3gicas han intentado, desde su trinchera intelectual y de sus supuestos e hip\u00f3tesis, \nabonar a la intervenci\u00f3n multidisciplinar de la fibromialgia. Desgraciadament e, la carencia de elementos \nepist\u00e9micos, metodol\u00f3gicos y experimentales han resultado en abordajes parcialmente exitosos. Nace as\u00ed la \nnecesidad de un abordaje integrador que rompe con el error de Descartes: ese error categorial que separa \nmente y cuerpo. O bligando as\u00ed a los autores del presente a la implementaci\u00f3n de un modelo integrativo, como \nlo es el modelo psicol\u00f3gico de la salud biol\u00f3gica de Emilio Ribes I\u00f1esta.  \nA pesar de esfuerzos multidisciplinarios, aproximadamente el 2% de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico t iene dolor cr\u00f3nico \ngeneralizado (Diagn\u00f3stico y Tratamiento de Fibromialgia en el Adulto, 2009) y su cotidianeidad se encuentra \nafectada por ello. Es por esto que la psicolog\u00eda interconductual propone vincular el an\u00e1lisis de la conducta a los \nesquemas de sa lud-enfermedad ya establecidos, estudiando la conducta no como una respuesta unilateral del \norganismo o individuo con su ambiente sino como un conjunto de elementos interrelacionados como son los \nestilos interactivos, el historial de competencias, la modul aci\u00f3n biol\u00f3gica por las contingencias, las \ncompetencias situacionales efectivas sustitutivas y no sustitutivas, la vulnerabilidad biol\u00f3gica, las conductas \ninstrumentales, la patolog\u00eda biol\u00f3gica y las conductas asociadas a la patolog\u00eda biol\u00f3gica.  \n  \n142 Psicoalgolog\u00eda: aplicaci\u00f3n desde el marco paradigm\u00e1tico de la psicolog\u00eda en el campo del estudio y tratamiento \ndel fen\u00f3meno doloroso.  \n Autores: Oscar Iv\u00e1n Buenrostro Olmos , Carlos Rosario -Becerra  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Otros  \n El dolor ha sido considerado como un s\u00edntoma de enfermedades a lo largo del tiempo y tiene m\u00faltiples \ncomponentes de an\u00e1lisis y repercusiones a nivel individual y social (de Andr\u00e9s, 2005). Hoy en d\u00eda ha tomado tal \nimportancia el dolor en el \u00e1mbito m\u00e9dico, investigativo pers onal y social que se le puede considerar como una \nenfermedad (Ibarra, 2006), y como patolog\u00eda requiere una especialidad: La Algolog\u00eda.  \nMuchas veces el Alg\u00f3logo en su formaci\u00f3n m\u00e9dica integral y careciendo del recurso humano especializado como \nlo son los ps ic\u00f3logos paliativistas tiende a ir mucho m\u00e1s all\u00e1: realizar en ocasiones la labor del psic\u00f3logo, en pro  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n219 de la salud de sus pacientes.  \nAs\u00ed como la Psicooncolog\u00eda -especialidad de la psicolog\u00eda que ofrece apoyo a pacientes afectados con c\u00e1ncer, \nfamiliares y profesionales de la salud en el manejo de los cambios generados durante la enfermedad (Malca, \n2005) - rompi\u00f3 los paradigmas del quehacer psicol\u00f3gico en el \u00e1mbito hospitalario y con pacientes, se pretende \nanalizar, clarificar y proponer un qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo a ctuar profesional del especialista en psicolog\u00eda en su trabajo \nmultidisciplinario junto al Alg\u00f3logo.  \nLa propuesta pretende entonces acu\u00f1ar un nuevo modelo te\u00f3rico -metodol\u00f3gico llamado \u201cPsicoalgolog\u00eda\u201d, que \nconlleva en su praxis el uso de la psicolog\u00eda apli cada al an\u00e1lisis, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, evaluaci\u00f3n, \ntratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos del dolor como enfermedad que tambi\u00e9n afecta los procesos \npsicol\u00f3gicos del paciente y que presenta una nueva gama de posibilidades para el psic\u00f3logo de  la salud.  \n \n  \n143 Transformando el Sistema: una iniciativa para promover en Latinoam\u00e9rica la ense\u00f1anza de Cuidado Paliativo en \nel pregrado de medicina y enfermer\u00eda.  \n Autores: Wenk RD , De Lima L, Pastrana T  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: Todos los profesionales de la salud deben poder proveer asistencia adecuada en el final de la vida; \nla OMS considera la educaci\u00f3n uno de los aspectos cruciales para implementar el Cuidado Paliativo (CP) en un \npa\u00eds.  \nLa International Associatio n for Hospice and Palliative Care (IAHPC), la Fundaci\u00f3n FEMEBA (Argentina) y la \nUniversidad de Aquisgr\u00e1n (Alemania) desarrollaron la iniciativa \"Transformando el sistema\" para fomentar la \nense\u00f1anza de esta disciplina en el pregrado en las carreras de medic ina y enfermer\u00eda en Latinoam\u00e9rica.  \nM\u00e9todo: La iniciativa comenz\u00f3 en Colombia, y se desarrolla en 3 etapas. La primera fue una visita a seis \nuniversidades realizando encuentros con decanos, comit\u00e9s de curr\u00edculo, docentes y estudiantes para conocer su \npercep ci\u00f3n e inter\u00e9s en CP (Marzo 2014). La segunda fue un taller para determinar en consenso las \ncompetencias en CP en el pregrado de m\u00e9dicos y enfermeras (Noviembre 2014). La tercera ser\u00e1 un taller para \npresentar modelos de ense\u00f1anza de CP y discutir/analizar aspectos t\u00e9cnicos de docencia (Diciembre 2015).  \nResultados: Los participantes de la primera visita mostraron mucho inter\u00e9s en la iniciativa. El primer taller tuvo \n36 participantes de 16 escuelas de medicina y 6 de enfermer\u00eda de 18 universidades. Para el se gundo taller, al \nmomento de escribir este resumen, est\u00e1n inscriptos profesionales de varias ciudades que ense\u00f1an o planean \nense\u00f1ar CP en el pregrado.  \nVarias universidades incluyeron CP en sus carreras de medicina usando las competencias identificadas, y ot ras \nplanean hacerlo.  \nConclusiones: La iniciativa induce a las universidades a incluir CP en sus curr\u00edculos; adem\u00e1s la actividad en cada \npa\u00eds ayuda a modelar la ense\u00f1anza de esta disciplina seg\u00fan las necesidades de los pacientes, los objetivos \ndocentes y lo s recursos. La iniciativa ser\u00e1 replicada en otros pa\u00edses de la Regi\u00f3n.  \n  \n144 Experiencia de atenci\u00f3n integral interdisciplinaria: humanizando el cuidado intensivo pedi\u00e1trico desde la \nperspectiva del cuidado paliativo, reivindicando el valor de la escucha  y el poder de la palabra   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n220  Autores: Julio Nicol\u00e1s Torres Ospina  ; C\u00e9sar Augusto Vanegas D\u00edaz  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda:  CP Pedi\u00e1tricos  \n Introducci\u00f3n: Ser conscientes que la unidad de cuidado cr\u00edtico pedi\u00e1trico es un espacio en donde la finalidad del \ndeber bien cumplido no es lo suficiente para proporcionar todo el apoyo que necesita un paciente y su familia, \nnos permiti\u00f3 implementar la estrategia de \u201cConstrucci\u00f3n de confianza a trav\u00e9s de la experiencia de escucha\u201d.  \nObjetivo: conocer y entender el sig nificado de la experiencia vivencial de tener un hijo en la unidad de cuidado \ncr\u00edtico pedi\u00e1trico, nuestra propuesta parte de las carencias reales de los padres en situaci\u00f3n de vulnerabilidad.  \nMetodolog\u00eda: A trav\u00e9s de los encuentros de escucha con los padr es se evidenciaron necesidades de \npersonalizaci\u00f3n, valoraci\u00f3n, cuidado, seguridad, informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, contact\u00f3 social, distracci\u00f3n, \nconfort, participaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y espiritualidad. Lo anterior condujo a la estructuraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de \nun grupo multidisciplinario con el apoyo de otras \u00e1reas de la instituci\u00f3n. Se realizaron encuentros estructurados \ncon un prop\u00f3sito, objetivos y una metodolog\u00eda definidos para impactar las m\u00faltiples necesidades, entre los \ncuales se desarrollaron talleres refl exivos, encuentros creativos de lectura, escritura, manualidades, expresi\u00f3n \ncorporal, terapia l\u00fadica y ocupacional, actividad f\u00edsica, meditaci\u00f3n, talleres de silencio y oraci\u00f3n, espiritualidad, \nsecciones de capacitaci\u00f3n en seguridad en el hogar y encuentro s de familias en duelo.  \nResultados: Desde enero de 2012 hasta octubre de 2015 se han realizado 32 encuentros de escucha, 38 talleres \nreflexivos, 4 encuentros de mutua ayuda en el duelo con la participaci\u00f3n de 720 familiares.  \nCon esta experiencia aportamos a la construcci\u00f3n de significantes que buscan darle sentido a la experiencia \nvivencial facilitando elementos para entender la enfermedad, el dolor, el sufrimiento y la muerte como parte \ndel proceso vital. Propiciamos espacios  reflexivos que buscan la utilizaci\u00f3n de recursos propios para afrontar el \ndesaf\u00edo planteado por la enfermedad terminal, los cuidados al final de la vida y apoyo a los familiares en el \nduelo. Favorecemos interacciones entre los padres que posibilitan conoc erse y no ser indiferentes a la condici\u00f3n \nde los otros, dichas interacciones despiertan emociones y sentimientos que hacen que se estrechen lazos y se \nvayan consolidando como grupo, brind\u00e1ndose soporte unos a otros.  \nConclusi\u00f3n: Los encuentros de escucha s on el escenario propicio para la construcci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de redes \nde apoyo que permiten la aceptaci\u00f3n  \n  \n145 Historia cl\u00ednica electr\u00f3nica de cuidado paliativo  \n Autores: Wenk RD  y Fritzler D.  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n.  \nLa disponibilidad y el an\u00e1lisis de datos demogr\u00e1ficos, epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y econ\u00f3micos de la asistencia de \npacientes y familias en Cuidado Paliativo es importante para la planificaci\u00f3n, la calidad, y la demostraci\u00f3n de la \nefectividad d e la asistencia.  \nEs necesario crear una base de datos central con la participaci\u00f3n de m\u00faltiples prestadores y efectuar \ncomparaciones entre modelos, servicios, regiones, etc.  \nCon la evidencia de los datos multidimensionales que se administran mejor utilizan do un sistema informatizado, \nse desarroll\u00f3 una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica para CP (HCCP).   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n221 M\u00e9todo.  \nLa HCCP est\u00e1 desarrollada con PHP y MySQL, est\u00e1 alojada en Internet y se puede acceder desde cualquier \ndispositivo que tenga conectividad y capacidades de n avegaci\u00f3n.  \nSus caracter\u00edsticas / ventajas principales son:  \n\u2022 Registra datos operativos, cl\u00ednicos y financieros.  \n\u2022 Genera reportes instant\u00e1neos: curvas de evoluci\u00f3n de s\u00edntomas y de consumo de analg\u00e9sicos, transiciones, \nconsultas, utilizaci\u00f3n de recursos  \n\u2022 Genera archivos .pdf de las evoluciones cl\u00ednica y psicosocial, y reportes totales en Excel.  \n\u2022 Permite que varios usuarios (especialista, m\u00e9dico, enfermera, psic\u00f3logo, etc.) agreguen y consulten datos al \nmismo tiempo desde diferentes lugares; est\u00e1 planeado  incorporar un sistema que permite agregar datos a\u00fan sin \nacceso a Internet.  \n\u2022 Posee diferentes m\u00e9todos de protecci\u00f3n de informaci\u00f3n.  \nResultados.  \nLa prueba del sistema se realiz\u00f3 en forma progresiva: durante 6 meses para registrar la actividad de un equipo  \nde CP de una ciudad de 60.000 habitantes, y a partir de Diciembre 2015 para registrar la de un equipo de una \nciudad de 700.000 habitantes. Los resultados estuvieron de acuerdo a lo planeado.  \nConclusiones/discusi\u00f3n.  \n(A) Este recurso ofrece una posibilidad costo/efectiva para de obtener la informaci\u00f3n necesaria optimizar la \nasistencia y realizar investigaci\u00f3n. (B) El uso de una historia cl\u00ednica informatizada es un proceso complejo que \nrequiere de una implementaci\u00f3n progresiva.  \n  \n146 Sistema en l\u00ednea de reservas de fechas para realizar visitas cl\u00ednicas guiadas  \n Autores: Wenk RD y Fritzler D . \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n.  \nLa ense\u00f1anza en presencia de pacientes (bedside teaching) es un componente central de la educaci\u00f3n m\u00e9dica y \nuna manera eficaz de aprender habilidades cl\u00ednicas y de comunicaci\u00f3n.  \nCon este concepto incluimos la ense\u00f1anza en presencia de pacientes en un porcentaje aproximado al 30 % de la \ncarga horaria de los diplomas Cuidado Paliativo.  \nPara optimizar la organizaci \u00f3n de esta actividad cl\u00ednica, que se realiza en varias instituciones en diferentes \nper\u00edodos de tiempo, se desarroll\u00f3 un sistema para la reserva de fechas.  \nM\u00e9todo.  \nEl sistema est\u00e1 desarrollado con PHP y MySQL, est\u00e1 alojado en Internet y se accede desde cualquier dispositivo \nque tenga conectividad y capacidades de navegaci\u00f3n. En cada ciclo lectivo:  \n\u2022 Se ingresan los feriados del a\u00f1o  \n\u2022 Se ingresan las instituciones participantes  \n\u2022 Cada instituci\u00f3n ingresa las fechas y horarios en que puede recibir alumnos - 2 por docente en ciclos de lunes \na viernes, de 6 horas diarias.  \n\u2022 La secretaria env\u00eda a cada alumno datos de acceso a trav\u00e9s del sistema.  \n\u2022 Los alumnos ingresan al sistema y seleccionan en un men\u00fa las fechas para realizar la actividad; el sistema  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n222 muestra  la disponibilidad de cada instituci\u00f3n a medida que se ocupan las fechas.  \n\u2022 Cada alumno puede descargar/imprimir desde el sistema las fechas que seleccion\u00f3. Tambi\u00e9n consultar como \nllegar a las instituciones y obtener informaci\u00f3n sobre alojamiento cercano.  \n\u2022 Los docentes ingresan en el sistema informaci\u00f3n sobre asistencia y desempe\u00f1o de los alumnos.  \nLa secretaria del programa est\u00e1 disponible para auxiliar a alumnos y docentes en uso del sistema.  \nResultados.  \nEl sistema permiti\u00f3 organizar las actividades cl\u00edn icas en 2014 y 2015. Los \u00fanicos inconvenientes fueron la \ndificultad de algunos alumnos para trabajar en l\u00ednea, y la variabilidad de los docentes en reportar en tiempo el \ndesempe\u00f1o de los alumnos; ambos inconvenientes fueron solucionados con ayuda en l\u00ednea.  \nConclusiones/discusi\u00f3n.  \nEste recurso ofrece una posibilidad costo/efectiva para asignar turnos para actividades cl\u00ednicas programadas.  \n  \n147 Cuidados paliativos perinatales UC Chistus Health  \n Autores: J.Neira, S.D\u00edaz , C.Berrios, V.Nu\u00f1ez, B.Rio  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Creemos que de acuerdo al lema de este VII Congreso, nuestro Programa es innovador en Latinoam\u00e9rica.  \nIntroducci\u00f3n: El Programa de Cuidados Paliativos Perinatales UC (CPP UC), es un programa implementado por la \nDivisi\u00f3n de Ginecolog\u00eda y Obstetricia en la Red de Salud UC - Christus de la Facultad de Medicina de la Pontificia \nUniversidad Cat\u00f3lica.  \nSe acompa\u00f1a a las familias que conciben un hijo con alguna Malformaci\u00f3n Cong\u00e9nita Letal (MCL), durante el \nproceso de emb arazo, parto y post parto, proceso de duelo, brind\u00e1ndoles una atenci\u00f3n m\u00e9dica integral, \ninterdisciplinaria, para enfrentar el diagn\u00f3stico terminal de la forma m\u00e1s humanizada posible, de acuerdo a las \ncreencias de cada familia, sin distinci\u00f3n de credo.  \nObje tivos: Entregar certeza diagn\u00f3stica mediante el equipo interdisciplinario de Distocia Ecogr\u00e1fica, seguimiento \nactivo del embarazo, seguimiento en la etapa neonatal e infantil cuando la condici\u00f3n m\u00e9dica lo \u2028determina, \nacompa\u00f1amiento durante la muerte y las etapas post mortem de acuerdo a los problemas detectados por el \nequipo.  \nConclusi\u00f3n: Nuestro programa llega a cubrir la necesidad de acompa\u00f1amiento a estas familias que conciben un \nhijo con una MCL, dando apoyo m\u00e9dico, profesional y humano, desde las distin tas aristas en esta etapa de la \nvida, los objetivos antes descritos se cumplen contando con el personal id\u00f3neo y especializado, como son los \ngineco -obstetras, enfermeras, cardi\u00f3logo infantil, genetista, neonat\u00f3logos, psic\u00f3logo, kinesi\u00f3logo. Tambi\u00e9n \nhemos v isto la debilidad de los profesionales sanitarios para dar atenci\u00f3n m\u00e9dica a estas parejas, un factor \ncom\u00fan y f\u00e1cil de corroborar es la d\u00e9bil formaci\u00f3n en las mallas curriculares de las diferentes universidades en \nlos valores antropol\u00f3gicos, filos\u00f3ficos y sobre todo en las habilidades para enfrentar el dolor, la muerte, \ncomunicar malas noticias, y establecer un v\u00ednculo que d\u00e9 adecuada respuesta a las intensas necesidades de \nestos pacientes en particular.  \n  \n148 Relaci\u00f3n del bienestar espiritual con la depresi\u00f3n y la ansiedad en pacientes en etapa terminal  \n Autores: L Celi; E Bautista; V D\u00e1valos   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n223  Pa\u00eds: Ecuador  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Objetivos: Evaluar la influencia que ejerce el bienestar espiritual de pacientes en fase terminal, en la aceptaci\u00f3n \nde la enfermedad y de la muerte, en tres hospitales de la ciudad de Loja, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de encuestas y \ntest para mejorar la atenci\u00f3n paliativa  \nMetodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, descriptivo con enfoque transversal en 10 0 pacientes \ningresados en tres hospitales de la ciudad de Loja, que cumpl\u00edan criterios de enfermedad en etapa terminal \nseg\u00fan la SECPAL.  \nResultados: Se determin\u00f3 el bienestar espiritual en 100 pacientes terminales de tres hospitales de la ciudad de \nLoja po r medio de los cuestionarios de FACIT - Sp y FACIT \u2013 Ex. Se evalu\u00f3 su depresi\u00f3n y ansiedad por medio del \nHADS y se identific\u00f3 la influencia que tiene el bienestar espiritual sobre estos dos aspectos. El resultado fue \nobtenido por medio de la correlaci\u00f3n de  Pearson entre el bienestar espiritual con la ansiedad y depresi\u00f3n.  \nConclusiones: Un mayor bienestar espiritual en estos pacientes se asoci\u00f3 fuertemente con un menor puntaje de \ndepresi\u00f3n (r. -,506; p. <0,001). No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre el bienestar esp iritual y la ansiedad.  \nRecomendaciones: Se recomienda que se aplique un enfoque multi e interdisciplinario, que tenga en cuenta las \nnecesidades espirituales de pacientes terminales.  \nSe recomienda evaluar el bienestar espiritual de los pacientes en cuidados  paliativos y brindar asistencia \nespiritual en toda unidad de cuidados paliativos.  \n  \n149 Conductas de abuso a los analg\u00e9sicos en el tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas  \n Autores: Javier Rojas Elizondo ;  Carolina Mendez Monge  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor \u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Conductas de abuso a los analg\u00e9sicos en el tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas Resumen La investigaci\u00f3n \nexpone los resultados de factores que inciden particularmente en la conducta de uso del Tramadol. Algunos \nreportes se\u00f1alan al Tramadol, analg\u00e9sico muy efectivo en el dolor agudo y cr\u00f3nico, como sustancia objeto de \nabuso y dependencia. Dichos informes indican que el riesgo aumenta, si los usuarios manifiestan antecedentes \nde abuso a otras sustancias. Se hace \u00e9nfasis en los factores psicosociales relaciona dos con en el abuso del \nmedicamento. Tambi\u00e9n se hace referencia a las pautas o lineamientos que podr\u00edan regular la utilizaci\u00f3n del \nproducto como analg\u00e9sico de control del dolor. Palabras clave: Abuso de prescripciones, Tramadol, psicolog\u00eda \nAbstract Emphasi s in the psycho -social factors related to in the abuse becomes of the medicine. Also, profit to \nconclude that the majority the criteria diagnoses of abuse of substances, allows to identify categories you \ndiagnose of risk and of working like predicting of a buse of this type of analgesic. Introducci\u00f3n Algunos \nanalg\u00e9sicos pueden desencadenar dependencia f\u00edsica y emocional. Recientemente se ha generalizado la \nutilizaci\u00f3n del clorhidrato de Tramadol como respuesta farmacol\u00f3gica a la mayor\u00eda de los subtipos de do lor \nconocido. Este analg\u00e9sico es muy efectivo en el dolor agudo y cr\u00f3nico; fue considerado durante mucho tiempo \ncomo un medicamento con efectos secundarios menores, si se comparaba con algunos otros. En los \u00faltimos \na\u00f1os, han sido notables algunos informes cient\u00edficos que se\u00f1alan al Tramadol como sustancia objeto de abuso y \ndependencia. Dichos reportes indican que el riesgo aumenta, si los usuarios manifiestan antecedentes de abuso \nde otras sustancias. Son muchos los reportes cualitativos de la presencia del  fen\u00f3meno de abuso del Tramadol.  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n224 Algunos casos cl\u00ednicos que se presentan, sugieren que los pacientes con dolor cr\u00f3nico pueden desarrollar \ntolerancia y dependencia a los analg\u00e9sicos, aun siendo prescritos a dosis terap\u00e9uticas. En la mayor\u00eda de las \nevaluacio nes, en conjunto se encuentran elementos tales como p\u00e9rdida de control y uso compulsivo en la \nadministraci\u00f3n de estos. La mayor\u00eda de los pacientes muestran con frecuencia des\u00f3rdenes psicol\u00f3gicos que \ninfluyen probablemente en la percepci\u00f3n del dolor (Americ an pain society, 1980).  \n  \n150 Acceso a los cuidados paliativos (CCPP) pedi\u00e1tricos en Chile: Implementaci\u00f3n de Ley GES en el Servicio Privado \nde Salud  \n Autores: A. Rosas ; D.Rend\u00f3n; A.Gallastegui; N.Rojas; C.Correa.  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: CP Pedi\u00e1tri cos \n Introducci\u00f3n: En Chile se diagnostican aproximadamente 600 casos nuevos de c\u00e1ncer infantil al a\u00f1o, con una \nsobrevida global de alrededor de 70 %, y existen dos sistemas de acceso a los prestadores de salud; el p\u00fablico, a \ntrav\u00e9s del Fondo Nacional de Salud (FONASA), y el privado, a trav\u00e9s de las Instituciones de Salud Previsional \n(ISAPREs), a costo de los cotizantes o sus empleadores (seguros de salud).  \nActualmente en Chile, la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n entre ambos sistemas es 75% y 25% respectivamente. En el \na\u00f1o 2004 se promulg\u00f3 la ley 19.966 de Garant\u00edas Explicitas en Salud (GES), que entrega, entre muchas \npatolog\u00edas, el acceso a CCPP para pacientes oncol\u00f3gicos incluyendo ni\u00f1os (GES 4).  \nLos CCPP oncol\u00f3gicos se encuentran exitosamente de sarrollados en el \u00e1rea p\u00fablica, sin precedentes en el \u00e1rea \nprivada.  \nObjetivos: Esta iniciativa corresponde al primer equipo de CCPP pedi\u00e1tricos privados en Chile. El objetivo es \nofrecer cobertura para los pacientes afiliados a las ISAPRES (7).  \nSeg\u00fan cifras  publicadas por el Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos del Ministerio de Salud, \nextrapolando la distribuci\u00f3n de los pacientes en el \u00e1rea privada y asumiendo una sobrevida total similar, el \nn\u00famero estimado de pacientes que podr\u00eda acogerse al pro grama ser\u00eda entre 20 a 25 pacientes/a\u00f1o.  \nContamos con un equipo interdisciplinario (m\u00e9dicos, enfermeras, psicoonc\u00f3loga) que presta servicios seg\u00fan \nnecesidades: visita domiciliaria, atenci\u00f3n ambulatoria o telef\u00f3nica, asesor\u00eda a equipos tratantes, abastecimi ento \nde insumos, etc.  \nEn 4 meses de funcionamiento del equipo, se han evaluado 16 casos (2 no oncol\u00f3gicos), y 6 pacientes \ningresados al programa.  \nConclusi\u00f3n: La ley en Chile ofrece un beneficio para pacientes cuya demanda no est\u00e1 cubierta apropiadamente. \nLa misi\u00f3n del equipo es prestar atenci\u00f3n integral a los pacientes y ser un equipo de referencia para las ISAPREs y \nsus afiliados.  \n  \n151 Protecci\u00f3n Social y Cuidados Paliativos: una experiencia en cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica  \n Autores: Souto Maior, A  ; Baptista ,R \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Este trabajo presenta la experiencia del equipo de Trabajo Social en el Servicio de Cardiolog\u00eda de la Ni\u00f1ez y \nAdolescencia del Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda \u2013 Brasil, basada en el entendimiento de  que el Cuidado  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n225 Paliativo debe ser una de las alternativas terap\u00e9uticas ofrecidas por servicios de cardiolog\u00eda de alta complejidad, \naunque esa alternativa encuentre resistencia en un ambiente que privilegia la medicina intervencionista.  \nOtro principio que gu\u00eda la intervenci\u00f3n es la comprensi\u00f3n de que el cuidado paliativo no se dirige a un individuo \nque presenta la enfermedad, sino hacia la familia como grupo de referencia y cuidado de manera que esta \ntambi\u00e9n pueda ser acogida, apoyada y cuidada.  \nEn la inter venci\u00f3n se adoptan estrategias que visan garantizar los derechos y accesos a servicios sociales ya \nprevistos en la norma de la protecci\u00f3n social brasile\u00f1a a partir de de una evaluaci\u00f3n social en que se identifican \nla situaci\u00f3n de la familia y las posibilid ades de para garantizar mejores condiciones de vida y de cuidados. \nFrecuentemente, las condiciones materiales de vidas hacen que las respuestas posibles correspondan \nprincipalmente al campo de la Protecci\u00f3n Social no contributiva, que a pesar de los avance s importantes en \nnuestro pa\u00eds \u2013 incluso en la garant\u00eda del ingreso \u2013 suele ser insuficiente para garantizar los medios necesarios al \ncuidado paliativo, situaci\u00f3n que puede llevar el equipo a recurrir a la red de soporte social y a la judicializaci\u00f3n.  \nCon el objetivo de profundizar el conocimiento en cuidados paliativos en general y espec\u00edficamente en \ncardiolog\u00eda pedi\u00e1trica, y de discutir estrategias para ampliar la cobertura de la protecci\u00f3n social para este grupo, \nse organiz\u00f3 un Grupo de Estudios e Invest igaci\u00f3n en Cuidados Paliativos. Aun en la fase actual el trabajo del \ngrupo est\u00e1 concentrado en el levantamiento de los servicios p\u00fablicos de la pol\u00edtica de salud y dem\u00e1s pol\u00edticas \nsociales.  \n  \n154 Percepci\u00f3n de ense\u00f1anza de destrezas no t\u00e9cnicas en la for maci\u00f3n de pregrado en la Escuela de Medicina UC, \ndesde el equipo de Cuidados Paliativos de Red Salud UC - Christus  \n Autores: Rolle A,  Lemus M, Crispino L.  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n  \nLas destrezas no t\u00e9cnicas son fundamentales en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de los Cuidados Paliativos. Los m\u00e9todos de \ndocencia asociados deben ir dirigidos a las habilidades m\u00e1s relevantes en ese contexto, lo que debe ser definido \nen primer lugar. La opini\u00f3n de pr ofesionales, entrega elementos no s\u00f3lo respecto a destrezas necesarias para la \npr\u00e1ctica cl\u00ednica, sino tambi\u00e9n el conocimiento de falencias en la formaci\u00f3n de estudiantes del \u00e1rea de la Salud \nen los mismos centros.  \nObjetivos, Metodolog\u00eda  \nEl objetivo fue pe rcibir destrezas no t\u00e9cnicas relacionadas al trabajo en Cuidados Paliativos, asociado a la \nb\u00fasqueda de mejores t\u00e9cnicas para desarrollar esta formaci\u00f3n en la Escuela de Medicina UC.  \nSe realiz\u00f3 un estudio cualitativo, mediante una encuesta al equipo de Cuid ados Paliativos, Oncolog\u00eda M\u00e9dica y \nHemato -Oncolog\u00eda UC. Se consult\u00f3 respecto a destrezas no t\u00e9cnicas que requerir\u00eda un profesional de Cuidados \nPaliativos, y se solicit\u00f3 evaluar la eficacia de escenarios para su desarrollo. Se permiti\u00f3 sugerir m\u00e9todos \nalternativos para la docencia de destrezas no t\u00e9cnicas.  \nResultados  \nLa encuesta fue contestada por 12 profesionales. Las destrezas m\u00e1s mencionadas fueron la escucha activa, \nempat\u00eda, comunicaci\u00f3n efectiva y entrega de malas noticias.  \nLos escenarios mejor valorad os en cuanto a efectividad fueron la pr\u00e1ctica cl\u00ednica profesional, seguidos por role \nplaying y feedback espec\u00edfico de tutores.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n226 Los escenarios peor valorados fueron las clases te\u00f3ricas y la lectura personal de temas relacionados.  \nConclusi\u00f3n/Discusi\u00f3n  \nEn la pr\u00e1ctica cl\u00ednica cada docente tiene la oportunidad de influir en el desarrollo personal y profesional de \nalumnos, sea de manera consciente o no.  \nOtras actividades sugeridas, son usar salas espejo y tomar mayor contacto con hospicios.  \nEs necesario integrar  estas oportunidades para formar m\u00e9dicos con mayores habilidades en el cuidado de \npacientes, estudiando e implementando nuevas t\u00e9cnicas en docencia capaces de responder a necesidades del \ndesarrollo de un primer nivel de cuidados paliativos.  \n  \n155 Proyect o de capacitaci\u00f3n a las USF a prop\u00f3sito de la creaci\u00f3n de un manual de cuidados paliativos para el \nprimer nivel de atenci\u00f3n  \n Autores  : Miriam Riveros R\u00edos  , Enrique De Mestral,  Umberto Mazzotti,  Elena De Mestral, Gladys Moreira  \n Pa\u00eds: Paraguay  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n El m\u00e9dico de PNA es fundamental en reconocer, seguir y atender a los pacientes de su comunidad con \nenfermedades que amenacen la vida y la conexi\u00f3n con m\u00e9dicos especialistas en Cuidados Paliativos para la \nreferencia, contrarreferencia , los conocimientos b\u00e1sicos que debe tener el equipo debe estar asesorado y \nreevaluado constantemente mediante capacitaci\u00f3n continua, pero es preciso de dotar de un manual que sirva \nde referencia para el manejo.  \nDentro del marco de la Universidad y de un postgrado interdisciplinario de Cuidados Paliativos se propone la \nCapacitaci\u00f3n a USF  \nOBJETIVO: Capacitaci\u00f3n a las USF utilizando el Manual de Cuidados Paliativos para el PNA creado por docentes \ndel curso como gu\u00ed a de atenci\u00f3n b\u00e1sica para el equipo de salud de atenci\u00f3n primaria  \nMETODOLOG\u00cdA: Estudio observacional descriptivo prospectivo; muestra 19 USF: 19 m\u00e9dicos de atenci\u00f3n \nprimaria de salud con su equipo (aprox. 95 miembros del equipo de salud) cada equipo est\u00e1 a cargo de aprox. \n4500 habitantes, beneficiarios indirectos 85.000 habitantes de las comunidades que podr\u00e1n acceder a una \natenci\u00f3n de calidad  \nActividades a realizar:  \n1. Talleres de capacitaci\u00f3n a estudiantes del postgrado para ser capacitadores  \n2 Reuni\u00f3n con los responsables de las USF para organizar en cuesti\u00f3n de tiempo la conjunci\u00f3n de todos \nlos actores importantes del proceso  \n3 Taller de capacitaci\u00f3n a los m\u00e9dicos de las USF  \n4 Entrega de materiales (Manual) para las USF  \n5. Comunicaci\u00f3n continua con los  m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria sobre pacientes que son atendidos en \nnuestro Hospital y realizar la referencia y contrarreferencia  \nRESULTADOS: 1. Manual de Cuidados Paliativos para el PNA creado por docentes del postgrado. 2. Capacitaci\u00f3n \nde futuros paliativ istas para la capacitaci\u00f3n de otros profesionales de la salud  \n3. M\u00e9dicos de PNA con capacitaci\u00f3n, seguimiento y sistema de referencia y contrarreferencia a equipos de \nCuidados Paliativos del Hospital de Cl\u00ednicas de la UNA, de los pacientes de su comunidad,  atendiendo en su \ndomicilio en lo posible hasta el final.  \nCONCLUSIONES Y DISCUSIONES: Proponer este manual y capacitaci\u00f3n es un aporte de la Universidad  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n227 dignificando la atenci\u00f3n al final de la vida y aportando temas que no han sido abordados en pregrado po r no \nexistir aun una materia de de cuidados paliativos, esto es un aporte a la sociedad, una de las misiones de la \nUNA.  \nPalabras claves: USF (Unidad de Salud de la Familia) UNA (Universidad Nacional de Asunci\u00f3n), Primer Nivel de \nAtenci\u00f3n (PNA)  \n  \n156 No e s una utop\u00eda, se llama PALIA. Modelo de atenci\u00f3n en cuidados paliativos  \n Autores  : Azurduy T., Alvarez R., Ruiz A., Castillo A ., C\u00e1rdenas M.  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: la prevenci\u00f3n, control de s\u00edntomas, la coordinaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n efectiva con paciente y familia \nmediante un equipo interdisciplinario, adapt\u00e1ndose a la sociedad en la que se desarrollan, son algunos objetivos \nde los cuidados paliativos cuyo cumplimiento puede tornarse ut\u00f3pico por la complejid ad que implican.  \nObjetivo: Brindar atenci\u00f3n integral, con calidez, calidad, seguridad y alto sentido humano, en la atenci\u00f3n de \ncuidados paliativos a pacientes y familiares en etapas avanzadas de enfermedad.  \nConclusiones: El Instituto Jalisciense de Alivio al Dolor y Cuidados Paliativos (Palia) cumple estos retos mediante \nuna agenda fluida favorecida por la atenci\u00f3n de consulta externa m\u00e9dica diaria y de enfermer\u00eda. Atenci\u00f3n de \npsicolog\u00eda, nutrici\u00f3n, fisioterapia, trabajo social, intervencionismo en sala pro pia y visitas domiciliarias \ninterdisciplinarias en 2 turnos 5 d\u00edas semanales. Contamos tambi\u00e9n con hospital de d\u00eda, atenci\u00f3n y vigilancia \nfarmacol\u00f3gica, atenci\u00f3n de urgencias de forma presencial y telef\u00f3nica las 24 horas, lo que nos permite optimizar \nrecur sos y brindar una atenci\u00f3n pronta y de seguimiento continuo.  \nContamos con grupos de apoyo al duelo y cuidadores. Capacitaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de voluntarios. Un programa \nde diagn\u00f3stico, prevenci\u00f3n y tratamiento del bournout. Reforzamos estos grupos con tera pias alternativas como \nmasajes relajantes y aromaterapia.  \nFomentamos y difundimos los cuidados paliativos formando especialistas en Medicina Paliativa y del Dolor en 2 \na\u00f1os. Capacitaci\u00f3n continua, con sesiones acad\u00e9micas diarias, abordaje emocional, medici na narrativa y \nasistencia al paciente. Diplomados presenciales y pr\u00f3ximamente uno virtual. Formaci\u00f3n en cuidados paliativos \nde pasantes de medicina, qu\u00edmica farmacobiol\u00f3gica, enfermer\u00eda, nutrici\u00f3n, terapia f\u00edsica, en especialidad \n(geriatr\u00eda, anestesiolog\u00eda  y medicina integrativa) y pregrado de Medicina en la Universidad de Guadalajara. \nConscientes de los altos est\u00e1ndares de calidad que requieren los cuidados paliativos, nuestras l\u00edneas de \ninvestigaci\u00f3n principalmente eval\u00faan y proponen mejoras a nuestro mod elo de atenci\u00f3n, siendo base de \nactualizaci\u00f3n y desarrollo de manuales en las diferentes \u00e1reas.  \n  \n157 Integraci\u00f3n de la Ultrasonograf\u00eda como parte del programa acad\u00e9mico de especializaci\u00f3n en Medicina Paliativa  \n Autor: A. Vargas  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n El programa de especializaci\u00f3n en Medicina Paliativa de la Universidad de Costa Rica se inici\u00f3 en el a\u00f1o 2010, y \ntiene una duraci\u00f3n de 3 a\u00f1os; de los cu\u00e1les 1 a\u00f1o corresponde a formaci\u00f3n hospitalaria en el servicio de  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n228 medicina intern a. A partir del 2015 se decide integrar un m\u00f3dulo de capacitaci\u00f3n sobre el uso del ultrasonido \nenfocado a los cuidados paliativos para los m\u00e9dicos residentes de \u00faltimo a\u00f1o. Este m\u00f3dulo incluye una parte \nte\u00f3rica de 12 horas y una pr\u00e1ctica de 8 horas. A nive l mundial el uso del ultrasonido ha demostrado reducir las \ncomplicaciones relacionadas a procedimientos invasivos, y permite adem\u00e1s que estos puedan ser realizados en \nel sitio en que se encuentra el paciente. Otra de las ventajas de su utilizaci\u00f3n es la ap roximaci\u00f3n diagn\u00f3stica, \nincluso en el \u00e1mbito domiciliar, de algunas patolog\u00edas (como: trombosis venosa de extremidades, neumon\u00edas, \nentre otras), evitando el traslado del enfermo a un centro hospitalario.  \nObjetivo: Desarrollar destrezas en los m\u00e9dicos resid entes sobre aproximaciones diagn\u00f3sticas y procedimientos \necoguiados aplicables en la consulta externa y/o visita domiciliar (paracentesis, toracentesis e infiltraci\u00f3n de \nnervios perif\u00e9ricos)  \nConclusiones: Una formaci\u00f3n acad\u00e9mica que incluya el uso del ultr asonido permitir\u00e1 a los futuros m\u00e9dicos \npaliativistas incorporar esta tecnolog\u00eda, no invasiva y bien tolerada, en su pr\u00e1ctica diaria; enfocados siempre en \nla calidad de vida de los pacientes con enfermedades avanzadas e incurables. A futuro ser\u00e1 importante  valorar \nlos resultados de este programa.  \n  \n158 Cuidados paliativos no oncol\u00f3gicos en el servicio de oxigenoterapia domiciliaria de la red de atenci\u00f3n primaria \n(RAP) Metropolitana, Administraci\u00f3n de Servicios de Salud del Estado (ASSE)  \n Autores: Ver\u00f3nica Izaurraldi; Yanir\u00e9 Bentos Pereira; Jacqueline Burgos  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N: La oxigenoterapia domiciliaria continua constituye un pilar terap\u00e9utico en aquellos pacientes \ncon Enfermedad Pulmonar Obstru ctiva Cr\u00f3nica en etapa avanzada, mejorando la calidad y sobrevida de estos.  \nEste tratamiento tiene escasos efectos adversos, alto costo econ\u00f3mico, incomodidad para la la vida diaria, \nalteraciones psicosociales para el paciente y su flia, siendo de gran im portancia su adecuado indicaci\u00f3n y uso.  \nA lo anterior sumamos una compleja log\u00edstica de aprovisionamiento del recurso, la dificultad en la supervisi\u00f3n \ndel tratamiento, la dificultad en la adherencia al mismo, lo cual motiv\u00f3 la necesidad de crear un servici o de \noxigenoterapia domiciliaria (SOD) para el 1er nivel de atenci\u00f3n.  \nEste Servicio funciona dentro del Programa de Atenci\u00f3n Domiciliaria asistiendo en la capital del pa\u00eds a 4700 \npacientes con severa limitaci\u00f3n funcional. Dentro de estos existe un alto por centaje bajo Cuidados Paliativos No \nOncol\u00f3gicos, siendo 110 los que est\u00e1n dentro del SOD.  \nOBJETIVO: Presentar la experiencia del SOD en estos 8 a\u00f1os, cuyas caracter\u00edsticas son la equidad, universilidad, \naccesibilidad, contempl\u00e1ndose lo bio -psico -social y espiritual del individuo y su familia, con el objetivo que este \ntrabajo pueda contribuir co mo modelo a otros servicios que trabajan con pacientes EPOC oxigenodependientes.  \nCONCLUSIONES: Hemos constatado una favorable evoluci\u00f3n del servicio y beneficios para el paciente. El SOD \ndebe adquirir las caracter\u00edsticas de un servicio de Cuidados Paliati vos en estos pacientes, en la etapa final de su \nenfermedad. Por las caracter\u00edsticas de esta necesita un abordaje Integral Familiar.  \nLa visita domiciliaria, por su enfoque multidimensional y el encare integral es una herramienta fundamental \npara la optimiza ci\u00f3n de la oxigenoterapia domiciliaria en pacientes con EPOC en etapa avanzada.  \nEl nexo que constituye el equipo de salud entre, paciente, familia y proveedor del insumo, haciendo hincapi\u00e9 en \nla educaci\u00f3n, promueven un mejor uso de este tratamiento y cont rol de la enfermedad.  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n229 159 Aspectos novedosos en la asistencia paliativa domiciliaria Experiencia de 11 a\u00f1os del Servicio de Medicina del \nHospital Maciel (SMP) Montevideo Uruguay  \n Autores: V.Perroni , G. Piriz, M. Eg\u00fcez  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Ges ti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: El SMP asiste desde 2004 a pacientes y familiares en sala, consultorio y domicilio. Tiene procesos \nasistenciales y organizativos definidos, registros centralizados y gesti\u00f3n de mejora continua.  \nLa atenci\u00f3n domiciliaria abarca a pacientes de todos los Hospitales p\u00fablicos de Montevideo.  \nCuatro equipos (m\u00e9dico -enfermero) atienden a 120 pacientes y salen diariamente a un territorio asignado, con \nchoferes contratados; 2 veces/semana sale M\u00e9dica espec ialista en Psicolog\u00eda M\u00e9dica y a demanda Psic\u00f3logo y \nTrabajadora Social.  \nM\u00e1s de 20.000 visitas y 84% de los pacientes fallecidos en domicilio avalan un modelo asistencial y de gesti\u00f3n \nintegral eficiente y reproducible.  \nObjetivos:  \nDescribir un modelo de ges ti\u00f3n mostrando aspectos particulares y novedosos de la asistencia domiciliaria.  \n\u2022 Recepci\u00f3n de ingresos mediante fax y correo electr\u00f3nico, evitando traslados de familiares  \n\u2022 Asistencia gratuita y presencial de lunes -viernes (9 -18 horas) y guardia telef\u00f3ni ca 24 horas.  \n\u2022 Visitas de equipo m\u00e9dico -enfermero con medicaci\u00f3n oral y parenteral disponible  \n\u2022 Provisi\u00f3n de infusores elastom\u00e9ricos para control eficaz y seguro de s\u00edntomas cuando la v\u00eda oral no est\u00e1 \ndisponible.  \n\u2022 Env\u00edo de medicaci\u00f3n a domicilio gratuita  por correo postal  \n\u2022 Realizaci\u00f3n de procedimientos domiciliarios y coordinaci\u00f3n prestaciones que evitan \ntraslados/internaciones: paracentesis, extracci\u00f3n de sangre, cateterizaci\u00f3n vesical, curaciones, provisi\u00f3n de 02, \nequipos m\u00e9dicos, etc.  \n\u2022 Coordinaci\u00f3n d e procedimientos hospitalarios puntuales: transfusiones, pamidronato, procedimientos \nendosc\u00f3picos y/o quir\u00fargicos  \n\u2022 Folleter\u00eda informativa: prestaciones de SMP, manejo de dolor, mitos morfina, lesiones de apoyo, \nprocedimiento ante fallecimiento en domicili o \n\u2022 Asistencia psicosocial en domicilio  \n\u2022 Docencia en domicilio  \n\u2022 Firma de todos los certificados de defunci\u00f3n  \n\u2022 Seguimiento del duelo  \nConclusiones: El modelo de gesti\u00f3n descrito procura asegurar la autonom\u00eda de los pacientes, y la continuidad \nasistencial,  evitando traslados e internaciones. La mayor\u00eda de los pacientes fallece en domicilio lo que responde \na sus necesidades  \n  \n160 Cuidados Paliativos: m\u00faltiples expresiones de lenguaje en acci\u00f3n  \n Autor: Frossard, Andrea  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n230  Introducci\u00f3n  \nEste estudio tiene como objetivo tratar un \u00e1rea m\u00e9dica, a saber: los cuidados paliativos centrados en la realidad \nbrasile\u00f1a. Esta es un \u00e1rea cubierta en tab\u00fa y desconocida para la poblaci\u00f3n general. Una renovaci\u00f3n de las \npr\u00e1cticas de salud implica establecer una comunicaci\u00f3n adecuada utilizando un lenguaje contempor\u00e1neo a \ntrav\u00e9s de los medios electr\u00f3nicos, y especialmente en el cara a cara - un ojo vigilante sobre las representaciones \nsobre el cuidado y la muerte.  \nObjetivos y tipo de estudio  (cualitativo, cuantitativo)  \nEl punto de partida del estudio cualitativo es entender la categor\u00eda anal\u00edtica representaci\u00f3n social, con base en \nestudios de Baktin (1983) y Lefevre (1995). As\u00ed, se sigue para las categor\u00edas operacionales inherentes a ella, es  \ndecir, los conceptos de salud y enfermedad para identificaci\u00f3n de los n\u00facleos tem\u00e1ticos significativos. Por lo \ntanto, se registra que un an\u00e1lisis tem\u00e1tico requiere el conocimiento de contenidos que componen una \ncomunicaci\u00f3n, cuya presencia o frecuencia de  un tema en particular, es representativa para el pretendido. \nMINAYO (2007).  \nMetodolog\u00eda  \nA partir de la observaci\u00f3n participante, el estudio de documentos, investigaci\u00f3n telematizada y entrevistas con \nlos profesionales que intervienen en los procesos vincu lados a la llamada \"puerta de entrada\".  \nResultados  \nLos resultados mostraron los siguientes temas: el Facebook y el di\u00e1logo acerca de la muerte y el morir y el \ntrabajo social y el lenguaje creativo.  \nDiscusi\u00f3n/Conclusi\u00f3n  \nLa comprensi\u00f3n de la muerte en la cu ltura brasile\u00f1a es un primer paso hacia la comprensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas de \nsalud en el campo de los cuidados paliativos. Se afirma que el uso de m\u00faltiples expresiones de lenguaje \ncontribuye para desmitificar las representaciones negativas asociadas con el \u00e1rea bajo estudio.  \n  \n161 Import\u00e2ncia do ensino de cuidados paliativos nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem  \n Autor: M. A. Alves  \n Pa\u00eds: Portugal  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n INTRODU\u00c7\u00c3O: De acordo com a OMS (2002), os cuidados paliativos consistem na assist\u00eancia promovida por \nequipe multiprofissional, que objetiva a melhoria da qualidade de vida do paciente e de familiares diante de \ndoen\u00e7a amea\u00e7adora da vida por meio da preven\u00e7\u00e3o e al\u00edvio do sofrimento, da identifica\u00e7\u00e3o precoce, avalia\u00e7\u00e3o \nimpec\u00e1vel e t ratamento de dor e demais sintomas f\u00edsicos, sociais, psicol\u00f3gicos e espirituais. No Brasil (IBGE, \n2011), a tend\u00eancia de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira dobrou nos \u00faltimos 20 anos, o que contabiliza \n23,5 milh\u00f5es de idosos. O crescimento de doen\u00e7as cr \u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis, al\u00e9m das transmiss\u00edveis, torna \nnecess\u00e1rio que as institui\u00e7\u00f5es de ensino repensem suas estrat\u00e9gias e prioridades para a forma\u00e7\u00e3o inicial do \nenfermeiro que prestar\u00e1 assist\u00eancia a uma popula\u00e7\u00e3o que cresce rapidamente e que ir\u00e1 procu rar os servi\u00e7os de \nsa\u00fade conforme suas necessidades. OBJETIVO: Discutir a import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o formal da disciplina Cuidados \nPaliativos no curr\u00edculo de gradua\u00e7\u00e3o de Enfermagem. METODOLOGIA: Trata -se de revis\u00e3o sistem\u00e1tica preliminar \npara o desenvolvimen to de tese de Mestrado em Cuidados Paliativos com pesquisa em base de dados usando as \nseguintes palavras -chave: \u201dpalliative care\u201d, \u201cend of life care\u201d, \u201cnursing education\u201d, \u201ccurriculum\u201d e \n\u201cundergraduate\u201d. RESULTADOS: Foi observado que os programas de gradua \u00e7\u00e3o em Enfermagem n\u00e3o  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n231 preparavam de forma adequada os enfermeiros para os cuidados de fim de vida o que acarretava num fraco \ndesempenho na presta\u00e7\u00e3o de cuidados aos pacientes e seus familiares. Alguns estudos relataram a presen\u00e7a de \npouca informa\u00e7\u00e3o sobre cuidados paliativos nos livros de Enfermagem, o que dificulta a educa\u00e7\u00e3o dos \ngraduandos e graduados. CONCLUS\u00c3O: A inclus\u00e3o dos Cuidados Paliativos como disciplina obrigat\u00f3ria no \ncurr\u00edculo de gradua\u00e7\u00e3o de Enfermagem, poder\u00e1 refletir positivamente na forma\u00e7\u00e3 o qualificada e na presta\u00e7\u00e3o \nde melhores cuidados aos pacientes com doen\u00e7as terminais. \u00c9 mister que educadores de Enfermagem sejam \ntreinados em centros de excel\u00eancia em cuidados paliativos, tornando -se multiplicadores de conhecimentos.  \n  \n162 Modelo de So porte y Cuidados Paliativos  \n Autores  : Rodriguez C; Wiesner C; Samudo M.L ; Antolinez A.M; Morales O.L; Leal F; Molina B. Molina H; Flores S; \nMu\u00f1oz I  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Desde Septiembre de 2014, en Colombia hay un marco normativo (Ley 1733 Consuelo Devis Saavedra). La Ley \nresalta el imperativo y la obligatoriedad por parte de los actores del Sistema General de Seguridad Social (SGSS), \nde ofrecer una respuesta social adecu ada a las personas que presenten necesidades paliativas. Para lograr que \nla atenci\u00f3n paliativa llegue a los pacientes, es necesario establecer un modelo de atenci\u00f3n y las bases de un \nprograma de cuidados paliativos. El Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, c omo ente asesor del Ministerio de \nSalud y Protecci\u00f3n Social, decidi\u00f3 elaborar una propuesta para el Modelo de Cuidados Paliativos en el pa\u00eds.  \nEl objetivo de la propuesta fue establecer un documento que sirva de gu\u00eda para mejorar la calidad de vida de las \npersonas con pron\u00f3stico de vida limitado y la de sus familiares, de manera racional, planificada y eficiente, \ngarantizando los cuidados de soporte, cuidados paliativos y cuidados de final de vida en sus diferentes niveles \nde complejidad.  \nPara alcanzar el o bjetivo, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la literatura de los modelos propuestos en el mundo para \npaciente con enfermedad oncol\u00f3gica y no oncol\u00f3gica. Posteriormente, se hizo una descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n de \ncuidados paliativos en Colombia en sus diferentes as pectos propuestos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \ncomo son: pol\u00edticas, acceso a medicamentos, desarrollo del talento humano, organizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de \nservicios y participaci\u00f3n comunitaria. Estos aspectos se resumieron mediante un an\u00e1lisis d e debilidades, \noportunidades, fortalezas y amenazas (DOFA). Con base en los modelos exitosos encontrados en la literatura y \nel an\u00e1lisis DOFA se defini\u00f3 un modelo adaptado a las necesidades del pa\u00eds.  \n  \n163 Atenci\u00f3n de los aspectos espirituales en la unida d de cuidados paliativos del instituto de cancerolog\u00eda de \nGuatemala  \n Autor: V. Samayoa;  H . Marroquin  \n Pa\u00eds: Guatemala  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n  \nEl enfoque hol\u00edstico de los cuidados paliativos incluye   los aspectos psico sociales y espirituales para \nproporcionar una atenci\u00f3n integral al paciente y  su familia.  La unidad de Cuidados paliativos del INCAN  ha \niniciado un proyecto piloto donde se pretende  atender los aspectos espirituales del paciente y su familia con el  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n232 apoyo del personal de voluntariado  de nuestro hospital.  \nObjetivo  \nReportar  nuestra experiencia  en la creaci\u00f3n de un proyecto piloto que pretende proporcionar  soporte y \nconsejer\u00eda espiritual al paciente y su familia dentro del marco de atenci\u00f3n de la unidad  de cuidados paliativos \ndel Instituto de Cancerolog\u00eda de Guatemala  \nMetodolog\u00eda  \nEstudio descriptivo -Transversal  \nNuestra experiencia en proporcionar Soporte espiritual  a los pacientes  de la unidad de cuidados paliativos del \nINCAN en el \u00e1rea de encamamiento  . \nReporte de datos  en el \u00faltimo semestre  del a\u00f1o 2015. (Julio -Diciembre) 56 pacientes.  \nResultados parciales   De manera paulatina se han socializado  con el personal de salud de nuestro hospital la \nimportancia de los aspectos espirituales,   se han imple mentado de manera gradual la incorporaci\u00f3n sistem\u00e1tica \ndel consejero espiritual  como parte del trabajo del equipo de cuidados paliativos.  \nSe incluyen actualmente  las necesidades espirituales como parte del monitoreo  y evaluaci\u00f3n del soporte \npsicosocial en nuestros  pacientes  \nConclusiones  \nEl abordaje de los aspectos espirituales en el modelo de atenci\u00f3n en cuidados paliativos debe ser implementado \nen nuestro hospital   para proporcionar una adecuada calidad de vida en base a las necesidades y expectativas \nde los pacientes terminales. La respuesta del paciente y familia ha sido satisfactoria  \n  \n164 Comunicaci\u00f3n de malas noticias en Cuidado Paliativos  \n Autores  : L. S. Almeida; C. B. B. Abreu; G. F. Silva.  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Otros  \n INTRODUCCI\u00d3N: Con el creciente envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el aumento de la incidencia de \nenfermedades oncol\u00f3gicas y cr\u00f3nico -degenerativas, se aumenta tambi\u00e9n la necesidad de asistencia en cuidados \npaliativos. Muchas dificultades de comunicaci\u00f3n entre pr ofesionales y pacientes son encontradas. El \nconocimiento y la discusi\u00f3n acerca de los principales problemas enfrentados en el proceso de comunicaci\u00f3n de \nmalas noticias se hacen necesarios para que sea facilitado. OBJETIVO: Discutir, a partir de la literatu ra brasile\u00f1a, \ncomo el tema \u201cComunicaci\u00f3n de malas noticias en cuidados paliativos\u201d ha sido abordado en Brasil. M\u00c9TODOS: \nEstudio exploratorio, con abordaje cualitativo, cuya metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n escogida fue la Revisi\u00f3n \nIntegrativa. Fueron realizada s b\u00fasquedas en las bases de datos ScieLo, BVS e LILACS, con las descripciones: \ncomunicaci\u00f3n en cuidados paliativos, comunicaci\u00f3n de malas noticias en salud, noticias dif\u00edciles, comunicaci\u00f3n \nde noticias dif\u00edciles, revelaci\u00f3n de la verdad y paciente terminal . Fue elaborado un instrumento para recolecci\u00f3n \nde datos por las investigadoras. RESULTADOS Y DISCUCI\u00d3N: Fueron seleccionados siete estudios. Los m\u00e9dicos \nson los principales responsables por la transmisi\u00f3n de malas noticias, pero estas son dadas tambi\u00e9n po r \nenfermeros, asistentes sociales, psic\u00f3logos y otros profesionales de la salud. Los principales problemas \nidentificados por los profesionales fueron: dificultades para tratar con la finitud de la vida y la ausencia de \ninversi\u00f3n en la ense\u00f1anza superior pa ra el desarrollo de habilidades de relaciones y de comunicaci\u00f3n. \nPrincipales conflictos \u00e9ticos: dificultades en la identificaci\u00f3n sobre el acto de revelar la verdad - \u00bfes o no una \nacci\u00f3n que beneficia al paciente?. Principales consecuencias \u00e9ticas: discurs os omisivos y verdades a medias:  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n233 actitudes paternalistas, interfiriendo en el pleno ejercicio de la autonom\u00eda del paciente/familiares. Referencias \nal protocolo spikes y sugerencias de vivencias psicodram\u00e1ticas en el periodo universitario son las sugerencia s \nm\u00e1s indicadas para que haya una comunicaci\u00f3n adecuada. CONCLUSI\u00d3N: Fue observada una tendencia \ncreciente en publicaciones nacionales acerca del tema, sin embargo, a\u00fan se espera, un aumento de discusiones \nen el \u00e1mbito acad\u00e9mico, y principalmente en la pro ducci\u00f3n nacional de investigaciones m\u00e1s profundizadas \nsobre el asunto.  \n  \n165 Experiencia de familiares de pacientes fallecidos en la Cl\u00ednica Familia, en relaci\u00f3n al cuidado paliativo de \nenfermer\u00eda recibido  \n Autores: I. Mu\u00f1oz , P. Carrasco  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n La experiencia de cuidado paliativo que vive el familiar del enfermo terminal es tambi\u00e9n objeto de cuidado del \nprofesional enfermero. Con el fin de optimizar el cuidado hacia el paciente en fin de vida hospitalizado y su \nfamilia, s e cree necesaria la comprensi\u00f3n del significado atribuido al fen\u00f3meno de ser cuidado, desde la \nperspectiva de la familia. Objetivo: Conocer la experiencia de familiares de pacientes fallecidos en la Cl\u00ednica \nFamilia, de Santiago de Chile, en relaci\u00f3n al cui dado paliativo de enfermer\u00eda recibido en esta instituci\u00f3n, \ndescribiendo aspectos que facilitan y obstaculizan la experiencia del familiar. Metodolog\u00eda: estudio cualitativo, \ndescriptivo y narrativo. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de los relatos transcritos, de 15 entr evistas en profundidad, a \nfamiliares de pacientes que fallecieron en esta instituci\u00f3n, luego de 2 a\u00f1os de esta experiencia. La pregunta que \ngui\u00f3 el estudio es \u00bfc\u00f3mo fue su experiencia con el personal de enfermer\u00eda que lo atendi\u00f3 a usted mientras su\u2026 \nestuvo  hospitalizado en la Cl\u00ednica Familia? Investigaci\u00f3n en curso, resultados preliminares: los temas \nemergentes se est\u00e1n clasificando en 7 significados: sensaci\u00f3n de alivio y tranquilidad al tener apoyo en el \ncuidado; cuidado cari\u00f1oso y cercano que da sensaci\u00f3 n de familiaridad; posibilidad de participar en el cuidado; \nacompa\u00f1amiento espiritual y contenci\u00f3n emocional durante el proceso de muerte; acogida de todo el equipo; \ndisponibilidad demostrada; cuidado amoroso e integral hacia el ser querido. Conclusi\u00f3n/Dis cusi\u00f3n: La relaci\u00f3n \nde cuidado establecida entre el familiar y el equipo de enfermer\u00eda influye en el c\u00f3mo vive la experiencia de \nenfrentar el proceso de muerte del ser amado. El familiar se siente cuidado, en la medida que \u00e9ste y su \nenfermo, son aliviados y comprendidos, con amor, en sus necesidades, no solo f\u00edsicas, si no tambi\u00e9n afectivas y \nespirituales. Estos resultados son relevantes para enfermeros en formaci\u00f3n y para equipos que quieran \noptimizar su cuidado.  \n  \n166 Comprendiendo la experiencia vivida  por el equipo de enfermer\u00eda de un servicio de oncolog\u00eda, como \nconsecuencia de haber participado en un programa de autocuidado y soporte en duelo, en una cl\u00ednica de \nSantiago de Chile  \n Autores: N. Santib\u00e1\u00f1ez; R. Gonz\u00e1lez; C. Nieto ; A. Rosas; S. Rivera; E. \u00c1lvarez  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n Introducci\u00f3n: Los profesionales de salud que cuidan a pacientes con menos expectativas de curaci\u00f3n se \nenfrentan a p\u00e9rdidas y duelo, gener\u00e1ndoles estr\u00e9s y desgaste f\u00edsico -emocional constante. Por ello, es  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n234 impo rtante que fomenten su autocuidado y la promoci\u00f3n de su bienestar para desarrollar una disposici\u00f3n \nterap\u00e9utica saludable. Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo [en curso], cuyo objetivo es comprender el significado \natribuido por los integrantes de un equipo de  enfermer\u00eda oncol\u00f3gica de una cl\u00ednica de Santiago, a la experiencia \nvivida en un programa de autocuidado y soporte en duelo. Metodolog\u00eda: Se aplica un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n \nfenomenol\u00f3gico basado en Husserl. Los participantes son integrantes del equipo de  enfermer\u00eda que participaron \nen el programa. Se reclutan 15 participantes voluntarias, a quienes de les est\u00e1 entrevistando, hasta que se logre \nsaturar las unidades de significado que dan comprensi\u00f3n com\u00fan del fen\u00f3meno investigado. Resultados: En \nan\u00e1lisis p reliminares de los discursos, aparece la manifestaci\u00f3n de afecto hacia el usuario y la muerte es \npercibida como consuelo, ya que dejan de sufrir. Sin embargo, emergen factores que influyen en la experiencia \nde duelo del profesional, como edad de la persona  cuidada, naturaleza del v\u00ednculo, instancia de despedida e \nintervenciones terap\u00e9uticas realizadas. El equipo refiere la necesidad de conversar situaciones de p\u00e9rdida de \npacientes en cada turno, identificando durante el programa de intervenci\u00f3n, el di\u00e1logo sobre lo que siente y \nvive cada una como una estrategia de afrontamiento al duelo. Discusi\u00f3n/Conclusi\u00f3n: Es fundamental establecer \ninstancias formales que propicien el autocuidado y afrontamiento al duelo en los equipos de oncolog\u00eda dentro \nde su rutina y g enerar diversas estrategias de formaci\u00f3n focalizadas, en pro de mejorar el cuidado de las \npersonas y sus familias. Si un profesional est\u00e1 bien, podr\u00e1 dar lo mejor de s\u00ed.  \n  \n167 Cuidado Paliativo e Autonomia: a percep\u00e7\u00e3o do profissional ou na pr\u00e1tica a teoria \u00e9 outra  \n Autores: RSF. Monteiro , AG, Silva Junior , LMAO, Nunes, RGM,Lopes  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n Os Cuidados Paliativos - CP trabalham com conceitos de qualidade de vida, morte como processo natural, \nrespeito ao sujeito e d e integra\u00e7\u00e3o dos aspectos biopsicosocial e espiritual.  \nComo parte importante deste respeito ao sujeito, temos o Princ\u00edpio da Autonomia que no fim da vida provoca \nreflex\u00f5es sendo um campo com muito a ser explorado.  \nO objetivo do estudo foi buscar entender  como a autonomia do paciente \u00e9 percebida pelos profissionais de \nsa\u00fade que atuam numa equipe de CP em sua pr\u00e1tica di\u00e1ria.  \nPara alcan\u00e7ar o objetivo, foi realizada uma pesquisa qualitativa, tendo a teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais como \nfundamenta\u00e7\u00e3o e a t\u00e9 cnica da an\u00e1lise de conte\u00fado como m\u00e9todo de an\u00e1lise dos dados. Coleta de dados feita \npor entrevista individual semiestruturada com a equipe paliativa de hospital p\u00fablico no estado do Rio de Janeiro \n- Brasil. Foram entrevistados: duas m\u00e9dicas, duas enfermei ras, uma psic\u00f3loga, uma assistente social e uma \nnutricionista.  \nQuanto aos resultados, observou -se que a percep\u00e7\u00e3o de autonomia dos pacientes, possui um sentido te\u00f3rico \nfundado na possibilidade de escolha, garantida pelo acesso a informa\u00e7\u00e3o, na capacidade de compreens\u00e3o. No \nsentido da pr\u00e1tica surgem questionamentos da possibilidade de express\u00e3o desta autonomia, seja pela \ndificuldade do pr\u00f3prio profissional em capacitar o paciente e aceitar suas escolhas, seja por argumentar quanto \n\u00e0 pr\u00f3pria possibilidade de  exist\u00eancia da autonomia do paciente, uma vez que h\u00e1 dificuldades no acesso \u00e0 sa\u00fade \nde modo geral e aos CP em particular.  \nDiante disto concluiu -se que a equipe paliativa busca desenvolver e habilitar o paciente para ser capaz de \nescolhas aut\u00f4nomas, mas est e ainda \u00e9 tema sens\u00edvel e de dif\u00edcil exerc\u00edcio aos profissionais formados com \npr\u00e1ticas calcadas no paternalismo e em formas de aten\u00e7\u00e3o que inibem a pr\u00e1tica da autonomia do paciente. H\u00e1  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n235 que se levar em considera\u00e7\u00e3o ainda, quest\u00f5es relacionadas com acesso do  paciente \u00e0 aten\u00e7\u00e3o paliativa.  \n  \n168 Uso de infusi\u00f3n continua de f\u00e1rmacos por v\u00eda subcutanea (SC) Experiencia de uso de Infusores Elastom\u00e9ricos en \n11 a\u00f1os en el Servicio de Medicina Paliativa -Hospital Maciel (SMP), Montevideo -Uruguay  \n Autores  : Silva Mi rtha; Eg\u00fcez Mar\u00eda; M\u00e9ndez \u00c1lvaro; P\u00edriz Gabriela  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Otros  \n El SMP introdujo el uso de Infusores Elastom\u00e9ricos (IE) en Uruguay y capacit\u00f3 a 4.000 profesionales en todo el \npa\u00eds.  \nLos IE permiten la administraci\u00f3n subcut\u00e1nea de f\u00e1rmacos en forma continua y segura, manteniendo \nconcentraciones plasm\u00e1ticas.  \nSon dispositivos port\u00e1tiles descartables y peque\u00f1os conectados a la v\u00eda SC, con un dep\u00f3sito el\u00e1stico que \nsuministra continuamente los f\u00e1rmacos. No necesita manipulaci\u00f3n por parte  de la familia o personal de salud.  \nRequiere de entrenamiento a la familia en control de la v\u00eda SC, paso limitante de la t\u00e9cnica.  \nPermite mezcla controlada de f\u00e1rmacos para tratamiento de m\u00faltiples s\u00edntomas.  \nTiene un costo de U$ 27 y capacidad para uso de  7 d\u00edas, optimizando el trabajo profesional.  \nObjetivo  \nDescribir la experiencia en el uso de infusi\u00f3n continua SC mediante IE.  \nMetodolog\u00eda  \nEstudio descriptivo, longitudinal, retrospectivo.  \nPoblaci\u00f3n: pacientes con indicaci\u00f3n de IE de acuerdo a pautas del SMP, periodo 8/2004 -11/2015  \nFuente: Base de datos SMP  \nResultados  \n- 2285 pacientes requirieron IE, 45.8% de los 4979 asistidos  \n- Consumo: 4755 infusores, 2.1 infusores/pacientes (14.2 d\u00edas de uso)  \n- Lugar de asistencia: 75% domicilio y 25% hospital.  \n- Usos: 96.6% hasta el fallecimiento, 3.4% transitorio (control sintom\u00e1tico puntual)  \n- Indicaci\u00f3n del IE:  \no Agon\u00eda: 42.3% (980/2285)  \no Control sintom\u00e1tico 40.7% (914/2285): v\u00f3mitos 49.7%, dolor 34.5%, delirium 30%, disnea 21.6%, \nestenosis digestivas 3%, conv ulsiones 2%.  \no Sedaci\u00f3n: 17% (388/2285).  \n \n- Uso promedio de 3 f\u00e1rmacos simult\u00e1neos.  \nF\u00e1rmaco  Frecuencia relativa  \nMorfina  87.8%  \nHioscina  83.3%  \nMetoclopramida/Ondansetr\u00f3n  64.7%/0.8%  \nDexametasona  31.1%  \nHaloperidol  56.8%  \nMidazolam  31.8%   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n236 Tramadol  29.6%  \nLevomepromacina  5.8%  \nFenobarbital  0.1%  \n100% de los pacientes asistidos en domicilio fallecieron en \u00e9l con s\u00edntomas controlados.  \nDiscusi\u00f3n y Conclusiones  \n45.8 % de los pacientes requirieron infusores SC, mayoritariamente de forma definitiva y en domicilio;  promedio \nde uso 14,2 d\u00edas.  \nControl sintom\u00e1tico de agon\u00eda, v\u00f3mitos y dolor fueron las principales indicaciones de uso.  \nPermiti\u00f3 el uso de f\u00e1rmacos necesarios para cada problema cl\u00ednico, y el fallecimiento en domicilio del 100% de \nlos pacientes asistidos en  \u00e9l. \n  \n169 Estre\u00f1imiento en pacientes oncol\u00f3gicos en condici\u00f3n paliativa  \n Autor : J. Rojas  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n  \nSon innumerables los factores relacionados con el estre\u00f1imiento, algunos muy comunes en el tipo de poblaci\u00f3n \nde cuidados paliativos.  \nObjetivo: Investigar estrategias que permitan una adecuada atenci\u00f3n del estre\u00f1imiento en los pacientes \noncol\u00f3gicos, a trav \u00e9s de la identificaci\u00f3n de los agentes causales del mismo.  \nTipo de estudio: cuantitativo, prospectivo, longitudinal en periodo de seis meses entre 2013 y 2014.  \nMetodolog\u00eda: Se elabor\u00f3 un instrumento tipo encuesta de 15 preguntas opci\u00f3n m\u00faltiple.  \nResultados : de los pacientes estudiados (n=71), 38 eran hombres y 33 mujeres. Las edades oscilaron de los 5 \nhasta los 93 a\u00f1os. El 63% de los hombres presentaron estre\u00f1imiento. En las mujeres presentaron el s\u00edntoma el \n70%. En promedio 66% de las personas han presenta do constipaci\u00f3n asociado a su enfermedad. Cuando se les \npregunt\u00f3 a los pacientes constipados (n=47), acerca de la intensidad, 21 asociaron molestias leves (45%), \nmientras que moderado y severo respondieron 12 (25%) y 14 (30%) respectivamente. El 66% (31 pa cientes) \nasoci\u00f3 el uso de alg\u00fan opi\u00e1ceo. 34 pacientes (72%) asociaron alg\u00fan s\u00edntoma adicional producido por la \nconstipaci\u00f3n. El 55% present\u00f3 p\u00e9rdida del apetito, seguido de cerca por el dolor abdominal, en un 49%. Las \nn\u00e1useas y/o v\u00f3mitos fueron referidas e n catorce de los casos. Otros pacientes asociaron hemorroides, fisuras \nanales y sangrado rectal. Los resultados reflejaron que 22 de casos, conservaban un buen grado de \nfuncionabilidad (Karnofsky 8 a 10), y 3 de ellos no presentaron constipaci\u00f3n. En aquell os con una \nfuncionabilidad media (5 a 7), 14 de 15 pacientes presentaron el s\u00edntoma. Todos los 6 pacientes encuestados los \ncuales presentaban un pobre estado funcional (de 1 a 4) tuvieron estre\u00f1imiento.  \nDiscusi\u00f3n  \nSe encontr\u00f3 una prevalencia del estre\u00f1imien to cercana al 66%. El g\u00e9nero del paciente no fue un factor \nimportante. El estudio fue ampliamente concluyente que a menor grado funcional de la persona, mayor es la \nprobabilidad de asociar constipaci\u00f3n. Se puede concluir que la utilizaci\u00f3n de opi\u00e1ceos favo rece la presencia de \nla constipaci\u00f3n, y que \u00e9sta es m\u00e1s evidente en aquellos que utilizan opi\u00e1ceos fuertes con respecto a los \nllamados d\u00e9biles. Se concluy\u00f3 adem\u00e1s que la constipaci\u00f3n es mayor en aquellas personas que presentan una \nalimentaci\u00f3n incompleta o  inadecuada. Seg\u00fan el estudio realizado, la principal complicaci\u00f3n de la constipaci\u00f3n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n237 fue la hiporexia, seguido muy de cerca por el dolor abdominal.  \n  \n170 Estimaci\u00f3n de la dotaci\u00f3n de personal de enfermer\u00eda de Cl\u00ednica Familia seg\u00fan dependencia y riesgos de \npacientes  \n Autores: M.A.Garcia,P.Soto Fuentes,M M.Reyes,I Parra,I,Mu\u00f1oz, J.Cruz,G.Mej\u00edas, M.Castro, R.Gonz\u00e1lez  \n Pa\u00eds: Chile  \n Autores: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: Dar respuesta a las necesidades y expectativas de los pacientes, y contar c on una dotaci\u00f3n de \npersonal que brinde los servicios en forma oportuna, efectiva y segura, se han dise\u00f1ados variados sistemas de \nevaluaci\u00f3n para medir las cargas de trabajo y calcular la dotaci\u00f3n de personal requerida. La necesidad de contar \ncon una dotaci \u00f3n de personal de enfermer\u00eda en cl\u00ednica familia para la atenci\u00f3n de pacientes terminales se \nrealiza en el primer semestre del a\u00f1o 2015 la categorizaci\u00f3n de usuarios. Metodolog\u00eda .Se utiliza el Modelo de \nAsignaci\u00f3n de Personal de Enfermer\u00eda (MAPE) seg\u00fan dep endencia y riesgos de cuidados y complejidad de \ntratamiento M\u00e9dico. Utiliza las bases conceptuales del modelo de autocuidados de Dorothea Orem. En este \nmodelo de c\u00e1lculo, la categorizaci\u00f3n de usuarios realizada por enfermeras y enfermeros, como parte del \nproceso de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda, es una herramienta fundamental. Permite la identificaci\u00f3n del perfil por \ndependencia y riesgo de cuidados de cada unidad asistencial, la que se relaciona con el est\u00e1ndar de cuidados \ndirectos medidos por MAPE, cuyo resultad o es avalado por la correlaci\u00f3n positiva de los pesos relativos de \nGRD\u2019s con la categor\u00eda de dependencia y riesgo de cada unidad. Resultados Permiti\u00f3 determinar el perfil de \ndependencia y riesgo y las personas requirentes de cuidados paliativos de cl\u00ednica familia y con ello la dotaci\u00f3n \nnecesarias de personal: enfermeras y auxiliares de enfermer\u00eda. El modelo MAPE consider\u00f3 que la dotaci\u00f3n de \nturnos diurnos debe ser mayor durante el d\u00eda por la mayor cantidad de cuidados directos que se proporcionan, \nen compar aci\u00f3n a los turnos nocturnos Por otro lado se identificaron las fortalezas y debilidades del proceso de \ncategorizaci\u00f3n realizado en Cl\u00ednica Familia.  \n  \n171 Percepci\u00f3n de apoyo en duelo en los profesionales de unidades oncol\u00f3gicas y cuidados intensivos pedi\u00e1tricos  \n Autores: P. Vega; R. Gonz\u00e1lez ; L. Rojo; E. L\u00f3pez; J. Bustos; A. Rosas; C.G. Hasbun; J. Mandiola  \n Pa\u00eds: Chile  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Los equipos de salud dedicados al cuidado del ni\u00f1o con c\u00e1ncer, presentan alto nivel de estr\u00e9s,  por la \ncomplejidad, gravedad, sufrimiento y p\u00e9rdida que genera esta enfermedad. Estas situaciones pueden propiciar \nun deterioro emocional y f\u00edsico en profesionales, por el agotamiento emocional, percepci\u00f3n de frustraci\u00f3n, \nsentimientos de vulnerabilidad y falta de reconocimiento y apoyo de sus duelos. Objetivo: Describir la \npercepci\u00f3n de apoyo en duelo en los profesionales de unidades oncol\u00f3gicas y cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. \nMetodolog\u00eda: Dise\u00f1o cuantitativo descriptivo. Se auto aplic\u00f3 la Escala de Apo yo en Duelo en Profesionales de la \nSalud (EADAS), que mide el reconocimiento de la relaci\u00f3n, de la p\u00e9rdida y la incorporaci\u00f3n de rituales funerarios \nen 213 profesionales que trabajan en las unidades mencionadas anteriormente de hospitales del Programa \nNaci onal de C\u00e1ncer Infantil. Los an\u00e1lisis estad\u00edsticos fueron realizados considerando un nivel de significaci\u00f3n del \n5%, utilizando como soporte el software estad\u00edstico y gr\u00e1fico R, junto a la librer\u00eda \u201cpsy\u201d de Falissard. Resultados:  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n238 45% de los encuestados sien te que sus familiares, pares y padres de sus pacientes reconocen su cercan\u00eda con el \nni\u00f1o, sin embargo este porcentaje disminuye en el reconocimiento de su pesar por la p\u00e9rdida, la cual es \nvalorada por pares que por sus familiares y padres de sus pacientes.  Menos del 20% de los participantes siente \nque tiene derecho a asistir a rituales funerarios de sus pacientes fallecidos. En relaci\u00f3n a las variables \nsociodemogr\u00e1ficas, se encontr\u00f3 que los profesionales de la unidad de oncolog\u00eda y las mujeres de ambas \nunid ades se perciben m\u00e1s socialmente apoyados en sus duelos. Conclusi\u00f3n: Los profesionales se sienten \napoyados en sus duelos, en especial por sus pares, dado el reconocimiento de su vinculaci\u00f3n. Sin embargo, \nexiste una falencia en el reconociendo de su pesar p or la muerte de un paciente y sus derecho de luto.  \n  \n172 Cuidados Paliativos na Gradua\u00e7\u00e3o: descri\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia no curso de medicina na cidade do Rio de \nJaneiro  \n Autor: Monteiro, Renata da Silva Fontes ; Geovanini, F\u00e1tima Cristina ; Silva Junior,  Alu\u00edsio Gomes da  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n No Brasil foi institu\u00eddo em 2014 pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o as Diretrizes Curriculares Nacionais (DCNs) do \nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina, a serem observadas na organiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avali a\u00e7\u00e3o do Curso \nde Medicina, estabelecendo fundamentos e finalidades desta forma\u00e7\u00e3o. Entre outros pontos, a diretriz institui \nque se deve buscar a integralidade e humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado por meio de pr\u00e1tica m\u00e9dica cont\u00ednua e integrada, \nque construa projetos t erap\u00eauticos que estimulem o autocuidado, a autonomia das pessoas, a constru\u00e7\u00e3o do \npensamento cr\u00edtico e o ensino da \u00e9tica profissional fundamentada nos princ\u00edpios da \u00c9tica e da Bio\u00e9tica, \nobservando que a responsabilidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o se encerra co m o ato t\u00e9cnico.  \nSeguindo estas diretrizes temos a Universidade Est\u00e1cio de S\u00e1 \u2013 UNESA, institui\u00e7\u00e3o privada de ensino sediada na \ncidade do Rio de Janeiro desde 1970 e que teve institu\u00eddo, por meio de Portaria de Autoriza\u00e7\u00e3o do MEC, seu \ncurso de medicina em 1997. Possui em sua grade curricular a disciplina Bio\u00e9tica como obrigat\u00f3ria no s\u00e9timo \nper\u00edodo e como disciplina eletiva, a de Cuidados Paliativos.  \nNa disciplina de Cuidados Paliativos busca -se aproximar o aluno da filosofia dos Cuidados Paliativos e dos pi lares \nconceituais dessa pr\u00e1tica; al\u00e9m de estimular o desenvolvimento das habilidades e compet\u00eancias relacionadas \u00e0 \ncomunica\u00e7\u00e3o, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico -paciente -fam\u00edlia, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com a equipe e ao trabalho multiprofissional na \nassist\u00eancia ao doente e seus fami liares.  \nA disciplina \u00e9 oferecida, preferencialmente, aos alunos do oitavo per\u00edodo. S\u00e3o utilizadas metodologias ativas \ntendo a problematiza\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia na facilita\u00e7\u00e3o do ensino -aprendizagem.  \nEsta experi\u00eancia evidenciou ser o assunto mobilizador e d e pouco conhecimento dos discentes. Ao serem \nintroduzidos e discutidos, os temas passam a despertar n\u00e3o s\u00f3 curiosidade mas interesse pelos diversos \naspectos da aten\u00e7\u00e3o paliativa, sua estrat\u00e9gias e reflex\u00e3o sobre a mudan\u00e7a do significado do que \u00e9 exercer a \nmedicina a partir desta proposta.  \n  \n173 Experiencia en asistencia de pacientes con esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA). Servicio de Medicina Paliativa \n(SMP) - Hospital Maciel. Montevideo - Uruguay  \n Autores: A M\u00e9ndez ; M Silva; MJ Eg\u00fcez ; G P\u00edriz  \n Pa\u00eds:  Chile   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n239  Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Introducci\u00f3n Los pacientes con ELA tienen sobrevida media de 27 -43 meses e intenso sufrimiento. La progresi\u00f3n \nde la enfermedad determina discapacidad motora y complicaciones respiratorias y deglutorias que requiere  \nprevisi\u00f3n y b\u00fasqueda de soluciones tempranas. En Uruguay hay 35 casos nuevos por a\u00f1o. Objetivo Caracterizar \nla poblaci\u00f3n portadora de ELA asistida en el SMP. Material y m\u00e9todos Estudio descriptivo, longitudinal, \nretrospectivo. Criterio de inclusi\u00f3n: pacie ntes portadores de ELA asistidos en per\u00edodo 7/2004 -11/2015. Datos \nprocedentes de base de datos SMP. Resultados: Se asistieron 18 pacientes, 10 en \u00faltimos 2 a\u00f1os, 61% sexo \nfemenino, 39% masculino; edad promedio 65.7\u00b113.4 a\u00f1os. Servicio de procedencia: unida des de emergencias \nm\u00f3viles 39%, medicina interna 39%, neurolog\u00eda 11%, neumolog\u00eda 11%. Problemas cl\u00ednicos al inicio de asistencia: \n- Paciente confinado a la cama: 89% - Disfagia 61% - Alteraciones neurol\u00f3gicas 50% (cuadriparesia/cuadriplejia \n66%, fasciculac iones 22%, inmovilidad 22%, espasticidad 11%) - Disnea 39% - Dolor 33% - \u00dalceras por presi\u00f3n \n22% Complicaciones: - Trastornos respiratorios: disnea 50%, Infecci\u00f3n respiratoria 38%, requieren ventilaci\u00f3n \nmec\u00e1nica no invasiva (VMNI) 17% - Trastornos deglutor ios 50%, 50% requiri\u00f3 gastrostom\u00eda, 67% f\u00e1rmacos por \nv\u00eda subcut\u00e1nea continua - Delirium 28% Sedaci\u00f3n paliativa en 22% de los pacientes: 50 % delirium, 50% disnea. \nFallecieron 94%, 77% domicilio y 23% hospital (75% ingresaron desde domicilio por complicacio nes infecciosas), \nsobrevida media en SMP de 86 d\u00edas. Conclusiones: Se constata escasa derivaci\u00f3n e ingreso tard\u00edo a Cuidados \nPaliativos: pacientes en cama con severas alteraciones motoras, digestivas y respiratorias graves que requieren \nmedidas invasivas ( VMNI y gastrostom\u00eda) y determinan mayor porcentaje de sedaci\u00f3n que la media del SMP \n(8,2%). Igualmente se logra atenci\u00f3n continua en domicilio hasta el fallecimiento en un alto porcentaje de casos. \nDesaf\u00edo: optimizar coordinaci\u00f3n con todos los profesionale s actuantes, para lograr una derivaci\u00f3n oportuna e \ninstalaci\u00f3n de apoyo respiratorio precoz, lo que determina mejor calidad de vida.  \n  \n174 Acciones Educativas en Cuidados Paliativos: Contribuciones del Epistemolog\u00eda Cualitativa de Gonz\u00e1lez Rey  \n Autor: Silva, G. F . \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos (CP) tienen el desaf\u00edo de romper con la tradici\u00f3n biom\u00e9dica limitada a las \ncuestiones f\u00edsicas, para abarcar aspectos psicosociales, espirituales y subjetivos del pac iente. Se vuelve \nfundamental el desarrollo de modelos innovadores de educaci\u00f3n para equipos profesionales. Objetivo: \npresentar acciones educativas en CP concebidas, te\u00f3ricamente, como pr\u00e1cticas que pueden promover el \ndesarrollo personal de los profesionale s de CP y la atenci\u00f3n integral a la salud humana. Metodolog\u00eda: Esta \ninvestigaci\u00f3n cualitativa fue desarrollada con seis profesionales de CP que act\u00faan en el sistema p\u00fablico de salud. \nEl referencial adoptado fue la Epistemolog\u00eda Cualitativa, cuyo \u00e9nfasis se  pauta en el proceso constructivo -\ninterpretativo del conocimiento, en la revitalizaci\u00f3n de lo singular y en el car\u00e1cter interactivo de la investigaci\u00f3n. \nLos instrumentos utilizados fueron din\u00e1micas conversacionales, observaci\u00f3n participante y complemento d e \nfrases. Resultados: las principales acciones educativas fueron: Din\u00e1micas conversacionales sobre la vida y la \nsalud humana, a partir de pel\u00edculas, canciones y poes\u00edas relacionadas al sentido de la vida, proceso de morir y \nespiritualidad; Pr\u00e1ctica profesi onal para conocer vidas, cuyo objetivo es propiciar en el profesional la \nconvivencia con el paciente en la condici\u00f3n de acompa\u00f1ante durante la rutina de ex\u00e1menes, consultas e \ninternaci\u00f3n; Estudio de caso (de mi caso), a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de casos c l\u00ednicos de CP y solicitar a los  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n240 profesionales que modifiquen la identificaci\u00f3n del paciente para los datos de s\u00ed mismo. Discusi\u00f3n: las acciones \neducativas fueron desarrolladas te\u00f3ricamente a partir de las producciones subjetivas de los profesionales de CP,  \nintegrando informaciones construidas en el transcurso de la investigaci\u00f3n, de la observaci\u00f3n participante y de la \ncreatividad de la investigadora. Esas acciones sobrepasan el aprendizaje formal para propuestas educativas que \nvalorizan la vida del paciente , la biograf\u00eda del profesional y su desarrollo personal, que culminan con una \natenci\u00f3n humanizada al paciente en CP.  \n  \n175 Efecto analg\u00e9sico de la soluci\u00f3n glucosada en el reci\u00e9n nacido evaluado con la escala de COMFORT en la Unidad \nde Cuidados Intensivos Neonatales del Hospital General de Occidente  \n Autores  : J.C. G\u00f3mez ; G. Ar\u00e9chiga; J. Bonilla  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda:  Control de S\u00edntomas  \n Antecedentes: Varios procedimientos dolorosos son realizados en el cuidado del reci\u00e9n nacido. El equi po \nm\u00e9dico tiene dificultad para determinar si el menor tiene dolor o no. La prevenci\u00f3n del dolor en los neonatos \ndebe ser uno de los objetivos del m\u00e9dico y enfermera en la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales (UCIN).  \nObjetivo: Demostrar el efecto analg \u00e9sico de soluci\u00f3n glucosada administrada v\u00eda oral dos minutos previos a los \nprocedimientos dolorosos, como punci\u00f3n de tal\u00f3n, venopunci\u00f3n, o canulaci\u00f3n de vena perif\u00e9rica, midiendo \nestos datos con la escala de COMFORT.  \nMetodolog\u00eda: Se condujo un estudio exp erimental, prospectivo, no controlado, no cegado, en la UCIN de \nHospital General de Occidente, evaluando los neonatos ingresados en el periodo de octubre a noviembre de \n2013, sometidos a alg\u00fan procedimiento doloroso a quienes se aplic\u00f3 la escala conductual  del dolor COMFORT \nen condiciones basales, se administr\u00f3 v\u00eda oral 1ml de soluci\u00f3n glucosada al 25%, dos minutos despu\u00e9s se realiza \nel procedimiento doloroso programado e Inmediatamente despu\u00e9s se aplic\u00f3 la escala conductual de COMFORT. \nPara las comparacion es de variables cuantitativas se us\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson. La \ncomparaci\u00f3n de medias (prueba \u201ct\u201d) entre categor\u00edas, y la chi cuadrada o la prueba exacta para comparaci\u00f3n de \ndistribuciones en las variables cualitativas.  \nResultados: Un tot al de 50 neonatos, no hubo diferencias en la evaluaci\u00f3n del dolor entre sexo, peso, \ndiagn\u00f3stico, presencia de prematurez y procedimiento realizado. 100% de los pacientes present\u00f3 dolor (leve, \nmoderado) basal, con una puntuaci\u00f3n media de 15.46 (rango 9 a 23 ) y una puntuaci\u00f3n media postintervenci\u00f3n \nde 9.70 (rango 6 a 16), la comparaci\u00f3n de las medias entre los dos puntos tuvo significancia (p=<0.0005)  \nConclusi\u00f3n: La soluci\u00f3n glucosada al 25% administrada v\u00eda oral al neonato entre 15 segundos y dos minutos \nprevios a ser sometido a alg\u00fan est\u00edmulo doloroso, demostr\u00f3 ser eficaz como analg\u00e9sico.  \n  \n176 Red comunitaria de cuidados paliativos y medicina del dolor: Una propuesta de descentralizaci\u00f3n y accesibilidad  \n Autores: J.C. G\u00f3mez ; G.Arechiga; J.Bonilla  \n Pa\u00eds:  M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n En M\u00e9xico, cada a\u00f1o miles de personas desarrollan enfermedades con s\u00edntomas debilitantes como dolor, \ndificultad para respirar, ansiedad entre otros, debido a c\u00e1ncer, VIH/SIDA u otras enfermedades.  \nLos cuidado s paliativos pese a que es un derecho de los pacientes, descritos en la Ley General de Salud, son muy  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n241 pocas personas las que en la pr\u00e1ctica acceden a ellos. Son, adem\u00e1s, pocas instituciones las que cuentan con el \nequipo, personal capacitado e infraestructu ra para otorgarlos.  \nEsos centros que ofrecen servicios de cuidados paliativos, en su mayor\u00eda, se ubican en zonas urbanas, que en la \npr\u00e1ctica siguen siendo inaccesibles para la mayor\u00eda de los enfermos que requieren invertir mucho tiempo y \ndinero para poder llegar a ellos, lo que los deja sin posibilidades de hacer efectivo ese derecho.  \nEn el presente trabajo se propone un modelo de descentralizaci\u00f3n y accesibilidad a los servicios de cuidados \npaliativos y tratamiento del dolor, a trav\u00e9s de la red de cuidados  paliativos, en donde se cuente con un centro \nregional de atenci\u00f3n, que de el servicio a los municipios de su regi\u00f3n, y a su vez, en cada cabecera municipal \npersonal capacitado para atenci\u00f3n primaria y seguimientos de pacientes, tanto en centro de salud co mo en \ndomicilio. Y un canal de doble sentido para la referencia a tercer nivel en la capital del estado en casos \ncomplejos.  \nAdicionalmente tener acuerdos con farmacias en municipios estrat\u00e9gicos para la dispensaci\u00f3n de \nestupefacientes, logrando con ello la  disponibilidad y acceso a los f\u00e1rmacos necesarios en este tipo de \nescenarios.  \n  \n177 Cuidados Paliativos na Gradua\u00e7\u00e3o: descri\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia no curso de medicina na cidade do Rio de \nJaneiro  \n Autores: Monteiro, Renata da Silva Fontes ; Geovanini, F\u00e1tima Cristina ; Silva Junior, Alu\u00edsio Gomes da  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Educaci\u00f3n  \n No Brasil foi institu\u00eddo em 2014 pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o as Diretrizes Curriculares Nacionais (DCNs) do \nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina, a serem observadas na organiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o do Curso \nde Medicina, estabelecendo fundamentos e finalidades desta forma\u00e7\u00e3o. Entre outros pontos, a diretriz institui \nque se deve buscar a integralidade e humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado por meio de pr\u00e1tica m\u00e9dica cont\u00ednua e integrada, \nque construa projetos terap\u00eauticos que estimulem o autocuidado, a autonomia das pessoas, a constru\u00e7\u00e3o do \npensamento cr\u00edtico e o ensino da \u00e9tica profissional fundamentada nos princ\u00edpios da \u00c9tica e da Bio\u00e9tica, \nobservando que a responsabilidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o se encerra com o ato t\u00e9cnico.  \nSeguindo estas diretrizes temos a Universidade Est\u00e1cio de S\u00e1 \u2013 UNESA, institui\u00e7\u00e3o privada de ensino sediada na \ncidade do Rio de Janeiro desde 1970 e que teve institu\u00eddo, por meio de Portaria de Autoriza\u00e7 \u00e3o do MEC, seu \ncurso de medicina em 1997. Possui em sua grade curricular a disciplina Bio\u00e9tica como obrigat\u00f3ria no s\u00e9timo \nper\u00edodo e como disciplina eletiva, a de Cuidados Paliativos.  \nNa disciplina de Cuidados Paliativos busca -se aproximar o aluno da filoso fia dos Cuidados Paliativos e dos pilares \nconceituais dessa pr\u00e1tica; al\u00e9m de estimular o desenvolvimento das habilidades e compet\u00eancias relacionadas \u00e0 \ncomunica\u00e7\u00e3o, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico -paciente -fam\u00edlia, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com a equipe e ao trabalho multiprofissional na \nassist\u00eancia ao doente e seus familiares.  \nA disciplina \u00e9 oferecida, preferencialmente, aos alunos do oitavo per\u00edodo. S\u00e3o utilizadas metodologias ativas \ntendo a problematiza\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia na facilita\u00e7\u00e3o do ensino -aprendizagem.  \nEsta experi\u00eancia evid enciou ser o assunto mobilizador e de pouco conhecimento dos discentes. Ao serem \nintroduzidos e discutidos, os temas passam a despertar n\u00e3o s\u00f3 curiosidade mas interesse pelos diversos \naspectos da aten\u00e7\u00e3o paliativa, sua estrat\u00e9gias e reflex\u00e3o sobre a mudan\u00e7 a do significado do que \u00e9 exercer a \nmedicina a partir desta proposta.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n242   \n178 Humanidades M\u00e9dicas: expectativa dos familiares de pacientes com c\u00e2ncer nos cuidados ao fim da vida  \n Autor: Geovanini, F  ; Pegoraro,O  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n Introdu\u00e7\u00e3o O c\u00e2ncer \u00e9 uma doen\u00e7a em que a estrutura familiar \u00e9 diretamente afetada. Pesquisas revelam que a \nfam\u00edlia inicialmente participa assistindo, testemunhando o processo e, no final se desloca, voluntariamente ou \nn\u00e3o, para o lugar de parti cipante ativo, compartilhando com o doente as dores e o sofrimento inerentes ao \nprocesso de adoecimento. Esse dado refor\u00e7a a import\u00e2ncia da fam\u00edlia ao longo de todo o tratamento, no \nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o e na rela\u00e7\u00e3o que o m\u00e9dico estabelece com o doente e seus familiares. Objetivos 1 - \nIdentificar o que os familiares de pacientes com c\u00e2ncer esperam dos m\u00e9dicos oncologistas nos cuidados ao fim \nda vida. 2 - Analisar as dificuldades dos m\u00e9dicos oncologistas nos cuidados aos pacientes com c\u00e2ncer terminal. \nTipo de Estudo Estudo explorat\u00f3rio, com abordagem qualitativa. Metodologia Pesquisa de campo com a \nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas junto a familiares de pacientes com c\u00e2ncer na cidade do Rio de \nJaneiro \u2013 Brasil. A amostra foi considerada suficiente a  partir da satura\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados expressos nas \nentrevistas. A an\u00e1lise das falas seguiu o m\u00e9todo da an\u00e1lise de conte\u00fado, conforme proposto por Bardin. \nResultados Entre os entrevistados, apenas um participante fez refer\u00eancia \u00e0 compet\u00eancia t\u00e9cnica do m\u00e9dico . No \nentanto, todos valorizaram os seus tra\u00e7os de personalidade, percebendo e relatando a car\u00eancia do lado humano \ndo profissional e sentiram essa falta, especialmente, nos cuidados ao fim da vida. Os familiares esperavam \nidentificar nos m\u00e9dicos atitudes co mpat\u00edveis com o amor ao ser humano, tanto quanto identificaram em suas \ncondutas o amor \u00e0 medicina. A aus\u00eancia do m\u00e9dico na cena da morte, dado relevante dessa pesquisa, mostrou -\nse fruto das dificuldades relacionais e de comunica\u00e7\u00e3o identificadas no m\u00e9dico.  Conclus\u00e3o/ discuss\u00e3o A car\u00eancia \nde atitudes \u00e9ticas no acompanhamento aos doentes nos impulsiona a destacar a import\u00e2ncia do ensino da \nbio\u00e9tica e da \u00e9tica das virtudes nos curr\u00edculos da gradua\u00e7\u00e3o e nos cursos de p\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. A medicina \nbaseada em narrativas, oferecendo a literatura e a produ\u00e7\u00e3o de textos como estrat\u00e9gia de ensino, pode ser uma \nforte aliada no processo educacional para o ensino da bio\u00e9tica e das habilidades e caracter\u00edsticas pessoais que \nprecisam ser conhecidas e desenvolvidas pelo m\u00e9dico.  \n  \n179 Arte Terapia, un complemento necesario durante el acompa\u00f1amiento en cuidados paliativos en el Hospice  \n Autor: M. A. Torres  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Aspectos psicosociales  \n En la b\u00fasqueda de brindar un acompa\u00f1amiento integral a pacientes y familiares que transitan por el proceso de \nenfermedad, una de las disciplinas que permite aliviar aquellas necesidades emocionales y espirituales, es el \nArte Terapia. El cual tiene por objetivo mejorar o aumentar el bienestar f\u00edsico, mental y e mocional, por medio \ndel proceso creativo y el uso de materiales pl\u00e1sticos; permitiendo el desarrollo de habilidades, potenciando \nrecursos emocionales, generando aprendizajes nuevos, activando el autoconocimiento, la recuperaci\u00f3n de \nautonom\u00eda y control; pro curando generar alivio y capacidad de adaptabilidad ante la nueva situaci\u00f3n de vida. \nPor medio de la realizaci\u00f3n de encuentros grupales con los pacientes, familiares y el personal del Hospice, se  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n243 realiza el abordaje desde el Arte Terapia con objetivos tera p\u00e9uticos que brinden bienestar y promuevan un \nespacio seguro para la libre expresi\u00f3n de emociones y sentimientos, relacionados con su historia de vida, \ncuidado y necesidades actuales, incentivando y potenciando recursos personales. Se presentan, los difere ntes \nencuentros realizados durante el a\u00f1o, realizando una descripci\u00f3n dentro del encuadre arte terap\u00e9utico de la \nmotivaci\u00f3n -consigna, proceso de producci\u00f3n y cierre de cada encuentro, con el respectivo soporte fotogr\u00e1fico \npara cada uno, los cueles cuentan con el consentimiento de quienes realizaron las diferentes producciones, \ngarantizando la confidencialidad. Se evidencia, la importancia de explorar durante el proceso de \nacompa\u00f1amiento, diferentes maneras de comunicar expresiones y emociones, las cuales le s permita mantener \nsu funcionalidad y poder generar espacios de bienestar, que promuevan aprendizajes y les permitan un \nencuentro con otros de manera saludable. Tambi\u00e9n, la importancia de comenzar a sistematizar la practica arte \nterap\u00e9utica, para poder apo rtar desde la investigaci\u00f3n, al soporte de la disciplina.  \n  \n180 Estrategia de desarrollo de Cuidados Paliativos (CP) en Uruguay, Departamento de San Jos\u00e9: complementaci\u00f3n \nentre instituciones p\u00fablica y privada  \n Autores:  Carolina Chapper , Carolina Mart\u00edn ez, Mart\u00edn Tuya, Christian Abreu, Gabriela Piriz  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n: La asistencia paliativa en el departamento de San Jos\u00e9 (lim\u00edtrofe con Montevideo, 108.309 \nhabitantes y 5.000km2 ) era realizada hasta marzo de 2015 por el equipo de CP del sector privado, con un \nmodelo de asistencia en sala, consultorio, domicilio, guardia telef\u00f3nica y seguimiento del duelo, que asegura la \ncontinuidad asistencial. Los usuarios del sector p\u00fablico no contaban con CP. Sigui endo los lineamientos del Plan \nNacional de Cuidados Paliativos del Ministerio de Salud, se desarrolla la primera estrategia de complementaci\u00f3n \nasistencial p\u00fablico -privada del pa\u00eds, cre\u00e1ndose la Unidad Departamental de Medicina Paliativa (UDMP) con el \nobjet ivo de extender los CP a los pacientes del sector p\u00fablico. En abril de 2015 se forma un equipo \u00fanico \nintegrado por profesionales de ambas instituciones que asisten a toda la poblaci\u00f3n del departamento, \nindistintamente de la procedencia del paciente. Objeti vo General: Describir las caracter\u00edsticas del convenio \nasistencial p\u00fablico -privado y analizar resultados del primer a\u00f1o de funcionamiento de la UDMP \nResultados/Conclusiones: Con los recursos aportados por cada instituci\u00f3n (tabla I) se crea un equipo \ninterd isciplinario, con 3 subequipos m\u00e9dico -enfermero de asistencia domiciliaria y uno de soporte hospitalario. \nEn los primeros 9 meses se asistieron 119 pacientes nuevos, 45 del sector p\u00fablico y 74 del privado. Se realizaron \nactividades de capacitaci\u00f3n a los pr ofesionales de la salud de las distintas localidades del departamento, y se \ncomenz\u00f3 una actividad semanal de cuidado del equipo con una psic\u00f3loga. La estrategia de complementaci\u00f3n \np\u00fablico -privado permiti\u00f3 disminuir la inequidad en la asistencia paliativa d el departamento, extendiendo la \ncobertura y optimizando los recursos. Esto fue posible por la pol\u00edtica sanitaria nacional existente en materia de \nCP y el compromiso de las autoridades de las instituciones.  \n  \n181 Programa interdisciplinario de atenci\u00f3n am bulatoria de pacientes con ELA en un hospital universitario  \n Autores: A. Garc\u00eda P\u00e9rez , C. Rius  \n Pa\u00eds: Uruguay  \n Categor\u00eda:  Control de S\u00edntomas   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n244  Introducci\u00f3n: La esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA) es una enfermedad neurodegenerativa, cr\u00f3nica, progresiva \ny de gran complejidad. La organizaci\u00f3n civil \u201cTenemos ELA\u201d, y el Instituto de Neurolog\u00eda crearon en el 2015 un \nprograma interdisciplinario basado en una unidad de referencia nacional con el objetivo de asegurar los \ncuidados continuos de la enfer medad, contemplando toda la trayectoria evolutiva, con una visi\u00f3n integral desde \nlos cuidados paliativos (CP) que asegure la calidad, accesibilidad y equidad de los cuidados. Objetivos: El \nobjetivo de este trabajo es describir el programa y presentarlo par a la discusi\u00f3n de otros equipos dedicados a \nlos CP no oncol\u00f3gicos. Descripci\u00f3n del programa: El equipo est\u00e1 conformado por neur\u00f3logo, fisiatra, \nnutricionista, fonoaudi\u00f3loga y psic\u00f3loga con formaci\u00f3n en CP. Sus metas son: la asistencia, docencia, e \ninvestig aci\u00f3n. Est\u00e1 co -gestionado por la organizaci\u00f3n civil de familiares y pacientes. Todos los pacientes \ndiagnosticados con ELA en el pa\u00eds son beneficiarios. Completada la evaluaci\u00f3n se ofrece un plan de cuidados \nadaptado al grado de discapacidad actual. Mediant e un abordaje centrado en el paciente, el plan es \npersonalizado, en base a las preferencias de los pacientes, quienes son empoderados para tomar sus propias \ndecisiones. El proceso asistencial incluye el adecuado control sintom\u00e1tico, entrenamiento en m\u00e9todo s \nalternativos -aumentativos de la comunicaci\u00f3n, apoyo psicol\u00f3gico y mantenimiento funcional. Se monitorea en \nforma continua el bienestar emocional y la sobrecarga de la familia. Discusi\u00f3n y Conclusiones: Se trata de una \nexperiencia novedosa para el pa\u00eds y la regi\u00f3n tanto por los objetivos, la conformaci\u00f3n del equipo y la cogesti\u00f3n \npor pacientes, familiares y profesionales. Se constata que se cumplen los objetivos de los CP, mejorando la \ncalidad de vida de los usuarios, brindando continuidad asistencial con terapias de soporte y mantenimiento \nfuncional. En el Programa se plantea instrumentar un dispositivo de evaluaci\u00f3n de proceso y resultados con \nmetodolog\u00eda cualitativas y cuantitativas.  \n  \n182 Opini\u00f3n de los ciudadanos de Le\u00f3n, Guanajuato, M\u00e9xico, acerca d e la muerte, el morir y el sufrimiento. Una \nEncuesta en Poblaci\u00f3n Abierta  \n Autores: Victoria E. Navarrete -Cruz, Enrique M. Olivares -Dur\u00e1n   \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Introducci\u00f3n. - Las opiniones de las personas acerca de la muerte pueden influir en su manera de enfrentar la \nenfermedad, el sufrimiento, y particularmente la fase terminal y los cuidados al final de la vida. Objetivo. - \nEvaluar e identificar la forma en que los habitantes de la ciudad de Le\u00f3n, Guanajuato, M\u00e9xico, conceptualizan la \nmuerte, el morir y el sufrimiento asociado a \u00e9stos. Tipo de Estudio. - Encuesta en poblaci\u00f3n abierta. Metodolog\u00eda \nmixta: cualitativa y cuantitativa. Metodolog\u00eda. - La encuesta se dise\u00f1\u00f3 con preguntas cerradas sobre los \nconceptos de muerte, el morir y el sufrimiento y una pregunta abierta final para alg\u00fan comentario personal \nsobre la muerte. La encuesta se valid\u00f3 en una muestra poblacional de 25 personas al azar, diferente de la \nmuestra final. Tama\u00f1o de la muestra: 400 encuestados (datos pobl acionales INEGI -M\u00e9xico y programa STATS). \nResultados. - 92% de los encuestados opinaron que el proceso de morir es doloroso, y el 87% que es as\u00ed porque \nes una despedida definitiva de los seres queridos. El 35% opin\u00f3 que el sufrimiento f\u00edsico durante el mori r es \ninevitable, 32% que se puede evitar, 29% que se debe evitar, 4% dijo no saber o no contest\u00f3. Un 9% opin\u00f3 que \nles ayuda a ganar la vida eterna. Uno de cada 3 cree que la muerte es el paso a un lugar mejor. Acerca de d\u00f3nde \ny c\u00f3mo preferir\u00edan morir, 53% preferir\u00edan dormir y no despertar, 32% morir en casa, 3% en un hospital; 12% en \nun accidente. Acerca de si la muerte les asusta, 38% contest\u00f3 que no, 28% que s\u00ed, 32% opinaron no estar \nseguros y 2% no contest\u00f3. Conclusiones: La gran mayor\u00eda de los encuestad os en la ciudad mexicana de Le\u00f3n  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n245 opinaron que el proceso de morir es doloroso, aunque el 61% piensa que el sufrimiento f\u00edsico asociado puede \ny/o debe evitarse.  \n  \n183 Funcionamiento psicosocial en el EPOC avanzado  \n Autor: Ana Luz Protesoni  \n Pa\u00eds: Urugua y \n Categor\u00eda: Aspectos Psicosociales  \n Los pacientes con EPOC (enfermedad obstructiva pulmonar cr\u00f3nica) tienen una limitaci\u00f3n del flujo aereo, \nprogresiva, poco reversible, de avance lento. Presentan s\u00edntomas de forma permanente, episodios de \nagudizaci\u00f3n q ue requieren internaciones y p\u00e9rdidas funcionales irrecuperables. En etapa avanzada presentan \ndisnea, ansiedad, depresi\u00f3n y trastornos del sue\u00f1o.  Se investig\u00f3 el funcionamiento psicol\u00f3gico del paciente, las \nmodalidades vinculares con sus cuidadores y el s istema de salud, con el fin de reorientar los tratamientos. Se \nutiliz\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa, descriptiva de estudio de casos cl\u00ednicos de pacientes en estad\u00edo avanzado de \nsu EPOC (oxigenodependientes), usuarios de la Red de Atenci\u00f3n Primaria (ASSE) d urante el 2014 y 2015. Se \ntomaron para el an\u00e1lisis las Formulaciones Psicodin\u00e1micas de los Casos Cl\u00ednicos (FPC) elaboradas a partir de las \nintervenciones psicol\u00f3gicas. Se analizaron la \u201cvivencia de enfermedad\u201d, las \u201cvivencias relacionales\u201d y los \n\u201cconflicto s significativos\u201d. Se encontr\u00f3 que los pacientes centran su padecimiento en el conflicto autonom\u00eda e \nindependencia. Utilizan un modelo explicativo de la enfermedad orientado a factores externos, denotando poca \ncapacidad de implicaci\u00f3n. Manejan de modo raci onal y desafectivizado el diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico. Se aferran a \nla imagen de s\u00ed mismos en estado de salud, con poca capacidad adaptativa. El patr\u00f3n relacional interpersonal \nplantea disfuncionalidades en los ejes: control y afiliaci\u00f3n. Los conflictos princ ipales giran entorno a la \nindividuaci\u00f3n \u2013 dependencia; sumisi\u00f3n \u2013 control y protecci\u00f3n \u2013 autarqu\u00eda. Plantean (pacientes y cuidadores) un \nrelacionamiento ambivalente, evidenciando conflictivas entre la sobrevaloraci\u00f3n y la vivencia de amenaza por \nparte del equipo de salud.  Estos modos de funcionamiento pueden haber sido inducidos por un evento \nestresante   como el EPOC, pero terminan siendo internalizados por los pacientes dada la cronificaci\u00f3n de la \nenfermedad. Conocer el funcionamiento ps\u00edquico permiti\u00f3 a justar los focos de las intervenciones y las t\u00e9cnicas \nm\u00e1s oportunas a los cuidados paliativos en estos pacientes.  \n  \n184 Impacto emocional y percepci\u00f3n del rol en profesionales de enfermer\u00eda acerca de la sedaci\u00f3n paliativa  \n Autores: SM. Mu\u00f1oz ; A. Zuleta ; X. Carmona; A. Krikorian; MC. Velez  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Enfermer\u00eda  \n INTRODUCCI\u00d3N: la sedaci\u00f3n paliativa (SP) es una terapia cada vez mas utilizada para el alivio de s\u00edntomas \nrefractarios, lo cual hace necesario incentivar su investigaci\u00f3n. Los  profesionales de enfermer\u00eda tienen un papel \nfundamental en este tratamiento, siendo importante indagar acerca de la ejecuci\u00f3n de su rol, identificar su nivel \nde conocimientos y analizar el impacto emocional derivado del cuidado del paciente. OBJETIVO: exp lorar los \naspectos relativos a la ejecuci\u00f3n de rol del profesional de enfermer\u00eda frente a la SP. METODOLOG\u00cdA: \nInvestigaci\u00f3n mixta cualitativa -cuantitativa con 41 enfermeros de tres instituciones de Medell\u00edn, Colombia. En el \npresente trabajo se presentan re sultados de la fase cualitativa, para la cual fueron seleccionados aleatoriamente  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n246 22 participantes distribuidos en cuatro grupos focales, donde se indag\u00f3 el impacto emocional y la percepci\u00f3n \ndel rol en SP. RESULTADOS: El 97,6% de las participantes fueron m ujeres, promedio de edad 32 a\u00f1os, el 65.9% \ntrabajaban en hospitalizaci\u00f3n adultos y el 80.5% ten\u00edan formaci\u00f3n profesional. Respecto al impacto emocional, \nrefirieron tristeza, impotencia e incertidumbre por la condici\u00f3n del paciente y por no poder resolver l as \nnecesidades de la familia. Manifestaron alegr\u00eda y satisfacci\u00f3n de poder contribuir al alivio del sufrimiento. La \nmayor\u00eda expres\u00f3 que es emocionalmente mas impactante el acompa\u00f1amiento de los ni\u00f1os en SP. En cuanto a la \npercepci\u00f3n del rol, reconocieron s u importancia en el proceso de SP porque el cuidado permite identificar \ncausas de sufrimiento. Finalmente consideran que la falta de conocimientos limita la ejecuci\u00f3n adecuada del rol. \nCONCLUSIONES: Los participantes del estudio no tienen conocimientos suf icientes en SP y sus instituciones no \ntienen gu\u00edas de cuidado para el paciente en SP. Consideran importante recibir formaci\u00f3n y fortalecer \ncapacidades para el acompa\u00f1amiento emocional y espiritual del paciente y su familia. El impacto emocional del \ncuidado , puede influir de forma positiva y negativa en el desempe\u00f1o del rol.  \n  \n185 Desarrollo de un panel de indicadores de calidad para evaluar los servicios de cuidados paliativos en Argentina  \n Autores: Jacob G ., Tripodoro V., Minatel M., Jury G., Cardozo E., Ceschini N., Berenguer C.  \n Pa\u00eds: Argentina  \n Categor\u00eda: Pol\u00edticas Sanitarias  \n Existe acuerdo sobre la necesidad de mejorar la calidad de vida de los pacientes con enfermedades \namenazantes para la vida, f ortaleciendo el cuidado paliativo (CP) en todos los niveles de atenci\u00f3n. En Argentina \na\u00fan no se ha medido la calidad de los servicios de CP seg\u00fan est\u00e1ndares consensuados. En pol\u00edtica sanitaria, \ncontar con un sistema de monitoreo permitir\u00eda promover buenas pr\u00e1cticas, planificar acciones de capacitaci\u00f3n y \nfortalecimiento institucional y establecer est\u00e1ndares de calidad. Este estudio tuvo por objetivo desarrollar un \npanel de indicadores para evaluar los niveles de desempe\u00f1o de los servicios de CP y probar dich o panel en 3 \nservicios de CP de Argentina. Metodolog\u00eda: estudio exploratorio descriptivo cuali cuantitativo en tres etapas: 1. \nRevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, definici\u00f3n, acuerdo y selecci\u00f3n de un panel de 23 indicadores de calidad de estructura, \nproceso y resulta do. 2. Prueba piloto del panel a fin de evaluar la factibilidad de su aplicaci\u00f3n en los 3 servicios \nde CP participantes. Se auditaron retrospectivamente 40 historias cl\u00ednicas de pacientes fallecidos en cada \ncentro. Todos los servicios utilizaron el mismo c riterio de selecci\u00f3n, conformando una muestra total de 120 \ncasos. 3. An\u00e1lisis de la medici\u00f3n de los indicadores aplicados. Se dise\u00f1\u00f3 una base de datos Excel. Resultados: se \nobserv\u00f3 la variaci\u00f3n del registro seg\u00fan las diversas modalidades de historias cl\u00edni cas y dispositivos asistenciales. \nEl panel de indicadores desarrollado incluy\u00f3 23 indicadores 10 de estructura, 12 de proceso y 1 de resultado. La \naplicaci\u00f3n de todos los mismos fue factible en los tres servicios de CP. Al medir los indicadores de estructu ra, los \nest\u00e1ndares propuestos de calidad fueron alcanzados en el 100% de los casos, los de proceso en m\u00e1s del 80 %. \nConclusiones: este panel de indicadores de calidad en Cuidados Paliativos constituye un primer paso en la \nmedici\u00f3n de la calidad de los serv icios en Argentina.  \n  \n186 Eficacia de la gabapentina como analgesia preventiva en pacientes oncol\u00f3gicos sometidas a histerectom\u00eda  \n Autores: Esp\u00edn Paredes Elena ,Campos Albarr\u00e1n Miriam ,Jaeli Bahena, Guzm\u00e1n Adelfo  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n247  Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n Actualmente se ha implementado para el control del dolor postoperatorio t\u00e9cnicas multimodales y la analgesia \npreventiva es una herramienta fundamental para combatirlo. La administraci\u00f3n preoperatoria de la gabapentina \nse ha considerado como un n uevo camino. OBJETIVO: Evaluar la eficacia de la administraci\u00f3n preoperatoria de \ngabapentina para el control de dolor postoperatorio en pacientes oncol\u00f3gicos sometidos a histerectom\u00eda. \nMATERIALES Y METODOS Previa aprobaci\u00f3n por el comit\u00e9 local de investiga ci\u00f3n de \u00e9tica del HGR c /MF No. 1 \nIMSS, se realiz\u00f3 un ensayo cl\u00ednico longitudinal, prospectivo, doble ciego y experimental en los meses de enero a \njunio de 2015. El universo de estudio fueron 150 pacientes del servicio de oncolog\u00eda programadas para \nhistere ctom\u00eda que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n. Se formaron 2 grupos: El grupo \u201cA\u201d gabapentina \n(Experimental) capsula de 300mg y \u201cB\u201d (Control) sin capsula de gabapentina, la asignaci\u00f3n de grupo fue \nmediante aleatorizaci\u00f3n simple. Dos horas antes de ing resar a la sala de cirug\u00eda se les administro la gabapentina \nv\u00eda oral. El tipo de anestesia y manejo del dolor fue elegido por el anestesi\u00f3logo responsable de la sala de \noperaciones. Se utiliz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva (porcentajes, media y deviaci\u00f3n est\u00e1nda r) para la caracterizaci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n. Se evalu\u00f3 durante las primeras 24 horas del postoperatorio la intensidad del dolor por medio \nde escala validada unidimensional y para el n\u00famero de rescates opioides se utiliz\u00f3 la prueba de Chi cuadrada. \nRESULTADO S: El grupo \u201cA\u201d obtuvo evaluaciones del dolor de menor intensidad as\u00ed como menor uso de opioides \nque en el grupo \u201cB\u201d, por lo que existe diferencia significativa de la eficacia de la administraci\u00f3n preoperatoria de \ngabapentina para el control de dolor posto peratorio en pacientes oncol\u00f3gicos sometidos a histerectom\u00eda.  \n  \n187 Superando los desaf\u00edos para acoger a la familia y personas mayores durante el proceso de morir  \n Autores: L. Silva; M.R. dos Santos; N.N. de S\u00e1; M.F. Baliza; R.S. Bousso  \n Pa\u00eds: Brasil  \n Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / Administraci\u00f3n  \n INTRODUCCI\u00d3N. Los cuidados paliativos se aplican a una serie de contextos, en todos los niveles de atenci\u00f3n de \nla red de asistencia y son competencia necesaria para los servicios de atenci\u00f3n prim\u00e1ria de salud. La OMS se\u00f1ala \nque la necessidad de este tipo de cuidado crece como consecuencia de la carga de enfermedades cr\u00f3nicas y del \nenvejecimiento de la poblaci\u00f3n mundial. OBJETIVO. Esta investigaci\u00f3n cualitativa tuvo como objetivo \ncomprender el proceso de cuidar de famil ias con personas mayores que se encuentran en situaci\u00f3n de final de \nvida, para los profesionales de la atenci\u00f3n prim\u00e1ria de salud. METODOLOG\u00cdA. Se utiliz\u00f3 el interaccionismo \nsimb\u00f3lico y la teoria fundamentada en los datos. Fueron entrevistados 14 profesion ales de la atenci\u00f3n prim\u00e1ria \nde salud en Sao Paulo, Brasil. RESULTADOS. El an\u00e1lisis comparativo identific\u00f3 que ofrecer atenci\u00f3n a la familia \nde las personas mayores durante el proceso de morir, significa la superaci\u00f3n de los desaf\u00edos profesionales para \ndarles acogimiento con honestidad, comunicaci\u00f3n abierta, disponibilidad y capacidad de mantener la confianza. \nEste proceso se forma por cuatro sub -procesos: Identificando la problem\u00e1tica de la situaci\u00f3n, Planificando una \nnueva estrategia para el cuidar, Manej ando el cuidado y Evaluando la trayectoria de cuidado. La relaci\u00f3n de \nestos subprocesos identific\u00f3 la categor\u00eda principal: superando los desaf\u00edos para acoger a la familia y personas \nmayores durante el proceso de morir y se propone un modelo te\u00f3rico para ex plicar la experiencia. \nCONCLUSI\u00d3N. Los profesionales enfrentan dificultades para alcanzar el mejor desempe\u00f1o, acogiendo las \nnecesidades biol\u00f3gicas y emocionales de las familias y buscando ofrecer dignidad a los ancianos en situaci\u00f3n de \nfinal de vida, ampli ando el acceso a la salud.   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n248   \n188 Factores cl\u00ednicos y bioqu\u00edmicos para pron\u00f3stico en mortalidad a 6 meses en pacientes geri\u00e1tricos hospitalizados \ncon enfermedad terminal no oncol\u00f3gico  \n Autores : Bracho -Vela Leonardo Alejandro , Tinoco -Aranda Adria Patricia, Valdovinos -Ch\u00e1vez Salvador, Tellez -\nVillarreal Rodrigo, Zertuche Maldonado Tania  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Otros  \n INTRODUCCI\u00d3N El pron\u00f3stico de las enfermedades en pacientes geri\u00e1tricos est\u00e1 frecuentemente influido por la  \ncondici\u00f3n basal de salud del anciano, la cual viene determinada por factores cl\u00ednicos como el la Capacidad \nfuncional (nivel de independencia para las actividades de la vida diaria) y valores bioqu\u00edmicos como \nhemoglobina, albumina y leucocitos. OBJETIVO - Conocer la prevalencia de pacientes geri\u00e1tricos con \nEnfermedad terminal no oncol\u00f3gica ingresados en el servicio de Medicina Interna del Hospital Metropolitano \n\u201cDr. Bernardo Sep\u00falveda\u201d en Monterrey, NL, con alta demanda de necesidades paliativas - Relaci\u00f3n de la \ncapacidad funcional y otros factores biquimicos con la mortalidad. MATERIAL Y METODOS Estudio \nobservacional, transversal y prospectivo. Se incluyeron pacientes mayores de 60 a\u00f1os de edad que presentaran \nun diagn\u00f3stico al ingreso de insuficiencia rena l, cardiaca, hep\u00e1tica, EPOC, fragilidad, demencia, VIH/SIDA y EVC. \nSe incluyeron como terminales aquellos pacientes que cumpl\u00edan al menos uno de los siguientes criterios: a) \npregunta sorpresa del Goldstandard Framework b)PPS\u226450 d)Criterios espec\u00edficos de t erminalidad de cada \nenfermedad. Se mantuvo seguimiento por 6 meses en aquellos pacientes incluidos adem\u00e1s de registrar \nvaloraci\u00f3n sintom\u00e1tica, tratamiento recibido, y previsi\u00f3n de alta. RESULTADOS Se realiz\u00f3 el barrido en un total \nde 390 ingresos en el ser vicio; 37% eran mayores de 60 a\u00f1os, 46% de los cuales eran hombres y contaba al \ningreso con alguno de los diagn\u00f3sticos mencionados de los cuales 68(%) se incluyeron como paliativos. La edad \nmedia fue de 78 a\u00f1os, con una sobrevida media de 70 d\u00edas. En los p acientes paliativos, 35% ten\u00edan un PPS  \n  \n189 Experiencia en el Manejo Paliativo de la ascitis maligna en el domicilio, mediante la paracentesis guiada por \necograf\u00eda  \n Autores: M.Ferrandino ; G.Carvajal  \n Pa\u00eds: Costa Rica  \n Categor\u00eda: Control de S\u00edntomas  \n La ascitis puede presentarse entre un 15% y un 50% de los pacientes con c\u00e1ncer. Es mucho m\u00e1s frecuente en \ndeterminados tipos de tumores, como los ginecol\u00f3gicos, h\u00edgado, p\u00e1ncreas o colon. Hasta un 20% de los casos lo \nson por neoplasias desconocidas. El man ejo de esta patolog\u00eda en el paciente incluido en programas de visita \ndomiciliar representa un reto enorme, dado las limitaciones con las que se cuentan en el hogar. \nTradicionalmente estos pacientes deb\u00edan ser trasladados a servicios hospitalarios para real izar la paracentesis, \nlo cual les crea un enorme disconforme y en situaci\u00f3n de terminalidad los expone a contraer infecciones \nintrahospitalar\u00edas. Sin embargo con la implementaci\u00f3n del ultrasonido port\u00e1til, se ha visto una mejor\u00eda no solo \nen la seguridad de l procedimiento, sino con la posibilidad de realizarlo en el domicilio del paciente oncol\u00f3gico \nterminal, con todas las medidas de seguridad y confort necesarias. En nuestra experiencia en 2 equipos de visita \ndomiciliar, hemos realizado durante el a\u00f1o 2015 a partir de la adquisici\u00f3n de un ultrasonido port\u00e1til, 42 \nparacentesis guiadas por ecografia, con un porcentaje menor al 5% de complicaciones (sepsis de tejido blando),  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n249 drenando en promedio 4,2 L de liquido ascitico, en pacientes oncol\u00f3gicos terminales, to das en sus hogares, lo \ncual refuerza el concepto del un internamiento domiciliar resolutivo. Queda claro que la ventaja de poder \nvisualizar las estructuras abdominales, no solo mejor a la seguridad en las punciones , sino que evita las posibles \npunciones de zonas tumores o las m\u00faltiples punciones en los pacientes con ascitis tabicada.  \n  \n190 Validaci\u00f3n de encuesta para valoraci\u00f3n de la habilidad de comunicaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente  \n Autores: Teresa Adriana Nava Obreg\u00f3n, Sandra Castillo Guzm\u00e1n , Juan Francisco Torres Perez , Celia Nayeli D\u00e1vila \nSevilla , Julio Cesar TurrubiartesAvitia, Martha Uvalle Rivera, Blanca Esthela Coronado Hern\u00e1ndez  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Aspectos psicosociales  \n Hacer saber el diagn\u00f3stico es una actividad com\u00fan en el quehacer m\u00e9dico,  para esto se necesita una \ncomunicaci\u00f3n eficaz m\u00e9dico -paciente, cuando esto no se logra, se dice que hay un error en el proceso de \ncomunicaci\u00f3n que repercute directamente en el estado de salud de estos. Utilizando una encuesta que consta \nde 28 preguntas ev aluamos el grado de conocimiento que tiene el paciente como resultado del proceso de \ncomunicaci\u00f3n por parte del m\u00e9dico. Es un estudio cualitativo, prospectivo, aleatorizado en pacientes \noncol\u00f3gicos que ya conocen su diagn\u00f3stico, del Hospital Universitario \u201cDr. Jos\u00e9 Eleuterio Gonz\u00e1lez\u201d, la muestra \nfue de 200 pacientes. El instrumento se divide en 4 secciones las cuales son: \u201clo que conoce el paciente\u201d \u201cel \nproceso de comunicaci\u00f3n en la notificaci\u00f3n del diagn\u00f3stico\u201d \u201creacci\u00f3n del paciente\u201d y \u201cplan terap\u00e9utico,  todas \nlas respuestas fueron de tipo licker y van de lo excelente a lo p\u00e9simo, adem\u00e1s se pidi\u00f3 la opini\u00f3n de 9 expertos \ndiferentes, alg\u00f3logos , anestesi\u00f3logos, geriatra, onc\u00f3logo, psic\u00f3logo, tanatolog\u00eda y trabajo social, sobre la \nredacci\u00f3n e importancia de  las preguntas; se evalu\u00f3una prueba piloto de 30 pacientes la prueba Cron Back Alfa \ncuyo resultado de .87 .Los resultados ser\u00e1n analizados en el software de estad\u00edstica SPSS. Este instrumento \npermite constatar al m\u00e9dico en que \u00e1rea del proceso de entrega d e informaci\u00f3n est\u00e1 fallando. En conclusi\u00f3n se \nobserv\u00f3 la ineficacia en la entrega total y clara de la informaci\u00f3n de los m\u00e9dicos y se pretende la creaci\u00f3n de \nnuevas \u00e1reas donde este pueda seguir desarrollando y adquiriendo habilidades que le sean plenament e \u00fatiles \nen su desempe\u00f1o profesional.  \n  \n191 Necesidades paliativas y sintomatolog\u00eda en pacientes paliativos oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos en un hospital de \nSegundo nivel del noreste de M\u00e9xico.  \n Autores: Tellez Villarreal Rodrigo , Bracho -Vela Leonardo Alejandro,Tinoco -Aranda Adria Patricia, Gonzalez \nAlanis Cristina, Valdovinos - Salvador, Barragan Berlanga Abel , Zertuche Maldonado Tania  \n Pa\u00eds: M\u00e9xico  \n Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas no oncol\u00f3gico  \n Intro ducci\u00f3n. La correcta identificacion de necesidades paliativas en una poblaci\u00f3n es necesaria para crear \nestrategias especificas de manejo. Objetivos. Registrar necesidades paliativas identificadas por m\u00e9dicos de \npacientes cr\u00f3nicodegenerativos en situaci\u00f3n a vanzada. Materiales y M\u00e9todos. A partir de la fecha de inicio y \nhasta alcanzar el tama\u00f1o muestral, un barrido de los ingresos diarios en busca de diagn\u00f3stico al ingreso de \ncancer, insuficiencia renal, cardiaca, hep\u00e1tica, EPOC, fragilidad, demencia, VIH/SID A y EVC. Posterior a una \nrevisi\u00f3n de la HC y entrevista con el m\u00e9dico y enfermera se incluyeron como terminales aquellos pacientes que \ncumpl\u00edan al menos uno de los siguientes: a) pregunta sorpresa del Goldstandard Framework b)PPS\u226450  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n250 c)Criterios espec\u00edficos  de terminalidad de cada enfermedad. Se mantuvo seguimiento por 6 meses en aquellos \npacientes inclu\u00eddos adem\u00e1s de registrar sintomatolog\u00eda, tratamiento recibido, y previsi\u00f3n de alta. Resultados. Se \nconsideraron necesarios los CP en el 86% de los PO y en el  67% de los PNO. Las razones m\u00e1s frecuentes fueron \nen PO y PNO sintomas 71 vs 47% y aspecto emocional 29 vs 27%. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en PO y PNO \nfueron igualmente astenia 71 vs 79%, dolor 71 vs 68% y somnolencia 57 vs 79%. La gran mayor\u00eda de los s\u00ed ntomas \nno fueron cubiertos para los pacientes NO pero s\u00ed cubiertos en oncol\u00f3gicos. La sobrevida media fue \nsignificativamente mayor (p=0.003) para los pacientes no oncol\u00f3gicos (80 dias) versus los oncol\u00f3gicos (33 d\u00edas). \nConclusiones. La necesidad de cuidado s paliativos es inminente, las razones principales de los medicos para \nrealizer cuidados de enfermos en etapaterminal son s\u00edntomas y el aspect emocional del paciente. Los s\u00edntomas \nprincipales de estos pacientes en ambos grupos son astenia y dolor. La sobre vida de los pacientes oncol\u00f3gicos \nes menor a aquellos con padecimientos no oncol\u00f3gicos.  \n  \n192 Descripci\u00f3n del rol del psic\u00f3logo en Cuidados Paliativos en un hospice  \n Autores: AJ Casadiego , A Torres , R Salamanca, JC Hern\u00e1ndez  \n Pa\u00eds: Colombia  \n Categor\u00eda: Aspectos psicosociales  \n A partir del trabajo de campo realizado en la unidad de cuidados paliativos Presentes S.A.S de Colombia, y en \ncontraste con el marco conceptual te\u00f3rico y emp\u00edrico desarrollado desde el campo de los Cuidados Paliativos, \nsurge el objetivo de describir el rol del psic\u00f3logo desde un modelo de atenci\u00f3n hospice. Esto, surge debido a la \npoca informaci\u00f3n que hay de las necesidades emocionales del paciente y la familia, donde se requiere de la \natenci\u00f3n psicol\u00f3gica. En Colombia, en  un principio en el sistema de salud el rol del psic\u00f3logo no era visto como \nun agente importante dentro del campo de acompa\u00f1amiento e intervenci\u00f3n, en la actualidad, se est\u00e1 logrando \nevidenciar la necesidad de este, dentro del proceso de atenci\u00f3n, contenci \u00f3n y acompa\u00f1amiento, desde lo \ninterdisciplinar, para satisfacer necesidades emocionales, espirituales y afectivas. Esto, da como resultado la \nelaboraci\u00f3n de una gu\u00eda de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. El abordaje se realiza desde la l\u00ednea de intervenci\u00f3n en Cuidaos \nPaliativos, los cuales tienen como objetivo, seg\u00fan la OMS (2002): \u201cmejorar la calidad de vida de pacientes y \nfamiliares que enfrentan problemas asociados a una enfermedad potencialmente mortal, a trav\u00e9s de la \nprevenci\u00f3n y el alivio del sufrimiento realizan do una identificaci\u00f3n temprana, una evaluaci\u00f3n adecuada y \naplicando tratamientos para el dolor y control de s\u00edntomas f\u00edsicos, psicosociales y espirituales\u201d. Palabras clave: \ncuidados paliativos, enfermedad terminal, calidad de vida . \n  \n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n251 RESUMENES DE PRESENTACIONES ORALES  [PO]  \n \n \nBLOQUE 1 DE PO  \nD\u00cdA: Viernes 15 d e Abril  \nHORA: 11:30 am a 1:00 pm  \nSAL\u00d3N: Iztak  \n \n1. INTERVENCI\u00d3N GRUPAL PARA MANEJO DE DUELO EN NI\u00d1OS CUYO HERMANO FALLECI\u00d3 POR UNA \nENFERMEDAD NEUROMUSCULAR  \nExpositor:  Olga Isabel Alfaro Ram\u00edrez del Castillo  \nAutores:  Olga Isabel Alfaro Ram\u00edrez del Castillo  \nPa\u00eds:  M\u00e9xico  \nCategor\u00eda:  Aspectos psicosociales  \n \nResumen:  En el contexto de los grupos de apoyo para duelo, se detect\u00f3 la necesidad de brindar atenci\u00f3n a los hermanos \nsanos de j\u00f3venes que muriero n a consecuencia de enfermedades neuormusculares. Los padres de \u00e9stos ni\u00f1os \nidentificaron en sus hijos: problemas de conducta, bajo rendimiento escolar, irritabilidad, aislamiento, cambio en los ciclos  \nde sue\u00f1o -vigilia, falta de motivaci\u00f3n, dificultad para  vincularse con pares. Se dise\u00f1\u00f3 una intervenci\u00f3n grupal de 7 sesiones \nbasada en el modelo de duelo de T. Rando. Se trabajaron estrategias de afrontamiento y elementos de resiliencia. \nParticiparon 10 ni\u00f1os entre 6 y 12 a\u00f1os cuyo hermano falleci\u00f3 en los 10 meses anteriores Se realiz\u00f3 una observaci\u00f3n no \nestructurada durante la intervenci\u00f3n. Se entrevist\u00f3 a los padres y a los ni\u00f1os participantes al inicio y al final de la \nintervenci\u00f3n. Se realizaron entrevistas de seguimiento las 4 y a las 16 semanas. Se utili zaron los dibujos y las narrativas \nque los ni\u00f1os produjeron durante la intervenci\u00f3n. Resultados: los problemas de conducta disminuyeron en 9 de 10 \nparticipantes. Aparecieron estrategias de afrontamiento como solicitar informaci\u00f3n sobre la enfermedad y muer te del \nhermano y solicitar contenci\u00f3n emocional a sus padres. Se ampliaron sus redes de apoyo. Mejor\u00f3 la expresi\u00f3n emocional \nante la p\u00e9rdida. La percepci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n con los padres mejor\u00f3 en todos los casos. Los padres y los ni\u00f1os \npercibieron mejo r\u00eda en el estado de \u00e1nimo. En todos los casos se elimin\u00f3 la conspiraci\u00f3n de silencio. En las entrevistas de \nseguimiento se observ\u00f3 que en 6 de 10 casos, los ni\u00f1os generaron estrategias de contenci\u00f3n hacia sus padres y 2 de los \nparticipantes compartieron lo  aprendido en la escuela convirti\u00e9ndose en agentes de educaci\u00f3n para la muerte. La \nintervenci\u00f3n grupal favoreci\u00f3 estrategias de afrontamiento activas ante el duelo. Se observaron cambios positivos en la \ndin\u00e1mica familiar y a nivel individual. Se rompi\u00f3 la conspiraci\u00f3n de silencio. Disminuyeron las quejas de conducta en 9 de \n10 participantes.  \n \n \n2. GU\u00cdA BASADA EN LA EVIDENCIA PARA LA PARTICIPACI\u00d3N DE LOS PADRES EN LA TOMA DE DECISIONES AL \nFINAL DE LA VIDA  \nExpositor:  Sebasti\u00e1n Morera Vega  \nAutores:  Sebasti\u00e1n Morera Vega   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n252 Pa\u00eds:  Costa Rica  \nCategor\u00eda:  \u00c9tica / Bio\u00e9tica  \n \nResumen:  La mayor\u00eda de los estudios demuestran que los padres desean participar en las decisiones al final de la vida, \nentendiendo esta participaci\u00f3n como parte de su derecho a cuidar a sus hijos. Sin embargo, el nivel de participaci\u00f3n es un \naspecto que varia tant o en las investigaciones citadas como en los distintos pa\u00edses. Muchos profesionales reconocen la \nimportancia de participar a los padres en estas decisiones pero a la vez les preocupa adjudicarles una decisi\u00f3n de gran \ntrascendencia sin que tengan el conocim iento m\u00e9dico suficiente para su completa comprensi\u00f3n, lo que podr\u00eda generarles \nposteriormente sentimientos de arrepentimiento y culpa. Aunado a ello, en muchos de nuestros pa\u00edses no existe \nlegislaci\u00f3n que norme qui\u00e9n y c\u00f3mo se deben de tomar las decisiones  al final de la vida de ni\u00f1os que padecen una \nenfermedad cr\u00f3nica. En este contexto, el profesional en pediatr\u00eda ante una situaci\u00f3n de riesgo inminente de muerte de un \npaciente con una enfermedad cr\u00f3nica, generalmente carece de un marco te\u00f3rico, legal o ins titucional que gu\u00eda su actuar. \nEste trabajo pretende responder, seg\u00fan la evidencia, a preguntas como: \u00bfquieren los padres participar en la toma de \ndecisiones al final de la vida de sus hijos?; en un contexto de crisis, \u00bfson capaces de participar y decidir en pro del inter\u00e9s \nsuperior del ni\u00f1o?; \u00bfqu\u00e9 efectos tiene la participaci\u00f3n de los padres en estas decisiones?; y por \u00faltimo, \u00bfc\u00f3mo logramos \nuna adecuada participaci\u00f3n de los padres en la toma de decisiones al final de la vida que promueva el inter\u00e9s superi or del \nni\u00f1o?. Esta \u00faltima pregunta ser\u00e1 respondida a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de una gu\u00eda para el profesional en pediatr\u00eda, \ndise\u00f1ada para Latinoamericana, que integra la autoridad parental junto con la responsabilidad m\u00e9dica en busca del inter\u00e9s \nsuperior del ni\u00f1o.  \n \n \n3. RED INTERNACIONAL DE ENFERMER\u00cdA EN CUIDADOS PALIATIVOS: POSSIBILIDAD DE FORTALECIMIENTO \nPARA LA PESQUISA Y LA PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA  \nExpositor:  Regina Szylit Bousso  \nAutores:  R.S. Bousso; L. Silva; M.D. Misko; M.R.dos Santos  \nPa\u00eds:  Brasil  \nCategor\u00eda:  Educaci\u00f3n  \n \nResumen : introducci\u00f3n . La Red Internacional de Enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos, RIENCUPA, hace parte de las redes de \nEnfAmericas (OPS/OMS) y su finalidad es identificar problemas y prioridades comunes acerca de los cuidados paliativos, \ndesde los ni\u00f1os hasta las personas mayores, para orientar el aprendizaje, la pr\u00e1ctica, gesti\u00f3n, investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n de \nlos enfermeros. OBJETIVO. Presentar la propuesta de la Red Internacional de Enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos aprobada \nen la VIII Confere ncia Iberoamericana de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Escuelas y Facultades de Enfermer\u00eda \n(ALADEFE), celebrada en 2015, Rio de Janeiro, Brasil. La RIENCUPA es la estrategia de vinculaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y sinergia \nentre enfermeros, instituciones y organiza ciones interesadas en el desarrollo de enfermer\u00eda en cuidados paliativos, con la \nfinalidad de articulaci\u00f3n e intercambio de experiencias, conocimiento y producci\u00f3n de evidencias cient\u00edficas que \ncontribuyen a la formaci\u00f3n de enfermeros y con asistencia a pe rsonas en cuidados paliativos y sus familiares. Es integrada \npor profesionales enfermeros de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, de la gesti\u00f3n, del campo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y enfermeros \ndocentes, dispuestos a contribuir con su desarrollo, de los siguientes pa\u00edse s: Brasil, Argentina, Uruguay, Chile, Estados \nUnidos, Colombia, Espa\u00f1a, M\u00e9xico y Per\u00fa. Estrategias que se han desarrollado hasta el momento: formaci\u00f3n y \nconsolidaci\u00f3n del equipo de trabajo; creaci\u00f3n de los estatutos de la red; creaci\u00f3n del manual Latinoame ricano de  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n253 Enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos; creaci\u00f3n de sitio Web; an\u00e1lisis y definici\u00f3n de prioridades de estudios multic\u00e9ntricos; \nconocimiento de experiencias de los participantes; intercambio de avances en midias sociales. CONCLUSIONES. Se espera \naport ar al desarrollo de los recursos humanos de enfermer\u00eda en cuidados paliativos y la generaci\u00f3n de nuevos \nconocimientos, promoviendo el fortalecimiento para la pesquisa y para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en el \u00e1rea de cuidados paliativos.  \n \n \n4. PROVISI\u00d3N Y DESARROLLO  DE LOS CUIDADOS PALIATIVOS EN LA ARGENTINA: DIAGN\u00d3STICO DE \nSITUACI\u00d3N  \nExpositor:  Rosa Mertnoff  \nAutores:  Rosa Mertnoff, Mariana Jacobs, Cecilia Vindrola, Walter Cattaneo, Maria Victoria Torresi, Alejandro \nAlassia, Sandra Castro, Maria Fernanda Marchetti, Virginia Carrizo, Daniela Mc Garrell, Mariana Yori, Norma \nColautti, Alicia Nora Felix, Mariela Simo, Viginia Pordomingo, Sebastian Escudero, Maria Coller, Alejandro \nNespral, Fabian Solorzano, Victoria Rey, Mariela Vargas, Pablo Barr, Jos\u00e9 David Perez, Mari angeles Pirchi.  \nPa\u00eds:  Argentina  \nCategor\u00eda:  Pol\u00edticas sanitarias  \n \nResumen:  Introducci\u00f3n: Los Cuidados Paliativos (CP) son el modelo asistencial recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud para abordar las necesidades de personas portadoras de enferm edades cr\u00f3nicas no transmisibles (ECNT) y sus \nfamilias en etapas avanzadas de dichas enfermedades. En 2010 en Argentina, 79,3% de las muertes se debieron a ECNT \n(fundamentalmente cardiovasculares, c\u00e1ncer, respiratorias y diabetes)(1) .Esta realidad exige e l desarrollo y \nfortalecimiento de los CP y la articulaci\u00f3n de los equipos mediante sistemas de derivaci\u00f3n, integraci\u00f3n del primer, \nsegundo y tercer nivel de atenci\u00f3n y mecanismos de referencia y contra referencia Objetivos: El objetivo principal del \npresen te trabajo es obtener un mapa basal que de cuenta de la provisi\u00f3n y desarrollo de los CP en Argentina. Como \nobjetivos secundarios nos planteamos: a. Crear un directorio nacional, b. Identificar obst\u00e1culos para su desarrollo, c. \ndefinir dificultades y retos  de los equipos federales, d. identificar necesidades de apoyo, y f. medir el avance de los CP \nutilizando los indicadores recomendados por la ALCP. Metodolog\u00eda: se identific\u00f3 a representantes provinciales que \ncompletaron una encuesta estructurada sobre los  servicios disponibles en su provincia y un segundo cuestionario \nidentificando dificultades y necesidades. Los datos de la primera entrevista se utilizaron para generar un mapeo nacional. \nEl segundo cuestionario se utiliz\u00f3 para crear un listado de las difi cultades y necesidades m\u00e1s comunes. Los datos de ambos \ncuestionarios guiaron la discusi\u00f3n en un taller con representantes provinciales recolect\u00e1ndose datos descriptivos sobre \ndificultades y necesidades identificadas en cada provincia mediante m\u00e9todos parti cipativos. Conclusiones: El mapeo de \nservicios resalt\u00f3 la falta de programas provinciales en el pa\u00eds y una distribuci\u00f3n desigual de servicios a nivel geogr\u00e1fico. Las \nprincipales dificultades de los representantes provinciales se centraron en la falta de: u n registro nacional, reconocimiento \ny acreditaci\u00f3n de la especialidad, capacitaci\u00f3n continua y financiamiento. (1)  \nhttp://www.msal.gob.ar/ent/index.php/inf ormacion -para -ciudadanos/ique -son-icuales -son \n \n \n5. 10 MANDAMENTOS PARA OS CUIDADOS PALIATIVOS NA ATEN\u00c7\u00c3O PRIM\u00c1RIA DO BRASIL  \nExpositor:  Santiago Rodr\u00edguez Corr\u00eaa   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n254 Autores:  S.R. Corr\u00eaa - Criador do Projeto \u201cEstar ao Seu Lado\u201d - Cuidados Paliativos na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria C. \nMazuko - Criadora do Projeto \u201cEstar ao Seu Lado\u201d - Cuidados Paliativos na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria E.Herrera - \nPresidente de NewHealth Foundation S.Murray - Primary Palliative Care Research Group, The University of \nEdinburgh, UK G.Mitchell - Professor of Ge neral Practice, Faculty of Medicine and Biomedical Sciences, The \nUniversity of Queensland L. De Lima - MHA, Executive Director IAHPC  \nPa\u00eds:  Brasil  \nCategor\u00eda:  Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n  \n \nResumen:  Introdu\u00e7\u00e3o: A OMS lan\u00e7ou documento em 2014 apontando a necessidad e de integra\u00e7\u00e3o dos Cuidados \nPaliativos em todos os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o mas com \u00eanfase na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria trabalhando em conjunto com a \ncomunidade. Um sistema de sa\u00fade p\u00fablica sustent\u00e1vel com poucos recursos exige um remodelamento que permita a \nmaior atua\u00e7\u00e3 o desse n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o, cobrindo a maior parte da popula\u00e7\u00e3o e capaz de suprir as necessidades mais \nsimples. No Brasil o cuidado paliativo \u00e9 baseado na aten\u00e7\u00e3o hospitalar e na atua\u00e7\u00e3o dos especialistas tendo poucos \nexemplos na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em centros comunit\u00e1rios de oferecimento de um cuidado paliativo sistematizado. N\u00e3o h\u00e1 \npol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil que visem essa integra\u00e7\u00e3o ou que sejam focadas na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado \npaliativo. H\u00e1 uma s\u00e9rie de dificuldades que devem ser sanadas p ara o melhor atendimento das pessoas e de seus \nfamiliares na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Para que isso seja poss\u00edvel \u00e9 essencial que sejam apontados pontos para serem \ntrabalhados buscando a melhoria da capacidade de oferecer cuidado nesse n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o. Objetivo:  apresentar os \nconceitos b\u00e1sicos dos Cuidados Paliativos na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria usando como modelo os 10 mandamentos do Cristianismo. \nM\u00e9todo: utilizando como marco os 10 mandamentos do Cristianismo o autor principal desenvolveu uma lista de 10 \npreceitos para os Cuidados Paliativos na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Esses foram discutidos e revisados pelos demais co - autores \nque modificaram alguns mandamentos. Todos os autores aprovaram os 10 mandamentos finais. Resultados: os 10 \nmandamentos nos Cuidados Paliativos na aten\u00e7\u00e3 o prim\u00e1ria abrangeram pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas, sistematiza\u00e7\u00e3o do \ncuidado, investiga\u00e7\u00e3o, medica\u00e7\u00f5es essenciais, a estrutura da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, educa\u00e7\u00e3o e uso de m\u00eddias.  \n \n \nBLOQUE 2 DE PO  \nD\u00cdA: S\u00e1bado 16 de Abril  \nHORA: 11:30 am a 1:00 pm  \nSAL\u00d3N: Iztak  \n \n6. PREDICTORES DE LA ESTABILIDAD A TRAV\u00c9S DEL TIEMPO DE LAS PREFERENCIAS DE TRATAMIENTO AL \nFINAL DE LA VIDA  \nExpositor: Isabel Torres -Vigil  \nAutores: Isabel Torres -Vigil, DrPH1,2, Paul R. Swank, PhD1, Allison de la Rosa, MPH2, Eduardo Bruera, M.D.2 1 \nThe Uni versity of Houston, Graduate College of Social Work, Houston, TX, USA 2 The University of Texas MD \nAnderson Cancer Center, Department of Palliative, Rehabilitation and Integrative Medicine, Houston, TX, USA  \nPa\u00eds: USA  \nCategor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n255  \nResumen:  Introducci\u00f3n y Objetivos: Preferencias de tratamiento al final de la vida (FDV) pueden cambiar con el tiempo, \nsin embargo, los resultados relacionados con la direcci\u00f3n del cambio han sido inconsistentes. Identificar los predictores \ncl\u00ednicos, demogr\u00e1 ficos y psicosociales de la estabilidad de las preferencias de tratamiento de FDV en los Latinos mayores \ncon c\u00e1ncer avanzado. M\u00e9todos: Ciento tres Latinos mayores con c\u00e1ncer avanzado participando en un estudio longitudinal \nfueron entrevistados una vez al m es hasta 12 meses o la muerte para evaluar la estabilidad de preferencia a trav\u00e9s del \ntiempo. Medidas en la entrevista incluyeron: preferencias de FDV, preguntas demogr\u00e1ficas, EQ -5D, ESAS, EQ -5D, ECOG, \nFACT -G, Powe Fatalism Index, LSNS -6 y el Medical Mistr ust Index. Datos fueron analizados utilizando un modelo linear \ngeneralizado con medidas repetidas a trav\u00e9s del tiempo. Resultados: Cincuenta por ciento prefirieron cuidados paliativos \n(CP) y 50% extensi\u00f3n de vida (EV) al inicio del estudio. El porcentaje d e pacientes que cambiaron sus preferencias de EV a \nCP fue 5X mayor que el que cambio de CP a EV (P=0.005). Treinta y ocho por ciento cambi\u00f3 sus preferencias de \ntratamiento (32% cambi\u00f3 desde EV a CP y 6% de CP a EV) y 62% se mantuvo estable. Aquellos sin pr oblemas de movilidad \no en sus actividades habituales mostraron una mayor preferencia por EV (P < 0.04). Sexo masculino, mayor edad, bajo \nnivel de bienestar general (ESAS) y de fatalismo predijeron un mayor incremento en las preferencias para CP a trav\u00e9s de l \ntiempo (P< 0.04). Conclusi\u00f3n: \u00c9ste es el primer estudio longitudinal que investiga como los factores cl\u00ednicos, psicosociales \ny demogr\u00e1ficas/culturales influyen sobre la estabilidad de preferencias de tratamiento en Latinos mayores con c\u00e1ncer \navanzado. Re sultados sugieren que una combinaci\u00f3n de todos estos factores influye sobre la estabilidad de preferencias a \ntrav\u00e9s del tiempo. Los resultados informar\u00e1n estrategias culturalmente apropiadas en CP, incluyendo la flexible \nplanificaci\u00f3n anticipada de cuidado s m\u00e9dicos y el tipo y frecuencia de conversaciones que los m\u00e9dicos deben tener con los \npacientes.  \n \n \n7. EXPERIENCIA DE PROGRAMA DE CUIDADOS PALIATIVOS PERINATALES EN CHILE  \nExpositor: Antonia Mu\u00f1oz Espina  \nAutores: Mu\u00f1oz A., Negrete M., Neira J., Cuidados Pal iativos Perinatales UC, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de \nChile  \nPa\u00eds: Chile  \nCategor\u00eda: Otros  \n \nResumen:  Introducci\u00f3n: La mortalidad por malformaciones cong\u00e9nitas corresponde a 3/1.000 nv, un tercio de la \nmortalidad infantil. Dentro de las malformaciones cong\u00e9nitas existe el subgrupo de las Malformaciones Cong\u00e9nitas Letales \n(MCL), que corresponden a alrededor de 600 casos al a\u00f1o en Chile. Las MCL son alteraciones m\u00faltiples de \u00f3rganos que \nejercen funci\u00f3n vital en la etapa extrauterina, sin tratamiento curat ivo actual. Esta condici\u00f3n conduce a la muerte del \npaciente durante el per\u00edodo perinatal, registrando una sobrevida que fluct\u00faa de minutos, horas, d\u00edas, meses hasta a\u00f1os de \nvida. Siguiendo los pilares de Medicina Paliativa en pacientes terminales, propuest os por la OMS, la Divisi\u00f3n de \nGinecolog\u00eda y Obstetricia de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, propone los Cuidados Paliativos Perinatales para \nlos pacientes con malformaciones cong\u00e9nitas letales y sus familias. Objetivo: Describir la experiencia acumulada del \nacompa\u00f1amiento multidisciplinario brindado por un equipo de Cuidados Paliativos Perinatales a las parejas que conciben \nhijos con malformaciones cong\u00e9nitas letales. Conclusiones: El Programa de Cuidados Paliativos Perinatales UC (CPP UC) ha \natendido a 26 familias desde el a\u00f1o 2012. Las pacientes tienen en promedio 35 a\u00f1os, el diagn\u00f3stico antenatal se realiza en \npromedio a las 26 semanas de edad gestacional, los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes son Trisom\u00eda 18 (31%), Agenesia Renal o  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n256 S\u00edndrome de Pott er (15%), Anencefalia (15%). Displasias Esquel\u00e9ticas (11%) y Hipoplasia Ventricular (8%). El 73% de los \nreci\u00e9n nacidos sobreviven post parto. La sobrevida reportada fluct\u00faa seg\u00fan el diagn\u00f3stico letal; el rango de vida en \nCromosomopat\u00edas es desde \u00f3bitos fet ales hasta 5 meses 1 semana, en Agenesia Renal fallecen en el momento del parto, \nen Cardiopat\u00edas se registra sobrevida de 3 meses 28 d\u00edas y un caso post cardiocirug\u00eda que actualmente tiene 1 a\u00f1o 9 \nmeses. El seguimiento psicol\u00f3gico revela que ninguna pacien te elabora un duelo patol\u00f3gico, no generan depresi\u00f3n ni \nestr\u00e9s post traum\u00e1tico y logran transformar la experiencia dolorosa en una vivencia fortalecedora para ellas y sus familias. \nEl acompa\u00f1amiento a las familias con hijos con MCL por un equipo de profesi onales expertos en cuidados paliativos, ha \nmostrado resultados favorables seg\u00fan el seguimiento cl\u00ednico realizado por el equipo tratante.  \n \n \n8. LA PR\u00c1CTICA, LAS NECESIDADES, Y ACTITUDES DE CUIDADOS PALIATIVOS EN NEUROLOG\u00cdA EN LIMA, \nPER\u00da: UN ESTUDIO DE M\u00c9TODOS MIXTOS  \nExpositor: Anastasia Vishnevetsky  \nAutores: Anastasia Vishnevetsky, Carla Zapata del Mar, Claire Creutzfeldt  \nPa\u00eds: Per\u00fa  \nCategor\u00eda: Otros  \n \nResumen:  Introducci\u00f3n y Objetivo: Las enfermedades neurol\u00f3gicas son un tema olvidado en la mayor\u00eda de pr ogramas de \ncuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica. Dentro del campo de los cuidados paliativos, los pacientes neurol\u00f3gicos representan \nun reto particular debido al pron\u00f3stico, la particularidad de sus s\u00edntomas, y al compromiso cognitivo frecuente con la \ncons ecuente limitante a expresar sus deseos de atenci\u00f3n durante el periodo final de sus vidas. Este estudio pretende \ncaracterizar la pr\u00e1ctica, actitudes y necesidades de los cuidados paliativos en el Instituto Nacional de Ciencias Neurol\u00f3gica s \n(INCN) en Lima - Per\u00fa, con el fin de guiar el desarrollo de futuras intervenciones en este tipo de poblaci\u00f3n. Metodolog\u00eda: \nun enfoque mixto que comprende: 1) Aspectos cualitativos, se analizaron alrededor de 50 entrevistas semi estructuradas \nde pacientes con enfermedades neurol\u00f3gicas y sus respectivos cuidadores acerca de la calidad de vida, necesidades, y \npercepciones de los cuidados paliativos. Adem\u00e1s analizamos 50 entrevistas semi estructuradas con m\u00e9dicos, residentes, y \nenfermeras que laboran en el INCN sobre sus conoc imientos, actitudes y las necesidades de los cuidados paliativos en \nenfermedades neurol\u00f3gicas. 2) Aspectos cuantitativos, empleamos el cuestionario POS para cuantificar las necesidades de \naproximadamente 100 personas, entre pacientes, sus cuidadores, medic o y enfermera buscando las distintas perspectivas. \nResultados preliminares: Han revelado un nivel inadecuado de entrenamiento en cuidados paliativos entre profesionales \nde la salud, con 66% de m\u00e9dicos que nunca han escuchado del concepto de voluntad o dire ctriz anticipada, y 0% de los \nprofesionales de salud con entrenamiento especifico en cuidados paliativos, los mismos que estiman que un 35% de sus \npacientes necesitan cuidados paliativos. Conclusi\u00f3n: Este estudio exploratorio ser\u00e1 el primero en generar inf ormaci\u00f3n \ndetallada sobre las necesidades y las actitudes frente a los cuidados paliativos en pacientes, cuidadores, y profesionales de  \nsalud en neurolog\u00eda, siendo una base para la planificaci\u00f3n de intervenciones efectivas.  \n \n \n9. APLICACI\u00d3N DEL INDICE PRONOS TICO DE SUPERVIVENCIA (PaP SCORE) EN EL PACIENTE ONCOLOGICO \nREFERIDO AL CENTRO NACIONAL DE CONTROL DEL DOLOR Y CUIDADOS PALIATIVOS  \nExpositor: Grethel Carolina Alfaro Campos   \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n257 Autores: G. C. Alfaro, A. Vargas  \nPa\u00eds: Costa Rica  \nCategor\u00eda: Otros  \n \nResumen:  Justif icaci\u00f3n y objetivo: El objetivo de este estudio es determinar la relevancia cl\u00ednica en la aplicaci\u00f3n de la \nescala PaPScore, en los pacientes oncol\u00f3gicos referidos por primera vez al CNCDyCP, como instrumento predictor de \nsobrevida. El valor agregado que co ntiene, es informar que existen herramientas validadas que nos ayudan a objetivizar el \npronostico de sobrevida para tomar decisiones, ya que el pronosticar al final de la vida sigue siendo un reto. Materiales y \nM\u00e9todos: Estudio descriptivo, observacional y  prospectivo. El n\u00famero de participantes fue de 100 pacientes a quienes se \nles aplico la escala, se elaboro una base de datos para este estudio y se le hicieron pruebas de inconsistencia y errores. Lo s \ndatos se procesaron en el paquete SPSS versi\u00f3n 20 y Ex cel. Las comparaciones de variables se sometieron a pruebas de \nsignificancia estad\u00edstica, y comparaci\u00f3n de porcentajes con Chi -Cuadrado, bajo la Hip\u00f3tesis nula de Independencia, para la \ncomparaci\u00f3n de promedios se utilizaron la prueba no param\u00e9trica de Kru skal Wallis o la param\u00e9trica T de Student seg\u00fan \nfuera la distribuci\u00f3n de la variable en cuesti\u00f3n y se calcul\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman entre la Estimaci\u00f3n \nCl\u00ednica y el Grupo de Riesgo. Resultados: Caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n: predomin\u00f3  el sexo masculino con el 54% de los \npacientes, edad promedio 67,1 a\u00f1os, el servicio de mayor referencia de los pacientes fue oncolog\u00eda. El c\u00e1ncer g\u00e1strico fue \nla patolog\u00eda mas prevalente. La disnea estuvo presente en el 23% de los pacientes, la anorexia s e encontr\u00f3 en el 56% de \nlos pacientes. La mayor\u00eda de los pacientes mostraron valores de leucocitos totales menores a 8.500. La mayor\u00eda \npresentaban un Karnofsky mayor a 30 puntos y a la mayor\u00eda se les hizo una estimaci\u00f3n cl\u00ednica mayor a 12 semanas, siendo \nseg\u00fan la escala el 83% de los pacientes clasificados en el grupo A, un 17% de los pacientes en el grupo B y ning\u00fan paciente \nen el grupo C. El 79% de los pacientes mostr\u00f3 un sobrevida mayor al mes. Analizando la clasificaci\u00f3n de riesgo como un \ntest diagn\u00f3sti co para predecir mortalidad a un mes, muestra un sensibilidad del 61,9%, especificidad del 94,9%. Valor \npredictivo positivo 76,5% y valor predictivo negativo 90,4%. Conclusiones: Formular el pronostico de supervivencia es una \nde las tareas m\u00e1s importantes y dif\u00edciles en la atenci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer avanzado. La estimaci\u00f3n cl\u00ednica subjetiva \nno se debe descartar, sino mejorar con otros par\u00e1metros.  \n \n \n10. ACTITUD DE LOS M\u00c9DICOS ANTE UN FAMILIAR CON ENFERMEDAD TERMINAL  \nExpositor: Henry de Jes\u00fas Marroqu\u00edn L\u00f3pez  \nAutores: Henry de Jes\u00fas Marroqu\u00edn L\u00f3pez  \nPa\u00eds: Guatemala  \nCategor\u00eda: Otros  \n \nResumen:  El presente trabajo da a conocer: Primero: la actitud del m\u00e9dico hacia el tratamiento proporcionado a un \nfamiliar en fase terminal; Segundo: evaluar la autonom\u00eda del paciente; Tercero: cu\u00e1les son las medidas desproporcionadas \naplicadas. Es un estudio pros pectivo, descriptivo y transversal. Se elabor\u00f3 una encuesta a 25 m\u00e9dicos con un familiar con \nenfermedad terminal tratados ambulatoriamente por la Unidad de Cuidados Paliativos en Casa (UCPC), de abril del 2014 a \nseptiembre del 2015. El m\u00e9dico, cuyo familia r est\u00e1 en fase terminal, present\u00f3 angustia y temor, sufriendo un impacto \nemocional alto, realizando tratamientos desproporcionados, provocando as\u00ed la prolongaci\u00f3n innecesaria del sufrimiento \ndel paciente sin tomar en cuenta su voluntad. Del 100% de los pac ientes hospitalizados, el 72% de ellos regresaron a su  \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n258 casa, en la cual murieron. 28% muri\u00f3 en el hospital privado. Todos tuvieron una mala calidad de vida, con mucho \nsufrimiento y dolor. Entre las medidas desproporcionadas podemos encontrar: hidrataci\u00f3n y  alimentaci\u00f3n con sonda \nnasog\u00e1strica, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, di\u00e1lisis, disecci\u00f3n de vena, colocaci\u00f3n de cat\u00e9ter subclavio y alimentaci\u00f3n parenteral, \nentre otros. Se concluye que los m\u00e9dicos con un familiar en fase terminal deben evitar la participaci\u00f3n en l a toma de \ndecisiones en la aplicaci\u00f3n del tratamiento paliativo, ya que la influencia hacia sus familiares es alta, y esto provoca la \naplicaci\u00f3n de tratamientos desproporcionados causando dolor y sufrimientos al paciente. Por lo anterior el paciente \npierde  la capacidad de decisi\u00f3n en su tratamiento.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \nVIII Congreso Latinoamericano de  \nCuidados Paliativos  \nM\u00e9xico DF, M\u00e9xico   \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO  \n \n \n \n \n \n  \n      \n \n \n259 \n \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}