{"title": "Componentes de las vacunas contra el Covid: \u00bfhay contraindicaciones?", "author": "El Independiente", "url": "https://www.elindependiente.com/vida-sana/2021/07/09/que-alergias-son-incompatibles-con-la-vacuna-contra-el-covid/", "hostname": "elindependiente.com", "description": "Las vacunas contra el coronavirus han demostrado su eficacia y su seguridad tanto en los ensayos cl\u00ednicos como en su aplicaci\u00f3n masiva sobre la poblaci\u00f3n", "sitename": "El Independiente", "date": "2021-07-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las\n[vacunas contra el coronavirus](https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/08/mas-de-20-millones-de-espanoles-ya-cuentan-con-la-pauta-completa-de-vacunacion/) han demostrado su eficacia y su seguridad tanto en los ensayos cl\u00ednicos como en su aplicaci\u00f3n masiva sobre la poblaci\u00f3n general. Aun as\u00ed, cuando te sientes a recibir el pinchazo, la enfermera siempre preguntar\u00e1 si presentas alguna alergia significativa. Tranquilo, la inmensa mayor\u00eda de alergias [no interfieren con la vacuna contra el Covid](https://www.elindependiente.com/vida-sana/2021/07/09/pasa-algo-si-bebo-alcohol-tras-la-vacuna-del-covid/) ni la hacen incompatible.\nLo cierto es que la vacuna contra el Covid-19 solo est\u00e1 contraindicada \"en personas que hayan presentado una reacci\u00f3n de hipersensibilidad al compuesto activo de las vacunas o a cualquiera de los excipientes\", o bien una \"reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica a una dosis previa de vacuna frente a la COVID-19 o a alguno de los componentes de la vacuna\".\nPor tanto, la clave aqu\u00ed es saber cu\u00e1les son los componentes de las diferentes vacunas contra el coronavirus que se administran en Espa\u00f1a.\nLos componentes de la vacuna de Pfizer\nEs una vacuna de ARN mensajero (ARNm) monocatenario, con caperuza (CAP) en el extremo 5\u2019, que codifica la prote\u00edna S (esp\u00edcula) del virus SARS-CoV-2.\nEl ARNm se produce por transcripci\u00f3n in vitro, a partir de un modelo de ADN correspondiente, en un medio sin c\u00e9lulas. Cada dosis de 0,3 ml contiene 30 \u00b5g de este ARNm altamente purificado incluido en nanopart\u00edculas lip\u00eddicas.\nLa formulaci\u00f3n del ARNm en nanopart\u00edculas lip\u00eddicas permite su entrada en las c\u00e9lulas del hu\u00e9sped sin degradarse. La expresi\u00f3n de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica por la maquinaria celular produce la prote\u00edna S del SARS-CoV-2, que se presenta en la superficie de la c\u00e9lula. La detecci\u00f3n de este ant\u00edgeno induce una respuesta inmune frente a la prote\u00edna S, tanto de anticuerpos neutralizantes como de inmunidad celular, que es la base de la protecci\u00f3n frente a la COVID 19.\nAl no contener virus vivos ni genoma completo, la vacuna no tiene capacidad replicativa y no puede producir la enfermedad. Al procesarse el ARNm directamente en el citoplasma, no se puede integrar en el genoma del hu\u00e9sped. De forma natural, el ARNm se suele degradar alrededor de las 48 horas.\nLa vacuna contiene los siguientes excipientes:\n- ALC-0315=((4-hidroxibutil)azanodiil)bis(hexano-6,1-diil)bis(2-hexildecanoato) (ALC-0315)\n- ALC-0159=2-[(polietilenglicol)-2000]-N,N-ditetradecilacetamida (ALC-0159)\n- 1,2-diestearoil-sn-glicero-3-fosfocolina (DSPC)\n- Colesterol\n- Cloruro pot\u00e1sico\n- Fosfato dihidrogenado de potasio\n- Cloruro s\u00f3dico\n- Hidr\u00f3geno fosfato dis\u00f3dico dihidrato\n- Sacarosa\n- Agua para inyecci\u00f3n\nComponentes de la vacuna de Moderna\nEl funcionamiento de la vacuna de Moderna es pr\u00e1cticamente id\u00e9ntico al de Pfizer, aunque tiene algunos excipientes distintos:\n- L\u00edpido SM-102\n- Colesterol\n- 1,2-diestearoil-sn-glicero-3-fosfocolina (DSPC)\n- 1,2-Dimiristoil-rac-glicero-3-metoxipolietileno glicol-2000 (PEG2000 DMG)\n- Trometamol\n- Hidrocloruro de trometamol\n- \u00c1cido ac\u00e9tico\n- Acetato s\u00f3dico trihidrato\n- Sacarosa\n- Agua para inyecci\u00f3n\nComponentes de la vacuna de Janssen\nEs una vacuna monovalente recombinante compuesta por un vector de adenovirus tipo 26 humano (Ad26) no replicativo, que codifica la prote\u00edna S (esp\u00edcula) de SARS-CoV-2 en conformaci\u00f3n estabilizada.\nCada dosis de 0,5 ml contiene al menos de 8,92 log10 de unidades infecciosas de adenovirus tipo 26 que codifica la prote\u00edna S del virus SARS-CoV-2.\nDespu\u00e9s de la administraci\u00f3n, la prote\u00edna S de SARS-Cov-2 se expresa de manera transitoria, estimulando tanto la producci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes como otros anticuerpos funcionales espec\u00edficos anti-S, as\u00ed como la respuesta celular, contribuyendo a la protecci\u00f3n frente a COVID19.\nAl ir vehiculizada la prote\u00edna S en un vector de adenovirus tipo 26 sin capacidad replicativa, la vacuna no puede producir enfermedad por adenovirus ni por SARS-CoV-2.\nEsta es la lista de componentes de la vacuna de Janssen:\n\u2010 2-hidroxipropil-\u00df-ciclodextrina (HBCD)\n\u2010 \u00c1cido c\u00edtrico monohidrato\n\u2010 Etanol\n\u2010 \u00c1cido clorh\u00eddrico\n\u2010 Polisorbato 80\n\u2010 Cloruro de sodio\n\u2010 Hidr\u00f3xido de sodio\n\u2010 Citrato de sodio dihidrato\n- Agua para preparaciones inyectables\nComponentes de la vacuna de AstraZeneca\nEs una vacuna monovalente compuesta por un vector de adenovirus de chimpanc\u00e9 no replicativo (ChAdOx1) producido mediante t\u00e9cnicas de recombinaci\u00f3n de ADN, que expresa la prote\u00edna S (esp\u00edcula) de SARS-CoV-2 no estabilizada en la conformaci\u00f3n prefusi\u00f3n.\nCada dosis de 0,5 ml contiene al menos de 2,5x108 de unidades infectivas de adenovirus de chimpanc\u00e9 que codifica la prote\u00edna S del virus SARS-CoV-2.\nLa vacuna contiene los siguientes excipientes:\n- L-Histidina\n- Hidrocloruro de L-histidina monohidrato\n- Cloruro de magnesio hexahidratado\n- Polisorbato 80 (E 433)\n- Etanol\n- Sacarosa\n- Cloruro de sodio\n- Edetato dis\u00f3dico (dihidrato)\n- Agua para preparaciones inyectables\nTe puede interesar\nLo m\u00e1s visto\n-\n1\n[Marcial Dorado asegura que antes del 23-J recibi\u00f3 \"mucho dinero\" a cambio de ensuciar la imagen de Feij\u00f3o](https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1)\n-\n2\n[Se cancela la emisi\u00f3n del jueves de 'Cuentos chinos' tras alcanzar el m\u00ednimo hist\u00f3rico de audiencia](https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2)\n-\n3\n[El tesoro de un templo fara\u00f3nico emerge tras dos milenios en el fondo del mar](https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-3)", "language": null, "image": "https://www.elindependiente.com/wp-content/uploads/2021/07/alergias-vacuna-coronavirus.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/pitidos-a-marlaska-en-el-dia-de-la-policia-en-salamanca/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/2023/09/20/japon-gana-el-premio-a-la-mejor-paella-en-la-competicion-world-paella-day-cup-2023-de-valencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/las-jugadoras-exigen-una-lista-de-mas-de-una-decena-de-cabezas-de-la-rfef-para-volver-a-jugar/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/feijoo-no-contara-con-ayuso-en-el-mitin-del-dia-24-en-el-que-hablaran-aznar-y-rajoy/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/princesa-leonor-fotos-instruccion-militar/", "https://www.elindependiente.com/internacional/2023/09/20/azerbaiyan-y-armenia-acuerdan-un-alto-el-fuego-en-nagorno-karabaj-tras-los-ultimos-combates/", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/cambio-estrategia-hipotecas-ing-provoca-58-clientes-mixta/", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/mercadona-alcanza-un-record-historico-de-cuota-que-roza-el-27/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/yolanda-diaz-anuncia-que-viajara-a-cataluna-para-hacer-lo-que-tenemos-que-hacer/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/kevin-costner-acuerdo-divorcio-christine-baumgartner/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/asi-fue-la-brutal-agresion-a-ocho-guardias-en-chiclana-brechas-en-la-cabeza-y-articulaciones-rotas/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/de-eurovision-a-gh-vip-los-mejores-momentos-de-karina/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/de-cantar-covers-en-youtube-a-concursante-de-gh-vip-8-asi-es-luitingo/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/?utm_source=web&utm_medium=button&utm_campaign=eltiempo", "https://www.elindependiente.com/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/", "https://flipboard.com", "#comments", "https://usuarios.elindependiente.com/register/", "https://usuarios.elindependiente.com/login", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/?utm_source=web&utm_medium=button&utm_campaign=eltiempo", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://usuarios.elindependiente.com/login", "https://www.elindependiente.com/ultimas-noticias/", "https://www.elindependiente.com/opinion/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/espana/madrid/", "https://www.elindependiente.com/espana/andalucia/", "https://www.elindependiente.com/espana/cataluna/", "https://www.elindependiente.com/espana/pais-vasco/", "https://www.elindependiente.com/espana/valencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/espana/tribunales/", "https://www.elindependiente.com/economia/", "https://www.elindependiente.com/economia/pymes-autonomos/", "https://www.elindependiente.com/economia/empresas/", "https://www.elindependiente.com/economia/finanzas/", "https://www.elindependiente.com/economia/vivienda/", "https://www.elindependiente.com/economia/trabajo/", "https://www.elindependiente.com/economia/funcionarios/", "https://www.elindependiente.com/economia/transporte/", "https://www.elindependiente.com/internacional/", "https://www.elindependiente.com/internacional/estados-unidos/", "https://www.elindependiente.com/internacional/europa/", "https://www.elindependiente.com/internacional/america-latina/", "https://www.elindependiente.com/internacional/asia/", "https://www.elindependiente.com/futuro/", "https://www.elindependiente.com/futuro/inteligencia-artificial/", "https://www.elindependiente.com/futuro/investigacion/", "https://www.elindependiente.com/futuro/medio-ambiente/", "https://www.elindependiente.com/futuro/meteorologia/", "https://www.elindependiente.com/futuro/astronomia/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/sucesos/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/educacion/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/mujeres/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/consumo/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/encuestas-electorales/", "https://www.elindependiente.com/gente/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/deportes/futbol/", "https://www.elindependiente.com/deportes/motor/", "https://www.elindependiente.com/deportes/tenis/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/arte/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cine/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/musica/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/libros/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/fotografia/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/historia/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/comunicacion/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/estrenos/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/programacion/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/conversaciones-el-independiente/", "https://www.elindependiente.com/de-tiendas/", "https://www.elindependiente.com/hemeroteca/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://usuarios.elindependiente.com/register/", "https://twitter.com/elindepcom?lang=es", "https://www.facebook.com/indpcom/", "https://www.youtube.com/c/ElIndependientecom", "https://www.instagram.com/elindepcom/", "https://www.linkedin.com/company/15163193", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/", "https://www.elindependiente.com/autor/independiente/", "mailto:redaccion@elindependiente.com", "https://flipboard.com", "#comments", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/astrazeneca/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/covid-19/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/janssen-pharmaceutica/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/moderna/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/pfizer/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/vacuna-coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/08/mas-de-20-millones-de-espanoles-ya-cuentan-con-la-pauta-completa-de-vacunacion/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/2021/07/09/pasa-algo-si-bebo-alcohol-tras-la-vacuna-del-covid/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/2021/07/09/pasa-algo-si-bebo-alcohol-tras-la-vacuna-del-covid/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/2021/07/09/pasa-algo-si-bebo-alcohol-tras-la-vacuna-del-covid/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/03/24/que-pasa-si-estoy-infectado-cuando-me-vacunan-de-covid-y-no-lo-se/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/03/24/que-pasa-si-estoy-infectado-cuando-me-vacunan-de-covid-y-no-lo-se/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/27/linfadenopatia-en-que-consiste-este-efecto-secundario-de-la-vacuna-de-pfizer/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/27/linfadenopatia-en-que-consiste-este-efecto-secundario-de-la-vacuna-de-pfizer/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/14/pedro-sanchez-retoma-su-agenda-tras-recuperarse-del-covid/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=relacionadas", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2023/09/13/se-adelanta-la-campana-de-vacunacion-conjunta-de-gripe-y-covid-a-final-de-septiembre-de-2023/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=relacionadas", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-3", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/cambio-estrategia-hipotecas-ing-provoca-58-clientes-mixta/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-4", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/page-que-hubiera-pasado-si-solo-hubieran-tenido-autonomia-cataluna-pais-vasco-y-galicia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-5", "https://www.elindependiente.com/futuro/inteligencia-artificial/2023/09/18/asi-funciona-la-tecnologia-que-desnuda-a-la-gente-con-inteligencia-artificial/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-6", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/07/09/espana-registra-seis-fallecidos-por-covid-mientras-la-incidencia-entre-jovenes-supera-los-1-000-puntos/", "https://www.elindependiente.com/espana/2021/07/09/cuales-son-los-requisitos-para-entrar-a-baleares-desde-la-peninsula/", "https://twitter.com/elindepcom?lang=es", "https://www.facebook.com/indpcom/", "https://www.youtube.com/c/ElIndependientecom", "https://www.instagram.com/elindepcom/", "https://www.linkedin.com/company/15163193", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/ultimas-noticias/", "https://www.elindependiente.com/opinion/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/economia/", "https://www.elindependiente.com/internacional/", "https://www.elindependiente.com/futuro/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/encuestas-electorales/", "https://www.elindependiente.com/gente/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/conversaciones-el-independiente/", "https://www.elindependiente.com/de-tiendas/", "https://www.elindependiente.com/hemeroteca/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/", "https://www.elindependiente.com/contacto/", "https://www.elindependiente.com/privacidad-uso/", "https://www.elindependiente.com/aviso-legal-terminos-uso/", "https://www.elindependiente.com/condiciones-de-registro-y-suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/politicas-de-cookies/", "#", "https://usuarios.elindependiente.com/register/"]}