{"title": "\u00bfQu\u00e9 es la antroposof\u00eda, corriente filos\u00f3fica que alienta las teor\u00edas antivacunas?", "author": "AFP", "url": "https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/", "hostname": "eluniversal.com.mx", "description": "La doctrina, fundada por Rudolf Steiner, fundamenta que las enfermedades son un desaf\u00edo necesario y deben superarse de forma natural", "sitename": "El Universal", "date": "2021-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1s Informaci\u00f3n\n\u00bfPodr\u00eda la\n[antroposof\u00eda](https://www.eluniversal.com.mx/) explicar la baja tasa de [vacunaci\u00f3n](https://www.eluniversal.com.mx/minuto-x-minuto/) contra el [Covid-19 ](https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/) en Alemania, Suiza y Austria? Nacida hace m\u00e1s de un siglo, esta corriente filos\u00f3fica-esot\u00e9rica , detr\u00e1s de la red de escuelas Steiner-Waldorf, suele abrazar las teor\u00edas antivacunas .\nLos dos pa\u00edses de habla germana y las regiones donde se habla alem\u00e1n en Suiza se enfrentan a una nueva ola de contagios de Covid-19 con tasas de vacunaci\u00f3n inferiores a la media de los pa\u00edses de Europa del oeste.\nPara algunos expertos, una de las explicaciones a este fen\u00f3meno podr\u00eda ser la fuerte presencia de la corriente antropos\u00f3fica en estos pa\u00edses.\nLee tambi\u00e9n:\nLa antroposof\u00eda se fund\u00f3 a inicios del siglo XX por el austriaco Rudolf Steiner y tuvo su momento culminante en los a\u00f1os sesenta, cuando mezcl\u00f3 creencias tanto cristianas como hinduistas, juntando el \"karma\" con el \"cosmos\" y el new-age.\nEsta corriente cree que las enfermedades son un desaf\u00edo necesario y deben superarse de forma natural.\n\"Todo en el mundo es bueno y tiene un sentido\", incluido las enfermedades\", explic\u00f3 Ansgar Martins, profesor de filosof\u00eda de las religiones en la Universidad Goethe, de Fr\u00e1ncfort, lo que explicar\u00eda cierta reticencia a la vacunaci\u00f3n.\n\"Se supone que es \u00fatil pasarlas, en particular las supuestas 'enfermedades infantiles' como el sarampi\u00f3n\", agreg\u00f3 Martins.\nLas escuelas Steiner-Waldorf, que cuentan con m\u00e1s de mil establecimientos en el mundo, entre ellos 200 en Alemania, han sido \"a menudo el punto de partida de epidemias de sarampi\u00f3n\", subray\u00f3 este profesor.\nLa\n[ pandemia](https://www.eluniversal.com.mx/tag/pandemia/) del coronavirus no escap\u00f3 a esta creencia: en el suroeste de Alemania, las escuelas de la red se convirtieron en lugares con importantes brotes del virus desde 2020.\nUna de estas escuelas, situada en Friburgo, trat\u00f3 recientemente de eximir a alumnos y profesores del uso de cubrebocas, en contra de las recomendaciones de las autoridades sanitarias.\nLee tambi\u00e9n:\nSin embargo, en octubre de 2020 la direcci\u00f3n de la red de estas escuelas se desmarc\u00f3 de la corriente anti mascarillas.\n\"Muchos seguidores de la antroposof\u00eda a\u00fan creen en una ley del karma, seg\u00fan la cual las enfermedades permiten expiar lo malo de las vidas pasadas y promover el desarrollo espiritual\", explic\u00f3 Michael Blume, especialista de las religiones y comisario de la lucha antisemita en la regi\u00f3n alemana de Baden-Wurtemberg.\n\"Lamentablemente, es por eso que en algunas escuelas Steiner-Waldorf hay muchos esc\u00e9pticos\", agreg\u00f3.\nBlume tambi\u00e9n apunta a un elemento geogr\u00e1fico para explicar el \u00e9xito de estas ideas esot\u00e9ricas.\nLas regiones m\u00e1s afectadas, desde los Alpes hasta el estado de Sajonia, corresponden exactamente al lugar donde se desarroll\u00f3 este movimiento de pensamiento que \u00e9l describe como una \"rama del romanticismo de la naturaleza, de la cr\u00edtica de la autoridad y de la ciencia\".\nAlemania, de 83 millones de habitantes, tendr\u00eda unos 12 mil \"antroposofistas\". Sin embargo, la influencia del movimiento es mucho m\u00e1s generalizada en la sociedad.\nLa corriente filos\u00f3fica y esot\u00e9rica se extendi\u00f3 entre otros gracias al grupo de cosm\u00e9ticos Weleda, tambi\u00e9n creado por el austriaco Steiner, o la cadena de alimentos org\u00e1nicos Alnatura.\nLee tambi\u00e9n:\nAlgunos m\u00e9dicos adherentes a ese movimiento, que no respondieron a las preguntas expresaron p\u00fablicamente sus dudas sobre la realidad de la pandemia o la efectividad de la vacuna.\nOtros promovieron tratamientos alternativos como compresas de gengibre o hierro de meteoritos para luchar contra el SARS-CoV-2.\nSin embargo, la federaci\u00f3n de m\u00e9dicos antropos\u00f3ficos rechazan las acusaciones que los vinculan con los antivacunas de Alemania. \"hemos alabado desde el inicio la vacunaci\u00f3n para luchar contra la pandemia\", dijo a la cadena ZDF, uno de sus integrantes, Stefan Schmidt-Troschke.\nmelc", "language": null, "image": "https://www.eluniversal.com.mx/resizer/vhENo9z9447Cit3Y_iLEkPiGVHw=/980x528/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/eluniversal/N7DYVSYEXBCI7A7FRGIX2DALHQ.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "#", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "#", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "/mi-cuenta/", "/sala-plus/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "/podcast/", "/videos/", "/newsletters/", "/galerias/", "/especiales/", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "/ciencia-y-salud/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9%20es%20la%20antroposof%C3%ADa%2C%20corriente%20filos%C3%B3fica%20que%20alienta%20las%20teor%C3%ADas%20antivacunas%3F%20&url=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=\u00bfQu\u00e9 es la antroposof\u00eda, corriente filos\u00f3fica que alienta las teor\u00edas antivacunas?  https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/", "/autores/afp/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "https://www.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/minuto-x-minuto/", "https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/pandemia/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKG_7wowkfm2Ag?hl=es-419&gl=MX&ceid=MX%3Aes-419", "/tag/cubrebocas/", "/tag/antroposofia/", "/tag/filosofia/", "/tag/antivacunas/", "/tag/pandemia/", "/tag/covid-19/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9%20es%20la%20antroposof%C3%ADa%2C%20corriente%20filos%C3%B3fica%20que%20alienta%20las%20teor%C3%ADas%20antivacunas%3F%20&url=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=\u00bfQu\u00e9 es la antroposof\u00eda, corriente filos\u00f3fica que alienta las teor\u00edas antivacunas?  https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/antroposofia-corriente-filosofica-que-alienta-las-teorias-antivacunas/", "/politicas-de-privacidad/", "/", "/opinion/bajo-reserva/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "https://www.nosotras.com.mx/", "https://www.generacionuniversitaria.com.mx/", "https://www.elgrafico.mx/", "https://de10.com.mx/", "https://www.viveusa.mx/", "https://www.unioncdmx.mx/", "https://confabulario.eluniversal.com.mx/", "https://www.sumedico.com/", "https://www.avisooportuno.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_footer_desktop&utm_campaign=landing_principal_footer&utm_content=suscribete", "https://gda.com/", "https://apps.apple.com/mx/app/el-universal/id483272548", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.msi.eluniversal&hl=es_MX", "https://appgallery.huawei.com/#/app/C100890957?locale=en_US&source=appshare&subsource=C100890957"]}