{"title": "Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19", "author": "El Mostrador; BBC News Mundo", "url": "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "hostname": "elmostrador.cl", "description": "Un estudio ha identificado genes que ofrecen pistas sobre por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente cuando se contagian de covid-19.", "sitename": "El Mostrador", "date": "2020-12-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un estudio ha identificado genes que ofrecen pistas sobre por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente cuando se contagian de covid-19.\nUno de los mayores enigmas de la pandemia es por qu\u00e9 algunas personas con covid-19 no presentan s\u00edntomas y otras s\u00ed se enferman gravemente.\nPero un estudio publicado recientemente en Nature analiz\u00f3 a m\u00e1s de 2.200 pacientes de cuidados intensivos e identific\u00f3 genes espec\u00edficos que pueden ofrecer respuestas.\nEstos genes hacen que algunas personas sean m\u00e1s susceptibles a los s\u00edntomas graves de covid-19.\nLos hallazgos arrojan luz sobre d\u00f3nde falla el sistema inmunol\u00f3gico, lo que podr\u00eda ayudar a identificar nuevos tratamientos.\nY estos seguir\u00e1n siendo necesarios a pesar de que se est\u00e1n desarrollando vacunas, dijo el doctor Kenneth Baillie, consultor de medicina en la Royal Infirmary de Edimburgo y director del proyecto GenOMICC, cuyos resultados se recogen en el estudio publicado en Nature.\n\u00abLas vacunas deber\u00edan reducir dr\u00e1sticamente el n\u00famero de casos de covid-19, pero es probable que los m\u00e9dicos sigan tratando la enfermedad en cuidados intensivos durante varios a\u00f1os en todo el mundo, por lo que existe una necesidad urgente de encontrar nuevos tratamientos\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Baillie, tambi\u00e9n coautor del estudio.\nLos cient\u00edficos analizaron el ADN de pacientes en m\u00e1s de 200 unidades de cuidados intensivos en hospitales de Reino Unido.\nEscanearon los genes de cada persona, que contienen las instrucciones para cada proceso biol\u00f3gico, incluido c\u00f3mo combatir un virus.\nLuego, sus genomas se compararon con el ADN de personas sanas para identificar cualquier diferencia gen\u00e9tica, y se encontraron varias. La primera, en un gen llamado TYK2.\n\u00abEs parte del sistema que hace que las c\u00e9lulas inmunitarias est\u00e9n m\u00e1s \u2018enojadas\u2019 y que sean m\u00e1s inflamatorias\u00bb, explic\u00f3 el doctor Baillie.\nPero si el gen es defectuoso, esta respuesta inmune puede acelerarse, poniendo a los pacientes en riesgo de sufrir una inflamaci\u00f3n pulmonar da\u00f1ina.\nUn tipo de medicamentos antiinflamatorios que ya se usan para afecciones como la artritis reumatoide se dirige a este mecanismo biol\u00f3gico, incluido un f\u00e1rmaco llamado Baricitinib.\n\u00abPuede ser un candidato muy plausible para un nuevo tratamiento\u00bb, dijo el doctor Baillie. \u00abPero, por supuesto, necesitamos realizar ensayos cl\u00ednicos a gran escala para saber si eso es cierto o no\u00bb.\nEl estudio encontr\u00f3 otras diferencias gen\u00e9ticas en un gen llamado DPP9, que juega un papel en la inflamaci\u00f3n, y en un gen llamado OAS, que ayuda a evitar que el virus haga copias de s\u00ed mismo.\nTambi\u00e9n se identificaron variaciones en un gen llamado IFNAR2 en los pacientes de cuidados intensivos.\nEl gen IFNAR2 est\u00e1 vinculado a una potente mol\u00e9cula antiviral llamada interfer\u00f3n, que ayuda a activar el sistema inmunol\u00f3gico tan pronto como se detecta una infecci\u00f3n.\nSe cree que producir muy poco interfer\u00f3n puede darle al virus una ventajatemprana, lo que le permite replicarse r\u00e1pidamente y provocar una enfermedad m\u00e1s grave.\nOtros dos estudios recientes publicados en la revista Science tambi\u00e9n han implicado al interfer\u00f3n en casos de covid-19, a trav\u00e9s de mutaciones gen\u00e9ticas y un trastorno autoinmune que afecta su producci\u00f3n.\nEl profesor Jean-Laurent Casanova, quien llev\u00f3 a cabo las investigaciones, de la Universidad Rockefeller en Nueva York, dijo: \u00ab[El interfer\u00f3n] represent\u00f3 casi el 15% de los casos cr\u00edticos de covid-19 registrados internacionalmente en nuestro grupo\u00bb.\nEl interfer\u00f3n se puede administrar como tratamiento, pero un ensayo cl\u00ednico de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud concluy\u00f3 que no ayuda a los pacientes muy enfermos. Sin embargo, el profesor Casanova dijo que el momento de la administraci\u00f3n era importante.\n\u00abEspero que si se administra en los primeros dos, tres o cuatro d\u00edas de la infecci\u00f3n, el interfer\u00f3n funcione, porque esencialmente proporcionar\u00eda la mol\u00e9cula que el [paciente] no produce por s\u00ed mismo o por s\u00ed misma\u00bb, explic\u00f3.\nLa doctora Vanessa Sancho-Shimizu, genetista del Imperial College de Londres, dijo que los descubrimientos gen\u00e9ticos estaban proporcionando una visi\u00f3n sin precedentes de la biolog\u00eda de la enfermedad.\n\u00abRealmente es un ejemplo de medicina de precisi\u00f3n, donde podemos identificar el momento en el que las cosas salen mal en un individuo\u00bb, dijo a BBC News.\n\u00abLos hallazgos de estos estudios gen\u00e9ticos nos ayudar\u00e1n a identificar v\u00edas moleculares particulares que podr\u00edan ser objetivos para la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica\u00bb, indic\u00f3.\nPero el genoma a\u00fan guarda algunos misterios.\nEl estudio GenOMICC y otras investigaciones han revelado un grupo de genes en el cromosoma 3 fuertemente vinculados a s\u00edntomas graves de covid-19. Sin embargo, la biolog\u00eda que sustenta esto a\u00fan no se comprende.\nAhora se pedir\u00e1 a m\u00e1s pacientes que participen en esta investigaci\u00f3n.\nEl doctor Baillie dijo: \u00abLos necesitamos a todos, pero estamos particularmente interesados en reclutar personas de grupos \u00e9tnicos minoritarios que est\u00e1n sobrerrepresentados en la poblaci\u00f3n cr\u00edticamente enferma\u00bb.\n\u00abTodav\u00eda hay una necesidad muy urgente de encontrar nuevos tratamientos para esta enfermedad y tenemos que tomar las decisiones correctas sobre qu\u00e9 tratamientos probar a continuaci\u00f3n, porque no tenemos tiempo para cometer errores\u00bb, a\u00f1adi\u00f3.", "language": null, "image": "https://media-front.elmostrador.cl/2020/12/116034919_whatsubject-700x394.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/sin-editar/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/deportes/", "https://www.elmostrador.cl/mercados/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/tv/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/multimedia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-semana-politica-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-mesa-tv/", "https://www.elmostrador.cl/claves/cita-de-libros/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/entrevistas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/miradastv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/analisistv/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/cultura/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-inclusiva/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-sustentable/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-digital/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-innovacion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-municipal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/vida-en-linea/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/ninez/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-social/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/gastronomia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/viajes/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/outdoor/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mascotas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/movilidad/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/generacion-festivales/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/conciencia-m/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/diseno-y-deco/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/destacados-braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/yo-opino/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/braga-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mujeres-inolvidables/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/autocuidado/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-semanal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/cultivate/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/politica/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "http://legales.elmostrador.cl/", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "mailto:?subject=Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19&body=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "/", "https://www.elmostrador.cl/autor/bbcmundo/", "https://www.elmostrador.cl/autor/bbcmundo/", "https://www.elmostrador.cl/autor/bbcmundo/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19 https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "mailto:?subject=Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19&body=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-54463663", "http://form.elmostrador.cl/rectificar/1586510/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19&url=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "mailto:?subject=Los genes que ayudan a explicar por qu\u00e9 algunas personas enferman gravemente de covid-19&body=https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/2020/12/14/los-genes-que-ayudan-a-explicar-por-que-algunas-personas-enferman-gravemente-de-covid-19/", "https://news.google.com/publications/CAAiEPBp1I9OBciU0ByB5S5AytQqFAgKIhDwadSPTgXIlNAcgeUuQMrU?hl=es-419&gl=CL&ceid=CL%3Aes-419", "https://whatsapp.com/channel/0029Va4vkTF0bIdk37Y0cM0r", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/la-violencia-no-politica-tras-la-conmemoracion-de-los-50-anos-del-golpe/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2023/09/19/no-perdamos-la-carrera-en-ciberseguridad/", "/categoria/destacado/", "/dia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/gobierno-grupo-que-se-autodeclara-pinochetista-es-cada-vez-mas-pequeno/", "/categoria/dia/", "/categoria/tendencias/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "/categoria/tendencias/", "/", "tel:+56969196517", "mailto:info@elmostrador.cl", "/page/quienes-somos.html", "/page/carta-etica-fundacional.html", "/_files/pdf/PrincipiosEditoriales.pdf", "/page/politica-de-privacidad-y-condiciones-de-uso.html", "https://www.landingelmostrador.cl/publicita-con-nosotros/", "/page/publicidad.html", "/page/contacto.html", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "#", "https://www.youtube.com/channel/UCAOZvFm0xSBcom35r6-mcEA", "https://open.spotify.com/show/5mcbXKQribmO3CmUeHVLiD", "https://open.spotify.com/show/08yYuyR8wM3Prz9QxxGDXg", "https://open.spotify.com/show/5aoH4aRr8o5d9xjrQ5BD9m", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador"]}