{"title": "5 lecciones de la medicina prehisp\u00e1nica sobre la concepci\u00f3n de la salud", "author": "Ecoo sfera", "url": "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/5-lecciones-de-la-medicina-prehispanica-sobre-la-concepcion-de-la-salud/", "hostname": "ecoosfera.com", "description": "Las causas de las enfermedades son sin duda uno de las principales preocupaciones, m\u00e1s all\u00e1 de la cura.", "sitename": null, "date": "2015-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aunque pareciera muy categ\u00f3rico hablar de Occidente, y de todas las dem\u00e1s culturas, cuando la realidad suele ser mucho m\u00e1s compleja, esta aseveraci\u00f3n se ha convertido en un referente al menos comprensible para separar la cultura dominante de muchas otras.\nEn el caso de la cultura del M\u00e9xico prehisp\u00e1nico la medicina ocup\u00f3 un lugar privilegiado, y como muestra, en 1570 llegaron a encontrarse m\u00e1s de 3 mil plantas medicinales en la regi\u00f3n. En su contraparte, en la antig\u00fcedad grecorromana apenas se contaban con 700.\nLos\n[ind\u00edgenas](https://ecoosfera.com/medio-ambiente/el-buen-vivir-lecciones-de-los-pueblos-indigenas-de-america-para-aprender-a-vivir-mejor/) mesoamericanos conceb\u00edan la medicina de manera peculiar, recientemente explicada por el doctor Carlos Viesca Trevi\u00f1o, investigador de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM).\nQuiz\u00e1 uno de los grandes lastres de Occidente es haber separado las\n[enfermedades](https://ecoosfera.com/destacados/ciencia-cerebro-activar-desactivar-genera-enfermedades-cuerpo/) de las causas, concentr\u00e1ndose altamente en la cura, y as\u00ed ha propulsado una dependencia a las medicinas que no se combate desde la prevenci\u00f3n.\nSeg\u00fan Viesca estas son algunas de las peculiaridades de la cosmovisi\u00f3n medicinal prehisp\u00e1nica que vale la pena meditar:\nLos antiguos mexicanos enmarcaban las relaciones de las partes del cuerpo con sus funciones reales o supuestas\u2013 y sus correlaciones con los astros y cuerpos celestes. Lo anterior nos muestra una visi\u00f3n que no consideraba al individuo como tal sino producto de un todo que hab\u00eda que tomarse igualmente en cuenta.\nEl concepto que ten\u00edan de la salud se basaba en el mantenimiento del equilibrio entre los \u00f3rganos internos y los agentes externos, e identificaban con mucha claridad las causas de las enfermedades. Nuevamente se trata de una visi\u00f3n que relaciona el todo con el todo. El que una enfermedad no pudiera ser tratada sin antes determinar sus causas nos habla de una diferencia fundamental con Occidente.\nSe trata de un esquema multiaxial, en el que por una parte se ubican las relaciones causales, por otra las partes del cuerpo afectadas, y en otra m\u00e1s la alteraci\u00f3n de las funciones. En \u00e9l, si bien se distinguen jerarqu\u00edas relacionadas con la capacidad de da\u00f1ar y de curar de los agentes causales.\nEspec\u00edficamente en la tradici\u00f3n n\u00e1huatl se ten\u00eda conocimiento profundo de los recursos curativos que se encontraban en los territorios que habitaban, y desarrollaban a la par t\u00e9cnicas complejas que comprend\u00edan rituales m\u00e1gicos y religiosos, e incluso osadas intervenciones quir\u00fargicas.\nUn tratamiento m\u00e9dico siempre estuvo orientado a tratar de manera integral las causas y los s\u00edntomas de las enfermedades, de manera que no se puede concebir sin que se buscara neutralizar la acci\u00f3n punitiva de los dioses (o de otras causas), y s\u00f3lo despu\u00e9s de identificar el origen de la enfermedad se daba paso a la administraci\u00f3n de los medicamentos.\n[La Jornada]", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/ecoosfera.com/wp-content/uploads/2022/11/CPUHYQSTMBC7DD6CS3GCHW25O4.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://ecoosfera.com/", "https://ecoosfera.com/sci-innovacion/", "https://ecoosfera.com/cosmos/", "https://ecoosfera.com/cosmos/calendario-astronomico-septiembre-2023/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/", "https://ecoosfera.com/wellness/", "https://ecoosfera.substack.com/", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-022", "https://open.substack.com/pub/ecoosfera/p/bajo-el-microscopio-021?utm_campaign=post&utm_medium=web", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-020", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-019", "#", "https://es-la.facebook.com/Ecoosfera/", "https://twitter.com/ecoosfera/", "https://www.instagram.com/ecoosfera/", "https://www.tiktok.com/@ecoosfera/", "https://www.pinterest.com.mx/ecoosfera/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKDXlwsw0oCvAw", "https://ecoosfera.com/sci-innovacion/", "https://ecoosfera.com/cosmos/", "https://ecoosfera.com/cosmos/calendario-astronomico-septiembre-2023/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/", "https://ecoosfera.com/wellness/", "https://ecoosfera.substack.com/", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-022", "https://open.substack.com/pub/ecoosfera/p/bajo-el-microscopio-021?utm_campaign=post&utm_medium=web", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-020", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-019", "#", "#", "https://ecoosfera.com/", "#", "https://ecoosfera.com", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/", "https://ecoosfera.com/author/ecoo-sfera/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/5-lecciones-de-la-medicina-prehispanica-sobre-la-concepcion-de-la-salud/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/", "https://i0.wp.com/ecoosfera.com/wp-content/uploads/2022/11/CPUHYQSTMBC7DD6CS3GCHW25O4.jpg?fit=480%2C360&ssl=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fecoosfera.com%2Fmedio-ambiente%2F5-lecciones-de-la-medicina-prehispanica-sobre-la-concepcion-de-la-salud%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=5%20lecciones%20de%20la%20medicina%20prehisp%C3%A1nica%20sobre%20la%20concepci%C3%B3n%20de%20la%20salud&url=https%3A%2F%2Fecoosfera.com%2Fmedio-ambiente%2F5-lecciones-de-la-medicina-prehispanica-sobre-la-concepcion-de-la-salud%2F", "https://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?pinFave=1&url=https%3A%2F%2Fecoosfera.com%2Fmedio-ambiente%2F5-lecciones-de-la-medicina-prehispanica-sobre-la-concepcion-de-la-salud%2F&media=https://i0.wp.com/ecoosfera.com/wp-content/uploads/2022/11/CPUHYQSTMBC7DD6CS3GCHW25O4.jpg?fit=480%2C360&ssl=1&description=5%20lecciones%20de%20la%20medicina%20prehisp%C3%A1nica%20sobre%20la%20concepci%C3%B3n%20de%20la%20salud", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fecoosfera.com%2Fmedio-ambiente%2F5-lecciones-de-la-medicina-prehispanica-sobre-la-concepcion-de-la-salud%2F&title=5%20lecciones%20de%20la%20medicina%20prehisp%C3%A1nica%20sobre%20la%20concepci%C3%B3n%20de%20la%20salud", "#", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/el-buen-vivir-lecciones-de-los-pueblos-indigenas-de-america-para-aprender-a-vivir-mejor/", "https://ecoosfera.com/destacados/ciencia-cerebro-activar-desactivar-genera-enfermedades-cuerpo/", "https://ecoosfera.com/cosmos/calendario-astronomico-septiembre-2023/", "https://ecoosfera.com/cosmos/calendario-astronomico-septiembre-2023/", "https://ecoosfera.com/author/perla-vallejo/", "https://ecoosfera.com/cosmos/calendario-astronomico-septiembre-2023/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/plantas-se-comunica-y-hablan/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/plantas-se-comunica-y-hablan/", "https://ecoosfera.com/author/perla-vallejo/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/plantas-se-comunica-y-hablan/", "https://ecoosfera.com/cosmos/bennu-asteroide-mas-peligroso-aterrizara-eu/", "https://ecoosfera.com/cosmos/bennu-asteroide-mas-peligroso-aterrizara-eu/", "https://ecoosfera.com/author/perla-vallejo/", "https://ecoosfera.com/cosmos/bennu-asteroide-mas-peligroso-aterrizara-eu/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/cerdo-mangalica-un-porcino-lanoso/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/cerdo-mangalica-un-porcino-lanoso/", "https://ecoosfera.com/author/perla-vallejo/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/cerdo-mangalica-un-porcino-lanoso/", "#", "#", "https://ecoosfera.com/quienes-somos/", "https://ecoosfera.com/acerca-de/", "https://ecoosfera.com/privacidad/", "https://culturacolectiva.com/", "#back-to-top", "#", "#", "https://ecoosfera.com/sci-innovacion/", "https://ecoosfera.com/cosmos/", "https://ecoosfera.com/cosmos/calendario-astronomico-septiembre-2023/", "https://ecoosfera.com/medio-ambiente/", "https://ecoosfera.com/wellness/", "https://ecoosfera.substack.com/", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-022", "https://open.substack.com/pub/ecoosfera/p/bajo-el-microscopio-021?utm_campaign=post&utm_medium=web", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-020", "https://ecoosfera.substack.com/p/bajo-el-microscopio-019", "https://es-la.facebook.com/Ecoosfera/", "https://twitter.com/ecoosfera/", "https://www.instagram.com/ecoosfera/", "https://www.tiktok.com/@ecoosfera/", "https://www.pinterest.com.mx/ecoosfera/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKDXlwsw0oCvAw", "https://culturacolectiva.com/"]}