{"title": "El vicepresidente de Bolivia se recupera del Covid con \"medicina natural\" pero decide vacunarse", "author": "Redazione Agenzia Nova", "url": "https://www.agenzianova.com/es/news/el-vicepresidente-de-bolivia-se-recupera-del-covid-con-medicina-natural-pero-decide-vacunarse/", "hostname": "agenzianova.com", "description": "El vicepresidente de Bolivia se recupera del Covid con \"medicina natural\" pero se vacuna. Noticias pol\u00edticas de Italia", "sitename": "Agenzia Nova", "date": "2021-12-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El vicepresidente de Bolivia, david choquenhuancaDijo que pese a la \"inmunidad natural\" adquirida tras al menos dos contagios y \"con medicina natural\", proceder\u00e1 a vacunarse contra el nuevo coronavirus, tal como lo prescribe la ley. \u201cYo contraje el coronavirus por primera vez y lo venc\u00ed con medicina natural, ancestral, con medicinas naturales. Me asust\u00e9 pero lo super\u00e9\u201d, dijo Choquenhuanca a los micr\u00f3fonos de \u201cF10\u201d. \u201cLuego lo tom\u00e9 de nuevo y me cur\u00e9 de nuevo con medicina natural. A partir de ah\u00ed ya no me di cuenta si segu\u00eda contrayendo el virus, pero me cuido\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la vicepresidenta, invitando a todos a \u201ccuidarse, usar mascarillas, seguir una alimentaci\u00f3n saludable y no tener miedo\u201d. Una recomendaci\u00f3n, esta \u00faltima, en la que el exponente socialista pone un fuerte \u00e9nfasis. \u201cEs muy importante superar la cultura del miedo\u201d.\nHabiendo contra\u00eddo el coronavirus dos veces \u201cadquir\u00ed inmunidad natural\u201d, insisti\u00f3 Choquenhunca. \u201cHay dos formas de volverse inmune, natural o artificialmente. Me volv\u00ed inmune naturalmente. Pero como tenemos un decreto, yo soy respetuoso de la ley y todos los bolivianos deben ser respetuosos de la ley, me voy a vacunar en los pr\u00f3ximos d\u00edas\u201d, dijo el n\u00famero dos boliviano luego de que la oposici\u00f3n censurara durante d\u00edas la falta de transparencia. de los l\u00edderes gubernamentales con respecto a la vacunaci\u00f3n obligatoria. Es un \"tema de salud\", explic\u00f3 el vicepresidente, denunciando los intentos de transformarlo en un tema pol\u00edtico: \"Tambi\u00e9n podr\u00eda hacerme la prueba pcr\" para demostrar \"que soy inmune\". \u201cEs un tema que hay que tratar con respeto y responsabilidad\u201d.\nEl vicepresidente, un hombre fuertemente ligado a las tradiciones y la medicina ind\u00edgena, nunca se hab\u00eda pronunciado p\u00fablicamente en contra de la vacunaci\u00f3n y estas son sus primeras declaraciones expl\u00edcitas sobre el tema. En los \u00faltimos d\u00edas, la ausencia de su nombre en la lista de la poblaci\u00f3n vacunada hab\u00eda causado revuelo y reacciones negativas en el Parlamento, incluso entre las bancadas de la mayor\u00eda. De hecho, un decreto del presidente ha establecido la obligaci\u00f3n de mostrar un pasaporte de vacunaci\u00f3n a partir del 48 de enero, no solo para poder asistir a eventos masivos, sino tambi\u00e9n para ingresar a oficinas p\u00fablicas, iglesias, supermercados y centros comerciales. A falta de pasaporte sanitario, se podr\u00e1 presentar una prueba PCR negativa realizada en las \u00faltimas XNUMX horas.\nMuchas voces cr\u00edticas se han alzado en los \u00faltimos d\u00edas respecto a una elecci\u00f3n que, se denuncia, contrasta con el aumento de contagios. El senador de coalici\u00f3n de gobierno, F\u00e9lix Ajpi, declar\u00f3 que \"el vicepresidente tiene derecho a no vacunarse pero tiene la obligaci\u00f3n de hacerse la prueba PCR al menos dos veces por semana para venir al parlamento\". En la misma l\u00ednea estuvo el senador Juanito Angulo, tambi\u00e9n del movimiento pol\u00edtico al socialismo (Mas), quien subray\u00f3 que \u201cla vacunaci\u00f3n es voluntaria, pero la responsabilidad de tener que vacunarse es clara\u201d. Hace ya dos meses, el diputado H\u00e9ctor Arce hab\u00eda invitado al vicepresidente y presidente de la asamblea plurinacional a \"dar una explicaci\u00f3n\". \u201cSi como gobierno estamos pidiendo a los ciudadanos que vayan a vacunarse, que expliquen por qu\u00e9 no lo hacen\u201d.\nLa pol\u00e9mica por las elecciones del vicepresidente tambi\u00e9n se entrelaz\u00f3 con la noticia del ataque lanzado por un grupo \"no vacunas\" -Acci\u00f3n Humanista Revolucionaria- contra un punto m\u00f3vil de vacunaci\u00f3n en la ciudad de El Alto. Filmado en un video que termin\u00f3 en l\u00ednea, una treintena de personas sin m\u00e1scaras gritan y lanzan petardos al personal m\u00e9dico que intenta destruir las vacunas. \u201cNo queremos que las vacunas nos modifiquen gen\u00e9ticamente\u201d, dijo uno de los manifestantes contra las vacunas, quien dijo que la protesta tambi\u00e9n es contra la introducci\u00f3n del pasaporte de vacunas a partir del XNUMX de enero. \u201cEl pase verde viola nuestros derechos humanos\u201d, agreg\u00f3.\nA la fecha, seg\u00fan estimaciones realizadas por \"Nuestro Mundo en datos\", Bolivia tiene un total de 580.690 infectados, de los cuales 2.882 en las \u00faltimas 24 horas. El n\u00famero de casos por cada 100 habitantes es de 4.974,6, por encima de los 3.615,5 registrados a nivel mundial. En general, las muertes aumentaron a 19.576, 22 solo ayer. Las muertes por cada cien mil habitantes son 167,7, m\u00e1s de las 69,3 contabilizadas en el planeta. En total, los bolivianos que han completado el ciclo de vacunaci\u00f3n suman el 38,31 por ciento de la poblaci\u00f3n, con un 8,1 por ciento que solo ha tenido una parte del ciclo. El porcentaje mundial de administraciones parciales es ahora igual a 9,11 por ciento, 48,97 por ciento el de vacunaci\u00f3n completa.\nLea tambi\u00e9n otras noticias sobre\n[Noticias Nova](https://www.agenzianova.com/es/news)\nS\u00edganos en los canales sociales de Nova News en\n[Instagram, ](https://www.instagram.com/agenzia.nova/) [Telegram](https://t.me/novanewsagenzia)", "language": null, "image": "https://www.agenzianova.com/news/wp-content/uploads/2021/12/bolivia-David-Choquenhuanca.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/agenzianova", "https://www.instagram.com/agenzia.nova/", "https://it.linkedin.com/company/agenzia-nova", "https://twitter.com/agenzia_nova", "https://www.youtube.com/channel/UChDVIOlcu1RGcFj7GqBEUmg", "https://www.agenzianova.com/es/news/nacional/", "https://www.agenzianova.com/es/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/en/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/fr/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/de/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/es/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/sr/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/hr/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/notiziario/xinhua", "https://www.agenzianova.com/es/news/econom%C3%ADa/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Roma/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Mil%C3%A1n/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/N%C3%A1poles/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Tur%C3%ADn/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Cerde%C3%B1a/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/veneciano/", "https://www.agenzianova.com/es/news/salud/", "https://www.agenzianova.com/es/news/energia/", "https://www.agenzianova.com/es/news/defensa/", "https://www.agenzianova.com/es/news/infraestructura/", "https://gallery.agenzianova.com/", "https://www.agenzianova.com/es/corporate", "https://www.agenzianova.com/es/news/search_gcse/", "https://www.agenzianova.com/es/news/sobre-nosotros/", "https://www.agenzianova.com/es/news/contactos/", "https://www.agenzianova.com/es/subscriptions", "https://www.agenzianova.com/es/corporate", "https://www.facebook.com/agenzianova", "https://www.instagram.com/agenzia.nova/", "https://it.linkedin.com/company/agenzia-nova", "https://twitter.com/agenzia_nova", "https://www.youtube.com/channel/UChDVIOlcu1RGcFj7GqBEUmg", "#", "#", "https://www.agenzianova.com/es/news/legal_privacy_pol%C3%ADticas-de-cookies/", "https://www.agenzianova.com/es/news/", "https://www.leonardo.com/it/home?utm_source=AGENZIANOVA&utm_medium=banner&utm_campaign=PEOPLENADIA", "#", "https://www.agenzianova.com/es/news/", "https://www.agenzianova.com/es/news/", "https://www.agenzianova.com/es/news/nacional/", "https://www.agenzianova.com/es/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/en/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/fr/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/de/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/es/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/sr/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/hr/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/notiziario/xinhua", "https://www.agenzianova.com/es/news/econom%C3%ADa/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Roma/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Mil%C3%A1n/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/N%C3%A1poles/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Tur%C3%ADn/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/Cerde%C3%B1a/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/veneciano/", "https://www.agenzianova.com/es/news/salud/", "https://www.agenzianova.com/es/news/energia/", "https://www.agenzianova.com/es/news/defensa/", "https://www.agenzianova.com/es/news/infraestructura/", "https://gallery.agenzianova.com/", "https://www.agenzianova.com/es/corporate", "https://www.agenzianova.com/es/news/search_gcse/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.agenzianova.com%2Fnews%2Fil-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Il+vicepresidente+della+Bolivia+guarisce+dal+Covid+con+la+%E2%80%9Cmedicina+naturale%E2%80%9D+ma+si+vaccina&url=https%3A%2F%2Fwww.agenzianova.com%2Fnews%2Fil-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi%2F&via=agenzia_nova", "https://api.whatsapp.com/send?text=Il+vicepresidente+della+Bolivia+guarisce+dal+Covid+con+la+%E2%80%9Cmedicina+naturale%E2%80%9D+ma+si+vaccina %0A%0A https://www.agenzianova.com/news/il-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi/", "mailto:?subject=Il vicepresidente della Bolivia guarisce dal Covid con la \u201cmedicina naturale\u201d ma si vaccina&body=https://www.agenzianova.com/news/il-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi/", "#", "https://www.agenzianova.com/news/wp-content/uploads/2021/12/bolivia-David-Choquenhuanca.jpg", "https://www.agenzianova.com/es/news", "https://www.facebook.com/agenzianova", "https://twitter.com/agenzia_nova", "https://www.linkedin.com/company/64989554/admin/", "https://www.instagram.com/agenzia.nova/", "https://t.me/novanewsagenzia", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.agenzianova.com%2Fnews%2Fil-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Il+vicepresidente+della+Bolivia+guarisce+dal+Covid+con+la+%E2%80%9Cmedicina+naturale%E2%80%9D+ma+si+vaccina&url=https%3A%2F%2Fwww.agenzianova.com%2Fnews%2Fil-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi%2F&via=agenzia_nova", "https://api.whatsapp.com/send?text=Il+vicepresidente+della+Bolivia+guarisce+dal+Covid+con+la+%E2%80%9Cmedicina+naturale%E2%80%9D+ma+si+vaccina %0A%0A https://www.agenzianova.com/news/il-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi/", "mailto:?subject=Il vicepresidente della Bolivia guarisce dal Covid con la \u201cmedicina naturale\u201d ma si vaccina&body=https://www.agenzianova.com/news/il-vicepresidente-della-bolivia-guarisce-dal-covid-con-la-medicina-naturale-ma-decide-di-vaccinarsi/", "#", "https://www.agenzianova.com/es/news/El-gigante-de-las-bater%C3%ADas-Catl-invertir%C3%A1-m%C3%A1s-de-%24-XNUMX-mil-millones-en-las-reservas-de-litio-de-Bolivia/", "https://www.agenzianova.com/es/news/El-gigante-de-las-bater%C3%ADas-Catl-invertir%C3%A1-m%C3%A1s-de-%24-XNUMX-mil-millones-en-las-reservas-de-litio-de-Bolivia/", "https://www.agenzianova.com/es/news/narcotr%C3%A1fico-en-bolivia-el-gobierno-est%C3%A1-solicitando-ayuda-de-la-ONU-para-la-seguridad-del-aeropuerto/", "https://www.agenzianova.com/es/news/narcotr%C3%A1fico-en-bolivia-el-gobierno-est%C3%A1-solicitando-ayuda-de-la-ONU-para-la-seguridad-del-aeropuerto/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Bolivia-La-detenci%C3%B3n-del-l%C3%ADder-opositor-Camacho-reaviva-las-tensiones-en-el-pa%C3%ADs/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Bolivia-La-detenci%C3%B3n-del-l%C3%ADder-opositor-Camacho-reaviva-las-tensiones-en-el-pa%C3%ADs/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Detienen-al-opositor-boliviano-Luiz-Camacho/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Detienen-al-opositor-boliviano-Luiz-Camacho/", "https://www.agenzianova.com/es/news/bolivia-golpe-juicio-bis-conden%C3%B3-ex-presidente-a%C3%B1ez-a-15-a%C3%B1os-de-prisi%C3%B3n/", "https://www.agenzianova.com/es/news/bolivia-golpe-juicio-bis-conden%C3%B3-ex-presidente-a%C3%B1ez-a-15-a%C3%B1os-de-prisi%C3%B3n/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Muere-a-los-80-a%C3%B1os-el-verdugo-del-Che-Mario-Ter%C3%A1n-Salazar/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Muere-a-los-80-a%C3%B1os-el-verdugo-del-Che-Mario-Ter%C3%A1n-Salazar/", "#", "#", "https://www.agenzianova.com/es/news/crosetto-con-el-plan-mar-hacemos-de-Italia-un-hub-energ%C3%A9tico-en-el-Mediterr%C3%A1neo/", "https://www.agenzianova.com/es/news/crosetto-con-el-plan-mar-hacemos-de-Italia-un-hub-energ%C3%A9tico-en-el-Mediterr%C3%A1neo/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Argelia-advierte-que-una-intervenci%C3%B3n-militar-en-N%C3%ADger-corre-el-riesgo-de-tener-graves-repercusiones-para-la-regi%C3%B3n/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Argelia-advierte-que-una-intervenci%C3%B3n-militar-en-N%C3%ADger-corre-el-riesgo-de-tener-graves-repercusiones-para-la-regi%C3%B3n/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Un-cami%C3%B3n-de-Brescia-cae-de-un-terrapl%C3%A9n-y-mata-a-50-a%C3%B1os/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Un-cami%C3%B3n-de-Brescia-cae-de-un-terrapl%C3%A9n-y-mata-a-50-a%C3%B1os/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Las-migraciones-tajani-son-un-fen%C3%B3meno-europeo-e-internacional/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Las-migraciones-tajani-son-un-fen%C3%B3meno-europeo-e-internacional/", "https://www.agenzianova.com/es/news/La-Universidad-de-Tur%C3%ADn-presenta-el-primer-m%C3%A1ster-en-inteligencia-artificial-y-salud/", "https://www.agenzianova.com/es/news/La-Universidad-de-Tur%C3%ADn-presenta-el-primer-m%C3%A1ster-en-inteligencia-artificial-y-salud/", "https://www.agenzianova.com/es/news/pnrr-la-comisi%C3%B3n-de-la-UE-trabajamos-estrechamente-con-Italia-en-los-cambios/", "https://www.agenzianova.com/es/news/pnrr-la-comisi%C3%B3n-de-la-UE-trabajamos-estrechamente-con-Italia-en-los-cambios/", "https://www.agenzianova.com/es/news/cae-mientras-persegu%C3%ADa-a-un-preso-fugitivo-de-la-prisi%C3%B3n-de-San-Vittore%2C-un-polic%C3%ADa-en-coma/", "https://www.agenzianova.com/es/news/cae-mientras-persegu%C3%ADa-a-un-preso-fugitivo-de-la-prisi%C3%B3n-de-San-Vittore%2C-un-polic%C3%ADa-en-coma/", "https://www.agenzianova.com/es/news/El-parlamento-de-Corea-del-Sur-aprueba-una-moci%C3%B3n-para-arrestar-al-l%C3%ADder-opositor-Lee/", "https://www.agenzianova.com/es/news/El-parlamento-de-Corea-del-Sur-aprueba-una-moci%C3%B3n-para-arrestar-al-l%C3%ADder-opositor-Lee/", "https://www.agenzianova.com/es/news/En-el-Ministerio-de-Medio-Ambiente-se-realiz%C3%B3-la-primera-reuni%C3%B3n-de-la-plataforma-nacional-por-la-energ%C3%ADa-nuclear-sustentable/", "https://www.agenzianova.com/es/news/En-el-Ministerio-de-Medio-Ambiente-se-realiz%C3%B3-la-primera-reuni%C3%B3n-de-la-plataforma-nacional-por-la-energ%C3%ADa-nuclear-sustentable/", "https://www.agenzianova.com/es/news/Karabaj-concluy%C3%B3-las-negociaciones-en-Yevlakh-y-discuti%C3%B3-la-reintegraci%C3%B3n-de-los-armenios./", "https://www.agenzianova.com/es/news/Karabaj-concluy%C3%B3-las-negociaciones-en-Yevlakh-y-discuti%C3%B3-la-reintegraci%C3%B3n-de-los-armenios./", "#", "#", "https://www.agenzianova.com/es/news/nacional/", "https://www.agenzianova.com/es/news/esteri/", "https://www.agenzianova.com/es/news/econom%C3%ADa/", "https://www.agenzianova.com/es/news/metr%C3%B3poli/", "https://www.agenzianova.com/es/news/salud/", "https://www.agenzianova.com/es/news/energia/", "https://www.agenzianova.com/es/news/defensa/", "https://www.agenzianova.com/es/news/infraestructura/", "https://www.agenzianova.com/es/news/todas-las-noticias/", "https://www.agenzianova.com/es/news/sobre-nosotros/", "https://www.agenzianova.com/es/news/contactos/", "https://www.agenzianova.com/es/subscriptions", "https://www.agenzianova.com/es/news/", "mailto:commerciale@agenzianova.com", "https://www.agenzianova.com/es/news/legal_privacy_pol%C3%ADticas-de-cookies", "https://www.agenzianova.com/es/news/agencia-de-publicidad-online/", "https://www.facebook.com/agenzianova", "https://www.instagram.com/agenzia.nova/", "https://it.linkedin.com/company/agenzia-nova", "https://twitter.com/agenzia_nova", "https://www.youtube.com/channel/UChDVIOlcu1RGcFj7GqBEUmg", "https://www.agenzianova.com/es/news/sobre-nosotros/", "https://www.agenzianova.com/es/news/contactos/", "https://www.agenzianova.com/es/subscriptions", "https://www.agenzianova.com/es/corporate"]}