{"title": "Columna de Iv\u00e1n Poduje: Acupuntura urbana para sanar nuestras ciudades - La Tercera", "author": "Iv\u00e1n Poduje", "url": "https://www.latercera.com/la-tercera-sabado/noticia/acupuntura-urbana-para-sanar-nuestras-ciudades/LY6OAZ54BJAC3EE3LKOBD6BHRY/", "hostname": "latercera.com", "description": null, "sitename": "La Tercera", "date": "2021-05-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comenta\nPor favor, inicia sesi\u00f3n en La Tercera para acceder a los comentarios.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Columna de Iv\u00e1n Poduje: Acupuntura urbana para sanar nuestras ciudades\nEn 1992, los catalanes aprovecharon los Juegos Ol\u00edmpicos para mejorar Barcelona y ponerla en el mapa de las ciudades m\u00e1s atractivas de Europa. Su iniciativa fue todo un \u00e9xito, y se bas\u00f3 en dos grandes estrategias: construir grandes proyectos, como la apertura del borde costero o las rondas viales, y peque\u00f1as intervenciones en puntos claves, lo que luego ser\u00eda conocido como \u201cacupuntura urbana\u201d, ya que los sectores escogidos simbolizaban problemas, pero tambi\u00e9n ten\u00edan el potencial de resolverlos mediante \u201cpinchazos\u201d de inversi\u00f3n, como ocurre con este ancestral m\u00e9todo de medicina alternativa.\nUn gran atributo de la acupuntura urbana es su capilaridad, que consiste en abarcar una ciudad completa a partir de decenas o cientos de lugares \u201cacupunturales\u201d cuyos beneficios se van sumando y multiplicando en plazos relativamente breves, un requisito fundamental para llevar bienestar a una poblaci\u00f3n que ha sufrido tres crisis seguidas y no puede esperar siete o diez a\u00f1os para que est\u00e9n operativas las ideas que saldr\u00e1n del proceso constituyente.\nLas estrategias de acupuntura deben proveer servicios y mejorar entornos y espacios p\u00fablicos. El primer paso es la focalizaci\u00f3n territorial, que implica seleccionar -de toda la ciudad- los sectores que presentan las mayores urgencias sociales. Si sumamos los impactos del estallido y la crisis sanitaria, podemos concluir que este foco territorial deben ser barrios segregados con problemas de hacinamiento residencial, como ocurre en los condominios o blocks de vivienda social, pero tambi\u00e9n en barrios de clase media densamente poblados con mega torres en Independencia, Santiago o La Cisterna.\nLuego debemos escoger la red de capilaridad, es decir, los puntos que ser\u00e1n \u201cpinchados\u201d con inversiones para resolver d\u00e9ficit y multiplicar beneficios. Como estamos contra el tiempo, pensamos que debemos aprovechar servicios o infraestructuras existentes que puedan mejorarse o potenciarse con los pinchazos. En Atisba tenemos catastros de todos estos usos de suelo, as\u00ed que hicimos un ejercicio de superposici\u00f3n de mapas en la ciudad de Santiago. Ubicamos los barrios con problemas de segregaci\u00f3n y hacinamiento y le sumamos los supermercados, bancos, consultorios, cl\u00ednicas, estadios, canchas, oficinas privadas y servicios p\u00fablicos.\nM\u00e1s sobre\n[ LT S\u00e1bado](/etiqueta/lt-sabado)\nCon la capa de escuelas y liceos la capilaridad aument\u00f3 considerablemente, pero segu\u00edan quedando zonas vac\u00edas, ya que los establecimientos educacionales priorizan calles m\u00e1s relevantes o n\u00facleos con servicios. Algo decepcionados, seguimos superponiendo capas hasta que nos encontramos con una hermosa nube de 740 puntos emplazados exactamente en medio de los barrios que hab\u00edamos priorizado. En calles peque\u00f1as y pasajes. Cerca de sitios eriazos y bloques de vivienda social. Al lado de torres o canchas en mal estado. Esta red capilar, eran los jardines infantiles administrados por Junji e Integra.\nHace algunos a\u00f1os, la ex subsecretaria de Educaci\u00f3n Valentina Quiroga me invit\u00f3 a presentar un libro sobre nuevos jardines construidos por la Presidenta Bachelet en muchas ciudades del pa\u00eds. Eran edificios modernos, de bellos colores, con salas amplias e iluminadas, con computadores y patios de juego y era impresionante el efecto que generaban en los ni\u00f1os. Lamentablemente esta gran innovaci\u00f3n fue invisibilizada por la tonter\u00eda de la \" selecci\u00f3n, copago y lucro\u201d que consumi\u00f3 todas las energ\u00edas de la reforma.\nCreo que es momento de potenciar este plan de primera infancia con una estrategia de acupuntura social, que recupere cientos de jardines que hoy son edificios antiguos o modestas casas de madera rodeadas por tierra y cemento. Adem\u00e1s de ampliarlos y llenarlos de colores y tecnolog\u00eda, tenemos que mejorar sus entornos creando rutas seguras para que ni\u00f1os, padres y apoderados puedan llegar y salir sin riesgo. Para ello debemos reemplazar veredas y luminarias con sistemas de televigilancia coordinados con las comisar\u00edas m\u00e1s pr\u00f3ximas. Adem\u00e1s, estos nuevos jardines deben tener cobertura a Internet de banda ancha, para que los ni\u00f1os puedan reducir la brecha digital y educacional generada en este a\u00f1o de encierro.\nEs hora de sanar las heridas sociales que generaron estas crisis y las estrategias de acupuntura urbana pueden ser una gran soluci\u00f3n para distribuir territorialmente bienestar, seguridad y servicios en plazos breves. En la pr\u00f3xima columna veremos otros lugares que pueden potenciarse con pinchazos de bienestar distribuidos estrat\u00e9gicamente en nuestras ciudades.", "language": null, "image": "https://www.latercera.com/resizer/IdnbCTYqzG2unkP2CNMXMErwKuY=/900x600/smart/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/copesa/WMCSCL7UNVD4VLD3UB2ZVKV6GY.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/canal/la-tercera-sabado", "/etiqueta/lt-sabado", "/autor/ivan-poduje", "#", "#", "#", "#", "#commentsLine", "/etiqueta/lt-sabado", "/la-tercera-sabado/noticia/arribo-del-fentanilo-amenaza-con-agravar-crisis-en-ecuador/DUWA3JEJAJFNLBU5XHF5URNW7Q/", "/la-tercera-sabado/noticia/redencion-en-el-desierto-la-revancha-de-los-olvidados-en-cobresal/ETVFA44HLFHVZH3ADO6YZ524EI/", "/la-tercera-sabado/noticia/boric-defiende-sus-intervenciones-en-la-onu-y-cierra-gira-en-washington/6VQICTOOAJDLVF745AD6ZTZR7E/", "#", "/servicios/noticia/temblor-hoy-viernes-22-de-septiembre-en-chile-consulta-epicentro-y-magnitud/IHDBZSUVHNE4VJ2KJMKBIFNMSQ/", "/autor/baltasar-daza", "/servicios/noticia/sistema-frontal-conoce-las-regiones-con-lluvias-durante-el-fin-de-semana/5TRLQYI7PRGKFN7MA6HP5JTWAA/", "/autor/andres-barra", "/servicios/noticia/panoramas-para-el-18-chico-revisa-donde-celebrar-el-fin-de-semana-tras-fiestas-patrias/ASBQ7C6XFVD6LNPLY75D5XDOM4/", "/autor/andres-barra", "/tendencias/noticia/desde-la-comida-hasta-la-cultura-y-la-vida-nocturna-esto-destaco-el-new-york-times-de-santiago/QKTQJ75Z7VCULI2IVQH6ZACEVU/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/perdona-pero-lo-encuentro-hueon-la-aclaracion-de-ivan-arenas-que-desconcerto-a-nacho-gutierrez/WDUA2A344VDJFC3FWSURWR6KGM/", "/piensa-digital/noticia/por-que-la-ciberseguridad-debe-ser-un-indispensable-en-las-empresas/I7C2XGBKYBE4HF4NW2SDW6FMFI/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=campaign", "/tendencias/noticia/5-acciones-que-los-narcisistas-hacen-en-las-conversaciones-y-como-responder-segun-una-experta-de-harvard/VEF2FO4RH5CERPS5YKK7KSNOK4/?utm_source=latercera&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/la-firme-con-adriano-castillo-la-relacion-que-recomiendo-es-el-arrejuntamiento-amancebamiento-o-concubinato/BVTLBHVHQNCJZNULMKYN5IEI5E/", "/que-pasa/noticia/anuncian-que-el-nino-podria-ser-el-mas-poderoso-en-casi-75-anos-estos-seran-sus-consecuencias-en-chile/GNMWZT2Y6FHEPC5IN2RRIYIWWU/", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/", "/la-tercera-pm/noticia/aun-le-pena-la-ciudad-deportiva-a-bam-bam-exasesor-de-zamorano-exige-millonaria-indemnizacion-y-disculpas-publicas-al-idolo-nacional/HZQ26UA7TRAMRHBH3DC3UAF4MY/", "/paula/me-entere-de-una-infidelidad-por-mi-examen-de-ets/", "/tendencias/noticia/estos-5-trucos-te-ayudaran-a-dormir-mejor-y-dejar-de-sobrepensar-en-la-noche/DZE2GQTD2JEORH7C6SG3ECLQ6U/", "/politica/noticia/la-reflexion-de-boric-ante-la-oea-como-generacion-de-recambio-en-politica-entendemos-que-los-paises-no-se-refundan-todos-los-anos/S4U4ZH6RENAHXAYCGYAGPIIE24/", "/nacional/noticia/presidente-boric-valora-figura-de-allende-y-vuelve-a-criticar-al-regimen-de-ortega-ante-miembros-de-la-oea/I4QQSR3OFRFE7GFEMOT4MNJT7A/", "/nacional/noticia/encuentran-cuerpo-sin-vida-de-tomas-van-wersch-joven-extraviado-en-la-parva/A7EG35Z6VNFLRG2WNZAG2TBSSA/", "/nacional/noticia/detenido-quedo-conductor-de-camioneta-tras-disparar-contra-microbus-con-pasajeros-en-osorno/MIVZ3A7GQZDYPHQCL54HLTLX74/", "/el-deportivo/noticia/alcaldesa-de-cerrillos-le-da-un-gran-espaldarazo-al-estadio-de-la-u-y-propone-una-locacion-no-molestaria-a-los-vecinos/HHFNNVZZMZAMFMXFQ7S2KWXC3Y/", "https://www.latercera.com/canal/practico/?utm_medium=latercera&utm_source=lthomelogo&", "/practico/noticia/como-elegir-el-mejor-cubrecamas-para-la-primavera/Q672JQUL7JE4FEPRRIIF5OCGI4/", "/practico/noticia/resena-belkin-soundform-flow-audifonos-para-entrar-al-mundo-inalambrico/HSO7DRXKN5CFHDQZ6DD3XZGNVI/", "/practico/noticia/doce-infalibles-trucos-de-limpieza-con-bicarbonato-de-sodio/MTYLN3INCNDNJDYYFWWY5MGA5Y/", "/practico/noticia/las-legumbres-te-hinchan-sigue-estos-nueve-consejos-para-mejorar-su-digestion/Q5V4RSH3RFGOZMWVVGWGC4UYDA/", "https://www.latercera.com/", "/quienes-somos/", "https://www.grupocopesa.cl/declaracion/index.html", "http://especiales.latercera.com/especiales/2012/publicidad/tarifarios/tarifario_online_latercera/", "/contacto/", "https://suscripciondigital.latercera.com/faq/", "/terminos-y-condiciones/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/gobierno-corporativo/view.php?file=CodigoEtica.pdf", "https://www.latercera.com/suscripcion-lt/", "/politicas-de-privacidad/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/", "http://remates.latercera.com/", "http://avisoslegales.latercera.com/", "https://especiales.latercera.com/tarifas/tarifas_publicidad_electoral_2023-1.pdf", "https://contactocomercial.grupocopesa.cl/", "http://www.grupocopesa.cl/", "https://www.iab.cl/estudio-viewability-trafico-invalido/", "https://www.latercera.com/", "https://www.pulso.cl/", "https://www.lacuarta.com/", " https://www.paula.cl/", "https://culto.latercera.com/", "http://mouse.latercera.com/", "http://glamorama.latercera.com/", "http://www.duna.cl/"]}