{"title": "Reglamentaci\u00f3n y salud p\u00fablica | Pr\u00e1ctica de Medicinas Alternativas", "author": null, "url": "https://www.pagina12.com.ar/54712-reglamentacion-y-salud-publica", "hostname": "pagina12.com.ar", "description": "La diputada Silvia Simoncini (Frente para la Victoria\u2011PJ) present\u00f3 un proyecto de ley para que el Estado reconozca y regule el ejercicio de las Medicinas Alternativas y Terapias Complementarias (MAyTC), incluyendo lo relativo a los medicamentos utiliza...", "sitename": "P\u00e1gina|12", "date": "2017-08-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La diputada Silvia Simoncini (Frente para la Victoria\u2011PJ) present\u00f3 un proyecto de ley para que el Estado reconozca y regule el ejercicio de las Medicinas Alternativas y Terapias Complementarias (MAyTC), incluyendo lo relativo a los medicamentos utilizados en la pr\u00e1ctica de las mismas en el territorio provincial. En el grupo de disciplinas se cuentan aquellas que fundamentan su pr\u00e1ctica en la consideraci\u00f3n de las leyes naturales que hacen a la autorregulaci\u00f3n del ser humano y otros seres vivos, desarrollan un modelo cl\u00ednico terap\u00e9utico con una mirada integral y hol\u00edstica del individuo, su entorno familiar, social y ambiental. Por ejemplo, se consideran medicinas alternativas a la medicina tradicional China, Ayurveda, Naturop\u00e1tica, Homeop\u00e1tica y Antropos\u00f3fica. Entre las terapias complementarias se incluyen la herbolog\u00eda, acupuntura, moxibusti\u00f3n, equinoterapia y musicoterapia, entre otras.\nSobre la regulaci\u00f3n del ejercicio profesional de las MAyTC, el texto sostiene que \"los profesionales, t\u00e9cnicos y terapeutas habilitados por el Ministerio de Salud provincial que quieran ejercerlas deber\u00e1n acreditar la respectiva certificaci\u00f3n acad\u00e9mica expedida por una instituci\u00f3n de formaci\u00f3n de dichas medicinas con los antecedentes y reconocimientos que la sustenten\".\nEn el caso de las Medicinas Alternativas, deben ser ejercidas por profesionales de la salud con t\u00edtulos de M\u00e9dicos, Odont\u00f3logos y Veterinarios quienes deber\u00e1n acreditar formaci\u00f3n en tal disciplina realizada en centros, instituciones o universidades p\u00fablicas o privadas, nacionales o extranjeras validados por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Las terapias complementarias deben ser ejercidas por profesionales, t\u00e9cnicos y terapeutas acreditados. Estos dos \u00faltimos requerir\u00e1n la supervisi\u00f3n de un profesional de la salud.\nEn cuanto a los medicamentos, recetas magistrales y todo otro producto de prescripci\u00f3n profesional en la pr\u00e1ctica de las MAyTC deber\u00e1n ser preparados y expendidos \u00fanicamente por un profesional farmac\u00e9utico con formaci\u00f3n espec\u00edfica.\nEl proyecto busca tambi\u00e9n que la autoridad de aplicaci\u00f3n autorice y regule la incorporaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y desarrollo de las mismas a los efectores estatales de salud incluy\u00e9ndolas al proceso salud\u2011enfermedad\u2011atenci\u00f3n, de tal manera que se ejerzan con calidad, seguridad y eficacia. De igual forma, pretende garantizar a la poblaci\u00f3n el acceso a las pr\u00e1cticas de las MAyTC como a la medicina convencional en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica provincial.\n\"En 2014, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) public\u00f3 un documento en el que pone de manifiesto la importancia que en todo el mundo est\u00e1n adquiriendo las medicinas tradicionales y alternativas, as\u00ed como las terapias complementarias e insiste en la necesidad, no solo que su ejercicio sea regulado por todos los gobiernos, sino en que se incorporen a los sistemas p\u00fablicos de salud\", record\u00f3 la diputada.", "language": null, "image": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_960x540/public/2017-08/ro07fo0106.jpg?h=58dcccc3&itok=B4PBz17R", "pagetype": "article", "links": ["https://www.pagina12.com.ar", "/edicion-impresa", "https://auth.pagina12.com.ar/ingresar?redirect=https://www.pagina12.com.ar/54712-reglamentacion-y-salud-publica", "https://newsletters.pagina12.com.ar/", "https://www.pagina12.com.ar/socies/alta-suscripcion-plan?utm_source=pagina12&utm_medium=amp_burger&utm_campaign=none", "https://www.pagina12.com.ar/am750/radio-en-vivo", "https://www.pagina12.com.ar/socies/alta-suscripcion-plan?utm_source=pagina12&utm_medium=amp_burger&utm_campaign=none", "/edicion-impresa", "/?client=hnCJNxS2l9&redirect=", "https://www.pagina12.com.ar/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/am750/radio-en-vivo", "https://www.pagina12.com.ar//buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar//suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-pais", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/economia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/sociedad", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/deportes", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-mundo", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/ciencia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/cultura", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/rosario12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/salta12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/catamarca12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/la-rioja12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/negrx", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/universidad-diario", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/audiovisuales", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/plastica", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/psicologia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/soci@s", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/la-ventana", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/contratapa", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/dialogos", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/recordatorios", "https://www.pagina12.com.ar/edicion-impresa", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cash", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar-libros", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/no", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/soy", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/las12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/verano12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/especiales", "https://www.pagina12.com.ar/go-noticias", "https://www.pagina12.com.ar/am750", "https://www.pagina12.com.ar/malena", "https://www.pagina12.com.ar/latinoamerica-piensa", "https://www.facebook.com/Pagina12ok/", "https://twitter.com/pagina12", "https://www.instagram.com/pagina12/", "https://www.youtube.com/channel/UCJNDedOnljCssaiRZqg8-Dg", "https://t.me/pagina12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-pais", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/economia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/sociedad", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/deportes", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-mundo", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/ciencia", "https://www.pagina12.com.ar/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "/suplementos/rosario12", "https://newsletters.pagina12.com.ar/", "https://newsletters.pagina12.com.ar/", "#", "https://www.pagina12.com.ar/585109-que-pasa-si-no-voto-en-las-elecciones-mendoza-2023", "https://www.pagina12.com.ar/585109-que-pasa-si-no-voto-en-las-elecciones-mendoza-2023", "https://www.pagina12.com.ar/591506-como-le-fue-a-los-libertarios-en-mendoza", "https://www.pagina12.com.ar/585106-guia-elecciones-mendoza-2023-padron-candidatos-y-que-se-elig", "https://www.pagina12.com.ar/591501-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-lunes-25-de-sep", "https://www.pagina12.com.ar/591499-elecciones-argentina-2023-candidatos-debates-fechas-campanas", "/autores/287861-aldana-vales", "/autores/128043-alejandro-duchini", "/autores/1814-alejo-diz", "/autores/519392-analia-brizuela", "/591336-la-ciudad-esta-con-un-freno-de-mano", "/autores/4811-dario-pignotti", "/autores/659-eduardo-aliverti", "/autores/664-emanuel-respighi", "/autores/831-federico-lisica", "/591417-alicia-se-fue-a-naides", "/591305-viaje-con-mama", "/autores/272597-flor-de-la-v", "/autores/321763-florencia-mo", "/autores/490642-gaston-garriga", "/autores/863-juan-jose-panno", "/autores/315490-laura-gomez", "/autores/872-laura-vales", "/autores/1808-leandro-arteaga", "/autores/1809-leo-ricciardino", "/autores/881-luis-bastus", "/autores/494456-mara-pedrazzoli", "/591480-una-comision-nacional-investiga-la-violencia-institucional-e", "/591324-causas-y-efectos-del-paquete-de-massa", "/autores/649-maria-daniela-yaccar", "/autores/553309-matias-ferrari", "/autores/237906-melisa-molina", "/autores/1856-mempo-giardinelli", "/autores/1839-natalia-aruguete", "/autores/6144-pablo-esteban", "/autores/260835-santiago-brunetto", "/591406-zoologias-de-suburbio", "/autores/241533-veronica-torras", "https://www.pagina12.com.ar", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "/591438-alfredo-cornejo-se-impuso-en-mendoza-y-salio-al-rescate-de-p", "/591438-alfredo-cornejo-se-impuso-en-mendoza-y-salio-al-rescate-de-p", "/591437-la-ucr-hace-valer-sus-triunfos-en-las-provincias-y-desafia-a", "/591437-la-ucr-hace-valer-sus-triunfos-en-las-provincias-y-desafia-a", "/591176-el-veredicto-de-las-encuestas-crecen-massa-y-milei-bullrich-", "/591176-el-veredicto-de-las-encuestas-crecen-massa-y-milei-bullrich-", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-pais", "/591499-elecciones-argentina-2023-candidatos-debates-fechas-campanas", "/591499-elecciones-argentina-2023-candidatos-debates-fechas-campanas", "/591394-entre-la-cultura-y-las-torres-ramiro-marra-se-queda-con-lo-s", "/591394-entre-la-cultura-y-las-torres-ramiro-marra-se-queda-con-lo-s", "/591322-lo-peor-es-creer-que-no-se-puede-empeorar", "/591322-lo-peor-es-creer-que-no-se-puede-empeorar", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/economia", "/591501-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-lunes-25-de-sep", "/591501-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-lunes-25-de-sep", "/591401-los-salarios-resisten-pese-a-la-inflacion", "/591401-los-salarios-resisten-pese-a-la-inflacion", "/591408-ya-otorgaron-15-000-millones-en-creditos-para-monotributista", "/591408-ya-otorgaron-15-000-millones-en-creditos-para-monotributista", "/591392-los-vinos-mas-caros", "/591392-los-vinos-mas-caros", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/sociedad", "/591173-efemerides-de-hoy-que-paso-un-25-de-septiembre", "/591173-efemerides-de-hoy-que-paso-un-25-de-septiembre", "/591355-el-gcba-demando-por-casi-3-millones-de-pesos-a-una-familia-p", "/591355-el-gcba-demando-por-casi-3-millones-de-pesos-a-una-familia-p", "/591403-dos-nuevos-juicios-en-2024", "/591403-dos-nuevos-juicios-en-2024", "/591298-hallaron-muerto-al-funcionario-de-la-pampa-desaparecido", "/591298-hallaron-muerto-al-funcionario-de-la-pampa-desaparecido", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-mundo", "/591337-bolivia-evo-morales-anuncio-que-sera-candidato-a-presidente-", "/591337-bolivia-evo-morales-anuncio-que-sera-candidato-a-presidente-", "/591425-ecuador-arranco-la-campana-electoral-para-la-segunda-vuelta-", "/591425-ecuador-arranco-la-campana-electoral-para-la-segunda-vuelta-", "/591397-dos-agendas-distintas-en-la-onu", "/591397-dos-agendas-distintas-en-la-onu", "/591365-brasil-un-arrepentido-complica-a-bolsonaro-y-a-la-cupula-mil", "/591365-brasil-un-arrepentido-complica-a-bolsonaro-y-a-la-cupula-mil", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/cultura-y-espectaculos", "/591449-quizas-ya-seamos-mas-posthumanos-de-lo-que-imaginamos", "/591449-quizas-ya-seamos-mas-posthumanos-de-lo-que-imaginamos", "/591407-el-fenomeno-bts-tambien-se-puede-leer", "/591407-el-fenomeno-bts-tambien-se-puede-leer", "/591372-mas-de-un-millon-de-personas-asistieron-a-la-noche-de-los-mu", "/591372-mas-de-un-millon-de-personas-asistieron-a-la-noche-de-los-mu", "/591381-sex-education-por-netflix-seremos-polvo", "/591381-sex-education-por-netflix-seremos-polvo", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/deportes", "/591356-dibu-martinez-recreo-la-atajada-de-la-final-de-qatar-2022-en", "/591356-dibu-martinez-recreo-la-atajada-de-la-final-de-qatar-2022-en", "/591413-un-error-insolito-le-costo-el-empate-a-newells-vs-estudiante", "/591413-un-error-insolito-le-costo-el-empate-a-newells-vs-estudiante", "/591421-san-lorenzo-la-maquina-de-hacer-empates", "/591421-san-lorenzo-la-maquina-de-hacer-empates", "/591172-liga-de-italia-el-insolito-gol-en-contra-que-se-metio-la-juv", "/591172-liga-de-italia-el-insolito-gol-en-contra-que-se-metio-la-juv", "http://elplanetaurbano.com/", "http://elplanetaurbano.com/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/ludovico-di-santo-no-me-pongo-creativo-en-la-soledad-no-me-pega-bien/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/ludovico-di-santo-no-me-pongo-creativo-en-la-soledad-no-me-pega-bien/", null, "https://elplanetaurbano.com/2023/09/claudio-rigoli-una-vida-frente-a-la-pantalla-cuando-las-luces-se-apagan-y-llegas-a-tu-casa-estas-solo-y-te-encontras-con-vos-mismo/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/claudio-rigoli-una-vida-frente-a-la-pantalla-cuando-las-luces-se-apagan-y-llegas-a-tu-casa-estas-solo-y-te-encontras-con-vos-mismo/", null, "https://elplanetaurbano.com/2023/09/semana-de-la-moda-en-nueva-york-los-mejores-momentos-entre-el-brillo-el-glamour-y-la-provocacion/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/semana-de-la-moda-en-nueva-york-los-mejores-momentos-entre-el-brillo-el-glamour-y-la-provocacion/", null, "http://carasycaretas.org.ar/", "http://carasycaretas.org.ar/", "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/04/el-acuerdo-que-podria-haber-torcido-la-historia/", "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/04/el-acuerdo-que-podria-haber-torcido-la-historia/", null, "https://carasycaretas.org.ar/web-stories/lola-mora/", "https://carasycaretas.org.ar/web-stories/lola-mora/", null, "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/11/el-sueno-de-un-pais-posible/", "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/11/el-sueno-de-un-pais-posible/", null, "/buenos-aires12", "/buenos-aires12", "/591409-la-previa-del-acto-en-cambaceres-con-kicillof-y-massa", "/591409-la-previa-del-acto-en-cambaceres-con-kicillof-y-massa", "/591402-homenaje-a-solano-y-pedido-de-voto-paraguayo", "/591380-la-seguridad-hace-base-en-ciudad-evita", "/591336-la-ciudad-esta-con-un-freno-de-mano", "/suplementos/rosario12", "/suplementos/rosario12", "/591323-surgen-mas-victimas-de-la-usura-organizada", "/591323-surgen-mas-victimas-de-la-usura-organizada", "/591393-una-derrota-que-abre-muchos-interrogantes", "/591351-desde-lo-estatal", "/591335-federal", "/secciones/salta12", "/secciones/salta12", "/591482-gobernadores-del-norte-grande-firmaron-los-acuerdos-para-gen", "/591482-gobernadores-del-norte-grande-firmaron-los-acuerdos-para-gen", "/591481-ate-reclama-la-estabilidad-laboral-de-los-trabajadores-preca", "/591480-una-comision-nacional-investiga-la-violencia-institucional-e", "/secciones/catamarca12", "/secciones/catamarca12", "/591483-juntos-por-el-punal", "/591483-juntos-por-el-punal", "/591469-ordenan-a-la-empresa-de-energia-a-garantizar-los-derechos-de", "/591476-ella-espera-ese-juicio-para-poder-rehacer-su-vida", "/591078-abuso-en-patota-de-las-juntas-los-condenados-iran-a-la-carce", "/secciones/la-rioja12", "/secciones/la-rioja12", "/591443-encontraron-el-cuerpo-de-una-mujer-calcinado-e-investigan-su", "/591443-encontraron-el-cuerpo-de-una-mujer-calcinado-e-investigan-su", "/591478-un-llamado-a-la-resistencia-y-la-defensa-de-los-derechos", "/591464-la-rioja-celebro-su-festival-nacional-septiembre-joven", "/suplementos/libero", "/suplementos/libero", "/suplementos/cash", "/suplementos/cash", "/suplementos/radar", "/suplementos/radar", "/suplementos/radar-libros", "/suplementos/radar-libros", "https://www.facebook.com/Pagina12ok/", "https://twitter.com/pagina12", "https://www.instagram.com/pagina12/", "https://www.youtube.com/channel/UCJNDedOnljCssaiRZqg8-Dg", "https://t.me/pagina12", "https://www.pagina12.com.ar", "https://www.facebook.com/Pagina12ok/", "https://twitter.com/pagina12", "https://www.instagram.com/pagina12/", "https://www.youtube.com/channel/UCJNDedOnljCssaiRZqg8-Dg", "https://t.me/pagina12", "http://octubre.com", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cash", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar-libros", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/no", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/soy", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/las12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/verano12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/especiales", "https://www.pagina12.com.ar/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/rosario12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/salta12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/catamarca12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/la-rioja12", "http://radioam750.com.ar", "https://ip.digital", "https://mucharadio.com.ar/", "https://oktubre.fm", "http://carasycaretas.org.ar", "https://www.instagram.com/salascarasycaretas/?utm_medium=wwwp12", "https://octubretv.com/", "http://www.editorialoctubre.com.ar", "http://elplanetaurbano.com", "https://fmlike.com.ar/", "http://www.iso.edu.ar", "http://umet.edu.ar", "http://latinoamericapiensa.com", "http://radiomalena.com", "https://fmblackie.com.ar/", "https://www.elnueve.com.ar/", "https://fmaspen.com/", "http://radioam750.com.ar", "https://ip.digital", "https://mucharadio.com.ar/", "https://oktubre.fm", "http://carasycaretas.org.ar", "https://www.instagram.com/salascarasycaretas/?utm_medium=wwwp12", "https://octubretv.com/", "http://www.editorialoctubre.com.ar", "http://elplanetaurbano.com", "https://fmlike.com.ar/", "http://www.iso.edu.ar", "http://umet.edu.ar", "http://latinoamericapiensa.com", "http://radiomalena.com", "https://fmblackie.com.ar/", "https://www.elnueve.com.ar/", "https://fmaspen.com/", "https://www.pagina12.com.ar/tags/72505-elecciones-2023", "https://www.pagina12.com.ar/tags/11996-radicalismo", "https://www.pagina12.com.ar/tags/61045-elecciones-argentina-2023", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/politica-de-privacidad", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/terminos-y-condiciones", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/Contacto", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/rss", "https://mediakit.octubre.com/", "http://academia.colnodo.apc.org/pluginfile.php/1608/block_html/content/Habilitar%20Cookies.pdf", "https://enable-javascript.com/es"]}