{"title": "Insuficiencia de vitamina D en la tercera edad se asocia a un declive cognitivo significativo y demencia", "author": "UC Davis Health; Alzheimers Research Center", "url": null, "hostname": null, "description": "Investigadores del Centro de la Enfermedad de Alzheimer UC Davis y la Universidad Rutgers identificaron una alta correlaci\u00f3n entre la insuficiencia de vitamina D en la tercera edad y la aceleraci\u00f3n del declive cognitivo y problemas de desempe\u00f1o, en particular, p\u00e9rdida de la memoria asociados con la enfermedad de Alzheimer y demencia. El efecto es \u201csignificativo\u201d, y los individuos con baja vitamina D sufren un declive tres veces m\u00e1s r\u00e1pido que aquellos que cuentan con niveles adecuados de vitamina D.", "sitename": "Copyright UC Regents. For more information regarding the University of California's copyright terms, visit https://www.ucop.edu/services/terms.html", "date": "2016-04-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Insuficiencia de vitamina D en la tercera edad se asocia a un declive cognitivo significativo y demencia\n(SACRAMENTO, Calif.) \u2014 Investigadores del Centro de la Enfermedad de Alzheimer UC Davis y la Universidad Rutgers identificaron una alta correlaci\u00f3n entre la insuficiencia de vitamina D en la tercera edad y la aceleraci\u00f3n del declive cognitivo y problemas de desempe\u00f1o, en particular, p\u00e9rdida de la memoria asociados con la enfermedad de Alzheimer y demencia. El efecto es \u201csignificativo\u201d, y los individuos con baja vitamina D sufren un declive tres veces m\u00e1s r\u00e1pido que aquellos que cuentan con niveles adecuados de vitamina D.\nLos investigadores se\u00f1alaron que sus conclusiones subrayan la importancia de identificar la insuficiencia de vitamina D en la tercera edad, en especial en los grupos de alto riesgo como afroamericanos e hispanos, que tienen una capacidad menor de absorci\u00f3n del nutriente de su principal fuente, la luz solar. Los investigadores plantearon que en esos grupos y otros grupos de piel m\u00e1s oscura, la baja vitamina D debe considerarse un factor de riesgo para la demencia.\nLa investigaci\u00f3n se publica hoy en Internet en JAMA Neurology, un journal de la Red JAMA. \u201cIndependientemente de la raza o la etnicidad, las habilidades cognitivas base y un universo de otros factores de riesgo, la insuficiencia de vitamina D est\u00e1 vinculada a un deterioro significativamente m\u00e1s r\u00e1pido de la memoria epis\u00f3dica y el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n ejecutiva\u201d, explica Joshua Miller, profesor del Departamento de Patolog\u00eda y Medicina de Laboratorio en el momento en que se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n y hoy profesor y jefe del Departamento de Ciencias Nutricionales de la Universidad Rutgers.\n\u201cEste trabajo, y el de tantos otros, sugiere que existen pruebas suficientes para recomendar que la gente de 60 a\u00f1os o m\u00e1s discuta con sus m\u00e9dicos la posibilidad de tomar un suplemento diario de vitamina D\u201d, explic\u00f3 Miller.\n\u201cIncluso si este abordaje no resulta efectivo, el riesgo asociado es muy bajo\u201d, explica. Este gran estudio longitudinal se realiz\u00f3 en un grupo de aproximadamente 400 hombres y mujeres de diversas razas y etnias del Norte de California que participaron de un estudio longitudinal en el Centro de la Enfermedad de Alzheimer en Sacramento, Calif. El 50% de los participantes eran cauc\u00e1sicos y el 50% restante eran afroamericanos o hisp\u00e1nicos. Los participantes ten\u00edan una edad promedio de 76 y ten\u00edan funci\u00f3n cognitiva normal, una afecci\u00f3n cognitiva leve o demencia.\nSe midi\u00f3 el nivel s\u00e9rico de vitamina D de los participantes al comienzo del estudio. Se determin\u00f3 una prevalencia de deficiencia e insuficiencia de vitamina D entre todos los participantes del estudio. Un 26% ten\u00edan deficiencia, y un 35% ten\u00edan insuficiencia. Entre los cauc\u00e1sicos, un 54% ten\u00eda baja vitamina D, en tanto que un 70% de los afroamericanos ten\u00edan un nivel bajo de vitamina D en sangre.\nDurante los cinco a\u00f1os de seguimiento, las personas con deficiencia de vitamina D sufrieron declives cognitivos de dos a tres veces m\u00e1s r\u00e1pido que aquellas con niveles adecuados de vitamina D. En otras palabras, en solo dos a\u00f1os, las personas con deficiencia de vitamina D experimentaron el mismo deterioro que sus pares con niveles adecuados de vitamina D experimentaron en el per\u00edodo de seguimiento de cinco a\u00f1os.\n\u201cEsper\u00e1bamos ver un deterioro en las personas con bajos niveles de vitamina D\u201d, manifest\u00f3 Charles DeCarli, director del Centro de la Enfermedad de Alzheimer. \u201cLo que nos sorprendi\u00f3 fue la rapidez y magnitud del impacto sobre la funci\u00f3n cognitiva\u201d.\nLa exposici\u00f3n de la piel a la luz del sol es la principal fuente de vitamina D. Algunas minor\u00edas \u00e9tnicas y raciales enfrentan un riesgo mayor de tener bajos niveles de vitamina D porque la concentraci\u00f3n m\u00e1s alta de melanina que hace que su piel sea m\u00e1s oscura \u2014y los protege contra el c\u00e1ncer de piel en los climas soleados\u2014 tambi\u00e9n inhibe la s\u00edntesis de vitamina D.\nLa dieta es otra fuente principal de vitamina D. La vitamina D dietaria se obtiene particularmente a trav\u00e9s del consumo de l\u00e1cteos. El consumo diario de productos l\u00e1cteos es especialmente bajo entre las minor\u00edas, y solo un 6,5% de afroamericanos y un 11% de mexicano-americanos en todo el pa\u00eds consumen las tres porciones recomendadas de productos l\u00e1cteos por d\u00eda, indica el estudio.\n\u201cNo sabemos si la terapia de reemplazo afectar\u00e1 la trayectoria cognitiva. Eso debe investigarse, y es lo que pensamos hacer\u201d, dijo DeCarli.\n\u201cEsta es una deficiencia vitam\u00ednica que podr\u00eda tratarse f\u00e1cilmente, y que tiene otras consecuencias para la salud. Debemos comenzar a hablar de ello. Y debemos comenzar a hablar de ello especialmente para la gente de color, entre quienes la deficiencia de vitamina D parece representar un riesgo todav\u00eda mayor\u201d, manifest\u00f3.\nEntre otros autores del estudio podemos mencionar a Danielle J. Harvey, Laurel Beckett, Ralph Green, Sarah Farias, Bruce Reed, John Olichney y Dan Mungas, todos ellos de UC Davis. El estudio fue financiado con un subsidio de los Institutos Nacionales de la Salud P30 AG010129 otorgado a DeCarli.\nEl Centro de la Enfermedad de Alzheimer de UC Davis es uno de los 27 centros de investigaci\u00f3n designado por el Instituto Nacional del Envejecimiento de los Centros Nacionales de la Salud. El objetivo del centro es traducir los avances de investigaci\u00f3n en una mejora en el diagn\u00f3stico y tratamiento para los pacientes, concentr\u00e1ndonos en el objetivo a largo plazo de buscar la forma de prevenir o curar la enfermedad de Alzheimer. Tambi\u00e9n financiado por el estado de California, el centro les permite a los investigadores estudiar los efectos de la enfermedad en una poblaci\u00f3n singularmente diversa. Para mayor informaci\u00f3n, visite\n[alzheimer.ucdavis.edu](/alzheimers/index.html).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "/welcome/", "/alzheimers", "https://health.ucdavis.edu/newsroom/", "https://hr.ucdavis.edu/", "https://health.ucdavis.edu/giving/", "https://health.ucdavis.edu/welcome/", "#", "/alzheimers/Clinical_Trials.html", "/alzheimers/Scientists_Research.html", "/alzheimers/Patient_Care/Dementia_for_Scientists_Curriculum.html", "/alzheimers/patient_care.html", "/alzheimers/patient_care.html", "/alzheimers/aboutus/ADC_sacramento.html", "/alzheimers/aboutus/ADC_east_bay.html", "/alzheimers/Patient_Care/clinician_references.html", "#", "/alzheimers/education.html", "/alzheimers/professional_education.html", "/alzheimers/Professional Education/caregiver-education.html", "/alzheimers/lectures_events.html", "/alzheimers/video/video2019.html", "/alzheimers/video/video2019.html", "/alzheimers/video.html", "/alzheimers/video/video2017.html", "/alzheimers/brain_donation.html", "#", "/alzheimers/core_faculty.html", "/alzheimers/clinic_staff.html", "#", "/alzheimers/recursos_en_espanol/recursos_en_espa\u00f1ol.html", "/alzheimers/recursos_en_espanol/ensayo_clinico.html", "/alzheimers/recursos_en_espanol/grupo_de_apoyo.html", "/alzheimers/recursos_en_espanol/donacion_de_tejido_cerebral.html", "/alzheimers/pdf/Alzheimers newsletter-Spanish.pdf", "/alzheimers/giving.html", "/alzheimers/contact_us.html", "/welcome/", "/alzheimers/", "/alzheimers/index.html", "https://ucdavishealth.zoom.us/j/91973685523?pwd=ZnJsMEpHUHNkdTd0eldWWEdBVzZGQT09", "/alzheimers/Professional Education/caregiver-education.html", "/news/headlines/the-sacramento-bee-honors-three-uc-davis-faculty-with-the-aapi-change-makers-award-/2022/10", "/alzheimers/pdf/Lecanemab-Confirmatory-Phase-3-9272022.pdf", "/news/headlines/uc-davis-school-of-medicine-breaks-new-record-for-nih-research-funding/2022/02?fbclid=IwAR0f6o7PWdyK5uMWT50hiFvW2emvWXI-1ecliAdxXWaZovBzvkAUWjqCNRg", "https://www.latimes.com/california/story/2021-12-10/wartime-trauma-hits-close-to-home-for-scholar-of-dementia", "https://health.ucdavis.edu/health-news/newsroom/do-early-life-experiences-shape-the-risk-for-dementia/2021/10", "https://health.ucdavis.edu/health-news/contenthub/16-million-nih-award-marks-30-years-of-alzheimers-disease-research-and-care/2021/10", "https://www.abc10.com/article/news/health/early-onset-alzheimers-patient-fda-new-drug-slow-disease/103-f57684ac-1a5d-45d4-9552-7763cc7212b8", "/alzheimers/news/Mohsen-Najafi-Research-Award.html", "/alzheimers/news/news-grant-for-dementia.html", "/alzheimers/news/news_music-and-memory.html", "https://www.oprahmag.com/life/health/a32933968/alzheimers-black-americans-higher-risk", "http://newsroom.ucla.edu/releases/blood-test-cerebral-small-vessel-disease", "https://www.nia.nih.gov/news/machine-learning-method-enables-quick-analysis-amyloid-plaques?utm_source=NIA+Main&utm_campaign=9ecddb81d5-20190826_news&utm_medium=email&utm_term=0_ffe42fdac3-9ecddb81d5-7459653", "/alzheimers/news/news_alzheimers_task_force.html", "https://www.sacbee.com/news/local/health-and-medicine/article232853992.html", "/alzheimers/news/news_dementia_hispanics.html", "/alzheimers/news/News_digitize microscope slides.html", "https://www.nbcnews.com/news/asian-america/professor-began-studying-alzheimer-s-caregivers-then-her-mother-showed-n908761", "/alzheimers/news/index.html", "http://www.clinicaltrials.gov/", "https://www.cdph.ca.gov/Programs/CCDPHP/DCDIC/CDCB/Pages/AlzheimersDisease.aspx", "http://www.nia.nih.gov/alzheimers", "/newsroom/socialmedia/", "http://www.ucdavis.edu/search/", "/newsroom", "https://www.ucdavis.edu/", "/medschool/", "/nursing/", "/leadership/pmg.html", "/medicalcenter/", "/newsroom/socialmedia/index.html", "https://www.facebook.com/UCDavisHealth", "http://twitter.com/UCDavisHealth", "http://www.youtube.com/ucdavishealth", "http://pinterest.com/ucdavishealth/", "/newsroom/socialmedia/index.html#RSS", "http://www.instagram.com/ucdavishealth", "https://www.linkedin.com/company/uc-davis-health-system", "#", "/alzheimers/", "/alzheimers/giving.html", "tel:916-734-5496 ", "https://health.ucdavis.edu/legal", "/legal/"]}