{"title": "Vac\u00fanate gratis contra la fiebre amarilla en estos puntos", "author": "Publicado por Javier Cort\u00e9s", "url": "https://bogota.gov.co/servicios/fiebre-amarilla-vacunate-gratis-en-estos-puntos", "hostname": "bogota.gov.co", "description": "Las personas que por alg\u00fan tipo de emergencia humanitaria tienen que viajar deben tener la vacuna contra la fiebre amarilla.", "sitename": "jecortes.", "date": "2020-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Secretar\u00eda de Salud, se\u00f1al\u00f3 que aunque todos los viajes terrestres y a\u00e9reos est\u00e1n prohibidos debido a la pandemia causada por el COVID-19, las personas que por alg\u00fan tipo de emergencia humanitaria deben viajar, deben tener la vacuna contra la fiebre amarilla.\nUna sola dosis de la vacuna es suficiente para toda la vida. Por lo tanto, si la persona ya cuenta con una aplicaci\u00f3n no requiere una revacunaci\u00f3n.\nEn Bogot\u00e1 hay disponibles cuatro puntos en donde la aplicaci\u00f3n de la vacuna es permanente y se realiza en forma gratuita:\nTerminal Terrestre El Salitre\nLocalidad: Fontib\u00f3n\nDirecci\u00f3n: M\u00f3dulo Verde Local 136\nTel\u00e9fono: No registra\nHorario de Atenci\u00f3n: domingo a domingo de 7:00 a.m. a 6:00 p.m.\nAeropuerto Internacional El Dorado\nLocalidad: Fontib\u00f3n\nDirecci\u00f3n: Muelle Internacional segundo Piso Salida 5\nTel\u00e9fono: No registra\nHorario de Atenci\u00f3n: domingo a domingo de 7:00 a.m. a 6:00 p.m.\nTerminal Terrestre del Sur\nLocalidad: Bosa\nDirecci\u00f3n: Calle 57Q NO 75F \u2013 82\nTel\u00e9fono: No registra\nHorario de Atenci\u00f3n: domingo a domingo de 8:00 a.m. a 4:00 p.m.\nTerminal Sat\u00e9lite del Norte\nLocalidad: Usaqu\u00e9n\nDirecci\u00f3n: Calle 192 No. 19 - 43\nTel\u00e9fono: 4233600\nHorario de Atenci\u00f3n: domingo a domingo de 9:00 a.m. a 3:00 p.m.\nEs una enfermedad infecciosa de origen viral que se transmite por la picadura de un mosquito; en la segunda fase de la enfermedad la piel de la persona afectada se pone amarilla a causa de la ictericia (coloraci\u00f3n amarilla de la piel y las mucosas). La Fiebre Amarilla es propia de las zonas tropicales.\n\u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas?\nLos s\u00edntomas suelen presentarse en 2 fases. La primera es la aguda y se caracteriza por fiebre, dolores musculares (sobre todo de espalda), cefaleas, escalofr\u00edos, p\u00e9rdida de apetito, n\u00e1useas o v\u00f3mitos, la mayor\u00eda de los casos mejoran y los s\u00edntomas desaparecen al cabo de 3 o 4 d\u00edas.\nSolo un peque\u00f1o porcentaje de pacientes entra en una segunda fase que es m\u00e1s t\u00f3xica y sucede en las 24 horas siguientes a la remisi\u00f3n inicial. Estos pacientes presentan fiebre elevada, ictericia y dolor abdominal con v\u00f3mitos y deterioro de la funci\u00f3n renal; puede haber hemorragias bucales, nasales, oculares o g\u00e1stricas. La mitad de los pacientes que entran en esta fase t\u00f3xica fallecen en un plazo de 10 a 14 d\u00edas, mientras que la otra mitad se recupera sin da\u00f1os org\u00e1nicos importantes.\n\u00bfLa vacuna es segura y eficaz?\nLa vacunaci\u00f3n es la medida m\u00e1s importante para prevenir la fiebre amarilla. La vacuna utilizada desde hace varios decenios es segura y asequible, y confiere protecci\u00f3n a m\u00e1s del 90% de los vacunados en los 10 d\u00edas siguientes a su administraci\u00f3n, y al 99% de ellos en los 30 d\u00edas siguientes. Una sola dosis confiere protecci\u00f3n de por vida.\n\u00bfLos viajeros deben vacunarse?\nDeben vacunarse 10 d\u00edas antes de su viaje si pretenden entrar a las zonas estipuladas por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social en el pa\u00eds, y las determinadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud / Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud a nivel mundial.\n[Conoce el Programa Ampliado de Inmunizaciones](http://www.saludcapital.gov.co/DSP/Paginas/ProgramaAmpliadodeVacunacion-PAI.aspx) de la Secretar\u00eda Distrital de Salud.", "language": null, "image": "https://bogota.gov.co/sites/default/files/vacunacion_5.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/", "https://bogota.gov.co/sdqs", "/internacional", "/mi-ciudad", "/mi-ciudad/localidades", "/mi-ciudad/administracion", "/mi-ciudad#menu-mi-ciudad", "/mi-ciudad/bogota-en-historias", "https://bogota.gov.co/bog/pot-2022-2035", "/mi-ciudad/turismo/visita-bogota-por-primera-vez-lo-que-todo-turista-debe-saber", "/que-hacer/agenda-cultural", "/que-hacer/agenda-cultural", "/tag/ciclovias", "/que-hacer/formacion", "/que-hacer/cultura/sendero-de-monserrate-en-bogota-recomendaciones-horarios-y-mas", "https://www.bogotadc.travel/", "/tag/caminatas-ecologicas", "/servicios", "/servicios/oportunidades-y-apoyos", "/servicios/atencion-al-ciudadano/canales-de-atencion-la-ciudadania-en-bogota", "/sdqs", "/servicios/supercade-virtual", "/servicios/guia-de-tramites-y-servicios", "/yo-participo", "/yo-participo/juntos-cuidamos-bogota", "/yo-participo/historias-ciudadanas", "/yo-participo/sondeos", "/yo-participo/reporta", "/mi-ciudad/participacion-y-cultura-ciudadana/", "/yo-participo/gobierno-abierto-bogota", "/asi-vamos", "/tag/transparencia", "/asi-vamos/seguimiento-a-las-obras", "/asi-vamos/mantenimiento-vial", "/asi-vamos/inversion-social", "/asi-vamos/contratos-y-obras", "https://asivaelplan.sdp.gov.co/", "#", null, "/tag/ninos-y-ninas", "/tag/mujer", "/tag/padres-o-madres-de-familia", "/tag/adulto-mayor", "/tag/jovenes", "/tag/lgbti", null, "/tag/rrom-gitanos", "/tag/raizales", "/tag/palenquero", "/tag/afrodescendientes", "/tag/indigenas", null, "/tag/madres-gestantes", "/tag/poblacion-con-dependencia-de-sustancias", "/tag/victimas-del-conflicto-armado", "/tag/discapacidad", "/tag/habitantes-de-calle", "/tag/migrante", null, "/tag/desempleado", "/tag/primer-empleo", "/tag/trabajador", "/tag/vendedores-informales", "/tag/emprendedores", "/tag/microempresarios", "/tag/ninos-y-ninas", "/tag/mujer", "/tag/padres-o-madres-de-familia", "/tag/adulto-mayor", "/tag/jovenes", "/tag/lgbti", "/tag/rrom-gitanos", "/tag/raizales", "/tag/palenquero", "/tag/afrodescendientes", "/tag/indigenas", "/tag/madres-gestantes", "/tag/poblacion-con-dependencia-de-sustancias", "/tag/victimas-del-conflicto-armado", "/tag/discapacidad", "/tag/habitantes-de-calle", "/tag/migrante", "/tag/desempleado", "/tag/primer-empleo", "/tag/trabajador", "/tag/vendedores-informales", "/tag/emprendedores", "/tag/microempresarios", "/", "/servicios", null, null, null, null, "http://www.saludcapital.gov.co/DSP/Paginas/ProgramaAmpliadodeVacunacion-PAI.aspx", "/tag/fiebre-amarilla", "/tag/vacunacion-gratuita", "/tag/puntos-de-atencion", "/tag/temas-de-ciudad", "/servicios/puntos-de-vacunacion-contra-covid-19-en-hoy-20-de-septiembre-de-2023", "/servicios/puntos-de-vacunacion-contra-covid-19-en-hoy-20-de-septiembre-de-2023", "/servicios/miercoles-20-de-septiembre-de-2023-cortes-de-agua-en-bogota", "/servicios/miercoles-20-de-septiembre-de-2023-cortes-de-agua-en-bogota", "/servicios/cortes-de-luz-en-barrios-de-bogota-miercoles-20-de-septiembre-de-2023", "/servicios/cortes-de-luz-en-barrios-de-bogota-miercoles-20-de-septiembre-de-2023", "/servicios/miercoles-20-de-septiembre-de-2023-pico-y-placa-en-bogota", "/servicios/miercoles-20-de-septiembre-de-2023-pico-y-placa-en-bogota", null, null, null, null, "/busqueda?search_api_fulltext=impuesto+predial&Buscar=Buscar", "/busqueda?search_api_fulltext=trabajo+en+bogota&Buscar=Buscar", "/busqueda?search_api_fulltext=comparendos+electronicos&Buscar=Buscar", "/busqueda?search_api_fulltext=secretaria+de+educacion&Buscar=Buscar", "/busqueda?search_api_fulltext=Valorizacion+Bogota&Buscar=Buscar", "http://www.saludcapital.gov.co", "http://www.saludcapital.gov.co/DCRUE/Paginas/Atencion_Prehospitalaria.aspx", "https://www.educacionbogota.edu.co", "https://www.educacionbogota.edu.co/es/temas-estrategicos/acceso-a-la-educacion-superior/becas-credito-educacion-superior", "http://www.ambientebogota.gov.co/", "http://iboca.ambientebogota.gov.co/mapa", "http://www.culturarecreacionydeporte.gov.co/", "http://www.culturarecreacionydeporte.gov.co/es/agenda-cultural", "http://www.desarrolloeconomico.gov.co/", "http://www.desarrolloeconomico.gov.co/content/participar", "http://www.gobiernobogota.gov.co/", "http://www.gobiernobogota.gov.co/noticias/nivel-central/conozca-obtener-sello-seguro-traves-esta-capacitacion", "http://www.shd.gov.co/shd/contribuyentes", "http://www.shd.gov.co/shd/predial-quienes-deben-pagar", "http://www.integracionsocial.gov.co", "http://www.integracionsocial.gov.co/index.php/politicas-publicas/lidera-sdis/politica-publica-de-infancia-y-adolescencia", "http://www.movilidadbogota.gov.co/web/", "http://www.movilidadbogota.gov.co/web/Noticia/50_kil%C3%B3metros_por_hora_el_nuevo_l%C3%ADmite_de_velocidad_en_cinco_corredores_de_la_ciudad", "http://www.sdp.gov.co/", "http://www.sdp.gov.co/micrositios/pot/proyecto-de-acuerdo", "https://www.habitatbogota.gov.co/", "https://www.habitatbogota.gov.co/ejes/requisitos-adquirir-casa-propia", "http://secretariageneral.gov.co/", "http://secretariageneral.gov.co/noticias/mediante-licitaci%C3%B3n-publica-se-adjudica-construccion-del-supercade-manitas-sera-mas-moderno", "http://www.sdmujer.gov.co", "http://www.sdmujer.gov.co/inicio/1137-la-linea-purpura-distrital-mujeres-que-escuchan-mujeres-de-12-a-24-horas-al-dia-para-las-mujeres-de-bogota", "https://scj.gov.co/es", "https://scj.gov.co/justicia/casas-justicia", "http://www.secretariajuridica.gov.co/", "http://registrodistrital.secretariageneral.gov.co/scripts/cgiip.exe/WService=mstoragebr/msvldalogin.w", "http://concejodebogota.gov.co", "/mi-ciudad/administracion/concejo-de-bogota-mision-vision-y-reglamento-interno-del-concejo", "tel:+57 (601) 381-3000", "/sitemap", "/mi-ciudad/administracion/informacion-de-la-personeria-de-bogota-veeduria-distrital-y-contralor", "/archivo", "/tag/transparencia", "https://bogota.gov.co/internacional/onu-cataloga-bogota-entre-las-10-ciudades-con-mejor-gobierno-digital", "https://bogota.gov.co/mi-ciudad/gobierno/portal-de-bogota-gana-premio-internacional-de-diseno-web-dotcomm", "https://bogota.gov.co/mi-ciudad/gobierno/portal-de-bogota-gana-premio-en-los-web-awards", "https://bogota.gov.co/sdqs", "/historico-alcaldia/politica-de-confidencialidad-y-terminos-de-uso", "https://www.facebook.com/AlcaldiaBogota/", "https://twitter.com/Bogota", "https://www.instagram.com/alcaldiabogota/", "https://www.youtube.com/channel/UCu5fo405HrJqeZNzTyWrxpQ", null, "https://www.colombia.co/", "https://www.gov.co/"]}