{"title": "Academia Chilena de Medicina descarta que autismo se deba a vacunas con timerosal", "author": "Escrito Por Julio Enrique De Villegas", "url": "https://ipsuss.cl/actualidad/prevencion/academia-chilena-de-medicina-descarta-que-autismo-se-deba-a-vacunas-con", "hostname": "ipsuss.cl", "description": "An\u00e1lisis de 32 estudios internacionales mostr\u00f3 que la enfermedad aparece igual,independientemente si los ni\u00f1os son vacunados con o sin la sustancia en cuesti\u00f3n. Ministerio de Salud seguir\u00e1 usando los productos hasta que haya vacunas m\u00e1s ventajosas que las actuales.", "sitename": "IPSUSS - Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Salud", "date": "2016-02-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Usted est\u00e1 en:\n[Portada](/ipsuss/site/edic/base/port/portada.html)/ [Actualidad](/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1___1.html)/ [Prevenci\u00f3n](/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1_15__1.html)\nAcademia Chilena de Medicina descarta que autismo se deba a vacunas con timerosal\nAn\u00e1lisis de 32 estudios internacionales mostr\u00f3 que la enfermedad aparece igual,independientemente si los ni\u00f1os son vacunados con o sin la sustancia en cuesti\u00f3n. Ministerio de Salud seguir\u00e1 usando los productos hasta que haya vacunas m\u00e1s ventajosas que las actuales.\nMartes 7 de julio de 2015\nFue un trabajo de casi un a\u00f1o con el fin de dar respuesta a dos preguntas concretas: \u00bfhay evidencia cient\u00edfica que demuestre que el timerosal contenido en las vacunas infantiles gatilla alguna enfermedad del 'espectro autista'? Y en caso afirmativo \u00bfcu\u00e1l es la certeza de esta evidencia?\nEl trabajo fue encargado a la Academia Chilena de Medicina por el Ministerio de Salud, con el fin de aportar elementos a la discusi\u00f3n, luego del veto presidencial que fren\u00f3 la promulgaci\u00f3n de la ley que el Congreso aprob\u00f3 en 2014 para prohibir el uso de vacunas con timerosal en el pa\u00eds.\nUn grupo de 7 expertos fue convocado para la tarea, que consisti\u00f3 en hacer un metan\u00e1lisis, es decir, analizar una serie de estudios para llegar a un resultado \u00fanico. En este caso seleccionaron 32 trabajos previos -en virtud de su calidad metodol\u00f3gica, por ejemplo-, combinaron informaci\u00f3n y buscaron se\u00f1ales de causa-efecto.\nY la conclusi\u00f3n entregada esta semana fue que no hay asociaci\u00f3n entre este preservante mercurial y autismo u otras enfermedades similares.\nComo ejemplo, Gabriel Rada, uno de los autores y miembro del Programa de Salud Basada en Evidencia de la Facultad de Medicina de la PUC, mostr\u00f3 una tabla donde se compara la prevalencia de autismo en ni\u00f1os sanos que recibieron vacunas con timerosal y otros que fueron inoculados con vacunas sin el preservante, tanto en estudios que incluyen datos del sistema VAERS de EEUU -que registra eventos adversos a las vacunas- como en an\u00e1lisis que no los incluyen.\n|\"15 personas cada 1000 desarrollan autismo con las vacunas sin timerosal y el n\u00famero es exactamente id\u00e9ntico en las vacunas con timerosal. No hubo ninguna diferencia entre usar timerosal y no utilizarlo en ambas muestras de estudio\", explic\u00f3 el doctor Rada.|\n|El subsecretario de Salud P\u00fablica Jaime Burrows, presente en el acto de entrega del estudio, coment\u00f3 que \"hay suficiente evidencia como para decir que las vacunas con timerosal son seguras y por lo tanto, como Ministerio de Salud, nuestra posici\u00f3n es mantenerlas hasta que no exista una vacuna distinta que demuestre ventajas respecto de la vacuna actualmente en uso.\"|\nEn Chile, una de las principales vacunas con timerosal usada en el Programa Nacional de Inmunizaciones es la pentavalente, que se coloca a los 2, 4 y 6 meses y que protege contra difteria, t\u00e9tanos, infecciones por Haemophilus influenzaeB, tos convulsiva y hepatitis B. Existe otra similar sin timerosal, pero que no ha mostrado el mismo nivel de protecci\u00f3n contra tos convulsiva y hepatitis B.\n|Debido a las limitaciones de los estudios analizados \u2013no controlados ni aleatorizados- los autores calificaron la evidencia como de 'certeza moderada'. Ante esto, el presidente del Colegio M\u00e9dico, Enrique Paris, pidi\u00f3 aplicar el principio precautorio (proteger ante sospecha fundada de peligro, a\u00fan sin prueba cient\u00edfica definitiva).|\nSin embargo, Gabriel Rada explic\u00f3 que utilizar en reemplazo la vacuna sin timerosal tambi\u00e9n significa costos, no s\u00f3lo econ\u00f3micos sino de eficacia, lo cual tiene un \"impacto social, con el da\u00f1o que se produce en la poblaci\u00f3n, etc. Al momento de poner en la balanza las dos opciones, hay que considerar que ambas tienen consecuencias. No usar timerosal no est\u00e1 libre de efectos adversos. Los efectos adversos pueden ser iguales, mayores o menores que el usarlo. Por eso lo del principio precautorio no corresponde porque la alternativa no es una opci\u00f3n neutra\".\nPara m\u00e1s detalles, lea el documento de la Academia Chilena de Medicina adjunto a esta cr\u00f3nica.", "language": null, "image": "https://ipsuss.cl/ipsuss/imag/v1/default/default_600x450.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/ipsuss/site/edic/base/port/quienes_somos.html", "/preguntas-sobre-el-coronavirus", "/contactenos-0", "https://www.facebook.com/pages/Ipsuss/452134038260247", "https://twitter.com/ipsuss", "https://www.youtube.com/channel/UCmipKqQUXpzasiv9MR-yzdg", "https://www.instagram.com/ipsuss/", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1___1.html", "/ipsuss/site/edic/base/port/analisis_y_estudios.html", "https://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_5___1.html", "http://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_14___1.html", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_4___1.html", "/ipsuss/site/edic/base/port/a_a_z.html", "http://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_19___1.html", "#", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1___1.html", "/ipsuss/site/edic/base/port/analisis_y_estudios.html", "https://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_5___1.html", "http://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_14___1.html", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_4___1.html", "/ipsuss/site/edic/base/port/a_a_z.html", "http://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_19___1.html", "#", "#", "whatsapp://send?text=Academia%20Chilena%20de%20Medicina%20descarta%20que%20autismo%20se%20deba%20a%20vacunas%20con%20timerosal%20-%20http://ipsuss.cl/actualidad/prevencion/academia-chilena-de-medicina-descarta-que-autismo-se-deba-a-vacunas-con", "/ipsuss/site/edic/base/port/portada.html", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1___1.html", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1_15__1.html", "/ipsuss/site/docs/20150707/20150707192231/informe_finaltimerosal.pdf", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_1___1.html", "/actualidad/enfermedades/neurocientificos-lograron-revertir-sintomas-del-autismo", "/ipsuss-tv/coloquio-ley-de-enfermedades-poco-frecuentes", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_16___1.html", "/ipsuss/site/tax/port/fid_opinion/taxport_5_501__1.html", "/que-quieren-las-personas-en-salud", "/ipsuss/site/tax/port/fid_opinion/taxport_5_499__1.html", "/columnas-de-opinion/enrique-paris/salud-y-constitucion", "/ipsuss/site/tax/port/fid_opinion/taxport_5_505__1.html", "/columnas-de-opinion/jorge-acosta/resucitando-el-fonasa-plus", "/ipsuss/site/tax/port/fid_opinion/taxport_5_504__1.html", "/columnas-de-opinion/maria-paz-olavarria/parcelaciones-e-impactos-ambientales", "/ipsuss/site/edic/base/port/opinion.html", "#tabs-1", "#tabs-3", "/actualidad/juntos-son-peligrosos-medicamentos-que-no-debemos-combinar", "/actualidad/intoxicaciones-por-cloro-sintomas-efectos-en-el-cuerpo-y-que-no", "/actualidad/alergias-primaverales-que-son-los-antihistaminicos-y-como-usarlos", "/actualidad/cual-es-el-riesgo-de-comer-carne-mal-cocida", "/actualidad/cuidado-si-la-alergia-le-afecta-los-oidos", "/investigacion-uss-familias-acogida", "/que-quieren-las-personas-en-salud", "/encuesta-chile-nos-habla-salud", "/ipsuss-participa-en-sesion-tecnica-de-la-ops", "/sudafrica-y-espana-investigadores-del-ipsuss-exponen-en-destacados", "/ipsuss/analisis-y-estudios/infraestructura/la-brujula-salud/2015-10-15/130625.html", "/ipsuss/site/tax/port/all/taxport_14___1.html", "http://www.deis.cl/", "http://www.deis.cl/", "http://www.deis.cl/", "https://www.minsal.cl/plan-seguimos-cuidandonos-paso-a-paso/", "https://www.minsal.cl/plan-seguimos-cuidandonos-paso-a-paso/", "https://www.minsal.cl/plan-seguimos-cuidandonos-paso-a-paso/", "https://coronavirus.jhu.edu/map.html", "https://coronavirus.jhu.edu/map.html", "https://coronavirus.jhu.edu/map.html", "http://www.thelancet.com/", "http://www.thelancet.com/", "http://www.thelancet.com/", "https://www.who.int/es", "https://www.who.int/es", "https://www.who.int/es", "http://www.cdc.gov/spanish/", "http://www.cdc.gov/spanish/", "http://www.cdc.gov/spanish/", "http://www.unesco.org/new/es", "http://www.unesco.org/new/es", "http://www.unesco.org/new/es", "http://www.ispch.cl/", "http://www.ispch.cl/", "http://www.ispch.cl/", "https://www.gob.cl/yomevacuno/", "https://www.gob.cl/yomevacuno/", "https://www.gob.cl/yomevacuno/", "https://www.minsal.cl/casos-confirmados-viruela-del-mono/", "https://www.minsal.cl/casos-confirmados-viruela-del-mono/", "https://www.minsal.cl/casos-confirmados-viruela-del-mono/", "https://www.sernac.cl/portal/617/w3-channel.html", "https://www.sernac.cl/portal/617/w3-channel.html", "https://www.sernac.cl/portal/617/w3-channel.html", "http://www.supersalud.gob.cl/portal/w3-channel.html", "http://www.supersalud.gob.cl/portal/w3-channel.html", "http://www.supersalud.gob.cl/portal/w3-channel.html", "https://www.fda.gov/", "https://www.fda.gov/", "https://www.fda.gov/", "https://www.mayoclinic.org/", "https://www.mayoclinic.org/", "https://www.mayoclinic.org/", "https://jamanetwork.com/journals/jama", "https://jamanetwork.com/journals/jama", "https://jamanetwork.com/journals/jama", "https://mevacuno.gob.cl/", "https://mevacuno.gob.cl/", "https://mevacuno.gob.cl/", "https://www.minsal.cl/nuevo-coronavirus-2019-ncov/informe-epidemiologico-covid-19/", "https://www.minsal.cl/nuevo-coronavirus-2019-ncov/informe-epidemiologico-covid-19/", "https://www.minsal.cl/nuevo-coronavirus-2019-ncov/informe-epidemiologico-covid-19/", "https://www.bcentral.cl/web/banco-central", "https://www.bcentral.cl/web/banco-central", "https://www.bcentral.cl/web/banco-central", "http://www.nejm.org/", "http://www.nejm.org/", "http://www.nejm.org/", "http://www.paho.org/hq/", "http://www.paho.org/hq/", "http://www.paho.org/hq/", "https://www.ema.europa.eu/en", "https://www.ema.europa.eu/en", "https://www.ema.europa.eu/en", "https://academic.oup.com/brain", "https://academic.oup.com/brain", "https://academic.oup.com/brain", "https://www.nature.com/", "https://www.nature.com/", "https://www.nature.com/", "https://www.gob.cl/ministerios/ministerio-de-ciencia-tecnologia-conocimiento-e-innovacion/", "https://www.gob.cl/ministerios/ministerio-de-ciencia-tecnologia-conocimiento-e-innovacion/", "https://www.gob.cl/ministerios/ministerio-de-ciencia-tecnologia-conocimiento-e-innovacion/", "http://www.suseso.cl/601/w3-channel.html", "http://www.suseso.cl/601/w3-channel.html", "http://www.suseso.cl/601/w3-channel.html", "http://www.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/", "http://www.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/", "http://www.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/", "http://portal.mma.gob.cl/", "http://portal.mma.gob.cl/", "http://portal.mma.gob.cl/", "http://cituc.uc.cl/", "http://cituc.uc.cl/", "http://cituc.uc.cl/", "http://www.sochinf.cl/portal/", "http://www.sochinf.cl/portal/", "http://www.sochinf.cl/portal/", "https://www.anid.cl/", "https://www.anid.cl/", "https://www.anid.cl/", "http://www.conicyt.cl/", "http://www.conicyt.cl/", "http://www.conicyt.cl/", "http://www.ine.cl/canales/chile_estadistico/familias/demograficas_vitales.php", "http://www.ine.cl/canales/chile_estadistico/familias/demograficas_vitales.php", "http://www.ine.cl/canales/chile_estadistico/familias/demograficas_vitales.php", "https://www.fonasa.cl/sites/fonasa/beneficiarios", "https://www.fonasa.cl/sites/fonasa/beneficiarios", "https://www.fonasa.cl/sites/fonasa/beneficiarios", "http://www.senda.gob.cl/observatorio/estudios/", "http://www.senda.gob.cl/observatorio/estudios/", "http://www.senda.gob.cl/observatorio/estudios/", "http://www.oecd.org/health/", "http://www.oecd.org/health/", "http://www.oecd.org/health/", "http://www.anmat.gov.ar/principal.asp", "http://www.anmat.gov.ar/principal.asp", "http://www.anmat.gov.ar/principal.asp", "http://www.onemi.cl/", "http://www.onemi.cl/", "http://www.onemi.cl/", "http://www.cenabast.cl/", "http://www.cenabast.cl/", "http://www.cenabast.cl/", "http://leyricartesoto.fonasa.cl/", "http://leyricartesoto.fonasa.cl/", "http://leyricartesoto.fonasa.cl/", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_serial&pid=0034-9887&lng=es&nrm=iso", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_serial&pid=0034-9887&lng=es&nrm=iso", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_serial&pid=0034-9887&lng=es&nrm=iso", "https://www.nationalgeographicla.com/", "https://www.nationalgeographicla.com/", "https://www.nationalgeographicla.com/", "http://www.cepal.org/cgi-bin/getprod.asp?xml=/redatam/noticias/paginas/5/14185/P14185.xml&xsl=/redatam/tpl/p18f.xsl&base=/redatam/tpl/top-bottom.xsl", "http://www.cepal.org/cgi-bin/getprod.asp?xml=/redatam/noticias/paginas/5/14185/P14185.xml&xsl=/redatam/tpl/p18f.xsl&base=/redatam/tpl/top-bottom.xsl", "http://www.cepal.org/cgi-bin/getprod.asp?xml=/redatam/noticias/paginas/5/14185/P14185.xml&xsl=/redatam/tpl/p18f.xsl&base=/redatam/tpl/top-bottom.xsl", "https://inta.cl/", "https://inta.cl/", "https://inta.cl/", "http://homer.sii.cl/", "http://homer.sii.cl/", "http://homer.sii.cl/", "https://www.junaeb.cl/", "https://www.junaeb.cl/", "https://www.junaeb.cl/", "http://saludaps.colaboracionpublica.org/", "http://saludaps.colaboracionpublica.org/", "http://saludaps.colaboracionpublica.org/", "http://www.isalud.edu.ar/", "http://www.isalud.edu.ar/", "http://www.isalud.edu.ar/", "/", "/ipsuss/site/edic/base/port/quienes_somos.html", "http://www.ipsuss.cl/ipsuss/site/edic/2019_03_25_1/port/newsletter2.html", "/preguntas-sobre-el-coronavirus", "/contactenos-0", "/ipsuss/", "http://www.altavoz.net"]}