{"title": "El COVID-19 y los organismos internacionales", "author": "Samuel Fern\u00e1ndez Illanes", "url": "https://www.meer.com/es/67197-el-covid-19-y-los-organismos-internacionales", "hostname": "meer.com", "description": "Las constantes internacionales se debaten entre la solidaridad y el ego\u00edsmo", "sitename": "Meer", "date": "2021-10-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El mundo ha debido confrontar la pandemia del Covid-19, y sus innumerables consecuencias. Se ha opinado mucho al respecto, m\u00e1s de lo necesario, y muchos se sienten con la capacidad de dar lecciones sobre la pandemia, aunque no sean expertos en epidemiolog\u00eda ni en salubridad p\u00fablica. A veces, expresan opiniones inspiradas en otros intereses, o les permite criticar a los dem\u00e1s. Por lo tanto, no me referir\u00e9 a lo que no tengo ninguna capacidad, y solo procurar\u00e9 sintetizar, como Naciones Unidas ha abordado, dentro de sus respectivas competencias, la pandemia que resistimos, y podemos constatar que evoluciona constantemente. Lo ocurrido ha sido de una magnitud sin precedentes, a pesar de los progresos cient\u00edficos. Estamos en etapa de aprendizaje, respecto a la pandemia y de las vacunas, que felizmente, se han logrado descubrir en tiempo inusualmente breve. Ahora las cr\u00edticas se centran en su obtenci\u00f3n, como tema m\u00e1s pol\u00edtico que cient\u00edfico, sobre lo cual los organismos tambi\u00e9n se han pronunciado.\nLas constantes internacionales permanecen y se debaten, entre la solidaridad y el ego\u00edsmo, frente a la mirada escrutadora de la ciudadan\u00eda cada vez m\u00e1s atenta y cr\u00edtica, plenamente consciente de su nueva capacidad participativa, informaci\u00f3n instant\u00e1nea y redes electr\u00f3nicas. Ning\u00fan gobierno ha escapado a ello y sus efectos contin\u00faan reflej\u00e1ndose en algunos resultados electorales. La pandemia se ha transformado en un asunto pol\u00edtico, adem\u00e1s de sanitario. Procurar\u00e9 se\u00f1alar algunas reacciones de la ONU, sus acuerdos m\u00e1s importantes, sus recomendaciones operativas m\u00e1s logradas, sin dejar de aludir a ciertas cr\u00edticas.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\nHa sido el organismo encargado y no ha estado libre de pol\u00e9micas, por consideraciones t\u00e9cnicas como pol\u00edticas, (Estados Unidos durante la anterior administraci\u00f3n). Persisten cuestionamientos m\u00e1s atenuados, aunque prima la desconfianza inicial. Mantiene una red de informaci\u00f3n actualizada, al alcance de todos, sobre las preguntas y respuestas m\u00e1s frecuentes, y orientaciones para el p\u00fablico no especializado; la eficacia de medicamentos, hospitalizaci\u00f3n, opciones terap\u00e9uticas, orientaciones t\u00e9cnicas, vacunas, inmunizaciones a personas, mecanismo COVAN para pa\u00edses pobres, variantes m\u00e1s peligrosas y sus mutaciones. Los proporciona a diario. Para responder a las acusaciones de que el organismo actu\u00f3 de manera poco oportuna, y dio un trato preferencial a China, tom\u00f3 acci\u00f3n sobre su origen, y 14 especialistas visitaron Wuhan, donde aparecieron los primeros casos. No hubo resultados concluyentes, pues China no los facilit\u00f3 y ha mantenido el hermetismo, teniendo toda la informaci\u00f3n controlada, por lo que la OMS decidi\u00f3 no enviar una nueva misi\u00f3n, ni ha podido determinar el origen del virus. No ha podido ejercer su mandato de la manera esperada, aunque el tema no se ha cerrado. China es una potencia de enorme gravitaci\u00f3n universal, y para algunos, su imagen ha quedado da\u00f1ada.\nSolo el 11 de marzo de 2020, declar\u00f3 el estado de pandemia, lo que sigue siendo considerado como una reacci\u00f3n tard\u00eda. Tampoco constat\u00f3 pruebas de un \u00aborigen animal\u00bb, descartando que el virus hab\u00eda sido una \u00abmanipulaci\u00f3n cient\u00edfica\u00bb, o se disemin\u00f3 de forma accidental o intencional. Ha pedido la liberaci\u00f3n de su propiedad intelectual, pues sostiene que hay pa\u00edses que cuentan con la tecnolog\u00eda necesaria para producir vacunas, si se renuncia a los derechos de las patentes. Para el director general, Tedros Ghebreyesus (Etiop\u00eda), el mundo enfrenta una situaci\u00f3n excepcional. La Asamblea General adopt\u00f3 la Resoluci\u00f3n WHO 731 el 19 de mayo de 2020, sin oposici\u00f3n. En ella, se acord\u00f3 iniciar un proceso gradual de evaluaci\u00f3n imparcial independiente, para revisar la experiencia adquirida y las lecciones aprendidas. A pesar del consenso, Estados Unidos, en su momento, le dio un plazo de 30 d\u00edas para comprometer mejoras sustanciales, o congelaba permanentemente sus fondos al organismo, y lo hizo efectivo. El presidente Biden, revoc\u00f3 dicha medida.\nLas vacunas han comenzado a circular, y temas conexos han sido abordados, como: propiedad intelectual, patentes, acaparamiento, eficacia, reticencia a su aplicaci\u00f3n, campa\u00f1as pro vacunaci\u00f3n, comparaciones entre pa\u00edses, b\u00fasqueda de prestigio, y la creciente politizaci\u00f3n de estos temas. Parecen inevitables y constituyen nuevas expresiones de las pugnas internacionales acostumbradas, donde intereses ajenos a la pandemia propiamente tal, ahora se expresan.\nLas Naciones Unidas\nHabilit\u00f3 un sitio WEB del secretario general, Antonio Guterres (Portugal), que destaca las vacunas como bienes p\u00fablicos mundiales, accesibles y asequibles. Afirm\u00f3: \u00absolo podemos atajar este virus de una manera: unidos\u00bb. La \u00abcorrupci\u00f3n es criminal e inmoral, y una traici\u00f3n a la confianza p\u00fablica\u00bb. Sobre las vacunas: la disponibilidad de informaci\u00f3n; la libertad de tomar una decisi\u00f3n, para inmunizarse o no de quienes se encuentren en circunstancias muy espec\u00edficas, ayuda a refugiados, la respuesta integral, proteger las sociedades, recuperarse mejor, asistencia humanitaria, resiliencia, pues es una crisis de salud, y econ\u00f3mica, humanitaria, de derechos humanos, y de seguridad. Poblaciones que enfrentan desaf\u00edos particulares (mujeres, discapacitados, refugiados, y migrantes); regiones (\u00c1frica, Estados \u00c1rabes, Am\u00e9rica Latina y Asia Sudoriental); esferas tem\u00e1ticas (mujeres, igualdad de g\u00e9nero, salud mental, derechos humanos, seguridad alimentaria, mundo del trabajo, ciudades, turismo, educaci\u00f3n, asistencia sanitaria universal, reuniones de l\u00edderes mundiales, misiones de mantenimiento de la paz y el establecimiento de medidas de mitigaci\u00f3n. Igualmente, recomend\u00f3 un calendario de reuniones sobre temas relacionados, enlaces con Organismos Especializados; contenci\u00f3n del virus; detecci\u00f3n; pruebas; aislamiento, tratamiento, capacitaci\u00f3n personal, cadena de suministro, Plan Estrat\u00e9gico de Preparaci\u00f3n de Respuesta Sanitaria; verificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, estad\u00edsticas de contagiados y fallecidos, y acceso universal. Enfatiz\u00f3 que la pandemia es m\u00e1s que una crisis de salud, es una crisis humana, que descubri\u00f3 desigualdades graves y sist\u00e9micas, pues, ning\u00fan pa\u00eds se ha salvado.\nHa considerado los factores principales y una extensa variedad de recomendaciones y acciones necesarias. Habr\u00e1 que evaluar si han sido realmente alcanzados. Este diagn\u00f3stico grave, con consecuencias, intenta corregirse mediante un conjunto de sugerencias y soluciones que parecen muy ambiciosas y, tal vez, extremadamente amplias. Es de esperar que se lleven a la pr\u00e1ctica, de otro modo solo constituir\u00eda una larga enumeraci\u00f3n de buenos prop\u00f3sitos. Por su parte, la Asamblea General ha adoptado varias resoluciones con un llamamiento a la acci\u00f3n solidaria, y el Consejo, algunas, como considerar las vacunas un asunto de seguridad. Otro tanto, todos los organismos del sistema de la ONU, tanto regionales como especializados, as\u00ed como sus \u00f3rganos principales.\nLlama la atenci\u00f3n, la inclusi\u00f3n de casi todos los factores que tienen alg\u00fan grado de incidencia o afectaci\u00f3n en la pandemia, en una menci\u00f3n, a veces, sin que necesariamente se siga una relaci\u00f3n l\u00f3gica entre ellos, como si con solo nombrarlos, fueran considerados y aplicados de forma efectiva. Se ha seguido la pr\u00e1ctica de muchos organismos, donde se estima como un logro el solo mencionar, reiterativamente, la mayor cantidad de ideas, prop\u00f3sitos, y referencias, promocionados por los pa\u00edses o por ciertas organizaciones especializadas, a objeto de no dejar fuera sus objetivos centrales, para su adopci\u00f3n lo m\u00e1s amplia posible. En definitiva, corren el riesgo de constituir un mero listado de situaciones, abultados innecesariamente, que los debilitan, al no coincidir con decisiones jur\u00eddicamente vinculantes. No obstante, constituyen temas necesarios de ser evaluados donde el mundo multilateral ha cumplido su tarea. Es responsabilidad de los pa\u00edses hacerlas realidad. Cabe puntualizar que el tema sigue preocupando a la comunidad internacional. Lo refleja lo aseverado por el secretario general de Naciones Unidas al inaugurar la Asamblea General en septiembre \u00faltimo. Expres\u00f3 que: \u00abEstamos al borde de un abismo y avanzamos en la direcci\u00f3n equivocada\u00bb.", "language": null, "image": "https://media.meer.com/attachments/b17dfedfc8ae7415472cf652d532db279567965a/store/fill/860/645/957129ade70e678a3b80c672b4ef8f5f68b5fd70f568139d14490bfcb8e8/La-pandemia-se-ha-transformado-en-un-asunto-politico-ademas-de-sanitario.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.meer.com/es", "https://www.meer.com/es/economia-y-politica", "https://www.facebook.com/meerdotcom", "https://twitter.com/meerdotcom", "https://www.instagram.com/meerdtcom", null, "https://www.meer.com/es", "https://www.meer.com/es", "/es/calendar", "/es/authors", "https://www.meer.com/es/arquitectura-y-diseno", "https://www.meer.com/es/arte", "https://www.meer.com/es/bienestar", "https://www.meer.com/es/ciencia-y-tecnologia", "https://www.meer.com/es/cultura", "https://www.meer.com/es/deportes", "https://www.meer.com/es/economia-y-politica", "https://www.meer.com/es/espectaculos", "https://www.meer.com/es/gastronomia", "https://www.meer.com/es/moda", "https://www.meer.com/es/trama", "https://www.meer.com/es/viajes", "/es/entities?type=5", "/es/entities?type=14", "/es/entities?type=18", "/es/entities?type=10", "/es/entities?type=13", "/es/entities?type=19", "/es/entities?type=20", "/es/entities?type=12", "/es/entities?type=16", "/es/entities?type=22", "/es/entities?type=15", "/es/entities?type=17", "https://www.meer.com/en", "https://www.meer.com/es", "https://www.meer.com/fr", "https://www.meer.com/de", "https://www.meer.com/it", "https://www.meer.com/pt", "/es/authors/693-samuel-fernandez-illanes", null, "/es/authors/693-samuel-fernandez-illanes", "/es/authors/693-samuel-fernandez-illanes", "/es/authors/693-samuel-fernandez-illanes", null, null, null, null, null, null, "/es/73322-el-fracaso-del-modelo-de-estado-nacion", "/es/73322-el-fracaso-del-modelo-de-estado-nacion", "/es/73583-una-transicion-justa", "/es/73583-una-transicion-justa", "/es/73931-crisis-ambiental-y-civilizatoria", "/es/73931-crisis-ambiental-y-civilizatoria", "/es/74383-entre-el-hard-y-soft-power-estadounidense", "/es/74383-entre-el-hard-y-soft-power-estadounidense", "/es/74595-religion-maga", "/es/74595-religion-maga", "/es/74884-goebbels-ianismo", "/es/74884-goebbels-ianismo", "/es/75285-el-peru", "/es/75285-el-peru", "/es/75631-la-nueva-derecha-en-america-latina", "/es/75631-la-nueva-derecha-en-america-latina", "https://www.facebook.com/meerdotcom", "https://twitter.com/meerdotcom", "https://www.instagram.com/meerdtcom"]}