{"title": "Avanza el tratamiento de proyectos de adhesi\u00f3n a ley nacional sobre uso medicinal del cannabis - Legislatura de la Provincia de C\u00f3rdoba", "author": "Prensa Legislatura", "url": "https://legislaturacba.gob.ar/avanza-el-tratamiento-de-proyectos-de-adhesion-a-ley-nacional-sobre-uso-medicinal-del-cannabis/", "hostname": "legislaturacba.gob.ar", "description": "Miembros de organizaciones de la sociedad civil involucrados en la tem\u00e1tica participaron hoy de una reuni\u00f3n conjunta de las comisiones de Legislaci\u00f3n General, de Salud Humana y de Prevenci\u00f3n, Tratamiento y Control de las Adicciones.", "sitename": "Legislatura de la Provincia de C\u00f3rdoba", "date": "2021-04-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las comisiones de Legislaci\u00f3n General, de Salud Humana y de Prevenci\u00f3n, Tratamiento y Control de las Adicciones continuaron hoy con el tratamiento de tres proyectos de adhesi\u00f3n de la provincia de C\u00f3rdoba a la ley Nacional 27.350 de uso medicinal del cannabis.\nCon el objetivo de escuchar la opini\u00f3n de organizaciones de la sociedad civil y expertos involucrados en la tem\u00e1tica de la iniciativa, fueron invitados a participar del encuentro Valeria Salech, presidenta de \u201cMam\u00e1 Cultiva Argentina\u201d; Daniel Landren, cofundador y vocero de la Comunidad Cannabica C\u00f3rdoba; Mar\u00eda Cecilia D\u00edaz, doctora y mag\u00edster en Antropolog\u00eda Social, investigadora del CONICET sobre redes de investigadores sobre cannabis en Argentina; el doctor Sebasti\u00e1n Palermo, m\u00e9dico con formaci\u00f3n en psiquiatr\u00eda y especializado en terapia cognitiva y la abogada y activista Nadia Podsiadlo.\nValeria Salech, presidenta de la asociaci\u00f3n \u201cMam\u00e1 Cultiva Argentina\u201d destac\u00f3 la necesidad de adherir a la ley nacional para garantizar la calidad de vida de los pacientes que pueden beneficiarse del uso medicinal del cannabis, sin los efectos adversos de la medicina alop\u00e1tica. \u201cLa adhesi\u00f3n es clave poder generar un marco regulatorio que permita a las organizaciones seguir trabajando y que se pierda el miedo a la planta, para dar respuesta a problemas de salud que la medicina tradicional no siempre puede resolver\u201d, dijo.\n\u201cCelebro que C\u00f3rdoba discuta y ponga en agenda un tema tan importante como es la salud de sus ciudadanos y ciudananas\u201d, agreg\u00f3 Salech.\nEn tanto, el presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba, Germ\u00e1n Daniele, destac\u00f3 la importancia de adherir a la ley, para terminar con los riesgos para la salud que implica la clandestinidad de la fabricaci\u00f3n de productos medicinales en base a cannabis.\n\u201cEl objetivo es poder garantizar tratamientos seguros y eficaces, por eso nos parece fundamental la intervenci\u00f3n del Estado para regular y registrar esta actividad, para evitar el mercado clandestino, que sea realizado por personas con conocimiento sobre la materia\u201d, dijo. \u201cMuchos pacientes se ve\u00edan empujados a conseguirlo de manera clandestina, al no existir una ley\u201d, dijo.\nLuego, Daniel Landre, realiz\u00f3 un repaso sobre la historia del activismo para lograr la regulaci\u00f3n del uso medicinal del cannabis y la lucha contra la demonizaci\u00f3n de la planta. \u201cEl objetivo final es que nuestra provincia adhiera a la ley\u201d, afirm\u00f3.\nEn tanto, la abogada Nadia Podsiadlo se refiri\u00f3 a la ampliaci\u00f3n de derechos que establece la ley nacional, al garantizar el acceso a la planta a todas las personas que lo necesiten. Por otra parte, destac\u00f3 la importancia de la extensi\u00f3n de su uso para diversas patolog\u00edas y no solo para la epilepsia refractaria, as\u00ed como la autorizaci\u00f3n para el autocultivo. \u201cEsto permitir\u00e1 que todas las personas con alguna dolencia, que cuenten con la indicaci\u00f3n de un m\u00e9dico, puedan acceder a cultivar la planta, o pueda cultivarlo un tercero para ellos o una organizaci\u00f3n debidamente inscripta\u201d, dijo la letrada.\nA su turno, la investigadora Cecilia D\u00edaz destac\u00f3 la participaci\u00f3n fundamental de las organizaciones que investigan el cannabis para la generaci\u00f3n de proyectos de ley y la creaci\u00f3n de nuevas reglamentaciones. \u201cHan dado respuesta y generado conocimiento cient\u00edfico ante la ausencia de una pol\u00edtica p\u00fablica que diera respuesta a esta demanda, para dar soluci\u00f3n a padecimientos que afectan a la vida familiar de miles de personas\u201d, afirm\u00f3.\nPor \u00faltimo, el doctor Sebasti\u00e1n Palermo expres\u00f3 sus reparos a la autorizaci\u00f3n del autocultivo. \u201cLos efectos medicinales ben\u00e9ficos del cannabis ya han sido demostrados, pero s\u00ed debemos preguntarnos si vamos a legislar el autocultivo, si se va a permitir el autocultivo. Me pregunto por qu\u00e9 para las dem\u00e1s drogas hay tantos est\u00e1ndares y control, y para esta planta se habilita el autocultivo\u201d, dijo.\nA continuaci\u00f3n, legisladoras y legisladores expresaron su opini\u00f3n sobre los temas hablados y acordaron continuar tratando los proyectos en una pr\u00f3xima reuni\u00f3n con especialistas.\nLa reuni\u00f3n fue presidida por las legisladoras Julieta Rinaldi, Liliana Abraham y Silvia Paleo.", "language": null, "image": "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2891.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "/", null, "#", "https://legislaturacba.gob.ar/institucional/", "https://legislaturacba.gob.ar/institucional-composicion-de-la-camara/", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2023/09/N\u00f3mina-Autoridades-del-Poder-Legislativo-de-C\u00f3rdoba-13.09.2023.pdf", "https://legislaturacba.gob.ar/legislatura-abierta/", "https://legislaturacba.gob.ar/autoridades/", "https://legislaturacba.gob.ar/legisladores/", "#", "https://legislaturacba.gob.ar/secretaria-administrativa/", "https://legislaturacba.gob.ar/secretaria-de-comisiones/", "https://legislaturacba.gob.ar/secretaria-legislativa/", "https://legislaturacba.gob.ar/secretaria-general/", "#", "https://legislaturacba.gob.ar/comisiones-permanentes/", "https://legislaturacba.gob.ar/comisiones-especiales-organos-interpoderes/", "https://legislaturacba.gob.ar/comunicacion-y-protocolo/", null, "http://gld.legislaturacba.gob.ar/", "https://legislaturacba.gob.ar/el-camino-de-la-ley/", null, "https://legislaturacba.gob.ar/contrataciones-publicas/", "https://legislaturacba.gob.ar/fortalecimiento-de-concejos-deliberantes-2023/", "https://legislaturacba.gob.ar/oficina-tecnica-de-presupuesto/", "https://legislaturacba.gob.ar/portal-de-datos-abiertos/", "https://legislaturacba.gob.ar/politica-de-parlamento-abierto/", "https://legislaturacba.gob.ar/relaciones-institucionales/", "https://legislaturacba.gob.ar/simulaciones-parlamentarias/", "https://legislaturacba.gob.ar/visita-la-legislatura/", null, "https://legislaturacba.gob.ar/noticias/", "https://legislaturacba.gob.ar/leyes-que-transforman/", "https://legislaturacba.gob.ar/en-cordoba-es-ley/", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/01/MEMORIA-DE-GESTION-2020-final.pdf", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2022/02/DIGITAL-Memoria-de-Gesti\u00f3n-2021_compressed.pdf", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2023/02/Memoria-de-Gesti\u00f3n-2022_digital.pdf", null, "https://legislaturacba.gob.ar/departamentales/", "https://legislaturacba.gob.ar/fotos-2023/", "https://legislaturacba.gob.ar/podcasts/", "https://legislaturacba.gob.ar/videos-2022-cloned-36089/", "https://oficinaatencionciudadano.legislaturacba.gob.ar/Landing.aspx", "https://oficinaatencionciudadano.legislaturacba.gob.ar/Landing.aspx", "https://www.facebook.com/legislaturacba", "https://twitter.com/LegislaturaCBA", "https://www.instagram.com/legislaturacba/", "https://www.youtube.com/channel/UCuBF5oa2wSvwj7EYHK2EOKQ", "https://legislaturacba.gob.ar/2021/04/27/", "https://legislaturacba.gob.ar/category/noticias/", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2891.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2957.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2927.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2920.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2908.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2899.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2893.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/04/Comisiones_de_Legislaci\u00f3n_Salud_y_Adicciones-2875.jpg", "https://legislaturacba.gob.ar/legislacion-del-trabajo-prepara-una-declaracion-y-homenajes-por-el-1-de-mayo/", "https://legislaturacba.gob.ar/la-legislatura-homenajeo-al-teatro-libertador-san-martin-en-su-130-aniversario/", "https://legislaturacba.gob.ar/jornadas-sobre-legislacion-cultural-la-importancia-de-la-compilacion-de-leyes/", "https://legislaturacba.gob.ar/jornadas-sobre-legislacion-cultural-la-importancia-de-la-compilacion-de-leyes/", "https://legislaturacba.gob.ar/la-legislatura-acordo-un-nuevo-incremento-salarial-para-los-agentes-legislativos/", "https://legislaturacba.gob.ar/la-legislatura-acordo-un-nuevo-incremento-salarial-para-los-agentes-legislativos/", "https://boletinoficial.cba.gov.ar/", "https://cidi.cba.gov.ar/portal-publico/", "https://sim.cba.gov.ar/", "https://www.argentina.gob.ar/normativa", "https://signon.thomsonreuters.com/", "https://www.congreso.gob.ar/constitucionNacional.php", "http://web2.cba.gov.ar/web/leyes.nsf/(vLeyesxNro)/CP00?OpenDocument", "https://consejodelamagistratura.cba.gov.ar/", "https://legislaturacba.gob.ar/declaraciones-juradas/", "https://defensorcordoba.org.ar/", "https://ddna.cba.gov.ar/", "https://cordoba.directoriolegislativo.org", "http://web2.cba.gov.ar/web/leyes.nsf/fri?OpenForm#", "http://www.legislaturasconectadas.gob.ar", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/01/MEMORIA-DE-GESTION-2020-final.pdf", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2022/02/DIGITAL-Memoria-de-Gesti\u00f3n-2021_compressed.pdf", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2023/02/Memoria-de-Gesti\u00f3n-2022_digital.pdf", "https://www.policiacordoba.gov.ar/Default.aspx", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2021/09/Protocolo-bio-seguridad-2021-II.pdf", "https://sir-aut.cba.gov.ar/", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2023/01/Reglamento-Interno-2023.pdf", "https://www.cba.gov.ar/", "https://www.justiciacordoba.gob.ar/JusticiaCordoba/Inicio/index.aspx", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2020/11/BEBENEFICIOS-PARA-EMPLEADOS-CON-UNIVERSIDADES.pdf", "https://mail.legiscba.gob.ar/owa", "https://empleadodigital.cba.gov.ar/", "https://proview.thomsonreuters.com/library.html?sponsor=LEGIS-2/", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2020/12/Material-de-Lectura-para-Promocio\u0301n.pdf", "http://sindicatolegislativocordoba.net.ar/", "https://informacionlegal.com.ar/maf/app/authentication/signon?sp=LEGIS-1", "https://legislaturacba.gob.ar/wp-content/uploads/2022/12/TRIBUNAL-PRUEBA-DE-SUFICIENCIA-ACTA-1.pdf", null]}