{"title": "Cinco razones que apoyan la vacunacio\u0301n infantil contra la covid-19", "author": "Ra\u00fal Rivas Gonz\u00e1lez", "url": "http://theconversation.com/cinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082", "hostname": "theconversation.com", "description": "La vacunaci\u00f3n infantil a nivel global puede suponer un esfuerzo de salud p\u00fablica tit\u00e1nico, pero entra\u00f1ar\u00e1 un impacto may\u00fasculo para impulsar el final de la pandemia de covid-19, porque reducir\u00e1 la circulaci\u00f3n del virus y la aparici\u00f3n de nuevas y peligrosas variantes.", "sitename": "The Conversation", "date": "2021-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En noviembre de 2021, la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) autoriz\u00f3 que los ni\u00f1os de 5 a 12 a\u00f1os recibieran la vacuna Comirnaty de Pfizer / BioNTech contra la covid-19. Los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de los Estados Unidos (CDC) y el Comit\u00e9 de medicina humana de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) recomendaron que esta dosis infantil fuera m\u00e1s baja, concretamente 10 microgramos en comparaci\u00f3n con los 30 microgramos administrados a personas de 12 a\u00f1os en adelante.\nEsta situaci\u00f3n ha suscitado controversia y un debate p\u00fablico centrado en la pregunta de si es prudente vacunar a la poblaci\u00f3n infantil. Las encuestas muestran que en algunos pa\u00edses, como los EE UU, hasta el 66 % de los padres sondeados son reacios a la vacunaci\u00f3n de sus hijos.\nSin embargo, analizando las circunstancias actuales y estudiando los diferentes factores y tesituras involucrados, hay varias razones que apoyan la recomendaci\u00f3n de vacunar a los ni\u00f1os de 5 a 12 a\u00f1os.\nPrimera: No debemos confiarnos\nLa covid-19 es una enfermedad peligrosa que afecta a cualquier sector poblacional incluido el infantil. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen derecho a estar protegidos contra una enfermedad que puede cursar de forma grave. Es cierto que, de momento, la mayor\u00eda de los ni\u00f1os cursan una enfermedad leve o asintom\u00e1tica, pero un porcentaje importante enferman bastante e incluso algunos mueren. Cuanto mayor sea el n\u00famero de infectados, mayor ser\u00e1 el n\u00famero de muertes.\nCuando el coronavirus SARS-CoV-2 entr\u00f3 en los Estados Unidos de Am\u00e9rica a principios del a\u00f1o 2020, los ni\u00f1os representaban menos del 3 % de los casos. En la actualidad ya suponen m\u00e1s del 25 %. Durante el a\u00f1o 2021, alrededor de 100 000 ni\u00f1os por semana se infectaron en los Estados Unidos y muchos han requerido ser hospitalizados en unidades de cuidados intensivos. Casi 700 ni\u00f1os han muerto a causa de covid-19, lo que coloca a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 entre las 10 principales causas de muerte en ni\u00f1os estadounidenses.\nEn Inglaterra, entre el 6 de enero y el 28 de junio de 2020, 437 muertes de ni\u00f1os entre 0 y 17 a\u00f1os estuvieron relacionadas con el SARS CoV-2 y\n[25 de ellas dieron un resultado positivo de PCR](https://adc.bmj.com/content/107/1/14). Desde el inicio de la pandemia en Espa\u00f1a, el coronavirus ha provocado diez muertes en menores de 10 a\u00f1os, y unos 200 ingresos en cuidados intensivos.\nEs l\u00f3gico pensar que, si el virus no desaparece, el n\u00famero de muertes infantiles causadas por la covid-19 seguir\u00e1 aumentando. Hay que proteger a los ni\u00f1os.\nSegunda: Las vacunas son seguras\nNing\u00fan ni\u00f1o ha muerto por la vacunaci\u00f3n. La protecci\u00f3n que ofrece la vacuna contra la enfermedad es especialmente alta en este sector de la poblaci\u00f3n.\nEl estudio principal realizado\n[en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os mostr\u00f3 que la respuesta inmune a Comirnaty](https://www.ema.europa.eu/en/news/comirnaty-covid-19-vaccine-ema-recommends-approval-children-aged-5-11), administrada en una dosis de 10 microgramos a este grupo de edad, fue comparable a la observada con la dosis m\u00e1s alta de 30 microgramos en personas de 16 a 25 a\u00f1os.\nLa eficacia de Comirnaty fue calculada en casi 2 000 ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os que no presentaban signos de infecci\u00f3n previa. Estos ni\u00f1os recibieron la vacuna o un placebo. De los 1 305 ni\u00f1os que recibieron la vacuna, tres desarrollaron covid-19 en comparaci\u00f3n con 16 de los 663 ni\u00f1os que recibieron placebo. Esto significa que, en este estudio, la vacuna tuvo una efectividad del 90,7 % en la prevenci\u00f3n del covid-19 sintom\u00e1tico, aunque la tasa real podr\u00eda oscilar entre el 67,7 % y el 98,3 %.\nTercera: Crecen los casos\nLos datos de vigilancia muestran que los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os han representado una proporci\u00f3n cada vez mayor de los casos notificados y de las hospitalizaciones en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea en los \u00faltimos meses.\nLos ni\u00f1os no vacunados corren un alto riesgo de infecci\u00f3n por el coronavirus SARS-CoV-2 y pueden contribuir a la propagaci\u00f3n tanto en las escuelas como dentro de los hogares y a los grupos\n[vulnerables](https://www.ecdc.europa.eu/en/publications-data/children-and-school-settings-covid-19-transmission).\nLos ni\u00f1os con comorbilidades no vacunados tienen m\u00e1s probabilidades de hospitalizaci\u00f3n y de ingresar en la\n[UCI](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33538539/). El porcentaje poblacional infantil es significativo en la mayor parte de los pa\u00edses, por lo que la vacunaci\u00f3n de este sector es una ayuda fundamental para poder alcanzar la deseada protecci\u00f3n de grupo, que con la variante Delta se ha estimado en torno al 90 %.\nCuarta: \u00d3micron se impone\nLa contribuci\u00f3n relativa de los ni\u00f1os a la circulaci\u00f3n general del SARS-CoV-2 puede haber aumentado debido a factores que incluyen la mayor cobertura de vacunaci\u00f3n en grupos de mayor edad y la aparici\u00f3n de variantes altamente transmisibles c\u00f3mo Delta u \u00d3micron.\nLa variante B.1.1.529 (\u00d3micron)\n[fue notificada a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 24 de noviembre del 2021](https://www.krisp.org.za/manuscripts/25Nov2021_B.1.1.529_Media.pdf). Esta nueva variante fue detectada por primera vez en muestras recolectadas el 11 noviembre del 2021 en Botsuana y el 14 de noviembre del 2021 en Sud\u00e1frica.\nEl 26 de noviembre del 2021,\n[la OMS nombr\u00f3 a la variante \u00f3micron B.1.1.529 y la clasific\u00f3 como variante de preocupaci\u00f3n](https://www.who.int/es/news/item/26-11-2021-classification-of-omicron-(b.1.1.529)-sars-cov-2-variant-of-concern) (VOC, por sus siglas en ingl\u00e9s). La distribuci\u00f3n estimada (mediana y rango de valores de 20 pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea durante las semanas 47 a 48, del 22 de noviembre al 5 de diciembre de 2021) de las variantes preocupantes (VOC) fue del 97,3 % para B.1.617.2 (Delta) y tan solo del 0,4 % para B.1.1.529 (\u00d3micron).\nSin embargo, en las \u00faltimas semanas \u00d3micron se ha detectado en cantidades cada vez mayores en varios pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, algunos de los cuales ya han informado de que existe transmisi\u00f3n comunitaria. A fecha de 16 de diciembre se hab\u00edan confirmado 3 158 casos de\n[la variante \u00d3micron en la Uni\u00f3n Europea y en el Espacio Econ\u00f3mico Europeo (UE/EEE)](https://covid19-country-overviews.ecdc.europa.eu/). De momento, la subida parece imparable y es probable que la variante \u00d3micron nos lleve a nuevos r\u00e9cords de contagios, hospitalizaciones y muertes.\nQuinta: M\u00e1s seguridad escolar\nLa vacunaci\u00f3n infantil contribuye a alcanzar espacios educativos m\u00e1s seguros, previene el cierre de las escuelas y los periodos de cuarentena, facilitando la formaci\u00f3n y el bienestar psicoemocional de los ni\u00f1os.\nSeg\u00fan los\n[\u00faltimos datos disponibles de UNICEF](https://www.unicef.org/press-releases/impact-covid-19-poor-mental-health-children-and-young-people-tip-iceberg), a nivel mundial al menos 1 de cada 7 ni\u00f1os se ha visto directamente afectado por los encierros motivados por la pandemia, mientras que m\u00e1s de 1 600 millones de ni\u00f1os han sufrido lapsos educativos.\nLos informes indican sistem\u00e1ticamente que las medidas de cuarentena para controlar la propagaci\u00f3n de la covid-19 pueden\n[desencadenar o exacerbar problemas de salud mental en ni\u00f1os y adolescentes](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpsyt.2021.622366/full), conduciendo a trastornos de diversa \u00edndole. Los ni\u00f1os necesitan ir a la escuela, jugar con amigos y participar en actividades extracurriculares para su desarrollo social y emocional. Las vacunas facilitan la consecuci\u00f3n de este prop\u00f3sito.\nEn conclusi\u00f3n, la vacunaci\u00f3n infantil a nivel global puede suponer un esfuerzo de salud p\u00fablica tit\u00e1nico, pero entra\u00f1ar\u00e1 un impacto may\u00fasculo para impulsar el final de la pandemia de covid-19, porque ayudar\u00e1 a reducir la circulaci\u00f3n del virus y la aparici\u00f3n de nuevas y peligrosas variantes.", "language": null, "image": "https://images.theconversation.com/files/438485/original/file-20211220-23354-orls4o.jpg?ixlib=rb-1.1.0&rect=0%2C700%2C5991%2C2991&q=45&auto=format&w=1356&h=668&fit=crop", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "/europe", "/europe", "/europe", "/europe", "/africa", "/au", "/br", "/ca", "/ca-fr", "/es", "/fr", "/global", "/id", "/nz", "/uk", "/us", "/europe/newsletters/europe-newsletter-116?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=TopBar&utm_source=theconversation.com", "/become-an-author", "/sign_up?return_to=%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082", "/sign_in?return_to=%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082", "/europe", "https://www.shutterstock.com/es/image-photo/january-19-2020-madrid-spain-injection-1897510480", "#", "/profiles/raul-rivas-gonzalez-1156124", "/institutions/universidad-de-salamanca-3716", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-salamanca-3716", "/europe/partners", "mailto:?subject=Cinco%20razones%20que%20apoyan%20la%20vacunacio%CC%81n%20infantil%20contra%20la%20covid-19%20%E2%80%94%20The%20Conversation&body=Hi.%20I%20found%20an%20article%20that%20you%20might%20like%3A%20%22Cinco%20razones%20que%20apoyan%20la%20vacunacio%CC%81n%20infantil%20contra%20la%20covid-19%22%20%E2%80%94%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Cinco+razones+que+apoyan+la+vacunacio%CC%81n+infantil+contra+la+covid-19&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dbylinetwitterbutton&utm_campaign=none&via=Conversation_E", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dbylinefacebookbutton", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&source=The+Conversation&summary=En+noviembre+de+2021%2C+la+Administraci%C3%B3n+de+Alimentos+y+Medicamentos+de+los+Estados+Unidos+%28FDA%29+autoriz%C3%B3+que+los+ni%C3%B1os+de+5+a+12+a%C3%B1os+recibieran+la+vacuna+Comirnaty+de+Pfizer+%2F+BioNTech+contra+la+c...&title=Cinco+razones+que+apoyan+la+vacunacio%CC%81n+infantil+contra+la+covid-19&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dbylinelinkedinbutton", "whatsapp://send?text=Cinco+razones+que+apoyan+la+vacunacio%CC%81n+infantil+contra+la+covid-19+https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dbylinewhatsappbutton", "fb-messenger://share?link=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fcinco-razones-que-apoyan-la-vacunacio-n-infantil-contra-la-covid-19-174082%3Futm_source%3Dfb_messenger%26utm_medium%3Dbylinefb_messenger_button", "https://adc.bmj.com/content/107/1/14", "https://www.ema.europa.eu/en/news/comirnaty-covid-19-vaccine-ema-recommends-approval-children-aged-5-11", "https://www.ecdc.europa.eu/en/publications-data/children-and-school-settings-covid-19-transmission", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33538539/", "https://www.krisp.org.za/manuscripts/25Nov2021_B.1.1.529_Media.pdf", "https://www.who.int/es/news/item/26-11-2021-classification-of-omicron-(b.1.1.529)-sars-cov-2-variant-of-concern", "https://covid19-country-overviews.ecdc.europa.eu/", "https://www.unicef.org/press-releases/impact-covid-19-poor-mental-health-children-and-young-people-tip-iceberg", "https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpsyt.2021.622366/full", "/topics/vacunas-56952", "/topics/covid-19-83090", "/topics/contagios-85427", "/topics/estrategia-de-vacunacion-103352", "/topics/vacunacion-infantil-112146", "/topics/omicron-114578", "/europe/events", "https://jobs.theconversation.com/jobs/270728029-head-school-of-agricultural-environmental-veterinary-sciences-at-charles-sturt-university?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/271169426-project-trial-manager-at-university-of-melbourne?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/269946759-energy-and-environment-editor-at-the-conversation-africa?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/269637535-school-manager-school-of-psychological-sciences-at-monash-university?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/269382843-director-of-the-florey-at-the-florey?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article_call_to_action", "https://cdn.theconversation.com/static_files/files/2010/Global_Editorial_Guidelines.pdf", "/europe/community-standards", "/europe/republishing-guidelines", "https://analytics.theconversation.com/europe", "/europe/feeds", "/europe/newsletters/europe-newsletter-116?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=Footer&utm_source=theconversation.com", "/europe/who-we-are", "/europe/charter", "/europe/partners", "/europe/resources-for-media", "/europe/contact-us", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/europe/privacy-policy", "/europe/terms-and-conditions", "/europe/corrections", "https://theconversation.com/europe/who-we-are"]}