{"title": "Diario de los Debates", "author": "Senado de la Rep\u00fablica", "url": "https://www.senado.gob.mx/65/diario_de_los_debates/documento/1701", "hostname": "senado.gob.mx", "description": "El Diario de los Debates del Senado tiene su antecedente hist\u00f3rico en la creaci\u00f3n del Diario de los Debates de la C\u00e1mara de Diputados del Congreso de la Uni\u00f3n en 1867, cuando \u201cla cr\u00f3nica parlamentaria se institucionaliza a trav\u00e9s de un medio oficial de los debates y actos parlamentarios.", "sitename": "senado.gob.mx", "date": "2006-07-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|LIX Legislatura||A\u00d1O III||Segundo Receso Comisi\u00f3n Permanente||Sesi\u00f3n N\u00fam. 13|\nSesi\u00f3n P\u00fablica de la Comisi\u00f3n Permanente Celebrada\nen la Ciudad de M\u00e9xico, el 26 de Julio de 2006\nPRESIDENCIA DEL C. SENADOR\nAPERTURA\n- El C. Presidente Senador Enrique Jackson Ram\u00edrez: (11:47 horas) Compa\u00f1eras legisladoras, se\u00f1ores legisladores, va a proceder la Secretar\u00eda a pasar lista de asistencia.\n- El C. Secretario Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se\u00f1oras legisladoras, se\u00f1ores legisladores, dar\u00e9 inicio a la lista de asistencia.\nDip. Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez; Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores; Sen. Gerardo Buganza Salmer\u00f3n; Sen. R\u00f3mulo Campuzano Gonz\u00e1lez; Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez; Dip. Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz; Sen. Jos\u00e9 Carlos Cota Osuna; Dip. Francisco Amadeo Espinosa Ramos, en sustituci\u00f3n del Dip. Pedro V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez; Sen. Francisco Fern\u00e1ndez de Cevallos y Urueta, en sustituci\u00f3n del Sen. H\u00e9ctor Larios C\u00f3rdova; Sen. Antonio Garc\u00eda Torres; Sen. Laura Alicia Garza Galindo; Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo; Dip. Pablo G\u00f3mez Alvarez, en sustituci\u00f3n del Dip. Isidoro Ruiz Argaiz; Sen. Rigoberto Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, en sustituci\u00f3n de la Sen. Susana Stephenson P\u00e9rez; Sen. Jorge Emilio Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez; Dip. Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Morf\u00edn; Dip. Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, en sustituci\u00f3n del Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez; Sen. Enrique Jackson Ram\u00edrez; Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles; Dip. Jorge Legorreta Ordorica; Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez; Dip. Germ\u00e1n Mart\u00ednez C\u00e1zares, en sustituci\u00f3n de la Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez; Sen. Rafael Melgoza Radillo; Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez; Dip. Beatriz Mojica Morga; Dip. Inti Mu\u00f1oz Santini; Dip. An\u00edbal Peralta Galicia; Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa; Dip. Mar\u00eda Sara Rocha Medina; Dip. Consuelo Rodr\u00edguez de Alva, en sustituci\u00f3n del Dip. Juli\u00e1n Nazar Morales; Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats; Dip. Claudia Ruiz Massieu Salinas; Sen. Dulce Mar\u00eda Sauri Riancho; Dip. Tom\u00e1s Antonio Trueba Graci\u00e1n; Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena; Sen. Rub\u00e9n Zaraz\u00faa Rocha, en sustituci\u00f3n del Sen. Jorge Abel L\u00f3pez S\u00e1nchez; Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante.\nSe\u00f1or Presidente, hay una asistencia de 37 ciudadanos legisladores, hay qu\u00f3rum.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se abre la sesi\u00f3n. El Orden del D\u00eda, ha sido distribuido a cada una y a cada uno de ustedes, conforme a \u00e9l se van a desahogar los asuntos agendados para el d\u00eda de hoy.\n\u201cACTA DE LA SESION DE LA COMISION PERMANENTE CELEBRADA\nPRESIDE EL SENADOR\nEn la ciudad de M\u00e9xico, Distrito Federal, a las once horas veinticinco minutos del mi\u00e9rcoles diecinueve de julio de dos mil seis, con una asistencia de treinta y siete legisladores, la Presidencia declar\u00f3 abierta la sesi\u00f3n.\nSe aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica el acta de de la sesi\u00f3n celebrada el mi\u00e9rcoles doce de julio de dos mil seis.\nLa Secretar\u00eda dio lectura al Orden del D\u00eda de la sesi\u00f3n de esta fecha.\nSe recibieron de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n solicitudes de permiso de los ciudadanos Doctor Jos\u00e9 Enrique Villa Rivera, Tte. de Nav\u00edo C.G. Jes\u00fas Dom\u00ednguez Garc\u00eda y Gral. de Brigada DEM Gerardo Rub\u00e9n Serrano Herrera, para que puedan aceptar y usar las Condecoraciones que les otorgan los Gobiernos de la Rep\u00fablica Francesa y del Reino de Espa\u00f1a, respectivamente; y a los ciudadanos Guillermina Guzm\u00e1n Hefferan, Gustavo Ram\u00edrez y Sylvia Eugenia Villarreal Vidales, para que puedan prestar servicios en la Embajada de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en M\u00e9xico, y los Consulados de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Cuidad Ju\u00e1rez, Chihuahua y en Guadalajara, Jalisco, respectivamente.- Se turnaron a la Primera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe recibi\u00f3 de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n solicitud de cancelaci\u00f3n de permiso de la ciudadana Maribel Terrazas Barrazas, que le fue concedido para prestar sus servicios al Gobierno estadounidense.- Se turn\u00f3 a las Comisiones de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Senadores y de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe recibi\u00f3 de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Informe de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, correspondiente al segundo trimestre de 2006 del Programa de Desarrollo Institucional Ambiental, as\u00ed como del Programa de Empleo Temporal.- Se turn\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados.\nSe recibi\u00f3 de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, informaci\u00f3n relativa al pago de las participaciones a las entidades federativas correspondiente al mes de junio de 2006, desagregada por tipo de fondo, de acuerdo con lo establecido en la Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal y por entidad federativa, efectuando la comparaci\u00f3n correspondiente al mes de junio de 2005.- Se turn\u00f3 a las Comisiones de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico de la C\u00e1mara de Senadores y de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe recibi\u00f3 de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n, la siguiente documentaci\u00f3n:\n\u2022 Resumen del estado de las acciones emitidas por la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n; y\n\u2022 Relaci\u00f3n de las acciones emitidas por la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n y su estado.- Se remiti\u00f3 a la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Senadores.\nSe recibi\u00f3 de la Secretar\u00eda de Cultura del Gobierno del Distrito Federal, invitaci\u00f3n a la ceremonia conmemorativa del 195 Aniversario Luctuoso de Don Miguel Hidalgo y Costilla, Padre de la Patria, a realizarse el domingo 30 de julio, en esta ciudad.- Se design\u00f3 en comisi\u00f3n al Senador Seraf\u00edn R\u00edos Alvarez.\nSe recibi\u00f3 del Congreso del Estado de Baja California Sur, acuerdo en torno a las futuras reformas al art\u00edculo 198 de la Ley Federal de Derechos.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe recibi\u00f3 del Congreso del Estado de Jalisco, iniciativa de Decreto por el que se reforman los art\u00edculos 16, 17, 19 y 20 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.- Se turn\u00f3 a las Comisiones Unidas de Puntos Constitucionales; y de Estudios Legislativos de la C\u00e1mara de Senadores.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Eugenio Mier y Concha Campos, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por la que solicita licencia para separarse de sus funciones legislativas, del 15 de julio al 1 de agosto de 2006.- Sin discusi\u00f3n, se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Carlos Manuel Rovirosa Ram\u00edrez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por la que solicita licencia para separarse de sus funciones legislativas, por un periodo de 15 d\u00edas, a partir del 14 de julio de 2006.- Sin discusi\u00f3n, se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Luis Felipe Madrigal Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por la que solicita licencia para separarse de sus funciones legislativas, del 18 al 30 de julio de 2006.- Sin discusi\u00f3n, se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Gerardo Montenegro Ibarra, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por la que informa de su reincorporaci\u00f3n a sus actividades legislativas, a partir del 14 de julio de 2006.- Qued\u00f3 de enterado. Se comunic\u00f3 a C\u00e1mara de Diputados.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Ra\u00fal Mej\u00eda Gonz\u00e1lez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por la que informa de su reincorporaci\u00f3n a sus actividades legislativas, a partir del 14 de julio de 2006.- Qued\u00f3 de enterado. Se comunic\u00f3 a C\u00e1mara de Diputados.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n de la Diputada Beatriz Zavala Peniche, Presidenta de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social, en relaci\u00f3n con la iniciativa proyecto de Decreto que adiciona el art\u00edculo 9 de la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores.- La Presidencia rectific\u00f3 el turno a la Comisi\u00f3n de Atenci\u00f3n a Grupos Vulnerables de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n de la Diputada Marbella Casanova Calam, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, con punto de Acuerdo por el que se solicitan diversas acciones de legalidad y de respeto de garant\u00edas individuales al gobierno del Estado e Yucat\u00e1n.- Se turn\u00f3 a la Primera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, la que contiene punto de Acuerdo por el que se solicita deslindar responsabilidades por la negligencia de autoridades, patente en el siniestro de la mina \u201cPasta de Conchos\u201d.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n de la Diputada Adriana Gonz\u00e1lez Carrillo, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con punto de Acuerdo por el que se hace un llamado por la paz a los actores involucrados en el conflicto en Medio Oriente.- Se turn\u00f3 a la Segunda Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n de la Diputada Adriana Gonz\u00e1lez Carrillo, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con punto de Acuerdo por el que la Comisi\u00f3n Permanente se pronuncia en contra de las pruebas nucleares efectuadas por la Rep\u00fablica Popular Democr\u00e1tica de Corea (Corea del Norte).- Se turn\u00f3 a la Segunda Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n de la Diputada Adriana Gonz\u00e1lez Carrillo, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con punto de Acuerdo por el que la Comisi\u00f3n Permanente eleva una en\u00e9rgica condena en contra del atentado terrorista del pasado 11 de julio en la ciudad de Mumbai, India.- Se turn\u00f3 a la Segunda Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del Diputado Luis Maldonado Venegas, del grupo parlamentario de Convergencia, con punto de Acuerdo para que la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores emita una nota diplom\u00e1tica a favor del cese inmediato de hostilidades en el Medio Oriente.- Se turn\u00f3 a la Segunda Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Adri\u00e1n Ch\u00e1vez Ruiz, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto por el que se modifica la fracci\u00f3n XX del art\u00edculo 27 dede la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Diputado Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez, del grupo parlamentario de Convergencia, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que reforma el art\u00edculo 5, \u00faltimo p\u00e1rrafo de la Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Diputado Abdall\u00e1n Guzm\u00e1n Cruz, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que reforma, adiciona y deroga diversas disposiciones de los art\u00edculos 2, 26, 53, 115 y 116 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\nLa Diputada Irma Figueroa Romero, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que adiciona una fracci\u00f3n al art\u00edculo 5 de la Ley General de Vida Silvestre.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Recursos Naturales de la C\u00e1mara de Diputados.\nPRESIDE EL DIPUTADO\nEl Senador Antonio Garc\u00eda Torres, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que reforma diversos art\u00edculos de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos y adiciona un p\u00e1rrafo al art\u00edculo 23 de la Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal.- Se turn\u00f3 a las Comisiones Unidas de Reglamentos y Pr\u00e1cticas Parlamentarias; de Gobernaci\u00f3n; y de Estudios Legislativos; Primera de la C\u00e1mara de Senadores.\nEl Diputado Jorge Legorreta Ordorica, del grupo parlamentario del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto por el que se reforman los art\u00edculos 7, 8 y 47 de la Ley General de Educaci\u00f3n.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Servicios Educativos de la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Diputado Jos\u00e9 Antonio de la Vega Asmitia, a nombre propio y de los Diputados Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez y Sergio Penagos Garc\u00eda, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que reforma la Ley General de Poblaci\u00f3n.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n Fronteras y Asuntos Migratorios de la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que crea la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, sede Puebla.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Servicios Educativos de la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Diputado Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas, a nombre propio y del Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 33 y 75 de la Ley General de Educaci\u00f3n.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Servicios Educativos de la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Diputado Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas, a nombre propio y del Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona la Ley del Escudo, la Bandera y el Himno Nacionales.- Se turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe dio primera lectura a dos dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n con proyectos de Decreto por los que se concede permiso a los ciudadanos Lic. Emilio Gonz\u00e1lez de Castilla Velasco, Tte. de Fragata SMAM OCEAN Norma Ang\u00e9lica Hern\u00e1ndez Ram\u00edrez, Cecilia Guadalupe Soto Gonz\u00e1lez, Maribel Cervantes Guerrero, Almirante C.G. DEM Jos\u00e9 Luis Figueroa Cuevas, Wilfredo Robledo Luna yJuan Manuel S\u00e1nchez Rosales, para que puedan aceptar y usar condecoraciones que les confiere el gobierno de la Rep\u00fablica Francesa, el Servicio de Guardacostas de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, el gobierno de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil y el gobierno del Reino de Espa\u00f1a; y a los ciudadanos Claudia Contreras Esquinca y Augusto Humberto Navarrete Jr. Corbin, para que puedan prestar servicios en la Embajada de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en M\u00e9xico y en el Consulado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Tijuana, Baja California, respectivamente Quedaron de primera lectura.\nSe dio cuenta con comunicaci\u00f3n del ciudadano Mario V\u00e1zquez Ra\u00f1a, por la que solicita permiso para aceptar y usar condecoraci\u00f3n que le otorga el gobierno de la Rep\u00fablica Francesa.-Se turn\u00f3 a la Primera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe puso a consideraci\u00f3n de la Asamblea dictamen de la Primera Comisi\u00f3n con proyecto de Decreto por el que se concede permiso al ciudadano Ra\u00fal Alejandro Padilla Orozco, pueda desempe\u00f1ar el cargo de C\u00f3nsul Honorario de la Rep\u00fablica Portuguesa en la ciudad de Guadalajara, con circunscripci\u00f3n consular en el estado de Jalisco.- Sin discusi\u00f3n, se aprob\u00f3 por 32 votos. Pas\u00f3 al Ejecutivo Federal.\nSe pusieron a consideraci\u00f3n de la Asamblea seis dict\u00e1menes de la Tercera Comisi\u00f3n, con los siguientes puntos de Acuerdo:\n1. En torno al otorgamiento de permisos para la instalaci\u00f3n de antenas base de telefon\u00eda celular.- Sin discusi\u00f3n se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal y al Congreso del Estado de Coahuila.\n2. Por el que se exhorta a promover y publicar la informaci\u00f3n que integra el inventario nacional forestal y de suelos.- Sin discusi\u00f3n se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal y al Congreso del Estado de Quer\u00e9taro.\n3. Por el que se solicita al Organo Superior de Fiscalizaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n se auditen los recursos p\u00fablicos provenientes de los excedentes de la venta de petr\u00f3leo.- Sin discusi\u00f3n se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Auditor Superior de la Federaci\u00f3n y al Congreso del Estado de Zacatecas.\n4. En torno al proceso de privatizaci\u00f3n del Aeropuerto Internacional de Toluca.- Sin discusi\u00f3n se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal.\n5. Por el que se solicita impulsar la elaboraci\u00f3n, expedici\u00f3n y publicaci\u00f3n del Reglamento de Paqueter\u00eda y Mensajer\u00eda.- Sin discusi\u00f3n se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal.\n6. Por el que se exhorta a promover las acciones para prevenir y erradicar la conducta denominada \u201crobo de identidad\u201d.- Sin discusi\u00f3n se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal.\nEl Senador Jorge Abel L\u00f3pez S\u00e1nchez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo en relaci\u00f3n con la inseguridad p\u00fablica y la violencia en el pa\u00eds.- Se turn\u00f3 a la Primera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con propuesta de los Diputados Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez, Diego Palmero Andrade, Juan Fernando Perdomo Bueno, Marco Antonio Torres Hern\u00e1ndez, Regina V\u00e1zquez Saut, Emiliano Vladimir Ramos Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para que resuelva la acci\u00f3n de inconstitucionalidad interpuesta por el Ejecutivo Federal en contra del Decreto que expidi\u00f3 la Ley de Desarrollo Sustentable de la Ca\u00f1a de Az\u00facar.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez, del grupo parlamentario de Convergencia, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo en torno al Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.- Considerado de urgente y obvia resoluci\u00f3n, a discusi\u00f3n intervinieron el Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Dem\u00f3crata; el Diputado Juan Molinar Horcasitas, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional; el Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Dem\u00f3crata; el Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional; el Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Dem\u00f3crata; y el Sen. Gerardo Buganza Salmer\u00f3n, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional. Se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n nominal por 23 votos en pro, 5 en contra y 2 abstenciones. Se comunic\u00f3 al Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, a los Partidos Pol\u00edticos y a los Candidatos a la Presidencia de la Rep\u00fablica.\nSe dio cuenta con propuesta del Diputado Carlos Blackaller Ayala, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Ejecutivo Federal a instrumentar el cumplimiento de la Ley de Desarrollo Sustentable de la Ca\u00f1a de Az\u00facar.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta al gobierno del Estado de M\u00e9xico y al gobierno del estado de Puebla a que lleven a cabo la construcci\u00f3n de sus propias vialidades y se despeje de tr\u00e1nsito local la autopista M\u00e9xico-Puebla.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Isidoro Ruiz Argaiz, a nombre del Diputado Guillermo Huizar Carranza, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Ejecutivo Federal a liberar los recursos comprometidos con el estado de Zacatecas.- Considerado de urgente y obvia resoluci\u00f3n, a discusi\u00f3n intervinieron el Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica; el Diputado Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional; y el Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, quien present\u00f3 propuesta de modificaci\u00f3n, misma que se acept\u00f3. El punto de Acuerdo se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal.\nEl Presidente de la Comisi\u00f3n Permanente, a nombre de los grupos parlamentarios, dio lectura a punto de Acuerdo sobre el conflicto en el Medio Oriente.- Sin discusi\u00f3n, se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se comunic\u00f3 al Ejecutivo Federal.\nLa Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo por el que se invita a los titulares de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n para dar a conocer los resultados de las negociaciones y/o acuerdos del Cap\u00edtulo Agropecuario del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Senador Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo por el que se solicita informaci\u00f3n relativa a la amortizaci\u00f3n anticipada de deuda p\u00fablica por 7 mil millones de d\u00f3lares.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe dio cuenta con propuesta del Diputado Fernando Ulises Adame de Le\u00f3n, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Salud para que informe bajo qu\u00e9 condiciones y fundamentos se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, a nombre de los Diputados Francisco Carrillo Sober\u00f3n y Eliana Garc\u00eda Laguna, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, con punto de Acuerdo por el que se solicita a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos asegurar el cumplimiento total de la recomendaci\u00f3n 26/2006 sobre el caso de la mina \u201cPasta de Conchos\u201d.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Int\u00ed Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Ejecutivo Federal a actuar con la mayor responsabilidad y mesura en los viajes internacionales que lleva a cabo el Jefe del Estado Mexicano.- Se turn\u00f3 a la Segunda Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEl Diputado Isidoro Ruiz Argaiz, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo para que se adicione el tema de las sociedades cooperativas de ahorro y pr\u00e9stamo en la comparecencia de los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional para Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores.- Se turn\u00f3 a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSe puso a consideraci\u00f3n de la Asamblea el Presupuesto de dietas, honorarios, sueldos y gastos de la C\u00e1mara de Senadores para el mes de agosto de 2006.- Se aprob\u00f3 en votaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nSe dio cuenta con el Informe de Presupuesto Ejercido por la C\u00e1mara de Senadores en el mes de junio de 2006.- Qued\u00f3 de enterado.\nEl Diputado Int\u00ed Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para referirse a la situaci\u00f3n pol\u00edtica nacional.\nLa Presidencia dio por concluida la sesi\u00f3n a las catorce horas cincuenta minutos y cit\u00f3 para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el d\u00eda mi\u00e9rcoles veintis\u00e9is de julio, a las once horas.\nDip. Claudia Ruiz Massieu Salinas, Vicepresidenta.- Dip. Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, Secretario.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, Secretaria\u201d.\nEl acta de la sesi\u00f3n anterior, est\u00e1 publicada en la Gaceta Parlamentaria. Consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, si aprueba el acta de la sesi\u00f3n anterior.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se aprueba el acta de la sesi\u00f3n anterior. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobada el acta, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Contin\u00fae la Secretar\u00eda.\nSECRETARIA DE GOBERNACION\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibieron de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, solicitudes de permiso a que se refiere el art\u00edculo 37 constitucional, para prestar servicios en representaciones diplom\u00e1ticas en M\u00e9xico.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la Primera Comisi\u00f3n.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: La Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, remite carpeta informativa sobre los resultados de la visita del Presidente de los Estados Unidos Mexicanos, Vicente Fox Quesada, a los Estados de Utah, Washington y California en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, realizada del 23 al 27 de mayo del a\u00f1o en curso.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se remite a la Segunda Comisi\u00f3n.\nSECRETARIA DE RELACIONES EXTERIORES\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibi\u00f3 comunicaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, con la que remite copia de la resoluci\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica Dominicana, en torno a la celebraci\u00f3n del bicentenario del nacimiento de Don Benito Ju\u00e1rez.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: La Asamblea queda enterada.\nEl comunicado se remite a la Comisi\u00f3n Especial del Senado de la Rep\u00fablica, para conmemorar el bicentenario del nacimiento de Don Benito Ju\u00e1rez.\nLEGISLATURAS\n- La C. Secretaria Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo: Se recibi\u00f3 del Congreso del Estado de Sinaloa, acuerdo por el que solicita al Senado de la Rep\u00fablica analizar la minuta con proyecto de de Ley de Planeaci\u00f3n para la Soberan\u00eda y Seguridad Agroalimentaria Nutricional.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a las Comisiones Unidas de Agricultura y Ganader\u00eda; y de Estudios Legislativos, Segunda, de la C\u00e1mara de Senadores.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Se recibi\u00f3 del Congreso del Estado de Michoac\u00e1n, Acuerdo por el que exhorta al Congreso de la Uni\u00f3n a colaborar para dise\u00f1ar una estrategia para la aprobaci\u00f3n de una excedente presupuestal en el monto referente a los programas de iniciativa ciudadana 3x1 para dicho estado.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la Tercera Comisi\u00f3n.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Se recibi\u00f3 del Congreso del Estado de Morelos, INICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE MODIFICA EL PARRAFO TERCERO DE LA FRACCION IV DEL ARTICULO 115 CONSTITUCIONAL.\n\u201cCon fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 71, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, quienes suscribimos el presente documento, Diputados integrantes de la XLIX Legislatura del Congreso del Estado de Morelos; ejercemos ante ustedes, nuestro derecho a presentar iniciativas de ley, en este orden de ideas, hemos decidido que ustedes sean c\u00e1mara de origen en el proceso legislativo, que hoy impulsamos, para efectuar una adici\u00f3n al inciso c) p\u00e1rrafo tercero, del art\u00edculo 115, de la Constituci\u00f3n Federal; al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEn el debate del constituyente de 1917, se establecieron importantes logros para la instituci\u00f3n m\u00e1s cercana a la poblaci\u00f3n, como lo fueron la supresi\u00f3n de los jefes pol\u00edticos, al determinarse la prohibici\u00f3n de autoridades intermedias entre los gobiernos de los estados y los municipios; as\u00ed como la elecci\u00f3n popular directa de los miembros de los cabildos, es decir, se dio autonom\u00eda pol\u00edtica al municipio.\nEn el mismo constituyente de 1917, desafortunadamente, el aspecto econ\u00f3mico de los municipios, qued\u00f3 en manos de las legislaturas locales, al no establecerse ning\u00fan porcentaje a favor de los Ayuntamientos, del total de los ingresos que se recaudar\u00e1n por concepto de impuestos.\nEn 1982, en una de las reformas constitucionales m\u00e1s importantes a nivel municipal, promovidas por el Presidente, Miguel de la Madrid Hurtado, se retomaron ideas del constituyente de 1917, como Don Heriberto Jara, y Don Hilrio Medina, otorgando autonom\u00eda econ\u00f3mica a los municipios mexicanos, fortaleciendo sus haciendas, haciendo suyos impuestos, como el predial.\nLamentablemente, la libertad hacendaria otorgada a los municipios, ha sido mal interpretada por un n\u00famero importante de municipios del pa\u00eds, que al amparo de esta autonom\u00eda constitucional, se autoasignan, los miembros de los cabildos, salarios que est\u00e1n fuera de la realidad socioecon\u00f3mica del pa\u00eds y sus Entidades Federativas, sueldos que en municipios de Morelos, han llegado hasta los $140,000.00 (ciento cuarenta mil pesos) mensuales; y por lo mismo; en los rubros de gasto corriente, la mayor\u00eda de los municipios morelenses, y muchos de la Rep\u00fablica, gastan hasta un 80%, del total de su presupuesto anual de egresos, y por lo mismo, son muy pocas las obras que se realizan en esos municipios; es decir, se destina muy poco al gasto social.\nLos candidatos presidenciales, de todas las fuerzas pol\u00edticas, han coincidido en la necesidad de regular los salarios de los servidores p\u00fablicos municipales, con el fin de destinar mayores recursos a la atenci\u00f3n de las principales demandas de la poblaci\u00f3n, y por lo mismo consideramos que debe establecerse en nuestra Carta Magna, un tope, al gasto corriente que realizan nuestros municipios.\nPor todas las anteriores consideraciones, los Diputados de la XLIX Legislatura del Congreso del Estado de Morelos, decidimos presentar ante la Soberan\u00eda Nacional, por conducto de ustedes; la presente iniciativa con proyecto de Decreto, para adicionar la fracci\u00f3n V, inciso c), p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 115 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, con el prop\u00f3sito de que los municipios del pa\u00eds, no destinen m\u00e1s del 60%, de sus presupuesto de egresos de cada a\u00f1o de ejercicio constitucional, al gasto corriente.\nEstamos viviendo \u00e9pocas de cambio fortaleciendo nuestra democracia, los legisladores morelenses confiamos en que los aires renovadores lleguen al Poder Legislativo para que trabajemos con mayor eficiencia en beneficio de la consolidaci\u00f3n y perfeccionamiento de nuestras instituciones fundamentales, como lo es el municipio.\nPor todo lo antes expresado, y con fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 71, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, sometemos a la consideraci\u00f3n de esa Honorable C\u00e1mara de Diputados, del Congreso de la Uni\u00f3n, la siguiente:\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE MODIFICA\nEL PARRAFO TERCERO, DE LA FRACCION IV, DEL\nARTICULO 115, DE LA CONSTITUCION POLITICA\nDE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\nArt\u00edculo Unico.- Se modifica el p\u00e1rrafo tercero, de la fracci\u00f3n IV, inciso c), del art\u00edculo 115, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 115. ...\nI. ...\nII. ...\nIII. ...\nIV. ...\na) ...\nb) ...\nc) ...\n...\n...\n\u201cLas legislaturas de los estados aprobar\u00e1n las leyes de ingresos de los municipios, revisar\u00e1n y fiscalizar\u00e1n sus cuentas p\u00fablicas. Los presupuestos de egresos, ser\u00e1n aprobados por los ayuntamientos con base en sus ingresos disponibles. Pero no deber\u00e1n destinar m\u00e1s del 60% de esos presupuestos, para su gasto corriente. Las legislaturas estatales determinaran en la ley correspondiente, los rubros que estar\u00e1n considerados en el gasto corriente\u201d.\nV. ...\nVI. ...\nVII. ...\nVIII. ...\nTRANSITORIOS\nPRIMERO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSEGUNDO.- Se derogan todas las disposiciones que se opongan al presente Decreto.\nTERCERO.- Par dar cumplimiento a lo dispuesto por el art\u00edculo 135 de la Constituci\u00f3n Federal, aprobado el presente Decreto por el Congreso de la Uni\u00f3n, t\u00farnese a las legislaturas de las entidades federativas de la Rep\u00fablica Mexicana.\nCUARTO.- Las legislaturas de los estados, contar\u00e1n con un t\u00e9rmino de seis meses, a partir del inicio de la vigencia del presente Decreto; para establecer en la ley que corresponda, los rubros que deber\u00e1n considerarse como gasto corriente.\nCuernavaca, Morelos; 29 de junio de 2006. Sal\u00f3n de Plenos del Palacio Legislativo.\nRespetuosamente\nLos Diputados Integrantes de la XLIX Legislatura del Congreso del Estado de Morelos.\nDip. Francisco Tom\u00e1s Rodr\u00edguez Montero.- Dip. Salvador Sandoval Palazuelos.- Dip. Enrique Iragorri Dur\u00e1n.- Dip. Antonio Arag\u00f3n Zamora.- Dip.Javier L\u00f3pez S\u00e1nchez.- Dip. Luis Angel Cisneros Ortiz.-Dip. Horacio Fabela P\u00e9rez.-Dip. Hugo Alejandro Barenque Otero.-Dip. Miguel Angel Pineda Barrera.- Dip. Andr\u00e9s Garc\u00eda Jaime.- Dip. Edith Rogelia G\u00f3mez Lara.- Dip. Francisco Beltr\u00e1n D\u00edaz.-Dip. Ignacio Sandoval Alarc\u00f3n.- Dip. Anacleto Pedraza Flores.- Dip. Eleuterio Santib\u00e1\u00f1ez Rivera.-Dip. Andr\u00e9s Valle Paredes.- Dip. Antonio Rivera Ju\u00e1rez.- Dip. Cecilio Xoxocotla Cort\u00e9s.- Dip. Albino Franco Escobar.- Dip. Rodolfo Becerril Straffon.- Dip. Juan Salgado Brito.- Dip. Guillermo L\u00f3pez Ruvalcaba.- Dip. Fidel Dem\u00e9dicis Hidalgo.- Dip. Bertha Rodr\u00edguez B\u00e1ez.- Dip. Oscar Juli\u00e1n Vences Camacho.-Dip. Samuel Esteban N\u00fa\u00f1ez.- Dip. Oscar Antonio P\u00e9rez Herrera.- Dip. Rosalio Gonz\u00e1lez N\u00e1jera.-Dip. Jaime Alvarez Cisneros.- Dip. Kenia Lugo Delgado\u201d.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\nCOMUNICACIONES\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibi\u00f3 del Senador Oscar Cant\u00f3n Zetina, presidente del Instituto de Investigaciones Legislativas del Senado de la Rep\u00fablica, el Informe de actividades de dicho instituto, correspondiente al tercer a\u00f1o de ejercicio de la LIX Legislatura.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: La Asamblea queda enterada.\nY se remite copia del informe a las coordinaciones de los grupos parlamentarios.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibieron informes de los ciudadanos legisladores:\nDe los Senadores Silvia Hern\u00e1ndez y Gerardo Buganza Salmer\u00f3n, sobre su visita al Congreso de Estados Unidos de Am\u00e9rica, en la ciudad de Washington, D.C.\nDe la Senadora Cecilia Romero Castillo, en torno a su participaci\u00f3n en la XXVII Reuni\u00f3n Plenaria de la Comisi\u00f3n Parlamentaria Conjunta del Mercosur.\nY del Senador Gerardo Buganza Salmer\u00f3n, a nombre de la Delegaci\u00f3n que asisti\u00f3 a la III Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Parlamentaria Mixta Uni\u00f3n Europea-Estados Unidos Mexicanos.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: La Asamblea queda enterada.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibieron comunicaciones de los Diputados Carlos Manuel Rovirosa Ram\u00edrez y Eugenio Mier y Concha Campos, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por las que informan de sus reincorporaciones a sus actividades legislativas a partir del 1\u00ba de agosto de 2006.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: La Asamblea queda enterada y se remite el comunicado a la C\u00e1mara de Diputados.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibi\u00f3 comunicaci\u00f3n del Diputado Juli\u00e1n Angulo G\u00f3ngora, Presidente de la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, por la que declina el turno de la iniciativa proyecto de Decreto que reforma el art\u00edculo 5, \u00faltimo p\u00e1rrafo, de la Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos de la C\u00e1mara de Diputados.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibieron de la Primera Comisi\u00f3n dict\u00e1menes en sentido negativo a diversos puntos de Acuerdo y solicita su descargo.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la comisi\u00f3n que suscribe, fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo promovido por la Dip. Sof\u00eda Castro R\u00edos, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional por la cual la Comisi\u00f3n Permanente exhorta a la Asamblea Legislativa del Distrito Federal para que, a trav\u00e9s de su Contadur\u00eda Mayor de Hacienda, realice una auditor\u00eda integral a las dependencias del gobierno del Distrito Federal que recauden, administren o ejerzan recursos presupuestales relacionados con la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a conocimiento del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen, con base en los siguientes\nANTECEDENTES\nEl 31 de mayo de 2006 durante la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente la Dip. Sof\u00eda Castro R\u00edos, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00f3 un punto de Acuerdo que tiene por resolutivo el siguiente:\nUNICO: \u201cSe exhorta a la Asamblea Legislativa del Distrito Federal para que en ejercicio de las facultades que le concede el art\u00edculo 122 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, a trav\u00e9s de su Contadur\u00eda Mayor de Hacienda, realice una auditor\u00eda integral a las dependencias del gobierno del Distrito Federal que recauden, administren o ejerzan recursos presupuestales relacionados con la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal, a fin de determinar las probables responsabilidades en que pudieren haber incurrido en relaci\u00f3n con los fondos y bienes para la seguridad social de los trabajadores operativos de dicha instituci\u00f3n, su restituci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de las sanciones legales que correspondan\u201d.\nEn la misma fecha, la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Permanente determin\u00f3 que dicha proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, se turnara a la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, para su estudio y dictamen correspondiente.\nLos or\u00edgenes de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal se remontan a los a\u00f1os veintes. En un principio se formaron diversos destacamentos para la vigilancia de casas particulares, posteriormente se impuls\u00f3 la fusi\u00f3n de los mismos en un solo cuerpo.\nDichos destacamentos estaban integrados principalmente por elementos que hab\u00edan pertenecido al Ej\u00e9rcito Federal, los cuales al t\u00e9rmino de la Revoluci\u00f3n, ya sin empleo, buscaban nuevas formas de trabajo para obtener ingresos. Paralelamente, en ese periodo se promueve el desarrollo urbano de la ciudad de M\u00e9xico, ampli\u00e1ndose las necesidades de vigilancia para diversos sectores de la sociedad.\nLa Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal es una corporaci\u00f3n creada por Decreto Presidencial de fecha 21 de febrero de 1941, publicado en el Diario Oficial del 13 de marzo del mismo a\u00f1o. El 6 de julio de 1984 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto Presidencial que promulg\u00f3 el Reglamento de la Polic\u00eda Preventiva del Distrito Federal, en cuyo art\u00edculo 13\u00ba se establece que la Polic\u00eda Auxiliar forma parte de la Polic\u00eda del Distrito Federal.\nEn la Ley de Seguridad P\u00fablica del Distrito Federal, publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 19 de junio de 1993 se especifica en la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 5\u00ba, que la Polic\u00eda Auxiliar es una polic\u00eda complementaria de la Polic\u00eda del Distrito Federal; y en el art\u00edculo 6\u00ba, determina que desempe\u00f1ar\u00e1 sus funciones bajo el mando de la entonces Secretar\u00eda de Protecci\u00f3n y Vialidad, asimismo se indica la obligatoriedad de depositar los ingresos generados por los servicios prestados en la Tesorer\u00eda del entonces Departamento del Distrito Federal. Actualmente esta integrada en el Presupuesto de Egresos del Gobierno del Distrito Federal, autoriz\u00e1ndose recursos financiados por los ingresos generados por la prestaci\u00f3n de los servicios que ofrece a los usuarios.\nCon respecto a las prestaciones sociales y econ\u00f3micas, sus integrantes no estaban inscritos en el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado, y tampoco en la Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Preventiva del Distrito Federal.\nFue hasta el d\u00eda 26 de mayo del 2000, que la Administraci\u00f3n del Gobierno del Distrito Federal, cre\u00f3 el Organismo P\u00fablico Descentralizado denominado Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal, mediante Decreto publicado en la Gaceta Oficial del Distrito Federal con el objeto de satisfacer las necesidades del orden material, social y recreativo de los elementos que la conforman, precisando \u00e1mbitos de competencia y responsabilidades, promoviendo la organizaci\u00f3n, los sistemas y procedimientos, para atender y asegurar el otorgamiento de prestaciones econ\u00f3micas y de previsi\u00f3n social a los integrantes de la Polic\u00eda Auxiliar y sus leg\u00edtimos beneficiarios con certidumbre y transparencia.\nAs\u00ed mediante oficio OM/0884/2003 de fecha 14 de Julio de 2003, se autoriza la Estructura Org\u00e1nica de la Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Auxiliar del D.F., de acuerdo al dictamen 10/2003, entrando en vigor a partir del 16 de julio de 2003.\nCONSIDERACIONES\nLas prestaciones econ\u00f3micas y de previsi\u00f3n social para los integrantes y beneficiarios de la Polic\u00eda Auxiliar son proporcionados actualmente por la propia corporaci\u00f3n quien lleva a cabo la prestaci\u00f3n de los servicios, estos se han referido principalmente a: seguro de vida, pensi\u00f3n por incapacidad total permanente en actos de servicios, jubilaci\u00f3n, gastos de defunci\u00f3n, servicio m\u00e9dico integral; y pr\u00e9stamos del Fondo de Ahorro.\nEn la actualidad se atienden a 40,782 elementos, as\u00ed como a 163,235 derechohabientes.\nDada la importancia que tiene la Polic\u00eda Auxiliar como cuerpo complementario de la Polic\u00eda del Distrito Federal, el otorgamiento de prestaciones econ\u00f3micas y de previsi\u00f3n social para sus integrantes, resulta fundamental para el cabal cumplimiento de sus funciones. Bajo estas condiciones se cre\u00f3 y entr\u00f3 en funciones la Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal, para que los integrantes de este cuerpo, activos, jubilados y pensionados, as\u00ed como sus derechohabientes, pudieran acceder en forma oportuna y eficiente a las prestaciones de car\u00e1cter social, econ\u00f3mico, habitacional, m\u00e9dico, cultural y recreativo a que tienen derecho y de \u00e9sta forma se coadyuve a elevar su nivel de vida.\nLa Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal, busca otorgar los servicios y prestaciones de previsi\u00f3n social, a que tienen derecho los elementos de la Polic\u00eda Auxiliar, jubilados, pensionados y sus derechohabientes, para contribuir al mejoramiento de su nivel de vida, al tiempo de mantener autosuficiencia y estabilidad financiera, para proporcionar servicios m\u00e9dicos, prestaciones econ\u00f3micas, vivienda, y servicios sociales, culturales para satisfacer las necesidades de los derechohabientes.\nEn su argumentaci\u00f3n, la promovente establece que existen evidencias del despojo, el robo, el abuso de autoridad, la retenci\u00f3n ilegal de las aportaciones del personal operativo; la invasi\u00f3n y despojo violento de inmuebles del patrimonio propio de los Polic\u00edas Auxiliares; as\u00ed como el desv\u00edo de gran parte del presupuesto de la corporaci\u00f3n para fines partidistas.\nLos integrantes de esta comisi\u00f3n dictaminadora, coinciden con la promovente en que es necesario velar por los leg\u00edtimos derechos y las prestaciones sociales a las que tienen derecho los elementos que conforman la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal y sus leg\u00edtimos beneficiarios.\nSin embargo, es importante comentar que estas prestaciones est\u00e1n debidamente resguardadas en las Reglas de Operaci\u00f3n del Plan de Previsi\u00f3n Social de los miembros de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal, ya que esta establecido que \u00e9stas ser\u00e1n de orden material, econ\u00f3mico, de vivienda, social, cultural, recreativo y servicios de salud a las que por ley tienen derecho.\nAsimismo, el Plan de Previsi\u00f3n Social de la Polic\u00eda Auxiliar busca como uno de sus objetivos elevar el bienestar de los elementos activos, jubilados, pensionados y derechohabientes, mediante una administraci\u00f3n responsable y eficiente que permita con certidumbre jur\u00eddica y absoluta transparencia el manejo de los recursos humanos, materiales y financieros en beneficio de los acreditados.\nPor otro lado, la Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal es un organismo p\u00fablico descentralizado de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del Distrito Federal, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, el cual est\u00e1 sectorizado a la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica. En este sentido, la Caja de Previsi\u00f3n de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal cuenta en su estructura con una Contralor\u00eda interna que vigila que sean aplicados correctamente los recursos financieros, materiales, humanos y econ\u00f3micos de la corporaci\u00f3n, as\u00ed como vigilar que los servicios que presta a los polic\u00edas miembros de dicha corporaci\u00f3n, sean dados con eficiencia, calidad, respeto y dignidad para los polic\u00edas auxiliares y sus familiares, y atender y dar soluci\u00f3n, a las quejas o denuncias que se formulen por los servicios que presta o contra alg\u00fan servidor p\u00fablico.\nPor todo ello, de existir anomal\u00edas o irregularidades relacionadas con un posible despojo, robo, abuso de autoridad, retenci\u00f3n ilegal de las aportaciones del personal operativo; invasi\u00f3n, despojo violento de inmuebles, desv\u00edo de gran parte del presupuesto de la corporaci\u00f3n para fines partidistas tal y como se afirma en la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo materia del presente dictamen, as\u00ed como otros hechos probablemente constitutivos de delito en agravio de la Polic\u00eda Auxiliar del Distrito Federal, \u00e9stas deber\u00e1n ser solventadas a trav\u00e9s de la denuncias de los afectados, a trav\u00e9s de los \u00f3rganos jurisdiccionales correspondientes y aportando las pruebas necesarias y suficientes para el desahogo de dicha diligencia.\nEn raz\u00f3n de lo anterior, la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, emite el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, considera no ha lugar a la propuesta presentada por la Dip. Sof\u00eda Castro R\u00edos, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional el 31 de mayo de 2006.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. JorgeZerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00edaTorres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1ureguiRobles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la comisi\u00f3n que suscribe, fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo promovido por el Senador Francisco Fern\u00e1ndez de Cevallos y Urueta, Senador de la Rep\u00fablica de la LIX Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, e integrante del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, por el que se solicita al C. Procurador General de la Rep\u00fablica instruya a quien corresponda, a efecto de que dictamine el peritaje contable que fue presentado por Grupo Financiero An\u00e1huac ante esa dependencia.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a conocimiento del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen, con base en los siguientes\nANTECEDENTES\nEn sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente de fecha 27 de junio de junio de 2006, el Senador Francisco Fern\u00e1ndez de Cevallos y Urueta, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, misma que fue turnada a la Primera Comisi\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos:\nUNICO.- \u201cLa Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, exhorta al C. Procurador General de la Rep\u00fablica para que gire las instrucciones necesarias a quien corresponda, a efecto de que esa dependencia dictamine el peritaje contable que le fue presentado por Grupo Financiero An\u00e1huac, a la brevedad posible, para que pueda concluir el proceso judicial en este litigio\u201d.\nEn la misma fecha, la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Permanente determin\u00f3 que dicha proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, se turnara a la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, para su estudio y dictamen correspondiente.\nCONSIDERACIONES\n1.- El promovente a lo largo de su exposici\u00f3n, argumenta que en los peritajes contables existen elementos suficientes para establecer responsabilidades a la actuaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n general, la cual propici\u00f3 que al suspender las operaciones del banco, se generara el deterioro patrimonial del Grupo Financiero An\u00e1huac.\n2.- El 29 de noviembre de 1996, la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores declar\u00f3 la intervenci\u00f3n gerencial de las entidades integrantes del Grupo Financiero An\u00e1huac.\nEn el caso de Grupo Financiero An\u00e1huac, la intervenci\u00f3n incluy\u00f3 al Banco, a la Casa de Bolsa, a la Arrendadora Financiera y a la Sociedad de Factoraje que formaban parte de dicho conglomerado, as\u00ed como a la sociedad controladora del mismo.\nDicha intervenci\u00f3n deriv\u00f3 fundamentalmente de que en las actividades de supervisi\u00f3n la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores (CNBV), tom\u00f3 conocimiento de la realizaci\u00f3n de operaciones irregulares por parte de promotores de la Casa de Bolsa que ocasionaron un importante da\u00f1o patrimonial al Instituto Mexicano del Seguro Social, generando en consecuencia, una responsabilidad contingente para el propio Grupo Financiero, cuyo monto m\u00e1ximo a\u00fan no es factible de determinar dado que los procesos legales inherentes no han sido concluidos.\n3.- Asimismo, se establecieron insuficiencias de capital en las otras tres instituciones financieras que forman parte de este Grupo. Por lo anterior y toda vez que las propuestas de capitalizaci\u00f3n presentadas ante la CNBV no se consideraron viables, se resolvi\u00f3 intervenir gerencialmente al Grupo Financiero An\u00e1huac. Dicha medida tuvo como prop\u00f3sito prevenir la realizaci\u00f3n de nuevas operaciones irregulares y proteger los activos que en su oportunidad deben utilizarse para enfrentar la referida contingencia.\n4.- Es conveniente recordar, que las obligaciones a cargo de Banco An\u00e1huac y Casa de Bolsa An\u00e1huac est\u00e1n garantizadas por Fobaproa y Fameval, respectivamente, por lo que los intereses del p\u00fablico inversionista est\u00e1n debidamente salvaguardados y no se ver\u00e1n afectados en forma alguna.\n5.- Por lo que respecta a CBI Casa de Cambio, la decisi\u00f3n de intervenirla con car\u00e1cter gerencial fue consecuencia de que en la visita de inspecci\u00f3n que la CNBV practic\u00f3 a esta entidad, fueron detectadas operaciones no autorizadas y que no se apegaron a las sanas pr\u00e1cticas cambiarias afectando la solvencia, estabilidad y liquidez de esta entidad.\n6.- La propuesta del Senador promovente, tiene como prop\u00f3sito que, a partir del argumento de que por el tiempo transcurrido en el litigio materia de este dictamen, y dado que el Grupo Financiero An\u00e1huac ya present\u00f3 el peritaje contable correspondiente ante la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, sea la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, la que exhorte al C. Procurador General de la Rep\u00fablica para que gire las instrucciones necesarias a quien corresponda, a efecto de que esa dependencia dictamine a la brevedad posible, el peritaje contable que le fue presentado por Grupo Financiero An\u00e1huac, para que pueda concluir el proceso judicial en este litigio.\n7.- En ese sentido, y por tratarse de un asunto que se circunscribe estrictamente al \u00e1mbito jurisdiccional o mercantil, esta comisi\u00f3n determina que la Comisi\u00f3n Permanente carece de facultades para intervenir, proponer o actuar en asuntos que se encuentran en litigio o forman parte de un proceso ante las autoridades jurisdiccionales.\nPor lo anteriormente expuesto, y con fundamento en los art\u00edculos 86 y 94 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, 87 y 88 del Reglamento para el Gobierno Interior del propio Congreso, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, nos permitimos someter a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la propuesta con el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, considera improcedente la propuesta, en raz\u00f3n de carecer de facultades para intervenir, proponer o actuar en asuntos que se encuentran en litigio o que forman parte de un proceso ante las autoridades jurisdiccionales.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente, M\u00e9xico, Distrito Federal, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la comisi\u00f3n que suscribe, fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis el expediente integrado referente a una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo presentado ante la Comisi\u00f3n Permanente en sesi\u00f3n del 21 de junio de 2006, por el Diputado Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n, integrante del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, para exhortar al gobierno del Distrito Federal y al Instituto Electoral del Distrito Federal, a que cumplan con lo establecido en el C\u00f3digo Electoral del Distrito Federal y sea retirada toda la propaganda pol\u00edtica que se encuentra colocada en el equipamiento urbano y en las v\u00edas primarias de la ciudad de M\u00e9xico.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a conocimiento del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen, con base en las siguientes\nANTECEDENTES\n1.- En sesi\u00f3n de la comisi\u00f3n permanente de fecha 21 de junio de 2006, el Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n present\u00f3 la proposici\u00f3n de referencia, misma que a la letra se\u00f1ala:\nUNICO. Se le exhorta al gobierno del Distrito Federal y al Instituto Electoral del Distrito Federal, a que cumplan con lo establecido en el C\u00f3digo Electoral del Distrito Federal y sea retirada toda la propaganda pol\u00edtica que se encuentra colocada en el equipamiento urbano y en las v\u00edas primarias de la ciudad de M\u00e9xico.\nEl d\u00eda 12 de julio en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente se aprob\u00f3 el dictamen con punto de Acuerdo presentado por la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, que a la letra dice:\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Gobierno del Distrito Federal, a los gobiernos estatales y municipales en todo el pa\u00eds, para que, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, lleven a cabo la disposici\u00f3n final de todos los materiales utilizados en la propaganda electoral de la pasada elecci\u00f3n del 2 de julio del presente.\nCONSIDERACIONES\nEl dictamen aprobado el 12 de julio del presente, defini\u00f3 la necesidad de remover y la propaganda electoral que fue colocada en los postes del alumbrado p\u00fablico, sem\u00e1foros, puentes peatonales, bardas, tel\u00e9fonos p\u00fablicos, macetones y dem\u00e1s mobiliario urbano en todo el pa\u00eds, con el prop\u00f3sito de difundir la imagen de partidos pol\u00edticos y sus candidatos.\nEn el resolutivo se plante\u00f3 un exhorto al gobierno del Distrito Federal, a los gobiernos estatales y municipales en todo el pa\u00eds, para que, en sus respectivas competencias y en respeto a la ley electoral, a nivel federal y de los estados, se lleve a cabo la disposici\u00f3n final de todos los materiales utilizados en la propaganda electoral de la pasada elecci\u00f3n del 2 de julio del presente.\nCoincidimos con el promovente, en la necesidad de que se cumpla con el tiempo definido para que toda la propaganda electoral en el Distrito Federal sea retirada en un tiempo razonable una vez transcurrida la jornada electoral.\nLa basura electoral afecta de manera importante las condiciones medioambientales. Adem\u00e1s el incumplimiento de su retiro ocasiona problemas adicionales a la de la contaminaci\u00f3n visual de las ciudades, como la obstrucci\u00f3n del flujo del agua de lluvia en el drenaje, as\u00ed como de las propias se\u00f1alizaciones urbanas.\nDe acuerdo a proyecciones sobre los desechos electorales en el Distrito Federal, \u00e9stos pueden llegar a m\u00e1s de 50 mil toneladas.\nNo obstante, es preciso reconocer que en el Distrito Federal, ya se ha procedido a la remoci\u00f3n de la basura electoral de postes, sem\u00e1foros, puentes peatonales, pasos a desnivel y mobiliario urbano en avenidas principales.\nEn raz\u00f3n de lo anterior, y de que existe el precedente de una solicitud en los mismos t\u00e9rminos que ya fue desahogada, la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, emite el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, considera sin materia la propuesta presentada por el Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n en sesi\u00f3n del 21 de junio de 2006, por virtud de la aprobaci\u00f3n de un punto de Acuerdo aprobado por la Comisi\u00f3n Permanente el 12 de julio de este mismo a\u00f1o.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la comisi\u00f3n que suscribe, fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo promovido por la Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, presentado en sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente de fecha 31 de mayo de 2006,por el que se solicita al Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Alejandro Encinas Rodr\u00edguez, a que se conduzca con absoluto respeto a los derechos humanos de los socios y trabajadores de la empresa EUMEX, se acate la recomendaci\u00f3n 1/2006 de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Federal, as\u00ed como para que se deslinden las responsabilidades penales y administrativas de los servidores p\u00fablicos que hubieren incurrido en responsabilidad.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a conocimiento del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen, con base en los siguientes\nANTECEDENTES\nEn sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente de fecha 31 de mayo de junio de 2006, la Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo misma que fue turnada a la Primera Comisi\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u201cPrimero. Se solicita al Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Alejandro Encinas Rodr\u00edguez, para que en el \u00e1mbito de su competencia, realice las acciones necesarias para dar una soluci\u00f3n justa y apegada a derecho, a la controversia suscitada entre el Gobierno del Distrito Federal y la empresa Equipamientos Urbanos de M\u00e9xico, S.A. de C.V. (EUMEX), debi\u00e9ndose abstener en todo momento de realizar actos arbitrarios y violarios de los derechos humanos de los socios y de los trabajadores de la empresa anteriormente se\u00f1alada.\nSegundo. Se solicita al Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Alejandro Encinas Rodr\u00edguez, acate en sus t\u00e9rminos y a la brevedad posible, la recomendaci\u00f3n 1/2006 emitida por la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Federal, en agravio de socios y trabajadores de la empresa EUMEX.\nTercero. Se solicita al Procurador General de Justicia del Distrito Federal, Bernardo B\u00e1tiz V\u00e1zquez, para que en el \u00e1mbito de su competencia, se avoque al conocimiento de los probables hechos constitutivos de delito cometidos en agravio de socios y trabajadores de la empresa EUMEX y proceda a deslindar las responsabilidades penales de los servidores p\u00fablicos que resulten responsables.\nCuarto. Se solicita a la Contralora General del Gobierno del Distrito Federal, Bertha Elena Luj\u00e1n Uranga, realice las investigaciones correspondientes en el caso de la controversia existente entre el Gobierno del Distrito Federal y la empresa EUMEX, a efecto de que se deslinden las responsabilidades administrativas de los servidores p\u00fablicos que resulten responsables\u201d.\nEn la misma fecha, la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Permanente determin\u00f3 que dicha proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, se turnara a la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, para su estudio y dictamen correspondiente.\nCONSIDERACIONES\nComo es de conocimiento p\u00fablico, desde hace algunos meses, el Gobierno del Distrito Federal ha venido enfrentando un conflicto legal con la empresa Equipamientos Urbanos de M\u00e9xico, S.A. de C. V. (EUMEX), relacionado con el otorgamiento de permisos para la instalaci\u00f3n de mobiliario urbano con publicidad integrada (MUPIS) en diversas partes de la ciudad.\nA ra\u00edz de la detenci\u00f3n del empresario espa\u00f1ol Antonio Torres, presidente de la compa\u00f1\u00eda Eumex, y de algunos trabajadores de la misma empresa, la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Federal (CDHDF) emiti\u00f3 el 22 de febrero del presente a\u00f1o la recomendaci\u00f3n 1/2006, al Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Alejandro Encinas Rodr\u00edguez, por actos violatorios de derechos humanos en contra de trabajadores, socios y prestadores de servicios de la empresa EUMEX, llevadas a cabo por diversas dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del Distrito Federal.\nEn el informe de la CDHDF se se\u00f1al\u00f3 que hubo \u201cviolaci\u00f3n de garant\u00edas al debido proceso, falta de seguridad jur\u00eddica, injerencias arbitrarias y acciones contrarias a la libertad personal infligidas a varios trabajadores de la empresa\u201d.\nSolicit\u00f3 adem\u00e1s, el cese de las \u201carbitrarias detenciones, allanamientos, persecuciones, intimidaciones, hostigamientos, amenazas y abuso de autoridad\u201d ejercidas por el gobierno capitalino contra la empresa EUMEX.\nSobre el particular, el Presidente de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Federal sostuvo que \u201cla Comisi\u00f3n acredit\u00f3 la violaci\u00f3n a las garant\u00edas del debido proceso y de seguridad jur\u00eddica, el derecho a la libertad personal y a la protecci\u00f3n frente a injerencias arbitrarias, por lo cual recomienda al Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Alejandro Encinas Rodr\u00edguez, que en su car\u00e1cter de titular de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del Distrito Federal, lleve a cabo las medidas necesarias para evitar que las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica que intervinieron en los hechos materia de esta Recomendaci\u00f3n, sigan realizando las acciones sistem\u00e1ticas e irregulares que se han comprobado en la investigaci\u00f3n, en perjuicio de las personas f\u00edsicas (agraviados) que se detallan en la Recomendaci\u00f3n 1/2006\u201d.\nLa Recomendaci\u00f3n 1/2006 esta apegada a las facultades de la CDHDF y se circunscribe estrictamente a la materia de derechos humanos, esto es, no incide sobre aspectos de otra \u00edndole, particularmente aquellos que se encuentran ubicados en el \u00e1mbito jurisdiccional o mercantil.\nPor otra parte, la CDHDF est\u00e1 facultada para conocer casos y emitir recomendaciones, sin embargo, \u00e9stas no tienen car\u00e1cter vinculatorio ni son imperativo para las autoridades a las cuales se dirigen. De ah\u00ed la necesidad de fortalecer el marco legal de este tipo de organismos, ya que de las limitaciones con las que se encuentran inhiben el cabal cumplimiento del objeto esencial de proteger y promover los derechos humanos. Sobre este \u00faltimo aspecto, es importante resaltar que el car\u00e1cter vinculatorio de las recomendaciones es una medida que ha sido reiteradamente sugerida por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) de la OEA y diversos \u00f3rganos de derechos humanos de la ONU.\nDe igual manera, la Recomendaci\u00f3n 1/2006 deja constancia en el sentido de que durante todo el tiempo en el que se ha desarrollado la investigaci\u00f3n, e incluso agotada la misma, se ha buscado la conciliaci\u00f3n entre las partes, como lo establece la Ley de la CDHDF.\nEn su recomendaci\u00f3n la CDHDF no se pronuncia sobre la validez o no de las relaciones contractuales entre el gobierno del Distrito Federal (GDF) y EUMEX, ni sobre la procedencia o no de las distintas resoluciones jurisdiccionales que se han dictado a lo largo del tiempo sobre el caso, y tampoco se pronuncia con el \u00e1nimo de coartar las atribuciones legales de las dependencias del Gobierno capitalino; por el contrario, se pronuncia y promueve para que dichas dependencias, en el ejercicio de sus atribuciones, respeten y protejan los derechos humanos de los habitantes de esta ciudad.\nEs importante se\u00f1alar que en este litigio, el S\u00e9ptimo Tribunal Colegiado en materia administrativa se manifest\u00f3 en favor del gobierno del Distrito Federal en el conflicto mercantil que manten\u00eda con la empresa de capital espa\u00f1ol Equipamientos Urbanos de M\u00e9xico, S.A. de C.V. (Eumex).\nPor su parte el Secretario de gobierno del Distrito Federal, Ricardo Ruiz Su\u00e1rez, explic\u00f3 que dos trabajadores de Eumex y su presidente fueron detenidos por resistencia a la autoridad, cuando trataban de impedir la retirada de la publicidad de los m\u00f3dulos establecidos en paradas de autob\u00fas.\nEl gobierno capitalino, en cumplimiento de una sentencia judicial asumi\u00f3 la propiedad de los lugares en que estaba instalada la publicidad de Eumex.\nLas autoridades indicaron que esta acci\u00f3n se debi\u00f3 a que la empresa no cumpli\u00f3 con sus obligaciones de tramitar la obtenci\u00f3n de licencias correspondientes para instalar anuncios, as\u00ed como por la falta de pago en el consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nLa resoluci\u00f3n del S\u00e9ptimo Tribunal Colegiado es inapelable e inatacable, lo que significa que la empresa Eumex no tiene ya ninguna defensa jur\u00eddica sobre el permiso administrativo temporal revocable (PATR).\nDebido a ello, la administraci\u00f3n capitalina llev\u00f3 a cabo, el 4 de mayo pasado, la recuperaci\u00f3n administrativa de todos y cada uno de los muebles urbanos que explotaba esa compa\u00f1\u00eda de capital mexicano y espa\u00f1ol.\nCon dicha resoluci\u00f3n la compa\u00f1\u00eda trasnacional perdi\u00f3 la concesi\u00f3n de 2 mil 400 mupis (mobiliario urbano con publicidad integrada), adem\u00e1s de quedar legalmente imposibilitada de instalar m\u00e1s pantallas comerciales en parabuses y otro tipo de equipamiento urbano en el Distrito Federal.\nTodos estos elementos nos permiten entender que el litigio se encuentra en el \u00e1mbito jurisdiccional y por lo tanto, esta Comisi\u00f3n dictaminadora sostiene que, la Comisi\u00f3n Permanente carece de facultades para intervenir, proponer o actuar en asuntos que se encuentran en litigio o forman parte de un proceso ante las autoridades jurisdiccionales.\nPor otra parte, y respecto de la recomendaci\u00f3n 1/2006 emitida el pasado 22 de febrero por la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Federal (CDHDF), en la que se afirma que diversas instancias del gobierno capitalino mantuvieron \u201cuna sistem\u00e1tica actitud violatoria de los derechos humanos\u201d de socios y trabajadores de Eumex, y que es materia de este dictamen, fue rechazada por el Gobierno del Distrito Federal en tiempo y forma.\nUno de los se\u00f1alamientos hechos en la recomendaci\u00f3n 1/2006, es que tanto la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica como la Procuradur\u00eda General de Justicia del Distrito Federal, violentaron las garant\u00edas individuales de los empleados de Eumex al ser detenidos cuando instalaban pantallas publicitarias.\nAl respecto, el Secretario de Gobierno argumento que: \u201cnosotros siempre se\u00f1alamos que el amparo no posibilitaba a la empresa poner m\u00e1s mupis. Todos sabemos que un amparo \u00fanicamente garantiza que las cosas se queden en el estado en que se encuentran y no da la posibilidad de realizar otras acciones\u201d.\nFinalmente, la promovente solicita que la Contralora General del Gobierno del Distrito Federal, Bertha Elena Luj\u00e1n Uranga, realice las investigaciones correspondientes en el caso de la controversia existente entre el Gobierno del Distrito Federal y la empresa EUMEX, a efecto de que se deslinden las responsabilidades administrativas de los servidores p\u00fablicos que resulten responsables.\nAl respecto, los que firmamos el presente dictamen sostenemos que no ha lugar a la propuesta descrita en el p\u00e1rrafo anterior, ya que la Contralor\u00eda General de Gobierno del Distrito Federal tiene autonom\u00eda jur\u00eddica y t\u00e9cnica propia para realizar las investigaciones administrativas que recaigan en su \u00e1mbito de competencia, siempre y cuando exista de por medio, una queja interpuesta ante este \u00f3rgano en contra de alg\u00fan(os) servidor(es) p\u00fablico(s).\nPor lo anteriormente expuesto, y con fundamento en los art\u00edculos 86 y 94 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, 87 y 88 del Reglamento para el Gobierno Interior del propio Congreso, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, nos permitimos someter a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la propuesta con el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, considera improcedente la propuesta, en raz\u00f3n de carecer de facultades para intervenir, proponer o actuar en asuntos que se encuentran en litigio o que forman parte de un proceso ante las autoridades jurisdiccionales.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. JorgeZerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00edaTorres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor AntonioAstudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1ureguiRobles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se instruye a la Secretar\u00eda de Servicios Parlamentarios descargar los asuntos de su registro de pendientes, darlos por concluidos e informar a los promoventes.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: As\u00ed tambi\u00e9n la Tercera Comisi\u00f3n remite dictamen en sentido negativo a un punto de Acuerdo y solicita su descargo.\n\u201cTERCERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnado para su estudio y elaboraci\u00f3n del dictamen respectivo el punto de Acuerdo presentado por el Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, por el que se solicita informaci\u00f3n relativa a la amortizaci\u00f3n anticipada de deuda p\u00fablica por 7 mil millones de d\u00f3lares.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1, y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen:\nANTECEDENTES\n1.- En sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n de fecha 19 de julio de 2006, el Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 un punto de Acuerdo por el que se solicita informaci\u00f3n relativa a la amortizaci\u00f3n anticipada de deuda p\u00fablica por 7 mil millones de d\u00f3lares.\n2.- Dicho punto de Acuerdo fue turnado a la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.\n3.- Con fecha 25 de julio del a\u00f1o en curso, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n en reuni\u00f3n de trabajo procedimos a la elaboraci\u00f3n del presente dictamen con base en los siguientes\nCONSIDERANDOS\n1.- Los suscritos integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n estiman procedente puntualizar la propuesta contenida en el punto de Acuerdo de m\u00e9rito, que a la letra se\u00f1ala:\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n solicita respetuosamente al titular de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico informe, detalladamente, a esta soberan\u00eda los objetivos e instrumentos utilizados para la amortizaci\u00f3n anticipada de deuda p\u00fablica por 7 mil millones de d\u00f3lares, que recientemente llev\u00f3 a cabo con organismos financieros internacionales.\n2.- Con motivo del anuncio realizado por la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico para efectuar el pago anticipado de la deuda externa de M\u00e9xico por 7 mil millones de d\u00f3lares, se justific\u00f3 que ello permitir\u00eda al gobierno federal generar ahorros por 600 millones de pesos. Con esta operaci\u00f3n la deuda externa de M\u00e9xico quedar\u00eda reducida de 57 a 50 mil millones de d\u00f3lares. En t\u00e9rminos del Producto Interno Bruto la deuda baja de representar el 7.3% a s\u00f3lo 6.4%.\nLa medida ha significado una reducci\u00f3n importante en el costo financiero de la deuda p\u00fablica, ahora y en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. El pago permite solventar con un a\u00f1o de anticipaci\u00f3n compromisos adquiridos con el Banco Interamericano de Desarrollo y con el Banco Mundial.\nLa operaci\u00f3n consiste en la colocaci\u00f3n de Bonos de desarrollo a cargo del gobierno federal en los mercados locales (Bondes D). Estos instrumentos pagar\u00e1n cupones en forma id\u00e9ntica a los BREMS (Bonos de Regulaci\u00f3n Monetaria) que ser\u00e1n recomprados simult\u00e1neamente por el Banco de M\u00e9xico y tendr\u00e1n plazos a vencimiento similares.\nLos BREMS obtenidos ser\u00e1n cancelados por el Banco de M\u00e9xico, mientras que el gobierno federal adquirir\u00e1 d\u00f3lares estadounidenses de la reserva internacional que mantiene dicho Instituto Central.\nEstas divisas, a su vez, se emplear\u00e1n en la amortizaci\u00f3n anticipada de algunos cr\u00e9ditos contratados con el BID y el BM por un monto aproximado de 7,000 millones de d\u00f3lares. Esta amortizaci\u00f3n anticipada permitir\u00e1 al gobierno federal generar ahorros a valor presente por aproximadamente 600 millones de pesos, los cuales se reflejar\u00e1n en un menor costo financiero de la deuda p\u00fablica en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\nUna vez concluida la operaci\u00f3n, el gobierno federal iniciar\u00e1 la colocaci\u00f3n regular de los Bondes D y el Banco de M\u00e9xico empezar\u00e1 a utilizar estos nuevos instrumentos para realizar sus operaciones de regulaci\u00f3n monetaria en sustituci\u00f3n de los BREMS, los cuales saldr\u00e1n gradualmente de circulaci\u00f3n conforme a su perfil de vencimiento.\nDe esta forma, el gobierno federal estar\u00eda en posibilidad de refinanciar los vencimientos de los Bondes D colocados en esta operaci\u00f3n inicial y continuar con la sustituci\u00f3n de deuda externa por deuda interna en el futuro.\nDada la importancia de esta operaci\u00f3n que se enmarca en el esfuerzo que el gobierno federal ha venido realizando para fortalecer la estructura de la deuda p\u00fablica y reducir su costo financiero, resulta viable que esta Soberan\u00eda conozca detalladamente los objetivos e instrumentos utilizados para efectuar dicha amortizaci\u00f3n anticipada.\nEs pertinente aclarar que esta Comisi\u00f3n Permanente aprob\u00f3 el 5 de julio de 2006 un punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico \u201cinforme a esta Soberan\u00eda, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 93 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, sobre las razones y consideraciones t\u00e9cnicas, econ\u00f3micas y sociales que se tomaron en cuenta para la determinaci\u00f3n del pago anticipado de la deuda externa\u201d.\nComo se puede apreciar de la lectura de ambas propuestas, las solicitudes de informaci\u00f3n contenidas en ellas propuestas son equivalentes, y ello determina la improcedencia de la proposici\u00f3n que en este acto se dictamina.\nCon base en lo antes expuesto, la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente, se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nPRIMERO.- No se aprueba el punto de Acuerdo presentada por el Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez por la que se solicita informaci\u00f3n relativa a la amortizaci\u00f3n anticipada de deuda p\u00fablica por 7 mil millones de d\u00f3lares.\nSEGUNDO.- Arch\u00edvese l presente asunto como total u definitivamente concluido.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.- M\u00e9xico, D.F., a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Dip. Mar\u00eda Sara Rocha Medina, Presidenta.- Sen. R\u00f3mulo CampuzanoGonz\u00e1lez, Secretario.- Dip. Isidoro Ruiz Argaiz, Secretario.- Dip. Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3nHern\u00e1ndez.- Dip. Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndezM\u00e1rquez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pezN\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Larios C\u00f3rdova.- Sen. Gerardo Buganza Salmer\u00f3n.- Sen. Rafael Melgoza Radillo.- Dip. Jorge Legorreta Ordorica.- Dip. Pedro V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez\u201d.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se descarga de la Comisi\u00f3n como asunto pendiente, se da por concluido y se informa al promovente.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se recibi\u00f3 del Diputado Francisco Luis Mon\u00e1rrez Rinc\u00f3n, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, propuesta con punto de Acuerdo para que en el Presupuesto de Egresos 2006 exista una partida presupuestal destinada al abastecimiento de un cuadro b\u00e1sico de medicamentos para los adultos mayores.\n\u201cCon fundamento en el art\u00edculo 58 y 59 del Reglamento para el Gobierno interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, me permito presentar ante esta soberan\u00eda, la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo para que en el Presupuesto de Egresos del 2006, exista una partida presupuestal destinada al abastecimiento de un cuadro b\u00e1sico de medicamentos para los adultos mayores, los cuales se distribuyan de manera gratuita por medio del seguro popular en toda la rep\u00fablica mexicana, en raz\u00f3n de las siguiente\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nDe acuerdo con el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, para nuestro pa\u00eds, el envejecimiento demogr\u00e1fico es uno de los retos m\u00e1s desafiantes del siglo XXI, comparable en importancia al crecimiento explosivo de la poblaci\u00f3n que se registr\u00f3 en los a\u00f1os setenta del siglo pasado, y que amenaz\u00f3 seriamente la viabilidad social de M\u00e9xico, entre otras cosas, porque la tasa de crecimiento de entonces, cercana al 3.5% anual, implicaba que la poblaci\u00f3n ten\u00eda el potencial de duplicar su volumen cada 20 a\u00f1os. Actualmente la tasa de crecimiento de la poblaci\u00f3n de adultos mayores es de 3.6% anual, lo que supone que este grupo de edad tiene el potencial para duplicar su tama\u00f1o cada 19 a\u00f1os, y se prev\u00e9 que la tasa ser\u00e1 de 4.3% anual hacia finales de la segunda d\u00e9cada de este siglo, lo que significa que bastar\u00e1 un lapso de tan s\u00f3lo 16 a\u00f1os para que la poblaci\u00f3n de la tercera edad doble su tama\u00f1o.\nAlrededor de tres cuartas partes del incremento demogr\u00e1fico previsto para el grupo de la tercera edad durante la primera mitad del siglo, se producir\u00e1 a partir del a\u00f1o 2020, lo que todav\u00eda nos da el tiempo suficiente para llevar a cabo las transformaciones institucionales que se requieren para evitar que el envejecimiento se convierta en un problema social acompa\u00f1ado de pobreza, enfermedad, discapacidad, aislamiento, discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social.\nLa magnitud del incremento de la poblaci\u00f3n de adultos mayores ser\u00e1 tal que quintuplicar\u00e1 su tama\u00f1o en tan s\u00f3lo cinco d\u00e9cadas, al pasar de 7.9 millones en 2004 a 36.2 millones en 2050.\nLa transformaci\u00f3n gradual de la composici\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n es un factor importante que se imbrica en forma compleja con el cambio epidemiol\u00f3gico. La creciente proporci\u00f3n de personas de edad avanzada tiende a acelerar el gradual recambio de la morbilidad y la mortalidad, al pasar de un escenario caracterizado por el predominio de las enfermedades infecto-contagiosas, que afectan esencialmente a los infantes, a otro en el que adquieren mayor peso relativo las enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas, m\u00e1s frecuentes entre las personas de edad adulta o avanzada. De esta manera, el peso de la enfermedad y la muerte continuar\u00e1 desplaz\u00e1ndose de los grupos m\u00e1s j\u00f3venes hacia los de mayor edad.\nReflejo de estos cambios en la composici\u00f3n por edades es el progresivo aumento en la edad media de la poblaci\u00f3n de 22.3 a 25.3 a\u00f1os entre 1970 y 1995, a 26 en el 2000 y a 29 a\u00f1os en el 2010. Cabe se\u00f1alar que las transformaciones previsibles de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n abren oportunidades para enfrentar los nuevos desaf\u00edos de la salud que se presentan en el curso de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y epidemiol\u00f3gica.\nLa creciente proporci\u00f3n de ciudadanos en edades avanzadas propicia que un n\u00famero cada vez mayor de personas pueda experimentar transiciones sociales que caracterizan el paso de la edad madura a la vejez. Este cambio tiene implicaciones en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, social y de la salud, tanto para el sujeto que experimenta la transici\u00f3n como para quienes lo rodean.\nLa escasa cobertura del sistema de pensiones, es decir, que s\u00f3lo el 20% de los adultos mayores cuenten con seguridad social, es el motivo por el cual un gran n\u00famero de ellos prolongan su necesidad laboral hasta el l\u00edmite de sus facultades f\u00edsicas, en su mayor\u00eda, en empleos informales y de bajos ingresos. Adem\u00e1s, parad\u00f3jicamente, de acuerdo a estudios realizados, la menor cobertura se da precisamente entre quienes m\u00e1s necesitan los servicios de la seguridad social, como aquellos que padecen de un mayor grado de deterioro funcional en las edades m\u00e1s avanzadas.\nEs importante se\u00f1alar que en promedio el 80% del ingreso de los adultos mayores lo gastan en medicinas, lo cual resulta una pesada carga tanto a su econom\u00eda como a la de sus familias, lo que provoca graves problemas que vuelven mucho m\u00e1s dif\u00edcil la situaci\u00f3n general de los adultos mayores.\nEs momento compa\u00f1eros legisladores de considerar que el concepto de salud va m\u00e1s all\u00e1 de la simple ausencia de enfermedades. Tenemos que verlo, como un estado que permite el bienestar f\u00edsico, mental y moral, no s\u00f3lo del individuo sino de su entorno familiar y social.\nSabemos que los retos en la materia son muchos y que en consecuencia debemos crear una aut\u00e9ntica pol\u00edtica de estado que atienda de manera integral el crecimiento y los cambios demogr\u00e1ficos asociados con la salud, para lo cual se requieren medidas de mediano y largo plazo.\nPero tambi\u00e9n es necesario compa\u00f1eros, atender hoy a nuestros adultos mayores y no pensar s\u00f3lo en medidas futuras, o en pol\u00edticas excluyentes que tengan finalidades electorales y no sociales.\nTodos nuestros adultos mayores sin excepci\u00f3n alguna debieran poder contar con los medicamentos que necesitan de manera inmediata y permanente.\nMucho es lo que podemos decir acerca de los adultos mayores, sabemos que ellos han contribuido a edificar la Naci\u00f3n que ahora somos, sabemos que gracias a su esfuerzo, a su solidaridad, a su esp\u00edritu de lucha hemos podido salir adelante aun en las situaciones m\u00e1s adversas.\nLa realidad actual requiere de medidas urgentes y de acciones concretas m\u00e1s que de planes, m\u00e1s que discursos, m\u00e1s que de diagn\u00f3sticos. Por ello, pongo a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea, con car\u00e1cter de urgente y obvia resoluci\u00f3n el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Que las Comisiones de Salud y Hacienda de la H. C\u00e1mara de Diputados, realicen las acciones conducentes para que el proyecto de Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n de 2006, contenga una partida presupuestal etiquetada para al abastecimiento de un cuadro b\u00e1sico de medicamentos para los adultos mayores, los cuales ser\u00e1n distribuidos de manera gratuita a trav\u00e9s del seguro popular en toda la Rep\u00fablica Mexicana.\nDado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro a 26 de julio de 2006.\nAtentamente\nDip. Francisco Luis Mon\u00e1rrez Rinc\u00f3n\u201d.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: El Diputado Diego Palmero Andrade, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, ha hecho llegar propuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n a entregar un informe de la aplicaci\u00f3n de los recursos ordinarios y extraordinarios asignados para la reconstrucci\u00f3n de los estados afectados por la temporada de huracanes 2005.\n\u201cLos suscritos Diputados Federales integrantes de diversos grupos parlamentarios de la LIX Legislatura de la H. C\u00e1mara de Diputados y pertenecientes al Grupo de Trabajo para el seguimiento y aplicaci\u00f3n de los recursos y programas a las zonas de desastre de los Estados afectados, con fundamento en el art\u00edculo 58, 59 y 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presentamos ante esta Soberan\u00eda el siguiente punto de Acuerdo, bajo las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nA consecuencia de los desastres naturales ocurridos en nuestro pa\u00eds por causa de los huracanes en esta pasada temporada y las inundaciones ocurridas da\u00f1aron seriamente las infraestructuras y afectaron la econom\u00eda de m\u00e1s de 258 municipios, con ello la poblaci\u00f3n de diversos estados vio gravemente da\u00f1ados su patrimonio y su calidad de vida.\nEn gran medida, los da\u00f1os causados se registraron en asentamientos irregulares permitidos por las autoridades locales y provocados por las zonas de marginaci\u00f3n y pobreza de miles de familias, lo que evidencia que no se est\u00e1n cumpliendo la ley federal y la local en la materia, el Programa Nacional ni el Plan de Desarrollo Urbano de los estados.\nLa falta de ayuda ha derivado en que en las zonas afectadas se obligue a la poblaci\u00f3n a mantenerse en el mismo lugar identificado como zona de alto riesgo, lo que pone en mayor peligro su integridad f\u00edsica y los pocos bienes que a\u00fan conservan.\nAnte esta situaci\u00f3n los tres niveles de gobierno se comprometieron a cumplir los instrumentos jur\u00eddicos y las pol\u00edticas establecidas para atender con urgencia a los habitantes de las zonas afectadas por los fen\u00f3menos naturales, as\u00ed como no seguir permitiendo la presencia de los afectados en dichas zonas y desarrollar una cultura preventiva en el marco del Programa de Desastres Naturales en Zonas Urbanas y Rurales.\nEn respuesta a esta grave situaci\u00f3n el Ejecutivo Federal en octubre de 2005, por Decreto publicado en el D.O.F. crea el gabinete de reconstrucci\u00f3n, presidido por el Presidente de la rep\u00fablica e integrado por 11 secretarias y la Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas as\u00ed como El titular de la Oficina de la Presidencia para las Pol\u00edticas P\u00fablicas, Coordinados por la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n.\nEl Pleno de esta C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, acord\u00f3 integrar un Grupo de Trabajo plural, para dar seguimiento y evaluar la aplicaci\u00f3n de programas de auxilio y atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, derivados de los instrumentos del Fondo de Desastres Naturales en las zonas devastadas por los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos, as\u00ed como de la aplicaci\u00f3n de recursos financieros y programas institucionales de las distintas dependencias del gobierno federal, para la reconstrucci\u00f3n de las zonas afectadas en las siguientes directrices: Restituci\u00f3n de bienes, Reconstrucci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de las zonas devastadas, Reconstrucci\u00f3n de infraestructura da\u00f1ada, Restituci\u00f3n del ingreso a todas las familias damnificadas para que vuelvan a la normalidad, Reconstrucci\u00f3n de todas las viviendas as\u00ed como el Pleno acceso a la restituci\u00f3n de bienes.\nA cuatro meses de lo acontecido, vemos con preocupaci\u00f3n que importantes localidades del sureste mexicano a\u00fan se encuentran en franco deterioro y la ayuda obligada por parte de las autoridades correspondientes est\u00e1 lejos de satisfacer las necesidades m\u00e1s urgentes de gran parte de los ciudadanos afectados.\nA pesar de la implementaci\u00f3n de diversos programas y de la instrucci\u00f3n presidencial de ofrecer los apoyos necesarios, como resultado los huracanes se puede constatar el atraso en los trabajos de reconstrucci\u00f3n en diversas localidades y la marginaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n afectada por este fen\u00f3meno natural a\u00fan sufre.\nEl Fondo Nacional de Desastres Naturales es creado como un instrumento financiero con el objetivo de atender los efectos de los desastres naturales cuya magnitud rebase la capacidad financiera de las dependencias y entidades para hacer frente a la cat\u00e1strofe, sin embargo por la magnitud del da\u00f1o fue necesario reasignar una partida extraordinaria para atender las afectaciones.\nFinalmente por los medios de comunicaci\u00f3n nos hemos enterado, que se establecieron sanciones a varios funcionarios del Fondo y la inhabilitaci\u00f3n para ocupar cargos p\u00fablicos a su ex titular lo que ha generado cierta incertidumbre sobre el destino de los recursos.\nPor lo anteriormente expuesto, presento a consideraci\u00f3n de esta honorable Soberan\u00eda el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se exhorta a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n para que a la brevedad posible entregue un informe detallado, de la aplicaci\u00f3n de los recursos ordinarios y extraordinarios asignados para la reconstrucci\u00f3n de los estados afectados por la temporada de huracanes 2005, as\u00ed como los avances en cada una de sus directrices.\nDado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\nDip. Diego Palmero Andrade\u201d.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la Primera Comisi\u00f3n.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Asimismo se recibi\u00f3 del Diputado Ricardo Rodr\u00edguez Rocha, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, propuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta a los titulares de la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional y de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n esclarecer las investigaciones correspondientes por los hechos ocurridos el 11 de julio pasado en Casta\u00f1os, Coahuila.\n\u201cEl Suscrito Diputado Federal Ricardo Rodr\u00edguez Rocha, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional a la LIX legislatura, con fundamento en lo dispuesto por el Art.58 y 59 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto el siguiente punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n, para exhortar a los titulares de la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional y de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n a esclarecer y acelerar las investigaciones correspondientes por los hechos ocurridos el pasado 11 de julio del a\u00f1o en curso en Casta\u00f1os, Coahuila, bajo los antecedentes y consideraciones siguientes:\nANTECEDENTES\nEl pasado martes 11 de julio, arribaron a la zona de tolerancia del municipio de casta\u00f1os, Coahuila, entre las 2:00 am a las 4:15 a.m., aproximadamente entre 20 a 25 elementos militares, de los cuales dos vest\u00edan de civiles, mismos que llegaron abordo de un Jeep Hummer con los colores del ej\u00e9rcito (verde militar), con identificador de unidad 01914153, armados con rifles de alto poder, donde existen versiones que hubo disparos, toda vez que existen como prueba varios casquillos percutidos.\nDe acuerdo a la versi\u00f3n de la polic\u00eda municipal y de las propias mujeres que fueron objeto de abuso sexual (violaci\u00f3n), los elementos pertenecen al ej\u00e9rcito seg\u00fan investigaci\u00f3n preliminar de la Procuradur\u00eda General de Justicia del Estado de Coahuila.\nSeg\u00fan testimonios de los presentes, Estos elementos dijeron pertenecer al 14\u00ba Regimiento motorizado de caballer\u00eda, localizado en Sabinas, Coahuila, realizando abuso de autoridad y golpeando con sa\u00f1a a varios de los asistentes del centro nocturno denominado \u201cEl p\u00e9rsico\u201d, 5 de ellos resultaron con lesiones graves.\nAgresi\u00f3n violenta contra los elementos de la polic\u00eda municipal, encargados de la seguridad del establecimiento, viviendo los asistentes y empleados momentos de terror ante tal acci\u00f3n.\nA las mujeres las dejaron dispersas entre el monte, una de ellas estaba embarazada y por este acto aborto el producto (delito culposo).\nCONSIDERANDOS\nEs lamentable que los propios encargados de garantizar y preservar la seguridad del pa\u00eds, la hayan vulnerado, sobre todo tambi\u00e9n, en momentos en que la polarizaci\u00f3n de la vida nacional actual, despu\u00e9s del proceso electoral, deja endeble para el cultivo de la delincuencia organizada, la solidez de nuestras instituciones.\nCuanto m\u00e1s puede aguantar nuestra sociedad y nuestros ciudadanos ante los embates ahora no s\u00f3lo de los delincuentes, si no que en aras de la paz social se extralimite el poder de las grandes instituciones del pa\u00eds en contra de la sociedad civil.\nLa relevancia que actualmente tienen los derechos fundamentales del hombre en el entorno mundial, as\u00ed como, el acercamiento que tienen las Fuerzas Armadas del pa\u00eds con la poblaci\u00f3n, exige de sus integrantes una mayor preparaci\u00f3n profesional, que abarque diferentes esferas del conocimiento humano, fundamentado en el marco de la legalidad que rige la vida en sociedad, a fin de evitar que el personal militar durante el desarrollo de las operaciones incurra en su violaci\u00f3n.\nAnte esta situaci\u00f3n el Ejecutivo dispuso, la elaboraci\u00f3n del programa Nacional de Promoci\u00f3n y Fortalecimiento de los Derechos Humanos, el cu\u00e1l establece acciones espec\u00edficas para la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional:\n\u2022 Fortalecer entre el personal militar, una cultura de respeto a los derechos humanos y difusi\u00f3n del conocimiento del derecho internacional humanitario, a trav\u00e9s de los sistemas de Educaci\u00f3n y Adiestramiento Militares, en todos sus niveles.\n\u2022 Continuar atendiendo las quejas presentadas ante la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos en contra de personal militar, por presuntas violaciones a los derechos humanos.\nPor lo expuesto a esta soberan\u00eda y ante la gravedad de los acontecimientos, hacemos un llamado a los altos mandos de las fuerzas militares y al titular de la pol\u00edtica interior de nuestro pa\u00eds, para que resuelvan a la brevedad posible y que los responsables e involucrados de estos hechos sean puestos a disposici\u00f3n de las autoridades competentes independientemente de su rango castrense asignado, para que puedan proceder conforme a derecho por los agravios cometidos en contra de ciudadanos coahuilenses.\nSolicito ante esta soberan\u00eda su amplio apoyo y solidaridad ante estos acontecimientos.\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO: \u201cSe exhorta a las Secretarias de la Defensa Nacional y de Gobernaci\u00f3n su inmediata y urgente intervenci\u00f3n, con la finalidad de que se aceleren las investigaciones correspondientes para deslindar la responsabilidad de elementos militares en agravio de la integridad f\u00edsica y la violaci\u00f3n de 13 mujeres, abuso de autoridad contra polic\u00edas municipales y la agresi\u00f3n contra los derechos humanos de ciudadanos coahuilenses, hechos que ponen en riesgo la paz social y la gobernabilidad de nuestro pa\u00eds\u201d.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna la Primera Comisi\u00f3n.\nEn el siguiente apartado del Orden del D\u00eda relativo a iniciativas, tiene la palabra el se\u00f1or Diputado Jorge Legorreta Ordorica, a nombre propio y de la Diputada Jacqueline Arg\u00fcelles Guzm\u00e1n, ambos del grupo parlamentario del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico, para presentar una iniciativa con proyecto de Decreto relacionado con la Ley de Ingresos de la Federaci\u00f3n para el a\u00f1o en curso.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE ADICIONA EL INCISO XIII AL ARTICULO 16 DE LA LEY DE INGRESOS DE LA FEDERACION PARA EL EJERCICIO FISCAL DE 2006\n(Presentada por el C. Diputado Jorge Legorreta Ordorica, a nombre propio y de la C. Diputada Jacqueline Arg\u00fcelles Guzm\u00e1n, del grupo parlamentario del PVEM)\n- El C. Diputado Jorge Legorreta Ordorica: Gracias, con su permiso, se\u00f1or Presidente.\n\u201cJORGE LEGORRETA ORDORICA Y JACQUELINE ARG\u00dcELLES GUZMAN Diputados de la LIX Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, integrantes del grupo parlamentario del PARTIDO VERDE ECOLOGISTA DE MEXICO, con fundamento en los art\u00edculos 71 fracci\u00f3n II, 72 y 73 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 26 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 55 fracci\u00f3n II, 56, 60 y 64 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, solicitamos se turne a la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, para su dictamen y posterior discusi\u00f3n en el Pleno de la C\u00e1mara de Diputados de la Quincuag\u00e9sima Novena Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, la siguiente iniciativa de ley, con base en la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nLa biodiversidad y los ecosistemas que la sustentan representan un patrimonio estrat\u00e9gico para los mexicanos, por lo que su conservaci\u00f3n debe ser prioritaria para la naci\u00f3n.\nLas \u00e1reas naturales protegidas constituyen una de las estrategias b\u00e1sicas para la conservaci\u00f3n de los ecosistemas y su biodiversidad.\nNo obstante la existencia de 155 \u00e1reas naturales protegidas de competencia federal en M\u00e9xico, las cuales cubren una superficie de 18.8 millones de ha. terrestres y marinas, incluyendo el 7.44 % de la superficie terrestre del pa\u00eds, gran parte de la biodiversidad mexicana aun se encuentra ubicada fuera de estas \u00e1reas, en terrenos pertenecientes a comunidades, ejidos y peque\u00f1os propietarios.\nLa Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y Protecci\u00f3n al Ambiente prev\u00e9 dos casos espec\u00edficos mediante los cuales se pretende formalizar y articular la participaci\u00f3n de estos actores en la conservaci\u00f3n de los ecosistemas y la biodiversidad presente en sus predios:\nARTICULO 59.- Los pueblos ind\u00edgenas, las organizaciones sociales, p\u00fablicas o privadas, y dem\u00e1s personas interesadas, podr\u00e1n promover ante la Secretar\u00eda el establecimiento, en terrenos de su propiedad o mediante contrato con terceros, de \u00e1reas naturales protegidas, cuando se trate de \u00e1reas destinadas a la preservaci\u00f3n, protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la biodiversidad. La Secretar\u00eda, en su caso, promover\u00e1 ante el Ejecutivo Federal la expedici\u00f3n de la declaratoria respectiva, mediante la cual se establecer\u00e1 el manejo del \u00e1rea por parte del promovente, con la participaci\u00f3n de la Secretar\u00eda conforme a las atribuciones que al respecto se le otorgan en esta ley.\nAsimismo, los sujetos se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior, podr\u00e1n destinar voluntariamente los predios que les pertenezcan a acciones de preservaci\u00f3n de los ecosistemas y su biodiversidad. Para tal efecto, podr\u00e1n solicitar a la Secretar\u00eda el reconocimiento respectivo. El certificado que emita dicha autoridad, deber\u00e1 contener, por lo menos, el nombre del promovente, la denominaci\u00f3n del \u00e1rea respectiva, su ubicaci\u00f3n, superficie y colindancias, el r\u00e9gimen de manejo a que se sujetar\u00e1 y, en su caso, el plazo de vigencia. Dichos predios se considerar\u00e1n como \u00e1reas productivas dedicadas a una funci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico.\nPara lograr lo anterior, la LGEEPA prev\u00e9 el establecimiento de incentivos y est\u00edmulos espec\u00edficos:\nARTICULO 64 Bis.- El Ejecutivo Federal, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, as\u00ed como los gobiernos de las entidades federativas y de los Municipios, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias:\n...\nIII.- Establecer\u00e1n los incentivos econ\u00f3micos y los est\u00edmulos fiscales para las personas, y las organizaciones sociales, p\u00fablicas o privadas, que participen en la administraci\u00f3n y vigilancia de las \u00e1reas naturales protegidas, as\u00ed como para quienes aporten recursos para tales fines o destinen sus predios a acciones de preservaci\u00f3n en t\u00e9rminos del art\u00edculo 59 de esta Ley, y\nNo obstante que las anteriores disposiciones est\u00e1n en vigor desde 1996, a la fecha la falta de definici\u00f3n de incentivos y est\u00edmulos espec\u00edficos ha evitado que comunidades, ejidos, peque\u00f1os propietarios y empresas, articulen formalmente la protecci\u00f3n de sus tierras, a una estrategia nacional para la conservaci\u00f3n de ecosistemas y su biodiversidad. Esto, independientemente del importante pero a\u00fan incipiente crecimiento espont\u00e1neo del n\u00famero de \u00e1reas protegidas comunitarias y privadas establecidas en el pa\u00eds durante dicho periodo.\nDurante este periodo a nivel federal solo ha sido declarada un \u00e1rea conforme a los t\u00e9rminos previstos en el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 59 de la LGEEPA, el Parque Nacional Sierra de Organos, Zacatecas, (DOF, 27/11/2000) con una superficie de 1,124 ha. Sin embargo, el gobierno del estado de Hidalgo y dos de sus municipios han decretado en forma an\u00e1loga y conforme a la legislaci\u00f3n estatal, 5 \u00e1reas naturales protegidas con una superficie de 124 ha.\nOtras treinta y nueve \u00e1reas con una superficie total de 118,968 ha. han sido reconocidas y certificadas por la Comisi\u00f3n Nacional de Areas Naturales Protegidas conforme al segundo p\u00e1rrafo del mismo art\u00edculo. En este sentido es importante resaltar que los ejidos y comunidades certificados constituyen la mayor parte de esta superficie con 64,324 ha. (27 de los 39 predios certificados), con solo 12 peque\u00f1as propiedades con una superficie de 54,644 ha. certificadas. En forma an\u00e1loga, 11 predios con una superficie de 6,926 ha. han sido certificados por el gobierno del estado de Veracruz conforme a su legislaci\u00f3n estatal y una m\u00e1s con 8 ha. por el gobierno del estado de Hidalgo.\nDe acuerdo a lo anterior se considera necesario establecer los incentivos y est\u00edmulos previstos en el art\u00edculo 64 Bis de la LGEEPA, no solo para consolidar los esfuerzos de los n\u00facleos agrarios y los particulares ya certificados, sino para promover la ampliaci\u00f3n de la superficie conservada mediante estos esquemas, por lo que se propone otorgar un est\u00edmulo fiscal a los contribuyentes que dedican la totalidad o porciones de sus tierras exclusivamente a acciones de preservaci\u00f3n en t\u00e9rminos del art\u00edculo 59 de la Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y de las leyes estatales correspondientes que se encuentren reconocidos por la Semarnat, en la Ley de Ingresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal de 2007 objeto de esta iniciativa.\nPor las razones antes expuestas y tomando en cuenta que la degradaci\u00f3n ambiental de nuestro pa\u00eds, se debe en buena medida, a la falta de incentivos para que los ciudadanos coadyuven con las autoridades en la conservaci\u00f3n de nuestro patrimonio natural, los que suscriben, someten a su consideraci\u00f3n la siguiente reforma a la Ley de Ingresos de la Federaci\u00f3n, sometiendo a esta LIX Legislatura de la C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, la presente iniciativa de:\nDecreto Mediante el cual se adiciona el inciso XIII al art\u00edculo 16 de la Ley de Ingresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal de 2006.\nArt\u00edculo Unico.- Se adiciona el inciso XIII al art\u00edculo 16 de la Ley de Ingresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2006, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 16. ...\nI ... XII ...\n\u2022 Se otorga un est\u00edmulo fiscal a los contribuyentes que dedican la totalidad o porciones de sus tierras exclusivamente a acciones de preservaci\u00f3n en t\u00e9rminos del art\u00edculo 59 de la Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y la Protecci\u00f3n al Ambiente y su Reglamento en Materia de Areas Naturales Protegidas, y que se encuentren certificados por la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Nacional de Areas Naturales Protegidas o en su caso por las Autoridades Estatales correspondientes conforme a sus respectivas Leyes, cuando las condicionantes sean cuando menos equivalentes a las requeridas por la legislaci\u00f3n federal, de acuerdo a dictamen de la propia Comisi\u00f3n Nacional de Areas Naturales Protegidas, consistente en permitir el acreditamiento de la inversi\u00f3n directa en bienes, servicios y pagos de jornales destinados exclusivamente a dicha actividad, realizada contra una cantidad equivalente al impuesto al activo determinado en el ejercicio, mismo que podr\u00e1 acreditarse en ejercicios posteriores hasta agotarse.\nEn caso de que el contribuyente no cumpla con las obligaciones establecidas durante el plazo indicado en el certificado correspondiente emitido por la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, el monto del est\u00edmulo fiscal acreditado deber\u00e1 ser reintegrado a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, incluyendo los recargos fiscales correspondientes a dicho monto.\n...\nTRANSITORIO\nUnico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor el primero de enero de 2007.\nDado en el Senado de la Rep\u00fablica, sede de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n de los Estados Unidos Mexicanos, a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se turna a la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico de la C\u00e1mara de Diputados.\nHay una segunda iniciativa tambi\u00e9n de ambos Diputados, del Diputado Legorreta y la Diputada Arg\u00fcelles, del Partido Verde, que tiene que ver con reformas a la Ley General para la Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE ADICIONA DIVERSAS DISPOSICIONES A LA LEY GENERAL PARA LA PREVENCION Y GESTION INTEGRAL DE LOS RESIDUOS\n(Presentada por el C. Diputado Jorge Legorreta Ordorica, a nombre propio y de la C. Diputada Jacqueline Arg\u00fcelles Guzm\u00e1n, del grupo parlamentario del PVEM)\n\u201cJORGE LEGORRETA ORDORICA Y JACQUELINE ARG\u00dcELLES GUZMAN Diputados de la LIX Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, integrantes del grupo parlamentario del PARTIDO VERDE ECOLOGISTA DE MEXICO, con fundamento en los art\u00edculos 71 fracci\u00f3n II, 72 y 73 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 26 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 55 fracci\u00f3n II, 56, 60 y 64 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, solicitamos se turne a la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Recursos Naturales, para su dictamen y posterior discusi\u00f3n en el Pleno de la C\u00e1mara de Diputados de la Quincuag\u00e9sima Novena Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, la siguiente iniciativa de ley, con base en la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS.\nLos residuos de envases representan un volumen considerable de la totalidad de residuos generados, por lo que es necesario prevenir o reducir su impacto sobre el medio ambiente. Tambi\u00e9n es necesario evitar obst\u00e1culos comerciales, por lo que hay que considerar los diversos materiales que se emplean para su fabricaci\u00f3n y a todos los envases puestos en el mercado, jerarquizando las diferentes opciones de gesti\u00f3n de residuos, considerando como prioritarias, hasta que los avances t\u00e9cnicos y cient\u00edficos sobre procesos de aprovechamiento de residuos no aconsejen otra cosa, las medidas que tiendan a fomentar su reutilizaci\u00f3n, reciclado o valorizaci\u00f3n para evitar o reducir la eliminaci\u00f3n de estos residuos.\nAsimismo, fijar unos objetivos de reciclado y valorizaci\u00f3n que se deber\u00e1n cumplir por los diversos materiales, en el plazo de cinco a\u00f1os a partir de la incorporaci\u00f3n de la presente modificaci\u00f3n impone a todos los involucrados la obligaci\u00f3n de establecer medidas, abiertas a la participaci\u00f3n de todos los sectores sociales y econ\u00f3micos afectados, de devoluci\u00f3n, recogida y recuperaci\u00f3n de residuos de envases y envases usados, con el fin de dirigirlos a las alternativas de gesti\u00f3n m\u00e1s adecuadas. Fomentando la prevenci\u00f3n, la reutilizaci\u00f3n de los envases, al establecer los objetivos de reciclado y valorizaci\u00f3n previstos, sin importar el tipo de material (pl\u00e1stico, vidrio, papel y cart\u00f3n, metales ferrosos y no ferrosos, madera, etc.) al tiempo que se establecen unos objetivos intermedios de reciclado que deben cumplirse en el plazo de treinta y seis meses.\nPara conseguir dichos objetivos, adem\u00e1s de promover ante los fabricantes de envases la obligaci\u00f3n de utilizar en sus procesos de fabricaci\u00f3n material procedente de residuos de envases, salvo disposici\u00f3n legal expresa en sentido contrario, se promover\u00e1 la utilizaci\u00f3n de procedimientos internacionalmente eficaces y conocidos, como lo son:\nA) El Sistema Dep\u00f3sito-Reembolso.- Que establece que, con car\u00e1cter general, los distintos agentes que participen en la cadena de comercializaci\u00f3n de un producto envasado (envasadores, importadores, mayoristas y minoristas) deben cobrar a sus clientes, hasta el consumidor final, una cantidad por cada producto objeto de transacci\u00f3n y devolver id\u00e9ntica suma de dinero por la devoluci\u00f3n del envase vac\u00edo, \u00f3\nB) Los Planes de Manejo de los Residuos de envases y envases usados.- Que garantizan la recuperaci\u00f3n de los mismos y el cumplimiento de los objetivos de reciclado y valorizaci\u00f3n fijados.\nAdem\u00e1s la autorizaci\u00f3n de estos procedimientos, que se formalizar\u00e1n mediante acuerdos voluntarios entre los sectores involucrados, se otorgar\u00e1 por la Secretaria del Medio Ambiente y Recursos Naturales, quien dictar\u00e1 l\u00edneas generales de actuaci\u00f3n a trav\u00e9s del reglamento y las normas oficiales mexicanas necesarias.\nPor las razones antes expuestas, los que suscriben, someten a su consideraci\u00f3n la siguiente reforma a la Ley General de Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos, sometiendo a esta LIX Legislatura de la C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, la presente iniciativa de:\nDecreto Mediante el cual se adicionan los incisos XLVI, XLVII, XLIX, LI, LII y LIII al art\u00edculo 5, XXVI y XXVII al art\u00edculo 7, III y IV al art\u00edculo 28, un art\u00edculo 28 Bis, un art\u00edculo 103 Bis y las fracciones XXIV, XXV y XXVI al art\u00edculo 106, todos de la Ley General de Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos.\nArt\u00edculo Unico.- Se adicionan los incisos XLVI, XLVII, XLIX, LI, LII y LIII al art\u00edculo 5, XXVI y XXVII al art\u00edculo 7, III y IV al art\u00edculo 28, un art\u00edculo 28 Bis, un art\u00edculo 103 Bis y las fracciones XXIV, XXV y XXVI al art\u00edculo 106, todos de la Ley General de Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos., para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 5. ...\nI. XLV. ...\nXLVI. Prevenci\u00f3n: la reducci\u00f3n, en particular mediante el desarrollo de productos y t\u00e9cnicas no contaminantes, de la cantidad y del impacto para el medio ambiente de los residuos.\nXLVII. Recuperaci\u00f3n de energ\u00eda: el uso de residuos de envases combustibles para generar energ\u00eda mediante incineraci\u00f3n directa con o sin otros residuos, pero con recuperaci\u00f3n de calor.\nXLVIII. Eliminaci\u00f3n: todo procedimiento dirigido, bien al almacenamiento o vertido controlado de los residuos de envases o bien a su destrucci\u00f3n, total o parcial, por incineraci\u00f3n u otros m\u00e9todos que no impliquen recuperaci\u00f3n de energ\u00eda, sin poner en peligro usando m\u00e9todos que puedan causar perjuicios al medio ambiente.\nXLIX. Importadores: los agentes econ\u00f3micos dedicados tanto a la importaci\u00f3n o adquisici\u00f3n de envases vac\u00edos ya fabricados en otros pa\u00edses, para ser usados o puestos en el mercado nacional.\nLI. Productores: los agentes econ\u00f3micos dedicados tanto al envasado de productos como a la importaci\u00f3n o adquisici\u00f3n en otros pa\u00edses, de productos envasados, para su puesta en el mercado nacional.\nLII. Comerciantes y/o Distribuidores: los agentes econ\u00f3micos dedicados a la distribuci\u00f3n, mayorista o minorista, de envases o de productos envasados.\nLIII. Recuperadores de residuos de envases y envases usados: los agentes econ\u00f3micos dedicados a la recogida, clasificaci\u00f3n, almacenamiento, acondicionamiento y comercializaci\u00f3n de residuos de envases para su reutilizaci\u00f3n, reciclado y otras formas de valorizaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 7. ...\nI. XXV. ...\nXXVI. Autorizar los Planes de Manejo de aplicaci\u00f3n nacional que se presenten por agrupaciones o sectores, con los cuales se pretendan cumplir los requisitos del art\u00edculo 28 y 28BIS\nXXVII. Las dem\u00e1s que se establezcan en este y otros ordenamientos jur\u00eddicos que resulten aplicables.\nArt\u00edculo 28. ...\nI. II. ...\nIII. Los grandes generadores y productores, importadores, comerciantes y distribuidores de los envases o productos envasados que al desecharse se convierten en residuos s\u00f3lidos urbanos.\nIV. Los grandes generadores y productores, importadores, exportadores, y distribuidores de productos que al desecharse se convierten en residuos s\u00f3lidos de manejo especial que se incluyan en los listados de residuos sujetos a planes de manejo de conformidad con las normas oficiales mexicanas correspondientes.\nArt\u00edculo 28 BIS. Objetivos de reducci\u00f3n, reciclado y valorizaci\u00f3n.\nAntes del 30 de junio del a\u00f1o 2010 deber\u00e1n cumplirse, en el \u00e1mbito de todo el territorio nacional, los siguientes objetivos de valorizaci\u00f3n y reciclado:\nSe valorizar\u00e1 el 50% (cincuenta por ciento) como m\u00ednimo en peso, de la totalidad de los residuos de envases generados.\nEn el marco del anterior objetivo global, se reciclar\u00e1 el 25% (veinticinco por ciento) como m\u00ednimo, en peso, de la totalidad de los materiales de envasado que formen parte de todos los residuos de envases generados, con un m\u00ednimo de un 15% (quince por ciento) en peso de cada material de envasado.\nComo objetivo intermedio al se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, antes de que transcurran treinta y seis meses desde la entrada en vigor de esta Ley, se valorizar\u00e1 el 30% (veinticinco por ciento) y se reciclar\u00e1 un m\u00ednimo del 20% (quince por ciento) en peso de la totalidad de los materiales de envasado que formen parte de todos los residuos de envase generados, con un m\u00ednimo de un 10% (diez por ciento) en peso por cada tipo de material envasado.\nArt\u00edculo 103 BIS. La Secretaria en coordinaci\u00f3n con las Entidades Federativas, con base en la informaci\u00f3n reportada y disponible, determinar\u00e1 si los objetivos de los art\u00edculos 28 y 28 BIS han sido alcanzados y podr\u00e1n adoptar, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, las medidas de fomento para favorecer la realizaci\u00f3n de los objetivos fijados en esta ley.\nTambi\u00e9n podr\u00e1n establecer instrumentos u otras medidas econ\u00f3micas, incluidas, en su caso, las fiscales, cuando alg\u00fan material de envasado no consiga alcanzar el objetivo m\u00ednimo para cada material de envasado en los p\u00e1rrafos a) y b) del art\u00edculo 28 BIS.\nArt\u00edculo 106. ...\nI. XXIII. ...\nXXIV. La puesta en el mercado nacional de envases o productos envasados sin cumplir lo estipulado en el art\u00edculo 28 de esta misma ley.\nXXV. La transmisi\u00f3n a terceros de las autorizaciones concedidas por la Secretaria.\nXXVI. Incurrir en cualquier otra violaci\u00f3n a los preceptos de esta ley.\nTRANSITORIO\nUnico. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nDado en el Senado de la Rep\u00fablica, sede de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n de los Estados Unidos Mexicanos, a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nSe turna a la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Recursos Naturales de la C\u00e1mara de Diputados.\nTiene la palabra el se\u00f1or Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del grupo parlamentario de Convergencia, para presentar una iniciativa que reforma la Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA EL ARTICULO 13, FRACCION I, INCISO A) DE LA LEY FEDERAL DE PROCEDIMIENTO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO\n(Presentada por el C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del grupo parlamentario de Convergencia)\n- El C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal: Con su anuencia, Presidente Senador.\n\u201cEl suscrito Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal integrante del grupo parlamentario de CONVERGENCIA, en esta LIX Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n en ejercicio de la facultad que me otorgan los art\u00edculos 70 y 71, fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y con fundamento en los art\u00edculos 55, fracci\u00f3n II; 62, 63 y dem\u00e1s relativos y conexos del Reglamento Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a consideraci\u00f3n del Congreso de la Uni\u00f3n, la iniciativa de reforma al art\u00edculo 13, fracci\u00f3n I, inciso a) de la Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo. Para el efecto de sustentar la propuesta contenida en esta iniciativa de reforma, hago a continuaci\u00f3n la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS:\nLa materia contencioso administrativa, y en concreto, los juicios promovidos ante el Tribunal Federal de Justicia Fiscal y Administrativa, se regir\u00e1n por las disposiciones de la Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo, ahora bien, para la procedencia de un juicio ante el citado Tribunal, es necesario entre otras cosas, respetar los plazos establecidos en el art\u00edculo 13 de la misma, siendo del inter\u00e9s de la presente iniciativa, el establecido en el inciso a) de la fracci\u00f3n I del referido precepto legal, el cual indica que: \u201cLa demanda se presentar\u00e1 por escrito directamente ante la sala regional competente, dentro de los plazos que a continuaci\u00f3n se indican: I. De cuarenta y cinco d\u00edas siguientes a aqu\u00e9l en el que se d\u00e9 alguno de los supuestos siguientes: a) Que haya surtido efectos la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada...\u201d.\nDel dispositivo legal en comento, se advierte que la demanda de nulidad debe interponerse dentro de los cuarenta y cinco d\u00edas siguientes a aqu\u00e9l en que surta efectos la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada, por lo que a efecto de determinar lo anterior, es decir, en que momento surte efectos la notificaci\u00f3n, es preciso establecer la legislaci\u00f3n que debe aplicarse en materia de las notificaciones efectuadas en los procedimientos administrativos, para la interposici\u00f3n de la demanda ante el citado Tribunal, en atenci\u00f3n a que en t\u00e9rminos de lo dispuesto por el art\u00edculo 70 del ordenamiento legal en cita, las notificaciones surten sus efectos al d\u00eda h\u00e1bil siguiente a aquel en que fueren hechas, no obstante, tal situaci\u00f3n se presta a ambig\u00fcedad, en raz\u00f3n de que puede considerarse tambi\u00e9n que la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada, surte efectos conforme a las disposiciones aplicables a \u00e9sta, dejando ante tal situaci\u00f3n, en un estado de indefensi\u00f3n al gobernado, ante la falta de certeza del dispositivo aplicable, ya que la referida Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo, omite especificar, a diferencia de la necesaria claridad y precisi\u00f3n la ley de Amparo en su art\u00edculo 21 y del el art\u00edculo 43 la Ley del Tribunal de lo Contencioso Administrativo del Distrito Federal, en donde dichos preceptos establecen: \u201cArt. 21.- El t\u00e9rmino de la interposici\u00f3n de la demanda de amparo ser\u00e1 de quince d\u00edas. Dicho t\u00e9rmino se contar\u00e1 desde el d\u00eda siguiente al en que haya surtido efectos, conforme a la ley del acto...\u201d, \u201cArt. 43.- El t\u00e9rmino para interponer la demanda, en contra de los actos o resoluciones de las autoridades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Central y Paraestatal del Distrito Federal, cuando las entidades de \u00e9sta, act\u00faen con el car\u00e1cter de autoridades, ser\u00e1 de quince d\u00edas contados a partir del d\u00eda siguiente al en que se le hubiese notificado al afectado o del que se hubiere tenido conocimiento u ostentado sabedor de la misma, o de su ejecuci\u00f3n\u201d.\nEn base a lo antes se\u00f1alado, se considera necesario para que no se violenten las garant\u00edas de defensa y seguridad jur\u00eddica de los gobernados, afectados por resoluciones administrativas, reformar el citado art\u00edculo 13, fracci\u00f3n I, inciso a) de la referida Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo, a efecto de especificar en que momento surten sus efectos la resoluciones en cita, y evitar con ello, dejar sin posibilidad de defensa al gobernado, en atenci\u00f3n a que las notificaciones surten efectos en diferente momento, dependiendo del ordenamiento legal aplicable a cada caso en concreto.\nPor lo anteriormente expuesto y fundado, de conformidad con lo dispuesto por el art\u00edculo 73, fracci\u00f3n XXX; de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, me permito presentar la siguiente reforma al art\u00edculo 13, fracci\u00f3n I, inciso a)de la Ley Federal de Procedimiento Contencioso Administrativo, en los siguientes t\u00e9rminos:\nLEY FEDERAL DE PROCEDIMIENTO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO\nARTICULO 13.- La demanda se presentar\u00e1 por escrito directamente ante la sala regional competente, dentro de los plazos que a continuaci\u00f3n se indican:\nI. De cuarenta y cinco d\u00edas siguientes a aqu\u00e9l en el que se d\u00e9 alguno de los supuestos siguientes:\na) Que haya surtido efectos la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada, lo que se determinar\u00e1 conforme a la ley aplicable a \u00e9sta, inclusive cuando se controvierta simult\u00e1neamente como primer acto de aplicaci\u00f3n una regla administrativa de car\u00e1cter general.\nb) ...\nII. ...\nIII. ...\n...\nARTICULO TRANSITORIO\nUNICO.- Este Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nComisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nPRESIDENCIA DEL C. DIPUTADO\n- El C. Presidente Diputado Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias a usted. Se turna a la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos de la C\u00e1mara de Diputados.\nA continuaci\u00f3n se concede la palabra a la Diputada Concepci\u00f3n Casta\u00f1eda Ortiz, a nombre del Diputado Francisco Luis Mon\u00e1rrez Rinc\u00f3n, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar proyecto de Decreto que reforma el art\u00edculo 115 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA EL ARTICULO 115 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Concepci\u00f3n Casta\u00f1eda Ortiz, a nombre del C. Diputado Francisco Luis Mon\u00e1rrez Rinc\u00f3n, del grupo parlamentario del PRI)\n- La C. Diputada Concepci\u00f3n Casta\u00f1eda Ortiz: Gracias, Senador Presidente.\n\u201cCon fundamento en el art\u00edculo 71, facci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y en el art\u00edculo 55, fracci\u00f3n II del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a consideraci\u00f3n de esta H C\u00e1mara de Diputados la presente iniciativa con proyecto de Decreto para adicionar el art\u00edculo 115 constitucional.\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nLa Constituci\u00f3n establece en su art\u00edculo 40 constitucional que nuestra forma de gobierno es la de una Rep\u00fablica representativa, democr\u00e1tica y federal, compuesta de Estados libres y soberanos, en todo lo concerniente a su r\u00e9gimen interior, pero unidos en una Federaci\u00f3n establecida seg\u00fan los principios que de ella misma emanan.\nLos Estados que conforman nuestra Federaci\u00f3n han adoptado por mandato constitucional, para su r\u00e9gimen interior la misma forma de gobierno, y tienen al municipio como base de su divisi\u00f3n territorial y de su organizaci\u00f3n pol\u00edtica y administrativa, lo que dio lugar al concepto de municipio libre, pero que no desconoce la tutela de la esfera estatal a trav\u00e9s de los poderes legislativo y ejecutivo.\nA pesar de que el Municipio es la base de la divisi\u00f3n territorial, que deber\u00eda constituir la modalidad fundamental de la descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica y administrativa de los Estados y ser una entidad sociopol\u00edtica con personalidad jur\u00eddica propia, incorporada al pacto Federal en la medida que conforme las bases de organizaci\u00f3n de los Estados y as\u00ed convertirse en la expresi\u00f3n b\u00e1sica de la distribuci\u00f3n regional del poder; podemos ver que en la pr\u00e1ctica es una organizaci\u00f3n que adolece de competencias para garantizar la prestaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de servicios a la comunidad.\nSe ha hablado mucho de que el centralismo pol\u00edtico y econ\u00f3mico dominante de la Federaci\u00f3n es uno de los grandes obst\u00e1culos al desarrollo de los Estados y a\u00fan m\u00e1s critico para los Municipios, ya que efectivamente los recursos financieros de estos \u00faltimos son claramente insuficientes y dependen a\u00fan excesivamente de los gobiernos Federal y Estatal.\nAdem\u00e1s, existen varios elementos que tambi\u00e9n tienen una influencia muy grande para este rezago: el aparato administrativo es precario, la capacitaci\u00f3n de recursos humanos es muy d\u00e9bil y adem\u00e1s la infraestructura con la que cuentan las haciendas Municipales es insuficiente, entre otros.\nPara tratar de resolver los problemas que existen en los municipios y comenzar a darle la autonom\u00eda y fuerza que requieren para su desarrollo para que realmente sea la expresi\u00f3n b\u00e1sica de la redistribuci\u00f3n regional del poder, es necesario exigir a los representantes pol\u00edticos un nivel de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica m\u00ednima en la idea de fomentar un mejor gobierno y una mejor toma de decisiones.\nEs necesario que los Presidentes Municipales, que son la m\u00e1xima autoridad Municipal tengan una preparaci\u00f3n y conocimientos acordes con la pr\u00e1ctica de gobierno en lo que se refiere a la distribuci\u00f3n del ingreso; las leyes Federales, Estatales y los reglamentos Municipales y programas del Estado. En lo que respecta a la hacienda p\u00fablica Municipal, (que es el organismo administrativo que se encarga del cobro, recepci\u00f3n y administraci\u00f3n de los ingresos), es menester que conozcan sus derechos y obligaciones y las haga valer para toda su comunidad.\nEn la b\u00fasqueda de una forma m\u00e1s eficiente de gobierno, el nivel Municipal es el pilar del desarrollo del Estado-Naci\u00f3n, la fortaleza de un pa\u00eds esta en sus instituciones, tanto de gobierno como civiles, pero un gobierno es d\u00e9bil cuando un representante p\u00fablico desconoce a estas instituciones de las cuales emana su poder.\nMientras las personas responsables de la administraci\u00f3n, organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n Municipal no est\u00e9n preparadas para desempe\u00f1ar un cargo de esta \u00edndole los Municipios van a continuar rezagados y por consiguiente el Estado y el pa\u00eds en general no lograr\u00e1n la cohesi\u00f3n que permite alcanzar un desarrollo sostenible y sustentable sobre la base de un desarrollo Municipal fuerte.\nEl art\u00edculo 115 menciona \u201cque cada municipio ser\u00e1 gobernado por un Ayuntamiento de elecci\u00f3n popular directa, integrado por un Presidente Municipal y el n\u00famero de regidores y s\u00edndicos que la ley determine. La competencia que esta constituci\u00f3n otorga al gobierno Municipal se ejercer\u00e1 por el Ayuntamiento de manera exclusiva y no habr\u00e1 autoridad intermedia alguna entre este y el gobierno del Estado\u201d.\nPero no existe ning\u00fan requisito que garantice un grado de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica para las personas que deseen ser candidatos a Presidentes Municipales, como tampoco existe para los Ejecutivos Federal y Estatal.\nDe acuerdo al marco institucional de la Hacienda p\u00fablica de los Ayuntamientos esta consignado en la Constituci\u00f3n bajo el principio general de autonom\u00eda financiera, indispensable para preservar su autonom\u00eda pol\u00edtica y administrativa, en el marco de una clara distribuci\u00f3n de competencias y de fuentes de financiamiento; \u00bfpero c\u00f3mo se puede dar esta situaci\u00f3n si realmente no se cuenta con los recursos humanos capacitados para el buen desempe\u00f1o de las funciones propias de la Presidencia Municipal y el Ayuntamiento?\nEn el momento en que los candidatos a Presidentes Municipales se vean obligados a prepararse para poder desempe\u00f1ar el cargo, se romper\u00e1n las viejas pr\u00e1cticas, se evitar\u00e1 el cacicazgo e incentivar\u00e1 la productividad municipal.\nEs importante ver los alcances de esta iniciativa, s\u00ed partimos de una base de gobierno m\u00e1s preparada, pero sobre todo si la consideramos como punto de partida para exigir en los dem\u00e1s niveles y poderes de gobierno iguales requisitos. Actualmente, existe ya en el marco jur\u00eddico diversas disposiciones que exigen ciertas condiciones acad\u00e9micas para ocupar cargos p\u00fablicos, como es el caso del procurador, de ombudsman, etc. Considero que dicha tendencia debe pernear en el resto de la administraci\u00f3n p\u00fablica.\nContar con un equipo de gobierno Municipal, encabezado por un Presidente Municipal con un nivel acad\u00e9mico m\u00ednimo, nos permitir\u00e1 lograr que el Municipio sea la base que consolide el Federalismo.\nPor las razones anteriormente expuestas someto a su consideraci\u00f3n el siguiente Decreto:\nDECRETO\nUNICO. Se adiciona un p\u00e1rrafo, a la fracci\u00f3n I del art\u00edculo 115 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue\nArt\u00edculo 115.- Los Estados adoptar\u00e1n, para su r\u00e9gimen interior, la forma de gobierno republicano, representativo, popular, teniendo como base de su divisi\u00f3n territorial y de su organizaci\u00f3n pol\u00edtica y administrativa, el Municipio libre conforma a las bases siguientes:\nI. ...\nLos candidatos a Presidentes Municipales, deber\u00e1n tener una preparaci\u00f3n acad\u00e9mica m\u00ednima obligatoria de nivel superior o equivalente comprobable al momento del registro de la candidatura, con el objetivo de garantizar un mejor cumplimiento de sus funciones correspondientes.\n...\n...\n...\nII. a X. ...\nTRANSITORIO\nUNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al siguiente d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nAtentamente\nMuchas gracias, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros legisladores.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputada. T\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\nA continuaci\u00f3n, se concede el uso de la tribuna al Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, a nombre del Diputado Julio Boltvinik Kalinka, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para presentar una iniciativa con proyecto de Decreto por el que se crea la Ley General de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE CREA LA LEY GENERAL DE ESTADISTICA Y GEOGRAFIA\n(Presentada por el C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, a nombre del C. Diputado Julio Boltvinik Kalinka, del grupo parlamentario del PRD)\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Con su venia, Diputado Presidente.\nDar\u00e9 lectura a una s\u00edntesis de la exposici\u00f3n de motivos de la iniciativa con proyecto de Decreto por el cual se crea la Ley General de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda Reglamentaria del Aparatado B del Art\u00edculo 26 de la Constituci\u00f3n que, como ya dijo el Presidente, es propuesta por mi compa\u00f1ero Diputado Federal del PRD, el doctor Julio Boltvinik Kalinka.\nEn M\u00e9xico, ha ido en aumento la exigencia social de disponer cabalmente de la informaci\u00f3n estad\u00edstica y requerida sobre bases cada vez m\u00e1s confiables, generadas con el principio universal de objetividad por instituciones aut\u00f3nomas no dependientes de alguna agencia que eventualmente pudiese provocar o permitir la alteraci\u00f3n de datos o la manipulaci\u00f3n de las fechas de su publicaci\u00f3n.\nEsta preocupaci\u00f3n se vio coronada con la aprobaci\u00f3n por el Congreso de la Uni\u00f3n de la reforma constitucional al art\u00edculo 26, al que se le a\u00f1adi\u00f3 un Apartado B), a fin de dar cabida a la creaci\u00f3n de un organismo constitucional aut\u00f3nomo que dirija y coordine el Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nAtendiendo a uno de los art\u00edculos transitorios que le ordena al Congreso de la Uni\u00f3n a aprobar en un plazo perentorio la Ley Reglamentaria del Apartado B) de la Constituci\u00f3n, el 30 de marzo de 2006 fue presentada la iniciativa con proyecto de Decreto por el que se crea la Ley del Sistema Nacional de Informaci\u00f3n, Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica, por un grupo de Senadores y Senadoras de la Rep\u00fablica.\nOriginalmente, quien suscribe la iniciativa que hoy se presenta, pero se pens\u00f3 en estudiar y perfeccionar la iniciativa de los Senadores, pero a medida que trabajaba en ella encontr\u00f3 crecientes, profundas y no conciliables diferencias en la concepci\u00f3n del Sistema Nacional de Informaci\u00f3n y su funcionamiento, por lo cual decidi\u00f3 elaborar la iniciativa-alternativa que aqu\u00ed se presenta.\nLas labores propias y exclusivas del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geogr\u00e1fica e Inform\u00e1tica del INEGI, han concentrado la mayor parte de su capacidad y recursos.\nPor ello, las funciones de coordinaci\u00f3n del sistema de regulaci\u00f3n de sus actividades, de producci\u00f3n de informaci\u00f3n, del desarrollo y difusi\u00f3n de metodolog\u00edas y de generaci\u00f3n de infraestructura estad\u00edstica utilizable por todas las unidades productoras de informaci\u00f3n, se han visto relativamente desatendidas. Por lo que el sistema vigente no funciona propiamente como tal.\nEn contraste con la iniciativa de Senadores, en la presente se propone un dise\u00f1o institucional m\u00e1s centralizado para garantizar tal funcionamiento y, al mismo tiempo, mucho m\u00e1s participativo, lo que se logra convirtiendo en centro de atenci\u00f3n y motor a los usuarios.\nPara jerarquizar y organizar la informaci\u00f3n y asignar facultades entre las entidades federativas y la Federaci\u00f3n, se establecen los conceptos de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial que ser\u00e1n responsabilidad del Sistema Nacional, distingui\u00e9ndolos de la informaci\u00f3n de inter\u00e9s estatal que ser\u00e1 generada por las entidades federativas.\nSe plantean en esta iniciativa tres caracter\u00edsticas de dise\u00f1o institucional, diferentes a lo que ahora priva y a lo que propone la iniciativa de los Senadores.\nPrimero. En cada sector de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, se define como una unidad productora, como coordinadora, concentradora y difusora de la informaci\u00f3n que se denomina Unidad Coordinadora y que depender\u00e1 jer\u00e1rquica y presupuestalmente del Instituto Rector del Sistema, aunque seguir\u00edan operando en la dependencia de adscripci\u00f3n actual.\nSegundo. Se propone elaborar un presupuesto horizontal, integrado para aglutinar y proteger en \u00e9l todo el gasto Federal en esas materias e incluir los apoyos federales a entidades federativas y municipios, creando al efecto un ramo de informaci\u00f3n, estad\u00edstica y geograf\u00eda en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n.\nTercero. Se crean 3 instancias de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n.\nLa Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y los comit\u00e9s t\u00e9cnicos de estad\u00edstica y geograf\u00eda, dot\u00e1ndolos de importantes funciones, particularmente en el proceso de elaboraci\u00f3n de programas y presupuestos.\nEn refuerzo de la etapa operativa de ejecuci\u00f3n de las acciones concertadas y de las propias del Instituto, se establece una oficina del Instituto en cada entidad federativa. Asimismo, para promover el desarrollo de las actividades de informaci\u00f3n estad\u00edstica en las entidades federativas, se dispone que puedan tener su legislaci\u00f3n en la materia y se les faculta para crear su propio Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nEsta iniciativa se presenta con el \u00e1nimo de avanzar en la generaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n que nuestro pa\u00eds necesita sobre bases de objetividad y confiabilidad que s\u00f3lo la autonom\u00eda puede proveer.\nIniciativa\n\u201cEl que suscribe, Julio Boltvinik Kalinka, Diputado Federal a la LIX Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, en uso de la facultad que me confiere la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y 55 fracci\u00f3n II, 56 y 62 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General, someto la siguiente iniciativa a consideraci\u00f3n del Pleno.\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nDesde la aparici\u00f3n de estados libres y soberanos, se ha hecho evidente la utilidad y car\u00e1cter estrat\u00e9gico de la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica, tanto para avanzar a mejor ritmo en el desarrollo econ\u00f3mico y social, como para conservar y fortalecer la soberan\u00eda. Delimitar los l\u00edmites territoriales de cada pa\u00eds y conocer la poblaci\u00f3n que lo habita, han sido t\u00edpicamente prioridades en el desarrollo de capacidades de producci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica en todo el mundo.\nConocer el territorio de un pa\u00eds, su poblaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de sus fen\u00f3menos sociales y econ\u00f3micos, son condiciones necesarias para promover su desarrollo y hacerlo m\u00e1s din\u00e1mico. La complejidad, cualitativa y cuantitativa de esta informaci\u00f3n y la necesidad de generarla con calidad, ha estimulado el desarrollo de sistemas cada vez m\u00e1s complejos y elaborados, y aunque este desarrollo ha sido desigual, organismos internacionales en conjunto con los gobiernos que los integran, han configurado un sistema internacional defacto, que ha logrado, en buena medida, uniformar criterios y m\u00e9todos para que todos los pa\u00edses produzcan informaci\u00f3n m\u00e1s homog\u00e9nea y comparable.\nLa preocupaci\u00f3n por disponer de los elementos necesarios para producir la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica que cada pa\u00eds requiere, que ha aumentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, ha llevado al dise\u00f1o, desarrollo y operaci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n m\u00e1s completos, as\u00ed como a legislar sobre la materia.\nEn M\u00e9xico, los antecedentes de instituciones ocupadas de estudiar aspectos de estad\u00edstica y geograf\u00eda datan del siglo XVIII; si bien dichas instituciones eran m\u00e1s bien acad\u00e9micas, siembran las bases para el establecimiento de entidades m\u00e1s operativas ocupadas de generar y sistematizar esa informaci\u00f3n.\nDesde la primera Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de este pa\u00eds, se plasma la necesidad de realizar acciones en materia de estad\u00edstica y geograf\u00eda, sobre todo a partir de la preocupaci\u00f3n de realizar un censo de poblaci\u00f3n y delimitar el territorio.\nEn este sentido ha evolucionado la legislaci\u00f3n que incorpora estas materias, hasta desembocar en leyes especializadas. Un recuento somero indica que si bien en 1832 se llev\u00f3 a cabo el primer censo de poblaci\u00f3n, no fue sino hasta 1895 que se realiz\u00f3 el primer censo formal, con el que inici\u00f3 la cuenta de los que se llevan hasta la actualidad. La evoluci\u00f3n de instituciones dedicadas a la generaci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica, ha sido entonces acompa\u00f1ada de avances en la legislaci\u00f3n al respecto.\nInstitutos y sociedades de geograf\u00eda y estad\u00edstica, se han formado a la luz de la legislaci\u00f3n. Destaca notablemente la Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica, creada por mandato de ley en 1882. La primera ley formal sobre una de estas materias se public\u00f3 en 1940, la Ley Federal de Estad\u00edstica, que se reforma en 1947 y cuya vigencia se extiende hasta la publicaci\u00f3n, en 1980, de la Ley de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica, la primera en M\u00e9xico que conjunta ambas materias, y que est\u00e1 vigente en la actualidad; como consecuencia de esta Ley, se crea en 1983 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica como \u00f3rgano desconcentrado dotado de autonom\u00eda t\u00e9cnica, dependiente de una Secretar\u00eda de Estado. Este es a la fecha el organismo central del sistema mexicano de geograf\u00eda y estad\u00edstica.\nEs de primera importancia destacar dos hechos recientes. Primero, la preocupaci\u00f3n de la sociedad y el Estado como usuarios demandantes de informaci\u00f3n confiable basada en el principio universal de objetividad, impuls\u00f3 fuertemente la concepci\u00f3n de que la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica deben ser generadas por unidades aut\u00f3nomas, no dependientes de alguna agencia p\u00fablica que eventualmente pudiese provocar o permitir la alteraci\u00f3n de los datos. Esta preocupaci\u00f3n se vio coronada con la aprobaci\u00f3n por el Congreso de la Uni\u00f3n, a finales de 2005, de la reforma constitucional a los art\u00edculos 26 y 73 fracci\u00f3n XXIX-D, a fin de hacer posible la creaci\u00f3n de un organismo constitucional aut\u00f3nomo que dirija y coordine el Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nEl segundo hecho de los mencionados en el p\u00e1rrafo anterior, lo constituye la \u201cIniciativa con proyecto de Decreto por el que se crea la Ley del Sistema Nacional de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica\u201d presentada el 30 de marzo de 2006, por las Senadoras y Senadores de la Rep\u00fablica a la LIX Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, Adri\u00e1n Alan\u00eds Qui\u00f1ones Dulce Mar\u00eda Sauri Riancho, Alfredo Mart\u00edn Reyes Vel\u00e1squez, Rutilio Cruz Escand\u00f3n Cadenas y Emilia Patricia G\u00f3mez Bravo. Este documento atiende la reforma constitucional indicada en el p\u00e1rrafo precedente y significa un avance muy importante del marco legal para la producci\u00f3n, integraci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nLa iniciativa que aqu\u00ed se presenta retoma algunas ideas, conceptos y textos tanto de esta iniciativa, que en lo sucesivo llamaremos iniciativa de Senadores, como de la Ley vigente. Tambi\u00e9n se tomaron en cuenta importantes aspectos de la regulaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n de otros organismos constitucionales aut\u00f3nomos, como el Banco de M\u00e9xico y el Instituto Federal Electoral.\nLos diagn\u00f3sticos de la operaci\u00f3n actual del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica, resaltan que las labores propias y exclusivas de este Instituto, que sin duda son de primer\u00edsima importancia, han concentrado la mayor parte de su capacidad y recursos; empero, se advierte que las funciones de coordinaci\u00f3n del Sistema, de regulaci\u00f3n de sus actividades de producci\u00f3n de informaci\u00f3n, del desarrollo y difusi\u00f3n de metodolog\u00edas y de infraestructura estad\u00edstica utilizable por todas las unidades productoras de informaci\u00f3n, se han visto por ello relativamente desatendidas.\nEntonces, aunque se ha conformado un sistema muy grande, que acumula gran experiencia, tiene amplia diversificaci\u00f3n y cuenta con \u00e1reas de especialidad muy desarrolladas, se percibe que no funciona como sistema por la debilidad de la coordinaci\u00f3n y normatividad. Especialmente, se observa que en cada sector de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, en cada entidad federativa, en cada municipio se genera la informaci\u00f3n que se requiere y decide en estas instancias y para los respectivos usuarios, aunque no siempre es homog\u00e9nea, comparable, ni regulada para estos efectos.\nPese a que en esta iniciativa, como se se\u00f1al\u00f3, se retoman m\u00faltiples conceptos de la iniciativa de Senadores y de la Ley vigente, diferencias profundas y que no parecen conciliables en la concepci\u00f3n del Sistema y su funcionamiento, alentaron la elaboraci\u00f3n de la iniciativa que aqu\u00ed se presenta. En la iniciativa de Senadores se concibe un Sistema descentralizado como el que prevalece ahora y que, como se se\u00f1al\u00f3, no funciona plenamente como sistema, mientras que en la iniciativa que aqu\u00ed se presenta para lograr tal funcionamiento se propone un dise\u00f1o institucional m\u00e1s centralizado y, al mismo tiempo, mucho m\u00e1s participativo. Esta iniciativa propone la creaci\u00f3n de un organismo constitucional aut\u00f3nomo como rector del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, con apoyo en instancias colegiadas de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n. Dise\u00f1a los mecanismos de interacci\u00f3n entre los integrantes del Sistema para decidir la informaci\u00f3n a producir, qui\u00e9n la producir\u00e1, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo.\nLa concepci\u00f3n y dise\u00f1o del Sistema, en la iniciativa que aqu\u00ed se presenta, tiene como centro y motor a los usuarios. Su funcionamiento parte de los usuarios, recabando y sistematizando sus requerimientos y solicitudes de informaci\u00f3n. Las unidades productoras del Sistema interact\u00faan con los informantes para obtener los datos primarios que se requieren para generar la informaci\u00f3n y ponerla a disposici\u00f3n de los usuarios. El Sistema, sin embargo, no puede generar toda la informaci\u00f3n que cualquier usuario requiera, sino s\u00f3lo la informaci\u00f3n prioritaria. Para identificar \u00e9sta y asignar facultades entre las entidades federativas y la federaci\u00f3n, se establecen los conceptos de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial, que ser\u00e1n responsabilidad del Sistema Nacional, distingui\u00e9ndolos de la informaci\u00f3n de inter\u00e9s estatal que corresponder\u00e1 generar a las entidades federativas.\nConviene a\u00f1adir que la concepci\u00f3n que se propone contempla la trama de interrelaciones y actividades que se dan en el Sistema a distintos niveles, e identifica su inmersi\u00f3n en otros sistemas de mayor jerarqu\u00eda, como el Nacional de Planeaci\u00f3n, el de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, el Internacional, entre los m\u00e1s importantes, a los cuales tambi\u00e9n deber\u00e1 servir. Por ello, aunque el gobierno del Sistema, sus normas y las decisiones fundamentales se dar\u00e1n, en \u00faltima instancia, en el centro del Sistema constituido por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, se establecen \u00f3rganos colegiados como mecanismos de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n que aseguren los flujos de informaci\u00f3n, requerimientos, normas, orientaciones y conocimientos, que necesariamente habr\u00e1n de transitar de arriba hacia abajo y de abajo hacia arriba, para nutrir permanentemente el funcionamiento del Sistema y su perfeccionamiento.\nPara asegurar el funcionamiento efectivo y cabal de un Sistema integrado en el cual la producci\u00f3n, integraci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica en el pa\u00eds sea objetiva, precisa, transparente, fidedigna y oportuna, se plantean en esta iniciativa dos caracter\u00edsticas de dise\u00f1o diferentes a lo que ahora priva y a lo que propone la iniciativa de Senadores: 1) En cada sector administrativo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal se define una unidad productora como coordinadora, concentradora y difusora de la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica de ese sector y se le denomina unidad coordinadora. Se propone que esas unidades sean las que coordinen estas actividades en cada sector administrativo en que se ubican; tambi\u00e9n se identifican con precisi\u00f3n este tipo de unidades en los organismos aut\u00f3nomos y en los poderes legislativo y judicial del nivel federal. Estas unidades pasar\u00edan a depender jer\u00e1rquica, presupuestal y administrativamente del Instituto rector del Sistema, aunque seguir\u00e1n operando en el respectivo sector y dependencia de adscripci\u00f3n actual. El Instituto y sus instancias de gobierno designar\u00e1n el personal de las unidades coordinadoras, y \u00e9stas a su vez coordinar\u00e1n a las otras que existan en su sector o tema realizando las actividades que aqu\u00ed nos ocupan. 2) En refuerzo de lo anterior, se propone elaborar un presupuesto horizontal integrado para aglutinar y proteger en \u00e9l todo el gasto federal en estas materias, y que incluir\u00eda tambi\u00e9n los apoyos a entidades federativas y municipios que se otorgar\u00edan bajo convenios de concertaci\u00f3n de acciones en el seno del Sistema; para esto se crear\u00e1 un Ramo de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n. Es importante destacar que se asigna una importante funci\u00f3n a los \u00f3rganos colegiados en el proceso de elaboraci\u00f3n de los programas y presupuestos de este Ramo.\nPara facilitar los flujos de requerimientos, normatividad, informaci\u00f3n, ideas y opiniones y cr\u00edticas en el Sistema y, sobre todo, para la formulaci\u00f3n de programas y presupuestos, se crean tres instancias de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n: 1) la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, integrada por los titulares de las Secretar\u00edas de Estado del Ejecutivo Federal o el Subsecretario que nombren para representarlos, los gobernadores y Jefe de Gobierno de las entidades federativas o el funcionario de nivel inmediato inferior que designen para representarlos, y la Junta de Gobierno; 2) las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, que se integran con representantes del INEG, ocho representantes de entidades federativas en cada Subcomisi\u00f3n, con car\u00e1cter rotatorio cada dos a\u00f1os, y los titulares de las Unidades Coordinadoras sectoriales de las \u00e1reas tem\u00e1ticas que se aglutinar\u00e1n en cada una de estas Subcomisiones; y 3) los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, que se forman con representantes del Instituto y de todas las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal de un sector o tema, y hasta ocho representantes de entidades federativas en cada Comit\u00e9 T\u00e9cnico con car\u00e1cter rotatorio, que ser\u00e1n presididos por los titulares de las Unidades Coordinadoras de sector o tema. Se establecen las funciones y reglas b\u00e1sicas de la operaci\u00f3n de estas instancias, y se define a qui\u00e9n corresponde presidirlas.\nLa Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal queda coordinada centralmente por el Instituto en cuanto a actividades estad\u00edsticas y geogr\u00e1ficas, en tanto que las entidades federativas y municipios o delegaciones pol\u00edticas se sujetan al esquema de convenios de concertaci\u00f3n, eventualmente apoyados con recursos federales del Ramo en cuesti\u00f3n. En refuerzo de la etapa operativa de ejecuci\u00f3n de las acciones concertadas y de las propias del Instituto, se establece que existir\u00e1 una oficina del Instituto en cada entidad federativa; asimismo, para promover el desarrollo de las actividades de informaci\u00f3n estad\u00edstica en las entidades federativas, se dispone que podr\u00e1n tener su legislaci\u00f3n en la materia y se les faculta para crear su propio Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nLos art\u00edculos que conforman esta iniciativa est\u00e1n agrupados en cuatro t\u00edtulos y 22 cap\u00edtulos. El T\u00edtulo Primero contiene un Cap\u00edtulo Unico de Generalidades, que se\u00f1ala que se pretende reglamentar con una Ley General la Reforma Constitucional aprobada por el Congreso de la Uni\u00f3n al art\u00edculo 26 de la Constituci\u00f3n, al que se a\u00f1adi\u00f3 un apartado B; en este T\u00edtulo se indica lo que se pretende regular con la Ley y las definiciones de los conceptos b\u00e1sicos que se utilizan a lo largo del texto.\nEl T\u00edtulo Segundo, del Sistema, explica y regula c\u00f3mo se concibe e integra este Sistema; el objeto para el que se crea; se enuncian los principios rectores del Sistema; las labores de planeaci\u00f3n, programaci\u00f3n, presupuestaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, que es necesario llevar a cabo para el buen funcionamiento y desarrollo integral del Sistema; se definen los organismos colegiados de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n que auxiliar\u00e1n el funcionamiento y desarrollo del Sistema; y se definen las funciones de las unidades coordinadoras, productoras, integradoras y difusoras de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nEl T\u00edtulo Tercero se refiere a la integraci\u00f3n y funciones del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda; a sus \u00f3rganos de gobierno, direcci\u00f3n y asesor\u00eda y las funciones de cada una de estas instancias; a las oficinas que el Instituto tendr\u00e1 en cada entidad federativa y sus respectivas funciones; y a su patrimonio y recursos.\nEl T\u00edtulo Cuarto describe principalmente los derechos y obligaciones de los usuarios y de los informantes; las atribuciones de las Unidades del Sistema para recabar y verificar la informaci\u00f3n captada; la transparencia con que deber\u00e1 conducirse el Sistema y la vigilancia de la gesti\u00f3n del Instituto; los registros nacionales que deber\u00e1 operar el Instituto y la prestaci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n; las sanciones y penalidades en que pueden incurrir los usuarios e informantes, y los medios de defensa de que disponen en contra de resoluciones de la autoridad.\nEn virtud de lo anterior, el que suscribe, con base en lo dispuesto en la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, as\u00ed como por la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 55 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General, someto a la consideraci\u00f3n de esta H. Asamblea la siguiente iniciativa con proyecto de Decreto que crea la Ley General de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nLey General de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nT\u00edtulo Primero\nCap\u00edtulo Unico\nGeneralidades\nArt\u00edculo 1.- La presente ley reglamenta el Apartado B del art\u00edculo 26 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; es de orden p\u00fablico e inter\u00e9s social, de observancia general en toda la Rep\u00fablica y regula:\nI. La integraci\u00f3n y desarrollo del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, para que el Estado y la sociedad dispongan de la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica que requieren para conocer y entender la realidad nacional, y desempe\u00f1ar adecuadamente sus actividades.\nII. Las actividades de producci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica de las dependencias y entidades de los tres poderes del \u00e1mbito federal, estatal, del Distrito Federal y de los municipios; as\u00ed como las modalidades y mecanismos de la participaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n y concertaci\u00f3n de todos \u00e9stos en la integraci\u00f3n y desarrollo del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIII. La organizaci\u00f3n y operaci\u00f3n del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIV. La prestaci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n.\nV. Los derechos y obligaciones de los usuarios e informantes, las faltas en que pueden incurrir, los mecanismos de defensa de que disponen, y las penas por delitos contra el Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nArt\u00edculo 2.- Para efectos de esta Ley se entender\u00e1 por:\nI. Informaci\u00f3n estad\u00edstica: el conjunto de resultados cuantitativos o datos que se obtienen de un proceso sistem\u00e1tico de dise\u00f1o, captaci\u00f3n y procesamiento de datos primarios obtenidos de los individuos, hogares, dependencias y entidades de los tres \u00f3rdenes de gobierno y sus poderes legislativo y judicial, empresas e instituciones.\nII. Informaci\u00f3n geogr\u00e1fica: el conjunto de datos, s\u00edmbolos y representaciones organizados para definir, estudiar y conocer los rasgos y condiciones f\u00edsico-ambientales de los recursos naturales y de las obras humanas en el territorio nacional.\nIII. Actividades de producci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica o Actividades: las relativas a la identificaci\u00f3n de necesidades, al dise\u00f1o conceptual, captaci\u00f3n, producci\u00f3n, actualizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, procesamiento, integraci\u00f3n, compilaci\u00f3n, publicaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal.\nIV. Informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial o Informaci\u00f3n del Sistema: la especificaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n del Sistema es atribuci\u00f3n de la Junta de Gobierno del Instituto, previa opini\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y de las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. La informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial ser\u00e1 responsabilidad del SISNEG, la de inter\u00e9s estatal ser\u00e1 responsabilidad del Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda de la entidad federativa correspondiente o, en su ausencia, de quien determine la autoridad local competente.\nV. Informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional: son los grandes agregados en el \u00e1mbito de todo el pa\u00eds, como las cuentas nacionales, la poblaci\u00f3n total y su distribuci\u00f3n en el territorio, la producci\u00f3n total por sectores de actividad y su distribuci\u00f3n por entidad federativa, las importaciones y exportaciones totales, el empleo, el ingreso y el gasto de los hogares, por ejemplo. Se han agrupado en esta Ley en, por lo menos cuatro categor\u00edas, la informaci\u00f3n econ\u00f3mica, la de finanzas p\u00fablicas, la demogr\u00e1fica y social, y la geogr\u00e1fica y del medio ambiente.\nVI. Informaci\u00f3n de inter\u00e9s sectorial: la relativa a un sector de actividad econ\u00f3mica en todo el pa\u00eds, las ramas que lo integran y su distribuci\u00f3n en el territorio nacional.\nVII. Informaci\u00f3n de inter\u00e9s multisectorial: la que se refiere a m\u00e1s de un sector o que los incluye a todos, como la de desarrollo social, ciencia y tecnolog\u00eda, agroindustria, por ejemplo, relativa a todo el pa\u00eds.\nVIII. Informaci\u00f3n de inter\u00e9s estatal: la que no est\u00e9 incluida en los tres numerales anteriores que interese a una entidad federativa y que habi\u00e9ndolo as\u00ed propuesto por ella al INEG, \u00e9ste lo haya aprobado previa consulta con la Comisi\u00f3n Nacional y las Subcomisiones Nacionales.\nIX. Instituto o INEG: el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nX. Instituto Local o ILEG: el Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda de cada entidad federativa.\nXI. Junta de Gobierno o Junta: la Junta de Gobierno del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nXII. Presidente del INEG o Presidente: el Presidente del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nXIII. Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda o Comisi\u00f3n Nacional: \u00f3rgano colegiado de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n, integrado como se establece en el art\u00edculo 21 de esta ley.\nXIV. Subcomisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda: \u00f3rgano colegiado de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n, integrado como se establece en el art\u00edculo 26 de esta ley.\nXV. Reglamento: el Reglamento de esta Ley.\nXVI. Reglamento Interior: el Reglamento del INEG, que ser\u00e1 emitido y publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n por su Junta de Gobierno.\nXVII. Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, Sistema o SISNEG: el conjunto de Unidades productoras, coordinadoras, integradoras y difusoras de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica y sus interrelaciones, la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, las Subcomisiones nacionales de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica y los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, el Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y su presupuesto multianual correspondiente, los Programas Anuales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y sus respectivos presupuestos, el acervo de informaci\u00f3n del Sistema, y el Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica, que se relacionan e interact\u00faan bajo una estructura conceptual para producir la informaci\u00f3n que demandan la sociedad, el Estado e instituciones del exterior, y que opera dentro de un contexto determinado por otros sistemas de mayor jerarqu\u00eda, como son el Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n, la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, el Sistema Jur\u00eddico y el Sistema Internacional de Informaci\u00f3n.\nXVIII. Unidades del Estado o Unidades: las \u00e1reas administrativas de las dependencias y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, de los poderes legislativo y judicial de la Federaci\u00f3n, de los organismos constitucionales aut\u00f3nomos, de los estados y del Distrito Federal, as\u00ed como las de los municipios, que en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias cuenten con atribuciones para desarrollar Actividades en la materia.\nXIX. Censo y Conteo: proceso, resultados y publicaci\u00f3n de la recopilaci\u00f3n, y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relativa a todas las unidades de estudio de un universo, en un periodo acotado.\nXX. Informante: persona f\u00edsica o representante de una persona moral, dependencias y entidades de los tres poderes de los \u00e1mbitos Federal, Estatal y del Distrito Federal, los organismos aut\u00f3nomos constitucionales, las autoridades municipales y las unidades econ\u00f3micas, que tienen o conocen informaci\u00f3n y la proporcionan a las autoridades competentes que se las solicitan mediante diversos m\u00e9todos, registros o formatos.\nXXI. Usuario: persona f\u00edsica o representante de una persona moral, dependencias y entidades de los tres poderes del \u00e1mbito Federal, Estatal y del Distrito Federal, y las autoridades municipales, los organismos aut\u00f3nomos constitucionales y las unidades econ\u00f3micas, que demandan y utilizan para cualquier efecto la informaci\u00f3n que genera y difunde el Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n.\nXXII. Consejo de Notables o Consejo: conjunto de personas que se han destacado en la generaci\u00f3n, utilizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica, por lo que poseen una autoridad moral y t\u00e9cnica que los autoriza a actuar como grupo de asesor\u00eda y apoyo de la Junta de Gobierno.\nXXIII. Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica o Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n: el que presta el INEG y las Unidades que este Instituto autorice, para que los usuarios tengan acceso a la informaci\u00f3n que produce y difunde el SISNEG; el acceso se realiza a trav\u00e9s de publicaciones y portales electr\u00f3nicos, o bien en las oficinas, bibliotecas, mapotecas y otras instalaciones propias del INEG o las que este Instituto autorice. El Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n ser\u00e1 gratuito, excepto las publicaciones, documentos impresos y la informaci\u00f3n grabada en dispositivos electr\u00f3nicos, que se vender\u00e1n a precios m\u00f3dicos.\nT\u00edtulo Segundo\nDel Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nCap\u00edtulo I\nDe la Integraci\u00f3n del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nArt\u00edculo 3.- Se integra el Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (SISNEG), con la finalidad de suministrar al Estado y a la sociedad la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica de calidad que requieren.\nArt\u00edculo 4.- La informaci\u00f3n que emane del Sistema se considerar\u00e1 oficial y ser\u00e1 de uso obligatorio para los poderes ejecutivo, legislativo y judicial de la federaci\u00f3n, los organismos constitucionales aut\u00f3nomos, los estados, el Distrito Federal y los municipios.\nArt\u00edculo 5.- El Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda se sujetar\u00e1 a los principios de accesibilidad a la informaci\u00f3n, transparencia, objetividad, independencia, confidencialidad y reserva.\nArt\u00edculo 6.- El Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda tiene por objeto:\nI. Generar, integrar y difundir informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial, as\u00ed como apoyar la de inter\u00e9s estatal, para que el Estado y la sociedad dispongan de la informaci\u00f3n que requieren para su buen funcionamiento y pleno desarrollo.\nII. Establecer los principios y las normas conforme a las cuales las dependencias y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, deber\u00e1n ejercer las funciones que les correspondan como partes integrantes del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIII. Fijar las bases para coordinar y concertar la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n que corresponde a los gobiernos de los estados, del Distrito Federal y los municipios, as\u00ed como para promover la colaboraci\u00f3n de los particulares y de los grupos sociales interesados, a efecto de perfeccionar el funcionamiento del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIV. Establecer las bases del funcionamiento del Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n.\nV. Observar los principios, normas, tecnolog\u00edas y recomendaciones que emanen de las comisiones de Estad\u00edstica y de Geograf\u00eda de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, as\u00ed como promover la participaci\u00f3n de integrantes del Sistema en foros de investigaci\u00f3n internacionales.\nArt\u00edculo 7.- En la operaci\u00f3n del Sistema, los usuarios, mediante solicitudes espec\u00edficas o a trav\u00e9s de consultas sistem\u00e1ticas, demandan a las Unidades integrantes del SISNEG la informaci\u00f3n y hacen uso de ella; las unidades productoras realizan los procesos para generar la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica requerida por los usuarios, para lo cual interact\u00faan con los informantes que poseen y proporcionan los datos primarios. Los derechos y obligaciones de usuarios e informantes se establecen en esta Ley.\nArt\u00edculo 8.- El Sistema ser\u00e1 coordinado por el INEG; la Junta de Gobierno del Instituto tendr\u00e1 la facultad de nombrar al personal de la Unidad Coordinadora de cada sector administrativo o tema de especialidad; estas Unidades Coordinadoras depender\u00e1n jer\u00e1rquica y presupuestalmente del Instituto, aunque se ubicar\u00e1n en las instalaciones de las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal respectivas y la administraci\u00f3n de sus presupuestos estar\u00e1 a cargo del Coordinador de Sector.\nArt\u00edculo 9.- En cada Estado y en el Distrito Federal, el INEG tendr\u00e1 una oficina encargada de coordinar, en la fase operativa, los convenios concertados por la Junta de Gobierno en materia de estad\u00edstica y geograf\u00eda con los gobiernos de los estados, el Distrito Federal, los municipios y las delegaciones pol\u00edticas; coordinar, en su caso, las actividades de las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal en la Entidad Federativa; y llevar a cabo las actividades del INEG en el \u00e1mbito de la entidad federativa que el propio Instituto le instruya.\nArt\u00edculo 10.- El INEG tendr\u00e1 la facultad de concertar con las entidades federativas el desarrollo de actividades en materia de estad\u00edstica y geograf\u00eda, y podr\u00e1 destinar recursos del Ramo de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n, en apoyo a las entidades federativas exclusivamente para Actividades de inter\u00e9s estatal, con las modalidades que se establezcan en el Reglamento de esta Ley.\nArt\u00edculo 11.- El Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda se integra por:\nI. La Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nII. Las Unidades productoras, coordinadoras, integradoras y difusoras de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica del Estado.\nIII. El Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIV. Los Sistemas Locales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda en cada entidad federativa, y el correspondiente Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nV. El Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, el Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, y sus respectivos presupuestos multianual y anuales.\nVI. El acervo de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica con que cuente el Sistema.\nVII. Los usuarios e informantes.\nVIII. El Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica.\nIX. Los recursos e infraestructura que se destinen para su operaci\u00f3n y desarrollo.\nArt\u00edculo 12.- Los estados y el Distrito Federal tendr\u00e1n la facultad de emitir leyes locales en la materia y constituir un Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Tanto la legislaci\u00f3n como los institutos locales estar\u00e1n vinculados a las disposiciones de esta Ley y a las que emita el INEG.\nCap\u00edtulo II\nDe la Planeaci\u00f3n, Programaci\u00f3n, Presupuestaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n\nArt\u00edculo 13.- Las Actividades del SISNEG se regir\u00e1n por el Programa Quinquenal deEstad\u00edstica y Geograf\u00eda, por los Programas Anuales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y por sus respectivos presupuestos.\nLa Junta de Gobierno del INEG elaborar\u00e1 y aprobar\u00e1, con la intervenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, las Subcomisiones Nacionales y los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos, los programas a que se refiere este Art\u00edculo. Una vez aprobados, los programas se publicar\u00e1n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, a partir de lo cual ser\u00e1n obligatorios para la Federaci\u00f3n, e indicativos para los estados, el Distrito Federal y los municipios, en los t\u00e9rminos del Apartado B del art\u00edculo 26 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y de esta Ley.\nArt\u00edculo 14.- El Programa Quinquenal deEstad\u00edstica y Geograf\u00eda y su correspondiente presupuesto multianual, elaborados en el marco del Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n:\nI. Se instrumentar\u00e1n anualmente a trav\u00e9s de los programas anuales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nII. Determinar\u00e1n los objetivos, prioridades, metas, estrategias, programas, proyectos y actividades a realizar durante cada quinquenio por los integrantes del Sistema, as\u00ed como la informaci\u00f3n a generar.\nIII. Atender\u00e1n las demandas espec\u00edficas y las necesidades de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal que se detecten a trav\u00e9s de las consultas sistem\u00e1ticas entre usuarios.\nIV. Se abocar\u00e1n a las actividades de producci\u00f3n de la informaci\u00f3n que permita el conocimiento del territorio, de la poblaci\u00f3n, de la realidad econ\u00f3mica y social, la ambiental, y la de la ciencia y la tecnolog\u00eda del pa\u00eds.\nArt\u00edculo 15.- El Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda para cada a\u00f1o y su correspondiente presupuesto, se elaborar\u00e1n en congruencia con el Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Comprender\u00e1 las Actividades a desarrollar en el SISNEG para la generaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial, as\u00ed como el apoyo que brindar\u00e1 la federaci\u00f3n a las Actividades de inter\u00e9s estatal, en el a\u00f1o al que corresponda de conformidad con lo dispuesto en esta Ley.\nArt\u00edculo 16.- El Instituto deber\u00e1 elaborar cada cinco a\u00f1os un presupuesto multianual derivado del Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, y presentarlo ante la C\u00e1mara de Diputados.\nA partir de ello, cada a\u00f1o, con antelaci\u00f3n apropiada seg\u00fan el calendario del proceso presupuestario establecido en la Ley de Presupuesto y Responsabilidad Hacendaria, enviar\u00e1 al Ejecutivo Federal un proyecto de presupuesto horizontal integrado de estad\u00edstica y geograf\u00eda para el ejercicio siguiente, con el \u00fanico prop\u00f3sito de que quede integrado sin modificaci\u00f3n alguna en el Ramo de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica del proyecto de Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n que \u00e9ste presenta a la C\u00e1mara de Diputados.\nEl Instituto rendir\u00e1 un informe del gasto correspondiente al ejercicio inmediato anterior, debiendo enviarlo a la C\u00e1mara de Diputados. Todos los programas, presupuestos e informes que elabore el Instituto deber\u00e1n ser puestos a disposici\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica por los medios masivos de comunicaci\u00f3n.\nEl r\u00e9gimen presupuestario del Instituto deber\u00e1 garantizar la libre administraci\u00f3n, la no transferencia y la suficiencia de recursos p\u00fablicos.\nArt\u00edculo 17.- Anualmente, el INEG coordinar\u00e1 la formulaci\u00f3n del presupuesto horizontal integrado de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica y lo someter\u00e1 a la opini\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional. Para este prop\u00f3sito, el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n contendr\u00e1 un Ramo espec\u00edfico para Actividades de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, en el que se registrar\u00e1 todo el gasto destinado a las Actividades de producci\u00f3n, integraci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica de las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y del INEG, as\u00ed como los apoyos presupuestarios que se otorgar\u00e1n a entidades federativas y municipios, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 10 de esta ley. El presupuesto del Ramo atender\u00e1 primordialmente la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial de las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, sin perjuicio de que una proporci\u00f3n menor pueda ser destinada a apoyar la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s estatal u otra informaci\u00f3n adicional que la Junta de Gobierno estime conveniente promover.\nArt\u00edculo 18.- La elaboraci\u00f3n de los presupuestos multianual y anual se har\u00e1 mediante un proceso en el que la informaci\u00f3n fluir\u00e1 en dos sentidos; desde los \u00f3rganos de Gobierno y colegiados rectores del Sistema, hacia las Unidades coordinadoras, productoras, integradoras y difusoras, y desde \u00e9stas hacia el centro del Sistema. En primer lugar, se fijar\u00e1n objetivos, prioridades, metas, y estrategias de acuerdo con los Programas Multianual y Anual, que se dar\u00e1n como lineamientos a las Unidades; y desde las Unidades se elaborar\u00e1n los anteproyectos de presupuesto de cada una, que se integrar\u00e1n en los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos, los cuales lo someter\u00e1n a las Subcomisiones Nacionales para su integraci\u00f3n y env\u00edo a la Comisi\u00f3n Nacional para que los opine e integre, y con ello para la aprobaci\u00f3n de la Junta de Gobierno y su presentaci\u00f3n a la C\u00e1mara de Diputados. Este mecanismo se utilizar\u00e1 de igual manera para la formulaci\u00f3n de los programas Quinquenal y Anual.\nArt\u00edculo 19.- Con el prop\u00f3sito de escuchar las necesidades, solicitudes y propuestas de todos los usuarios, y hacer posible atender e incluir en los programas las que se estimen de inter\u00e9s prioritario, y como parte del proceso de planeaci\u00f3n y programaci\u00f3n, el Instituto convocar\u00e1, antes de la elaboraci\u00f3n del Programa Quinquenal y de los Programas Anuales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda que lo instrumentan, a tres diversos grupos de usuarios: 1) los de los tres poderes de la Uni\u00f3n, incluidos los organismos descentralizados y desconcentrados, que estar\u00e1n representados por el Secretario del Ramo de cada Sector Administrativo o el Subsecretario que \u00e9ste designe para representarlo, los presidentes de las c\u00e1maras del Poder Legislativo o quienes \u00e9stos nombren para representarlos, as\u00ed como los organismos aut\u00f3nomos constitucionales representados por su titular o el funcionario de nivel inmediato inferior que aqu\u00e9l designe; 2) los de cada Entidad Federativa, representados por el Gobernador o el funcionario de nivel inmediato inferior que \u00e9ste designe; y 3) las instituciones acad\u00e9micas, organizaciones no gubernamentales, confederaciones de c\u00e1maras industriales y comerciales, partidos pol\u00edticos, organizaciones de la sociedad civil e instituciones de los sectores privado y social, representados por sus presidentes o equivalentes.\nArt\u00edculo 20.- La evaluaci\u00f3n, tanto de los resultados del Sistema como del INEG, se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de paneles externos que se conformar\u00e1n con grupos ex profeso de especialistas nacionales y extranjeros, seg\u00fan las reglas que establezca el Reglamento de esta Ley.\nCap\u00edtulo III\nDe la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nArt\u00edculo 21.- Para conseguir el \u00f3ptimo funcionamiento del SISNEG, se conformar\u00e1 una Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, como \u00f3rgano colegiado de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n. Ser\u00e1n miembros de esta Comisi\u00f3n, con voz y voto, los integrantes de la Junta de Gobierno del INEG, los titulares de las Secretar\u00edas de Estado del Ejecutivo Federal o los Subsecretarios que el titular nombre para representarlo, y los gobernadores o Jefe de Gobierno de las entidades federativas, o el funcionario de nivel inmediato inferior que designen para representarlos. Los titulares de las Unidades Coordinadoras de cada sector administrativo o tema ser\u00e1n tambi\u00e9n miembros de la Comisi\u00f3n Nacional pero solo tendr\u00e1n voz. La Junta de Gobierno del INEG convocar\u00e1 por lo menos una vez al a\u00f1o y cuando la naturaleza de alg\u00fan asunto lo requiera, al pleno de la Comisi\u00f3n Nacional. A las sesiones de la Comisi\u00f3n podr\u00e1n ser invitados representantes de instituciones sociales y privadas.\nCon los prop\u00f3sitos de identificar las necesidades de los usuarios, e intercambiar informaci\u00f3n, metodolog\u00edas, problem\u00e1tica, demandas y propuestas para mejorar el funcionamiento general del SISNEG, el INEG, a trav\u00e9s del Consejo de Notables, organizar\u00e1 y convocar\u00e1 una vez cada dos a\u00f1os a la Reuni\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, a la que acudir\u00e1n representantes de todas las Unidades del SISNEG, y participantes de los sectores social, privado y del extranjero, que el INEG invite a trav\u00e9s de su Presidente.\nArt\u00edculo 22.- La Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ser\u00e1 presidida por el Presidente del INEG. La Comisi\u00f3n Nacional, las Subcomisiones Nacionales, y los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda tendr\u00e1n un Secretario T\u00e9cnico que ser\u00e1 nombrado por la Junta de Gobierno a propuesta de su Presidente, y que formar\u00e1 parte del personal del INEG.\nEl Reglamento de esta Ley, establecer\u00e1 las reglas que cada uno de los \u00f3rganos colegiados de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n adoptar\u00e1n para su funcionamiento.\nArt\u00edculo 23.- Habr\u00e1 cuatro Subcomisiones Nacionales tem\u00e1ticas: la econ\u00f3mica; la de finanzas p\u00fablicas; la demogr\u00e1fica y social; y la geogr\u00e1fica y del medio ambiente. Cada Subcomisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ser\u00e1 presidida por un Vicepresidente del Instituto.\nArt\u00edculo 24.- La Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda tendr\u00e1 las siguientes funciones:\nI. Proponer a la Junta de Gobierno la informaci\u00f3n que habr\u00e1 de considerarse de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial para efectos de esta Ley, a partir de las propuestas que reciba de las Subcomisiones Nacionales, as\u00ed como la que se considerar\u00e1 de inter\u00e9s estatal, a partir de las propuestas que hagan las entidades federativas.\nII. Sugerir cambios al proyecto del Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, y su respectivo presupuesto multianual, que las Subcomisiones Nacionales sometan a su consideraci\u00f3n, para integrarlo y ponerlo a la consideraci\u00f3n de la Junta de Gobierno, as\u00ed como sobre los programas operativos anuales y sus respectivos presupuestos.\nIII. Integrar un anteproyecto de Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y someterlo a consideraci\u00f3n de la Junta de Gobierno.\nIV. Opinar sobre el programa anual de trabajo del INEG, que proponga la Junta de Gobierno.\nV. Integrar un anteproyecto de presupuesto anual a partir de los subpresupuestos que sometan a su consideraci\u00f3n las Subcomisiones Nacionales y ponerlo a consideraci\u00f3n de la Junta de Gobierno.\nVI. Opinar sobre la designaci\u00f3n de las Unidades Coordinadoras de cada sector o tema que ponga a su consideraci\u00f3n la Junta de Gobierno a propuesta de su Presidente.\nVII. Los dem\u00e1s asuntos que someta a su consideraci\u00f3n el Presidente del INEG.\nArt\u00edculo 25.- La Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda habr\u00e1 de elegir a los integrantes del Consejo de Notables, seleccion\u00e1ndolos entre los candidatos que se registren en respuesta a la convocatoria que emitir\u00e1 para el efecto la Junta de Gobierno, seg\u00fan los t\u00e9rminos que se establecen en el art\u00edculo 55 de esta Ley.\nCap\u00edtulo IV\nDe las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nArt\u00edculo 26.- Cada Subcomisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ser\u00e1 presidida por un Vicepresidente del INEG y los t\u00e9cnicos del mismo que el Vicepresidente estime necesario, y que tendr\u00e1n voz pero no voto; ocho representantes de entidades federativas con car\u00e1cter rotatorio cada dos a\u00f1os, y los titulares de las Unidades Coordinadoras sectoriales de las \u00e1reas tem\u00e1ticas que se aglutinar\u00e1n en cada una de estas Subcomisiones; el INEG fungir\u00e1 como Secretariado T\u00e9cnico de cada una de ellas. El Reglamento de esta Ley establecer\u00e1 las condiciones y el orden en el que se rotar\u00e1n los representantes de las entidades federativas en estas Subcomisiones Nacionales.\nArt\u00edculo 27.- Las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda tendr\u00e1n las siguientes funciones:\nI. Conocer y discutir la opini\u00f3n de los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos y las Unidades del Sistema, sobre lo que consideran informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial, y una vez sistematizadas e integradas, ponerlas a consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nII. Conocer las opiniones de los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos y de las entidades federativas sobre lo que consideran informaci\u00f3n de inter\u00e9s estatal, sistematizarlas e integrarlas y someterlas a la Comisi\u00f3n Nacional.\nIII. Integrar los componentes de sus \u00e1reas tem\u00e1ticas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 23 de esta ley, para conformar el Programa Quinquenal y el Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIV. Integrar los componentes de sus \u00e1reas tem\u00e1ticas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 23 de esta ley, para integrar los anteproyectos de presupuestos multianual y anual, y ponerlos a consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional.\nV. Ser el conducto para que los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos y las Unidades de su respectivo sector o tema conozcan y apliquen la normatividad, otras disposiciones, acuerdos y solicitudes de informaci\u00f3n que emitan el INEG y sus diferentes instancias.\nVI. Mantener estrecha relaci\u00f3n con las Unidades de sus respectivos temas, a fin de asegurar la debida coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre \u00e9stas, y de ellas con el Instituto y sus diversas \u00e1reas.\nVII. Asegurar que todas las Unidades ubicadas en sus respectivos sectores y disciplinas, realicen permanentemente consultas y sondeos entre los usuarios, a fin de detectar las necesidades de informaci\u00f3n que ellos tienen, y hacer del conocimiento del Instituto esos requerimientos, para su debida atenci\u00f3n, trat\u00e1ndose de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal.\nVIII. Opinar sobre las normas t\u00e9cnicas que la Junta de Gobierno proponga a su consideraci\u00f3n, y tambi\u00e9n participar en su elaboraci\u00f3n.\nIX. Las dem\u00e1s que la Junta de Gobierno les requiera a trav\u00e9s de su Presidente.\nCap\u00edtulo V\nDe los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nArt\u00edculo 28.- Los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda son la instancia de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n m\u00e1s cercana a la operaci\u00f3n del SISNEG; se integran con representantes del Instituto y de todas las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal del sector o tema correspondiente.\nCon el prop\u00f3sito de evitar que los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos resulten demasiado numerosos y poco operativos, hasta ocho entidades federativas estar\u00e1n representadas en ellos, y su designaci\u00f3n se regir\u00e1 con base en las reglas de selecci\u00f3n y rotaci\u00f3n que establezca el Reglamento de esta Ley. Ser\u00e1n presididos por los titulares de las Unidades Coordinadoras de sector o tema.\nArt\u00edculo 29.- Habr\u00e1 un Comit\u00e9 T\u00e9cnico por cada una de las Unidades Coordinadoras de sector o tema y operar\u00e1n como \u00f3rganos colegiados de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n de estas Coordinadoras. A sus sesiones podr\u00e1n asistir los usuarios de instituciones sociales y privadas que sean invitados por los titulares de las Unidades Coordinadoras.\nArt\u00edculo 30.- Los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos tendr\u00e1n las siguientes funciones:\nI. Ser el conducto para transmitir y vigilar el cumplimiento de las normas y disposiciones de car\u00e1cter general, as\u00ed como las solicitudes de informaci\u00f3n que emita el Instituto.\nII. Colaborar estrechamente en la elaboraci\u00f3n y revisi\u00f3n de las normas t\u00e9cnicas que se habr\u00e1n de cumplir en todas las instancias del SISNEG.\nIII. Proponer l\u00edneas de acci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de los Programas y realizar la integraci\u00f3n de los presupuestos integrados multianual y anuales, en lo que se refiere a su sector o tema, y someterlos a la consideraci\u00f3n de las Subcomisiones Nacionales de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIV. Ser el conducto a trav\u00e9s del cual se consulten y recojan las opiniones de las Unidades del sector o tema de las entidades federativas que no est\u00e9n representadas en ese momento en el Comit\u00e9 T\u00e9cnico en cuesti\u00f3n.\nV. Asegurar que se realicen las consultas sistem\u00e1ticas entre los usuarios, normar los m\u00e9todos y procedimientos para realizarlas, e informar los resultados de \u00e9stas al INEG.\nVI. Realizar un inventario y un diagn\u00f3stico de todas las Unidades, tanto del \u00e1mbito federal como de las entidades federativas del respectivo sector o tema, a trav\u00e9s de encuestas directas, para conocer las actividades que est\u00e9n realizando, y sus problemas y necesidades en materia de informaci\u00f3n.\nVII. Apoyar constantemente el trabajo de las Subcomisiones Nacionales Consultivas y de las Unidades Coordinadoras de su sector o tema, y atender los requerimientos que \u00e9stas les formulen.\nVIII. Participar en todos los asuntos que el Instituto les instruya.\nCap\u00edtulo VI\nDe las Unidades\nArt\u00edculo 31.- Las Unidades del Estado, para la producci\u00f3n, integraci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica que les autorice el Instituto, estar\u00e1n a lo siguiente:\nI. Generar\u00e1n la informaci\u00f3n propia de su competencia, a partir de las bases, normas y principios que el Instituto establezca para producir, integrar, conservar y difundir informaci\u00f3n.\nII. Participar\u00e1n en los cuerpos colegiados a los que sean requeridos en t\u00e9rminos de esta Ley, seg\u00fan el \u00e1mbito de su competencia.\nIII. Elaborar\u00e1n los anteproyectos de presupuestos anuales de los trabajos estad\u00edsticos y geogr\u00e1ficos de su competencia, en concordancia con el Programa Quinquenal y el Programa Anual que apruebe el Instituto, y los canalizar\u00e1n a las Subcomisiones Nacionales a trav\u00e9s de los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica.\nIV. Resguardar\u00e1n y conservar\u00e1n la informaci\u00f3n en la forma y t\u00e9rminos que se\u00f1ale el Instituto.\nV. Realizar\u00e1n directamente las consultas y sondeos sistem\u00e1ticos entre los usuarios para conocer sus necesidades de informaci\u00f3n, y har\u00e1n llegar sus resultados y opiniones al Instituto mediante los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos.\nVI. Realizar\u00e1n las actividades complementarias que sean necesarias para el cumplimiento de las previsiones anteriores y las dem\u00e1s que dispongan esta Ley y su Reglamento.\nArt\u00edculo 32.- Por cada sector o tema multisectorial, la Junta de Gobierno, previa opini\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, designar\u00e1 una Unidad Coordinadora. Los nombramientos, ratificaciones y remociones de los titulares de las Unidades Coordinadoras, o coordinadores t\u00e9cnicos, corresponder\u00e1n a la Junta de Gobierno del INEG. Para ser coordinador t\u00e9cnico se requiere ser profesional de disciplinas afines al sector o tema multisectorial, con experiencia de al menos diez a\u00f1os como productor o usuario de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nArt\u00edculo 33.- Las Unidades Coordinadoras tendr\u00e1n las siguientes funciones:\nI. Producir, integrar y difundir, cuando \u00e9sta \u00faltima tarea no sea exclusiva del INEG, la informaci\u00f3n de su sector o tema.\nII. Participar, a trav\u00e9s de su titular, con voz y sin voto, en la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y con voz y voto en la Subcomisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda tem\u00e1tica de su especialidad.\nIII. Presidir el Comit\u00e9 T\u00e9cnico de su sector o tema.\nIV. Coordinar las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal de su sector o tema.\nV. Apoyar las tareas que conduzcan a concertar convenios con las entidades federativas, en materias de su sector o tema, y supervisar la ejecuci\u00f3n de esos convenios.\nVI. Dar a conocer a las Unidades que coordinen y a aquellas que participen en acciones concertadas en el SISNEG, los acuerdos alcanzados en los \u00f3rganos colegiados en que participen, as\u00ed como supervisar la ejecuci\u00f3n y cumplimiento de esos acuerdos.\nVII. Atender las disposiciones y requerimientos que emita el Instituto, as\u00ed como escuchar los requerimientos que les formulen los usuarios en general y atenderlos cuando se refieran a informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial y estatal, previa autorizaci\u00f3n del INEG.\nVIII. Las dem\u00e1s que esta Ley, otras disposiciones y su coordinador de sector o tema, les soliciten.\nArt\u00edculo 33 Bis.- Adem\u00e1s del titular, que ser\u00e1 el coordinador t\u00e9cnico, las Unidades Coordinadoras contar\u00e1n con el equipo t\u00e9cnico y auxiliar necesario. El presupuesto estas Unidades, como el de todas las del SISNEG formar\u00e1 parte del Ramo de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica, y ser\u00e1n administrados por la Secretar\u00eda coordinadora del sector de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal donde se ubiquen dichas unidades. Los recursos as\u00ed asignados ser\u00e1n intransferibles.\nLos titulares de los sectores, de los gobiernos estatales, del Distrito Federal y de los Poderes de la Uni\u00f3n, brindar\u00e1n los apoyos necesarios para que las Unidades Coordinadorasy las dem\u00e1s Unidades del Estado, cumplan cabalmente sus funciones.\nArt\u00edculo 34.- El INEG contar\u00e1 con un programa permanente y actualizado de formaci\u00f3n y perfeccionamiento de las capacidades t\u00e9cnicas de los servidores p\u00fablicos de las Unidades, as\u00ed como con un programa de investigaci\u00f3n permanente en temas de producci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, para atender las necesidades de desarrollo de tales Unidades.\nPara dar cumplimiento a lo establecido en este Art\u00edculo, el INEG contar\u00e1 con un Centro de Investigaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n adscrito al mismo.\nT\u00edtulo Tercero\nDel Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nCap\u00edtulo I\nDe la Integraci\u00f3n y Funciones del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nArt\u00edculo 35.- El Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda es, conforme a lo dispuesto en el Apartado B del art\u00edculo 26 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, un organismo constitucional aut\u00f3nomo, con plena independencia presupuestaria, con autonom\u00eda t\u00e9cnica y de gesti\u00f3n, personalidad jur\u00eddica y patrimonio propios, dotado de facultades para normar y coordinar el Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, as\u00ed como para realizar con exclusividad las actividades a que se refiere el art\u00edculo 40 de esta ley.\nArt\u00edculo 36.- El Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda es parte integrante de las Unidades productoras de informaci\u00f3n y tiene la funci\u00f3n de coordinarlas. Tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de asegurar que la informaci\u00f3n del Sistema se sujete a los principios de accesibilidad a la informaci\u00f3n, transparencia, objetividad, independencia, confidencialidad y reserva enunciados en esta ley.\nArt\u00edculo 37.- El INEG, conforme a los principios constitucionales que rigen el Sistema, asegurar\u00e1:\nI. La adecuaci\u00f3n conceptual de la Informaci\u00f3n de Inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial y estatal, a las necesidades que el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds impongan.\nII. La comparabilidad de la informaci\u00f3n en el tiempo y en el espacio, incluyendo el \u00e1mbito internacional, sin menoscabo de su mejor\u00eda y desarrollo.\nIII. La adecuaci\u00f3n de los procedimientos estad\u00edsticos y geogr\u00e1ficos a est\u00e1ndares internacionales, para facilitar la comparabilidad.\nArt\u00edculo 38.- El Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, en su car\u00e1cter de unidad central coordinadora del Sistema, tendr\u00e1 las siguientes funciones y atribuciones:\nI. Integrar y desarrollar el Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nII. Normar y coordinar tanto a las Unidades, como las Actividades que \u00e9stas lleven a cabo.\nIII. Elaborar los marcos conceptuales, muestrales, inventarios estad\u00edsticos, infraestructura para el levantamiento de campo, sistemas de almacenamiento y acervo, y en general desarrollar la infraestructura estad\u00edstica que ser\u00e1 utilizada por todas las Unidades.\nIV. Producir la informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal que determine la Junta de Gobierno.\nV. Acopiar, integrar y difundir la informaci\u00f3n que se generar\u00e1 en el Sistema.\nVI. Elaborar la versi\u00f3n final del Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y los Programas Anuales que lo instrumentan, a partir de la versi\u00f3n que le someta la Comisi\u00f3n Nacional, y promover su aplicaci\u00f3n.\nVII. Solicitar a las Unidades la realizaci\u00f3n de Actividades que sean necesarias para la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n.\nVIII. Sistematizar y atender los requerimientos de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial y estatal que los usuarios expresen a las Unidades y a los \u00f3rganos colegiados del Sistema, as\u00ed como realizar sus propias consultas sistem\u00e1ticas a usuarios, tanto para efectos de las funciones exclusivas del INEG, como de las actividades del SISNEG en general.\nIX. Promover la cultura estad\u00edstica y el compromiso y responsabilidad con la construcci\u00f3n del dato, tanto entre la poblaci\u00f3n en general como entre el personal del SISNEG.\nX. Cumplir y hacer cumplir el C\u00f3digo de Etica de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, en estas materias.\nXI. Supervisar y controlar la correcta ejecuci\u00f3n de los presupuestos asignados a las Unidades y al Instituto, y la eficiente utilizaci\u00f3n de todos los recursos en el Sistema.\nXII. Inspeccionar aleatoriamente a las Unidades del Estado, para verificar el cumplimiento de normas, la congruencia y precisi\u00f3n de la informaci\u00f3n que generen y difundan.\nXIII. Prestar el Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n a los usuarios en sus propias instalaciones y autorizar a otras Unidades para hacerlo.\nXIV. Las dem\u00e1s que les correspondan conforme a esta Ley, su Reglamento y dem\u00e1s disposiciones aplicables.\nArt\u00edculo 39.- El Instituto regular\u00e1, mediante la expedici\u00f3n de normas, la producci\u00f3n, tratamiento, conservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica, para la debida integraci\u00f3n del Sistema.\nEl Instituto vigilar\u00e1 el cumplimiento de estas normas y estar\u00e1 facultado para autorizar los m\u00e9todos y procedimientos que las Unidades utilicen para la captaci\u00f3n, procesamiento y publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nCon el objeto de garantizar la homogeneidad y comparabilidad de la Informaci\u00f3n, el Instituto deber\u00e1 proveer y promover el uso generalizado de definiciones, clasificaciones, nomenclaturas, abreviaturas, identificadores, directorios, cat\u00e1logos, unidades de medida, s\u00edmbolos, delimitaciones geogr\u00e1ficas y dem\u00e1s elementos que a estos fines sean indispensables desde la captaci\u00f3n y procesamiento de la informaci\u00f3n, hasta la etapa de su presentaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 40.- El Instituto Nacional deEstad\u00edstica y Geograf\u00eda, tendr\u00e1 las siguientes facultades exclusivas:\nI. Realizar los censos y conteos nacionales.\nII. Producir, integrar y difundir el sistema de cuentas nacionales, incluyendo la balanza de pagos.\nIII. Elaborar y dar a conocer los \u00edndices nacionales de precios.\nIV. Realizar las encuestas nacionales que determine la reglamentaci\u00f3n que emita y publique el Instituto en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n a este respecto.\nV. Los registros y actividades geogr\u00e1ficas indicados en el art\u00edculo 88 de esta ley.\nVI. Tener a su cargo el Registro Nacional de Poblaci\u00f3n y la expedici\u00f3n de la Clave Unica del Registro de Poblaci\u00f3n, lo que permitir\u00e1 al SISNEG la integraci\u00f3n horizontal de los datos de los censos, conteos, encuestas y registros administrativos.\nVII. La difusi\u00f3n de los productos de sus actividades exclusivas, la de anuarios estad\u00edsticos nacionales y la difusi\u00f3n de otra informaci\u00f3n que su Junta de Gobierno determine.\nLas denominaciones: censo o conteo nacional, cuentas nacionales, \u00edndices nacionales de precios, encuesta nacional y, en general, cualquier concepto an\u00e1logo o similar a ellos, no podr\u00e1n ser empleados en el nombre ni en la propaganda de registros, encuestas o enumeraciones distintas a las que practique el Instituto. Las violaciones a este precepto, se sancionar\u00e1n en los t\u00e9rminos de esta Ley.\nEn adici\u00f3n a lo dispuesto en este art\u00edculo, el Instituto podr\u00e1 producir cualquier otra informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal que determine su Junta de Gobierno, previa opini\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nArt\u00edculo 41.- S\u00f3lo con la autorizaci\u00f3n del Instituto y previa opini\u00f3n favorable de las autoridades competentes, las personas f\u00edsicas o morales nacionales o de los gobiernos municipales, de las entidades federativas, del gobierno federal o de gobiernos extranjeros, podr\u00e1n captar fotograf\u00edas a\u00e9reas con c\u00e1maras m\u00e9tricas o de reconocimiento y de otras im\u00e1genes por percepci\u00f3n remota dentro del espacio a\u00e9reo nacional, debiendo entregar al Instituto un informe detallado de los trabajos que hubieren realizado.\nArt\u00edculo 42.- Las personas f\u00edsicas y morales extranjeras requerir\u00e1n autorizaci\u00f3n del Instituto para efectuar actividades tendientes a:\nI. Captar fotograf\u00edas a\u00e9reas con c\u00e1maras m\u00e9tricas o de reconocimiento y de otras im\u00e1genes por percepci\u00f3n remota dentro del espacio a\u00e9reo nacional.\nII. Levantar informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nIII. Las personas f\u00edsicas o morales extranjeras que reciban la autorizaci\u00f3n a que se refiere este Art\u00edculo, deber\u00e1n informar al INEG de los trabajos realizados, al concluirlos.\nEl otorgamiento de estas autorizaciones quedar\u00e1 condicionado a la obtenci\u00f3n de opini\u00f3n favorable de las autoridades competentes y a que se garantice a satisfacci\u00f3n del propio Instituto, la entrega de dicho informe.\nArt\u00edculo 43.- El Instituto normar\u00e1 la adopci\u00f3n de m\u00e9todos y normas t\u00e9cnicas en la captaci\u00f3n de los datos objeto de registro, en coordinaci\u00f3n con las autoridades a las que competa administrar directorios de personas f\u00edsicas o morales, catastros, registros civiles, registros p\u00fablicos de la propiedad y del comercio, padrones, inventarios y dem\u00e1s registros administrativos.\nTodas estas autoridades proporcionar\u00e1n al INEG acceso a estos directorios o registros, as\u00ed como a sus actualizaciones, mismos que ser\u00e1n constitutivos de la Infraestructura Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica del SISNEG.\nArt\u00edculo 44.- Para el desarrollo de las Actividades Estad\u00edsticas y Geogr\u00e1ficas estar\u00e1n obligados a colaborar con el Instituto, cuando \u00e9ste lo solicite:\nI. Los poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de la Federaci\u00f3n, de los estados y del Distrito Federal.\nII. Los organismos constitucionales aut\u00f3nomos.\nIII. Las autoridades municipales.\nIV. Las Unidades.\nV. Las instituciones, agrupaciones u organizaciones sociales y privadas.\nVI. Los particulares.\nArt\u00edculo 45.- El Instituto deber\u00e1:\nI. Brindar apoyo al Ejecutivo Federal y al Senado de la Rep\u00fablica en materia de tratados, convenios o acuerdos internacionales, cuando en ellos se establezcan derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica, as\u00ed como aquellos que versen sobre l\u00edmites del territorio nacional.\nII. Brindar apoyo a los poderes Legislativo y Judicial Federal y legislativos de las entidades federativas, en la normalizaci\u00f3n de la definici\u00f3n de l\u00edmites estatales y municipales, as\u00ed como asesorar y apoyar a esos poderes en la identificaci\u00f3n f\u00edsica de tales l\u00edmites.\nIII. Realizar o apoyar el levantamiento geod\u00e9sico y registrar, en su caso, los l\u00edmites territoriales que, conforme a las disposiciones aplicables, establezcan los gobiernos de los estados, el Distrito Federal, el Congreso de la Uni\u00f3n, as\u00ed como las autoridades competentes.\nIV. Convenir con las autoridades locales el establecimiento de procedimientos para prestar asesor\u00eda y apoyo t\u00e9cnico en la organizaci\u00f3n de los catastros de los municipios y para la realizaci\u00f3n del levantamiento geod\u00e9sico de los l\u00edmites aceptados o reconocidos de los estados y municipios.\nCap\u00edtulo II\nDe los Organos de Gobierno y Asesor\u00eda del Instituto\nArt\u00edculo 46.- Como \u00f3rgano superior de direcci\u00f3n, el Instituto tendr\u00e1 una Junta de Gobierno. Estar\u00e1 integrada por cinco miembros, cuatro Vicepresidentes y un Presidente, los cuales ser\u00e1n designados por el Presidente de la Rep\u00fablica con la aprobaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Senadores o, en los recesos de \u00e9sta, de la Comisi\u00f3n Permanente. Cada uno de los Vicepresidentes del INEG, adem\u00e1s de sus funciones como miembros de la Junta de Gobierno, presidir\u00e1 una de las cuatro Subcomisiones Nacionales, de acuerdo con su especialidad y experiencia, y ser\u00e1 Vicepresidente del \u00e1rea respectiva: econ\u00f3mica; finanzas p\u00fablicas; demogr\u00e1fica y social; y geogr\u00e1fica y del medio ambiente.\nEl Reglamento de esta Ley establecer\u00e1 las normas de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Junta de Gobierno.\nArt\u00edculo 47.- La Presidencia ser\u00e1 el \u00f3rgano superior ejecutivo del INEG. El cargo de Presidente del Instituto durar\u00e1 cinco a\u00f1os y el de los Vicepresidentes siete a\u00f1os. Tanto el Presidente como los Vicepresidentes podr\u00e1n ser reelectos una sola vez en el mismo cargo. Los miembros de la Junta dejar\u00e1n el cargo al cumplir 75 a\u00f1os de edad aunque no haya concluido el periodo de su nombramiento.\nArt\u00edculo 48.- Para ser Vicepresidente o Presidente del Instituto se requiere:\nI. Ser ciudadano mexicano o ciudadana mexicana por nacimiento; estar en pleno goce de sus derechos civiles y pol\u00edticos y no tener m\u00e1s de setenta a\u00f1os cumplidos en la fecha en que debiera iniciar el periodo correspondiente a su cargo.\nII. Ser profesional distinguido en materias relacionadas con la estad\u00edstica, la actuar\u00eda, la geograf\u00eda, la econom\u00eda, la demograf\u00eda, la sociolog\u00eda, o la ecolog\u00eda.\nIII. Comprobar veinte o m\u00e1s a\u00f1os de experiencia como productor o usuario de informaci\u00f3n estad\u00edstica o geogr\u00e1fica.\nIV. Haber ocupado, por m\u00e1s de diez a\u00f1os, alg\u00fan cargo de Director General o equivalente en el sector p\u00fablico, o bien ser miembro del Sistema Nacional de Investigadores con nombramiento vigente de nivel II o superior en el momento de su designaci\u00f3n.\nV. No haber sido sentenciado por delitos intencionales, inhabilitado para ejercer el comercio o para desempe\u00f1ar un empleo, cargo o comisi\u00f3n en el servicio p\u00fablico, ni removido del cargo de miembro de la Junta de Gobierno, salvo que esto \u00faltimo hubiere sido resultado de incapacidad f\u00edsica ya superada o que no impida el correcto ejercicio de sus funciones.\nPara ocupar cada una de las Vicepresidencias, los requisitos II, III y IV de este Art\u00edculo, deber\u00e1n corresponder con la responsabilidad tem\u00e1tica de dicha Vicepresidencia; el Vicepresidente de Finanzas P\u00fablicas, adem\u00e1s de su responsabilidad tem\u00e1tica, asesorar\u00e1 a los dem\u00e1s en materia presupuestaria. Para ocupar la Presidencia estos requisitos pueden cumplirse en cualquiera de las cuatro \u00e1reas tem\u00e1ticas enumeradas en el art\u00edculo 46 de esta ley.\nPara ser Presidente del INEG se requiere, adem\u00e1s de los requisitos anteriores, haber sido Vicepresidente o Presidente anteriormente, por al menos un a\u00f1o.\nArt\u00edculo 49.- Los miembros de la Junta de Gobierno no podr\u00e1n desempe\u00f1ar ning\u00fan otro empleo, cargo o comisi\u00f3n, con excepci\u00f3n de los no remunerados en actividades docentes, cient\u00edficas, culturales o de beneficencia, y estar\u00e1n sujetos a lo dispuesto por el T\u00edtulo Cuarto de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nArt\u00edculo 50.- Las vacantes en la Junta de Gobierno, ser\u00e1n cubiertas por el nuevo miembro que se designe para integrarla, conforme al procedimiento descrito en el art\u00edculo 46. En tanto se hace el nombramiento de Presidente, el miembro de la Junta de Gobierno con mayor antig\u00fcedad en el cargo ser\u00e1 presidente interino del Instituto y presidir\u00e1 la Junta de Gobierno. En caso de que hubiere dos o m\u00e1s miembros con igual antig\u00fcedad, la propia Junta elegir\u00e1 de entre ellos al presidente interino.\nLos miembros que cubran vacantes de la Junta de Gobierno que se produzcan antes de la terminaci\u00f3n del periodo respectivo, durar\u00e1n en su cargo el periodo reglamentario de cinco o siete a\u00f1os, independientemente del tiempo que el nombrado hubiese sido miembro de la Junta de Gobierno con anterioridad.\nArt\u00edculo 51.- Son causas de remoci\u00f3n de un miembro de la Junta:\nI. La incapacidad f\u00edsica o mental que impida el correcto ejercicio de sus funciones por m\u00e1s de seis meses.\nII. El desempe\u00f1o de alg\u00fan empleo, cargo o comisi\u00f3n, en contravenci\u00f3n a lo dispuesto en el art\u00edculo 49 de esta ley.\nIII. Dejar de reunir cualquiera de los requisitos se\u00f1alados en el art\u00edculo 48 de esta Ley.\nIV. Incumplir los acuerdos de la Junta de Gobierno, o actuar en exceso o defecto de sus atribuciones.\nV. Utilizar en beneficio propio o de terceros, informaci\u00f3n confidencial o de otra naturaleza de que disponga en raz\u00f3n de su cargo, as\u00ed como divulgar tal informaci\u00f3n en t\u00e9rminos distintos a los autorizados por la Junta de Gobierno.\nVI. Someter informaci\u00f3n falsa o alterada a la Junta de Gobierno.\nVII. Participar en actos pol\u00edticos partidistas o religiosos con la representaci\u00f3n del Instituto.\nVIII. No excusarse de participar en tomas de decisiones en las que sus intereses personales se encuentren en conflicto con los del Instituto.\nIX. Ausentarse de sus labores sin autorizaci\u00f3n de la Junta de Gobierno o sin causa de fuerza mayor o motivo justificado. La Junta podr\u00e1, por excepci\u00f3n justificada, autorizar ausencias que no excedan de tres meses, hasta en dos ocasiones durante el periodo reglamentario de un miembro.\nArt\u00edculo 52.- Compete a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n de acuerdo con las normas del debido proceso, dictaminar sobre la existencia de las causas de remoci\u00f3n se\u00f1aladas en el art\u00edculo inmediato anterior, debiendo hacerlo a solicitud del Presidente de la Rep\u00fablica o de cuando menos tres miembros de la Junta.\nArt\u00edculo 53.- El Presidente del INEG o cuando menos dos miembros de la Junta de Gobierno, podr\u00e1n convocar a reuniones de la Junta, cuyas sesiones deber\u00e1n celebrarse con la asistencia de por lo menos tres de sus miembros. Si no concurriere el Presidente, la sesi\u00f3n ser\u00e1 presidida por el miembro a quien corresponda seg\u00fan lo previsto en el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 50 de esta ley.\nLas resoluciones requerir\u00e1n para su validez del voto aprobatorio de la mayor\u00eda de los presentes, con excepci\u00f3n de las resoluciones a que se refiere el art\u00edculo 60 fracciones II, III, V, y VI, para las cuales ser\u00e1 necesario el voto favorable de la mayor\u00eda de los miembros de la Junta. Quien presida la sesi\u00f3n tendr\u00e1 voto de calidad en caso de empate.\nLa Junta de Gobierno podr\u00e1 acordar la asistencia de funcionarios del Instituto o de otras dependencias y entidades p\u00fablicas y privadas a sus sesiones, para que le rindan directamente la informaci\u00f3n que les solicite.\nQuienes asistan a las sesiones deber\u00e1n guardar confidencialidad respecto de los asuntos que se traten en ellas, salvo autorizaci\u00f3n expresa de la Junta de Gobierno para hacer alguna comunicaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 54.- La remuneraci\u00f3n y prestaciones que reciba el Presidente de la Junta de Gobierno por el desempe\u00f1o de su cargo, ser\u00e1n iguales a las que correspondan al Subsecretario del Ramo de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico. Los restantes miembros tendr\u00e1n un nivel jer\u00e1rquico \"J\" correspondiente a Jefatura de Unidad.\nLas remuneraciones que perciban los dem\u00e1s servidores p\u00fablicos del Instituto, en ning\u00fan caso podr\u00e1n exceder las previstas para los integrantes del mencionado \u00f3rgano de gobierno.\nArt\u00edculo 55.- Para favorecer su mejor desempe\u00f1o, la Junta de Gobierno contar\u00e1 con un Consejo de Notables, grupo de asesor\u00eda y apoyo de esta Junta, que se integrar\u00e1 con siete miembros. Adem\u00e1s de sus funciones de asesor\u00eda, este Consejo ser\u00e1 responsable de organizar bianualmente la Reuni\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda a que se refiere el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 21 de esta Ley. Estos consejeros ser\u00e1n nombrados por la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Para este fin, la Junta emitir\u00e1 una convocatoria y someter\u00e1 a la consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda a todos los candidatos, indicando cu\u00e1les, a su juicio, cumplen los requisitos establecidos en esta Ley. La Junta de Gobierno convocar\u00e1 a reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, para que en ella sean elegidos, por unanimidad de los asistentes, los integrantes del Consejo de Notables; si no se lograra unanimidad en la primera reuni\u00f3n, se convocar\u00e1 a una segunda y as\u00ed sucesivamente hasta lograr el consenso.\nArt\u00edculo 56.- Para ser miembro del Consejo de Notables se requiere:\nI. Tener entre 55 y 75 a\u00f1os de edad.\nII. Poseer t\u00edtulo profesional, preferentemente de posgrado.\nIII. Comprobar 25 \u00f3 m\u00e1s a\u00f1os de experiencia como productor o usuario de informaci\u00f3n estad\u00edstica, geogr\u00e1fica o ambas.\nIV. Tener amplio reconocimiento en estas materias en los \u00e1mbitos gubernamental y acad\u00e9mico, comprobable con publicaciones, diplomas, menciones, reconocimientos, participaciones en convenciones y seminarios o cursos.\nV. Estar en pleno uso de sus derechos civiles, y no haber sido condenado por delito alguno.\nArt\u00edculo 57.- La duraci\u00f3n del encargo de los miembros del Consejo de Notables ser\u00e1 de ocho a\u00f1os, y podr\u00e1n ser reelectos por una sola vez. Un miembro de este Consejo cesar\u00e1 en sus funciones cuando cumpla 75 a\u00f1os de edad. Las vacantes en este Consejo se cubrir\u00e1n siguiendo el procedimiento de nombrar otro miembro en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 54 de esta Ley.\nArt\u00edculo 58.- Por su labor, los miembros de este Consejo recibir\u00e1n un honorario que se establecer\u00e1 en el Reglamento de esta Ley.\nLa mec\u00e1nica de funcionamiento de este grupo asesor ser\u00e1 definida en el Reglamento de la Ley.\nArt\u00edculo 59.- Son motivos de remoci\u00f3n de un miembro del Consejo de Notables:\nI. La incapacidad f\u00edsica o mental que impida el correcto ejercicio de sus funciones por m\u00e1s de seis meses.\nII. Dejar de reunir cualquiera de los requisitos se\u00f1alados en el art\u00edculo 56 anterior.\nIII. Utilizar en beneficio propio o de terceros, informaci\u00f3n confidencial o de otra naturaleza de que disponga en raz\u00f3n de su cargo, as\u00ed como divulgar tal informaci\u00f3n en t\u00e9rminos distintos a los autorizados por la Junta de Gobierno.\nIV. Someter informaci\u00f3n falsa o alterada a la Junta de Gobierno.\nV. Ausentarse de sus labores sin autorizaci\u00f3n de la Junta de Gobierno o sin causa de fuerza mayor o motivo justificado.\nCap\u00edtulo III\nDe las Funciones de la Junta de Gobierno\nArt\u00edculo 60.- La Junta de Gobierno tendr\u00e1 las siguientes funciones:\nI. Aprobar el Reglamento de esta Ley y publicarlo en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nII. Aprobar el Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y su correspondiente presupuesto multianual, y el Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y su presupuesto, darlos a conocer a la opini\u00f3n p\u00fablica y publicarlos en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nIII. Determinar la Informaci\u00f3n que se considerar\u00e1 de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial y estatal para efectos de esta Ley, previa opini\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nIV. Autorizar la Informaci\u00f3n que podr\u00e1n generar, y en su caso difundir, las Unidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y concertar lo conducente con las Unidades de entidades federativas y municipios.\nV. Determinar la Informaci\u00f3n que en adici\u00f3n a lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 40, deba ser producida por el Instituto.\nVI. Determinar, atendiendo a las necesidades del Sistema, los sectores y temas en que se subdividir\u00e1 la informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal, y los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos que cubrir\u00e1n esos sectores o temas, as\u00ed como su adscripci\u00f3n a una de las Subcomisiones Nacionales.\nVII. Aprobar, publicar y difundir las normas t\u00e9cnicas y los est\u00e1ndares que regir\u00e1n a las Unidades y al propio Instituto para la generaci\u00f3n, difusi\u00f3n y conservaci\u00f3n de la informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nVIII. Aprobar: el programa anual de trabajo del INEG, el cual deber\u00e1 elaborarse a partir del Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda; el presupuesto anual del INEG; el establecimiento y cierre de oficinas estatales y otras instalaciones u oficinas; el nombramiento y remoci\u00f3n de los funcionarios que ocupen los dos niveles jer\u00e1rquicos inferiores al de Presidente, as\u00ed como de los titulares de las Unidades Coordinadoras de sector o tema; el nombramiento del personal adicional de estas Unidades estar\u00e1 a cargo del Presidente del Instituto.\nIX. Aprobar al final de cada a\u00f1o, el calendario que contenga las fechas de publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica de importancia nacional o estatal a que habr\u00e1 de sujetarse el Instituto en el a\u00f1o inmediato siguiente.\nX. Expedir los lineamientos generales, otorgar las autorizaciones y establecer los registros a que se refieren respectivamente los art\u00edculos 41, 42, 43, 86, 87 y 88 de esta Ley.\nXI. Aprobar la imposici\u00f3n de sanciones administrativas por infracciones a la presente Ley. Dicha facultad podr\u00e1 delegarse en el Presidente o en otros servidores p\u00fablicos del Instituto, considerando la naturaleza de la infracci\u00f3n o el monto de las multas.\nXII. Aprobar las pol\u00edticas para la administraci\u00f3n de los recursos humanos, financieros y materiales del Instituto.\nXIII. Resolver sobre otros asuntos que cualquiera de sus miembros sometan a su consideraci\u00f3n.\nXIV. Las dem\u00e1s que resulten de esta Ley y de otras disposiciones legales aplicables.\nLos asuntos a que se refieren las fracciones III, V, VI, VII, VIII, IX y XII del presente Art\u00edculo, deber\u00e1n aprobarse con base en las propuestas que presente al efecto el Presidente.\nEn aquellos casos en los que la presente Ley estipula que la Junta de Gobierno deba recabar la opini\u00f3n previa de los \u00f3rganos colegiados, el Presidente deber\u00e1 presentar a la Junta de Gobierno, junto con su propuesta, las mencionadas opiniones.\nArt\u00edculo 61.- Los miembros de la Junta de Gobierno tendr\u00e1n la responsabilidad de procurar que las relaciones del Instituto con las Unidades Estad\u00edsticas y Geogr\u00e1ficas del Estado y otros sectores relevantes para el trabajo del Instituto, se desarrollen en forma apropiada para conseguir los objetivos del INEG y del Sistema. Al efecto, estas tareas se dividir\u00e1n al menos en los cuatro sectores siguientes: informaci\u00f3n demogr\u00e1fica y social; informaci\u00f3n econ\u00f3mica; informaci\u00f3n de finanzas p\u00fablicas; e informaci\u00f3n de geograf\u00eda y medio ambiente.\nCap\u00edtulo IV\nDe las Funciones del Presidente del Instituto\nArt\u00edculo 62.- El Presidente del INEG tendr\u00e1 las siguientes funciones:\nI. Tener a su cargo la administraci\u00f3n del Instituto, la representaci\u00f3n legal de \u00e9ste, as\u00ed como la conducci\u00f3n de las funciones del INEG, sin perjuicio de las atribuciones que esta Ley confiere a la Junta de Gobierno;\nII. Ejecutar los acuerdos de la Junta de Gobierno.\nIII. Someter a la consideraci\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n de la Junta de Gobierno los asuntos mencionados en las fracciones V, VII, VIII, IX y XII del art\u00edculo 60 de esta Ley; trat\u00e1ndose de lo dispuesto en las fracciones II, III y VI de ese art\u00edculo el Presidente, antes de someter el asunto a la consideraci\u00f3n de la Junta, deber\u00e1 consultar al Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y a las dem\u00e1s instancias que procedan en t\u00e9rminos de esta Ley.\nIV. Dar a conocer a los poderes de la Uni\u00f3n y a la sociedad, el calendario de publicaci\u00f3n de Informaci\u00f3n de Inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal, una vez aprobado por la Junta de Gobierno;\nV. Establecer, sujeto a los lineamientos que dicte al efecto la Junta de Gobierno, las pol\u00edticas para la administraci\u00f3n de los recursos humanos, financieros y materiales del Instituto;\nVI. Las dem\u00e1s que resulten de esta Ley y de otras disposiciones legales aplicables.\nArt\u00edculo 63.- Sin perjuicio de lo dispuesto en los art\u00edculos 46 y 61 de esta Ley, el Presidente del INEG podr\u00e1 participar directamente en las tareas encaminadas a mantener buenas relaciones con los Secretarios de Estado, con Gobernadores, las Unidades Estad\u00edsticas y Geogr\u00e1ficas del Estado, con los sectores privado y social, as\u00ed como con las entidades del extranjero cuyas actividades sean relevantes para las labores encomendadas al Instituto.\nCap\u00edtulo V\nDe las Oficinas del Instituto en las Entidades Federativas\nArt\u00edculo 64.- En cada estado de la Rep\u00fablica y en el Distrito Federal, el Instituto tendr\u00e1 una Oficina encargada de la representaci\u00f3n del INEG en esa entidad y con las siguientes funciones:\nI. Prestar el Servicio P\u00fablico de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de consulta gratuita o venta de publicaciones y documentos.\nII. Auxiliar a las Unidades coordinadoras de sector o tema, para el desarrollo de sus actividades.\nIII. Operar, con las Unidades de la Entidad y los municipios o delegaciones pol\u00edticas, los convenios de concertaci\u00f3n que se realicen, en lo referente a Actividades de producci\u00f3n, integraci\u00f3n, conservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nIV. Ser el conducto para dar a conocer y hacer cumplir las normas, disposiciones de car\u00e1cter general y acuerdos que emitan el INEG y sus diferentes instancias.\nV. Asistir a las sesiones de los \u00f3rganos colegiados del Sistema a las que eventualmente fueren convocadas, y apoyar permanentemente las funciones de esos \u00f3rganos en el \u00e1mbito de la Entidad.\nVI. Coordinar y apoyar las actividades del SISNEG en la Entidad.\nVII. Estimular la creaci\u00f3n del Instituto Local de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nVIII. Mantener en operaci\u00f3n un buz\u00f3n de quejas, denuncias, cr\u00edticas y sugerencias.\nIX. Promover las estrecha comunicaci\u00f3n entre las Unidades de la Entidad y de \u00e9stas con el INEG.\nX. Participar en las actividades del INEG en la Entidad, particularmente en las que son funciones exclusivas de este Instituto.\nXI. Las dem\u00e1s que les requiera el Instituto.\nCap\u00edtulo VI\nDel Patrimonio y Recursos del Instituto\nArt\u00edculo 65.- El patrimonio del INEG se integra con:\nI. Los bienes muebles e inmuebles que la Federaci\u00f3n haya destinado para el cumplimiento de su objeto o para su uso exclusivo;\nII. Los bienes inmuebles o muebles que adquiera directamente para el cumplimiento de su objeto;\nIII. Las partidas que anualmente se se\u00f1alen para su organizaci\u00f3n y funcionamiento en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n;\nIV. Las aportaciones o donaciones en dinero o en especie que reciba para el cumplimiento de su objeto;\nV. Los ingresos que reciba por cualquier otro concepto, derivados de la aplicaci\u00f3n de la presente Ley.\nEn las operaciones de compraventa de bienes inmuebles que celebre el INEG, se aplicar\u00e1 el mismo tratamiento fiscal que reciben los bienes de la Federaci\u00f3n.\nEl INEG no podr\u00e1 tener m\u00e1s bienes inmuebles que los estrictamente necesarios para cumplir con su objeto.\nArt\u00edculo 66.- Conforme a lo dispuesto en el Apartado B del art\u00edculo 26 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, el Instituto deber\u00e1 contar con los recursos presupuestarios suficientes para la consecuci\u00f3n de sus objetivos.\nCuando por causas extraordinarias no se cuente con los recursos presupuestarios para hacer frente a los gastos que impone el desarrollo de los trabajos previstos en esta Ley y en los dem\u00e1s instrumentos program\u00e1ticos que de ella derivan, el Instituto, previa autorizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, podr\u00e1 contratar financiamiento en los t\u00e9rminos y condiciones que determine su Junta de Gobierno, para sufragar total o parcialmente dichos gastos.\nEn caso de que el Instituto contrate financiamientos en los t\u00e9rminos del p\u00e1rrafo anterior, en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n siguiente se prever\u00e1, en adici\u00f3n a los recursos que ordinariamente le correspondan al propio Instituto, los recursos adicionales necesarios para amortizar los cr\u00e9ditos obtenidos en t\u00e9rminos del presente Art\u00edculo.\nEl INEG podr\u00e1 elaborar para terceros con la contraprestaci\u00f3n correspondiente, estad\u00edsticas especiales y estudios espec\u00edficos, siempre y cuando sus resultados se pongan a disposici\u00f3n del p\u00fablico en general, en la misma forma que se ponen los dem\u00e1s productos del INEG.\nArt\u00edculo 67.- El Instituto incorporar\u00e1 como parte de su presupuesto los ingresos derivados de las cuotas por los servicios de investigaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n de estad\u00edsticas especiales, estudios espec\u00edficos o trabajos en materia de geograf\u00eda que preste directamente, o de manera conjunta con alguna de las Unidades del Sistema, as\u00ed como los que provengan de la venta de publicaciones, reproducciones y otros servicios que preste directamente o en colaboraci\u00f3n con otras Unidades. Estos ingresos no tendr\u00e1n que ser depositados en la Tesorer\u00eda de la Federaci\u00f3n, sino que quedar\u00e1n disponibles para su utilizaci\u00f3n por parte del Instituto con estricto apego a las disposiciones aplicables para su ejercicio.\nPara ejercer los recursos del Ramo de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, las dependencias y entidades deber\u00e1n obtener autorizaci\u00f3n previa del Instituto, quien deber\u00e1 constatar que en las actividades a desarrollar se observen las normas establecidas por el propio Instituto en t\u00e9rminos de la presente Ley y, en particular, que dicha informaci\u00f3n se ajuste a los programas-presupuestos multianual y anuales a que se refieren los art\u00edculos 13, 14 y 15 de esta Ley.\nLa disposici\u00f3n de los recursos a que se refiere este Art\u00edculo, sin contar con la previa autorizaci\u00f3n por escrito del Instituto, ser\u00e1 responsabilidad del titular de la Tesorer\u00eda de la Federaci\u00f3n en t\u00e9rminos de la Ley Federal de Responsabilidades Administrativas de los Servidores P\u00fablicos.\nT\u00edtulo Cuarto\nDe los Usuarios y los Informantes\nCap\u00edtulo I\nDe los Derechos y Obligaciones de los Usuarios\nArt\u00edculo 68.- Son derechos de los usuarios:\nI. Tener acceso gratuito al Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n que el Sistema proporcionar\u00e1 en instalaciones del INEG o en otras que autorice, as\u00ed como a trav\u00e9s del portal electr\u00f3nico del INEG y de otras Unidades.\nII. Formular solicitudes de informaci\u00f3n que el Sistema a\u00fan no genere, con el prop\u00f3sito de que las instancias competentes del Sistema valoren dichas solicitudes y, en caso de considerarla informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal, proceder a su producci\u00f3n y difusi\u00f3n.\nIII. Emitir opiniones y cr\u00edticas sobre el Sistema y su funcionamiento, sea a trav\u00e9s de las encuestas y sondeos que sistem\u00e1ticamente har\u00e1n las Unidades y el Instituto, o a trav\u00e9s de escritos libres o consultas en portales electr\u00f3nicos, dirigidos al INEG con esa finalidad.\nIV. La forma de presentaci\u00f3n clara y accesible de la informaci\u00f3n, as\u00ed como series hist\u00f3ricas completas, o tan largas como las bases de datos lo permitan.\nV. Comprar cualquier publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n del Sistema, en las modalidades de presentaci\u00f3n de que disponga el INEG.\nVI. Recibir atenci\u00f3n y servicio de calidad, asesor\u00eda y apoyo inform\u00e1tico, y de fotocopiado no gratuito, en las instalaciones en las que se preste el Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n.\nVII. Exigir que se respeten los principios de accesibilidad a la informaci\u00f3n, transparencia, objetividad, independencia, confidencialidad y reserva, que estipula esta Ley.\nArt\u00edculo 69.- Son obligaciones de los usuarios:\nI. Proteger y conservar las publicaciones, mapas, fotograf\u00edas o cualquier documento impreso que le sea facilitado para su consulta en las instalaciones donde se prestar\u00e1 el Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n.\nII. Reponer o pagar el costo de reposici\u00f3n de alg\u00fan documento impreso que hubiere da\u00f1ado.\nIII. Utilizar con responsabilidad y seguridad los equipos de c\u00f3mputo que se le facilitaren para consultas en el Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n, as\u00ed como cuidar y proteger los programas y bases de datos a los que accediese.\nIV. Reponer o pagar el costo de reposici\u00f3n del equipo o programa que hubiere da\u00f1ado.\nV. Responder a las encuestas sistem\u00e1ticas que sobre requerimientos o necesidades de informaci\u00f3n realizar\u00e1n las Unidades del Sistema y el propio INEG.\nVI. Denunciar cualquier conducta indebida del personal integrante del Sistema, as\u00ed como la divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n que viole los principios de confidencialidad y reserva, y los otros que establece esta Ley para el funcionamiento del Sistema.\nCap\u00edtulo II\nDe los Derechos y Obligaciones de los Informantes\nArt\u00edculo 70.- Son derechos de los informantes:\nI. Estar enterados que los datos estad\u00edsticos que proporcionen a las Unidades, ser\u00e1n estrictamente confidenciales y bajo ninguna circunstancia podr\u00e1n utilizarse para otro fin que no sea el estad\u00edstico.\nII. Saber que el INEG no deber\u00e1 proporcionar a persona alguna, p\u00fablica o privada, los datos a que se refiere este art\u00edculo para fines fiscales, judiciales, administrativos o de cualquier otra \u00edndole.\nIII. Que los datos e informes que proporcionen para fines estad\u00edsticos o que provengan de registros administrativos, ser\u00e1n manejados observando los principios de confidencialidad y reserva, por lo que no podr\u00e1n divulgarse, en caso alguno, en forma nominativa o individualizada, ni har\u00e1n prueba ante autoridad administrativa o fiscal, ni en juicio ni fuera de \u00e9l.\nIV. Ser enterados del car\u00e1cter obligatorio o potestativo de sus respuestas.\nV. Exigir que sean rectificados los datos que les conciernan, al demostrar que son inexactos, incompletos, equ\u00edvocos u obsoletos, as\u00ed como que les sea entregado un documento en que se certifique el registro de la modificaci\u00f3n o correcci\u00f3n.\nVI. Exigir que cuando se divulgue la informaci\u00f3n que proporcionen, deber\u00e1 estar integrada de tal manera que se preserve el anonimato de los informantes y de las personas f\u00edsicas y morales objeto de la informaci\u00f3n.\nVII. Denunciar ante las autoridades administrativas y judiciales todo hecho o circunstancia que viole los principios de confidencialidad y reserva.\nArt\u00edculo 71.- Son obligaciones de los informantes:\nI. Proporcionar respuestas veraces y oportunas sobre los datos e informes que les soliciten las autoridades competentes para fines estad\u00edsticos, censales y geogr\u00e1ficos, y a prestar el auxilio y cooperaci\u00f3n que requieran las mismas.\nII. Participar y colaborar en el levantamiento de los censos, de manera obligatoria y gratuita.\nIII. Los propietarios, poseedores o usufructuarios de predios ubicados en el territorio nacional, deber\u00e1n cooperar en los trabajos de campo que realicen las autoridades para captar informaci\u00f3n estad\u00edstica o geogr\u00e1fica.\nArt\u00edculo 72.- Los Informantes a quienes se les requieran datos estad\u00edsticos o geogr\u00e1ficos, deber\u00e1n ser enterados de:\nI. La obligaci\u00f3n que tienen de proporcionar respuestas veraces, inform\u00e1ndoles de las consecuencias de la falsedad en sus respuestas a los cuestionarios que se les apliquen.\nII. La posibilidad del ejercicio del derecho de rectificaci\u00f3n.\nIII. La confidencialidad en la administraci\u00f3n, manejo y difusi\u00f3n de los datos de los informantes.\nIV. La forma en que ser\u00e1 divulgada o suministrada la informaci\u00f3n.\nV. El plazo para proporcionar los datos, el cual deber\u00e1 fijarse conforme a la naturaleza y caracter\u00edsticas de la informaci\u00f3n a rendir.\nLas anteriores previsiones deber\u00e1n aparecer en los cuestionarios y documentos que se utilicen para recopilar datos estad\u00edsticos o geogr\u00e1ficos, o hacerse del conocimiento de los Informantes, al captar la Informaci\u00f3n.\nCap\u00edtulo III\nDe las Facultades de las Unidades para Captar y Verificar Informaci\u00f3n\nArt\u00edculo 73.- La informaci\u00f3n que sea obtenida mediante enga\u00f1o o cualquier otro medio il\u00edcito, carecer\u00e1 de validez y los informantes de quienes bajo estas circunstancias se hubiere obtenido tal informaci\u00f3n, independientemente del ejercicio de las acciones penales que fueren procedentes, podr\u00e1n exigir ante las autoridades administrativas competentes, que quede sin efecto dicha informaci\u00f3n. Lo anterior sin perjuicio de que el interesado proporcione, de manera correcta, en los t\u00e9rminos de esta Ley, la informaci\u00f3n a que se refiere este Art\u00edculo.\nArt\u00edculo 74.- LasUnidades, previa autorizaci\u00f3n del Instituto, cuando no cuenten con otros medios t\u00e9cnicos de comprobaci\u00f3n de la informaci\u00f3n proporcionada, estar\u00e1n facultadas para realizar inspecciones de verificaci\u00f3n, en las cuales podr\u00e1n solicitar la exhibici\u00f3n de documentos que acrediten los datos estrictamente estad\u00edsticos y geogr\u00e1ficos.\nCuando los datos consignados en la documentaci\u00f3n elaborada para captarlos no se encuentren en los documentos exhibidos, deber\u00e1 se\u00f1alarse la fuente o presentarse los antecedentes que hubieran servido de base para las informaciones suministradas.\nArt\u00edculo 75.- Las Unidades estar\u00e1n obligadas a respetar la confidencialidad y reserva de los datos estad\u00edsticos. Quienes capten, produzcan o procesen informaci\u00f3n estad\u00edstica o geogr\u00e1fica relativa al Sistema, la proporcionar\u00e1n al INEG cuando \u00e9ste lo solicite, siempre que se respeten los principios de confidencialidad y reserva. Lo anterior no ser\u00e1 violatorio de la confidencialidad o reserva que se establezca en otras disposiciones respecto de documentos, datos o informes.\nEl registro o recolecci\u00f3n de los datos que en cumplimiento de esta Ley deban proporcionar los informantes, no prejuzga sobre los derechos de propiedad intelectual, industrial o de otro tipo que se originen en los trabajos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica de car\u00e1cter estad\u00edstico, geogr\u00e1fico o de otra materia, que los mencionados informantes realicen y que son regulados por la legislaci\u00f3n respectiva.\nArt\u00edculo 76.- La informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica que proporcionen los Informantes quedar\u00e1 sujeta a esta Ley y a las reglas generales que conforme a ella dicte el Instituto; lo anterior, sin perjuicio de que el INEG, respecto de la informaci\u00f3n correspondiente a su gesti\u00f3n administrativa, quedar\u00e1 sujeto a lo dispuesto en la Ley Federal de Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica Gubernamental.\nArt\u00edculo 77.- Solamente el INEG podr\u00e1 proporcionar informaci\u00f3n del Sistema que solicite cualquier persona o entidad del extranjero, a una dependencia o entidad mexicana.\nCualquier persona que incurra en violaciones a lo dispuesto en el presente Art\u00edculo, incurrir\u00e1 en las faltas o delitos se\u00f1alados en la presente Ley y dem\u00e1s disposiciones aplicables.\nCap\u00edtulo IV\nDe las Inspecciones a los Informantes\nArt\u00edculo 78- Sin perjuicio de que la informaci\u00f3n proporcionada ser\u00e1 utilizada invariablemente bajo la observancia de los principios de confidencialidad y reserva, el Instituto, en el ejercicio de las facultades que le confiere esta Ley, podr\u00e1 efectuar inspecciones para verificar la autenticidad de la informaci\u00f3n, cuando los datos proporcionados sean incongruentes, incompletos o inconsistentes.\nArt\u00edculo 79.- Las inspecciones de verificaci\u00f3n a que se refiere esta Ley, se sujetar\u00e1n a lo siguiente:\nI. Se practicar\u00e1n por orden escrita que expresar\u00e1:\na. El fundamento y motivo de su realizaci\u00f3n.\nb. El nombre del informante con quien se desahogar\u00e1 la diligencia, as\u00ed como el lugar donde deber\u00e1 efectuarse. En el caso de que se ignore el nombre de la persona a que se refiere este inciso, se se\u00f1alar\u00e1n datos suficientes para su identificaci\u00f3n.\nc. El nombre de la o las personas que practicar\u00e1n la diligencia, las cuales podr\u00e1n ser sustituidas, debiendo notificar de tal hecho al informante.\nII. Al inicio de la diligencia se entregar\u00e1 la orden respectiva a la persona a que se refiere el inciso b) de la fracci\u00f3n I de este Art\u00edculo, a quien la supla en su ausencia o a su representante legal, en su caso.\nIII. La orden deber\u00e1 especificar la informaci\u00f3n de car\u00e1cter estad\u00edstico o geogr\u00e1fico que habr\u00e1 de verificarse, as\u00ed como la documentaci\u00f3n que habr\u00e1 de exhibirse en la diligencia.\nIV. El Informante ser\u00e1 requerido para que nombre a dos testigos y en su ausencia o negativa ser\u00e1n designados por el personal que practique la diligencia, quien har\u00e1 constar en el acta, en forma circunstanciada, los hechos y omisiones observados.\nEl Informante o la persona con quien se entienda la diligencia, los testigos y los inspectores, firmar\u00e1n el acta. Si el interesado o los testigos se niegan a firmar, as\u00ed lo har\u00e1 constar el o los inspectores, sin que esta circunstancia afecte el valor probatorio del documento. Un ejemplar del acta se entregar\u00e1 en todo caso a la persona con quien se entienda la diligencia.\nArt\u00edculo 80.- Los Informantes, respecto de quienes se hubiesen practicado los actos a que se refiere el art\u00edculo anterior, podr\u00e1n inconformarse con los hechos asentados en el acta correspondiente, mediante la interposici\u00f3n del recurso de revisi\u00f3n. En caso de que no se presente en tiempo y forma el recurso, se perder\u00e1 el derecho de hacerlo posteriormente y se tendr\u00e1 al interesado conforme con los hechos asentados en el acta.\nCap\u00edtulo V\nDe la Transparencia y Rendici\u00f3n de Cuentas del Instituto\nArt\u00edculo 81.- El Instituto deber\u00e1 presentar en marzo de cada a\u00f1o al Congreso de la Uni\u00f3n:\nI. Los resultados de la ejecuci\u00f3n del Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda correspondiente al a\u00f1o inmediato anterior.\nII. Un informe anual de actividades y sobre el ejercicio del gasto del Ramo correspondiente al a\u00f1o inmediato anterior.\nIII. Un informe razonado y fundamentado respecto de las autorizaciones que, en su caso, hubiere otorgado en t\u00e9rminos de lo dispuesto en el art\u00edculo 67 de esta ley.\nIV. En diciembre, el calendario de publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial y multisectorial para el siguiente a\u00f1o.\nEl Instituto deber\u00e1 poner a disposici\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en los t\u00e9rminos que establezca el Reglamento de esta Ley, la informaci\u00f3n a que se refieren las fracciones I, II y III de este Art\u00edculo.\nArt\u00edculo 82.- El INEG deber\u00e1 definir las metodolog\u00edas que habr\u00e1n de utilizarse en la realizaci\u00f3n de las Actividades estad\u00edsticas y geogr\u00e1ficas, debiendo ponerlas a consideraci\u00f3n de los usuarios por los medios m\u00e1s id\u00f3neos, antes de su implantaci\u00f3n, a fin de recibir y, en su caso atender, las observaciones que se formulen al efecto.\nA fin de dar cumplimiento a lo dispuesto en el presente Art\u00edculo, la Junta de Gobierno deber\u00e1 expedir los lineamientos generales que habr\u00e1n de seguirse para hacer publicar dichas disposiciones y metodolog\u00edas y atender a las observaciones que se reciban.\nArt\u00edculo 83.- El Instituto deber\u00e1 hacer del conocimiento del p\u00fablico por los medios masivos de comunicaci\u00f3n, los convenios de intercambio de informaci\u00f3n que celebre con otros organismos o agencias nacionales o extranjeras.\nCap\u00edtulo VI\nDe la Vigilancia del Instituto\nArt\u00edculo 84.- La vigilancia del Instituto estar\u00e1 encomendada:\nI. A una Contralor\u00eda Interna, que tendr\u00e1 a su cargo recibir quejas y denuncias, realizar investigaciones, llevar a cabo auditor\u00edas internas, y aplicar los procedimientos y sanciones inherentes a las responsabilidades administrativas de los servidores p\u00fablicos, se\u00f1aladas en la Ley Federal de Responsabilidades Administrativas de los Servidores P\u00fablicos.\nEl titular de la Contralor\u00eda Interna ser\u00e1 designado por la Junta de Gobierno y deber\u00e1 ser un profesionista con t\u00edtulo profesional legalmente expedido, de reconocida solvencia moral y contar con experiencia de por lo menos diez a\u00f1os en la materia.\nLa Junta de Gobierno aprobar\u00e1 los recursos humanos, materiales y financieros para el adecuado funcionamiento de la Contralor\u00eda Interna.\nII. A un auditor externo, nombrado por la Junta de Gobierno de entre una terna de empresas de auditor\u00eda de reconocido prestigio que le proponga el Auditor Superior de la Federaci\u00f3n. El auditor externo auxiliar\u00e1 a la Junta y reportar\u00e1 a \u00e9sta la informaci\u00f3n que conozca con motivo del ejercicio de sus funciones.\nEl auditor externo vigilar\u00e1, entre otras cosas, que la informaci\u00f3n financiera y contable del Instituto, se formule de conformidad con los lineamientos, normatividad y principios de contabilidad que le resulten aplicables.\nCada tres a\u00f1os se deber\u00e1 designar a una nueva empresa de auditor\u00eda en t\u00e9rminos de lo dispuesto en este Art\u00edculo, para salvaguardar la eficacia en la vigilancia del Instituto.\nArt\u00edculo 85.- Atendiendo a lo dispuesto en el art\u00edculo anterior y con el objeto de dar cumplimiento al principio constitucional de transparencia del Sistema, el INEG expedir\u00e1 un c\u00f3digo de \u00e9tica que regule los est\u00e1ndares de conducta a los que deber\u00e1n apegarse todos los integrantes del SISNEG. El INEG pondr\u00e1 su texto a disposici\u00f3n del p\u00fablico por los medios masivos de comunicaci\u00f3n.\nCap\u00edtulo VII\nDe los Registros Nacionales y del Servicio P\u00fablico de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda\nArt\u00edculo 86.- El Instituto deber\u00e1 establecer, operar y normar un registro nacional de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica.\nArt\u00edculo 87.- La inscripci\u00f3n de los catastros de las municipalidades y de las entidades federativas en el registro nacional de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica, es obligatoria y comprender\u00e1 la representaci\u00f3n cartogr\u00e1fica y la base de datos de los predios r\u00fasticos y urbanos de su jurisdicci\u00f3n.\nEn caso de que no se cuente con la cartograf\u00eda y la base de datos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se registrar\u00e1n los datos que se encuentren en los padrones, croquis y fichas catastrales.\nEl INEG, con la intervenci\u00f3n de las autoridades que resulten competentes, podr\u00e1 efectuar los trabajos cartogr\u00e1ficos en cumplimiento de tratados o convenios internacionales y con la participaci\u00f3n de los gobiernos de las entidades federativas que corresponda, en la definici\u00f3n y demarcaci\u00f3n de l\u00edmites internacionales, incluyendo la zona econ\u00f3mica exclusiva.\nArt\u00edculo 88.- El INEG establecer\u00e1, operar\u00e1 y normar\u00e1 los siguientes registros, y podr\u00e1 establecer, operar y normar otros registros que para fines estad\u00edsticos o geogr\u00e1ficos estime necesarios:\nI. Marco geoestad\u00edstico.\nII. Inventario nacional de viviendas.\nIII. Registro nacional de unidades econ\u00f3micas.\nIV. Marco de referencia geod\u00e9sico.\nV. L\u00edmites costeros, internacionales, estatales y municipales.\nVI. Datos de relieve continental insular y submarino.\nVII. Datos catastrales, topogr\u00e1ficos, de recursos naturales, climas y nombres geogr\u00e1ficos.\nVIII. Estado y tendencias del medio ambiente, considerando medios naturales, y flora y fauna de esos medios.\nIX. Atm\u00f3sfera, agua, suelo, residuos peligrosos y residuos s\u00f3lidos.\nArt\u00edculo 89.- Las personas f\u00edsicas con actividades empresariales, las unidades econ\u00f3micas, empresas y establecimientos industriales, financieros, comerciales, agropecuarios, forestales, pesqueros y de servicios; las sociedades, asociaciones civiles y religiosas, y las instituciones p\u00fablicas, sociales y privadas con fines no lucrativos, as\u00ed como las docentes y culturales, estar\u00e1n obligadas a inscribirse en los registros que lleve el Instituto y a mantener actualizada su inscripci\u00f3n, conforme a las disposiciones aplicables.\nCap\u00edtulo VIII\nDel Acervo de Informaci\u00f3n\nArt\u00edculo 90.- El INEG deber\u00e1 conservar la Informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial y estatal que en t\u00e9rminos de lo dispuesto en esta Ley elaboren el propio Instituto y las Unidades.\nTodas aquellas Unidades que posean datos primarios que se hubieren utilizado para la elaboraci\u00f3n de la informaci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, deber\u00e1n conservarlos en los t\u00e9rminos y condiciones que establezca el Instituto.\nArt\u00edculo 91.- El INEG establecer\u00e1 los est\u00e1ndares de representaci\u00f3n, almacenamiento y comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que deber\u00e1n utilizarse en las comunicaciones entre los diferentes actores del Sistema.\nArt\u00edculo 92.- El INEG habr\u00e1 de implementar un sistema de compilaci\u00f3n normativa, en el que se conservar\u00e1n los textos de las normas que en el ejercicio de sus funciones expida.\nArt\u00edculo 93.- El Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica consiste en poner a disposici\u00f3n de los usuarios, sujeto a las normas que al efecto dicte la Junta de Gobierno y el Reglamento de esta Ley, la Informaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, sectorial, multisectorial o estatal.\nArt\u00edculo 94.- El Servicio P\u00fablico de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica ser\u00e1 prestado en forma exclusiva por el INEG, a trav\u00e9s de sus instalaciones y las que autorice, conforme a las reglas que al efecto expida la Junta de Gobierno.\nEl Instituto pondr\u00e1 la Informaci\u00f3n del Sistema a disposici\u00f3n de los usuarios a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos masivos de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como en los centros de consulta que al efecto establezca el propio INEG en el territorio nacional.\nLas consultas que realicen los usuarios a trav\u00e9s de los medios previstos en el p\u00e1rrafo inmediato anterior, ser\u00e1n ofrecidas por el INEG en forma gratuita.\nEl Instituto pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los usuarios del Sistema informaci\u00f3n de la red geod\u00e9sica nacional con el objeto de que sus estudios geogr\u00e1ficos est\u00e9n vinculados con la red mencionada.\nArt\u00edculo 95.- Cuando a petici\u00f3n de alg\u00fan usuario se requiera al INEG copia, copia certificada o cualquier clase de impresi\u00f3n de la informaci\u00f3n del Sistema, \u00e9sta se entregar\u00e1 al usuario en los t\u00e9rminos que fijen las disposiciones reglamentarias y administrativas correspondientes y previa recepci\u00f3n del pago de los derechos que para estos casos establezca la Ley Federal de Derechos.\nArt\u00edculo 96.- El INEG no estar\u00e1 obligado a proporcionar informaci\u00f3n que:\nI. Tenga en virtud de cualquier norma el car\u00e1cter de confidencial, clasificada, reservada o de cualquier otra forma se encuentre restringida su difusi\u00f3n.\nII. El usuario la requiera procesada en cualquier forma distinta a como se encuentra disponible, sin perjuicio de que el Instituto la pueda poner a disposici\u00f3n de los usuarios, o bien proporcionar el acceso a las bases de datos, en forma gratuita u onerosa, sujet\u00e1ndose en todo caso a los principios de confidencialidad, accesibilidad, transparencia y reserva.\nCap\u00edtulo IX\nDe las Faltas Administrativas y las Sanciones\nArt\u00edculo 97.- Cometen infracciones a lo dispuesto por esta Ley, quienes en calidad de informantes:\nI. Se nieguen a proporcionar datos, informes o a exhibir documentos cuando deban hacerlo, dentro del plazo que se les hubiere se\u00f1alado.\nII. Suministren datos falsos, incompletos o incongruentes.\nIII. Se opongan a las visitas que en cumplimiento de las disposiciones de esta Ley realicen los censores, entrevistadores, inspectores, y en general de cualquier representante de cualquiera de las \u00e1reas que integran el Sistema que se encuentre facultado para ello.\nIV. Se opongan a las visitas del personal del Instituto facultado a efectuar inspecciones de verificaci\u00f3n sobre la confiabilidad de la informaci\u00f3n.\nV. Participen deliberadamente en actos y omisiones que entorpezcan el desarrollo del levantamiento censal o de los procesos de generaci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nVI. Omitan inscribirse en los registros establecidos por esta Ley o no proporcionen la informaci\u00f3n que para \u00e9stos se requiera.\nVII. Contravengan en cualquiera otra forma sus disposiciones.\nArt\u00edculo 98.- Son infracciones imputables a los servidores p\u00fablicos funcionarios y empleados del INEG o a los funcionarios y empleados de las \u00e1reas que integran las Unidades, las siguientes:\nI. La revelaci\u00f3n de datos estad\u00edsticos confidenciales.\nII. La violaci\u00f3n de las reservas de los secretos de car\u00e1cter industrial o comercial, o el suministro en forma nominativa o individualizada de datos.\nIII. La inobservancia de la reserva en materia de informaci\u00f3n estad\u00edstica o geogr\u00e1fica, o su revelaci\u00f3n, cuando por causas de inter\u00e9s p\u00fablico hubiese sido declarada de divulgaci\u00f3n restringida por la Junta de Gobierno.\nIV. La negativa a desempe\u00f1ar funciones censales.\nV. La participaci\u00f3n deliberada en cualquier acto u omisi\u00f3n que entorpezca el desarrollo normal de los levantamientos censales o de los procesos de generaci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica.\nVI. Impedir, sin justificaci\u00f3n, el libre ejercicio de los derechos de acceso y rectificaci\u00f3n de datos, cuando estuvieren a cargo de los registros administrativos establecidos por la Ley.\nVII. Impedir el acceso del p\u00fablico a la informaci\u00f3n estad\u00edstica o geogr\u00e1fica a que tenga derecho.\nVIII. La inobservancia de lo ordenado por esta Ley para el correcto funcionamiento del Sistema.\nArt\u00edculo 99.- Se reputar\u00e1n infracciones de los recolectores o censores y auxiliares, cuando:\nI. Se nieguen a cumplir con las funciones censales.\nII. Violen la confidencialidad de los datos estad\u00edsticos o revelen en forma nominativa o individualizada dichos datos.\nIII. Cometan actos o incurran en omisiones que impidan el desarrollo normal de la funci\u00f3n estad\u00edstica, censal o de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica.\nPara los efectos de este Art\u00edculo, ser\u00e1n considerados como recolectores o censores, las personas a las que el Instituto encomiende labores propias de recolecci\u00f3n y recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica y geogr\u00e1fica en forma peri\u00f3dica o durante el levantamiento censal, y como auxiliares, quienes desempe\u00f1en cualquier otra actividad relacionada con el proceso de elaboraci\u00f3n de la estad\u00edstica y la obtenci\u00f3n de datos de car\u00e1cter geogr\u00e1fico.\nArt\u00edculo 100.- La comisi\u00f3n de cualesquiera de las infracciones a lo dispuesto en esta Ley, dar\u00e1 lugar a que el Instituto aplique sanciones administrativas, que consistir\u00e1n en multa desde una hasta treinta mil veces el salario m\u00ednimo general diario vigente en el Distrito Federal trat\u00e1ndose de personas morales, y de hasta diez mil veces el salario m\u00ednimo general diario vigente en el Distrito Federal, trat\u00e1ndose de personas f\u00edsicas, en el momento de que se cometa la infracci\u00f3n.\nEn la imposici\u00f3n de estas sanciones, el Instituto tomar\u00e1 en cuenta la importancia de la infracci\u00f3n, las condiciones del infractor y la conveniencia de evitar pr\u00e1cticas tendientes a contravenir las disposiciones de esta Ley.\nLa aplicaci\u00f3n de las sanciones a que se refiere este Art\u00edculo, se har\u00e1 con independencia de las de orden penal que llegaren a determinar las autoridades competentes y de que se constituyan y exijan las responsabilidades de car\u00e1cter civil en que hubiere incurrido el infractor.\nEn caso de reincidencia de los infractores o cuando no proporcionen la informaci\u00f3n requerida despu\u00e9s de haber sido apercibidos de cumplir las disposiciones violadas dentro del plazo que al efecto se les se\u00f1ale, se har\u00e1n del conocimiento de las autoridades competentes las circunstancias en que se rehusaren a prestar el servicio de inter\u00e9s p\u00fablico a que la Ley les obligue, o se desobedeciera el mandato leg\u00edtimo de autoridad, a fin de que, en su caso, se proceda conforme a las disposiciones aplicables de la legislaci\u00f3n penal.\nTrat\u00e1ndose de funcionarios o empleados de las dependencias y entidades, de los poderes y de los gobiernos estatales, del Distrito Federal y municipales que reincidan en la comisi\u00f3n de infracciones, ser\u00e1n sancionados con su destituci\u00f3n.\nArt\u00edculo 101.- En contra de las resoluciones que dicte el Instituto, el interesado podr\u00e1 interponer ante \u00e9ste, el recurso de revisi\u00f3n, en la forma y t\u00e9rminos establecidos en el T\u00edtulo Sexto de la Ley Federal del Procedimiento Administrativos.\nArt\u00edculo 102.- A cualquier persona o entidad que cometa un delito con el \u00e1nimo de atentar contra la integridad, buen funcionamiento o conservaci\u00f3n del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, se le podr\u00e1 incrementar la pena m\u00e1xima prevista para \u00e9l o los delitos en que incurra hasta en una tercera parte m\u00e1s.\nSi las conductas punibles son cometidas con dicho \u00e1nimo por servidores del \u00f3rgano que tiene a su cargo dicho Sistema Nacional, o por cualquier persona que bajo cualquier tipo de contrataci\u00f3n preste servicios al mismo, o por persona de nacionalidad extranjera, las penas se podr\u00e1n aumentar hasta en una mitad m\u00e1s de las que tienen previstas. A los servidores p\u00fablicos a que se refiere este Art\u00edculo, adem\u00e1s de las penas en que incurran con motivo de la comisi\u00f3n de esos delitos, se les aplicar\u00e1 la de destituci\u00f3n o terminaci\u00f3n de sus contratos, y se les podr\u00e1 inhabilitar de diez a veinte a\u00f1os para desempe\u00f1ar empleo, cargo o comisi\u00f3n p\u00fablicos.\nTransitorios\nPrimero.- La presente Ley entrar\u00e1 en vigor a los noventa d\u00edas naturales de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. Para dicha fecha deber\u00e1n estar designados los primeros integrantes de la Junta de Gobierno, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 46 de esta Ley. Una vez constituida la Junta de Gobierno, en un t\u00e9rmino de ciento ochenta d\u00edas naturales, se deber\u00e1n llevar a cabo los actos y expedir los instrumentos reglamentarios y program\u00e1ticos para la puesta en marcha del Sistema Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Una vez integrada la Comisi\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, en un plazo no mayor a noventa d\u00edas deber\u00e1 convocar y seleccionar a los miembros del Consejo de Notables a que se refiere el art\u00edculo 55 de esta ley.\nSegundo.- El Instituto Nacional de Estad\u00edstica Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica, se transforma en la nueva persona de derecho p\u00fablico a que se refiere esta Ley y conserva la titularidad de todos los bienes, derechos y obligaciones integrantes del patrimonio del primero.\nFormar\u00e1n el patrimonio del Instituto todos los bienes muebles e inmuebles pertenecientes a la Federaci\u00f3n, que a la promulgaci\u00f3n de la presente Ley estuviera utilizando el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica, adscrito a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico. En un plazo no mayor de un a\u00f1o contado a partir de la entrada en vigor de este Decreto, deber\u00e1n concluir los tr\u00e1mites correspondientes para que este patrimonio pase a propiedad del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, sin que ello genere costo fiscal alguno para este Instituto.\nLos recursos asignados al Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n del ejercicio fiscal en el que ocurra la entrada en vigor de la presente Ley, pasar\u00e1n inmediatamente a formar parte del presupuesto del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nTercero.- El Reglamento de esta Ley y el Reglamento Interior del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, deber\u00e1n expedirse en un plazo no mayor a ciento ochenta d\u00edas naturales posteriores a la entrada en vigor de esta Ley. En tanto la Junta de Gobierno expida dichos reglamentos, continuar\u00e1 aplic\u00e1ndose, en lo que no se oponga a la presente Ley, el Reglamento de la Ley de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica, publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 12 de diciembre de 1983.\nMientras el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda expide las dem\u00e1s disposiciones reglamentarias y administrativas a que se refiere esta Ley, seguir\u00e1n aplic\u00e1ndose las emitidas con anterioridad a su vigencia en estas materias. Las medidas administrativas dictadas con fundamento en disposiciones que por esta Ley se derogan, continuar\u00e1n en vigor hasta que sean revocadas o modificadas expresamente por las autoridades competentes.\nCuarto.- Los poderes, mandatos y en general las representaciones otorgadas y facultades concedidas por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica, con anterioridad a la entrada en vigor de la presente Ley, subsistir\u00e1n en sus t\u00e9rminos en tanto no sean modificados o revocados expresamente.\nLos asuntos que en el Organo Interno de Control del Instituto Nacional de Estad\u00edstica Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica se encuentren en tr\u00e1mite o pendientes de resoluci\u00f3n a la fecha de entrada en vigor de la presente Ley, deber\u00e1n ser concluidos por la Contralor\u00eda Interna del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, aplicando en lo conducente lo dispuesto en las leyes, reglamentos, decretos y acuerdos aplicables en la materia.\nQuinto.- Las personas que a la entrada en vigor de la presente Ley presten un servicio personal subordinado al Instituto Nacional de Estad\u00edstica Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica, formar\u00e1n parte del personal al servicio del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, y conservar\u00e1n las remuneraciones y prestaciones de las cuales gocen a la entrada en vigor de esta Ley. El personal que ingrese a laborar al Instituto con posterioridad a la entrada en vigor de la presente Ley, se sujetar\u00e1 a lo dispuesto en el apartado B del art\u00edculo 123 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nSexto.- La Junta de Gobierno del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda deber\u00e1 elaborar y publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n un a\u00f1o calendario despu\u00e9s de su constituci\u00f3n, el Programa Quinquenal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, el Programa Anual de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda y los presupuestos horizontales integrados multianual y anual, en los t\u00e9rminos previstos en esta Ley.\nEn tanto se expiden los programas a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda seguir\u00e1 aplicando en todo lo que no se oponga a la presente Ley los programas que se hubieren emitido, a efecto de realizar las tareas ordinarias y extraordinarias a cargo del Instituto.\nS\u00e9ptimo.- Dentro de los treinta d\u00edas naturales siguientes a la entrada en vigor del presente Decreto, el Banco de M\u00e9xico y el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda formar\u00e1n un grupo de trabajo que tendr\u00e1 como objetivo planear e instrumentar la transferencia al segundo, del c\u00e1lculo y publicaci\u00f3n de los \u00edndices nacionales de precios, incluyendo el Indice Nacional de Precios al Consumidor, as\u00ed como de la balanza de pagos. A partir del primero de enero de 2009 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda publicar\u00e1 los \u00edndices nacionales de precios, incluyendo el Indice Nacional de Precios al Consumidor, por lo que cualquier referencia a los citados \u00edndices que publicaba el Banco de M\u00e9xico, se entender\u00e1 efectuada, a partir de esa fecha, a los que publique el citado Instituto. Asimismo, publicar\u00e1, como parte integral de las cuentas econ\u00f3micas nacionales, la balanza de pagos del pa\u00eds.\nA partir de la publicaci\u00f3n del presente Decreto, y hasta el 31 de diciembre de 2008, el Banco de M\u00e9xico continuar\u00e1 publicando los \u00edndices y la balanza de pagos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, con la participaci\u00f3n creciente del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nA partir del primero de enero de 2009 el Banco de M\u00e9xico tendr\u00e1 acceso, sin restricci\u00f3n alguna, a la metodolog\u00eda, bases de datos, informaci\u00f3n y procedimientos utilizados por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda para calcular los \u00edndices nacionales y la balanza de pagos a que se refiere este Art\u00edculo.\nOctavo.- Cuando las leyes, reglamentos, decretos, acuerdos u otros ordenamientos jur\u00eddicos hagan menci\u00f3n a la Ley de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica, o al Instituto Nacional de Estad\u00edstica Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica, la referencia se entender\u00e1 hecha a la presente Ley y a la persona de derecho p\u00fablico que esta Ley regula, respectivamente.\nNoveno.- La Junta de Gobierno del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda contar\u00e1 con un plazo de ciento ochenta d\u00edas, contado a partir de la designaci\u00f3n de sus primeros miembros, para: determinar la informaci\u00f3n que formar\u00e1 parte del Acervo de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica a que se refiere el Cap\u00edtulo VIII, T\u00edtulo Cuarto de esta Ley, y hacer del conocimiento del p\u00fablico por los medios masivos, incluyendo los electr\u00f3nicos, las metodolog\u00edas que hasta antes de la entrada en vigor de la presente Ley hubiere utilizado para la producci\u00f3n de dicha informaci\u00f3n.\nD\u00e9cimo.- La Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica que al momento de la entrada en vigor de la presente Ley estuviere en proceso de generaci\u00f3n por parte de las Unidades, deber\u00e1 apegarse a las disposiciones que al efecto emita el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nD\u00e9cimo Primero.- En un plazo no mayor a ciento ochenta d\u00edas naturales a partir de la instalaci\u00f3n de la Junta de Gobierno, deber\u00e1 entrar en operaci\u00f3n el Centro de Investigaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n estipulado en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 34 de la presente ley.\nD\u00e9cimo Segundo.- El requisito establecido en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 48 de esta ley, no ser\u00e1 aplicable para el nombramiento del primer Presidente del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\nD\u00e9cimo Tercero.- Se deroga el art\u00edculo 27 fracci\u00f3n V de la Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal.\nD\u00e9cimo Cuarto.- Se abroga la Ley de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica y se derogan todas las disposiciones que se opongan a la presente ley.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nSuscribe\n(R\u00fabrica)\u201d.\nEs cuanto, se\u00f1ora Presidenta.\nPRESIDENCIA DE LA C. DIPUTADA\n- La C. Presidenta Diputada Claudia Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado. T\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados.\nPasamos al siguiente asunto.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Se recibieron de la Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica las siguientes iniciativas:\nProyecto de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 1 y 133 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA LOS ARTICULOS 1 Y 133 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que adiciona un p\u00e1rrafo cuarto al art\u00edculo 1\u00ba y un p\u00e1rrafo segundo al art\u00edculo 133 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEl proceso de vinculaci\u00f3n del Estado contempor\u00e1neo al Derecho Internacional es una realidad incuestionable, en particular desde la segunda mitad del siglo pasado. Este fen\u00f3meno, singularmente notable, se manifiesta tambi\u00e9n en un \u00e1mbito de la realidad estatal tradicionalmente sustra\u00eddo a la normatividad de origen internacional, a saber, el de las relaciones de los poderes p\u00fablicos nacionales con sus ciudadanos; en otras palabras, en el terreno de los derechos humanos. La dignidad y libertad del ser humano adquieren una nueva perspectiva, son fundamento del orden internacional y los ordenamientos nacionales se abren al Derecho Internacional de los Derechos Humanos.\nEs decir, en la evoluci\u00f3n de los derechos de las personas, del \u00e1mbito interno pasan a tener una dimensi\u00f3n internacional, los derechos constitucionales se transforman en derechos supraestatales; se constituyen en l\u00edmites externos ya no s\u00f3lo internos a los poderes p\u00fablicos. Y los derechos constitucionales amparados en los ordenamientos internos adquieren otra dimensi\u00f3n, los Estados ya no pueden tratar a sus ciudadanos a su arbitrio, la protecci\u00f3n de los derechos y las libertades pasa a ser una cuesti\u00f3n esencialmente internacional.\nEn este contexto, el derecho comparado nos muestra que en el momento actual de desarrollo del Derecho interno, decisivamente influenciado en su dial\u00e9ctica por la fuerte presi\u00f3n del Derecho Internacional, el principio de la supremac\u00eda constitucional ha dejado de pertenecer originaria y exclusivamente a la Constituci\u00f3n, y se ha ampliado en su vigencia hacia otras normas fundamentales que tambi\u00e9n participan de dicha supremac\u00eda. Por lo tanto, ya no se puede seguir identificando el mencionado principio solamente con la Norma Fundamental de un Estado.\nDesde comienzos de la d\u00e9cada de los 70 del siglo pasado, la doctrina francesa se orient\u00f3 en esta concepci\u00f3n, y dio origen a la expresi\u00f3n \u201cbloque de constitucionalidad\u201d, que tuvo primero una progresiva difusi\u00f3n en Europa y, posteriormente, en el resto del mundo. El \u201cbloque de constitucionalidad\u201d est\u00e1 compuesto por aquellas normas y principios que, sin aparecer formalmente en el articulado del texto constitucional, son utilizados como par\u00e1metros del control de constitucionalidad de las leyes, por cuanto que han sido normativamente integrados a la Constituci\u00f3n, por diversas v\u00edas y por mandato de la propia Ley Fundamental. Son pues verdaderos principios y reglas de valor constitucional, esto es, normas situadas en el nivel constitucional, a pesar de que puedan a veces contener mecanismos de reforma diversos al de las normas del articulado stricto sensu de la Carta Magna.\nEl reconocimiento de jerarqu\u00eda constitucional a los tratados internacionales en materia de derechos humanos que se ha hecho ya en las legislaciones de diversos pa\u00edses, corresponde precisamente a la implantaci\u00f3n de esta concepci\u00f3n de \u201cbloque de constitucionalidad\u201d. De esta manera, en cuanto a los instrumentos internacionales sobre derechos humanos, el constitucionalismo moderno tiende marcadamente a equiparar los derechos humanos consagrados en dichos instrumentos, con los derechos constitucionales. Otorgando a los derechos humanos internacionales el mismo rango y valor expl\u00edcitamente consagrados en la Ley Suprema.\nEs decir, que la supremac\u00eda en sentido estricto ya no se identifica s\u00f3lo con la Constituci\u00f3n General de un Estado determinado, sino tambi\u00e9n con los referidos instrumentos internacionales de derechos humanos. La Constituci\u00f3n y los tratados compartiendo la jerarqu\u00eda y la supremac\u00eda constitucional, constituyen en consecuencia, lo que se ha dado en llamar n\u00facleo de constitucionalidad abierto, por la posibilidad de incorporar nuevas convenciones en la materia.\nEste es uno de los puntos esenciales que justifican la constitucionalizaci\u00f3n de los derechos humanos reconocidos en las convenciones internacionales. En las dimensiones individual y social en que se proyecta el creciente desarrollo de la persona humana, nunca podr\u00e1 llegarse a afirmar que los derechos y garant\u00edas que tutelan su dignidad, ya son plenamente conocidos y reconocidos jur\u00eddicamente, pues el devenir de los tiempos y de las circunstancias hist\u00f3ricas, exigir\u00e1n descubrir nuevos derechos y nuevas garant\u00edas frente a nuevas posibles agresiones a la persona. El de los derechos humanos no es s\u00f3lo un problema ontol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n gnoseol\u00f3gica, pues la cultura y sus valores, van descubriendo, conociendo y reconociendo nuevas manifestaciones respecto a este patrimonio inagotable de posibilidades humanas, que son sus derechos.\nOtra de las notas trascendentes de este fen\u00f3meno de constitucionalizaci\u00f3n de los derechos humanos contenidos en las convenciones internacionales, es que el problema jur\u00eddico-formal tradicional de la jerarqu\u00eda de los tratados en el Derecho interno, que limita su aplicaci\u00f3n, deja de tener relevancia e incluso importancia, en virtud de que desde el punto de vista material su objeto o contenido (los derechos humanos) va a equipararse al mismo rango de los derechos constitucionales. Por esta v\u00eda, los derechos humanos, son igualados a los derechos de la Constituci\u00f3n y adquieren el rango y valor de los derechos constitucionales y, por tanto, el de la Norma Fundamental misma.\nSiguiendo esta tendencia, la iniciativa que se somete a consideraci\u00f3n de la Asamblea, propone elevar a rango constitucional en nuestro Derecho interno a los derechos humanos internacionales, mediante la instrumentaci\u00f3n de dos t\u00e9cnicas cuya aplicaci\u00f3n ha resultado eficaz en diversos pa\u00edses (particularmente en Portugal y Espa\u00f1a), a saber: a) interpretar las normas y libertades consagradas en nuestra Carta Magna de conformidad con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y con los Tratados Internacionales sobre dicha materia celebrados por el Estado mexicano; y b) otorgar jerarqu\u00eda constitucional a los Tratados Internacionales relativos a derechos humanos.\nCon esto, se pretende la apertura en nuestro Derecho Constitucional al Derecho Internacional de los Derechos Humanos y avanzar con ello, en nuestro sistema jur\u00eddico, en lo que la doctrina ha denominado \u201cEstado internacionalmente limitado en materia de derechos humanos\u201d e \u201cinterpretaci\u00f3n de los derechos fundamentales conforme al Derecho Internacional\u201d, con el objeto no s\u00f3lo de incorporar al derecho interno las convenciones de la materia, sino tambi\u00e9n de adecuar la actuaci\u00f3n de los interpretes de la Ley Fundamental a los contenidos de aquellos tratados, que se manifestar\u00edan as\u00ed, por imperativo constitucional, en canon hermen\u00e9utico de los derechos y libertades fundamentales.\na) Interpretaci\u00f3n de las normas y libertades consagradas en nuestra Carta Magna de conformidad con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y con los Tratados Internacionales sobre dicha materia celebrados y aprobados por el Estado mexicano:\nAl efecto se propone la adici\u00f3n de un p\u00e1rrafo cuarto al art\u00edculo 1\u00ba de la Constituci\u00f3n General de la Rep\u00fablica que a la letra se\u00f1alar\u00eda: \u201clas normas relativas a los derechos fundamentales y libertades que esta Constituci\u00f3n reconoce, deben ser interpretadas e integradas en armon\u00eda con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y los Tratados sobre las mismas materias, ratificados y aprobados por el Estado\u201d.\nInsertar esta norma precisamente en el art\u00edculo 1\u00ba de la Constituci\u00f3n, tiene como finalidad determinar que toda interpretaci\u00f3n de nuestra Carta Magna deba respetar el sistema constitucional de derechos fundamentales como par\u00e1metro evaluador de la legitimidad del orden pol\u00edtico.\nDe esta manera, la disposici\u00f3n operar\u00e1 como cl\u00e1usula de tutela y garant\u00eda de los derechos fundamentales, recurri\u00e9ndose a las normas de los tratados internacionales en materia de derechos humanos cuando existan dificultades de integraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los derechos individuales reconocidos constitucionalmente o cuando sean tutelados en mayor medida. O sea, que no s\u00f3lo se trata de establecer un m\u00e9todo auxiliar para desentra\u00f1ar el significado de dichas normas, sino tambi\u00e9n en caso que resulten insuficientes e incompletas, las disposiciones de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y de los Tratados sobre las mismas materias acudir\u00e1n a llenar el vac\u00edo, realizando una funci\u00f3n integradora.\nEn este sentido el int\u00e9rprete habr\u00e1 de utilizar los m\u00e9todos hermen\u00e9uticos propios de su sistema para desentra\u00f1ar el sentido de cualquier precepto constitucional, y contrastar dicha interpretaci\u00f3n a la luz de la normatividad internacional en materia de derechos humanos. Asimismo, el contenido de las normas internacionales sobre derechos humanos se convertir\u00eda en cierto modo en el sustrato constitucionalmente declarado de los derechos y libertades, lo cual implicar\u00eda que cuando el legislador o cualquier otro poder p\u00fablico adopte decisiones que, en relaci\u00f3n con uno de los derechos fundamentales que la Constituci\u00f3n enmarca, limita o reduce el contenido que al mismo atribuyen los tratados o convenios, la Constituci\u00f3n se infringe.\nSituaci\u00f3n que incuestionablemente permitir\u00e1 que valores y principios de derecho internacional en la materia, puedan ser invocados y aplicados por el int\u00e9rprete, produci\u00e9ndose una autom\u00e1tica ampliaci\u00f3n en el \u00e1mbito de protecci\u00f3n de las personas. Puesto que si bien es verdad que la mayor\u00eda de los derechos humanos contenidos en los instrumentos internacionales se encuentran reconocidos en nuestra Ley Fundamental; tambi\u00e9n lo es, que en los tratados se encuentran recogidos con mayor precisi\u00f3n, m\u00e1s aun en los que se refieren a grupos o derechos espec\u00edficos: ni\u00f1os, mujeres, ind\u00edgenas, etc\u00e9tera.\nEn suma, con la adici\u00f3n de este cuarto p\u00e1rrafo al art\u00edculo 1\u00ba de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos: primero, en la pr\u00e1ctica la normatividad internacional se convertir\u00e1 de cierta medida en el contenido constitucionalmente declarado de los derechos fundamentales que enuncia la misma Carta Magna; segundo, se constituye una \u201ccl\u00e1usula de garant\u00eda\u201d, para impedir que el Estado discrecionalmente pudiera limitar o restringir el ejercicio de los derechos fundamentales, por lo cual se efect\u00faa una remisi\u00f3n a criterios y principios universalmente aceptados.\nb) Jerarqu\u00eda constitucional de los tratados internacionales relativos a derechos humanos.\nAsimismo la iniciativa contempla tambi\u00e9n adicionar un p\u00e1rrafo segundo al art\u00edculo 133 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos que textualmente establecer\u00eda: \u201cLos tratados relativos a derechos humanos, celebrados y aprobados por el Estado, tienen jerarqu\u00eda constitucional y prevalecen en el orden interno, en la medida en que contengan normas sobre su goce y ejercicio m\u00e1s favorables a las establecidas en esta Constituci\u00f3n y en las leyes de la Rep\u00fablica, y son de aplicaci\u00f3n inmediata y directa por los tribunales y dem\u00e1s \u00f3rganos del Poder P\u00fablico\u201d.\nLa primera consecuencia jur\u00eddica de que los tratados sobre derechos humanos se eleven a jerarqu\u00eda constitucional y, por consiguiente, integren el \u201cbloque de la Constituci\u00f3n\u201d, es que vincular\u00edan al resto del ordenamiento jur\u00eddico, que tendr\u00eda que sujetarse a ellos al igual que a la propia Carta Magna. O sea, que al igual que la Ley Fundamental, los Tratados sobre derechos humanos ser\u00edan la norma suprema y el fundamento del ordenamiento jur\u00eddico; todas las personas y los \u00f3rganos que ejercen el Poder P\u00fablico estar\u00edan sujetos a ellos y los actos del poder p\u00fablico que atentaran contra los derechos garantizados por esos instrumentos internacionales ser\u00edan il\u00edcitos y nulos de pleno derecho.\nPero adem\u00e1s, la incorporaci\u00f3n de los tratados internacionales al \u201cbloque de la Constituci\u00f3n\u201d trae como consecuencia no s\u00f3lo su jerarqu\u00eda constitucional, sino tambi\u00e9n necesariamente su rigidez. Por tanto, una vez incorporado un tratado relativo a derechos humanos al \u201cbloque de la Constituci\u00f3n\u201d, el mismo s\u00f3lo podr\u00e1 ser denunciado, en los casos en que proceda conforme al Derecho Internacional, sino siguiendo para ello los procedimientos de enmienda o reforma constitucional.\nPor otra parte, al establecerse que prevalecen en el orden interno, en la medida en que contengan normas sobre su goce y ejercicio m\u00e1s favorables a las establecidas en esta Constituci\u00f3n y en las leyes de la Rep\u00fablica, otra consecuencia jur\u00eddica que derivar\u00eda de la adici\u00f3n de este segundo p\u00e1rrafo, ser\u00eda la prevalencia de los tratados m\u00e1s favorables a los derechos humanos sobre las normas de la propia Constituci\u00f3n.\nEn la doctrina, esta aplicaci\u00f3n preferente de los tratados m\u00e1s favorables a los derechos humanos por encima de la Carta Magna se fundamenta en el principio de la progresividad de los derechos humanos. Los derechos humanos est\u00e1n en constante evoluci\u00f3n, y esta evoluci\u00f3n ha ocasionado, que por un lado, un mismo derecho sea reconocido en formas cada vez m\u00e1s evolucionadas, en los diversos instrumentos internacionales a trav\u00e9s de los a\u00f1os. En otros casos, ese mismo derecho, por la influencia ya sea internacional o interna, es consagrado en los textos constitucionales, con car\u00e1cter cada vez m\u00e1s favorable a los ciudadanos.\nPor lo cual puede ocurrir, que un mismo derecho se encuentre regulado simult\u00e1neamente en varios instrumentos internacionales en diversos grados de beneficio a las personas. Tambi\u00e9n puede ocurrir, que ese mismo derecho humano encuentre un reconocimiento mucho m\u00e1s favorable a las personas, en el texto constitucional correspondiente o viceversa en un instrumento internacional.\nSituaci\u00f3n que indudablemente justifica la aplicaci\u00f3n del principio de la \u201ccl\u00e1usula del individuo m\u00e1s favorecido\u201d como m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n. El criterio de la primac\u00eda de la norma m\u00e1s favorable a las personas contribuye as\u00ed a minimizar las posibilidades de conflictos entre instrumentos legales. Del mismo modo, contribuye a obtener una mayor coordinaci\u00f3n entre tales instrumentos en su dimensi\u00f3n tanto vertical (tratados y Derecho Interno), como horizontal (entre dos o m\u00e1s tratados).\nFinalmente, el car\u00e1cter de auto-ejecutividad o auto-aplicabilidad que el proyecto otorga a los tratados sobre derechos humanos, obligando a su observancia inmediata y directa por los tribunales y dem\u00e1s \u00f3rganos del Poder P\u00fablico, producir\u00eda la posibilidad de aplicar sus disposiciones directamente en el Derecho interno, sin necesidad de exigir su desarrollo legislativo previo. Dicha caracter\u00edstica equivale en Derecho Constitucional a las \u201cnormas operativas\u201d de la Constituci\u00f3n; es decir, aquellas normas que pueden y deben ser aplicadas de manera directa o inmediata por el juez o la administraci\u00f3n, sin necesidad de exigir su desarrollo legislativo previo.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente:\nIniciativa de Decreto que adiciona un p\u00e1rrafo cuarto al art\u00edculo 1\u00ba y un p\u00e1rrafo segundo al art\u00edculo 133 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para elevar a rango constitucional los tratados internacionales en materia de derechos humanos.\nUnico: se adiciona un p\u00e1rrafo cuarto al art\u00edculo 1\u00ba y un p\u00e1rrafo segundo al art\u00edculo 133 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 1\u00ba...\n...\n...\nLas normas relativas a los derechos fundamentales y libertades que esta Constituci\u00f3n reconoce, deben ser interpretadas e integradas en armon\u00eda con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y los Tratados sobre las mismas materias, ratificados y aprobados por el Estado.\nArt\u00edculo 133...\nLos tratados relativos a derechos humanos, celebrados y aprobados por el Estado, tienen jerarqu\u00eda constitucional y prevalecen en el orden interno, en la medida en que contengan normas sobre su goce y ejercicio m\u00e1s favorables a las establecidas en esta Constituci\u00f3n y en las leyes de la Rep\u00fablica, y son de aplicaci\u00f3n inmediata y directa por los tribunales y dem\u00e1s \u00f3rganos del Poder P\u00fablico.\nTRANSITORIOS\nUnico. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente a los 26 d\u00edas de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nProyecto de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 52, 56 y 81 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA LOS ARTICULOS 52, 56 Y 81 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 52, 56 y 81 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEn las primeras elecciones presidenciales del milenio en M\u00e9xico, se pretende consumar un nuevo fraude electoral como el de mil novecientos ochenta y ocho. En aquel a\u00f1o la \u201cca\u00edda del sistema\u201d arrebat\u00f3 el triunfo a Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas. El 2 de julio el golpe de Estado t\u00e9cnico de la derecha pretende arrebatar la victoria a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador.\nExiste una exigencia popular en toda la Naci\u00f3n que se cuente voto por voto para que se limpie la elecci\u00f3n y todos tengamos certeza de qui\u00e9n verdaderamente gan\u00f3. Se trata no s\u00f3lo de la exigencia de que se cuenten los votos uno por uno, sino de una exigencia de transparencia que resulta de la infinidad de actuaciones ilegales del Instituto Federal Electoral, de dudas sobre los resultados del PREP, de las innumerables anomal\u00edas al efectuarse los c\u00f3mputos distritales.\nEl despliegue de viejas y nuevas pr\u00e1cticas fraudulentas para anular votos leg\u00edtimos e inyectar votos inexistentes, falsificar actas y resultados, aunadas a los hallazgos sobre el fraude cibern\u00e9tico, han hecho evidente que la crisis de legitimidad de las instituciones democr\u00e1ticas es el rasgo m\u00e1s significativo de la actual realidad mexicana.\nFrente a ello es necesario reforzar la fragilidad en la que se fundamenta el actual sistema de representaci\u00f3n pol\u00edtica para evitar que poderes f\u00e1cticos coludidos con el Estado sigan siendo capaces de truncar las decisiones mayoritarias de la ciudadan\u00eda.\nLa legitimidad est\u00e1 directamente vinculada a la gobernabilidad, ya que en la medida en que la poblaci\u00f3n acepta el sistema pol\u00edtico existente como adecuado y que los gobernantes tienen derecho a ejercer su mandato, en esa medida apoyar\u00e1 la continuidad del sistema democr\u00e1tico.\nDe esta manera, la elecci\u00f3n de los gobernantes, por medios libres y competitivos, junto con la extensi\u00f3n del estado de derecho, que permite la pr\u00e1ctica a toda la poblaci\u00f3n de los derechos pol\u00edticos, son elementos que subyacen en la esencia de toda democracia.\nLas elecciones, sin embargo, est\u00e1n supeditadas a dos elementos que condicionan el producto de las mismas y, por consiguiente, su propia operatividad en el sistema pol\u00edtico. El primero, se refiere a las estrictas condiciones societarias que est\u00e1n en el origen de actitudes de los individuos en relaci\u00f3n con sus patrones de participaci\u00f3n pol\u00edtica. La orientaci\u00f3n hacia el abstencionismo, como consecuencia de miedos hist\u00f3ricos, percepciones sobre la inutilidad del proceso electoral o desconfianza generalizada, est\u00e1 en la base de una actitud que tiende a deslegitimar al propio sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico.\nEl segundo elemento al que se encuentran supeditadas las elecciones, es su propia operaci\u00f3n a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n de determinados instrumentos que en su conjunto constituyen los sistemas electorales, y que individualmente tienen potencialmente la posibilidad de contribuir a la gobernabilidad y desempe\u00f1ar un papel clave en toda transici\u00f3n democr\u00e1tica.\nUno de estos instrumentos electorales es la denominada \u201cdoble vuelta electoral\u201d o ballotaje. El diccionario electoral de Capel define el t\u00e9rmino \u201cdoble vuelta electoral\u201d o ballotaje como la t\u00e9cnica utilizada para obtener en el escrutinio la mayor\u00eda absoluta de los sufragios como condici\u00f3n para hacerse acreedor al cargo en disputa. En caso de que ninguno de los contendientes alcance dicho porcentaje, deber\u00e1 celebrarse una segunda votaci\u00f3n. La idea tras este mecanismo es posibilitar que quienes resulten electos cuenten con una cuota de legitimidad asegurada por del voto favorable de la mayor\u00eda absoluta de los votantes.\nLa instituci\u00f3n apareci\u00f3 por vez primera en 1852, a ra\u00edz de la instauraci\u00f3n del segundo imperio de Napole\u00f3n III en Francia, para reci\u00e9n la Tercera Rep\u00fablica volver a ser aplicada y resurgir nuevamente en la Quinta Rep\u00fablica francesa. En Am\u00e9rica Latina, tras los procesos de transici\u00f3n a la democracia de los a\u00f1os ochenta, trece pa\u00edses introdujeron la segunda vuelta electoral en sus constituciones, como mecanismo valido para hacer frente a las causas que tradicionalmente han acompa\u00f1ado la descomposici\u00f3n del sistema democr\u00e1tico, en aras de lograr mayor gobernabilidad.\nNueve de estos pa\u00edses latinoamericanos adoptaron una forma m\u00e1s cercana a la f\u00f3rmula cl\u00e1sica de la doble vuelta electoral, y requieren mayor\u00eda absoluta para ganar en la primera elecci\u00f3n (Brasil, Colombia, Chile, El Salvador, Guatemala, Hait\u00ed, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay). Mientras que acerc\u00e1ndose m\u00e1s a la idea de umbral de legitimidad como condici\u00f3n previa al ejercicio de la presidencia de la Rep\u00fablica, en cuatro pa\u00edses se requieren mayor\u00edas especiales, inferiores a 50% m\u00e1s uno, con las siguientes particularidades: Argentina exige, para ganar en la primera vuelta, m\u00e1s de 45% de los votos v\u00e1lidos, o al menos 40% de los votos v\u00e1lidos y una ventaja de 10 puntos sobre el siguiente; Nicaragua requiere al menos 45% de los votos v\u00e1lidos para ganar en la primera vuelta; Ecuador requiere, para ganar en la primera vuelta, una votaci\u00f3n superior a 40% de los votos v\u00e1lidos con una ventaja de diez puntos de porcentaje sobre el segundo; Costa Rica exige para ganar en la primera vuelta 40% de los votos v\u00e1lidos.\nCon la iniciativa que se somete a consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda, se pretende introducir la figura jur\u00eddico-electoral del ballotaje precisamente en una variante m\u00e1s cl\u00e1sica de doble vuelta electoral que requiere mayor\u00eda absoluta para ganar en la primera elecci\u00f3n. Y por tanto, a diferencia de los dem\u00e1s pa\u00edses latinoamericanos que han adoptado la f\u00f3rmula, se propone que su utilizaci\u00f3n no se limite al Poder Ejecutivo, sino que tambi\u00e9n se aplique para las elecciones de determinados integrantes de las c\u00e1maras del Congreso General, espec\u00edficamente en las de Diputados y Senadores que ahora son elegidos seg\u00fan el principio de votaci\u00f3n mayoritaria relativa. Ello, en la b\u00fasqueda de consensos que tengan la mayor equivalencia posible en los dos poderes pol\u00edticos del Estado e impulsar la formaci\u00f3n de pactos o alianzas estrat\u00e9gicas para ganar la segunda vuelta, que luego se reflejar\u00edan a nivel parlamentario.\nS\u00f3lo de esta manera, al incorporarla como parte integrante del sistema electoral mexicano, la doble vuelta electoral no ser\u00eda un elemento aislado, destinado a satisfacer objetivos vinculados con alguno de los \u00f3rganos o de los ocupantes de uno de los poderes. Y por el contrario, se constituir\u00eda en un engranaje incorporado a toda la estructura, en la cual sus distintos componentes se corresponder\u00edan entre s\u00ed.\nRecu\u00e9rdese que en su concepci\u00f3n original, el ballotaje aplica tanto a nivel de elecci\u00f3n presidencial como de miembros del parlamento. As\u00ed, el principio funciona y es apto en su totalidad. Limitarlo s\u00f3lo a la elecci\u00f3n del presidente de la Rep\u00fablica desnaturalizar\u00eda el modelo; provocar\u00eda una especie de asincron\u00eda y su instrumentaci\u00f3n podr\u00eda resultar contraproducente. Otro inconveniente de aplicar el sistema s\u00f3lo al Ejecutivo y no al Legislativo, es que podr\u00eda crearse un desfase entre ambos poderes, y sabido es que la democracia constitucional es producto de colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los poderes, con independencia a la existencia de una oposici\u00f3n garantizada.\nComo toda modificaci\u00f3n que se introduce en la normativa electoral de un estado, la figura generar\u00eda important\u00edsimas consecuencias en el sistema pol\u00edtico mexicano. Estos cambios repercutir\u00edan particularmente sobre el sistema de partidos pol\u00edticos; sobre el logro de mayor consenso a favor de los individuos que resulten electos; sobre el modo como se canalizan las ofertas pol\u00edticas en el electorado; sobre la relaci\u00f3n Ejecutivo-Legislativo, para s\u00f3lo mencionar algunos de los efectos m\u00e1s notorios.\nRespecto del primer efecto, la elecci\u00f3n de doble ronda electoral, aplicada tanto al titular del Poder Ejecutivo como a determinados miembros del Legislativo, resultar\u00eda un remedio sumamente \u00fatil para evitar uno de los vicios m\u00e1s graves que afrontar\u00e1 nuestro sistema de partidos pol\u00edticos en el futuro inmediato, cual es la proliferaci\u00f3n de agrupaciones, sin que su existencia provenga de una identificaci\u00f3n concreta con la ideolog\u00eda y los intereses de un sector de la comunidad nacional, sino como el producto de un mero c\u00e1lculo o especulaci\u00f3n, encaminados a la obtenci\u00f3n de ventajas pol\u00edticas.\nUn instrumento tan severo en cuanto a la posibilidad de acceder a los cargos, generar\u00e1 r\u00e1pidamente la necesidad de formar coaliciones, alianzas y todo tipo de entendimientos entre partidos, a efecto de ver acrecentadas sus posibilidades electorales. Como consecuencia de ello, el n\u00famero de partidos tender\u00e1 a disminuir y podr\u00e1n configurarse pocas alternativas, pero fuertes y claramente definidas en lo ideol\u00f3gico y representativas de distintos sectores sociales. Inclusive, la escena pol\u00edtica experimentar\u00e1 una inclinaci\u00f3n proclive a la polarizaci\u00f3n, la que indudablemente ser\u00e1 susceptible de traducirse, ahora s\u00ed, en una confrontaci\u00f3n bien definida ante la sociedad entre derechas e izquierdas.\nAdem\u00e1s, derivado de la propia mec\u00e1nica del proceso a que lleva su aplicaci\u00f3n, la instituci\u00f3n posibilitar\u00e1 que quienes resulten electos cuenten con una cuota de legitimidad asegurada, producto del voto favorable de la mayor\u00eda absoluta de los votantes. En efecto, de resultas de este procedimiento, el elector, en la primera vuelta elige a su candidato predilecto, mientras que de producirse una nueva ronda electoral, deber\u00e1 optar entre uno de los candidatos que han sido m\u00e1s votados, decidi\u00e9ndose por el candidato que le parezca mejor capacitado para el cargo en cuesti\u00f3n. Es decir que en primera instancia, el ciudadano vota con el \"coraz\u00f3n\", en tanto que en la segunda oportunidad es la raz\u00f3n la que juega el papel principal.\nY es que cuando la elecci\u00f3n se hace mediante un sistema de mayor\u00eda relativa, puede esperarse que tanto en el electorado como en los partidos pol\u00edticos se genere la expectativa de que la elecci\u00f3n ser\u00e1 resuelta en esa primera vuelta, de modo que los electores a la hora de decidir su voto toman en cuenta cu\u00e1les son los candidatos que aparecen con la mayor opci\u00f3n y tienden a decidirse por uno de ellos. Es decir, los electores de partidos sin opci\u00f3n tienden a apartarse de \u00e9stos a favor de alguno de los mejores colocados, provoc\u00e1ndose una ficticia, enga\u00f1osa y transitoria concentraci\u00f3n del voto popular.\nEn cambio, cuando se exige una mayor\u00eda absoluta para ganar en la primera vuelta, y se prev\u00e9 una segunda entre los candidatos m\u00e1s votados, la experiencia demuestra que lo usual ser\u00e1 que ese efecto de concentraci\u00f3n moment\u00e1nea del voto no se produzca. En la primera vuelta, los electores no se sentir\u00e1n presionados a votar por uno de los candidatos con mayor opci\u00f3n. Por el contrario, se ven estimulados a votar por su candidato favorito en la primera vuelta, contribuyendo as\u00ed a fortalecerlo para las negociaciones previas a la elecci\u00f3n definitiva.\nDe acuerdo con el proyecto, la doble vuelta para la elecci\u00f3n del presidente de los Estados Unidos Mexicanos estar\u00eda regulada en el art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n General de la Rep\u00fablica; mientras que para la elecci\u00f3n de Diputados y Senadores bajo esta f\u00f3rmula, ser\u00e1 necesario reformar y adicionar los art\u00edculos 52 y 56 constitucionales. En este punto de la iniciativa, debe destacarse que a diferencia de lo que ocurrir\u00eda en la segunda vuelta para la elecci\u00f3n de Diputados y Senadores, que ser\u00edan elegidos mediante este procedimiento, a la que podr\u00edan concurrir todos los candidatos que hubieren obtenido al menos 10% de los sufragios emitidos, en la segunda vuelta de la elecci\u00f3n del titular del Poder Ejecutivo, \u00fanicamente podr\u00e1n converger los dos candidatos m\u00e1s votados.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente:\nIniciativa de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 52, 56 y 81 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para introducir la doble vuelta electoral o ballotaje en las elecciones de presidente de los Estados Unidos Mexicanos y de Diputados y Senadores integrantes del Congreso General.\nUnico. Se reforman y adicionan los art\u00edculos 52, 56 y 81 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 52. La C\u00e1mara de Diputados estar\u00e1 integrada por 300 Diputados electos seg\u00fan el principio de votaci\u00f3n mayoritaria absoluta, mediante el sistema de distritos electorales uninominales; y 200 Diputados que ser\u00e1n electos seg\u00fan el principio de representaci\u00f3n proporcional, mediante el sistema de listas regionales, votadas en circunscripciones plurinominales.\nSi a la elecci\u00f3n de Diputados electos seg\u00fan el principio de votaci\u00f3n mayoritaria absoluta se presentaren m\u00e1s de dos candidatos y ninguno de ellos obtuviere m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n que se circunscribir\u00e1 a los candidatos que hayan obtenido m\u00e1s de 10% de los votos v\u00e1lidos y en ella resultar\u00e1 electo aqu\u00e9l de los candidatos que obtenga el mayor n\u00famero de sufragios. Esta nueva votaci\u00f3n se verificar\u00e1 el trig\u00e9simo d\u00eda despu\u00e9s de efectuada la primera, si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente al referido trig\u00e9simo d\u00eda. El partido o movimiento pol\u00edtico postulante podr\u00e1 nominar para la segunda votaci\u00f3n a otro individuo para reemplazar a su candidato original.\nArt\u00edculo 56. La C\u00e1mara de Senadores se integrar\u00e1 por 128 Senadores, de los cuales, en cada estado y en el Distrito Federal, dos ser\u00e1n elegidos seg\u00fan el principio de votaci\u00f3n mayoritaria absoluta y uno ser\u00e1 asignado a la primera minor\u00eda. Para estos efectos, los partidos pol\u00edticos deber\u00e1n registrar una lista con dos f\u00f3rmulas de candidatos. La senadur\u00eda de primera minor\u00eda ser\u00e1 asignada a la f\u00f3rmula de candidatos que encabece la lista del partido pol\u00edtico que, por s\u00ed mismo, haya ocupado el segundo lugar en n\u00famero de votos en la entidad de que se trate.\nSi a la elecci\u00f3n de Senadores electos seg\u00fan el principio de votaci\u00f3n mayoritaria absoluta se presentaren m\u00e1s de dos candidatos y ninguno de ellos obtuviere m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n que se circunscribir\u00e1 a los candidatos que hayan obtenido m\u00e1s de 10% de los votos v\u00e1lidos y en ella resultar\u00e1 electo aqu\u00e9l de los candidatos que obtenga el mayor n\u00famero de sufragios. Esta nueva votaci\u00f3n se verificar\u00e1 el trig\u00e9simo d\u00eda despu\u00e9s de efectuada la primera, si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente al referido trig\u00e9simo d\u00eda. El partido o movimiento pol\u00edtico postulante podr\u00e1 nominar para la segunda votaci\u00f3n a otro individuo para reemplazar a su candidato original.\nLos 32 Senadores restantes ser\u00e1n elegidos seg\u00fan el principio de representaci\u00f3n proporcional, mediante el sistema de listas votadas en una sola circunscripci\u00f3n plurinominal nacional. La ley establecer\u00e1 las reglas y f\u00f3rmulas para estos efectos.\nLa C\u00e1mara de Senadores se renovar\u00e1 en su totalidad cada 6 a\u00f1os.\nArt\u00edculo 81. El presidente ser\u00e1 elegido en votaci\u00f3n directa y por mayor\u00eda absoluta de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, en los t\u00e9rminos que disponga la ley electoral. Si a la elecci\u00f3n de Presidente de los Estados Unidos Mexicanos se presentaren m\u00e1s de dos candidatos y ninguno de ellos obtuviere m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n que se circunscribir\u00e1 a los candidatos que hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas relativas y en ella resultar\u00e1 electo aqu\u00e9l de los candidatos que obtenga el mayor n\u00famero de sufragios. Esta nueva votaci\u00f3n se verificar\u00e1 el trig\u00e9simo d\u00eda despu\u00e9s de efectuada la primera, si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente al referido trig\u00e9simo d\u00eda.\nEl partido o movimiento pol\u00edtico postulante podr\u00e1 nominar para la segunda votaci\u00f3n a otro individuo para reemplazar a su candidato original. En caso de muerte o incapacidad f\u00edsica permanente de alguno de los dos candidatos con mayor\u00eda de votos, su partido o movimiento pol\u00edtico podr\u00e1 tambi\u00e9n inscribir un nuevo candidato para la segunda vuelta. Si no lo hace o si la falta obedece a otra causa, lo reemplazar\u00e1 quien hubiese obtenido la tercera votaci\u00f3n; y as\u00ed en forma sucesiva y en orden descendente.\nTRANSITORIOS\nUnico. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente a los 26 d\u00edas de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: T\u00farnense ambas iniciativas a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Se recibieron tambi\u00e9n de la Diputada Cristina Portillo Ayala, las siguientes iniciativas que se enuncian:\nProyecto de Decretoque reforma y adiciona los art\u00edculos 17 y 19 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA LOS ARTICULOS 17 Y 19 DE LA LEY ORGANICA DEL CONGRESO GENERAL DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estado Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante esta Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 17 y 19 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estado Unidos Mexicanos, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEl Congreso de la Uni\u00f3n se convierte cada d\u00eda m\u00e1s en el centro medular de los procesos institucionales, asegura la gobernabilidad democr\u00e1tica, amortigua cualquier crisis de Estado, facilita la reestructuraci\u00f3n productiva, garantiza el estado de derecho y el respeto a los derechos humanos.\nUn Congreso \u00e1gil y eficiente es condici\u00f3n necesaria de estabilidad pol\u00edtica y de seguridad jur\u00eddica, confiere a la sociedad civil la estabilidad necesaria para llevar adelante los cambios que reclama el pueblo. Y la ley, como decisi\u00f3n pol\u00edtica, para que pueda responder cualitativamente a los problemas sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos de cada pa\u00eds, debe convertirse en el instrumento por excelencia de la legalidad del Estado y en la mejor garant\u00eda contra el abuso y la arbitrariedad.\nPor esto, fortalecer al Legislativo, implica no s\u00f3lo reformas legales, sino institucionales y de cultura pol\u00edtica (autonom\u00eda y comportamiento responsable de los legisladores, capacidad de \u201ccohabitaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d). Supone, adem\u00e1s, profundos procesos de modernizaci\u00f3n, de desarrollo institucional y de ajustes organizativos y procesales que den cause a las decisiones pol\u00edticas para responder con prontitud, certeza y conveniencia a las demandas de la sociedad.\nFortalecer institucionalmente al Congreso significa crear las condiciones para que puedan ejercerse efectivamente las funciones de representaci\u00f3n, de producci\u00f3n de legislaci\u00f3n, y de deliberaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y control, sin las cuales ni existe verdadera democracia, ni podr\u00e1 desarrollarse un verdadero Estado Social de Derecho.\nEl Congreso de la Uni\u00f3n cumple como nunca la funci\u00f3n constitucional de equilibrar a los otros dos poderes, de fiscalizar el desempe\u00f1o del Ejecutivo y de legislar en las materias que la cambiante realidad mexicana le exige para la adecuada marcha del pa\u00eds y de sus instituciones.\nEl papel del Congreso mexicano en la transici\u00f3n pol\u00edtica es, de esta forma, crucial pues en \u00e9l se expresan pr\u00e1cticamente todas las visiones de pa\u00eds y se someten a debate los proyectos de naci\u00f3n. En un contexto de equilibrio de poderes en el que el Ejecutivo ya no domina al Poder Legislativo y, dentro de \u00e9ste, ninguna fuerza pol\u00edtica tiene mayor\u00eda absoluta, se requiere de una labor de b\u00fasqueda de consensos y acuerdos para hacer avanzar las iniciativas de los diferentes partidos pol\u00edticos, as\u00ed como las del propio Ejecutivo. Sin renunciar a su identidad, los grupos parlamentarios est\u00e1n obligados a alcanzar acuerdos en el tratamiento de los grandes problemas nacionales o a mantener sus discrepancias en un clima de respeto. Ese es el signo de los nuevos tiempos. La \u00e9poca en que un solo partido dominaba al Congreso e impon\u00eda su voluntad, o de las grandes mayor\u00edas aplastantes, qued\u00f3 muy atr\u00e1s. El pluralismo pol\u00edtico creciente que se vive en todo el pa\u00eds es el distintivo de nuestra peculiar transici\u00f3n a la democracia.\nDurante las \u00faltimas Legislaturas los grupos parlamentarias han mostrado desacuerdos profundos al nombrar la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Diputados. El desacuerdo descansa en una visi\u00f3n hegem\u00f3nica y patrimonialista, en la conducci\u00f3n de los trabajos de un \u00f3rgano por esencia plural, en el que est\u00e1n representadas las diversas formas de pensar y concebir la actividad pol\u00edtica. Ese desacuerdo ha impedido, muchas veces, dar certidumbre a los trabajos legislativos de la C\u00e1mara de Diputados.\nLa trabaz\u00f3n para nombrar la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Diputados se origina en gran medida en el dispositivo del art\u00edculo 17, numeral 2, de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, que exige el voto de las dos terceras partes de los Diputados presentes para elegir este \u00f3rgano. Esta disposici\u00f3n fue introducida junto con otras de igual trascendencia en la reforma a la Ley Org\u00e1nica que entr\u00f3 en vigor el tres de septiembre de mil novecientos noventa y nueve. La nueva concepci\u00f3n de la Mesa Directiva se hizo partir de su caracterizaci\u00f3n como un \u00f3rgano tutelar del imperio de la Constituci\u00f3n, del orden jur\u00eddico y de las libertades de los legisladores, sobre la base de que sus integrantes y, particularmente su presidente, se apartan de sus leg\u00edtimos intereses partidistas para colocarse en una posici\u00f3n de servicio a la C\u00e1mara por su actuaci\u00f3n suprapartidaria, como se desprende de la misma exposici\u00f3n de motivos de la reforma.\nEl requisito de mayor\u00eda calificada buscaba atender tres preocupaciones: nombrar a una Mesa Directiva con el m\u00e1ximo de consenso, garantizar su desempe\u00f1o institucional y reflejar con fidelidad la pluralidad de la C\u00e1mara de Diputados.\nSin embargo, en las actuales circunstancias de mayor fragmentaci\u00f3n y pluralidad del voto parlamentario, es evidente que el precepto que obliga a alcanzar la mayor\u00eda calificada resulta obsoleto y absolutamente inoperante. M\u00e1s a\u00fan cuando el mismo art\u00edculo 17 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, en su numeral 7, establece que la elecci\u00f3n de los integrantes de la Mesa Directiva para el segundo y tercer a\u00f1o de ejercicio de la Legislatura, se llevar\u00e1 a cabo durante la sesi\u00f3n preparatoria de la C\u00e1mara que inicia dichos periodos y si en dicha sesi\u00f3n no se alcanza la mayor\u00eda calificada requerida, la Mesa saliente continuar\u00e1 en funciones hasta el d\u00eda 5 del siguiente mes con el fin de que se logren los entendimientos necesarios. Es decir, que de no obtenerse la mayor\u00eda calificada requerida y vencerse el plazo del d\u00eda 5 del siguiente mes, por el que se prorroga el funcionamiento de la anterior Mesa Directiva, quedar\u00eda este \u00f3rgano legislativo sin directiva que conduzca sus trabajos de no alcanzarse esa mayor\u00eda calificada, ante el vac\u00edo legal.\nLa realidad pol\u00edtica actual exige, pues, volver al criterio num\u00e9rico elecci\u00f3n del \u00f3rgano en vigor hasta mil novecientos noventa y nueve, para que la C\u00e1mara de Diputados elija a la Mesa Directiva por el voto de la mayor\u00eda absoluta de los Diputados presentes, mediante una lista que contenga los nombres de los propuestos con sus respectivos cargos.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente:\nIniciativa de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 17 y 19 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estado Unidos Mexicanos.\nUnico: se reforman y adicionan los art\u00edculos 17 y 19 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estado Unidos Mexicanos para quedar como siguen:\nArt\u00edculo 17.\n1. ...\n2. La C\u00e1mara elegir\u00e1 a la Mesa Directiva por el voto de la mayor\u00eda absoluta de los Diputados presentes, mediante una lista que contenga los nombres de los propuestos con sus respectivos cargos.\n3 a 7. ...\nArt\u00edculo 19.\n1 a 2 ...\n3. Toda elecci\u00f3n de integrantes de la Mesa se realizar\u00e1 mediante el voto de la mayor\u00eda absoluta de los Diputados presentes en el Pleno.\n4. Los integrantes de la Mesa Directiva s\u00f3lo podr\u00e1n ser removidos con el voto de la mayor\u00eda absoluta de los Diputados presentes de la C\u00e1mara, por las siguientes causas:\na) ...\nb). ...\nc). ...\nTRANSITORIOS\nUnico. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nProyecto de Decreto que adiciona diversos art\u00edculos al Cap\u00edtulo IV de la Ley General de Salud.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE ADICIONA DIVERSOS ARTICULOS AL CAPITULO IV DE LA LEY GENERAL DE SALUD\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que adiciona diversos art\u00edculos al cap\u00edtulo IV de la Ley General de Salud, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nCon la Ley General de Salud se reglament\u00f3 el derecho a la protecci\u00f3n de salud que tiene toda persona en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 4\u00ba de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, estableciendo las bases y modalidades para el acceso a los servicios de salud y la concurrencia de la federaci\u00f3n y las entidades federativas en materia de salubridad general.\nLos servicios de salud han evolucionado d\u00eda con d\u00eda, desde una cultura que confer\u00eda absoluta libertad de terapia a los prestadores de servicios m\u00e9dicos, hacia la libertad de elecci\u00f3n de tratamiento por parte de los usuarios, que indudablemente sabr\u00e1n mejor que nadie c\u00f3mo vivir su enfermedad, igual que deciden c\u00f3mo llevar su propia existencia; aunque la relaci\u00f3n prestador de servicio-paciente sea descompensada, una de las partes padece el sufrimiento, mientras que la otra posee el conocimiento, nunca debe concebirse como una relaci\u00f3n de poder.\nEn sus inicios fue siempre una relaci\u00f3n jerarquizada y basada en el principio de beneficencia; el m\u00e9dico prescrib\u00eda los medicamentos necesarios para curar la enfermedad y el \u201cbuen paciente\u201d simplemente obedec\u00eda. El cambio de cultura jur\u00eddica en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente supuso dejar al margen esa relaci\u00f3n caracterizada por un sentido paternalista para alcanzar otra situaci\u00f3n en la que ya no es la persona catalogada como paciente, sino que ahora como usuario y sus derechos se configuran como los protagonistas.\nActualmente, en una sociedad que quiere ser democr\u00e1tica, el eje de las decisiones lo constituye el respeto a la libertad de las personas; y en una sociedad que quiere ser justa, el punto medular lo conforma la igualdad en el acceso a los servicios. Y precisamente, alrededor de estas dos premisas, libertad e igualdad, debe construirse una nueva relaci\u00f3n, ahora entre prestadores y usuarios de los servicios de salud. La nueva relaci\u00f3n deber\u00e1 adaptarse a los requerimientos generados por los cambios cient\u00edficos y sociales que al determinar una mayor exigencia en la calidad de vida, van responsabilizando cada vez m\u00e1s a los mismos individuos de su propia salud.\nIndudablemente que esta nueva relaci\u00f3n deber\u00e1 aspirar a incidir en todos los servicios de salud y no s\u00f3lo circunscribirse al aspecto hospitalario. Centr\u00e1ndose en el respeto a los derechos fundamentales que afectan la dignidad humana. Por ello corresponde ahora al legislador desarrollar los principios que son esenciales e indispensables a la prestaci\u00f3n de los servicios de salud, como la autonom\u00eda, la informaci\u00f3n, consentimiento informado, la privacidad, la confidencialidad, la igualdad, la no discriminaci\u00f3n, la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en beneficio del usuario.\nEn este orden, el objeto de la presente iniciativa consiste en dar reconocimiento jur\u00eddico a esos derechos y prerrogativas que son esenciales, recogiendo la filosof\u00eda que reconoce ampliamente el principio de la autonom\u00eda del usuario de los servicios de salud y materializando en disposiciones de la ley, las declaraciones que en este sentido se han producido en diversas convenciones internacionales.\nConforme a la propuesta de reforma, la informaci\u00f3n al usuario viene a constituir el eje fundamental en el que articular un verdadero consentimiento. El consentimiento informado entendido como el derecho a obtener informaci\u00f3n y explicaci\u00f3n adecuada de la naturaleza de su enfermedad y del balance entre los efectos de la misma y los riesgos y beneficios de los procedimientos terap\u00e9uticos recomendados, ser\u00eda el \u00faltimo eslab\u00f3n de ese derecho a la informaci\u00f3n. Prestar el consentimiento despu\u00e9s de haber obtenido la informaci\u00f3n precisa y suficiente.\nPor consiguiente, para provocar la emisi\u00f3n de un consentimiento v\u00e1lido, la informaci\u00f3n que se proporcione deber\u00e1 ser inteligible para la persona que la recibe, pues no es lo mismo informar a un m\u00e9dico, que a otra persona de educaci\u00f3n media. Se trata de evitar la pr\u00e1ctica com\u00fan de arrancar el consentimiento mediante formularios o \u201cmachotes\u201d, como hoy se sigue utilizando en unidades que prestan servicios de salud, con lo que se acepta informado el usuario y releva, lo que es m\u00e1s grave, al prestador de cualquier responsabilidad que pueda sobrevenir despu\u00e9s del tratamiento.\nUn consentimiento informado contribuir\u00eda a fortalecer la situaci\u00f3n de confianza entre el prestador y usuario de los servicios de salud y, de paso, disminuir las asimetr\u00edas de informaci\u00f3n propias de dicha relaci\u00f3n, en la medida que institucionaliza una instancia que permite que el facultativo entregue oportunamente informaci\u00f3n completa, adecuada y necesaria para que los interesados o sus familiares puedan asumir informadamente las decisiones m\u00e1s acertadas para el cuidado de su salud.\nDe esta manera, en relaci\u00f3n con el consentimiento informado se prev\u00e9 que tendr\u00e1 que realizarse por escrito en los casos de intervenciones quir\u00fargicas, procedimientos diagn\u00f3sticos invasivos y, en general, cuando se llevan a cabo procedimientos que suponen riesgos e inconvenientes notorios y previsibles susceptibles de repercutir en la salud del paciente.\nEs decir, la manifestaci\u00f3n de voluntad deber\u00e1 expresarse por el propio usuario cuando sus facultades mentales se lo permiten, o en su defecto, el c\u00f3nyuge o los parientes m\u00e1s cercanos. Sin embargo, tambi\u00e9n se prev\u00e9n excepciones a la libre manifestaci\u00f3n de voluntad: cuando la no intervenci\u00f3n m\u00e9dica suponga un riesgo para la salud p\u00fablica; cuando el usuario no est\u00e1 capacitado para tomar decisiones: cuando la urgencia no permita demoras que podr\u00edan ocasionar lesiones irreversibles o existir peligro de fallecimiento, o cuando el interesado haya manifestado expresamente su deseo de no ser informado para tomar una decisi\u00f3n.\nAcorde con la normativa propuesta sobre consentimiento informado, se establecen tesituras sobre la responsabilidad m\u00e9dica. Si la decisi\u00f3n del paciente es fundamental para la realizaci\u00f3n de los tratamientos propuestos, parece l\u00f3gico establecer que, en tales casos, no existir\u00e1 responsabilidad m\u00e9dica, salvo, claro est\u00e1, aquella que derive de una mala praxis, lo mismo debe ocurrir en aquellos supuestos en que por ley la decisi\u00f3n del paciente se presume o es irrelevante.\nConsecuencia inmediata de la reforma, es que lo que hasta la presente fecha es de alguna manera una acci\u00f3n voluntaria por parte de los prestadores de los servicios de salud, pasar\u00e1 a ser una garant\u00eda al asegurarse la legitimaci\u00f3n de los usuarios a efectuarse en forma verbal o escrita consultas, reclamos y sugerencias, las que deber\u00e1n ser atendidas exhaustivamente y con prontitud.\nCorrelativos a todos estos derechos y con el objeto de darles una mayor eficacia pr\u00e1ctica, igualmente se disponen diversas obligaciones a cargo del usuario de los servicios de salud, a saber: la de informarse acerca de los riesgos y alternativas de procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos que se le indiquen o apliquen, as\u00ed como solicitar la debida atenci\u00f3n de salud para s\u00ed y sus familiares; la de cumplir las prescripciones generales de car\u00e1cter sanitario comunes a toda la poblaci\u00f3n, as\u00ed como las indicaciones del equipo m\u00e9dico respectivo, si hubiere aceptado someterse a un tratamiento o procedimiento espec\u00edfico; la de informarse acerca de los procedimientos de consulta y reclamaci\u00f3n, que los prestadores de salud respectivos hubieren habilitado al efecto; la de contribuir a la conservaci\u00f3n de los establecimientos de salud, a trav\u00e9s del cuidado de sus instalaciones y el uso responsable de sus servicios y prestaciones.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente:\nIniciativa de Decreto que adiciona diversos art\u00edculos al Cap\u00edtulo IV de la Ley General de Salud\nUnico: se adiciona diversos art\u00edculos al Cap\u00edtulo IV de la Ley General de Salud, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 60 Bis 1. Toda persona que requiera y obtenga la prestaci\u00f3n de los servicios de salud tiene derecho a recibir un trato digno y respetuoso por parte del equipo de salud, en lo que se refiere a:\nI. Usar un lenguaje adecuado y comprensible por parte del equipo de salud;\nII. Tener actitudes que se ajusten a las normas de cortes\u00eda y amabilidad generalmente aceptadas;\nIII. Preservar la privacidad y respetar el pudor de la persona que es atendida.\nArt\u00edculo 60 Bis 2. El usuario tiene derecho a que se le facilite la compa\u00f1\u00eda de parientes o amigos cercanos durante su hospitalizaci\u00f3n, salvo indicaci\u00f3n espec\u00edfica del m\u00e9dico tratante y de acuerdo a la reglamentaci\u00f3n que, respecto a esta materia, tenga el establecimiento de que se trate. Asimismo, tiene derecho a recibir asistencia religiosa, espiritual o an\u00edmica, si as\u00ed lo deseare.\nArt\u00edculo 60 Bis 3. Al recibir la prestaci\u00f3n de los servicios de salud, el usuario est\u00e1 legitimado a efectuar consultas o reclamos que estimen pertinentes. La Secretar\u00eda de Salud determinar\u00e1 los procedimientos para que los usuarios ejerzan este derecho y el plazo y la forma en que los prestadores deber\u00e1n responderlos o resolverlos, seg\u00fan el caso.\nArt\u00edculo 60 Bis 4. Derecho a la informaci\u00f3n en los servicios de salud:\nI. Al recibir la prestaci\u00f3n de un servicio de salud, el usuario tiene derecho a conocer toda la informaci\u00f3n obtenida sobre la propia salud. No obstante, debe respetarse la voluntad de una persona de no ser informada;\nII. La informaci\u00f3n debe formar parte de todas las actuaciones al prestase los servicios de salud, debe ser ver\u00eddica, y debe darse de manera comprensible y adecuada a las necesidades y los requerimientos del interesado, para ayudarlo a tomar decisiones de una manera aut\u00f3noma;\nIII. En caso de usuarios menores o con alteraci\u00f3n de conciencia, la informaci\u00f3n ser\u00e1 entregada a los padres o representante legal;\nIV. Trat\u00e1ndose de atenciones m\u00e9dicas de emergencia o urgencia, es decir, aquellas en que la no intervenci\u00f3n inmediata e impostergable implique un riesgo vital o secuela funcional grave para la persona, la informaci\u00f3n se proporcionar\u00e1 tan pronto como sea posible;\nV. En el caso de usuarios cuya condici\u00f3n emocional o ps\u00edquica no haga recomendable informarles sobre su situaci\u00f3n, el equipo de salud deber\u00e1 seguir las sugerencias que al respecto entregue por escrito un especialista en salud mental. En caso de ausencia de especialista, el m\u00e9dico tratante deber\u00e1 decidir al respecto;\nVI. En todo caso, el paciente tiene derecho a manifestar, por escrito, su voluntad de no ser informado;\nVII. La informaci\u00f3n entregada a los familiares directos deber\u00e1 ser previamente autorizada por el paciente, en la medida que \u00e9ste sea plenamente capaz;\nVIII. Corresponde al prestador responsable garantizar el cumplimiento del derecho a la informaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 60 Bis 5. El titular del derecho a la informaci\u00f3n es el usuario. Debe informarse a las personas a \u00e9l vinculadas en la medida en que \u00e9ste lo permita expresa o t\u00e1citamente. En caso de incapacidad del usuario, \u00e9ste debe ser informado en funci\u00f3n de su grado de comprensi\u00f3n, sin perjuicio de tener que informar tambi\u00e9n a quien tenga su representaci\u00f3n. Si el usuario, a criterio del m\u00e9dico responsable de la asistencia, no est\u00e1 en capacidad para entender la informaci\u00f3n, porque se encuentra en un estado f\u00edsico o ps\u00edquico que no le permite hacerse cargo de su situaci\u00f3n, debe de informarse tambi\u00e9n a los familiares o a las personas a \u00e9l vinculadas.\nArt\u00edculo 60 Bis 6. Al solicitar el servicio, el usuario tiene derecho a que el prestador le proporcione informaci\u00f3n, sea en forma visual, verbal o por escrito respecto a:\nI. Las atenciones de salud o tipos de prestaciones que el prestador respectivo ofrece o tiene disponibles, los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales se puede acceder a dichas prestaciones, as\u00ed como el valor de las mismas;\nII. Las condiciones requeridas, los antecedentes o documentos solicitados en cada caso y los tr\u00e1mites a seguir para obtener la atenci\u00f3n de salud;\nIII. Las obligaciones y deberes de cada uno de los miembros que integran el equipo de salud.\nArt\u00edculo 60 Bis 7. En caso de hospitalizaci\u00f3n, al concluir la prestaci\u00f3n del servicio, el prestador deber\u00e1 proporcionar informaci\u00f3n que contendr\u00e1 como m\u00ednimo: identificaci\u00f3n del usuario; fecha de hospitalizaci\u00f3n; informaci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad que motiv\u00f3 la hospitalizaci\u00f3n; diagn\u00f3stico de alta; tratamientos recibidos, medicamentos e indicaciones a seguir; dem\u00e1s datos que determinara la Secretar\u00eda de Salud.\nArt\u00edculo 60 Bis 8. Los prestadores est\u00e1n obligados a garantizar el respeto a la confidencialidad de los datos referentes a la salud del usuario. Deber\u00e1n adoptar medidas oportunas y elaborar, en su caso, normas y procedimientos protocolizados para garantizar la legitimidad del acceso.\nArt\u00edculo 60 Bis 9. Del consentimiento informado:\nI. Cualquier intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud requiere que la persona afectada haya dado su consentimiento espec\u00edfico y libre y haya sido previamente informada del mismo;\nII. El consentimiento debe realizarse por escrito en los casos de intervenciones quir\u00fargicas, procedimientos diagn\u00f3sticos invasivos y, en general, cuando se llevan a cabo procedimientos que suponen riesgos e inconvenientes notorios y previsibles susceptibles de repercutir en la salud del usuario;\nIII. El documento de consentimiento debe ser espec\u00edfico para cada supuesto, sin perjuicio de que se puedan adjuntar hojas y otros medios informativos de car\u00e1cter general. Dicho documento debe contener informaci\u00f3n suficiente sobre el procedimiento de que se trate y sobre sus riesgos;\nIV. En cualquier momento el interesado puede revocar libremente su consentimiento;\nV. Trat\u00e1ndose de menores de edad, igualmente se les deber\u00e1 informar y consultar su opini\u00f3n, cuando sea posible, sin perjuicio que la decisi\u00f3n definitiva deber\u00e1 ser adoptada por quien ejerza la patria potestad;\nVI. En caso de usuarios cuyo estado impida obtener su consentimiento, se presumir\u00e1 que acepta el tratamiento respectivo hasta que su voluntad pueda ser recabada.\nArt\u00edculo 60 Bis 10. Caracter\u00edsticas de la informaci\u00f3n previa a la emisi\u00f3n del consentimiento:\nI. Se proporcionar\u00e1 siempre por escrito;\nII. Ser\u00e1 comprensible, continuada, razonable y suficiente;\nIII. Se facilitar\u00e1 con la antelaci\u00f3n debida para que el usuario pueda reflexionar y decidir libremente;\nIV. Ser\u00e1 objetiva, espec\u00edfica y adecuada al procedimiento, evitando los aspectos alarmistas que puedan incidir negativamente en el interesado;\nV. Deber\u00e1 incluir: identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n del procedimiento; objetivo del mismo; beneficios que se esperan alcanzar; alternativas razonables a dicho procedimiento; consecuencias previsibles de su realizaci\u00f3n; consecuencias de la no realizaci\u00f3n del procedimiento; riesgos frecuentes; riesgos poco frecuentes, cuando sean de especial gravedad y est\u00e9n asociados al procedimiento de acuerdo con el estado de la ciencia; riesgos personalizados de acuerdo con la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente.\nArt\u00edculo 60 Bis 11. Contenido del documento en que se manifiesta el consentimiento:\nI. El documento de consentimiento informado deber\u00e1 contener, adem\u00e1s de la informaci\u00f3n del procedimiento diagn\u00f3stico o terap\u00e9utico, los siguientes datos m\u00ednimos: identificaci\u00f3n del centro; identificaci\u00f3n del procedimiento; identificaci\u00f3n del usuario, representante legal, familiar o allegado que presta el consentimiento; identificaci\u00f3n del m\u00e9dico que informa; consentimiento del interesado o del familiar, allegado o representante legal que autoriza; declaraci\u00f3n del afectado de que conoce que el consentimiento puede ser revocado en cualquier momento sin expresi\u00f3n de la causa de la revocaci\u00f3n; lugar y fecha; firmas del m\u00e9dico, del prestador responsable, del interesado, familiar, representante legal o persona a \u00e9l allegada;\nII. En el documento de consentimiento informado quedar\u00e1 constancia de que el paciente o la persona destinataria de la informaci\u00f3n recibe una copia de dicho documento y de que comprendi\u00f3 adecuadamente la informaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 60 Bis 12. Son excepciones al consentimiento informado:\nI. Cuando la no intervenci\u00f3n suponga un riesgo para la salud p\u00fablica;\nII. Cuando el usuario no est\u00e9 capacitado para tomar decisiones y no existan familiares, personas allegadas o representante legal, o estos \u00faltimos se negasen injustificadamente a prestarlo de forma que ocasionen un riesgo grave para la salud del interesado y siempre que se deje constancia por escrito de estas circunstancias;\nIII. Cuando la urgencia no permita demoras por poder ocasionar lesiones irreversibles o existir riesgo de fallecimiento;\nIV. Cuando el afectado manifestase expresamente su deseo de no ser informado. En este supuesto, habr\u00e1 de respetarse su voluntad y, sin perjuicio de obtener el consentimiento previo para la intervenci\u00f3n, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el historial cl\u00ednico con la firma del m\u00e9dico informante y de dos testigos.\nSin necesidad de la manifestaci\u00f3n del consentimiento, en todos estos supuestos se deber\u00e1n efectuar las intervenciones indispensables desde el punto de vista cl\u00ednico a favor de la salud de la persona interesada.\nArt\u00edculo 60 Bis 13. Son supuestos de otorgamiento de consentimiento por sustituci\u00f3n:\nI. Cuando el usuario est\u00e9 circunstancialmente incapacitado para tomar decisiones, el derecho corresponder\u00e1 a sus familiares y, en defecto de \u00e9stos, a su representante o a las personas a \u00e9l allegadas. En caso de los familiares se dar\u00e1 preferencia al c\u00f3nyuge, en su defecto a los familiares de grado m\u00e1s pr\u00f3ximo y dentro del mismo grado a los de mayor edad;\nII. Cuando el afectado sea un menor de edad o incapacitado legal, el derecho corresponde a su padre, madre o representante legal, que deber\u00e1 acreditar de forma clara e inequ\u00edvoca, en virtud de la correspondiente sentencia de interdicci\u00f3n y de la constituci\u00f3n de la tutela, que est\u00e1 legalmente habilitado para tomar decisiones que afecten a la persona del menor o incapaz. El menor de edad o incapacitado legal debe intervenir, en la medida de lo posible, en el procedimiento de autorizaci\u00f3n. Cuando el m\u00e9dico responsable considere que el menor o incapacitado legal re\u00fane suficientes condiciones de madurez, le facilitar\u00e1 la informaci\u00f3n adecuada a su edad, formaci\u00f3n o capacidad, adem\u00e1s de a su padre, madre o representante legal, que deber\u00e1 firmar el consentimiento. La opini\u00f3n del menor o incapaz ser\u00e1 tomada en consideraci\u00f3n como un factor que ser\u00e1 tanto m\u00e1s determinante en funci\u00f3n de su edad y grado de madurez o capacidad;\nIII. En caso de que la decisi\u00f3n del representante legal sea contraria a los intereses del menor o incapacitado, deber\u00e1n ponerse los hechos en conocimiento de la autoridad competente;\nEn todos los casos de substituci\u00f3n de la voluntad, la decisi\u00f3n debe ser la m\u00e1s objetiva y proporcional posible a favor del interesado y de respeto a su dignidad personal.\nArt\u00edculo 60 Bis 14. Toda persona tiene el deber de colaborar a crear condiciones que hagan posible disponer de un ambiente saludable y contribuir al cuidado de su propia salud y la de su familia. Responsabilidad que incluye las siguientes obligaciones:\nI. Informarse sobre el funcionamiento de los establecimientos de salud en los que requiere atenci\u00f3n, especialmente en cuanto a las prestaciones que otorgan, horario de atenci\u00f3n y programas que ofrecen;\nII. Solicitar atenci\u00f3n en el establecimiento que corresponda, de acuerdo a sus necesidades de salud y las de su familia;\nIII. Colaborar con el equipo de salud, informando verazmente y con exactitud tanto acerca de sus necesidades y problemas de salud, como de todos aquellos antecedentes que le sean solicitados para un adecuado diagn\u00f3stico y tratamiento;\nIV. Informarse y decidir acerca de los riesgos y alternativas de los procedimientos quir\u00fargicos y terap\u00e9uticos que se le indiquen o apliquen;\nV. Informarse acerca de los procedimientos de consulta y reclamo del prestador de salud del que requiere atenci\u00f3n;\nVI. Cumplir las prescripciones generales de naturaleza sanitaria comunes a toda la poblaci\u00f3n. Asimismo, la persona que haya aceptado someterse a un tratamiento o procedimiento, deber\u00e1 cumplir las indicaciones del equipo de salud. Si por cualquier causa no pudiere cumplir las referidas indicaciones, deber\u00e1 informar de esta situaci\u00f3n al prestador;\nVII. Cuidar las instalaciones de los establecimientos de salud y colaborar en su mantenimiento;\nVIII. Hacer uso responsablemente los servicios salud.\nTRANSITORIOS\nUnico. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: T\u00farnese a la Comisi\u00f3n de R\u00e9gimen, Reglamentos y Pr\u00e1cticas Parlamentarias la iniciativa de reformas a la Ley Org\u00e1nica del Congreso; y a la Comisi\u00f3n de Salud, la iniciativa de reformas a la Ley General de Salud, ambas de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe concede la palabra al Diputado Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, para presentar una iniciativa con proyecto de Decreto por el que se reforma y adiciona el art\u00edculo 264 Bis del C\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales, hasta por cinco minutos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 264 BIS DEL CODIGO FEDERAL DE INSTITUCIONES Y PROCEDIMIENTOS ELECTORALES\n(Presentada por el C. Diputado Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez, del grupo parlamentario del PAN)\n- El C. Diputado Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Con su venia, Diputada Presidente.\n\u201cEl suscrito Diputado Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez, integrante del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional en la LIX Legislatura de la C\u00e1mara de Diputados del H. Congreso de la Uni\u00f3n, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, la presente\nINICIATIVA DE LEY CON PROYECTO DE DECRETO POR QUE SE REFORMAY ADICIONA UN ARTICULO 264 BIS DEL CODIGO FEDERAL DE INSTITUCIONES Y PROCEDIMIENTOS ELECTORALES, PARA QUE SE APLIQUE SANCION A LOS CIUDADANOS QUE INCUMPLEN CON LA OBLIGACION CONSTITUCIONAL DE VOTAR EN LA ELECCIONES POPULARES, EN LOS TERMINOS QUE SE\u00d1ALA LA LEY, CONFORME A LOS ARTICULOS 36 FRACCION III Y 38, AMBOS DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS, misma que fundamento y motivo bajo la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nLa democracia se va construyendo con el esfuerzo de todos los ciudadanos y cuyo elemento m\u00e1s importante es, sin lugar a dudas, el voto, entendido como acto leg\u00edtimo que respeta las garant\u00edas que la Constituci\u00f3n le otorga a cada ciudadano. Tradicionalmente, \u00e9ste ha sido ejercido m\u00e1s como un derecho que como una obligaci\u00f3n y aquellos ciudadanos que no acuden a votar en nuestro pa\u00eds, no son castigados con penas o sanciones de car\u00e1cter pecuniario o administrativo, adscribi\u00e9ndose as\u00ed a lo que en algunas partes se ha llamado un \u201csegundo padr\u00f3n\u201d, el padr\u00f3n del abstencionismo, que sin duda, lejos de beneficiar, fomenta la fragilidad y en algunos casos la justificaci\u00f3n de la existencia de las instituciones responsables de organizar, escrutinar y vigilar los comicios.\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en su art\u00edculo 35 fracci\u00f3n I establece como prerrogativa de los ciudadanos mexicanos el votar en la elecciones, m\u00e1s adelante, en el art\u00edculo 36 fracci\u00f3n III del mismo ordenamiento constitucional se establece que es una obligaci\u00f3n el votar en las elecciones populares en los t\u00e9rminos que se\u00f1ala la ley.\nAs\u00ed, en nuestra Carta Magna se establece como derecho y a la vez como obligaci\u00f3n el voto ciudadano en la elecciones para renovar al Poder Ejecutivo y al Poder Legislativo. Siguiendo con lo establecido en la Constituci\u00f3n, tenemos que en el art\u00edculo 38 se encuentran establecidas las hip\u00f3tesis por la cuales se suspenden los derechos de los ciudadanos, trascendiendo para el asunto que nos ocupa la fracci\u00f3n I del art\u00edculo en comento, que a la letra dice:\nArt\u00edculo 38.- Los derechos o prerrogativas de los ciudadanos se suspenden:\nI.- Por falta de cumplimiento, sin causa justificada, de cualquiera de las obligaciones que impone el art\u00edculo 36. Esta suspensi\u00f3n durar\u00e1 un a\u00f1o y se impondr\u00e1 adem\u00e1s de las otras penas que por el mismo hecho se\u00f1alare la ley;\nDe aqu\u00ed, precisamente, emanar\u00eda la posibilidad de que las autoridades electorales sancionen a los ciudadanos por incumplir con la obligaci\u00f3n constitucional, en este caso, de emitir su sufragio, adem\u00e1s de aplicar la pena de un a\u00f1o prevista ya de manera clara en la Constituci\u00f3n. Lo anterior se podr\u00eda interpretar como la no aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 38 fracci\u00f3n I de la Carta Magna.\nEl \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n Mexicana establece:\n\u201cLa ley fijar\u00e1 los casos en que se pierden, y los dem\u00e1s en que se suspenden los derechos de ciudadano, y la manera de hacer la rehabilitaci\u00f3n\u201d.\nEsto nos indica que no es en dicho ordenamiento constitucional donde se contemplar\u00e1 el procedimiento para la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n, sino en una Ley secundaria, lo que nos remite autom\u00e1ticamente a la Ley de la materia, a decir, el C\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales, y es precisamente por ese motivo que debe regularse dentro de dicha Ley Electoral una sanci\u00f3n a los ciudadanos que no voten en las elecciones populares.\nUno de los mayores argumentos por los que se defiende la obligatoriedad del voto en las elecciones es la p\u00e9rdida de la participaci\u00f3n ciudadana, y es que el voto es el acto m\u00ednimo, b\u00e1sico y esencial de participaci\u00f3n ciudadana; es una forma de hacer valer los derechos y deberes de los ciudadanos.\nEn la actualidad, es evidente que los partidos pol\u00edticos no han tenido la capacidad de convocatoria para que con sus propuestas, logren incentivar a la poblaci\u00f3n para que acudan a las urnas, es preocupante siquiera imaginar la apat\u00eda pol\u00edtica de cara a las pr\u00f3ximas elecciones que pudiera advertirse en millones de habitantes, incluidos los adultos j\u00f3venes de entre 20 a 39 a\u00f1os, la mayor\u00eda del padr\u00f3n electoral en M\u00e9xico.\nNo obstante, para lograr estos objetivos, no bastar\u00e1 con discursos demag\u00f3gicos y populismos, esta es una raz\u00f3n m\u00e1s para que la autoridad haga cumplir dicha obligaci\u00f3n, toda vez demostrada la incapacidad de las instituciones pol\u00edticas, las autoridades electorales y el gobierno para promover el voto de los ciudadanos.\nActualmente en pa\u00edses como Chile y Argentina se aplica una sanci\u00f3n pecuniaria a los ciudadanos que no cumplen con la obligaci\u00f3n de votar en las elecciones para elegir a sus gobernantes.\nA manera de an\u00e1lisis comparativo, datos del Instituto Federal Electoral revelan que para las elecciones del Presidente de la Rep\u00fablica del a\u00f1o 2000, de una Lista Nominal de 58 millones, 782 mil, 737 electores, se arroj\u00f3 una cifra de participaci\u00f3n de 37 millones, 601 mil, 618 votantes. Esto equivale a un 63.97 % del total, con una abstenci\u00f3n de 21 millones, 181 mil, 119 electores equivalente al 36.03 % del total.\nSi bien las cifras no fueron en su momento desalentadoras, el fen\u00f3meno del abstencionismo electoral es una constante en aumento. Ello se constat\u00f3 en las elecciones inmediatas siguientes que se celebraron en el a\u00f1o 2003 para la renovaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados, publicando el Instituto Federal Electoral, una Lista Nominal de 64 millones, 710 mil, 596 electores de los cuales asistieron a las urnas 26 millones, 968 mil, 371 votantes constituyendo \u00fanicamente el 41.68 % del total, predominando de manera preocupante el abstencionismo de 37 millones, 742 mil, 225 electores, cifra equivalente a un exagerado 58.32 %.\nEl Registro Federal de Electores public\u00f3 que hasta el 28 de febrero del a\u00f1o 2006 el Padr\u00f3n Electoral de ciudadanos estaba integrado por 71, 994,940 ciudadanos inscritos; en tanto, la lista nominal de electores sumaba a 70, 582,612 ciudadanos con posibilidades en los comicios Federales del 2 de julio del a\u00f1o 2006.\nEl Padr\u00f3n est\u00e1 conformado en mayor parte por mujeres, quienes representan el 51.79% de los ciudadanos inscritos lo que equivale a 37 millones, 284 mil, 663 personas, mientras que el restante 48.21%, es decir, 34, 710, 577 ciudadanos son hombres.\nEn el caso de la Lista Nominal de Electores 51.85% son mujeres, que representan un universo de 36, 596,071 ciudadanos con credencial para votar, el resto, 48.15%, equivalente a 33, 986,541 electores son hombres.\nDe acuerdo al Registro Federal de Electores, el Padr\u00f3n Electoral de Ciudadanos y las Listas Nominales se han Incrementado en un 10% en relaci\u00f3n con la elecci\u00f3n pasada federal m\u00e1s cercana. El incremento en el Padr\u00f3n Electoral debe ir de la mano con un mayor \u00edndice de participaci\u00f3n ciudadana en los comicios, a fin de evitar que en un pa\u00eds en franco avance democr\u00e1tico una minor\u00eda deba decidir quienes ser\u00e1n los Gobernantes de una naci\u00f3n, quienes, con mayor participaci\u00f3n ciudadana en las elecciones, habr\u00e1n de fortalecer su respaldo popular, facilitando as\u00ed la gobernabilidad.\nEs precisamente por esto que se deben tomar cartas en el asunto; el fundamento constitucional existe, solamente se necesita implementar un mecanismo de control dentro del C\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales, que permita exigir del elector debidamente registrado, cumplir con su obligaci\u00f3n constitucional de Votar en las elecciones Federales o de lo contrario se le aplicar\u00eda una sanci\u00f3n administrativa. Los mecanismos actuales de nuestro sistema electoral facilitan la tarea.\nLa sanci\u00f3n a ser aplicada por no votar no puede ser com\u00fan y corriente. Habr\u00e1 de ser una sanci\u00f3n cuyas consecuencias fomenten el valorar la importancia de que en M\u00e9xico tengamos esa oportunidad de manifestarnos pac\u00edficamente, la que en muchos pa\u00edses ha costado tantas vidas.\nNo se trata de obligar por obligar un voto, se trata de fortalecer mediante las v\u00edas constitucionales una conciencia ciudadana comprometida con su realidad pol\u00edtica y social, lo que a todas luces, es en franco beneficio de nuestras instituciones y de nuestro cada vez m\u00e1s fuerte, reconocido y valioso sistema democr\u00e1tico que gradualmente iremos consolidando como patrimonio de las futuras generaciones.\nPor lo anteriormente expuesto y fundado, someto a la consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n la siguiente:\nINICIATIVA DE LEY CON PROYECTO DE DECRETO POR QUE SE REFORMAY ADICIONA UN ARTICULO 264 BIS DEL CODIGO FEDERAL DE INSTITUCIONES Y PROCEDIMIENTOS ELECTORALES, PARA QUE SE APLIQUE SANCION A LOS CIUDADANOS QUE INCUMPLEN CON LA OBLIGACION CONSTITUCIONAL DE VOTAR EN LA ELECCIONES POPULARES EN LOS TERMINOS QUE SE\u00d1ALA LA LEY, CONFORME A LOS ARTICULOS 36 FRACCION III Y 38, AMBOS DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\nARTICULO UNICO.- Se adiciona el art\u00edculo 264 Bis con 5 p\u00e1rrafos y 3 incisos en su p\u00e1rrafo segundo, del C\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 264 Bis.-\nEl Instituto Federal Electoral conocer\u00e1 de las faltas y aplicar\u00e1 las sanciones administrativas por incumplimiento sin causa justificada, a la obligaci\u00f3n de los ciudadanos prevista en la fracci\u00f3n III del art\u00edculo 36 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos;\nLa sanci\u00f3n consistir\u00e1:\na. En la cancelaci\u00f3n inmediata de la credencial de elector;\nb. En una multa de 5 d\u00edas de salario m\u00ednimo vigente;\nc. En la suspensi\u00f3n de Derechos Ciudadanos por un a\u00f1o de conformidad en lo establecido en la fracci\u00f3n I del art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estado Unidos Mexicanos.\nPara la integraci\u00f3n del expediente, el Instituto Federal Electoral iniciar\u00e1 la tramitaci\u00f3n para el procedimiento administrativo y aplicaci\u00f3n de sanciones una vez realizados los actos posteriores a la elecci\u00f3n y dados a conocer los resultados electorales. Todos los ciudadanos mediante causa justificada podr\u00e1n promover una excluyente de responsabilidad por su inasistencia en las votaciones.\nUna vez transcurrido el plazo que marca el inciso c), el Ciudadano podr\u00e1 solicitar de nuevo el tr\u00e1mite para la obtenci\u00f3n de su credencial electoral.\nTRANSITORIO\nUNICO.- Las presentes reformas entrar\u00e1n en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nDado en la H. C\u00e1mara de Senadores, a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nEs cuanto, se\u00f1ora Presidenta. Solicit\u00e1ndole se ordene la inclusi\u00f3n en sus t\u00e9rminos de la iniciativa en obvio de tiempo y por econom\u00eda procedimental.\nMuch\u00edsimas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado. Se turna a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados.\nTiene el uso de la tribuna el Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, a nombre propio y del Diputado Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar una iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 93 constitucional.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 93 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por el C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, a nombre propio y del C. Diputado Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas, del grupo parlamentario del PRI)\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Con su anuencia, se\u00f1ora Presidenta; compa\u00f1eras legisladoras; compa\u00f1eros legisladores:\nDebo dar lectura a dos iniciativas que presentamos el Diputado Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas y su servidor, Jos\u00e9 Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez.\n\u201cLos que suscriben, CC. Diputados Federales Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas y Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en la LIX Legislatura al Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y 55, fracci\u00f3n II, del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, y dem\u00e1s relativos, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la presente iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 93 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, de acuerdo con la siguiente\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nDistinguida Asamblea:\nDentro de las facultades que tiene constitucionalmente el Poder Legislativo Federal est\u00e1 la de citar a funcionarios p\u00fablicos a comparecer para que informen del estado que guardan los asuntos de las dependencias y entidades a su cargo, y tambi\u00e9n pueden ser requeridos en el curso de investigaciones sobre presuntas anomal\u00edas o irregularidades que hayan tenido lugar en los mismos.\nEs ya com\u00fan, tanto para los funcionarios como para los legisladores, que despu\u00e9s del Informe de Gobierno que el Presidente de la Rep\u00fablica rinde ante el Congreso de la Uni\u00f3n, se presente un caudal de comparecencias de Secretarios de Despacho, primero, y en los meses siguientes, de titulares de dependencias y entidades p\u00fablicas.\nY durante \u00e9stas, podemos dar cuenta de escarceos, enfrentamientos verbales, opiniones divergentes, apoyos, explicaciones, disculpas, etc\u00e9tera, mientras el funcionario en turno apura sus intervenciones, a veces presionado, a veces enfadado, a veces hasta agredido, pero siempre con el convencimiento de que despu\u00e9s de esas tres horas amargas o dif\u00edciles, volver\u00e1 a su despacho sin m\u00e1s responsabilidad de la que puede derivarse de los compromisos, explicaciones o acuerdos verbales a que pudo haber llegado durante su intervenci\u00f3n ante los legisladores.\nCierto, los funcionarios p\u00fablicos si fallan gravemente en sus encargos, son susceptibles de juicio pol\u00edtico, pero todos aqu\u00ed conocemos las dificultades para echar a andar ese procedimiento, el cual, incluso, puede ser detenido con una mayor\u00eda en la subcomisi\u00f3n correspondiente. Por ello, proponemos que los comparecientes ante el Congreso de la Uni\u00f3n lo hagan bajo protesta de decir verdad, y que puedan ser susceptibles de ser reconvenidos con las penas que se imponen a quienes declaren con falsedad ante autoridades distintas de la judicial.\nEn Congresos de otros pa\u00edses, concretamente derivado de una revisi\u00f3n de procedimientos legislativos de Estados Unidos, Canad\u00e1, Espa\u00f1a y Francia, quien declara ante el pleno del Congreso, o ante uno de sus Comit\u00e9s o Comisiones, lo hace bajo juramento de decir la verdad, en el caso anglosaj\u00f3n, y en el caso de los sistemas parlamentarios de corte romano-germ\u00e1nico, bajo la protesta de no declarar con falsedad. La inobservancia de ese compromiso, en todos los casos, est\u00e1 penada judicialmente, adem\u00e1s de los costos pol\u00edticos que ello implicar\u00eda.\nOtra de nuestras propuestas, que adiciona el mismo art\u00edculo 93 constitucional, deriva de los sucesos que todos hemos observado recientemente respecto de varios presuntos casos de tr\u00e1fico de influencias que algunas dependencias o entidades han cometido en favor de miembros cercanos al poder presidencial o de Secretarios de Despacho. Se han creado comisiones investigadoras, de corte plural, que han tratado de averiguar la verdad en esos asuntos que tanto lesionan la credibilidad de la clase pol\u00edtica mexicana ante la ciudadan\u00eda. Las conclusiones de las mismas no han dejado satisfecha a la mayor\u00eda, ya sea porla dificultad de efectuar esas investigaciones, por la capacidad de los organismos p\u00fablicos de ocultar los hechos o por que verdaderamente no hay delito que perseguir, aunque s\u00ed hayan tenido lugar conductas \u00e9ticamente condenables.\nLo cierto es que el Poder Legislativo est\u00e1 limitado en lo que se refiere al poder para citar a comparecer a ciudadanos, facultad, que, lo sabemos, est\u00e1 reservada a las instituciones investigadoras e impartidoras de justicia. Sin embargo, consideramos que es necesario otorgar al Poder Legislativo esa atribuci\u00f3n \u00fanicamente en los casos en que las actividades de un particular con una dependencia o entidad se presuman delictivas o ilegales. Es por ello que proponemos definir constitucionalmente esa atribuci\u00f3n, cuando sea el caso de que se vea inmiscuido un ciudadano en el curso de cualquier investigaci\u00f3n que el Congreso, por s\u00ed mismo o mediante cualquier comisi\u00f3n o comit\u00e9 facultado para ello, efect\u00fae respecto de alguna dependencia o entidad p\u00fablica, o el asunto investigado derive de las actuaciones de cualquiera de las ramas del poder p\u00fablico.\nEs por ello, compa\u00f1eros legisladores, que con fundamento en el art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la presente iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 93 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos\nArt\u00edculo Unico.- Se reforma el art\u00edculo 93 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 93.- Los Secretarios del Despacho y los Jefes de los Departamentos Administrativos, luego que est\u00e9 abierto el periodo de sesiones ordinarias, dar\u00e1n cuenta al Congreso, del estado que guarden sus respectivos ramos.\nCualquiera de las C\u00e1maras podr\u00e1 citar a los secretarios de estado, al Procurador General de la Rep\u00fablica, a los jefes de los departamentos administrativos, as\u00ed como a los directores y administradores de los organismos descentralizados federales o de las empresas de participaci\u00f3n estatal mayoritaria, para que informen cuando se discuta una ley o se estudie un negocio concerniente a sus respectivos ramos o actividades. Asimismo, podr\u00e1n citar a cualquier otra persona cuyo desempe\u00f1o de actividades haya tenido relaci\u00f3n con alguna entidad o asunto de car\u00e1cter p\u00fablico, cuando se requiera su dicho en el curso de averiguaciones relacionadas con ese asunto o entidad.\nTodo aquel que comparezca ante el Congreso, ante alguna de sus C\u00e1maras o ante cualquiera de sus Comisiones o Comit\u00e9s, lo har\u00e1 bajo protesta de decir verdad, y ser\u00e1 previamente apercibido de las penas que reciben quienes declaran con falsedad ante una autoridad distinta de la judicial.\nLas C\u00e1maras, a pedido de una cuarta parte de sus miembros, trat\u00e1ndose de los Diputados, y de la mitad, si se trata de los Senadores, tienen la facultad de integrar comisiones para investigar el funcionamiento de dichos organismos descentralizados y empresas de participaci\u00f3n estatal mayoritaria. Los resultados de las investigaciones se har\u00e1n del conocimiento del Ejecutivo Federal.\nTransitorio\nArt\u00edculo Unico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 135 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por el C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, a nombre propio y del C. Diputado Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas, del grupo parlamentario del PRI)\n\u201cLos que suscriben, CC. Diputados Federales Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas y Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en la LIX Legislatura al Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y 55, fracci\u00f3n II, del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, y dem\u00e1s relativos, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la presente iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 135 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, de acuerdo con la siguiente\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nH. Asamblea:\nNuestra Carta Magna, m\u00e1ximo documento jur\u00eddico que ha normado la vida de nuestro pa\u00eds en su \u00e9poca contempor\u00e1nea, ejemplo de \u00f3rgano rector para numerosas Constituciones de Am\u00e9rica Latina y de la cual han derivado un sinn\u00famero de leyes reglamentarias y secundarias, tiene tambi\u00e9n la facultad de renovarse y reformarse con los requisitos que le han sido propios desde su creaci\u00f3n.\nEl Constituyente de 1917 plasm\u00f3 con una gran visi\u00f3n, responsabilidad y sentimiento de fundaci\u00f3n de una patria nueva el documento que nos rige hasta el d\u00eda de hoy, con las adecuaciones que ha sido necesario hacer hasta el momento: algunas necesarias, muchas imprescindibles y otras mas, por desgracia, cosm\u00e9ticas o accesorias, correspondientes al deseo del Mandatario en turno o de la mayor\u00eda legislativa predominante.\nHasta el presente mes y desde su creaci\u00f3n en 1917, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos ha experimentado 438 modificaciones, de las que 427 corresponden a sus articulados del primero al 136, nueve en sus transitorios y dos m\u00e1s en sus transitorios de decretos de reforma. De esas reformas, 28 han tenido lugar durante la presente administraci\u00f3n, 77 durante el mandato del Presidente Ernesto Zedillo y 55 en el gobierno de Carlos Salinas de Gortari. Sesenta y cinco m\u00e1s se efectuaron durante el sexenio de Miguel de la Madrid, 34 durante el r\u00e9gimen de L\u00f3pez Portillo y 40 en el periodo de Luis Echeverr\u00eda, en tanto que durante el gobierno de D\u00edaz Ordaz se llevaron a cabo 19 reformas constitucionales, 11 en el sexenio de L\u00f3pez Mateos y \u00fanicamente dos en el periodo gubernamental de Ruiz Cortines.\nIlustramos lo anterior, compa\u00f1eros legisladores, a fin de resaltar la notable diferencia entre los deseos reformadores de los mandatarios o de las Legislaturas en turno.\nEs verdad que nuestra Carta Magna ha necesitado, y necesita, de reformas integrales. Es verdad que nuestro m\u00e1ximo ordenamiento jur\u00eddico ha de adecuarse a los tiempos modernos.\nEl jurista Miguel Carbonell nos se\u00f1ala las dos razones por las que es necesario que se presente una reforma constitucional: a) como una forma de adaptar el texto constitucional a una cambiante realidad pol\u00edtica y b) como una forma de ir cubriendo las lagunas que pueda tener el texto en s\u00ed mismo. Y, contin\u00faa el jurista, cuando se opta por una reforma constitucional, tambi\u00e9n se est\u00e1 optando por poner encima del texto vigente unas necesidades reales o supuestas que se valoran m\u00e1s que el estado de cosas hasta entonces establecido.\nSin embargo, es precario el equilibrio entre el apetito, justificado o no, de reformas constitucionales, y el mantenimiento del texto original. Carbonell contin\u00faa, citando a James Bryce, que \u201cla estabilidad de una Constituci\u00f3n es una cualidad muy deseable porque da a las conciencias de los ciudadanos una sensaci\u00f3n de seguridad\u201d, y se\u00f1ala que si el Texto es sometido a cambios con demasiada frecuencia, es probable que se debilite tanto su normatividad como el sentimiento constitucional.\nEs por ello que llamamos su atenci\u00f3n a la necesidad de reformar el procedimiento de reformas constitucionales. No nos oponemos a las mismas, que quede claro. Simplemente queremos resaltar que la idea del Constituyente era que la Carta Magna s\u00ed era susceptible de reformas, siempre y cuando una mayor\u00eda de legisladores y de Legislaturas estatales estuvieran de acuerdo en ello. As\u00ed quiso asegurarse de que era necesario un consenso amplio para que la Constituci\u00f3n pudiera ser reformada.\nAhora bien, si atendemos al texto actual, \u00e9ste se\u00f1ala que las modificaciones podr\u00e1n efectuarse con el voto de las dos terceras partes de los individuos presentes, lo cual encierra un peligro potencial que va en contra, consideramos, con el verdadero esp\u00edritu del legislador, ya que podr\u00eda ser que la C\u00e1mara de Diputados estuviera en sesi\u00f3n con su m\u00ednimo qu\u00f3rum, es decir, 251 legisladores, entonces la exigencia para aprobar una reforma constitucional ser\u00eda de las dos terceras partes de los individuos presentes, lo cual nos arrojar\u00eda un n\u00famero de 167 Diputados, de los 500 que conforman la C\u00e1mara de Diputados. Es decir, podr\u00eda darse el caso de que con la aprobaci\u00f3n de tan s\u00f3lo 167 legisladores, que precisamente es casi la tercera parte de su total, se aprobara una reforma constitucional en la c\u00e1mara baja. Lo mismo sucede en el Senado, en donde, de acuerdo con el texto actual, \u00fanicamente 44 de sus 128 integrantes pueden proceder a una reforma a la Carta Magna.\nEs por ello que proponemos una adici\u00f3n al art\u00edculo 135, en el sentido que es necesario el voto de las dos terceras partes de los individuos presentes pero siempre que \u00e9stos sumen por lo menos la mitad de los legisladores activos de cada una de la C\u00e1maras, es decir, 250 en el caso de la C\u00e1mara de Diputados y 64 en el caso del Senado de la Rep\u00fablica. Estamos seguros de que ello contribuir\u00e1 a reforzar el esp\u00edritu del Constituyente del 17 en el sentido de mesura a los intentos reformistas que no est\u00e1n suficientemente sustentados\nEn ese sentido, Honorable Asamblea, y con fundamento en el art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la presente iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 135 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nArt\u00edculo Unico.- Se reforma el art\u00edculo 135 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar de la siguiente manera:\nArt\u00edculo 135. La presente Constituci\u00f3n puede ser adicionada o reformada. Para que las adiciones o reformas lleguen a ser parte de la misma, se requiere que el Congreso de la Uni\u00f3n, por el voto de las dos terceras partes de los individuos presentes, pero siempre y cuando \u00e9stos constituyan por lo menos la mitad de los legisladores activos de cada una de las C\u00e1maras, acuerden las reformas o adiciones, y que \u00e9stas sean aprobadas por la mayor\u00eda de las Legislaturas de los estados.\nEl Congreso de la Uni\u00f3n o la Comisi\u00f3n Permanente en su caso, har\u00e1n el c\u00f3mputo de los votos de las legislaturas y la declaraci\u00f3n de haber sido aprobadas las adiciones o reformas.\nTRANSITORIO\nArt\u00edculo Unico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a los 26 d\u00edas de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nEs cuanto, se\u00f1ora Presidenta y muchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado. T\u00farnense ambas iniciativas a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\nPasamos al siguiente asunto. Solicito a la Secretar\u00eda d\u00e9 lectura a un Acuerdo suscrito por los integrantes de la Mesa Directiva.\nMESA DIRECTIVA\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Propuesta de modificaci\u00f3n en las comisiones de trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente.\n\u201cPROPUESTA DE MODIFICACION EN LAS COMISIONES\nLa Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Permanente del Segundo Receso del Tercer A\u00f1o de Ejercicio Constitucional de la LIX Legislatura, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General; y 175 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General, somete a consideraci\u00f3n de la Asamblea el siguiente:\nACUERDO\nUNICO.- Se designa al Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, como Presidente de la Segunda Comisi\u00f3n: Relaciones Exteriores; Defensa Nacional y Educaci\u00f3n P\u00fablica, en sustituci\u00f3n de la Dip. Claudia Ruiz Massieu Salinas.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, a 24 de julio de 2006.\nAtentamente\nSen. EnriqueJacksonRam\u00edrez, Presidente.- Dip. ClaudiaRuizMassieuSalinas, Vicepresidenta.- Dip. PabloAlejoL\u00f3pezN\u00fa\u00f1ez, Vicepresidente.- Dip. Jos\u00e9PorfirioAlarc\u00f3nHern\u00e1ndez, Secretario.- Sen. SusanaStephensonP\u00e9rez, Secretaria.- Dip. IntiMu\u00f1ozSantini, Secretario.- Dip. DivaHadamiraGast\u00e9lumBajo, Secretaria\u201d.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Est\u00e1 a discusi\u00f3n el Acuerdo al que se acaba de dar lectura. En virtud de no haber oradores inscritos para hablar sobre este asunto, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior Acuerdo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobado, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobado el Acuerdo. Comun\u00edquese.\nPasamos al siguiente asunto.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Se recibi\u00f3 de la Diputada Laura Elena Mart\u00ednez Rivera, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, una iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona diversos art\u00edculos de la Ley del Seguro Social.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA DIVERSOS ARTICULOS DE LA LEY DEL SEGURO SOCIAL\n(Presentada por la C. Diputada Laura Elena Mart\u00ednez Rivera, del grupo parlamentario del PRI)\n\u201cDe conformidad con los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II y 72 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y de los art\u00edculos 55, fracci\u00f3n II y 56 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, la de la voz, Dip. Laura Mart\u00ednez Rivera, del grupo parlamentario del PRI, presento a esta H. Soberan\u00eda, la siguiente iniciativa que reforma y adiciona a diversos art\u00edculos de la Ley del Seguro Social, bajo la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nLa Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, en su art\u00edculo 123, en el apartado \u201ca\u201d, fracci\u00f3n XXIX, establece la utilidad p\u00fablica de la Ley del Seguro Social, y con ella, el Seguro de Guarder\u00edas; as\u00ed mismo, en el mismo art\u00edculo, en el apartado \u201cb\u201d, fracci\u00f3n XI, establece como base m\u00ednima para la organizaci\u00f3n de la seguridad social, entre otras, el disfrute del Servicio de Guarder\u00edas Infantiles.\nLa Misi\u00f3n del Instituto Mexicano del Seguro Social es la de \u201cgarantizar el derecho a la salud, a la asistencia m\u00e9dica, a la protecci\u00f3n de los medios de subsistencia y a los servicios sociales necesarios para el bienestar individual y colectivo de los trabajadores y sus familias, contribuyendo de esta manera con las pol\u00edticas redistributivas del ingreso y de alivio a la pobreza\u201d.\nEl IMSS, para cumplir con ese prop\u00f3sito tiene dos tipos de r\u00e9gimen: el obligatorio y el voluntario. Dentro del r\u00e9gimen obligatorio, el IMSS otorga los siguientes seguros: Enfermedad y maternidad; Riesgos de Trabajo; Invalidez y Vida, Retiro, Cesant\u00eda en Edad Avanzada y Vejez; y Guarder\u00edas y Prestaciones Sociales.\nEn 1973, El Instituto incluye, en sus servicios, el Servicio de Guarder\u00edas para los hijos de los trabajadores, dando otro paso en la protecci\u00f3n del Estado a los trabajadores y sus familias, logro que se alcanz\u00f3 en los Gobiernos emanados de la Revoluci\u00f3n, como respuesta de una Pol\u00edtica Social que garantizaba el Estado a la sociedad mexicana, y que hasta la fecha sigue siendo uno de los logros de mayor reconocimiento.\nHist\u00f3ricamente, nuestras culturas consideraron a los ni\u00f1os y a las ni\u00f1as como parte importante de la familia. La conquista impact\u00f3 culturalmente los valores y creencias sobre el cuidado del ni\u00f1o. Fue hasta el siglo XIX que se estableci\u00f3 en M\u00e9xico el cuidado de los hijos de las madres trabajadoras en los mercados.\nA lo largo del siglo XX hubo cambios dram\u00e1ticos en relaci\u00f3n a las concepciones y las pr\u00e1cticas sobre el cuidado infantil. Desde la d\u00e9cada del 20\u2019s, las guarder\u00edas fueron las primeras instituciones que ofrecieron los servicios de cuidado infantil a ni\u00f1os y ni\u00f1as de O a 6 a\u00f1os a quienes se les proporcionaba cuidado asistencial durante varias horas al d\u00eda, mientras su madre trabajaba tiempo completo.\nLa asistencia social es una de las opciones a las que la sociedad mexicana ha dado cierta vigencia para enfrentar la pobreza; no obstante, a lo largo de casi siglo y medio, la asistencia como pol\u00edtica p\u00fablica y como acci\u00f3n de grupos privados ha ido percibi\u00e9ndose como un sistema de m\u00faltiples prop\u00f3sitos, cursos diversos y destino incierto, m\u00e1s que como un solo camino directo y ascendente, pr\u00f3ximo a arribar a la meta de abatir la pobreza.\nLos cambios en las formas que han asumido las pol\u00edticas asistenciales en un momento o ciclo determinado se estiman influidos por otros procesos m\u00e1s o menos visibles en el espectro m\u00e1s amplio del desarrollo nacional, las esferas del Estado, la pol\u00edtica, la cultura y la sociedad, y asociados a nociones m\u00e1s generales e integradoras de significados sociales; destacan entre estas \u00faltimas las nociones de lo p\u00fablico y lo privado.\nAnte estos se destaca tambi\u00e9n la presencia de una conciencia cada vez m\u00e1s generalizada de que la colectividad no puede abandonar a sus miembros m\u00e1s d\u00e9biles y que la soluci\u00f3n a los problemas de la pobreza requiere de la participaci\u00f3n de todos; conciencia que impulsa la realizaci\u00f3n de acciones de asistencia social tanto en la esfera del Estado como en la de la sociedad civil. La asistencia se sustenta en el reconocimiento de otras personas como seres humanos, hombres y mujeres que son como nosotros y por ello pueden tener derecho a ser asistidos en situaci\u00f3n de necesidad (Rawls, 1971; y Walzer, 1983).\nLa asistencia como responsabilidad del Estado y del cuerpo social tiene ra\u00edces en tradiciones morales vinculadas con la caridad y la beneficencia, emergiendo en su sentido moderno asociada al pensamiento de la Ilustraci\u00f3n, que durante los siglos XVIII y XIX, gener\u00f3 nuevas formas de organizaci\u00f3n de la vida p\u00fablica y social, formas que estuvieron estrechamente ligadas a la aceptaci\u00f3n generalizada de los derechos individuales y del papel del Estado como salvaguarda del bienestar general de la sociedad (Kusnir, 1996; Cohen y Arato, 1996; Sievers, 1995; y Padilla, 1995).\nEl servicio de guarder\u00edas que otorga el Instituto Mexicano del Seguro Social ha venido presentado, a partir del a\u00f1o 2003, una serie de modificaciones que han afectado la calidad y atenci\u00f3n que ven\u00edan mostrando tanto en el servicio directo del Instituto como de los prestad-ores del servicio subrogados. Es a partir de enero de 2003 que se toman medidas de limitaci\u00f3n presupuestal por parte del Consejo T\u00e9cnico, lo que obliga a las empresas prestadoras del servicio a modificar el catalogo de alimentos as\u00ed como la contrataci\u00f3n de profesionales encargados del servicio.\nDe acuerdo al V Informe Presidencial, en 2005 exist\u00edan 1629 guarder\u00edas del IMSS que prestaba sus servicios a un total de 193,260 ni\u00f1os. Del a\u00f1o 1993 a 1999, el crecimiento del numero de guarder\u00edas del IMSS fue del 65.1 %, en contraste con el crecimiento de 2001 a 2005 que fue solo el 38.6%. En esos mismos periodos el crecimiento del universo de ni\u00f1os atendidos fue: de 1993 a 1999 creci\u00f3 47.7%; de 2001 a 2005 creci\u00f3 54.2%.\nComo podemos observar, por un lado el crecimiento de las instalaciones disminuyo, pero por el otro, el universo de ni\u00f1os atendidos creci\u00f3 en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, por lo que la oferta disminuye de manera inversa a la demanda. Se considera que solo se atiende al 30% de la demanda aproximadamente de derechohabientes.\nDebemos considerar el factor de crecimiento poblacional para considerar la proyecci\u00f3n de crecimiento de la demanda y as\u00ed definir la pol\u00edtica de inversi\u00f3n en el servicio de guarder\u00eda. De acuerdo a cifras de la Conapo, la tasa de crecimiento en 2005 fue de 1.21, y para 2006 se estima una tasa de 1.16.\nPero existe otro factor ha considerar: las mujeres trabajadoras. Su incorporaci\u00f3n al mercado laboral ha ido creciendo esta \u00faltima d\u00e9cada, la mayor\u00eda de ellas son cabezas de hogar, es decir, son responsables \u00fanicas de sus hijos. Lo que la falta de guarder\u00edas las pone en alto riesgo de desertar del mercado laboral regular,\nPartiendo de estas cifras, podemos establecer la premisa de que se disminuye la calidad para atender un mayor universo.\nEsto atenta contra la obligaci\u00f3n del Estado de otorgar Seguridad Social establecido en nuestras leyes, que definen como principio rector de la misi\u00f3n de la Instituci\u00f3n: el bienestar social e individual. No puede otorgarse bienestar en los servicios si estos son deficientes y de mala calidad.\nA trav\u00e9s de Foros con especialistas tanto m\u00e9dicos, nutriologos, como con miembros del sector privado, el IMSS ha recibido diferentes observaciones necesarias para el correcto servicio de guarder\u00edas, donde antes que nada debe de estar la salud y seguridad del ni\u00f1o.\nFactores como la seguridad alimenticia, el cuidado profesional, son predominantes ante cualquier decisi\u00f3n de pol\u00edtica presupuestal del Estado. No podemos poner en riesgo a las generaciones de ni\u00f1os y ni\u00f1as que est\u00e1n en manos del Estado, sobre la premisa de ahorro presupuestal.\nEn la Ley vigente, no se especifica el servicio subrogado del seguro de guarder\u00edas, art\u00edculo 89 fracci\u00f3n 11, por lo que se hace indispensable el establecimiento explicito en este art\u00edculo; y a su vez, se hace necesario, desde la Ley, hacer espec\u00edfica la seguridad y calidad del servicio de las guarder\u00edas (art\u00edculo 203).\nPor lo anterior presento a esta H. Soberan\u00eda, la siguiente iniciativa con proyecto de Decreto, que modifica y adiciona a diversos art\u00edculos de la Ley del Seguro Social, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo Primero.- Se modifica el art\u00edculo 89, fracci\u00f3n II, y se adiciona un \u00faltimo p\u00e1rrafo al art\u00edculo 203 de la Ley del Seguro Social, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 89\nEl Instituto prestar\u00e1 los servicios que tiene encomendados, en cualquiera de las siguientes formas:\nI. \u2026\nII. Indirectamente, en virtud de convenios con otros organismos p\u00fablicos o particulares, para que se encarguen de impartir los servicios en los ramos de enfermedades, maternidad y guarder\u00edas y proporcionar las prestaciones en especie y subsidios del ramo de riesgos de trabajo, siempre bajo la vigilancia y responsabilidad del Instituto. Los convenios fijar\u00e1n el plazo de su vigencia, la amplitud del servicio subrogado, los pagos que deban hacerse, la forma de cubrirlos y las causas y procedimientos de terminaci\u00f3n, as\u00ed como las dem\u00e1s condiciones pertinentes;\nIII. ...\nArt\u00edculo 203.\n\u2026\nDeber\u00e1 realizarse la prestaci\u00f3n de este servicio bajo las m\u00e1s estrictas normas de calidad nutricional y seguridad alimenticia que existen, as\u00ed como, de manera obligada, contar con el personal profesional suficiente en las diferentes \u00e1reas, para la correcta prestaci\u00f3n y alcance de los objetivos establecidos en el art\u00edculo 202 del presente ordenamiento. Por ning\u00fan motivo la calidad del servicio de guarder\u00eda infantil puede ser afectada por una disminuci\u00f3n presupuestal.\nTRANSITORIO\nArt\u00edculo Primero.- La siguiente reforma entrara en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSiendo en el Palacio de Xicot\u00e9ncatl a los 26 d\u00edas de julio de 2006.\nAtentamente\nDip. Laura Elena Mart\u00ednez Rivera\u201d.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: T\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Seguridad Social de la C\u00e1mara de Diputados.\nTiene el uso de la tribuna la Diputada Mar\u00eda del Consuelo Rodr\u00edguez de Alba, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar una iniciativa con proyecto de Decreto que reforma la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA LA LEY ORGANICA DEL CONGRESO GENERAL DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Mar\u00eda del Consuelo Rodr\u00edguez de Alba, del grupo parlamentario del PRI)\n- La C. Diputada Mar\u00eda del Consuelo Rodr\u00edguez de Alba: Con su permiso, se\u00f1or Presidente:\n\u201cLa suscrita Diputada Federal de la LIX Legislatura Mar\u00eda del Consuelo Rodr\u00edguez de Alba, a nombre del Diputado Federal Gonzalo Alem\u00e1n Migliolo Presidente de la Comisi\u00f3n Especial de Ganader\u00eda y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 72 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y 55 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos y en mi calidad de Secretaria de la Comisi\u00f3n Especial de Ganader\u00eda someto a la consideraci\u00f3n de este Pleno de la C\u00e1mara de Diputados la siguiente reforma a la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos a efecto de que la Comisi\u00f3n Especial de Ganader\u00eda sea considerada como una comisi\u00f3n ordinaria de este cuerpo legislativo, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nSituaci\u00f3n actual de la ganader\u00eda en M\u00e9xico\nQuiero comenzar mi intervenci\u00f3n mencionando algunas cifras que reflejan la situaci\u00f3n actual de la ganader\u00eda en M\u00e9xico, particularmente los tres subsectores de mayor peso que a saber es bovino, porcino y av\u00edcola.\nGanado bovino\nEn el rubro de ganado bovino, se estima que actualmente se cuenta en el pa\u00eds con un hato ganadero de:\n11,350,000 cabezas de ganado de carne\n2,200,000 cabezas de ganado lechero\n9,150,000 becerros\nActualmente M\u00e9xico produce menos del 65% de la carne de res que consume, y al a\u00f1o exporta 1, mill\u00f3n 239 mil becerros.\nSe tienen cifras que indican que en los \u00faltimos diez a\u00f1os el hato ganadero bovino, se ha reducido en m\u00e1s del 35%,\nEntre las causas de esta reducci\u00f3n tenemos:\n\u2022 La sequ\u00eda que ha sufrido el pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os.\n\u2022 La crisis econ\u00f3mica.\n\u2022 Los altos costos de producci\u00f3n, M\u00e9xico tiene que importar insumos del exterior, sujet\u00e1ndose a las variaciones de los precios internacionales. M\u00e9xico produce solamente el 50% del grano que se consume para alimentaci\u00f3n animal, generando dependencia en las importaciones.\n\u2022 La falta de financiamiento al sector ganadero. En el periodo de 1994 a 2003 de acuerdo a datos del banco de M\u00e9xico, el cr\u00e9dito otorgado al sector privado se redujo en 81.3%.\n\u2022 La falta de sensibilidad del gobierno para apoyar con programas de desarrollo al sector pecuario. De acuerdo a datos oficiales, el gasto p\u00fablico destinado al desarrollo del sector agropecuario disminuy\u00f3 55%.\n\u2022 El incremento de las importaciones como resultado de la apertura comercial, de productos a bajos precios, debido a los subsidios que reciben los productores en los pa\u00edses con los que tenemos firmados acuerdos y tratados comerciales.\n\u2022 El precio que pagan los importadores por becerro se ha incrementado en el \u00faltimo a\u00f1o.\nBalanza comercial de carne de bovino\n(Fuente Administraci\u00f3n General de Aduanas)\n(Toneladas)\nEn todos estos a\u00f1os salvo en 1995 la balanza comercial de importaciones y exportaciones de carne de bovino fue deficitaria para M\u00e9xico.\nSituaci\u00f3n del sector porcino\nLa firma del tratado de libre comercio con estados unidos ha sido muy grave para el sector porc\u00edcola.\nSe calcula que en el periodo de 1995 a 2003, el incremento de las importaciones de c\u00e1rnicos de cerdo ha sido de m\u00e1s del 600% pasando de 30 mil toneladas de carne de cerdo en 1995, a 233 mil toneladas en 2003 y para el caso de pierna de cerdo se han incrementado hasta en un 2,100%, pasando de 15 mil toneladas a 163 mil toneladas.\nEs necesario se\u00f1alar que un importante porcentaje de estas importaciones, no cumplen con las normas en su pa\u00eds de origen y por ello son vendidas a muy bajo precio a los importadores mexicanos por lo que compiten en forma desleal con el productor nacional, poniendo adem\u00e1s en riesgo la salud de los mexicanos.\nEn este sentido tengo que mencionar, por ser del inter\u00e9s de ustedes que Senasica no verifica lo que entra al pa\u00eds por argumentar no contar con la infraestructura y recursos para hacerlo, lo que ha convertido a M\u00e9xico en un nicho de mercado para productos no aceptados en otros pa\u00edses.\nSector av\u00edcola\nEn 1994 firmamos el TLCAN con estados unidos y en 2003 desaparecen totalmente las cuotas y aranceles para carne de ave.\nA\u00fan as\u00ed, la planta av\u00edcola nacional productora de carne de pollo present\u00f3 de 1990 a 2002 un crecimiento continuo en donde de producirse 945,350 toneladas en 1990, para 2002 se produjeron 2,187,936 toneladas. Lo que representa un crecimiento acumulado de 116.1%, ocupando el m\u00e1s alto en el sector pecuario.\nEs interesante conocer que en la participaci\u00f3n de producci\u00f3n total de carnes, en 1995 la carne de bovino particip\u00f3 con 26%, la de porcino con 17%, la de ovino caprino con 1.5% y la de aves con el 28%.\nAs\u00ed mismo, en el a\u00f1o 2002, la participaci\u00f3n de producci\u00f3n de carne de pollo se incrementa a 31.5%, la de res 21.8%, la de cerdo 15.7% y la de ovino caprinos a 1.1%, correspondiendo el 29.6% restante a huevo.\nEl incremento se puede explicar por:\n\u2022 El avance gen\u00e9tico.\n\u2022 Los bajos precios de esta carne al consumidor final.\n\u2022 Menores costos en insumos.\n\u2022 Y sobre todo la integraci\u00f3n de los consorcios av\u00edcolas.\nEn M\u00e9xico podemos dividir la producci\u00f3n en tres sectores:\n\u2022 El sector tecnificado de producci\u00f3n de carne de ave que aporta el 70%,\n\u2022 El semitecnificado que aporta el 25%,\n\u2022 Y el de traspatio que aporta el 5%.\nEl sector tecnificado lo conforman tres grandes consorcios trasnacionales que son:\nBachoco, Pilgrims Pride y Tyson, configurando un mercado altamente oligop\u00f3lico.\nRespecto el consumo, se estima que en 1990 se consum\u00edan 12 kg/per c\u00e1pita anuales y que en el 2002 el consumo de carne de pollo alcanz\u00f3 22 kilos/per c\u00e1pita, representando un incremento del en 66.6%.\nA\u00fan cuando este sector ha crecido, tenemos que reconocer que este crecimiento se debe a la inversi\u00f3n de transnacionales que se han apropiado del mercado nacional, desplazando al mediano y peque\u00f1o productor.\nPor otra parte las importaciones y el contrabando t\u00e9cnico, de deshechos de ave, pastas de ave, pollo en salmuera, y preparaciones de ave, se han incrementado en m\u00e1s del 100%, generando mayor competencia desleal y poniendo en riesgo la salud.\nPol\u00edticas y tendencias de la ganader\u00eda nacional\nPara entender el desarrollo de la ganader\u00eda a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os se debe tener presente que este sector ha evolucionado condicionado por pol\u00edticas neoliberales de globalizaci\u00f3n, como ya vimos en los datos presentados.\nEn este contexto desde hace veinte a\u00f1os, el sector agropecuario mexicano, se somete a la normatividad del GATT hoy organizaci\u00f3n mundial del comercio OMC, y a la firma de diversos acuerdos y tratados comerciales que involucran a 35 pa\u00edses, en donde el 90% del comercio exterior mexicano se realiza con los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica.\nAl abrirse el mercado nacional, los productores se han visto obligados a competir con los de otros pa\u00edses, y en la mayor\u00eda de los casos en condiciones de desventaja.\nEn los \u00faltimos diez a\u00f1os el nafta, y las condiciones clim\u00e1ticas han generado los siguientes cambios:\n\u2022 Un incremento en la exportaci\u00f3n de becerros para engorda.\n\u2022 Un decremento en la exportaci\u00f3n de carne nacional.\n\u2022 Un incremento en la importaci\u00f3n de ganado para matanza.\n\u2022 Un incremento de las importaciones de carne, procedentes de Estados Unidos y Canad\u00e1.\nEs claro que M\u00e9xico tiene que entrar en el juego de la globalizaci\u00f3n y desarrollar un sistema producto de alto nivel competitivo.\nProducir materias primas y vender a granel no nos fortalece y nos lleva a desaparecer. Tenemos que mejorar la calidad de nuestros productos y darles valor agregado, para competir en el mercado nacional y en el internacional.\nPara obtener productos finales que puedan competir, es indispensable contar con materia prima de primera calidad.\nEs por ello que la sanidad animal es tan importante. Si no se trabaja muy en serio en este rubro corremos el riesgo de perder todo.\nSolo basta ver con las restricciones de movilizaci\u00f3n de ganado que nos impusieron los norteamericanos dejando sin materia prima a los engordadores de estados como el nuestro. Tenemos que acabar con estas pr\u00e1cticas de presi\u00f3n por parte de los norteamericanos. Nuestros rastros TIF tienen que poder contar con la materia prima para poder seguir trabajando.\nPrincipales acciones de trabajo de la comisi\u00f3n especial de ganader\u00eda\nEsta comisi\u00f3n se ha preocupado por atacar las deficiencias del sector desde el an\u00e1lisis de el marco normativo, tratando de actualizarlo hasta la intervenci\u00f3n directa de esta comisi\u00f3n en problemas muy concretos como el contrabando de productos del sector.\nEn este sentido hemos impulsado las siguientes reformas legales:\n1) En colaboraci\u00f3n con la administraci\u00f3n general de aduanas, a quien tengo que reconocer su inter\u00e9s por trabajar buscando soluciones, se restringi\u00f3 el n\u00famero de puntos de entrada al pa\u00eds, por los que se pueden importar productos y subproductos c\u00e1rnicos, de 48 a 14 aduanas.\n2) A mediados de 2004, se apoy\u00f3 una iniciativa modificando la ley federal de sanidad animal, estableciendo que la verificaci\u00f3n de los productos c\u00e1rnicos y subproductos, s\u00f3lo podr\u00e1 realizarse en los puntos de entrada en franja fronteriza cuando se trate de importaciones por v\u00eda terrestre o en los puertos de entrada cuando se trate de importaciones v\u00eda a\u00e9rea o mar\u00edtima. Esta reforma gener\u00f3 conflictos de interpretaci\u00f3n por parte de la autoridad respecto a la importaci\u00f3n de animales vivos, por lo que con el fin de resolver el problema se present\u00f3 una iniciativa que reforma el art\u00edculo 44 de la ley federal de sanidad animal, que establece que los animales vivos deber\u00e1n seguir siendo verificados o inspeccionados en territorio extranjero. Dicha reforma se encuentra en el Senado para su dictamen.\n3) En el mismo ordenamiento se estableci\u00f3 la necesidad de la coordinaci\u00f3n que debe existir entre aduanas y Senasica y se propuso que para que estas autoridades lleven a cabo el despacho de mercanc\u00edas de origen animal, aduanas deber\u00e1 proporcionar el espacio f\u00edsico para las instalaciones de Senasica en la aduana, de tal forma que se realice la inspecci\u00f3n sanitaria en el interior de los recintos fiscales ubicados en franja fronteriza, puertos y aeropuertos internacionales.\n4) Por otra parte, para evitar la falta de cumplimiento en el pago de contribuciones y de normas no arancelarias, a trav\u00e9s de los amparos, present\u00e9 una iniciativa de reforma a los art\u00edculos 124 y 135 de la ley de amparo, a fin de que la autoridad fiscal se encuentre en la posibilidad de exigir a estos contrabandistas, el cumplimiento de normas y del pago total de los ingresos fiscales correspondientes, misma que se encuentra para dictamen en la comisi\u00f3n de gobernaci\u00f3n.\n5) Ante el trato inequitativo que dan las autoridades de nuestros socios comerciales, espec\u00edficamente el USDA, a los exportadores mexicanos. En reciprocidad a los cobros que se hacen a nuestras exportaciones y para poder dotar de recursos a la Senasica para que cuente con la infraestructura de verificaci\u00f3n necesaria, y para que entre otras cosas pueda pagar a los veterinarios oficiales que exigen los norteamericanos para la verificaci\u00f3n post-mortem en rastros certificados para exportar, se estableci\u00f3 en la ley federal de derechos el art\u00edculo 86-a-1 que establece el cobro de un derecho de importaci\u00f3n por los servicios de verificaci\u00f3n, inspecci\u00f3n, control y vigilancia sanitaria, de importaci\u00f3n de animales, productos y subproductos. En donde se establece el pago de $290 por tonelada de importaci\u00f3n de productos y subproductos, $50 por cabeza de bovino y $12.50 por las otras especies, mismo que se encuentra para dictamen en la comisi\u00f3n de hacienda.\n6) En sus art\u00edculos 2\u00ba, 63 y adiciona el 64 para que se castigue con la pena de tres a ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel y multa de hasta dos mil veces el salario m\u00ednimo vigente, aquellos que produzcan, transporten, almacenen, comercialicen, importen, suministren o utilicen cualquier betaagonista, salvo cuando cuenten con registro de autorizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud.\n7) As\u00ed mismo con fecha xxx se present\u00f3 un punto de Acuerdo para contar con recursos para el pago a los veterinarios\nEn el rubro presupuestal para el ejercicio de 2005 se logr\u00f3 lo siguiente:\n(EN MILES DE MILLONES DE PESOS)\nPrograma Ganadero (Progan)\nPROGRAMA APICOLA\nFONDO DE APOYO A LA COMPETITIVIDAD DE LAS RAMAS PRODUCTIVAS\nALIANZA PARA EL CAMPO\nAPOYOS DIRECTOS A LA COMERCIALIZACION\nLECHE\nEN EL FONDO DE APOYO A LA COMPETITIVIDAD DE LAS\nSENASICA\nDando el presupuesto para ganader\u00eda para el 2005 un total de: $4510.30 millones de pesos\nPara el presupuesto del ejercicio de 2006, entre otras cosas y por la importancia que tiene el rubro de sanidad estamos proponiendo asignar mayores montos a las campa\u00f1as sanitarias y al mejoramiento gen\u00e9tico y centros de investigaci\u00f3n. En donde la participaci\u00f3n de los m\u00e9dicos veterinarios es muy importante.\nAnte esta situaci\u00f3n tan apremiante y de seguridad alimentaria para el pa\u00eds es que esta comisi\u00f3n reviste una trascendencia e importancia que debe tener continuidad, m\u00e1s all\u00e1 de esta legislatura.\nAnte estas razones de peso deseo y busco el consenso de todos los grupos parlamentarios a efecto de llevar a cabo esta reforma que permita a esta comisi\u00f3n especial de ganader\u00eda estar dentro de la legislaci\u00f3n de la c\u00e1mara de Diputados como una comisi\u00f3n ordinaria.\nAnte lo expuesto y debidamente sustentado someto a ustedes la siguiente iniciativa de reforma:\nArt\u00edculo Unico: Se reforma la fracci\u00f3n I y XVII, recorri\u00e9ndose la numeraci\u00f3n subsecuentemente, del art\u00edculo 39 de la ley org\u00e1nica del congreso general de los estados unidos mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo. 39\n...\n...\n\u2022 Agricultura;\nII. a XVI. ...\nXVII. Ganader\u00eda;\nXVIII. a XXXIX. ...\n...\nTRANSITORIOS\nPrimero: El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSegundo: La Secretar\u00eda General de la C\u00e1mara de Diputados llevar\u00e1 a cabo las adecuaciones materiales y humanas para que inicie operaciones la Comisi\u00f3n de Ganader\u00eda en un plazo no mayor a 15 d\u00edas a la entrada en vigor del presente Decreto.\nTercero: Que la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica integre a los Diputados que faltaren a esta comisi\u00f3n a efecto de que opere como comisi\u00f3n ordinaria, por lo que resta de la presente legislatura.\nCuarto: Los Diputados y Diputadas que actualmente integran la Comisi\u00f3n Especial de Ganader\u00eda, as\u00ed como la Mesa Directiva que actualmente funciona en esta, seguir\u00e1n en la misma forma en la comisi\u00f3n ordinaria que entra en vigor.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nEs cuanto, se\u00f1ora Presidenta, gracias.\nPRESIDENCIA DEL C. DIPUTADO\n- El C. Presidente Diputado Pablo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputado. Se turna a la Comisi\u00f3n de R\u00e9gimen, Reglamentos y Pr\u00e1cticas Parlamentarias de la C\u00e1mara de Diputados.\nHonorable Asamblea:\nLos grupos parlamentarios han hecho llegar a esta Mesa Directiva un pronunciamiento en torno a la situaci\u00f3n en Medio Oriente, la que me permitir\u00e9 darle lectura.\nPRONUNCIAMIENTO\n\u201cLa Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, preocupada por el deterioro de la paz y por el aumento en la escalada de violencia que se presenta en el Medio Oriente, propone el siguiente pronunciamiento.\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en nuestros principios de soluci\u00f3n pac\u00edfica de las controversias internacionales y la lucha por la paz y la seguridad internacionales, exhorta a todas las partes involucradas en el conflicto en el Medio Oriente a abstenerse de emprender nuevas acciones de fuerza y a cumplir estrictamente con sus obligaciones internacionales.\nDe igual forma, solicita a la comunidad internacional, y en particular a la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, a que adopten de inmediato las acciones pertinentes a fin de detener la confrontaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de establecer la paz y la seguridad en la regi\u00f3n, con estricto respeto a los derechos humanos de la poblaci\u00f3n.\nFinalmente, expresamos nuestra preocupaci\u00f3n por el uso desproporcionado de la fuerza, la cual ha ocasionado la muerte de cientos de civiles, la destrucci\u00f3n de infraestructura, el \u00e9xodo masivo y el aislamiento comercial y de asistencia humanitaria al que se ha sometido a la poblaci\u00f3n de L\u00edbano\u201d.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, a los 26 d\u00edas del mes de julio del a\u00f1o 2006.\nFirman todos y cada uno de los coordinadores de los diferentes grupos parlamentarios representados en esta Comisi\u00f3n Permanente\u201d.\nSin otro particular, solicito a la Secretar\u00eda consulte a la a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior asunto.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior asunto. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se aprueba, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Aprobado el pronunciamiento. Comun\u00edquese.\nPasando al siguiente asunto, continuamos con la primera lectura a dos dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n con proyectos de Decreto que conceden permiso para prestar servicios en representaciones diplom\u00e1ticas en nuestro pa\u00eds, y para aceptar y usar condecoraciones que otorgan gobiernos extranjeros.\nPERMISOS PARA ACEPTAR Y USAR CONDECORACION Y PARA PRESTAR SERVICIOS\n(Dict\u00e1menes de primera lectura)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fueron turnadas el 18 de julio de 2006, para su estudio y dictamen, cuatro solicitudes de permiso de los ciudadanos C. Mario V\u00e1zquez Ra\u00f1a, C. Dr. Jos\u00e9 Enrique Villa Rivera, C. Tte. de Nav\u00edo C.G. Jes\u00fas Dom\u00ednguez Garc\u00eda y C. General de Brigada DEM Gerardo Rub\u00e9n Serrano Herrera, para aceptar y usar condecoraciones que les otorgan gobiernos extranjeros.\nCon fundamento en lo que dispone la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en su art\u00edculo 78, fracci\u00f3n III, esta Comisi\u00f3n emite el presente dictamen, con base en las siguientes\nCONSIDERACIONES\nI. La Primera Comisi\u00f3n recibi\u00f3 las solicitudes con los documentos anexos, en donde se desprende que se acredita la condici\u00f3n de ciudadanos mexicanos de los solicitantes;\nII. Como no se trata de la aceptaci\u00f3n o uso de t\u00edtulos nobiliarios de gobiernos extranjeros, la aceptaci\u00f3n y uso de las condecoraciones a que se hace referencia en la parte inicial del presente dictamen, no implican sumisi\u00f3n a otro gobierno en detrimento de nuestra soberan\u00eda, ni comprometen el inter\u00e9s p\u00fablico o ponen en riesgo la seguridad de la Naci\u00f3n;\nIII. De lo anterior se desprende que las solicitudes cumplen con los requisitos legales para ser autorizadas conforme a lo dispuesto por el art\u00edculo 37, apartado C, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nEn raz\u00f3n de lo anteriormente expuesto, se presenta a consideraci\u00f3n de la Asamblea el siguiente proyecto de\nDECRETO\nARTICULO PRIMERO.- Se concede permiso al ciudadano MARIO VAZQUEZ RA\u00d1A para aceptar y usar la Condecoraci\u00f3n de la \u201cOrden de la Legi\u00f3n de Honor\u201d, que le otorga el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa.\nARTICULO SEGUNDO.- Se concede permiso al ciudadano Dr. JOSE ENRIQUE VILLA RIVERA, para aceptar y usar la Condecoraci\u00f3n de la \u201cOrden Nacional de la Legi\u00f3n de Honor en grado de Caballero\u201d, que le otorga el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa.\nARTICULO TERCERO.- Se concede permiso al ciudadano Tte. de Nav\u00edo C.G. JESUS DOMINGUEZ GARCIA, para aceptar y usar la Condecoraci\u00f3n de la \u201cCruz del M\u00e9rito Naval con Distintivo Blanco\u201d, que le otorga el Gobierno del Reino de Espa\u00f1a.\nARTICULO CUARTO.- Se concede permiso a ciudadano General de Brigada DEM GERARDO RUBEN SERRANO HERRERA, para aceptar y usar la Condecoraci\u00f3n de la \u201cCruz del M\u00e9rito Militar con Distintivo Blanco\u201d, que le otorga el Gobierno del Reino de Espa\u00f1a.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, ciudad de M\u00e9xico, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. JorgeZerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00edaTorres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor AntonioAstudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1ureguiRobles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, le fueron turnadas para su estudio y dictamen, tres solicitudes de permiso de los ciudadanos Guillermina Guzm\u00e1n Hefferan, Gustavo Ram\u00edrez y Sylvia Eugenia Villareal Vidales, para prestar servicios en la Embajada de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en M\u00e9xico, en el Consulado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, y en el Consulado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Guadalajara, Jalisco, respectivamente.\nCon fundamento en lo que dispone la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en su art\u00edculo 78, fracci\u00f3n III, esta Comisi\u00f3n emite el presente dictamen, con base en las siguientes\nCONSIDERACIONES\nI. Del expediente de los solicitantes, mismos que contienen identificaci\u00f3n y acta de nacimiento, entre otros documentos, es posible constatar su calidad de ciudadanos mexicanos, conforme a lo dispuesto por el art\u00edculo 34 de nuestra Constituci\u00f3n General.\nII. De acuerdo a los puestos a los que se aspira, es evidente que los servicios a prestar poseen una naturaleza de car\u00e1cter eminentemente administrativo.\nIII. En virtud de que los trabajos a desarrollar no implican sometimiento o sujeci\u00f3n a un gobierno extranjero, ni comprometen el inter\u00e9s p\u00fablico, o ponen en riesgo la seguridad de la Naci\u00f3n, y dado que, se surten los requerimientos b\u00e1sicos para proceder a la autorizaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 37, inciso C), fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, esta comisi\u00f3n considera apropiado expedir el permiso necesario y en consecuencia, dejar a salvo sus derechos pol\u00edticos.\nPor los anteriores argumentos, esta Comisi\u00f3n se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la H. Comisi\u00f3n Permanente, el siguiente proyecto de\nDECRETO\nARTICULO PRIMERO.-Se concede permiso a la ciudadana GUILLERMINA GUZMAN HEFFERAN, para prestar servicios como Secretaria en la Biblioteca Benjam\u00edn Franklin en la Embajada de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en M\u00e9xico.\nARTICULO SEGUNDO.-Se concede permiso al ciudadano GUSTAVO RAMIREZ para prestar servicios como auxiliar de limpieza en el Consulado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua.\nARTICULO TERCERO.-Se concede permiso a la ciudadana SYLVIA EUGENIA VILLAREAL VIDALES, para prestar servicios como auxiliar de recursos humanos en el Consulado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Guadalajara, Jalisco.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, ciudad de M\u00e9xico, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\nDado a que se encuentran publicados en la Gaceta Parlamentaria del d\u00eda de hoy, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de omitirse su lectura.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se omite la lectura de los dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se omite la lectura, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias. Quedan de primera.\nPasamos a la segunda lectura de dos dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n con proyectos de Decreto que conceden permisos para prestar servicios en representaciones diplom\u00e1ticas en M\u00e9xico, y para usar y aceptar condecoraciones que otorgan gobiernos extranjeros.\nPERMISOS PARA PRESTAR SERVICIOS Y PARA ACEPTAR Y USAR CONDECORACION\n(Dict\u00e1menes de segunda lectura)\n(La primera lectura se encuentra en el Diario No. 12, de fecha 19 de julio de 2006)\nDado que los mismos se encuentran publicados en la Gaceta Parlamentaria de este d\u00eda, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de omitirse su lectura.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se omite la lectura de los dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se omite, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias. Al no haber oradores inscritos, proceda la Secretar\u00eda a recoger, en votaci\u00f3n nominal, la votaci\u00f3n sobre los proyectos de Decretos que se encuentran en discusi\u00f3n.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Se va a proceder a recoger la votaci\u00f3n nominal.\n(Se recoge la votaci\u00f3n)\nSe\u00f1or Presidente, se emitieron 30 votos en pro y ninguno en contra.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Aprobados los Decretos que conceden permisos, al ciudadano CLAUDIA CONTRERAS ESQUINCA Y AUGUSTO HUMBERTO NAVARRETE JR. CORBIN, para prestar servicios en la Embajada de los Estados Unidos y en el consulado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Tijuana, Baja California; y a los ciudadanos EMILIO GONZALEZ DE CASTILLA VELASCO, CECILIA GUADALUPE SOTO GONZALEZ, MARIBEL CERVANTES GUERRERO, NORMA ANGELICA HERNANDEZ RAMIREZ, ALMIRANTE C.G DEM JOSE LUIS FIGUEROA CUEVAS, WILFREDO ROBLEDO LUNA y JUAN MANUEL ROBLEDO LUNA, para aceptar y usar condecoraciones que otorgan gobiernos extranjeros.\nPasan al Ejecutivo de la Uni\u00f3n para los efectos constitucionales correspondientes.\nTenemos la discusi\u00f3n de diversos dict\u00e1menes emitidos por las comisiones de esta Comisi\u00f3n Permanente con puntos de Acuerdo:\nPor el que se exhorta a diversas autoridades, a reforzar los programas en materia de seguridad p\u00fablica y de procuraci\u00f3n de justicia.\nPRIMERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, fue turnada para su an\u00e1lisis y dictamen una proposici\u00f3n del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, que contiene un punto de Acuerdo con relaci\u00f3n a la inseguridad p\u00fablica y la violencia en el pa\u00eds, presentado el pasado 19 de julio ante el Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo primero y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; as\u00ed como los art\u00edculos 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente\nDICTAMEN\nI. An\u00e1lisis de la propuesta\nEn la propuesta de m\u00e9rito, el proponente destaca la necesidad de que las autoridades federales, del Distrito Federal, estatales y municipales encargadas de la seguridad p\u00fablica y la procuraci\u00f3n de justicia, establezcan de inmediato un plan de emergencia que permita enfrentar de manera contundente y definitiva, la ola de inseguridad y violencia que se ha desatado en distintas regiones del pa\u00eds.\nAsimismo, establece que en marco de coordinaci\u00f3n interinstitucional previsto en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y en las dem\u00e1s leyes, el Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica realice acciones decididas y en\u00e9rgicas para garantizar a los mexicanos la seguridad, la justicia y la paz social.\nSon muchas las voces que en nuestro pa\u00eds han demandado respuestas y soluciones inmediatas a los graves problemas de seguridad p\u00fablica que todos padecemos.\nEl 27 de junio del a\u00f1o 2004 la Naci\u00f3n entera atestigu\u00f3 una de las m\u00e1s impresionantes expresiones de la nueva ciudadan\u00eda participativa. En la marcha m\u00e1s grande registrada, cientos de miles de personas en la ciudad de M\u00e9xico, y millones en todo el pa\u00eds, se unieron para caminar juntas, para dar testimonio de los agravios sufridos y para demandar respuestas y soluciones inmediatas a los graves problemas de seguridad p\u00fablica que todos padecemos.\nA dos a\u00f1os de esa gran marcha ciudadana, el Congreso de la Uni\u00f3n a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Permanente ha expresado un reconocimiento y compromiso con su noble y elevada causa.\nLa inseguridad y la violencia siguen siendo asuntos de la mayor importancia para los legisladores; esto obliga a reforzar acciones para apoyar la lucha para terminar con la cada vez m\u00e1s desafiante actividad delictiva generada por los grupos del crimen organizado.\nEs importante reconocer que desde el Poder Legislativo se han impulsado y aprobado diversas e importantes reformas con objeto de combatir el narcomenudeo; crear tipos penales que evitan la explotaci\u00f3n sexual infantil y crear una ley contra la trata de personas.\nAsimismo, se cre\u00f3 por ley del Congreso de la Uni\u00f3n la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica Federal, se transform\u00f3 la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica mediante una nueva ley org\u00e1nica, se actualizaron e incrementaron sanciones a delitos graves y recurrentes y se reform\u00f3 integralmente el marco de justicia para menores infractores.\nDe la misma manera, se abord\u00f3 el combate a la delincuencia organizada y se establecieron sanciones m\u00e1s severas al terrorismo, en todas sus modalidades, adem\u00e1s de atacar el fen\u00f3meno reciente del denominado secuestro \u201cexpress\u201d.\nNo obstante lo anterior, y pese al esfuerzo que realizan autoridades federales, estatales y municipales, la violencia crece d\u00eda a d\u00eda, rebasando en muchas de las ocasiones a los cuerpos polic\u00edacos y de seguridad p\u00fablica en nuestro pa\u00eds.\nII. Consideraciones de la Comisi\u00f3n\nLa Comisi\u00f3n que dictamina coincide con los motivos expresados en la propuesta que se analiza, en virtud de la enorme preocupaci\u00f3n que genera la creciente violencia que se ha registrado en el pa\u00eds, y que afecta no s\u00f3lo la seguridad y la tranquilidad de los mexicanos, sino tambi\u00e9n la econom\u00eda regional y nacional.\nLa inseguridad p\u00fablica y jur\u00eddica en M\u00e9xico ha estancado la inversi\u00f3n extranjera, y de continuar esta tendencia delictiva sus efectos pondr\u00edan ahuyentar a\u00fan m\u00e1s a los inversionistas y afectar el crecimiento econ\u00f3mico.\nEs por ello que consideramos loable la propuesta en estudio, en un \u00e1nimo de hacer frente a la inseguridad p\u00fablica y lograr que las autoridades de los tres niveles de gobierno encargadas de la seguridad p\u00fablica y la procuraci\u00f3n de justicia, establezcan de inmediato un plan de emergencia que permita enfrentar de manera contundente y definitiva la ola de inseguridad y violencia que se ha desatado en distintas regiones del pa\u00eds.\nUna verdadera pol\u00edtica de Estado respecto de la seguridad p\u00fablica no puede y no debe llevarse a cabo si no establece bases firmes de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n institucional.\nLa Primera Comisi\u00f3n considera por tanto, que la coordinaci\u00f3n a las tres instancias de gobierno es un imperativo central del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica.\nEn funci\u00f3n de lo anterior, consideramos que el Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica da pleno sentido al federalismo como lo establece la propia Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Con ello, asumimos la participaci\u00f3n indispensable de cada instancia de gobierno en un tema absolutamente prioritario para el pa\u00eds entero.\nDe lo anterior se desprende la plena coincidencia por parte de la Primera Comisi\u00f3n, para que en el marco de coordinaci\u00f3n interinstitucional previsto en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y en las dem\u00e1s leyes, el Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica realice acciones decididas y en\u00e9rgicas para garantizar a los mexicanos la seguridad personal, familiar y patrimonial a la que todo mexicano tiene derecho.\nPor lo anteriormente expuesto y con fundamento los art\u00edculos 78 fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos y 58, 60 y 175 del Reglamento para el Gobierno Interior de los Estados Unidos Mexicanos, la Primera Comisi\u00f3n se permite someter a la consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente la aprobaci\u00f3n del siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n hace un exhorto a las autoridades federales, del Distrito Federal, estatales y municipales refuercen los programas en materia de seguridad p\u00fablica y de procuraci\u00f3n de justicia y que establezcan proyectos que permitan enfrentar de manera contundente la inseguridad y violencia que se ha manifestado en distintas regiones del pa\u00eds.\nSegundo.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica para que en el marco de coordinaci\u00f3n interinstitucional previsto en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y en las dem\u00e1s leyes, realice acciones decididas y en\u00e9rgicas para garantizar a los mexicanos la seguridad, la justicia y la paz a la que tenemos derecho.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\nPor el que se adiciona el tema de las sociedades cooperativas de ahorro y pr\u00e9stamo, en la comparecencia programada para el 1\u00b0 de agosto con los titulares de Condusef y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores.\nTERCERA COMSISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cTERCERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnado para su estudio y elaboraci\u00f3n del dictamen respectivo el punto de Acuerdo presentado por el Dip. Isidoro Ruiz Argaiz, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para que se adicione el tema de las sociedades cooperativas de ahorro y pr\u00e9stamo en la comparecencia de los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional para la Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1, y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen:\nANTECEDENTES\n1.- En sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n de fecha 19 de julio de 2006, el\n2.- Dicho punto de Acuerdo fue turnado a la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.\n3.- Con fecha 25 de julio del a\u00f1o en curso, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n en reuni\u00f3n de trabajo procedimos a la elaboraci\u00f3n del presente dictamen con base en los siguientes\nCONSIDERANDOS\n1.- Los suscritos integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n estiman procedente puntualizar la propuesta contenida en el punto de Acuerdo de m\u00e9rito, que a la letra se\u00f1ala:\nUnico.- Se acuerda adicionar el tema de las sociedades cooperativas de ahorro y pr\u00e9stamo en la comparecencia, que la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n tenga a bien programar, con los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional para la Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores, a fin de que informen respecto a las medidas tomadas para evitar un conflicto con las cajas de ahorro y pr\u00e9stamo que operan bajo la figura de sociedades cooperativas.\n2.- La propuesta que se analiza establece que el pasado 7 de junio, la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n turn\u00f3, a la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, el punto de Acuerdo presentado por la Senadora Laura Alicia Garza Galindo, por el que invita a comparecer a los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional para la Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores, en relaci\u00f3n con el incremento en el otorgamiento de cr\u00e9ditos por parte de las instituciones bancarias y el aumento de la cartera vencida.\nQue dicha proposici\u00f3n fue aprobada por el Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, en su sesi\u00f3n del 14 de junio anterior, por lo cual la Tercera Comisi\u00f3n ha formulado un proyecto de Acuerdo por el que se invita a comparecer al Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores, a fin de explicar la medidas que esa instituci\u00f3n ha instrumentado para moderar y, en su caso, actuar en contra de las instituciones financieras que sin considerar la capacidad de solvencia, han otorgado cr\u00e9ditos indiscriminadamente; y al Director General de la Comisi\u00f3n Nacional para la Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros, para explicar los programas que puedan instrumentarse enfocados a la orientaci\u00f3n de los deudores de cr\u00e9dito que ya tengan pagos vencidos, con el fin de evitar abusos y amenazas por parte de las instituciones bancarias: respecto a los derechos que les corresponden en caso de caer en situaci\u00f3n de insolvencia; si su cr\u00e9dito o cr\u00e9ditos se catalogan como irrecuperables y las consecuencias que ello conlleva.\nQue lo anterior por coincidir con la Senadora promovente del punto de Acuerdo que las autoridades, no deben permitir tan evidentes acciones de relajamiento de las instituciones bancarias, que act\u00faan de manera premeditada para llevar a la insolvencia, primero a las personas y a las familias y, despu\u00e9s, a ellos mismos, con el prop\u00f3sito de provocar falta de liquidez, p\u00e9rdida de confianza, crisis y sucesivos rescates bancarios, es decir un nuevo Fobaproa.\nQue en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, celebrada el pasado 21 de junio, fue aprobado la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo por el que se exhorta a los titulares de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores a evitar el surgimiento de un conflicto con las cajas de ahorro popular.\nQue el dictamen aprobado refiere que la Tercera Comisi\u00f3n comparte la preocupaci\u00f3n del autor de la Proposici\u00f3n relacionada con una correcta aplicaci\u00f3n de la Ley de Ahorro y Cr\u00e9dito Popular, en cuanto se refiere a las disposiciones en vigor, incluyendo sus reformas, que promueven la regularizaci\u00f3n de las Entidades de Ahorro y Cr\u00e9dito Popular, y por ello considera procedente, a efecto de contar con mayores elementos para conformar de mejor manera un criterio sobre este asunto, solicitar de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, por conducto de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores, informe de las acciones y tr\u00e1mites realizados para la regularizaci\u00f3n de las Entidades de Ahorro y Cr\u00e9dito Popular, dentro de los plazos concedidos para el cumplimiento de los requisitos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente, incluyendo los datos de los casos regularizados, as\u00ed como los casos en que se neg\u00f3 o se orden\u00f3 la suspensi\u00f3n de actividades a las entidades citadas.\nQue no obstante lo anterior, a la fecha la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores ha continuado enviando notificaciones a otras cooperativas de ahorro y pr\u00e9stamo, mediante las cuales se les ordena suspender la captaci\u00f3n de recursos, as\u00ed como ha procedido a publicar, en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, disposiciones que adicionan y modifican la reglas de car\u00e1cter prudencial para las entidades de ahorro y cr\u00e9dito popular con activos superiores a 280\u2019000,000 UDIS.\n3.- En virtud de que la comparecencia de los titulares de la Condusef y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores ha sido agendada por los integrantes de la Tercera Comisi\u00f3n, con anuencia de los servidores p\u00fablicos invitados a comparecer, para que se celebre el pr\u00f3ximo1: de agosto de 2006, y por considerar de importancia fundamental el tema relativo a las cajas de ahorro y pr\u00e9stamo que operan bajo la figura de sociedades cooperativas, se determina que la comparecencia de los citados funcionarios se ampl\u00ede para incluir el tema relativo a las medidas tomadas para evitar un conflicto con las referidas cajas de ahorro y pr\u00e9stamo.\nCon base en lo antes expuesto, la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente, se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- Se acuerda adicionar el tema de las sociedades cooperativas de ahorro y pr\u00e9stamo en la comparecencia, que la Tercera Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n ha programado para verificarse el pr\u00f3ximo 1 de agosto de 2006, con los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional para la Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros y de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores, a fin de que informen respecto a las medidas tomadas para evitar un conflicto con las cajas de ahorro y pr\u00e9stamo que operan bajo la figura de sociedades cooperativas.\nNotif\u00edquese oportunamente de este Acuerdo a los titulares de la Comisi\u00f3n Nacional para la Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros y de la comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.- M\u00e9xico, D.F., a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Dip. Mar\u00eda Sara Rocha Medina, Presidenta.- Sen. R\u00f3mulo Campuzano Gonz\u00e1lez, Secretario.- Dip. Isidoro Ruiz Argaiz, Secretario.- Dip. Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez.- Dip. Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Larios C\u00f3rdova.- Sen. Gerardo Buganza Salmer\u00f3n.- Sen. Rafael Melgoza Radillo.- Dip. Jorge Legorreta Ordorica.- Dip. Pedro V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez\u201d.\nPor el que se solicita informaci\u00f3n sobre las condiciones y fundamentos en que se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005.\nTERCERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cTERCERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnado para su estudio y elaboraci\u00f3n del dictamen respectivo el punto de Acuerdo presentado por el Dip. Fernando Ulises Adame de Le\u00f3n, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Salud para que informe bajo qu\u00e9 condiciones y fundamentos se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1, y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen:\nANTECEDENTES\n1.- En sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n de fecha 19 de julio de 2006, el Dip. Fernando Ulises Adame de Le\u00f3n, present\u00f3 un punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Salud para que informe bajo qu\u00e9 condiciones y fundamentos se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005.\n2.- Dicho punto de Acuerdo fue turnado a la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.\n3.- Con fecha 25 de julio del a\u00f1o en curso, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n en reuni\u00f3n de trabajo procedimos a la elaboraci\u00f3n del presente dictamen con base en los siguientes\nCONSIDERANDOS\n1.- Los suscritos integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n estiman procedente puntualizar la propuesta contenida en el punto de Acuerdo de m\u00e9rito, que a la letra se\u00f1ala:\nUnico. Se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Salud, el Dr. Julio Frenk Mora a informar a la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, bajo qu\u00e9 condiciones y fundamentos se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005\n2.- La propuesta que se analiza establece que el c\u00e1ncer constituye un problema de salud p\u00fablica, ya que a pesar de los avances en investigaci\u00f3n y tratamiento, anualmente fallecen m\u00e1s de seis millones de personas en el mundo a causa de este mal. En nuestro pa\u00eds constituy\u00f3 la segunda causa de muerte en el a\u00f1o 2005, con 48,222 decesos, el 11.2 % del total de muertes.\nQue la detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y manejo terap\u00e9utico de las neoplasias malignas requieren de una estructura organizada de m\u00e9dicos, param\u00e9dicos, t\u00e9cnicos, instituciones y tecnolog\u00eda de elevado costo.\nQue la evaluaci\u00f3n de la incidencia de c\u00e1ncer es una herramienta importante en las decisiones de prevenci\u00f3n y tratamiento del mismo. En 2005 se reportaron 73,299 nuevos casos de c\u00e1ncer en M\u00e9xico con predominio del sexo femenino (64.7%).\nQue la distribuci\u00f3n por edad de acuerdo al sexo muestra en el sexo masculino el primer lugar en el grupo de 75 a\u00f1os y m\u00e1s con el 20%, seguido por el de 60 a 64 a\u00f1os con el 11.8%. En las mujeres tambi\u00e9n fue el grupo de 75 a\u00f1os y mayores el m\u00e1s elevado con el 11.5% seguido por el grupo de 45 a 49 a\u00f1os con el 11.2% y despu\u00e9s el grupo de 40 a 44 a\u00f1os (10.0%)\nQue es determinante enfocarnos a la prevenci\u00f3n para erradicar esta terrible enfermedad. En este tenor, la sociedad latinoamericana de medicina natural y tradicional de la Universidad de Chapingo, despu\u00e9s de diversos estudios, han determinado que la norma oficial mexicana NOM-043-SSA2-2005, en materia alimentaria, en donde se propone el plato del buen comer (p\u00e1gina 43 del Diario Oficial de la Federaci\u00f3n de fecha 23 de enero de 2005), la cual cabe se\u00f1alar que no est\u00e1 firmada por el Instituto Nacional de la Nutrici\u00f3n, es una propuesta contraria a la pir\u00e1mide de los alimentos del Instituto Nacional de la Nutrici\u00f3n, ya que el hecho de dar de comer carnes rojas picadas a los bebes desde los seis meses de edad (p.43) y en general para la poblaci\u00f3n consumir: alimentos enlatados, quesos a\u00f1ejos, huevo, leche de vaca, carnes rojas, pan blanco, cereal de caja, hot cakes, pan dulce, tamales, producen graves da\u00f1os a la salud.\nQue esta norma ya entr\u00f3 en vigor a partir del 23 de junio del a\u00f1o en curso y para la sociedad de medicina natural y tradicional con esta medida se garantiza una mayor incidencia de c\u00e1ncer, diabetes y enfermedades cardiovasculares en los mexicanos; al respecto el Instituto Nacional de C\u00e1ncer en los Estados Unidos asegura que el 33% de los casos de c\u00e1ncer se deben a la dieta carn\u00edvora. En este tenor, la Universidad de Harvard, en diciembre de 2005 publica en el Journal of the American Medical Association que la poblaci\u00f3n desarrolla c\u00e1ncer por esa dieta y que no se redujo a\u00fan comiendo m\u00e1s fibra vegetal. Este estudio fue aplicado a 725,628 personas.\nQue el Instituto Nacional de C\u00e1ncer de Inglaterra dio a conocer en junio de 2005, que comer 150 gramos de carnes rojas al d\u00eda, produce 35% de c\u00e1ncer de colon en 478 mil europeos. El cereal de caja, pan blanco y dulce, producen diabetes, la leche entera fue prohibida para su venta en las escuelas de Inglaterra, ya que su grasa tapa las arterias y produce paros cardiacos, al igual que el huevo frito y las grasas de carnes rojas.\nQue ante estos argumentos, la sociedad latinoamericana de medicina natural presume que por estas razones el Instituto Nacional de la Nutrici\u00f3n no firma el plato del buen comer, puesto que produce efectos negativos en el organismo, ya que pone en peligro la salud de los mexicanos.\n3.- La comisi\u00f3n dictaminadora considera relevante los aspectos relativos a la protecci\u00f3n a la salud y en especial la importancia que para ello constituye la orientaci\u00f3n alimentaria, la cual debe estar dirigida a brindar a la poblaci\u00f3n, opciones pr\u00e1cticas con respaldo cient\u00edfico, para la integraci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n correcta que pueda adecuarse a sus necesidades y posibilidades, as\u00ed como elementos para proporcionar informaci\u00f3n homog\u00e9nea y consistente, para coadyuvar a promover el mejoramiento del estado de nutrici\u00f3n de la poblaci\u00f3n y a prevenir problemas de salud relacionados con la alimentaci\u00f3n.\nLa orientaci\u00f3n alimentaria es prioritaria y debe proporcionarse a toda la poblaci\u00f3n, es conveniente que atienda a los intereses del p\u00fablico en general, de los grupos vulnerables en especial y que tome en cuenta a la industria y a otros grupos interesados.\nLos contenidos de orientaci\u00f3n alimentaria se deben basar en la identificaci\u00f3n de grupos de riesgo, desde el punto de vista nutricio, la evaluaci\u00f3n del estado de nutrici\u00f3n, la prevalencia y magnitud de las enfermedades relacionadas con la nutrici\u00f3n de la poblaci\u00f3n y por \u00faltimo la evaluaci\u00f3n de la disponibilidad y capacidad de compra de alimentos, por parte de los diferentes sectores de la poblaci\u00f3n.\nPor lo anterior, ante la inquietud que manifiesta el autor de la propuesta que se dictamina resulta procedente solicitar a la autoridad competente remita a esta Soberan\u00eda la informaci\u00f3n que permita conocer bajo qu\u00e9 condiciones y fundamentos se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005\nCon base en lo antes expuesto, la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente, se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico. La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n solicita al titular del Ejecutivo Federal que por conducto de la Secretar\u00eda de Salud, informe a esta Soberan\u00eda, en un plazo de 15 d\u00edas naturales, bajo qu\u00e9 condiciones y fundamentos se aprob\u00f3 la Norma Oficial Mexicana NOM-043-SSA-2005 incluyendo, en su caso, los estudios relativos a su incidencia en el c\u00e1ncer, la diabetes y otras enfermedades cardiovasculares en los mexicanos.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.- M\u00e9xico, D.F., a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Dip. Mar\u00eda Sara Rocha Medina, Presidenta.- Sen. R\u00f3mulo Campuzano Gonz\u00e1lez, Secretario.- Dip. Isidoro Ruiz Argaiz, Secretario.- Dip. Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez.- Dip. Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Larios C\u00f3rdova.- Sen. Gerardo Buganza Salmer\u00f3n.- Sen. Rafael Melgoza Radillo.- Dip. Jorge Legorreta Ordorica.- Dip. Pedro V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez\u201d.\nPor el que se solicita informaci\u00f3n sobre el Tratado de Libre Comercio con Am\u00e9rica del Norte, en lo relativo al cap\u00edtulo agropecuario.\nTERCERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cTERCERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnado para su estudio y elaboraci\u00f3n del dictamen respectivo el punto de Acuerdo presentado por la Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, por el que se invita a los titulares de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y de la Sagarpa para dar a conocer los resultados de las negociaciones y/o acuerdos del Cap\u00edtulo Agropecuario del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1, y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen:\nANTECEDENTES\n1.- En sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n de fecha 19 de julio de 2006, la Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, present\u00f3 un punto de Acuerdo por el que se invita a los titulares de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y de la Sagarpa para dar a conocer los resultados de las negociaciones y/o acuerdos del Cap\u00edtulo Agropecuario del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte.\n2.- Dicho punto de Acuerdo fue turnado a la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.\n3.- Con fecha 25 de julio del a\u00f1o en curso, los integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n en reuni\u00f3n de trabajo procedimos a la elaboraci\u00f3n del presente dictamen con base en los siguientes\nCONSIDERANDOS\n1.- Los suscritos integrantes de esta Tercera Comisi\u00f3n estiman procedente puntualizar la propuesta contenida en el punto de Acuerdo de m\u00e9rito, que a la letra se\u00f1ala:\nPRIMERO. Se exhorta a los titulares de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, Lic. Fernando Canales Clariond y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda Desarrollo Rural y Pesca Lic. Francisco Mayorca Casta\u00f1eda a una reuni\u00f3n de trabajo para informar de los resultados de las negociaciones y/o acuerdos al margen del TLCAN, en lo referente al cap\u00edtulo agropecuario.\nSEGUNDO. Se exhorta a los titulares de las Secretar\u00edas arriba mencionadas, informar en reuni\u00f3n de trabajo ante la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, los planes y acciones implementados para frenar las pr\u00e1cticas desleales con los dem\u00e1s socios del TLCAN, en lo referente al sector agropecuario.\nTERCERO. Se exhorta a los mismos titulares se\u00f1alados en antecedentes que informen de planes o programas de apoyos a los programas alternativos a los productores de ma\u00edz blanco y frijol para aplicar a partir de enero de 2008.\nCUARTO. De igual manera se exhorta a los titulares de las Secretar\u00edas ya mencionadas, si est\u00e1n considerando en la elaboraci\u00f3n del proyecto del presupuesto fiscal para el ejercicio del a\u00f1o 2007, alg\u00fan proyecto de cultivos alternativos, mencionado en el punto tercero de la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo.\n2.- La propuesta que se analiza establece que en el 2003, a diez a\u00f1os de la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), el gobierno federal se vio obligado a negociar con los productores agropecuarios nacionales, quienes mostraron su inconformidad en diversos foros, plantones, marchas y declaraciones a lo largo del pa\u00eds, bajo la consigna \u201cel campo no aguanta mas\u201d.\nQue los productores hicieron saber de las pr\u00e1cticas comerciales desleales por parte de los otros dos integrantes del Tratado en lo que se refiere al cap\u00edtulo agropecuario, agravando la crisis cr\u00f3nica que padece el campo mexicano. A lo cual el gobierno federal se comprometi\u00f3 a realizar acciones ante las instancias pertinentes a efecto de revisar el mencionado cap\u00edtulo del TLCAN.\nQue es notoria, como consecuencia de las asimetr\u00edas en t\u00e9rminos de competitividad internacional de este sector, la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de cultivos como el trigo, arroz y oleaginosas, el incremento a la fecha de las importaciones, no solo de estos granos alimenticios, sino tambi\u00e9n de ma\u00edz blanco para consumo humano y frijol con lo que se ve amenazada la soberan\u00eda alimentaria en el que se incluyen ma\u00edz blanco, amarillo y frijol.\nQue se puede agregar, sin temor a equivocarse, que la falta de aplicaci\u00f3n de los aranceles a los productos agropecuarios importados de Estados Unidos y Canad\u00e1, al amparo del TLCAN, pone al campo mexicano en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, que se agudiza por la eliminaci\u00f3n indiscriminada de subsidios a los productores nacionales contraria a las pol\u00edticas de apoyo y fomento que se aplican con los otros dos socios comerciales de este tratado.\nQue no es necesario resaltar que la alimentaci\u00f3n b\u00e1sica de la mayor\u00eda de los mexicanos es el ma\u00edz y el frijol, por lo que se considera que la producci\u00f3n de estos granos debe considerarse estrat\u00e9gica para la salvaguarda de la soberan\u00eda alimentaria de nuestra naci\u00f3n.\nQue, sin embargo, a partir del primero de enero del a\u00f1o 2008, es decir, a escasos 17 meses y d\u00edas, podr\u00e1n importarse libremente de Estados Unidos y Canad\u00e1 ma\u00edz blanco y frijol. Colocando pr\u00e1cticamente en estado de indefensi\u00f3n al productor mexicano al no poder competir por el alto costo de las semillas, del fertilizante, la escasez de cr\u00e9dito al campo y las altas tasa de inter\u00e9s.\nQue, en cambio, los productores estadounidenses y canadienses cuentan con programas de apoyo y fomento a la producci\u00f3n agropecuaria por parte de sus gobiernos, permitiendo comercializar sus productos con precios de \u201cdumping\u201d, es decir en t\u00e9rminos de competencia desleal.\nQue, por lo tanto, se concluye que la falta de competitividad del campo mexicano es por la inexistencia de programas que promuevan y fomenten la producci\u00f3n del campo en condiciones de igualdad con los dem\u00e1s socios comerciales del TLCAN. La mencionada liberaci\u00f3n a partir del a\u00f1o 2008 a las importaciones de ma\u00edz blanco y frijol, traer\u00e1 como consecuencias un desequilibrio en la balanza comercial as\u00ed como tambi\u00e9n agravar el problema de empleo, migraci\u00f3n, seguridad y sin exagerar hasta de gobernabilidad.\n3.- La Comisi\u00f3n dictaminadora reconoce la problem\u00e1tica por la que atraviesa el sector agropecuario en nuestro pa\u00eds y la necesidad de buscar soluciones adecuadas a la misma, pero en particular se destaca la importancia de conocer la situaci\u00f3n y estrategias para enfrentar el impacto que la liberaci\u00f3n de aranceles a la importaci\u00f3n de productos agropecuarios como el ma\u00edz banco y frijol, repercutir\u00e1 en nuestro pa\u00eds a partir de enero de 2008; as\u00ed como los resultados de las negociaciones y/o acuerdos al margen del TLCAN, en lo referente al cap\u00edtulo agropecuario, incluyendo los planes y acciones implementados para frenar las pr\u00e1cticas desleales con los dem\u00e1s socios del TLCAN, en lo referente al sector agropecuario.\nCon base en lo antes expuesto, la Tercera Comisi\u00f3n, Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agricultura y Fomento, Comunicaciones y Obras P\u00fablicas, de la Comisi\u00f3n Permanente, se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO. La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n solicita a los titulares de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda Desarrollo Rural y Pesca informen a esta Soberan\u00eda en un plazo de 30 d\u00edas naturales:\na) Los resultados de las negociaciones y/o acuerdos al margen del TLCAN, en lo referente al cap\u00edtulo agropecuario.\nb) Los planes y acciones implementados para frenar las pr\u00e1cticas desleales con los dem\u00e1s socios del TLCAN, en lo referente al sector agropecuario.\nc) Los planes o programas de apoyos alternativos a los productores de ma\u00edz blanco y frijol para aplicar a partir de enero de 2008.\nd) Las partidas que est\u00e9n considerados en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal del a\u00f1o 2007, de proyectos de cultivos alternativos, para apoyar la producci\u00f3n de ma\u00edz blanco y frijol a partir de enero de 2008.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.- M\u00e9xico, D.F., a 25 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Dip. Mar\u00eda Sara Rocha Medina, Presidenta.- Sen. R\u00f3mulo Campuzano Gonz\u00e1lez, Secretario.- Dip. Isidoro Ruiz Argaiz, Secretario.- Dip. Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez.- Dip. Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Larios C\u00f3rdova.- Sen. Gerardo Buganza Salmer\u00f3n.- Sen. Rafael Melgoza Radillo.- Dip. Jorge Legorreta Ordorica.- Dip. Pedro V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez\u201d.\nDebido a que dichos dict\u00e1menes se encuentran publicados en la Gaceta Parlamentaria de este d\u00eda, y as\u00ed se hacen del conocimiento de esta Asamblea, les consulto si existen oradores para referirse a alguno de ellos en particular.\nAl no haber oradores registrados, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si son de aprobarse los dict\u00e1menes mencionados.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se aprueban los dict\u00e1menes con puntos de Acuerdo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobados, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Aprobados los Acuerdos. Comun\u00edquense.\nEn el apartado de proposiciones, se concede la palabra al Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores, a nombre propio y de los Senadores Antonio Garc\u00eda Torres, Rub\u00e9n Zaraz\u00faa Rocha y Carlos Chaurand Arzate, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar punto de Acuerdo en relaci\u00f3n a diversas obras de mantenimiento en la red carretera nacional.\nPROPUESTAS\n- El C. Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores: Muchas gracias, se\u00f1or Presidente de la Mesa Directiva; compa\u00f1eras y compa\u00f1eros integrantes de la Comisi\u00f3n Permanente.\n\u201cAnte esta tribuna se han presentado diversos puntos de Acuerdo relacionados con la peligrosa situaci\u00f3n que guarda la red nacional de carreteras de cuota.\nComo todos sabemos, ha sido en fechas recientes en que las diversas obras de conservaci\u00f3n han empezado en algunos tramos de las autopistas da\u00f1adas, destac\u00e1ndose por su peligrosidad las autopistas: M\u00e9xico-Acapulco; M\u00e9xico-Puebla y M\u00e9xico-Quer\u00e9taro, esta \u00faltima en su tramo Tepozotl\u00e1n-Palmilla.\nCon enf\u00e1tica preocupaci\u00f3n, los legisladores y legisladoras del grupo parlamentario del PRI en esta Soberan\u00eda, nuevamente exponemos la delicada situaci\u00f3n que guardan dichos tramos carreteros para todos aquellos usuarios de estas importantes v\u00edas de comunicaci\u00f3n.\nEsto lo se\u00f1alo por que, aunque ya se est\u00e1n llevando a cabo diversas obras, el problema radica en la falta de mantenimiento general y que pone en peligro la vida e integridad f\u00edsica de todos los que transitan por esta red y tambi\u00e9n de las personas que trabajan en las reparaciones de las mismas.\nComo ejemplo, basta se\u00f1alar que tan s\u00f3lo el fin de semana pasado, cinco personas murieron y al menos 15 heridos de consideraci\u00f3n fue el saldo de dos accidentes en diversos puntos de la autopista del sol. Las reparaciones en esta carretera son a\u00f1ejas, notable lentitud en arreglar y en proporcionar el debido mantenimiento, por parte de las autoridades encargadas de dichas obras de conservaci\u00f3n, hace muy peligroso el transitar por esas v\u00edas.\nNosotros los legisladores pri\u00edstas creemos que ante tal ineficiencia gubernamental, es necesario que la Secretar\u00eda de Comunicaciones Transportes, a trav\u00e9s de Caminos y Puentes Federales de Ingresos, nuevamente planteamos que se nos proporcione informaci\u00f3n veraz y actualizada con la finalidad de despejar cualquier duda.\n\u00bfComo puede ser posible que los usuarios que pagan su cuota en las autopistas, buscando que dicho importe pueda proporcionar seguridad, rapidez y comodidad? El resultado es totalmente opuesto y se est\u00e9n jugando la vida kil\u00f3metro a kil\u00f3metro en estas v\u00edas de comunicaci\u00f3n.\nAnte la falta de estos elementos b\u00e1sicos, se vuelve desproporcionado e injusto el cobro de peaje, lo que sucede no solo en estas carreteras, sino en muchas m\u00e1s a lo largo del pa\u00eds.\nHoy sabemos que en una investigaci\u00f3n realizada por el Centro de Estudios de la Opini\u00f3n P\u00fablica de nuestra Colegisladora, denominado \u201can\u00e1lisis comparativo de tarifas en autopistas\u201d, M\u00e9xico sobresale por encima de otros pa\u00edses como Argentina, Brasil y Espa\u00f1a en cuanto al cobro de peaje.\nEs por lo que a lo largo de diversos puntos de Acuerdo aqu\u00ed presentados, se ha logrado evidenciar diversas anomal\u00edas en las autopistas, de acuerdo a informaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal Preventiva, la autopista del Sol es una de las m\u00e1s inseguras y peligrosas del pa\u00eds.\nEsa v\u00eda de comunicaci\u00f3n, a pesar de ser de las m\u00e1s caras en el pa\u00eds, muestra varias y severas aver\u00edas las cuales ocasionan alrededor de un accidente diario en el tramo carretero de la caseta Paso Morelos al puerto de Acapulco, de acuerdo a usuarios de esta v\u00eda de comunicaci\u00f3n y a las autoridades carreteras.\nDe ah\u00ed que los turistas y usuarios de esta carretera vean incongruente el costo excesivo del peaje, comparado sobre todo con los malos servicios de la v\u00eda y con la inseguridad que se presentan, pues muchos de ellos han sido v\u00edctimas del permanente mal estado de la carpeta asf\u00e1ltica, pues sus veh\u00edculos han sufrido serias aver\u00edas en unos casos; y en otros, ha causado la muerte tanto de trabajadores como de usuarios de esta v\u00eda.\nCompa\u00f1eras y compa\u00f1eros legisladores:\nTodos sabemos la relevancia que las v\u00edas de comunicaci\u00f3n representan para M\u00e9xico y para todas aquellas ciudades importantes en nuestro pa\u00eds, pero tambi\u00e9n debemos ser enf\u00e1ticos en la seguridad de los usuarios a quienes debemos brindarles un viaje seguro.\nPara nosotros los pri\u00edstas en esta soberan\u00eda sostenemos que es necesario realizar las investigaciones pertinentes debido al retrazo deliberado en las adecuaciones por mantenimiento a las diversas v\u00edas de comunicaci\u00f3n anteriormente se\u00f1aladas, en tal sentido, me permito someter a este pleno el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n solicita al titular del Ejecutivo Federal que gire instrucciones para que Caminos y Puentes Federales de Ingresos, haga llegar a esta Soberan\u00eda un informe detallado y pormenorizado de la situaci\u00f3n actual de la red nacional de carreteras; as\u00ed como de las obras que ineficiencias.\nSegundo.- De igual manera, se exhorta al gobierno federal para que se exente del cobro de peaje a los usuarios de dichas autopistas; o en su caso, se disminuya la cuota, en tanto no sean debidamente reparadas estas v\u00edas de comunicaci\u00f3n.\nSal\u00f3n de sesiones de la H. Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n a los 26 d\u00edas de julio de 2006.\nAtentamente\nSen. H\u00e9ctor Astudillo Flores.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Rub\u00e9n Zaraz\u00faa Rocha.- Sen. Carlos Chaurand Arzate\u201d.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente. Y por la atenci\u00f3n que nos prestaron igualmente muchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Senador Astudillo. Como lo ha solicitado el proponente y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 59 y 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto es de considerarse de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el anterior asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: En consecuencia, est\u00e1 a discusi\u00f3n la propuesta. Se pregunta a la Asamblea si hay alg\u00fan orador que quiera hacer uso de la voz. Al no haber ning\u00fan orador registrado, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea si es de aprobarse el punto de Acuerdo propuesto.\n- El C. Secretario Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto se encuentra suficientemente discutido y es de aprobarse. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobado, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Comun\u00edquese. A continuaci\u00f3n tiene el uso de la voz el Senador Rafael Melgoza Radillo, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para presentar punto de Acuerdo por el que se invita al titular de la Secretar\u00eda de Hacienda a informar sobre la situaci\u00f3n de los ingresos presupuestarios del Sector P\u00fablico.\n- El C. Senador Rafael Melgoza Radillo: Muchas gracias, se\u00f1or Presidente:\n\u201cDe acuerdo a informaci\u00f3n publicada por la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, los ingresos presupuestarios del sector p\u00fablico, hasta el pasado mes de mayo, ascendieron a 937 mil millones de pesos: 15.6 % m\u00e1s que en 2005. Particularmente los derechos sobre hidrocarburos acumularon 258 mil millones de pesos en los primeros cinco meses del a\u00f1o, lo que significa un incremento de casi 50 % en t\u00e9rminos reales y una suma hist\u00f3rica para los ingresos p\u00fablicos nacionales.\nEn realidad, durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os en materia de ingresos, M\u00e9xico ha sido beneficiado progresivamente por la fortuna. Su riqueza petrolera ha sido revaluada por un conjunto de circunstancias donde los mexicanos s\u00f3lo hemos sido espectadores: el aumento de la demanda mundial de energ\u00eda y distintos eventos pol\u00edticos e incluso climatol\u00f3gicos han impulsado de manera extraordinaria el crecimiento de los precios internacionales del petr\u00f3leo.\nBaste recordar que hace cinco a\u00f1os el petr\u00f3leo mexicano registr\u00f3 una cotizaci\u00f3n promedio de 18.61 d\u00f3lares por barril y, sin embargo, el a\u00f1o pasado cerr\u00f3 en 42.69 d\u00f3lares y para los primeros seis meses de este a\u00f1o ya alcanza una media de 53.17 d\u00f3lares.\nLos estudios de prospecci\u00f3n internacional permiten suponer con firmeza que los precios del petr\u00f3leo mexicano no reducir\u00e1n sus promedios y que, por el contrario, se ubicar\u00e1n alrededor de los 55 d\u00f3lares, lo que significar\u00eda m\u00e1s de 18 d\u00f3lares respecto al precio que la C\u00e1mara de Diputados estableci\u00f3 como base del presupuesto 2006. En otros t\u00e9rminos, por este rubro, la hacienda p\u00fablica federal podr\u00e1 recibir pr\u00e1cticamente un 50 % m\u00e1s de los ingresos originalmente presupuestados.\nPor otra parte, la multiplicaci\u00f3n de los precios de nuestro petr\u00f3leo ha permitido compensar positivamente no s\u00f3lo la lenta recaudaci\u00f3n de otro tipo de ingresos fiscales sino incluso una ligera ca\u00edda en la plataforma de extracci\u00f3n de Petr\u00f3leos Mexicanos. Pues de un m\u00e1ximo de 3. 383 millones de barriles diarios extra\u00eddos en 2004, este a\u00f1o s\u00f3lo ha sido posible obtener 3. 337; lo que curiosamente no ha impedido ampliar las exportaciones en 2 %.\nBajo las anteriores consideraciones es de inter\u00e9s esencial para el Congreso de la Uni\u00f3n poder evaluar, junto con las autoridades hacendarias, la bonanza financiera de este a\u00f1o y la gesti\u00f3n particular que se est\u00e9 haciendo de esos recursos as\u00ed como las expectativas presupuestarias del pr\u00f3ximo a\u00f1o.\nAdicionalmente hay dos asuntos a tener en cuenta. El primero es conocer espec\u00edficamente las ventajas y/o los problemas del primer a\u00f1o de aplicaci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen fiscal que el Congreso autoriz\u00f3 a Pemex, en t\u00e9rminos de los beneficios para la propia paraestatal as\u00ed como para la hacienda p\u00fablica federal.\nEl otro asunto tiene que ver con el uso de los abundantes recursos que ha recaudado la actual administraci\u00f3n y, de modo muy destacado, el cumplimiento con los distintos compromisos de transferencia de recursos a las entidades federativas.\nQuiz\u00e1s pudiera pensarse que estos temas ya son de la entera responsabilidad de la siguiente legislatura, sin embargo creo que su seguimiento y evaluaci\u00f3n, por la magnitud e importancia econ\u00f3mica que han adquirido, son a\u00fan parte destacada de la funci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Permanente y del compromiso que debemos al pa\u00eds.\nPor lo anteriormente expuesto, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda, el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.-La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n invita respetuosamente al titular de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico para que comparezca ante esta soberan\u00eda para informar sobre la situaci\u00f3n que guardan los ingresos presupuestarios del sector p\u00fablico, especialmente aquellos que se originan de la venta de petr\u00f3leo crudo y sus derivados.\nAtentamente\nSen. Rafael Melgoza Radillo\u201d.\nPor ello es que mi grupo parlamentario ha considerado conveniente presentar a la consideraci\u00f3n de esta Asamblea mediante el dictamen de la comisi\u00f3n respectiva al cual sea enviada esta propuesta con punto de Acuerdo que hoy se publica en la agenda parlamentaria de esta sesi\u00f3n.\nEs todo, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Muchas gracias, se\u00f1or Senador. T\u00farnese a la Tercera Comisi\u00f3n para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente.\nA continuaci\u00f3n se concede el uso de la tribuna al Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del grupo parlamentario de Convergencia, para presentar punto de Acuerdo por el que se solicita la comparecencia del titular de la Procuradur\u00eda Federal del Consumidor para que informe sobre las acciones en torno a los problemas de aerotransportaci\u00f3n de pasajeros; hasta por 5 minutos, se\u00f1or Diputado.\n- El C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal: Con su anuencia, se\u00f1or Presidente.\n\u201cEl que suscribe, Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, integrante del grupo parlamentario de Convergencia, Partido Pol\u00edtico, con fundamento en el art\u00edculo 58 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presenta ante esta Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo; conforme a los siguientes:\nCONSIDERANDOS\nEl servicio p\u00fablico de aeronavegaci\u00f3n en M\u00e9xico ha estado siempre enfocado a la disponibilidad de vuelos, su operaci\u00f3n y el grado en que las l\u00edneas a\u00e9reas cumplen al viajero itinerarios. No sobra decir que cuando se trata de rutas de baja demanda la discrecionalidad del prestador del servicio simplemente cancela el vuelo y traslada al usuario a otro horario o le reconoce el cr\u00e9dito para su futuro servicio.\nEn la Comisi\u00f3n de Comunicaciones y la de transportes de la C\u00e1mara de Diputados fue terminante la insistencia, ante las autoridades de Comunicaciones y Transportes, para exigir el inter\u00e9s que los prestadores de esta especialidad de servicios debieran tener por el consumidor y usuario. Ello no solo en cuanto a las instalaciones aeroportuarias (en donde propusimos y se aprob\u00f3 la obligada existencia de servicios m\u00e9dicos de emergencia que no exist\u00edan); sino tambi\u00e9n intervenimos respecto a el servicio de taxis terrestres que operan bajo concesi\u00f3n para que se eviten abusos que esquilmen al pasajero que no puede saber la tarifa del traslado hasta que no se encuentra en la ventanilla con un despachador que le urge el pago para que no obstruya la fila de usuarios (en lo que se ha conseguido algo aunque, insuficiente). Todo ello dentro de una cadena m\u00e1s de anomal\u00edas en las que la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes ha sido receptora y ha contribuido a solucionar parte de estas condiciones que, desde luego, requieren todav\u00eda m\u00e1s esfuerzo.\nNo obstante ello, la que ha caminado a pasos lentos en lo que se refiere al respeto de los derechos del usuario ha sido la PROCURADURIA FEDERAL DEL CONSUMIDOR que en materia de publicidad y enga\u00f1o al pasajero respecto a las tarifas y precios del boleto de transporte lo ha dejado pr\u00e1cticamente indefenso. Al presentarse el pasajero a pagar la reservaci\u00f3n se le presentan una y mil argumentaciones para decirle \u201cque el precio publicitado que se le dio por tel\u00e9fono o vio en la prensa ya no se le puede respetar porque \u201cse acab\u00f3 ayer la promoci\u00f3n\u201d o se dio por n\u00famero limitado de asientos etc., etc.\nEn esa tesitura se encuentra tambi\u00e9n el sistema de preasignaci\u00f3n de asientos que el usuario al adquirir su boleto solicita y al que contra su petici\u00f3n se le dice que ya solo quedan lugares en la parte trasera del avi\u00f3n. El d\u00eda del vuelo resulta que el avi\u00f3n est\u00e1 semivacio y la sobrecargo permite la elecci\u00f3n libre de lugares. Es frecuente tambi\u00e9n que el pasajero, que a \u00faltimo momento adquiere su boleto se le asegura un lugar mejor que aquel que previ\u00f3 y anticip\u00f3 su adquisici\u00f3n. Lo \u00fanico que puede explicar \u00e9ste desorden es la falta de respeto al pasajero, la inutilidad de los sistemas electr\u00f3nicos que al instante deben informar disponibilidad, o algo tan grave como que se bloquean los lugares para dar preferencias a agencias o revendedores con cuota al departamento de boletaje de la l\u00ednea.\nPor \u00e9stas razones y en vista de que en este periodo legislativo que concluye ha habido avances en la normatividad reguladora de la seguridad en la operaci\u00f3n de la actividad, as\u00ed como la mejor\u00eda de algunas instalaciones; se requiere antes de su conclusi\u00f3n conocer por parte de la PROCURADURIA FEDERAL DEL CONSUMIDOR en la tan trascendente funci\u00f3n de proteger los derechos de usuarios y a la que se le dot\u00f3 de amplias facultades en la reforma que a dicha ley aprob\u00f3 \u00e9sta legislatura, para que informe en el servicio de transporte a\u00e9reo que medidas y acciones de protecci\u00f3n al consumidor se han implementado para su mejor atenci\u00f3n.\nPor lo anterior, se propone el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se cite al C. Procurador Federal del Consumidor Lic. Carlos Francisco Arce Mac\u00edas, para que comparezca ante la Comisi\u00f3n Permanente a fin de que se sirva informar sobre las acciones de la Profeco respecto de los problemas existentes en el rubro de aerotransportaci\u00f3n de pasajeros, cuya atenci\u00f3n desmerece sin advertirse la respuesta que corresponde a esa Instituci\u00f3n.\nComisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a 21 de Julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias a usted se\u00f1or Diputado. T\u00farnese a la Tercera Comisi\u00f3n para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente.\nA continuaci\u00f3n se le concede el uso de la tribuna a la Diputada Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz, a nombre de la Diputada Mar\u00eda Sara Rocha Medina, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar punto de Acuerdo por el que se solicita la comparecencia de diversos funcionarios a fin de que informen en torno a la omisi\u00f3n de acciones para el cumplimiento de la NOM-044-ZOO-1995.\n- La C. Diputada Concepci\u00f3n Olivia Casta\u00f1eda Ortiz: Gracias, se\u00f1or Presidente; con su permiso compa\u00f1eras y compa\u00f1eros legisladores:\n\u201cLa suscrita Diputada Mar\u00eda Sara Rocha Medina, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, con fundamento en lo estipulado en los art\u00edculos 58, 59 y 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda el siguiente punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n:\nCon su permiso Presidente; compa\u00f1eros legisladores:\nEl sector av\u00edcola es una de las actividades m\u00e1s productivas e importantes del sector pecuario, pues satisface m\u00e1s del 60% de la prote\u00edna animal que requiere la poblaci\u00f3n en el pa\u00eds, por lo que se demanda que esta actividad sin lugar a dudas tenga protecci\u00f3n especial aunado al hecho de la problem\u00e1tica que a nivel mundial se esta viviendo y que se considera se convertir\u00e1 en una pandemia internacional, que inclusive afectar\u00eda seriamente a nuestro pa\u00eds, no solamente a nuestra avicultura nacional sino inclusive a la salud humana; la influenza aviar es una enfermedad que en estos \u00faltimos a\u00f1os ha puesto en riesgo a este sector, siendo una amenaza seria para toda la industria av\u00edcola, ya que unas zonas en cuarentena pueden restringir el movimiento de todas las aves y posiblemente el tr\u00e1fico de ganado en pie, en el caso del comercio internacional se puede prohibir la recepci\u00f3n de aves exportadas.\nEn este orden, es bien conocido por los avicultores y especialistas en ciencias av\u00edcolas que entre aspectos sanitarios y econ\u00f3micos se debate la utilidad que tiene el sistema de control de esta enfermedad, existiendo claras evidencias que muestran la presencia del virus en el campo dando como resultado bajas de productividad y propensi\u00f3n de las aves a sufrir problemas respiratorios.\nEl temor de los avicultores tiene su ra\u00edz en la misma capacidad de mutaci\u00f3n del virus que amenaza con pasar de ser de baja patogenicidad a uno de alta, en las aves migratorias que representan un grave foco de infecci\u00f3n ya que estas no reconocen fronteras ni cuarentenas y al mezclarse con las aves dom\u00e9sticas podr\u00edan propagar el virus en el caso de que se encuentren infectadas y, tambi\u00e9n a su presencia en la mayor\u00eda de los estados del centro del pa\u00eds, poniendo en riesgo a los dem\u00e1s estados que ya cuentan con un status de zona libre y con reconocimiento internacional.\nEl H5N1 conocido como \u201cInfluenza Aviar\u201d, es uno de los 15 subtipos del virus de gripe aviar que afecta a las aves y el \u00fanico que ha demostrado ser peligroso para el hombre, tenemos que estar conscientes que se ha convertido en una amenaza inminente contra la salud p\u00fablica pudiendo llegar a ser la pandemia del siglo XXI que traer\u00eda consecuencias desastrosas cobrando un sin fin de vidas humanas.\nEs importante mencionar el caso mundial de la \u201cGripe Espa\u00f1ola\u201d en 1918 considerada como la mayor pandemia en la historia, registrando muertes de 50 millones de personas con un margen de mortandad del 2% de los infectados, la cepa concreta nunca fue determinada.\nLos cient\u00edficos a\u00fan se encuentran tratando de encontrar la vacuna que de darse el caso ponga fin a la pandemia, no existe vacuna para humanos, m\u00e1s grave a\u00fan, el virus est\u00e1 mutando constantemente lo que lo hace cada vez m\u00e1s peligroso y menos predecible; tan es as\u00ed, que en mayo del 2006 la O.M.S. mostr\u00f3 que el virus H5N1 mut\u00f3 y contagi\u00f3 de humano a humano en Indonesia, siete contagiados: siete muertos.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se\u00f1ala que, desde diciembre de 2003, ha habido 115 casos confirmados y 59 muertes en Camboya, Vietnam, Tailandia e Indonesia. Estas cifras indican que su tasa de mortandad es muy alta del 50% (la de 1918 ten\u00eda una tasa del 2%) y que por lo tanto se deben de tomar las medidas necesarias para que en otros pa\u00edses no se propague la enfermedad.\nEs evidente que existe un grave riesgo en el \u00e1mbito mundial de que esta enfermedad se expanda a los 5 continentes debido a la posible propagaci\u00f3n que hicieran las aves migratorias que pudieran estar infectadas, la preocupaci\u00f3n que m\u00e1s nos ata\u00f1e es que ingrese a nuestro pa\u00eds de una manera descontrolada y pueda convertirse en una pandemia. Debemos de estar conscientes de que aunque en nuestro pa\u00eds a\u00fan no se han presentado casos de muertes humanas por este virus no podemos esperar a que esto ocurra.\nEn el caso de la influenza aviar existe la NOM 044-ZOO-1995 \u201cCampa\u00f1a Nacional contra la Influenza Aviar\u201d, cuyo objetivo es erradicar y controlar esta enfermedad tanto en la avicultura comercial, como silvestre de nuestro pa\u00eds y que desgraciadamente no se ha conseguido la estricta aplicaci\u00f3n de la misma.\nEs necesario que se tome en cuenta el riesgo zoosanitario y el de una pandemia existente, por falta de control en la movilizaci\u00f3n de aves, productos o subproductos, as\u00ed como el incumplimiento de los requisitos establecidos en la norma para conservar una condici\u00f3n sanitaria y econom\u00eda favorable, por lo tanto es urgente el correcto y estricto cumplimiento de la NOM 044-ZOO-1995\nPor lo anterior, solicito a esta Asamblea la aprobaci\u00f3n del presente punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n:\nPRIMERO: La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n cita para que comparezcan ante el pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, el C. Secretario de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n, el C. Secretario de Salud, y el Director General de Salud Animal; a fin de que planteen, justifiquen, expongan y aclaren las omisiones de acciones para el cumplimiento de la NOM-044-ZOO-1995 e informen sobre las medidas preventivas que tomaran a su cargo para prevenir la entrada de la influenza aviar al pa\u00eds, de acuerdo a lo establecido por la norma mencionada.\nSEGUNDO: La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n recomienda que en su momento se modifique la \u201cLey Federal de Sanidad Animal\u201d, adicionando otro status, \u201czonas libres de toda enfermedad de reporte obligatorio\u201d, considerando la importancia de salvaguardar y proteger aquellas zonas libres que cuentan con reconocimiento internacional, promoviendo con ello que todo el pa\u00eds realmente logre un status sanitario de zona libre de toda enfermedad de reporte obligatorio, y a su vez se vigile y aplique correcta y estrictamente la NOM-044-ZOO-1995.\nPalacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 26 de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nMuchas gracias por su atenci\u00f3n.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias a usted, ciudadana legisladora. T\u00farnese a la Tercera Comisi\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Permanente para su dictamen y an\u00e1lisis correspondiente.\nSe le concede el uso de la palabra al Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, a nombre de mis compa\u00f1eros Diputados Eduardo Espinoza P\u00e9rez y Jorge Mart\u00ednez Ramos, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para presentar un punto de Acuerdo por el que se solicita informar a los Congresos de Am\u00e9rica Latina, Am\u00e9rica del Norte y de la Uni\u00f3n Europea sobre el estatus que guarda el proceso electoral mexicano.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Con su venia, se\u00f1or Presidente.\n\u201cLos suscritos Legisladores Federales de la LIX Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 58, 59 y 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, de urgente y obvia resoluci\u00f3n, al tenor de las siguientes\nCONSIDERACIONES\nEl pasado 2 de julio nuestro pa\u00eds vivi\u00f3 una de las m\u00e1s complejas jornadas electorales de las que tengamos memoria. Por diversas razones, todas ellas previstas en la ley, el proceso electoral no ha concluido y ha quedado en manos del Poder judicial de la Federaci\u00f3n, a trav\u00e9s del Tribunal Electoral, la responsabilidad de emitir la resoluci\u00f3n acerca del procedimiento para calificar la elecci\u00f3n y declarar al presidente electo.\nAunque en M\u00e9xico no existe duda de la competencia y plazos con que cuenta el Tribunal Electoral para calificar la elecci\u00f3n en t\u00e9rminos de la ley, somos concientes de que a nivel internacional se ha generado incertidumbre y desconcierto, mismo que ha llevado inclusive a algunos jefes de Estado y Congresos hermanos a pronunciar felicitaciones a quien, con la informaci\u00f3n disponible, consideraron presidente electo, ello desde luego por desconocimiento del estatus que guarda el proceso en nuestro pa\u00eds.\nMientras que en M\u00e9xico vivimos en un clima de innegable tensi\u00f3n social y todos los actores pol\u00edticos aguardamos con respeto la decisi\u00f3n del Tribunal e inclusive desde esta tribuna se nos ha exhortado a respaldar su tarea; comolegisladores creemos que es tambi\u00e9n un deber brindar, en la medida de nuestras posibilidades, certidumbre a la comunidad internacional acerca de la capacidad de nuestras instituciones para dirimir de manera institucional, pacifica y con apego a nuestra ley, los diferendos surgidos a ra\u00edz de la contienda electoral.\nPor ello exhortamos a esta Asamblea a aprobar la siguiente proposici\u00f3n con miras a informar a nuestros Congresos hermanos acerca de los aspectos legales del proceso y al mismo tiempo solicitarles de manera respetuosa que aguarden junto con nosotros la resoluci\u00f3n del TRIFE, absteni\u00e9ndose de realizar declaraciones que pudieran enrarecer aun m\u00e1s el ambiente pol\u00edtico mexicano.\nPor lo antes expuesto, sometemos a la consideraci\u00f3n esta Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n solicita a su Mesa Directiva enviar a la brevedad posible a los Congresos de Am\u00e9rica Latina, Am\u00e9rica del Norte y la Uni\u00f3n europea, informaci\u00f3n detallada acerca del estatus que guarda el proceso electoral mexicano, al tiempo en que les invite respetuosamente a abstenerse de realizar pronunciamientos a favor de ning\u00fan candidato hasta que el Tribunal Electoral mexicano realice la calificaci\u00f3n de las elecciones en t\u00e9rminos de la ley.\n25 de julio de 2006\nAtentamente\nDip. Eduardo Espinoza P\u00e9rez.- Dip. Jorge Mart\u00ednez Ramos\u201d.\nQuiero, simplemente, agregar una informaci\u00f3n que tambi\u00e9n est\u00e1 en la mesa y que nos preocupa de manera importante.\nConocimos hace unos d\u00edas que el Congreso de Chile, el Congreso chileno estuvo discutiendo una proposici\u00f3n para que el propio Congreso se pronunciara reconociendo y felicitando al supuesto presidente electo de M\u00e9xico, Felipe Calder\u00f3n. Esto, a propuesta de la derecha pinochetista y de la democracia cristiana.\nEvidentemente, aqu\u00ed hay un problema. Alguien desde este pa\u00eds, nosotros suponemos es el propio Partido Acci\u00f3n Nacional o es el Estado mexicano, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, est\u00e1 desinformando a los congresos y a los gobiernos del mundo. Eso es incorrecto. Esto no ayuda a ning\u00fan tipo de distensi\u00f3n pol\u00edtica, no ayuda por ning\u00fan motivo a ir resolviendo ese clima tan complicado de incertidumbre y de enrarecimiento que estamos viviendo.\nEntonces, esa es la propuesta que queremos hacerles, proponi\u00e9ndoles y as\u00ed lo solicito, se\u00f1or Presidente, que sea considerada de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\nEs cuanto.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, se\u00f1or Diputado. Tal y como lo solicita el Diputado Inti Mu\u00f1oz, con fundamento en el Reglamento Interior del Congreso General, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto es de considerarse de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el anterior asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nNo se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Por lo tanto, se turna a la Primera Comisi\u00f3n.\nTiene la palabra la Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar un punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular del Ejecutivo a condonar el pago de contribuciones a las personas f\u00edsicas y morales, establecidos en la ciudad de Oaxaca, Oaxaca.\n- La C. Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo: Gracias, se\u00f1or Presidente:\n\u201cLa que suscribe Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, a la LIX legislatura, con fundamento en el art\u00edculo 58 del Reglamento para el Gobierno del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo mediante el cual se exhorta al titular del ejecutivo, Vicente Fox Quesada, a ejercer la facultad otorgada en la fracci\u00f3n primera del art\u00edculo 39 del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, a efecto de que mediante una resoluci\u00f3n de car\u00e1cter general, se condone el pago de contribuciones federales a las que est\u00e1n sujetos las personas f\u00edsicas y morales, establecidos en la ciudad de Oaxaca, Oaxaca al tenor de las siguientes:\nEl problema magisterial suscitado en el estado de Oaxaca, no solo ha afectado la impartici\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica p\u00fablica en ese Estado, sino tambi\u00e9n las actividades econ\u00f3micas de la ciudad de Oaxaca. Las personas morales y f\u00edsicas ah\u00ed establecidas se han visto perjudicadas por los plantones permanentes y bloqueos organizados por la secci\u00f3n 22, del Sindicato de Maestros, perjudicando tanto a las personas morales y f\u00edsicas establecidos ah\u00ed, por la disminuci\u00f3n de las actividades comerciales.\nLa ciudad de Oaxaca se ha distinguido por ser punto de destino del turismo nacional y extranjero, lo que proporciona una derrama econ\u00f3mica relevante, por la venta de productos artesanales, como tambi\u00e9n por la prestaci\u00f3n de servicios de hoteler\u00eda, restaurantes, transportes, y comercio en general\nAlgunas empresas del sector terciario, de la ciudad de Oaxaca se han visto en la necesidad de reducir personal, generando el aumento de desempleo por la falta de concurrencia tur\u00edstica.\nEl problema se ha agravado ante la suspensi\u00f3n del festejo anual de la Guelaguetza, motivado por el bloqueo a las instalaciones donde se celebra este festejo tradicional, que representa una derrama econ\u00f3mica de 300 millones de pesos.\nAnte estos acontecimientos, la sanidad financiera de las personas morales y f\u00edsicas con actividades empresariales, establecidas en esa ciudad capital se ha visto perjudicada, obligando a no poder cumplir con sus obligaciones fiscales.\nLa incertidumbre que produce el no ver cercano la soluci\u00f3n del conflicto magisterial, genera expectativas pesimistas al sector productivo, perjudicando finalmente a la ciudadan\u00eda en general, al reducirse las oportunidades de empleo y de las oportunidades de negocios, que permitan el sano desarrollo econ\u00f3mico de la capital de esta entidad.\nEstoy convencida de que el Estado no es un simple espectador de la vida econ\u00f3mica sino un actor decisivo e indispensable en el rumbo de nuestra naci\u00f3n.\nSe reconoce el justo derecho de los profesores de Oaxaca al pretender un salario justo, propio a sus actividades, pero tambi\u00e9n es importante resaltar que las estrategias utilizadas para la consecuci\u00f3n de sus objetivos, perjudica a un gran sector no solo de empresarios sino tambi\u00e9n a jefes de familia que se ven amenazados ante el amague del desempleo, adem\u00e1s de quienes se auto emplean ejerciendo actividades empresariales.\nLa fracci\u00f3n primera del art\u00edculo 39 del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, faculta al titular del poder ejecutivo federal, condonar o eximir, total o parcialmente, el pago de contribuciones y sus accesorios autorizar su pago plazos diferido en parcialidades, cuando de haya afectado o trate de impedir que se afecte la situaci\u00f3n de alg\u00fan lugar o regi\u00f3n del pa\u00eds, una rama de actividad, la producci\u00f3n o venta de productos o la realizaci\u00f3n de una actividad productiva.\nAnte la situaci\u00f3n que vive la Capital de Oaxaca, es importante acudir en apoyo del sector productivo, para evitar el cierre de fuentes de trabajo, ya sean proporcionados por personas morales o f\u00edsicas.\nPor lo antes expuesto y fundado, expongo a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta H. Soberan\u00eda, la siguiente:\nPROPOSICION CON PUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- SE EXHORTA AL PRESIDENTE DE LA REPUBLICA, VICENTE FOX QUESADA, QUE CONSIDERANDO LA GRAVE SITUACION QUE PADECEN LOS CONTRIBUYENTES FISCALES DE LA CIUDAD DE OAXACA, EJERZA LAS FACULTADES QUE LE CONCEDE LA FRACCION PRIMERA DEL ARTICULO 39 DEL CODIGO FISCAL DE LA FEDERACION , PARA QUE CONCEDA LA CONDONACION TOTAL Y SUS ACCESORIOS DEL IMPUESTO SOBRE LA RENTA Y DEL IMPUESTO AL ACTIVO, A FAVOR DE LAS PERSONAS MORALES Y FISICAS, ESTABLECIDAS EN LA CIUDAD DE OAXACA, OAXACA, POR EL PERIODO FISCAL QUE COMPRENDA, DESDE EL INICIO DE LOS PLANTONES PERMANENTES Y BLOQUEOS INICIADOS EN EL MES DE MAYO DEL PRESENTE A\u00d1O, REALIZADOS POR LA SECCION 22 DEL SINDICATO NACIONAL DE MAESTROS DEL ESTADO.\nDado en el recinto de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: A usted, compa\u00f1era legisladora. T\u00farnese a la Tercera Comisi\u00f3n para su an\u00e1lisis correspondiente.\nSe concede el uso de la tribuna a la Diputada Beatriz Mojica Morga, a nombre de la Diputada Eliana Garc\u00eda Laguna, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para presentar punto de Acuerdo en relaci\u00f3n a los hechos de violencia en diversas entidades del pa\u00eds.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: Gracias, se\u00f1or Presidente:\n\u201cLa suscrita Eliana Garc\u00eda Laguna Diputada Federal a la LIX Legislatura e integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, con fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 58 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante esta Soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl pasado 23 de junio, el titular de la Unidad Especializada en Delincuencia Organizada (SIEDO) de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica (PGR) Jos\u00e9 Luis Santiago Vasconselos se\u00f1al\u00f3 que al menos cien ex soldados guatemaltecos conocidos como kaibiles se han unido al c\u00e1rtel del Golfo, mientras que el de Sinaloa ha reclutado a pandillas denominadas maras salvatruchas, con lo que se fortalecen sus brazos armados en la disputa por el control de los territorios de recepci\u00f3n y transportaci\u00f3n de droga, de ah\u00ed la brutalidad de los asesinatos que han ocurrido principalmente en las entidades de Tamaulipas, Baja California, Guerrero, Michoac\u00e1n, Tabasco y Veracruz, como muestra de su poder, pero tambi\u00e9n con la finalidad de sembrar terror en las organizaciones rivales.\nSe\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que los datos obtenidos indican que al menos desde 2004 el c\u00e1rtel del Golfo comenz\u00f3 a sumar a estos ex militares guatemaltecos a sus filas, y se han descubierto dos centros de adiestramiento de tipo castrense del c\u00e1rtel del Golfo, uno en Michoac\u00e1n conocido como rancho La Tupitina, otro en el rancho Las Amarillas, en Tamaulipas.\nSe\u00f1al\u00f3 que en la zona que abarca Chiapas, Tabasco y Guatemala se ha detectado la presencia de grupos de maras y kaibiles que operan para esas organizaciones.\nSeg\u00fan los reportes de la propia SIEDO el n\u00famero de ejecuciones en M\u00e9xico en 2004 fue de 923 y en 2005 se contabilizaron mil 286. De los cien kaibiles que colaboran con el c\u00e1rtel del Golfo s\u00f3lo han sido detenidos entre siete u ocho solamente.\nCabe recordar que los Kaibiles son ex militares de elite contrainsurgente del Ej\u00e9rcito de Guatemala, los cuales despu\u00e9s de firmados los Acuerdos de Paz en Guatemala en el a\u00f1o de 1996, se incorporaron al mundo de la delincuencia. En 2003, Amnist\u00eda Internacional, en su informe El pasado dice cosas que interesan al futuro, evidenci\u00f3 la participaci\u00f3n de esos ex militares en redes del narcotr\u00e1fico, robo de autos, adopciones ilegales de ni\u00f1os y actividades que denominaban de \u201climpieza social\u201d, Por lo antes expuesto, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO. La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n exhorta a los titulares de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica, de la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional y de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica a que en el uso de sus facultades constitucionales instrumenten los mecanismos que permitan enfrentar de manera pronta y efectiva la situaci\u00f3n de violencia desencadenada en diversas entidades de nuestro pa\u00eds por ex soldados guatemaltecos, conocidos como kaibiles y por miembros de la llamada Mara Salva trucha y que informen a esta Soberan\u00eda de sus resultados.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n de la Uni\u00f3n a los 26 d\u00edas del mes de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nEs cuanto, muchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, compa\u00f1era legisladora. T\u00farnese a la Primera Comisi\u00f3n para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente.\nSe recibi\u00f3 del Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, punto de Acuerdo en torno a la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n de la Ley de Fomento para la Lectura y el Libro.\n\u201cEl que suscribe, Dip. Int\u00ed Mu\u00f1oz Santini, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 58, del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo.\nCONSIDERACIONES\nUna de las iniciativas de ley que han tenido una gran atenci\u00f3n de especialistas, intelectuales, artistas, juristas, escritores y del medio cultural en general, ha sido la Ley de Fomento a la Lectura y el Libro, no s\u00f3lo en medios impresos, sino en foros de discusi\u00f3n que promovieron modificaciones al proyecto original. Estamos seguros que esta ley en su redacci\u00f3n final, contiene los elementos b\u00e1sicos que permitir\u00e1n la protecci\u00f3n de la industria editorial de nuestro pa\u00eds, as\u00ed como desarrollar pol\u00edticas de Estado para reducir los costos en la cadena productiva, crear incentivos en las acciones y programas de producci\u00f3n, promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del libro y de los procesos de lectura.\nEs necesario recordar que producto de las crisis econ\u00f3micas en Am\u00e9rica Latina, la industria editorial se vio afectada al grado de terminar en manos de editoriales espa\u00f1olas, mismas que han monopolizado el mercado y la producci\u00f3n editorial de habla hispana en el continente. La industria editorial mexicana, es la \u00faltima industria propia. Por estas razones, ha sido de vital importancia crear el marco jur\u00eddico que promueva y fomente nuestra industria editorial, adem\u00e1s de la participaci\u00f3n del Estado por medio de instituciones como el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\nEl Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica apoy\u00f3 la Ley de Fomento a la Lectura y el Libro tomando en cuenta los siguientes considerandos:\na) Que el libro no es una mercanc\u00eda, ni un producto com\u00fan, si bien se encuentra inmersa en una cadena productiva y de distribuci\u00f3n en un mercado, es ante todo, una tecnolog\u00eda de conocimiento, de saber, de expresi\u00f3n y una de las formas m\u00e1s perfeccionadas del desarrollo cultural de los \u00faltimos veinticinco siglos.\nb) Que en la monopolizaci\u00f3n del mercado internacional, la industria editorial de Am\u00e9rica Latina ha quedado en manos de unas cuantas editoriales europeas que controlan el mercado de habla hispana.\nc) Que la industria editorial mexicana es una de las \u00faltimas industrias editoriales propias de habla hispana en el continente.\nd) Que es fundamental que el Estado mexicano intervenga a favor de la industria editorial mexicana, (de manera complementaria, con su producci\u00f3n y consumo editoriales), con un marco jur\u00eddico que permita una mejor distribuci\u00f3n, para garantizar un costo semejante en todo el territorio nacional.\ne) Que el proyecto de Decreto de la ley de fomento para la lectura y el libro sintetiza el esp\u00edritu de la Ley del a\u00f1o 2000, y que mejora y especifica algunos de sus t\u00e9rminos como los de: edici\u00f3n, editor, distribuci\u00f3n, cadena del libro, revista, libro mexicano, entre otros.\nPor todo esto, nos preocupa que el Presidente de la Rep\u00fablica, Vicente Fox Quesada, no haya publicado una ley tan esperada por el medio cultural y por la industria editorial.\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, exhorta al titular del Poder Ejecutivo a publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, a la brevedad posible, la Ley de Fomento para la Lectura y el Libro.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, a los 25 de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nSe turna a la Primera Comisi\u00f3n para sus efectos correspondientes.\nEl siguiente apartado del Orden del D\u00eda es relativo a la agenda pol\u00edtica, se concede el uso de la palabra al Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para hablar sobre la situaci\u00f3n nacional, hasta por cinco minutos.\nINTERVENCION\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Con su venia, se\u00f1or Presidente.\nEl d\u00eda de ayer un grupo de militantes de la \u201cCoalici\u00f3n por el Bien de Todos\u201d fue agredido por un grupo de personas que se esconden en el anonimato, as\u00ed como la semana pasada fuimos testigos de c\u00f3mo otro grupo de cobardes, tambi\u00e9n escondidos en la noche y en el anonimato, ultrajaron una serie de manifestaciones art\u00edsticas dispuestas en las calles de esta ciudad.\nLlama la atenci\u00f3n c\u00f3mo desde el Partido Acci\u00f3n Nacional, as\u00ed como se nos plante\u00f3, se nos exigi\u00f3 con mucha intensidad que conden\u00e1ramos este suceso de cuando fue increpado Felipe Calder\u00f3n. C\u00f3mo desde el PAN no ha habido una sola voz de condena a \u00e9stos actos s\u00ed de violencia, s\u00ed de intolerancia y s\u00ed propios de quienes no ven con buenos ojos que \u00e9ste sea un pa\u00eds democr\u00e1tico, plural y tolerante.\nLa negativa del PAN se agrega, hay que agregar a esto, m\u00e1s bien, la negativa persistente del PAN a que se cuenten los votos emitidos por los ciudadanos el 2 de julio. Esta negativa comienza a ser sospechosa, es sumamente preocupante. Desde nuestro punto de vista cada vez comienza a quedar m\u00e1s claro que lo que ustedes buscan es evitar que se sepa que la verdad de las elecciones est\u00e1 en las boletas, que es absolutamente legal que se vuelvan a contar los votos.\nQue es t\u00e9cnicamente viable, posible que esto se d\u00e9 y que con eso estaremos abonando en una soluci\u00f3n certera, en una soluci\u00f3n definitiva que le d\u00e9 al pr\u00f3ximo Presidente de la Rep\u00fablica la legitimidad democr\u00e1tica necesaria para poder gobernar construyendo acuerdos y soluciones de la mano de todas las fuerzas pol\u00edticas.\nPareciera que lo que hay en el fondo es un terrible temor a que se sepa qu\u00e9 pas\u00f3 en esas 72 mil 200 casillas en las que se agregaron ilegalmente, desde nuestro punto de vista y lo sostenemos, cientos de miles de votos a Felipe Calder\u00f3n, y se le restaron ilegalmente, y lo sostenemos, cientos de miles de votos a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador.\nQue Felipe Calder\u00f3n y que Acci\u00f3n Nacional respalden la idea de contar todos los votos, como se lo solicitamos respetuosamente al candidato de la derecha en una carta que fue rechazada de manera r\u00e1pida y contundente por Acci\u00f3n Nacional, es, ser\u00eda la mejor aportaci\u00f3n a la construcci\u00f3n de un clima diferente al que estamos viviendo.\nQuisiera se\u00f1alar aqu\u00ed, que ha sido, por otro lado, vergonzoso ver, constatar la f\u00e1cil manera, la prontitud con la que, sin embargo, Felipe Calder\u00f3n ha acudido, seg\u00fan lo consigna la prensa nacional del d\u00eda de hoy, a rendirle pleites\u00eda y agradecimiento a Elba Esther Gordillo. Nos queda claro con ello que Felipe Calder\u00f3n representa a esa clase pol\u00edtica que divorciada de la gente tiene que recurrir a complicidades de este tipo.\nPareciera que para la actual dirigencia del PAN y para Felipe Calder\u00f3n la m\u00e1xima autoridad, la m\u00e1s importante autoridad, en t\u00e9rminos pol\u00edticos y electorales, no son el TRIFE ni el IFE, sino es Elba Esther Gordillo, ha sido Elba Esther Gordillo quien les ayud\u00f3 a tener un IFE a modo, eso ya lo hemos discutido en esta tribuna, ha sido Elba Esther Gordillo quien les ayud\u00f3 operando de una forma que desde nuestro punto de vista est\u00e1 fuera de la ley electoral haciendo que los gobernadores que trabajan para ella, operaran llevando votos a favor de Felipe Calder\u00f3n, insisto, fuera de la ley, y ahora es Elba Esther Gordillo quien proclama a Felipe Calder\u00f3n, o quien pretende proclamar a Felipe Calder\u00f3n presidente electo de este pa\u00eds; pareciera que es el reconocimiento que m\u00e1s les interesa tener, y es sumamente grave, es sumamente grave que esas complicidades sean las que est\u00e9n primero para Felipe Calder\u00f3n, que la posibilidad de darle certidumbre a este pa\u00eds por la v\u00eda de las resoluciones que pueda tomar el TRIFE, y por la v\u00eda del di\u00e1logo y los acuerdos.\nNosotros estamos hoy m\u00e1s convencidos que nunca de que la resistencia civil y pac\u00edfica en la que estamos participando es la mejor forma de exigir, en el marco de la ley de las instituciones, que se haga valer el voto de la gente, y por supuesto que estamos convencidos, cada vez m\u00e1s convencidos, de que cuando se d\u00e9 ese recuento el resultado ser\u00e1 otro, porque Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador gan\u00f3 las elecciones presidenciales.\nNos da mucha pena que en el PAN se olviden de los principios, y concluyo con eso, se\u00f1or presidente, se olviden de los principios; hayan cambiado los principios y las formas de hacer pol\u00edtica que les heredaron Manuel Clouthier y G\u00f3mez Mor\u00edn para cambiarlas por los principios y las ideas que representan Martha Sahag\u00fan, Ram\u00f3n Mu\u00f1oz, el Yunque y Elba Esther Gordillo.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, se\u00f1or Diputado. Tiene el uso de la voz, hasta por cinco minutos, para hablar sobre el mismo asunto, el Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional.\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: Gracias, se\u00f1or Presidente:\nLa verdad estuve tentando a no subir a la tribuna. Escuchando este disco rallado, esta cantaleta sin sustento, sin pruebas, solamente la afirmaci\u00f3n dogm\u00e1tica de que L\u00f3pez Obrador gan\u00f3; y en ning\u00fan lugar, en ninguna parte se presentan pruebas s\u00f3lidas que demuestren esta afirmaci\u00f3n.\nEs el desprestigio de las instituciones, es el insulto a los mexicanos que votaron de manera pac\u00edfica, de manera libre, es el insulto a la inteligencia de una ciudadan\u00eda que fue testigo presencial de la elecci\u00f3n m\u00e1s transparente que hemos tenido en el pa\u00eds.\nDe la elecci\u00f3n m\u00e1s competida en un proceso donde se gana por mayor\u00eda relativa, desde un voto hasta los 250 mil votos de diferencia que tiene Felipe Calder\u00f3n.\nY nosotros hacemos, de veras, un llamado a la prudencia al PRD, a la gente que aconseja a su candidato a que le den argumentos, a que entienda que en una competencia se gana y se pierde, y la legitimidad de la elecci\u00f3n no es solamente para la elecci\u00f3n presidencial, sino para quienes compitieron como candidatos a Diputados, a Senadores, a gobernadores, a Diputados locales, a jefe de gobierno de la ciudad de M\u00e9xico, a delegados, de veras, les hacemos un llamado a que todo aquello que ganaron el PRD, que ganaron una votaci\u00f3n muy importante a nivel nacional, y tendr\u00e1n seguramente la mayor presencia de gobierno en el Congreso de la Uni\u00f3n, no la desperdicien, no le den la raz\u00f3n a lo que a ustedes mismos no les gusta, de que mucha gente ve ese partido como un partido que no respeta las leyes, que no respeta a las instituciones, que vuelven otra vez a una postura de una izquierda radical, trasnochada, de m\u00e9todos antidemocr\u00e1ticos, de m\u00e9todos golpistas; de la divisi\u00f3n entre la sociedad, de la lucha de clases, de esa situaci\u00f3n ideol\u00f3gica que ha quedado rebasada con mucho por una sociedad que quiere vivir en paz, que quiere la democracia, que quiere elegir a sus gobernantes, y que quiere respeto entre los pol\u00edticos.\nQue s\u00ed Felipe Calder\u00f3n se re\u00fane con tal o cual persona est\u00e1 en su derecho, yo creo que estamos en el derecho de que cada quien dialogue, platique con quien se le pegue la gana, sea quien sea.\nSi queremos un M\u00e9xico de libertades a nosotros no nos importa con qui\u00e9n se re\u00fana Manuel Andr\u00e9s L\u00f3pez Obrador. Qu\u00e9 bueno que Felipe dialogue y que est\u00e9 haciendo este llamado al di\u00e1logo.\nQue responda a cartas como la que se le env\u00eda, donde lo conminan nuevamente a una posici\u00f3n respetable de ustedes, donde piden nuevamente este conteo.\nPues repetimos lo mismo, el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n tendr\u00e1 la \u00faltima palabra. Nosotros nos atenemos a lo que diga la autoridad jurisdiccional, si la autoridad jurisdiccional decide abrir paquetes ser\u00e1 en base a las resoluciones que ellos mismos tengan.\nSer\u00e1 en base a las pruebas que le presenten las partes y que sea la autoridad jurisdiccional la que decida si cuenta o recuenta, abre o no abre paquetes. Nosotros s\u00ed nos atenemos al resultado que emita la autoridad jurisdiccional.\nDe veras, yo creo que muchos mexicanos, que incluso de buena fe creyeron en esa opci\u00f3n, se han venido desilusionando por esta cantaleta. Uno escucha a L\u00f3pez Obrador en la tele, en el radio, y espera uno alguna prueba contundente de algo, y lo \u00fanico que llevan son cajas, y cajas y cajas y dicen que hay una serie de errores, de esto y del otro, y es la prueba de las cajas, a ver cu\u00e1ntas cajas suman ah\u00ed para ver si esto tiene efectos medi\u00e1ticos.\nYo creo que nos hemos dado con mucho esfuerzo y con mucho trabajo a lo largo de muchos a\u00f1os, instituciones. El PAN no reniega de su vocaci\u00f3n democr\u00e1tica, el PAN en 1946 present\u00f3 la primera iniciativa de reforma electoral para que hubiera un tribunal de plena jurisdicci\u00f3n, para que hubiera un \u00e1rbitro independiente del gobierno, y por eso luchamos a lo largo de muchos a\u00f1os, en un sistema antidemocr\u00e1tico, en un sistema en donde era el gobierno el que hac\u00eda las elecciones, el que calificaba las elecciones, y junto con muchos dem\u00f3cratas de su partido y de otros, incluso del PRI, fuimos haciendo reformas electorales que nos dan instituciones, que han hecho m\u00e1s confiables los procesos electorales, y a eso nos atenemos a que sea la autoridad la que diga la \u00faltima palabra y no con gritos y sombrerazos, no con descalificaciones, no con insultos, no con pancartas que vienen aqu\u00ed a ensuciar la tribuna de este Congreso, y que seguramente ma\u00f1ana ser\u00e1 la foto de muchos de los peri\u00f3dicos o de muchos medios que simpaticen con su causa.\nNosotros nos atenemos a la legalidad y a la verdad que est\u00e1 en el voto de los m\u00e1s de 40 millones de mexicanos que ya lo emitieron y que ya se cont\u00f3.\nMuchas gracias.\n(Aplausos)\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Senador Zerme\u00f1o Infante. Para hablar sobre el mismo tema, tiene la palabra la Diputada Beatriz Mojica Morga, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, hasta por cinco minutos.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: Me da mucha tristeza escuchar que una pancarta y una manifestaci\u00f3n pac\u00edfica ensucia m\u00e1s las elecciones que el cinismo y el doble discurso y la doble moral de los funcionarios del PAN; la intervenci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica en el proceso electoral, y todas y cada una de las pruebas que hemos presentado en diferentes momentos, que ensucie m\u00e1s que todo el manejo faccioso que hizo el IFE en la elecci\u00f3n al presentar la informaci\u00f3n y esconder votos.\nHemos presentado, una y otra vez, inconsistencias que hay en m\u00e1s de 72 mil actas.\nHemos presentado m\u00e1s de un mill\u00f3n de votos que no tienen sustento. Pero no hay peor ciego, que el que no quiera ver.\nHoy la atenci\u00f3n yo quisiera centrarla, adem\u00e1s de todo ese proceso, en el Instituto Electoral.\nEn los \u00faltimos d\u00edas, los Consejeros del Instituto Federal Electoral, y de manera particular el Consejero Presidente, Luis Carlos Ugalde, han acentuado sus cr\u00edticas y ataques a las denuncias de la \u201cCoalici\u00f3n por el Bien de Todos\u201d; ha venido presentando en las instancias correspondientes, y en particular ante el Tribunal Federal Electoral, sin que esta sea una de sus funciones y responsabilidades que le establezca el propio C\u00f3digo Electoral.\nA pesar de que son los responsables directos, por acci\u00f3n y por omisi\u00f3n de la situaci\u00f3n postelectoral que vive el pa\u00eds, a pesar que durante todo el proceso sirvieron \u00fanicamente a los intereses de quien los nombr\u00f3 y palomeo como consejeros.\nA pesar de que permitieron que el PAN, su candidato presidencial y otros organismos atacaran de manera permanente a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, violentaron las disposiciones que establece el COFIPE, tratan de curarse hoy en salud y siguen present\u00e1ndose en los medios buscando descalificar las pruebas que se han presentado ante el Tribunal Electoral en un discurso muy parecido, pero muy parecido a los del PAN.\nA los Consejeros del IFE, ya no les corresponde atender este momento procesal en el que nos encontramos. En todo caso, corresponde a los presidentes de los consejos distritales como lo establece el art\u00edculo 253, numeral 1 del COFIPE, la remisi\u00f3n del expediente del c\u00f3mputo distrital de la elecci\u00f3n de Presidente de la Rep\u00fablica.\nEn su caso, al Consejo General del IFE le corresponde atender toda la solicitud de informaci\u00f3n que le solicite el Tribunal Electoral, y no seguir confundiendo a la opini\u00f3n p\u00fablica al continuar apareciendo en los medios de comunicaci\u00f3n, buscando legitimar lo que los propios ciudadanos ya han calificado como sucia y fraudulenta elecci\u00f3n.\nY lo m\u00e1s grave, es que tambi\u00e9n nos han calificado de delincuentes electorales y sin la autoridad moral que se exige para continuar al frente del propio instituto.\nDe ah\u00ed que quienes integramos la \u201cCoalici\u00f3n por el Bien de Todos\u201d, hayamos tomado la decisi\u00f3n de presentar ante la PGR una denuncia de hechos contra el Consejero Presidente, Luis Carlos Ugalde, y los Consejeros Electorales por la omisi\u00f3n con la que actuaron durante el proceso electoral, y por su falta de imparcialidad, objetividad y honestidad en el desempe\u00f1o de su encargo.\nConsideramos que los actuales Consejeros Electorales ya no cuentan con la confianza de la ciudadan\u00eda para continuar al frente del Instituto, pues hasta antes de su actual integraci\u00f3n de este proceso electoral, el IFE gozaba de credibilidad y confianza de todos los actores pol\u00edticos, pero sobre todo, gozaba de la confianza de los ciudadanos.\nEl problema de fondo, y en estos \u00faltimos meses lo hemos podido constatar, es que los actuales integrantes encabezados por Luis Carlos Ugalde, se convirtieron en t\u00edteres de la maestra Elba Esther, y al servicio del candidato de la derecha y de su partido el PAN, dilapidando toda la credibilidad que con esfuerzo se hab\u00eda ganado este organismo aut\u00f3nomo.\nDesde su integraci\u00f3n alertamos de los riesgos que significaba para nuestra democracia el hecho de que el IFE se integrara por consigna y para servir a los intereses, que por ese momento representaba la coordinadora del PRI.\nY el d\u00eda de ayer, a pesar de que la calificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n est\u00e1 en manos del Tribunal Electoral, el candidato de la derecha y la dirigente magisterial continuaron con su estrategia de enturbiar y tensionar el momento pol\u00edtico al llamar esta \u00faltima, presidente electo, a sabiendas que a\u00fan no termina el proceso electoral.\nLos actuales Consejeros del Instituto Federal Electoral siguen jugando su papel en torno a los intereses de la derecha y el PAN, pues en cada momento buscan descalificar las pruebas presentadas ante el TRIFE por la \u201cCoalici\u00f3n por el Bien de Todos\u201d, cuando ellos tendr\u00edan que responder \u00fanicamente a las solicitudes de informaci\u00f3n.\nEs importante se\u00f1alar que el IFE nunca atendi\u00f3 la solicitud presentada por la coalici\u00f3n en su momento para detener la campa\u00f1a del Consejo Coordinador Empresarial, pues una de sus actuales consejeras, Alejandra Latap\u00ed, se hab\u00eda desempe\u00f1ado hasta antes de su nombramiento como enlace en dicho consejo.\nPara el PRD, la denuncia de los actuales Consejeros Electorales deber\u00eda ser un requisito de mero tr\u00e1mite; deber\u00e1n tener, por lo menos, la dignidad de presentar su renuncia al cargo para el que fueron elegidos por la C\u00e1mara de Diputados con el fin de devolverle al IFE la credibilidad que hoy est\u00e1 por los suelos.\nPero independientemente de eso, nosotros nos reservamos nuestro derecho de presentar la solicitud de juicio pol\u00edtico en contra de Luis Carlos Ugalde y los dem\u00e1s Consejeros Electorales.\nHoy debemos recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda en nuestros \u00f3rganos. Y eso pasa necesariamente por la renuncia de los Consejeros del IFE.\nHoy la limpieza de la elecci\u00f3n es una demanda nacional. El recuento del voto por voto y casilla por casilla, es una exigencia de los diversos sectores de la sociedad que ven con preocupaci\u00f3n que se sigue enturbiando la situaci\u00f3n de la pol\u00edtica nacional.\nDe esta manera, aqu\u00ed deber\u00edamos hacer un llamado, y tener un compromiso con la poblaci\u00f3n de contar voto por voto, casilla por casilla, porque en un resultado tan cerrado, es la \u00fanica manera de tener certeza en la elecci\u00f3n, sobre todo ante un proceso que ha sido enturbiado por las mismas autoridades electorales.\n\u201cEl que nada debe nada teme\u201d. Pero adem\u00e1s no es algo que no podamos hacer el conteo de voto por voto, porque se ha hecho ya en otros pa\u00edses.\nQuiero decirles que yo vengo de una reuni\u00f3n internacional con j\u00f3venes socialistas de todo el mundo, y los italianos han contado voto por voto, en fin. No tenemos por qu\u00e9 tenerle miedo.\nEn \u00faltima instancia quisiera decir\u2026\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Le ruego concluya.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: No debe seguir prest\u00e1ndose a seguir enturbiando el proceso electoral. Debe dejar ya la calificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n en manos del Tribunal Electoral.\nLos Consejeros del IFE ya tuvieron su tiempo, ya pas\u00f3, no estuvieron a la altura del pa\u00eds ni de las circunstancias.\nAhora tenemos que esperar la resoluci\u00f3n del Tribunal Electoral.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputada. Para hablar sobre el mismo tema, tiene el uso de la voz, hasta por 5 minutos, el Senador Raymundo C\u00e1rdenas, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica.\n- El C. Senador Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez: Gracias, se\u00f1or Presidente; compa\u00f1eras y compa\u00f1eros:\nSe nos dice: \u201cAteng\u00e1monos a la ley y no a los gritos y sombrerazos\u201d. Yo dir\u00eda que s\u00ed, pero tambi\u00e9n sin spots, sin declaraciones que est\u00e1n presionando al tribunal.\nCuando se nos bombardea todos los d\u00edas se\u00f1alando que ya se cont\u00f3, lo que se est\u00e1 haciendo es una presi\u00f3n muy fuerte sobre siete magistrados que tienen que resolver. Esa presi\u00f3n y las declaraciones del Presidente, y las declaraciones del candidato de Acci\u00f3n Nacional, son una presi\u00f3n directa para que no se atrevan a recontar los votos.\n\u00bfQui\u00e9n no sabe que la gente vot\u00f3 y que ya se cont\u00f3? Todo mundo lo sabemos.\nPero el hecho es que el resultado de ese conteo deb\u00eda de estar en actas que, desafortunadamente, contienen cifras inconsistentes.\nLa capacitaci\u00f3n de los funcionarios electorales estuvo mal hecha. Y tambi\u00e9n, porque ah\u00ed hay firmas de nuestros compa\u00f1eros, tambi\u00e9n hay que admitir que hubo representaci\u00f3n no muy bien capacitada.\nPero hay un hecho. Decenas de miles de actas no tienen cifras consistentes, los datos no cuadran. Y eso es lo que contienen las actas, perd\u00f3n, las cajas que Andr\u00e9s Manuel est\u00e1 llevando a todos los medios de comunicaci\u00f3n, los cuales, en buena medida, hacen omisi\u00f3n de ese dato.\n\u00bfCu\u00e1les son las cifras reales que los ciudadanos contaron el 2 de julio? \u00bfCu\u00e1les son las cifras reales de los votos que contaron los ciudadanos? No sabemos, porque las actas est\u00e1n mal hechas. Ese es el problema, no cuadran las cifras.\n\u00bfC\u00f3mo resolver eso? Hay que recontar. Eso no tiene remedio, hay que recontar los votos y rehacer las actas, porque est\u00e1n mal hechas.\nY a eso es a lo que se oponen todos los que est\u00e1n patrocinando los spots que diario nos dicen \u201cque ya se cont\u00f3\u201d, eso no lo quieren admitir, y ese es el problema. Y esa es la actitud falsa de dem\u00f3cratas que el PAN ha tenido toda su historia.\nMiren, la izquierda mexicana, el Partido Comunista, por efectos de la Guerra Fr\u00eda fue excluido de la legalidad en M\u00e9xico; el PAN nunca levant\u00f3 la voz para decir que le dieran registro al Partido Comunista Mexicano, nunca.\nY les quiero decir, esa fuerza pol\u00edtica particip\u00f3 en la campa\u00f1a, por ejemplo, en el \u201963, con un candidato no-registrado, Ram\u00f3n Danzos Palomino, del Frente Electoral del Pueblo. Y hubo candidatos a todo, y el PRI y el PAN nunca dijeron, bueno, el PAN nunca dijo, denle registro, que participe legalmente.\nEl PRI obedec\u00eda, directamente, las \u00f3rdenes de Washington. Y eso era peor al tema de la Guerra Fr\u00eda.\nA m\u00ed me toc\u00f3 ser parte de la campa\u00f1a de Valent\u00edn Campa, otra vez sin registro en 1976. Candidato a Presidente de la Rep\u00fablica sin registro.\nD\u00f3nde est\u00e1n las declaraciones de los dem\u00f3cratas, que ten\u00edan el monopolio de una oposici\u00f3n, leal a un sistema. Esa era la verdad.\nEn M\u00e9xico logramos el registro de la izquierda hasta el \u201979. Producto de muchos factores: la movilizaci\u00f3n social, los problemas econ\u00f3micos, las guerrillas, y tambi\u00e9n la oposici\u00f3n de una izquierda democr\u00e1tica, que en ese tiempo encabez\u00f3 Arnoldo Mart\u00ednez Verdugo. Y que sac\u00f3 a la izquierda de la tentaci\u00f3n de ir a la lucha armada y de ir a otras cosas.\nArnoldo Mart\u00ednez Verdugo, plante\u00f3 la v\u00eda de las instituciones. Precisamente eso es lo que hoy estamos defendiendo. No se defienden las instituciones presionando con spots todos los d\u00edas al Tribunal para que no cumpla su deber.\nEl deber de fondo del Tribunal es cuidar que los votos de los ciudadanos se cuenten. Que sea verdaderamente el voto de los ciudadanos la fuente de la legitimidad de las autoridades. Esa es la funci\u00f3n del Tribunal.\nY cuando se dice que no se cuente. Porque ya se cont\u00f3 el 2 de julio, se est\u00e1 ejerciendo presi\u00f3n. Por eso no se extra\u00f1en de que nosotros, tambi\u00e9n, hagamos o\u00edr la voz de la gente para que el Tribunal haga su trabajo, y haga valer los votos de la gente del 2 de julio.\nNuestro problema es que ese voto de la gente del 2 de julio, no est\u00e1 bien determinado, porque las actas est\u00e1n malhechas.\nGracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Senador.\nSe ha agotado la lista de oradores\u2026\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: (Desde su esca\u00f1o) Se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: \u00bfCon qu\u00e9 objeto, Diputado Inti?\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: (Desde su esca\u00f1o) Para responderle al Senador Zerme\u00f1o.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Para participar, tiene el uso de la voz, hasta por cinco minutos, el Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Con su venia, se\u00f1or Presidente:\nQuisiera darle lectura a un peque\u00f1o fragmento de una nota aparecida en la prensa nacional el d\u00eda de ayer, que dice lo siguiente: \u201cPerredistas e integrantes de la \u201cCoalici\u00f3n Por el Bien de Todos\u201d, en Nuevo Le\u00f3n, Quer\u00e9taro, Chihuahua y Coahuila, que montan guardia permanente frente a los Consejos Distritales del Instituto Federal Electoral, denunciaron que han sido insultados, amenazados y agredidos a pedradas, principalmente por personas presuntamente ligadas con el Partido Acci\u00f3n Nacional e identificadas con Felipe Calder\u00f3n\u201d.\nEst\u00e1n ah\u00ed relatados los hechos, los nombres, los detalles de que ha ocurrido. Se han presentado las denuncias correspondientes, y lo que nos preocupa, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros legisladores del PAN, es que ustedes ni siquiera dicen que les preocupa esto, ni siquiera piden que se investigue. Es decir, d\u00f3nde est\u00e1 el verdadero compromiso con lo pac\u00edfico, con la legalidad y con la convivencia entre todos los mexicanos.\nAqu\u00ed hay un problema grav\u00edsimo de doble moral, y por supuesto que insisto, no les hemos escuchado una sola condena a los actos vand\u00e1licos cometidos hace unos d\u00edas en esta ciudad de M\u00e9xico en contra de la obra de varios de los m\u00e1s importantes artistas de este pa\u00eds. Es realmente vergonzosa la doble moral, es realmente vergonzoso el discurso que s\u00f3lo promueve y alienta la violencia.\nYo considero, Senador Zerme\u00f1o, que son m\u00e1s los mexicanos que han ido confirmando, y que ir\u00e1n confirmando que Felipe Calder\u00f3n no tuvo ni tiene las manos limpias; que Felipe Calder\u00f3n es un candidato que pretende llegar a la Presidencia de la Rep\u00fablica a la mala, y que eso, evidentemente, nos lleva a concluir que no tiene las manos limpias, las tiene bastante sucias.\nY lo queremos decir con claridad.\nHan hablado aqu\u00ed del di\u00e1logo. Han hablado del di\u00e1logo, y en alg\u00fan momento han dicho que nosotros rompimos el di\u00e1logo, que nos negamos al di\u00e1logo.\n\u00bfCu\u00e1l di\u00e1logo? Es decir, cu\u00e1l di\u00e1logo se promovi\u00f3 durante todo el sexenio de Vicente Fox. Vicente Fox se caracteriz\u00f3 por su absoluta incapacidad para tender un solo puente de di\u00e1logo, para tender un solo acuerdo, para construir una sola reforma, es decir, Vicente Fox, y con \u00e9l ese panismo, el panismo dirigente al que representa Felipe Calder\u00f3n, solamente se han caracterizado por ser enemigos del di\u00e1logo verdadero y de la construcci\u00f3n de verdaderos consensos. El tama\u00f1o de su vocaci\u00f3n de di\u00e1logo es inversamente proporcional al tama\u00f1o del desafuero; al tama\u00f1o del intento vil de despojar al Distrito Federal de miles de millones de pesos. Eso es inversamente proporcional al tama\u00f1o del cerco pol\u00edtico, del bloqueo que tendieron en contra de la ciudad, de sus habitantes y de su gobierno; el tama\u00f1o de su vocaci\u00f3n de di\u00e1logo es inversamente proporcional a esa cantidad de cosas que hicieron para intentar impedir a toda costa que L\u00f3pez Obrador llegara a la Presidencia de la Rep\u00fablica; es decir, el tama\u00f1o del fraude es, al mismo tiempo, inversamente proporcional al tama\u00f1o de su verdadera vocaci\u00f3n de di\u00e1logo.\nPor supuesto que tenemos pruebas, las tenemos en la mano, son pruebas contundentes, son pruebas documentales, tenemos las actas, las hemos analizado; esa informaci\u00f3n est\u00e1 en la impugnaci\u00f3n que se present\u00f3 ante el Tribunal; esa informaci\u00f3n est\u00e1 ya a disposici\u00f3n de la gente, los invitamos a que la consulten y a que debatamos sobre la base de datos concretos.\nNosotros sostenemos que hay 72 mil 197 casillas, y lo decimos con las actas en la mano; y lo decimos con una profunda investigaci\u00f3n hecha al respecto, que solamente consignan que fueron sumados de manera ilegal 898 mil 862 votos, y que fueron eliminados de manera ilegal 722 mil 326 votos.\nEs decir, nosotros sostenemos que hay un mill\u00f3n 621 mil 188 votos que fueron eliminados o sumados de manera ilegal.\nLa supuesta ventaja que consigna el IFE es de 0.58%. Estamos hablando de una cantidad de votos sin sustento que representa el 3.88% de la votaci\u00f3n total.\nY por cierto, hablan ustedes de insultos, de lenguaje violento, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera. Le recomendar\u00eda, Senador Zerme\u00f1o, que un d\u00eda de estos le d\u00e9 una revisada a las declaraciones que todos los d\u00edas hace el vocero de su partido, C\u00e9sar Nava, para que vea lo que es un lenguaje violento y porril.\nEs decir, lo que es una verdadera forma de hacer pol\u00edtica, permanentemente, convocando a la violencia.\nEs cuanto.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputado Mu\u00f1oz. Tiene el uso de la tribuna, para hablar sobre el mismo tema, el Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: Con su permiso, se\u00f1or Presidente.\nBueno, pues, efectivamente, requiere de un siquiatra. Miren sus declaraciones: \u201cYo soy el Presidente de M\u00e9xico\u201d.\nPerdi\u00f3 el juicio, no el juicio del Tribunal Federal Electoral sino juicio en cuanto a la raz\u00f3n. Miren su declaraci\u00f3n, aqu\u00ed se dice que no se anticipen a lo que el TRIFE tiene que resolver, y su candidato hoy se declara Presidente de M\u00e9xico.\nPero pretendo hacer algunas puntualizaciones. Se ha hecho la impugnaci\u00f3n al gobierno de Vicente Fox de no conceder el di\u00e1logo. Yo quiero recordarles que al principio del sexenio el puente se tendi\u00f3 al Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, que inclusive hubo la posibilidad de que tres Secretar\u00edas, si mal no recuerdo, SECODAM, SEMARNAT y SEDESOL, fueran ocupadas y se lleg\u00f3 a manejar los nombres de Alejandro Encinas, Amalia Garc\u00eda y Rosario Robles. Entonces s\u00ed se tendi\u00f3 el puente y el PRD lo rechaz\u00f3 desde el inicio del gobierno.\nSe habla de nuevo de ese lenguaje de la derecha y la izquierda. Miren ustedes yo creo que debemos dudar de las autodefiniciones, porque antes que ser de izquierda o de derecha hay que ser honesto. Ren\u00e9 Bejarano no es ni de izquierda ni de derecha, es deshonesto; Carlos Imaz no es ni de izquierda ni de derecha, es deshonesto; Gustavo Ponce no es ni de izquierda ni de derecha, es deshonesto; o sea, se tiene que partir de una condici\u00f3n moral para tener principios, para tener convicciones.\nYo aqu\u00ed le aclaro al se\u00f1or Senador Raymundo C\u00e1rdenas que hay una contradicci\u00f3n en su discurso porque Arnoldo Mart\u00ednez Verdugo, efectivamente, dio un viraje cuando opt\u00f3 por el camino electoral del Partido Comunista y eso se dio en 1977 y el PAN apoy\u00f3 la reforma derivada del inicio del gobierno de L\u00f3pez Portillo, siendo Jes\u00fas Reyes Heroles, en donde se legaliz\u00f3 al Partido Comunista. Entonces definitivamente corrijamos.\nY lo mismo se habla de autores, efectivamente Norberto Bobbio se\u00f1ala como el criterio de igualdad para calificar izquierda o derecha, pero el mismo disc\u00edpulo Michelangelo Bovero, de Roberto Bobbio, ya sostiene que este discurso ha sido superado. Yo creo que a principios del Siglo XXI definitivamente este lenguaje es totalmente obsoleto.\nPor otra parte, no quiere decir que una autodefinici\u00f3n sea de una vez y para siempre, puede haber una izquierda reaccionaria, puede haber una izquierda que se aferre al dogma, puede haber una izquierda que se niegue a la actualizaci\u00f3n de lo que est\u00e1 sucediendo en el mundo. Yo creo que las definiciones que se dan, por ejemplo, cuando alguien asume el cargo y se dice revolucionario se puede convertir en el cargo en reaccionario; o a la inversa. Entonces definitivamente no encajonemos, no caigamos en ese lenguaje, y es lo que he insistido en esta Comisi\u00f3n Permanente; maniqueo que busca encasillar y encajonar porque no nos lleva a lo que debe caracterizar la cultura parlamentaria de alcanzar acuerdos y de ponernos en coincidencia, en convergencia con los tiempos modernos.\nSe dice sospechosa actitud de no abrir los paquetes, no hay ninguna sospecha, simplemente el respeto a la ley en las peticiones, en las impugnaciones que est\u00e1 haciendo el PRD, est\u00e1 haci\u00e9ndolo a ciertas casillas y nosotros no tendremos ning\u00fan inconveniente que donde el Tribunal Federal Electoral vea que haya anomal\u00edas pueda ordenar abrir un paquete o varias casillas. Pero definitivamente ustedes mismos ni siquiera sustentaron ante el Tribunal Federal Electoral la petici\u00f3n de abrir todos los paquetes, est\u00e1n se\u00f1alando ciertas casillas, curiosamente donde el voto no les favoreci\u00f3. Pero definitivamente hay una gran congruencia en los resultados, 250 mil votos en el caso de Presidente de la Rep\u00fablica, un mill\u00f3n 200 mil votos en el caso de Diputados, un mill\u00f3n y medio en el caso de Senadores, en donde el PAN es el gran triunfador de la elecci\u00f3n del 2 de julio.\nDesde luego que s\u00ed hay una gran congruencia de lo que dijo el PREP y de lo que se ha venido confirmando en el transcurso de los d\u00edas, ese es el contenido de la respuesta que Felipe Calder\u00f3n le da a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. \u201cYo me atengo a lo que diga el TRIFE, yo me atengo a lo que diga la ley\u201d, no puede de ninguna manera Felipe Calder\u00f3n ser consecuente a una petici\u00f3n de que se viole la ley, porque ustedes mismos lo se\u00f1alar\u00edan.\nEntonces no hay ninguna sospecha, no hay ning\u00fan cambio de principios. Aqu\u00ed se ha hablado de que el PAN no sostuvo desde el origen la bandera democr\u00e1tica. Desde 1939 el PAN sali\u00f3 a la calle para reclamar el fraude electoral en contra de Andreu Almaz\u00e1n; y en 1944 cuando Aquiles Elorduy fue candidato en Aguascalientes; en 1949, cuando Antonio L. Rodr\u00edguez fue candidato en Nuevo Le\u00f3n y en 1956 cuando Luis H. Alvarez tambi\u00e9n fue candidato en Chihuahua. Hay una larga historia y sostenemos que entre la atenci\u00f3n entre principios y conductas hay un saldo favorable hacia el Partido Acci\u00f3n Nacional. Creo que por eso el pueblo de M\u00e9xico le ratific\u00f3 su voto, le ratific\u00f3 su confianza y con toda certeza eso nos llevar\u00e1 a una consolidaci\u00f3n de nuestra democracia.\nMuchas gracias se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Senador. Para responder a alusiones tiene el uso de la tribuna hasta por 5 minutos, el Senador Raymundo C\u00e1rdenas, del grupo parlamentario del PRD.\n- El C. Senador Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez: Compa\u00f1eras y compa\u00f1eros:\nYo creo que tenemos que entender que en el mundo entero hoy el debate principal en contra del neoliberalismo dominante es que ha producido desigualdad y por eso hoy m\u00e1s que nunca las fuerzas pol\u00edticas se ubican entre las que promueven la desigualdad, aunque no lo digan, y las que combaten eso. Y esa es la izquierda y la derecha, indudablemente.\nQuienes plantean las recetas del consenso de Washington, pues es la derecha, el libre comercio a rajatabla, la apertura, la desregulaci\u00f3n sin ritmos, sin concierto, han producido desigualdad en M\u00e9xico, en Estados Unidos y en China, en todos lados, y eso es lo que preconiza el PAN aqu\u00ed, y es lo que ha hecho Vicente Fox. Entonces aunque la mona se vista de ceda de derecha se queda, no tiene remedio. Ahora\u2026\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Perd\u00f3n, orador. Solicitar\u00eda Senador que me diera un momento. \u00bfCon qu\u00e9 objeto Senador Rodr\u00edguez Prats?\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: (Desde su esca\u00f1o) Si me permite el orador una pregunta.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: \u00bfSi le permite una pregunta al Senador Rodr\u00edguez Prats?\n- El C. Senador Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez: Claro que s\u00ed.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Adelante Senador Rodr\u00edguez Prats.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: (Desde su esca\u00f1o) \u00bfNo ofreci\u00f3 en su campa\u00f1a L\u00f3pez Obrador sujetarse a una disciplina fiscal; no ofreci\u00f3 no incurrir en d\u00e9ficit; no ofreci\u00f3 buscar que la macroeconom\u00eda tuviera firmeza como presupuestos b\u00e1sicos de un desarrollo econ\u00f3mico? Esos son los principios del consenso de Washington. \u00bfNo fue Andr\u00e9s Manuel el que tambi\u00e9n lo sostuvo en su plataforma y en sus diversas intervenciones en campa\u00f1a pol\u00edtica?\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Tiene la palabra Senador C\u00e1rdenas.\n- El C. Senador Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez: No son esos los principios del consenso de Washington, no, est\u00e1n contenidos, pero no es s\u00f3lo eso. Yo le puedo decir, el Presidente del gobierno espa\u00f1ol, Felipe Gonz\u00e1lez, desarroll\u00f3 toda una pol\u00edtica cuidando las variables macroecon\u00f3micas, pero llev\u00f3 la pensi\u00f3n universal, duplic\u00f3 la educaci\u00f3n superior p\u00fablica, todo eso se puede hacer, como en Espa\u00f1a, cuidando las variables macroecon\u00f3micas.\nAqu\u00ed \u00bfqu\u00e9 han hecho los \u00faltimos gobiernos del PRI y este del PAN?, cuidar las variables macroecon\u00f3micas, pero profundizando la desigualdad, desmantelando la educaci\u00f3n p\u00fablica, desmantelando la seguridad social. Eso es la derecha.\nAhora, termino simplemente se\u00f1alando que efectivamente al PAN se le pueden reconocer muchas cosas en la lucha por la democracia en M\u00e9xico, pero contemporiz\u00f3 con el r\u00e9gimen cuando excluyeron a la izquierda. Claro que s\u00ed, no hay declaraciones democr\u00e1ticas e incluyentes del PAN en los 40\u2019s, en los 50\u2019s, en los 60\u2019s. Es m\u00e1s, les puedo decir que en tiempos recientes, despu\u00e9s del \u201988 \u00bfqu\u00e9 fue la reforma electoral del \u201991?, sino un acuerdo entre Salinas y Diego para hacer una reforma electoral que excluyera a la izquierda que estaba emergiendo. Claro, fue una reforma electoral que elimin\u00f3 la figura de candidato com\u00fan que gener\u00f3 la sobrerepresentaci\u00f3n de las dos primeras fuerzas, y que por cierto hoy va a perjudicar al PAN. Claro, el PAN tiene 33% de votos en Diputados y puede ser que lo premien con un 8% m\u00e1s, a costa de los partidos chicos y creo que del PRI hoy. El PRI va a sufrir en carne propia esa legislaci\u00f3n que pact\u00f3 Diego y Salinas en el tiempo que por cierto tambi\u00e9n quemaron los paquetes electorales para que no quedara huella del tremendo fraude del \u201988.\nEntonces, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, aqu\u00ed hay que ser consecuentes y honestos. El PAN impugn\u00f3 131 c\u00f3mputos distritales, espec\u00edficamente donde gan\u00f3 el PRD. Qu\u00e9 bueno que lo hizo.\nPor qu\u00e9 entonces el PAN no se deslinda de toda esa andanada de spots de sus otrora apoyadores en la campa\u00f1a que hoy insisten en que ya se contaron los votos el 2 de julio.\nDejemos al Tribunal que trabaje sin presiones, verdad. Porque la presi\u00f3n no es s\u00f3lo la de los perredistas en la calle; la presi\u00f3n mayor es la de un Presidente de la Rep\u00fablica que est\u00e1 diciendo que ya, ya se acab\u00f3, esa es la presi\u00f3n mayor y la de los grandes empresarios.\nTermino entonces diciendo que en M\u00e9xico, adem\u00e1s no deb\u00eda dar pena que haya izquierda y derecha, hay eso. En el PRI se est\u00e1n decantando las cosas, hay que observarlas; en el PAN y en las izquierdas tambi\u00e9n. Ojal\u00e1 que tengamos capacidad para que esta deriva pol\u00edtica de todas las fuerzas se haga pac\u00edficamente. Ojal\u00e1 que tengamos la grandeza todos de permitir que el pueblo de M\u00e9xico haga sus actividades cotidianas; pero que tambi\u00e9n se ocupe del asunto del poder, del asunto de la Presidencia de la Rep\u00fablica. Unos iremos a la resistencia civil pac\u00edfica. Yo en eso concuerdo con Federico Ling, en su art\u00edculo de hoy, que le\u00ed con cuidado. Yo creo que esas son las posiciones que deben primar hoy; y no las provocaciones como la que hace Elba Esther Gordillo el d\u00eda de ayer, que es por lo que se ve la aliada predilecta del presunto candidato de Acci\u00f3n Nacional. Gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Senador. Para hablar sobre el mismo tema, tiene el uso de la voz el Diputado Pablo G\u00f3mez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Ciudadanas y ciudadanos legisladores:\nCuando yo escucho algunas explicaciones, inmediatamente recuerdo cosas. Por ejemplo, que el PAN apoy\u00f3 el registro del Partido Comunista en 1976,\u2026 \u201976, \u201977, \u201976, fue la reforma, \u201976 fue la reforma constitucional y legal, y se abrieron inmediatamente los registros; la campa\u00f1a electoral fue, como haya sido, en \u201970. Perd\u00f3n, voy a rectificar, en \u201970, en 1970, en 1978 hubo la reforma; en 1979 las elecciones.\nCuando se hizo la reforma el PAN nos llam\u00f3. Y Gonz\u00e1lez Hinojosa y Diego Fern\u00e1ndez de Cevallos nos propusieron que no solicit\u00e1ramos registro.\nYo les pregunt\u00e9 si ellos estaban dispuestos a renunciar al que ya ten\u00edan. Dijeron que no, pues no ten\u00eda sentido.\nNo, no ve\u00eda el PAN con buenos ojos eso, porque luego vinieron las elecciones, tampoco le fue tambi\u00e9n. Bueno, esa es una aclaraci\u00f3n a un Diputado que ha venido a decir aqu\u00ed cosas cuando \u00e9l era miembro del PRI; un Senador que ha venido a hablar de cosas, de posiciones del PAN, cuando \u00e9l era del PRI. As\u00ed que mejor no.\nOtra aclaraci\u00f3n que tengo que hacer.\nDice este mismo Senador y futuro Diputado, que cada quien dialogue con quien quiera para explicar por qu\u00e9 se ha entrevistado Calder\u00f3n con Elba Esther Gordillo, tratando de trivializar el asunto. Cada quien que hable con quien quiera, esa es la explicaci\u00f3n que da. Pues qu\u00e9 pobre explicaci\u00f3n. Porque no puede dar otra explicaci\u00f3n, la que todos conocemos, porque les da verg\u00fcenza; por eso, porque les da verg\u00fcenza, no deja de darles verg\u00fcenza; pero se la aguantan, se aguantan todas las verg\u00fcenzas.\nMiren, estaba yo pensando en Guanajuato. El candidato del PRI ya era gobernador electo declarado. El movimiento postelectoral impidi\u00f3 que tomara posesi\u00f3n. Ya era gobernador electo. Y ah\u00ed est\u00e1bamos nosotros en ese movimiento postelectoral. Y as\u00ed fue como Medina lleg\u00f3 a la gubernatura, est\u00e1bamos nosotros, junto con Acci\u00f3n Nacional exigiendo eso; no nos hemos echado atr\u00e1s, siempre hemos mantenido una actitud de defensa de principios democr\u00e1ticos; pero Zerme\u00f1o, Senador y Diputado pr\u00f3ximo, dice aqu\u00ed que no, que es la violencia, el PRD es la violencia, lo dijo, es una izquierda trasnochada de violencia radical, absurda.\n\u00bfDe qu\u00e9 hechos de violencia habla usted Senador Zerme\u00f1o, d\u00edgamelos, cu\u00e9ntemelos?\n\u00bfQui\u00e9n ha tomado m\u00e1s presidencias municipales en movimientos postelectorales en los \u00faltimos diez, quince, a\u00f1os en M\u00e9xico? Acci\u00f3n Nacional, muchas m\u00e1s que el PRD, mucho m\u00e1s.\n\u00bfQui\u00e9n ha bloqueado puentes internacionales? Acci\u00f3n Nacional.\nNosotros nunca hemos bloqueado uno. Bueno, a ese s\u00ed les ayudamos tambi\u00e9n, les dimos cooperaci\u00f3n. No, no es ni bueno ni malo, simplemente es un acontecimiento pol\u00edtico realizado por el partido en el que usted forma parte, que est\u00e1 dirigido por un mont\u00f3n de hip\u00f3critas que dicen que la izquierda es la violencia, y han hecho actos evidentemente ilegales muchas veces con el apoyo de nosotros; pero nosotros no somos igual de hip\u00f3critas y reconocemos que la gente llevada al extremo puede cometer actos il\u00edcitos con el prop\u00f3sito de hacer valer su derecho que ha sido conculcado.\nNo voy a llevarle ahora la contraria al se\u00f1or Madero ni al se\u00f1or Morelos ni al se\u00f1or Hidalgo, que son pr\u00f3ceres de nuestra historia y que supieron tomar las armas alguna vez. No, esa hipocres\u00eda sobre la violencia se la dejo a la corriente universal por excelencia hip\u00f3crita que es la derecha de todos los pa\u00edses. Nosotros no somos as\u00ed.\nPero no somos un partido de la violencia. D\u00edganos cu\u00e1les son los hechos de violencia\u2026\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Le ruego concluya Diputado.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: D\u00f3nde est\u00e1 la lista. Hemos sacado, hemos convocado a m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas; no hubo un solo vidrio roto. Y el pr\u00f3ximo domingo probablemente ir\u00e1n m\u00e1s y habr\u00e1 completa tranquilidad, paz en el sentido de no violencia en las acciones masivas sin precedente en la historia del pa\u00eds. Esa es la izquierda que este pa\u00eds necesita; una izquierda moderna, una izquierda popular, una izquierda que convoque; una izquierda que no realice la violencia, pero que reivindique sus derechos y sobre todo los principios democr\u00e1ticos por los cuales siempre ha luchado esta izquierda mexicana.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputado G\u00f3mez. Para hablar sobre el mismo tema, tiene el uso de la tribuna, hasta por 5 minutos, el Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del Partido de Convergencia.\n- El C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal: Con su anuencia, se\u00f1or Presidente.\nCreo que s\u00ed es indispensable airear, ventilar este grave transe que sufre la conciencia nacional, el futuro de M\u00e9xico si nos apoltronamos en las viejas posiciones de inmovilismo, de no movimiento, de perpetuarnos en el pragmatismo de que quien tiene el poder no debe soltarlo al precio que sea.\nC\u00f3mo no recordar y recordarle a los panistas que entonces lo eran, las clases de filosof\u00eda de Derecho del Maestro Preciado Hern\u00e1ndez, en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, cuando nos dec\u00eda con toda convicci\u00f3n que, justamente, la mayor violencia es la injusticia.\nLa injusticia como tal es la violencia estructural por quien tiene el poder y por quien despliega toda clase de recursos inhibidores de la voluntad popular, del reclamo de la demanda del pueblo a sus leg\u00edtimas aspiraciones.\nEsa violencia la est\u00e1 ejerciendo, evidentemente, un gobierno y su partido que impiden dar curso a lo m\u00e1s elemental en el hombre, a la raz\u00f3n. Frente a la duda, frente a la contingencia de no saberse la verdad, el ser humano recurre necesariamente a la inteligencia para que disipe la confusi\u00f3n y d\u00e9 lugar y se abra a la verdad, a la claridad.\nEsta l\u00f3gica elemental, obviamente, en materia electoral se llama \u201crevisi\u00f3n cabal exhaustiva del proceso electoral de los votos, de la contabilidad de los mismos\u201d.\nSe agrede a la raz\u00f3n cuando se rechaza ello, cuando se quiere ir con un argumento falso de una interpretaci\u00f3n letrista de la ley electoral, a una imposibilidad para el Tribunal Electoral de llevar a cabo esta revisi\u00f3n exhaustiva.\nSe agrede a la raz\u00f3n, pero tambi\u00e9n se agrede a la historia y se agrede a la democracia cuando se quiere imponer ese absurdo a trav\u00e9s del despliegue de los recursos de aparato del poder en una propaganda enga\u00f1osa que tiende s\u00ed a enga\u00f1ar y a paralizar a un pueblo en este justo reclamo.\nC\u00f3mo no recordar en aquellos a\u00f1os verdaderos de un Acci\u00f3n Nacional reclamante de la democracia, cuando tomamos en lo personal la alcald\u00eda, el Palacio Municipal en Ciudad Camargo, Chihuahua, cuando fuimos v\u00edctimas de un fraude electoral que naturalmente nos negaba el sistema, que nos dec\u00eda pla\u00f1ideras, que nos condenaba a someternos porque no hab\u00edamos presentado los recursos formalmente sustentados a la hora del atraco electoral.\nC\u00f3mo no recordar cuando tomamos tambi\u00e9n el Palacio Municipal, pac\u00edficamente, de Monclava, Coahuila, precisamente en la cuna del sindicalismo de Napole\u00f3n G\u00f3mez Sada, con el pueblo junto, con la ciudadan\u00eda resuelta a dar su vida, incluso, por conquistar la democracia.\nEsos fueron los antecedentes heroicos de Acci\u00f3n Nacional que, obviamente, los advenedizos, los oportunistas de ahora no lo reconocen. Ni conocen tampoco, y yo creo que aqu\u00ed se sonrojar\u00edan los yunques cuando supieran, a prop\u00f3sito de lo que aqu\u00ed el Senador C\u00e1rdenas ha dicho, cuando el maestro G\u00f3mez Mor\u00edn abog\u00f3 por la libertad de Valent\u00edn Campa y de Demetrio Vallejo, oprimido y encarcelado en M\u00e9xico, precisamente por el ejercicio de sus derechos sindicales, por buscar la democracia, por la justicia laboral y por la justicia social.\nEs, pues, importante que recordemos estos antecedentes para iluminar la raz\u00f3n, para ver a M\u00e9xico por encima de nuestros intereses particulares, por no confundirnos porque la izquierda y la derecha tienen contenidos; pero, por sobre todo, no enjaularnos en un pragmatismo pol\u00edtico como el que ahora ahoga a Acci\u00f3n Nacional para no ver con claridad que en el horizonte de M\u00e9xico o se ve la claridad, se ve la verdad de lo que ocurri\u00f3 el 2 de julio, o viviremos en un estado de transici\u00f3n a la posible violencia de respuesta que, sin duda, tendr\u00e1 su origen en esta violencia estructural de origen en la injusticia electoral que padecimos los mexicanos el 2 de julio.\nGracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputado Gonz\u00e1lez Schmal. Ha solicitado la palabra el Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante, del grupo parlamentario de Acci\u00f3n Nacional, a quien se le concede hasta por 5 minutos para hablar sobre el mismo asunto.\n- El C. Diputado Jorge Zerme\u00f1o Infante: Qu\u00e9 bueno que se reconozca esta larga lucha por la defensa del voto, por los derechos ciudadanos. Por toda esa trayectoria de procesos electorales en donde la voluntad ciudadana era burlada una tras otra, de un partido pol\u00edtico como Acci\u00f3n Nacional que desde 1939 y de manera terca, pero pac\u00edfica, insisti\u00f3 permanentemente en cambiar las reglas del juego en la democracia en este pa\u00eds. En no caer en una provocaci\u00f3n. Hubo muertos, persecuciones, c\u00e1rceles. Y le consta al Diputado Gonz\u00e1lez Schmal, y aqu\u00ed ha hablado de algunos de esos episodios.\nChihuahua \u201986, Coahuila \u201985, Baja California en el \u201959, Yucat\u00e1n en el \u201970. Y muchos y muchos lugares en donde hubo muertos, persecuciones, en donde la burla de las elecciones que eran una farsa en este pa\u00eds costaron mucho, sangre, dolor, burla a la ciudadan\u00eda en este pa\u00eds.\nPero M\u00e9xico 2006 no es todo aquello. No hab\u00eda un Instituto Federal Electoral como un \u00f3rgano independiente y aut\u00f3nomo. No hab\u00eda un Tribunal de plena jurisdicci\u00f3n para decir la \u00faltima palabra.\nY qu\u00e9 bueno que nos recuerda al maestro Preciado Hern\u00e1ndez, en esas lecciones de filosof\u00eda del Derecho, ah\u00ed se\u00f1ala precisamente esas reglas que debe haber en un pa\u00eds democr\u00e1tico para que las elecciones puedan ser verdaderamente respetadas.\nQu\u00e9 bueno que se habla de estos antecedentes, porque ni queremos ponernos el saco de ser los \u00fanicos que promovimos en este pa\u00eds que las condiciones para llegar a procesos electorales, en donde los actores pudieran tener un \u00e1rbitro respetable, fue una lucha muy larga de muchos, de todos, incluyendo al PRI que tuvo que ir cediendo.\nA nosotros nos acusaban de gradualistas. Nos dice el Senador C\u00e1rdenas que en el \u201991 se logr\u00f3. Pues se logr\u00f3 nada menos que la creaci\u00f3n del IFE, se logr\u00f3 nada menos que un Tribunal que ya se hab\u00eda creado como un Tribunal de lo Contencioso Administrativo, pasara a ser un Tribunal Jurisdiccional.\nY las reformas del \u201994, y las reformas del \u201996 que de manera gradual, porque no hab\u00eda otra forma de poderla sacar adelante, han dado con las instituciones, en donde ahora podemos decir que los procesos electorales ya no se resuelven en la calle.\nHab\u00eda que salir a protestar, hab\u00eda que salir a se\u00f1alar la cantidad de irregularidades que se daban en los procesos y que, lamentablemente, todav\u00eda en entidades federativas, manejadas todav\u00eda a la antig\u00fcita, se siguen dando estas manipulaciones muchas veces de procesos electorales injustos. Ese es uno de los pendientes que tenemos en materia electoral, pero no en lo Federal.\nAhora hay una insaculaci\u00f3n para que los ciudadanos puedan ir a las casillas y se insacula a miles, cientos de miles de ciudadanos que participan en el proceso electoral, cerca de un mill\u00f3n de mexicanos.\nComo observadores, como representantes de casilla, como funcionarios p\u00fablicos, ahora tenemos instituciones que nos permiten atenernos a un resultado en donde se da a conocer todos los elementos.\nAqu\u00ed habl\u00f3 el Senador Rodr\u00edguez Prats de algunos elementos que no se valoran. El d\u00eda de la elecci\u00f3n, y lo sab\u00edan muy bien todos los actores pol\u00edticos, todas las encuestas de salida dec\u00edan que el ganador hab\u00eda sido Felipe Calder\u00f3n. El Programa de Resultados Preliminares confirmaba. El conteo r\u00e1pido que mand\u00f3 hacer el IFE con la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, confirma tambi\u00e9n este 0.6%. El voto de los mexicanos en el extranjero le da el triunfo al candidato del PAN\u2026\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Un momento, se\u00f1or Senador.\n\u00bfCon qu\u00e9 objeto, Diputado G\u00f3mez?\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Preguntarle a usted y al Senador Zerme\u00f1o que me permita hacerle una pregunta.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: \u00bfQue si recibe una pregunta del Diputado Pablo G\u00f3mez, se\u00f1or Senador?\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: S\u00ed, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Adelante, Pablo G\u00f3mez.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Senador Zerme\u00f1o \u00bfacaba usted de decir que el IFE mand\u00f3 hacer con la UNAM una cuenta r\u00e1pida? Como eso no lo conoce nadie en este pa\u00eds, hasta este momento que usted lo est\u00e1 dando a conocer, las autoridades del IFE nunca han hablado de esto, tampoco las autoridades universitarias, me parece que es un asunto que puede ser muy importante.\nQuisiera solicitarle, de la manera m\u00e1s atenta, nos explicara \u00bfcu\u00e1ndo se hizo el convenio entre el IFE y la UNAM para una cuenta r\u00e1pida del 2 de julio? \u00bfCu\u00e1ndo se entreg\u00f3 a las autoridades del IFE el resultado de la cuenta? \u00bfQu\u00e9 autoridades universitarias llevaron a cabo la cuenta, porque es muy grave que una instituci\u00f3n aut\u00f3noma, que es completamente apartidista pudiera realizar este tipo de actividades? No son asuntos congruentes con la Ley Org\u00e1nica.\nY, finalmente, \u00bfcu\u00e1l fue el resultado de esa cuenta de la que usted se dice conocedor sin que nadie en este pa\u00eds tenga conocimiento fuera de usted y seguramente de quienes hicieron esto, de tal acontecimiento que puede ser toda una noticia en este momento? Por sus respuestas, muchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Adelante, se\u00f1or Senador.\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: Lo invito a que consulte, por lo menos, el peri\u00f3dico \u201cExcelsior\u201d del d\u00eda 4 \u00f3 5 de julio, dos o tres d\u00edas despu\u00e9s de la elecci\u00f3n, que publica precisamente este resultado del conteo r\u00e1pido. Y que le pida a la gente que representa a su partido en el IFE que le entregue estos documentos que nos entreg\u00f3 el Instituto Federal Electoral a todos los partidos donde viene la explicaci\u00f3n t\u00e9cnica de los cient\u00edficos que fueron contratados, a solicitud del IFE y pidi\u00e9ndole apoyo a la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, que fueron los que organizaron este conteo r\u00e1pido.\nAh\u00ed est\u00e1 y se lo voy a hacer llegar, si me dice a d\u00f3nde se lo har\u00e9 llegar yo personalmente, porque nos lo entreg\u00f3 el IFE a todos, y lo conoce todo mundo y sabe que este resultado del conteo r\u00e1pido arrojaba el 0.6%. Ah\u00ed est\u00e1.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: \u00bfHa concluido la respuesta, Senador Zerme\u00f1o?\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: He concluido la respuesta, y por supuesto que lo conoce todo mundo, no s\u00e9 por qu\u00e9 el Diputado Pablo G\u00f3mez no tiene conocimiento de esto.\nPero adem\u00e1s otros datos, como se\u00f1alaba el Senador Rodr\u00edguez Prats. El PAN, bueno, el d\u00eda de hoy el se\u00f1or L\u00f3pez Obrador, aqu\u00ed est\u00e1 \u201cEl Universal\u201d y \u201cEl Reforma\u201d, declara, lo dice a una cadena estadounidense, que \u00e9l se considera el Presidente de M\u00e9xico a pesar de que el c\u00f3mputo oficial del 2 de julio qued\u00f3 en segundo lugar, detr\u00e1s de su rival Felipe Calder\u00f3n.\nEl se proclama ya por todos lados que es el Presidente de M\u00e9xico, sin ninguna prueba. Ah\u00ed est\u00e1n los documentos de la declaraci\u00f3n hecha hoy a Univisi\u00f3n por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador.\nY me preguntaba, perd\u00f3n, si me da, de la violencia, no, yo hablo de una violencia verbal, de una violencia verbal que lleva despu\u00e9s a otro tipo de violencia, el estar insultando permanentemente, denigrando a las instituciones y a todo mundo y querer posteriormente se\u00f1alar que todas las agresiones vienen del lado contrario.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Senador Zerme\u00f1o. Ha solicitado la palabra, para alusiones personales, el Diputado Pablo G\u00f3mez. Se le concede, hasta por cinco minutos, Diputado G\u00f3mez.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Ciudadanas y ciudadanos legisladores.\nEs que es conmovedor ver esa ligereza con la cual se involucran a instituciones p\u00fablicas importantes, muy importantes de nuestro pa\u00eds. La Universidad de M\u00e9xico nunca hizo una cuenta r\u00e1pida, si lo hubiera hecho hubiera dado a conocer los resultados, nunca hubo absolutamente nada de esto.\nLa UNAM no hizo cuenta r\u00e1pida nunca. Usted dijo la UNAM, s\u00ed, se\u00f1or, porque no estamos aqu\u00ed inventando, todos los presentes lo escuchamos. Bueno, si tiene usted alguna duda de lo que usted dijo consulte su propio discurso en el Diario de los Debates.\nEntonces est\u00e1 claro que no fue la UNAM. Bueno, pero es que tambi\u00e9n est\u00e1n claras m\u00e1s cosas. Ya, es que la Izquierda en M\u00e9xico no es violenta, sino que utiliza la violencia verbal, ya cambi\u00f3 la situaci\u00f3n, ya es otro el problema, ya es otra la discusi\u00f3n.\nPoco a poco nos vamos entendiendo, quiz\u00e1s en este intercambio de puntos de vista. Bueno, vamos a hablar de violencia verbal. El peligro para M\u00e9xico, pues eso lo sac\u00f3 el PAN, identificar a L\u00f3pez Obrador con Ch\u00e1vez en Venezuela.\nDice por ah\u00ed un legislador del PAN: que cada quien es libre de hablar con quien quiera, igual que Calder\u00f3n con Gordillo; pero L\u00f3pez Obrador ni siquiera ha hablado una sola vez en su vida con Ch\u00e1vez, y ya era un disc\u00edpulo de Ch\u00e1vez.\nLa mentira, la mentira es tambi\u00e9n un arma, y la mentira durante toda la campa\u00f1a electoral que tend\u00eda a infundir miedo a los electores, desinformando, acusando, culpando. \u00bfEsa es la clase de campa\u00f1as electorales de los dem\u00f3cratas? \u00bfEso es lo que por lo cual una gran parte del pueblo de M\u00e9xico luch\u00f3 para conquistar el sufragio efectivo del respeto a la soberan\u00eda popular? \u00bfEse es? Pues no es, evidentemente, y, sin embargo, eso fue lo que vimos en esta campa\u00f1a.\nY quiero hacer aqu\u00ed tambi\u00e9n algunas aclaraciones en relaci\u00f3n con el asunto del IFE. Yo llegu\u00e9 a un acuerdo con Molinar Horcasitas y el actual representante del PAN en el Consejo General del Instituto, Mart\u00ednez.\nPara mantener la posici\u00f3n de que el Consejo General deber\u00eda integrarse con personas aceptadas por todos los partidos, que ese fue el m\u00e9todo con el que hicimos el anterior Consejo General, empezando por el Consejero Presidente que ten\u00eda que ser de consenso de todos. Y que varios de los Consejeros Electorales volvieran nuevamente a ser Consejeros Electorales y hubiera una continuidad.\nA los 20, 25 minutos de que llegamos a ese acuerdo la ma\u00f1ana del d\u00eda que se vot\u00f3, me informaron que ya hab\u00edan llegado con el PRI a otro acuerdo. Pero, hombre, lo l\u00f3gico era que el Consejo General del Instituto tuviera el aval de todos los partidos, era lo l\u00f3gico.\nY ya hab\u00edamos llegado a un acuerdo el PAN y el PRD, \u00bfpor qu\u00e9 rehusar a que ese acuerdo se convirtiera en la pauta, en una negociaci\u00f3n con el PRI? Era absurdo, el PRI no pod\u00eda sacar al Consejo General, necesitan dos terceras partes, y s\u00f3lo un acuerdo entre el PAN y el PRD pod\u00eda lograr que modificara su actitud el PRI, que esencialmente consist\u00eda en que el PRI nombrara a cuatro, el PAN a tres, y el PRD a dos, nada m\u00e1s que el PRI llevaba al Consejero Presidente, y cada quien nombraba al que quer\u00eda. Eso no es un acuerdo, ese no es el sistema a trav\u00e9s del cual se integra por consenso un \u00f3rgano electoral tan importante.\nCada quien puede proponer, pero los dem\u00e1s deben aceptar la propuesta, y si no aceptan esa propuesta entonces plantear otra hasta que se llega a un consenso. Ese debi\u00f3 haber sido el m\u00e9todo el que se uso para el primer consejo; si ese m\u00e9todo, nosotros lo propon\u00edamos, y luchamos por \u00e9l, hasta el final, se hubiera acatado el IFE hubiera sido otra cosa en esta lamentable historia.\nMuchas gracias.\n(Aplausos)\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Informo a la Asamblea que la lista de oradores se agota con la intervenci\u00f3n del Senador R\u00f3mulo Campuzano, quien ha solicitado la palabra hasta por cinco minutos para hablar sobre el mismo asunto, y posteriormente se consultar\u00e1 a la Asamblea si el asunto se considera como totalmente discutido. Adelante Senador R\u00f3mulo.\n- El C. Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez: Muchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nYo iniciar\u00eda esta breve intervenci\u00f3n comentando al orador que me antecedi\u00f3 en la palabra\u2026.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Un momento, se\u00f1or Senador. Contin\u00fae, por favor.\n- El C. Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez: Que si reconoce que el anterior consejo fue un consejo elector de mejor forma, quiero informarle que el presidente del consejo anterior, en much\u00edsimas notas period\u00edsticas, en los medios electr\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n y peri\u00f3dicos escritos, ha avalado totalmente el actual proceso electoral, y me refiero al doctor Woldenberg, que tengo entendido que usted particip\u00f3 en la elecci\u00f3n, quiz\u00e1 de \u00e9l. Afirmar en esta tribuna que todos los que no simpatizamos con la izquierda somos hip\u00f3critas, es una temeraria afirmaci\u00f3n, y yo no la acepto, venga de quien venga, Diputado, y quien sabe c\u00f3mo lo habr\u00e1n tratado a usted de ni\u00f1o porque usted agrede mucho hasta con los dedos, ni advenedizos, ni neoliberales, ni de derecha, simplemente somos mexicanos y panistas, les guste o no les guste a algunos.\nHoy el Partido Acci\u00f3n Nacional es un partido abierto al que se puede entrar y salir por decisi\u00f3n propia. Y han salido panistas y se han ido a otros partidos pol\u00edticos, y de otros partidos pol\u00edticos han podido entrar al Partido Acci\u00f3n Nacional, bienvenidos todos, le guste a quien le guste, as\u00ed va a seguir siendo.\nPero quiero informarle otra cosa, Diputado, no nos vamos a cansar, no nos van a ganar esta elecci\u00f3n por cansancio, hemos sido muy tercos y muy perseverantes, el PAN y Felipe Calder\u00f3n ganaron la Presidencia de la Rep\u00fablica, y lo vamos a defender con todos los medios legales que sean posibles, tengan usted eso por seguro.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, se\u00f1or Senador. Habi\u00e9ndose agotado la lista de oradores y no habi\u00e9ndose solicitado la palabra por ning\u00fan otro legislador, solicito a la Secretar\u00eda de lectura al Orden del D\u00eda de la siguiente sesi\u00f3n.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Doy lectura al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. (Ley\u00f3)\nSe\u00f1or Presidente, se han agotado los asuntos en cartera.\nCITA\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Se levanta la sesi\u00f3n y se cita a la pr\u00f3xima el d\u00eda mi\u00e9rcoles 2 de agosto a las 11:00 horas.\n(Se levant\u00f3 la sesi\u00f3n a las 15:00 horas)\nDirectorio\nDIARIO DE LOS DEBATES\nde la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso\nde los Estados Unidos Mexicanos\nDirector: Lic. Arturo Dom\u00ednguez Sarmiento\nPlaza Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada\nTel\u00e9fonos: 51-30-22-28\n51-30-22-18\nInternet: http://www.senado.gob.mx\nCorreo electr\u00f3nico: diario_d@senado.gob.mx\nCITA\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu: Se levanta la sesi\u00f3n y se cita a la pr\u00f3xima el d\u00eda mi\u00e9rcoles 9 de agosto, a las 11:00 horas.\n(Se levant\u00f3 la sesi\u00f3n a las 15:27 horas)\nDirectorio\nDIARIO DE LOS DEBATES\nde la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso\nde los Estados Unidos Mexicanos\nDirector: Lic. Arturo Dom\u00ednguez Sarmiento\nPlaza Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada\nTel\u00e9fonos: 51-30-22-28\n51-30-22-18\nInternet: http://www.senado.gob.mx\nCorreo electr\u00f3nico: diario_d@senado.gob.mx\nCITA\n-El C. Presidente Diputado Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Se levanta la sesi\u00f3n y se cita a la pr\u00f3xima el d\u00eda mi\u00e9rcoles 16 de agosto a las 11:00 horas.\n(Se levant\u00f3 la sesi\u00f3n a las 15:07 horas)\nDirectorio\nDIARIO DE LOS DEBATES\nde la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso\nde los Estados Unidos Mexicanos\nDirector: Lic. Arturo Dom\u00ednguez Sarmiento\nPlaza Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada\nTel\u00e9fonos: 51-30-22-28\n51-30-22-18\nInternet: http://www.senado.gob.mx\nCorreo electr\u00f3nico: diario_d@senado.gob.mx\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 99 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nLa naturaleza misma de la funci\u00f3n judicial exige dotar a los juzgadores de las condiciones necesarias para su imparcialidad, objetividad y equidad; que a su vez, aseguren la mayor transparencia en su actuaci\u00f3n.\nEn el caso concreto, un aspecto esencial en la administraci\u00f3n de la justicia electoral es la existencia de las llamadas \u201cgarant\u00edas judiciales\u201d o \u201cgarant\u00edas jurisdiccionales\u201d, es decir, de aquellos instrumentos jur\u00eddicos para lograr que los \u00f3rganos electorales puedan actuar con independencia frente a los dem\u00e1s \u00f3rganos del poder p\u00fablico y los propios partidos pol\u00edticos.\nAl lado del mismo reconocimiento jur\u00eddico de su autonom\u00eda, el mecanismo adecuado de designaci\u00f3n de sus miembros integrantes, adquiere este rango de garant\u00eda judicial y condici\u00f3n esencial, sin la cual los \u00f3rganos electorales nunca estar\u00e1n en aptitud plena de resolver en sus m\u00e9ritos, de manera objetiva e imparcial, las controversias que se les sometan a su jurisdicci\u00f3n.\nDe ah\u00ed que adem\u00e1s de establecer convenientes requisitos profesionales y apartidistas que deben satisfacer sus integrantes, el marco jur\u00eddico que rige la vida institucional de los \u00f3rganos electorales debe garantizar que dichas instituciones cuenten con un adecuado procedimiento para su renovaci\u00f3n, que asegure, por un lado, la continuidad en la genuina responsabilidad propia de toda funci\u00f3n p\u00fablica; y por otro lado, impida que su conformaci\u00f3n pueda responder a coyunturas fugaces o a intereses de grupos, ajenos al m\u00e1s elemental esp\u00edritu democr\u00e1tico.\nEn nuestro sistema jur\u00eddico, el antepen\u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos establece que los Magistrados que integren la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n durar\u00e1n en su encargo 10 a\u00f1os improrrogables.\nCorresponde ahora perfeccionar el mecanismo de designaci\u00f3n de los magistrados integrantes de su Sala Superior mediante un sistema de sustituci\u00f3n escalonada, como una verdadera garant\u00eda judicial de independencia. La designaci\u00f3n de los Magistrados de la Sala Superior mediante un sistema escalonado, de modo que no terminen sus funciones todos en conjunto, sino que esto sea de manera paulatina, cumpliendo como ya est\u00e1 previsto, cada uno su periodo de diez a\u00f1os, responde a la necesidad de no provocar un vac\u00edo en sus actividades cotidianas al momento de renovar a los miembros que la integran.\nSi bien es cierto que el cambio en las personas que desempe\u00f1an las funciones p\u00fablicas, es la base y la raz\u00f3n de ser de nuestra vida democr\u00e1tica, es necesario tambi\u00e9n, contar con bases suficientes para que los periodos de transici\u00f3n, no se conviertan en un debilitamiento de los \u00f3rganos en perjuicio de la instituci\u00f3n.\nCon un sistema de sustituci\u00f3n y designaci\u00f3n escalonado, en el momento en que un Magistrado entre en funciones, encontrar\u00e1 a otros que ya se vienen desempe\u00f1ando con experiencia, lo cual facilitar\u00e1 la continuidad en los trabajos propios del tribunal y dar\u00e1 prosecuci\u00f3n a la responsabilidad del \u00f3rgano colegiado, para el fortalecimiento de su autonom\u00eda.\nLa sustituci\u00f3n escalonada de Magistrados adem\u00e1s, permitir\u00e1 armonizar la continuidad de los criterios jurisprudenciales, con una gradual renovaci\u00f3n permanente, que brinde estabilidad al \u00f3rgano colegiado y fortalezca a la instituci\u00f3n de justicia electoral. De este modo, adem\u00e1s se establece un sistema que evita el riesgo de cambiar los criterios judiciales de manera abrupta. De no reformar este sistema de renovaci\u00f3n en su totalidad cada diez a\u00f1os de manera conjunta, se provocar\u00e1 que se pierda la continuidad tanto de los criterios judiciales, como de la responsabilidad del \u00f3rgano como instituci\u00f3n p\u00fablica.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71, fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente:\nINICIATIVA DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 99 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\nUnico.- Se reforma y adiciona el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 99.- El Tribunal Electoral ser\u00e1, con excepci\u00f3n de lo dispuesto en la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 105 de esta Constituci\u00f3n, la m\u00e1xima autoridad jurisdiccional en la materia y \u00f3rgano especializado del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nPara el ejercicio de sus atribuciones, el Tribunal funcionar\u00e1 con una Sala Superior as\u00ed como con Salas Regionales y sus sesiones de resoluci\u00f3n ser\u00e1n p\u00fablicas, en los t\u00e9rminos que determine la ley. Contar\u00e1 con el personal jur\u00eddico y administrativo necesario para su adecuado funcionamiento.\nLa Sala Superior se integrar\u00e1 por siete Magistrados Electorales. El Presidente del Tribunal ser\u00e1 elegido por la Sala Superior, de entre sus miembros, para ejercer el cargo por cuatro a\u00f1os.\nAl Tribunal Electoral le corresponde resolver en forma definitiva e inatacable, en los t\u00e9rminos de esta Constituci\u00f3n y seg\u00fan lo disponga la ley, sobre:\nI. Las impugnaciones en las elecciones federales de Diputados y Senadores;\nII. Las impugnaciones que se presenten sobre la elecci\u00f3n de Presidente de los Estados Unidos Mexicanos que ser\u00e1n resueltas en \u00fanica instancia por la Sala Superior.\nLa Sala Superior realizar\u00e1 el c\u00f3mputo final de la elecci\u00f3n de Presidente de los Estados Unidos Mexicanos, una vez resueltas, en su caso, las impugnaciones que se hubieren interpuesto sobre la misma, procediendo a formular la declaraci\u00f3n de validez de la elecci\u00f3n y la de Presidente Electo respecto del candidato que hubiese obtenido el mayor n\u00famero de votos;\nIII. Las impugnaciones de actos y resoluciones de la autoridad electoral federal, distintas a las se\u00f1aladas en las dos fracciones anteriores, que violen normas constitucionales o legales;\nIV. Las impugnaciones de actos o resoluciones definitivos y firmes de las autoridades competentes de las entidades federativas para organizar y calificar los comicios o resolver las controversias que surjan durante los mismos, que puedan resultar determinantes para el desarrollo del proceso respectivo o el resultado final de las elecciones. Esta v\u00eda proceder\u00e1 solamente cuando la reparaci\u00f3n solicitada sea material y jur\u00eddicamente posible dentro de los plazos electorales y sea factible antes de la fecha constitucional o legalmente fijada para la instalaci\u00f3n de los \u00f3rganos o la toma de posesi\u00f3n de los funcionarios elegidos;\nV. Las impugnaciones de actos y resoluciones que violen los derechos pol\u00edtico electorales de los ciudadanos de votar, ser votado y de afiliaci\u00f3n libre y pac\u00edfica para tomar parte en los asuntos pol\u00edticos del pa\u00eds, en los t\u00e9rminos que se\u00f1alen esta Constituci\u00f3n y las leyes;\nVI. Los conflictos o diferencias laborales entre el Tribunal y sus servidores;\nVII. Los conflictos o diferencias laborales entre el Instituto Federal Electoral y sus servidores;\nVIII. La determinaci\u00f3n e imposici\u00f3n de sanciones en la materia, y\nIX. Las dem\u00e1s que se\u00f1ale la ley.\nCuando una Sala del Tribunal Electoral sustente una tesis sobre la inconstitucionalidad de alg\u00fan acto o resoluci\u00f3n o sobre la interpretaci\u00f3n de un precepto de esta Constituci\u00f3n, y dicha tesis pueda ser contradictoria con una sostenida por las Salas o el Pleno de la Suprema Corte de Justicia, cualquiera de los Ministros, las Salas o las partes, podr\u00e1n denunciar la contradicci\u00f3n, en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la ley, para que el Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n decida en definitiva cual tesis debe prevalecer. Las resoluciones que se dicten en este supuesto no afectar\u00e1n los asuntos ya resueltos.\nLa organizaci\u00f3n del Tribunal, la competencia de las Salas, los procedimientos para la resoluci\u00f3n de los asuntos de su competencia, as\u00ed como los mecanismos para fijar criterios de jurisprudencia obligatorios en la materia, ser\u00e1n los que determinen esta Constituci\u00f3n y las leyes.\nLa administraci\u00f3n, vigilancia y disciplina en el Tribunal Electoral corresponder\u00e1n, en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la ley, a una Comisi\u00f3n del Consejo de la Judicatura Federal, que se integrar\u00e1 por el Presidente del Tribunal Electoral, quien la presidir\u00e1; un Magistrado Electoral de la Sala Superior designado por insaculaci\u00f3n; y tres miembros del Consejo de la Judicatura Federal. El Tribunal propondr\u00e1 su presupuesto al Presidente de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para su inclusi\u00f3n en el proyecto de Presupuesto del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. Asimismo, el Tribunal expedir\u00e1 su Reglamento Interno y los acuerdos generales para su adecuado funcionamiento.\nLos Magistrados Electorales que integren la Sala Superior y las regionales ser\u00e1n elegidos por el voto de las dos terceras partes de los miembros presentes de la C\u00e1mara de Senadores, o en sus recesos por la Comisi\u00f3n Permanente, a propuesta de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. La ley se\u00f1alar\u00e1 las reglas y el procedimiento correspondientes.\nLos Magistrados Electorales que integren la Sala Superior deber\u00e1n satisfacer los requisitos que establezca la ley, que no podr\u00e1n ser menores a los que se exigen para ser Ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n y durar\u00e1n en su encargo diez a\u00f1os improrrogables y ser\u00e1n substituidos de manera escalonada.Las renuncias, ausencias y licencias de los Magistrados Electorales de la Sala Superior ser\u00e1n tramitadas, cubiertas y otorgadas por dicha Sala, seg\u00fan corresponda, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 98 de esta Constituci\u00f3n.\nLos Magistrados Electorales que integren las salas regionales deber\u00e1n satisfacer los requisitos que se\u00f1ale la ley, que no podr\u00e1n ser menores a los que se exige para ser Magistrado de Tribunal Colegiado de Circuito. Durar\u00e1n en su encargo ocho a\u00f1os improrrogables, salvo si son promovidos a cargos superiores.\nEl personal del Tribunal regir\u00e1 sus relaciones de trabajo conforme a las disposiciones aplicables al Poder Judicial de la Federaci\u00f3n y a las reglas especiales y excepciones que se\u00f1ale la ley.\nTRANSITORIOS\nUnico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a 23 de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA EL PARRAFO PRIMERO DEL ARTICULO 114 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que reforma el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 114 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en materia de juicio pol\u00edtico, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEl juicio pol\u00edtico es una instituci\u00f3n fundamental del orden jur\u00eddico mexicano. Estructurado como un medio de control constitucional, de car\u00e1cter no jurisdiccional, el juicio pol\u00edtico deriva de los principios b\u00e1sicos que definen la conformaci\u00f3n pol\u00edtica del Estado mexicano.\nSu objeto, sancionar a los servidores p\u00fablicos, que enuncia la propia Carta Magna, cuando han incurrido en conductas que atentan contra ese orden; es decir, constituye un medio que salvaguarda la supremac\u00eda constitucional, y que precisamente como su nombre lo indica, determinar\u00e1 la responsabilidad pol\u00edtica del servidor p\u00fablico de que se trate, de ah\u00ed, que sea el Congreso de la Uni\u00f3n, como \u00f3rgano pol\u00edtico, en quien recaiga, por disposici\u00f3n legal, su conocimiento y substanciaci\u00f3n.\nNo prejuzga sobre la responsabilidad penal, o sanci\u00f3n penal, que pudiera exig\u00edrsele, tampoco de cualquier otro tipo de responsabilidad, se pretende con el juicio pol\u00edtico, determinar si un funcionario ha lesionado de tal manera ciertos valores constitucionales consagrados, que amerita su destituci\u00f3n y quiz\u00e1s tambi\u00e9n su inhabilitaci\u00f3n.\nA trav\u00e9s de este procedimiento se garantiza la no impunidad de los servidores p\u00fablicos. Y si su finalidad, lo repito, consiste en sancionar con la destituci\u00f3n o la inhabilitaci\u00f3n a los servidores p\u00fablicos que en el desempe\u00f1o de sus funciones hayan realizado actos u omisiones que redunden en perjuicio de los intereses p\u00fablicos fundamentales o de en su buen despacho, es indudable que la figura jur\u00eddica fue creada en beneficio de intereses de la sociedad en general de revisar la funci\u00f3n de los servidores p\u00fablicos de alto nivel en el desempe\u00f1o de su cargo, y es en beneficio de la ciudadan\u00eda su persecuci\u00f3n y resoluci\u00f3n a fin de tener un medio de control de la actuaci\u00f3n de tales funcionarios, cuyas conductas se estima afectan o perjudican las instituciones pol\u00edticas de la Rep\u00fablica y las decisiones pol\u00edticas que se consagran como valores protegidos por la norma fundamental.\nComo consecuencia, es indudable tambi\u00e9n que todas las fases de substanciaci\u00f3n del procedimiento de juicio pol\u00edtico deben responder a su objeto y naturaleza y hacerse prevalecer el orden constitucional como bien jur\u00eddico tutelado para de esta forma garantizar a la sociedad que se sancionar\u00e1 a quien resulte responsable, sin abrir espacio a la impunidad.\nDe acuerdo a la redacci\u00f3n actual del p\u00e1rrafo primero de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, las sanciones correspondientes al procedimiento de juicio pol\u00edtico se aplicar\u00e1n en un periodo no mayor de un a\u00f1o a partir de iniciado el procedimiento.\nEl resultado inmediato de este precepto es que el juicio pol\u00edtico que dure m\u00e1s de un a\u00f1o sin la existencia de motivos razonables, debe acarrear necesariamente la perenci\u00f3n del procedimiento; es decir, el juicio caducar\u00e1 en beneficio del funcionario involucrado, en cuanto que se le otorga tambi\u00e9n la naturaleza de garant\u00eda procesal y de derecho fundamental de seguridad jur\u00eddica.\nSin embargo, en la realidad pr\u00e1ctica, como todos lo sabemos, la substanciaci\u00f3n de un procedimiento no siempre puede realizarse conforme a los plazos que hipot\u00e9ticamente se han establecido, pues en su desarrollo pueden surgir complicaciones e incidencias que, incluso, no sean imputables al \u00f3rgano competente, ante el que se tramita dicho procedimiento, por ejemplo, el desahogo de una prueba, la concesi\u00f3n de la suspensi\u00f3n en un juicio de amparo.\nSostener la caducidad de las facultades sancionadoras de la autoridad por transcurrir un plazo tan corto de un a\u00f1o, ha tenido efectos negativos total y absolutamente indeseables para la salvaguarda del orden constitucional, generando impunidad, bien por la imposibilidad de realizar el acopio y desahogo de pruebas suficientes en ese t\u00e9rmino, o bien, porque en m\u00faltiples casos tanto el \u00f3rgano competente como el servidor sujeto a juicio han podido manipular el procedimiento para que transcurra ese a\u00f1o y evitar que se imponga la sanci\u00f3n correspondiente.\nPor ello, en aras de salvaguardar la naturaleza y objeto del juicio pol\u00edtico como medio de control constitucional, as\u00ed como al inter\u00e9s de la sociedad en que se sancione a los sujetos responsables, la presente iniciativa proyecta reformar la \u00faltima parte del primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 114 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos a efecto de que no exista plazo para la imposici\u00f3n de las sanciones correspondientes al procedimiento de juicio pol\u00edtico.\nDe esta manera, las facultades sancionadoras de la autoridad competente, para seguir el juicio pol\u00edtico, en ning\u00fan supuesto se extinguir\u00e1n una vez transcurrido el plazo de un a\u00f1o que actualmente prev\u00e9 el art\u00edculo 114 constitucional.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71, fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente:\nINICIATIVA DE DECRETO QUE REFORMA EL PARRAFO PRIMERO DEL ARTICULO 114 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS, EN MATERIA DE JUICIO POLITICO\nUnico.- Se reforma el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 114 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en materia de juicio pol\u00edtico, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 114.- El Procedimiento de juicio pol\u00edtico s\u00f3lo podr\u00e1 iniciarse durante el periodo en el que el servidor p\u00fablico desempe\u00f1e su cargo y dentro de un a\u00f1o despu\u00e9s. Las sanciones correspondientes no tienen plazo para su aplicaci\u00f3n a partir de iniciado el procedimiento.\nLa responsabilidad por delitos cometidos durante el tiempo del encargo por cualquier servidor p\u00fablico, ser\u00e1 exigible de acuerdo con los plazos de prescripci\u00f3n consignados en la ley penal, que nunca ser\u00e1n inferiores a tres a\u00f1os. Los plazos de prescripci\u00f3n se interrumpen en tanto el servidor p\u00fablico desempe\u00f1a alguno de los encargos a que hace referencia el art\u00edculo 111.\nLa ley se\u00f1alar\u00e1 los casos de prescripci\u00f3n de la responsabilidad administrativa tomando en cuenta la naturaleza y consecuencia de los actos y omisiones a que hace referencia la fracci\u00f3n III del art\u00edculo 109. Cuando dichos actos u omisiones fuesen graves los plazos de prescripci\u00f3n no ser\u00e1n inferiores a tres a\u00f1os.\nTRANSITORIOS\nUnico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a 23 de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 17 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que reforma y adiciona el art\u00edculo 17 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEl estado de derecho garantiza a los ciudadanos, frente a su propia acci\u00f3n, la inviolabilidad de sus derechos otorg\u00e1ndoles, en caso de menoscabo o lesi\u00f3n, las herramientas, mecanismos y recursos necesarios para restablecer el derecho violado y obtener la indemnizaci\u00f3n por el perjuicio sufrido.\nEl estado de derecho se caracteriza as\u00ed, fundamentalmente, por el sometimiento del Estado a la legalidad, lo que trae aparejada su responsabilidad por los da\u00f1os que produzca. No obstante, esta concepci\u00f3n ha reconocido una zona de resistencia y que pretende ser de exclusi\u00f3n: precisamente la referida a los da\u00f1os causados por el Estado-juez.\nEn el derecho privado, si una persona causa da\u00f1o a otra y ese da\u00f1o se causa con dolo o culpa, hace nacer la obligaci\u00f3n de indemnizar y genera para el que lo causa responsabilidad. Pero resulta muy forzado que se deba recurrir a esta normativa para regular la responsabilidad que se puede generar cuando es el propio Estado el que provoca el da\u00f1o o perjuicio. Se justifica por ello que el tema de la responsabilidad del Estado sea desarrollado de manera particular y espec\u00edfica en la legislaci\u00f3n.\nSon bien conocidos los efectos perjudiciales de la irresponsabilidad. El no responder no garantiza a la poblaci\u00f3n una respuesta por los da\u00f1os causados, desincentivando de esta manera el cuidadoso desempe\u00f1o de cualquier funci\u00f3n o actividad. El principio de la responsabilidad de los funcionarios es un principio cardinal del estado de derecho. Si alguien no responde est\u00e1 fuera del sometimiento al derecho, y por tanto, no cumple el postulado b\u00e1sico del estado de derecho: todo el poder est\u00e1 sometido a derecho.\nDe lo que se trata al desarrollar legislativamente la responsabilidad del Estado es de que la v\u00edctima del error judicial no deba soportar un da\u00f1o irreparable proveniente del ejercicio de una de las funciones del Estado, sin obtener la indemnizaci\u00f3n correspondiente, a lo que debe agregarse que es dif\u00edcil comprender c\u00f3mo se puede bregar por el respeto a la justicia sobre la base de postular el mantenimiento de errores con fuerza de verdad legal.\n\u201cCuando se afirma que el Poder Judicial es la ciudadela de los derechos individuales, s\u00f3lo se afirma la existencia de una pen\u00faltima instancia. La \u00faltima la constituye la independencia, la autoridad y, sobre todo, la responsabilidad de los jueces\u201d (Couture). Es por ello parad\u00f3jico que sea justamente en el \u00e1mbito de la justicia donde se sustraiga al Estado del sometimiento al derecho respecto a los da\u00f1os que origina, consagr\u00e1ndose pr\u00e1cticamente la irresponsabilidad o una responsabilidad estatal muy limitada por su actividad judicial. Pero m\u00e1s incomprensible todav\u00eda resulta que, en estos supuestos, se niegue la posibilidad de obtener resarcimiento por los da\u00f1os causados con el argumento de que deben ser soportados en nombre de la justicia.\nEl Estado en el ejercicio de su funci\u00f3n de administrar justicia debe garantizar la integridad de la justicia que \u00e9l mismo administra, y ello s\u00f3lo se logra mediante el cumplimiento estricto de los principios que consagran el debido proceso legal, entre otros. Por esto puede afirmarse que el Estado causa da\u00f1o cuando ha infringido las normas que consagran dichos principios, debiendo en consecuencia responder por su actuar. S\u00f3lo as\u00ed podr\u00edan evitarse las nefastas consecuencias de la aguda preocupaci\u00f3n del mismo Couture: \u201cDel despotismo de los otros poderes del Estado queda siempre un recurso ante el Poder Judicial, en tanto que del despotismo del Poder Judicial no queda recurso alguno\u201d.\nEn el derecho comparado, el tema de la responsabilidad patrimonial por la actividad judicial ha sido enfocado desde tres vertientes: la responsabilidad del Estado por error judicial; la responsabilidad del Estado por el anormal funcionamiento de la administraci\u00f3n de justicia; y la responsabilidad civil de los jueces por los da\u00f1os producidos por su obrar y omisi\u00f3n en el ejercicio de sus funciones.\nSin embargo, en la iniciativa que se somete a consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda s\u00f3lo se distinguen y contemplan dos tipos de da\u00f1os causados por los \u00f3rganos judiciales: los causados por error judicial, y los causados por el funcionamiento anormal de la administraci\u00f3n de justicia. La definici\u00f3n de la garant\u00eda parte de la distinci\u00f3n entre la gen\u00e9rica figura del funcionamiento anormal, y la m\u00e1s espec\u00edfica del error judicial propiamente dicho, para subdistinguir dentro de \u00e9ste \u00faltimo los casos concretos de perjuicios derivados de una privaci\u00f3n de libertad indebidamente acordada. La determinaci\u00f3n de si un supuesto entra en una categor\u00eda o en otra no es balad\u00ed, pues en las legislaciones del mundo que ya han reconocido el derecho, a\u00fan cuando la fase de la reclamaci\u00f3n es com\u00fan a ambos, en el caso del error judicial primero se ha de ejercitar la acci\u00f3n declarativa del error ante las autoridades correspondientes.\nLos da\u00f1os causados por error judicial son los ocasionados como consecuencia de la adopci\u00f3n de resoluciones injustas. Se est\u00e1 en presencia de un error cuando se ataca el contenido de una concreta resoluci\u00f3n judicial, se tachan de equivocadas, unas espec\u00edficas y concretas resoluciones judiciales. Para que exista error judicial es necesario que se haya dictado una resoluci\u00f3n judicial manifiestamente equivocada, cuyas consecuencias causen directamente, por s\u00ed mismas, da\u00f1o en los bienes o derechos de una persona. Cuando no exista una resoluci\u00f3n judicial que directamente prive de bienes o derechos a una parte o le imponga indebidamente obligaciones o grav\u00e1menes, pero que por las actuaciones procesales le hayan generado da\u00f1os y perjuicios injustificados, entonces nos encontraremos ante un supuesto de anormal funcionamiento de la administraci\u00f3n de justicia.\n1.- Error judicial: entrando en su supuesto espec\u00edfico hay que resaltar que no cualquier error puede generar el derecho a indemnizaci\u00f3n, sino que \u00e9ste ha de ser craso, evidente e injustificable. La acci\u00f3n quedar\u00e1 reservada solamente para los supuestos de decisiones injustificables desde el punto de vista del derecho, para equivocaciones patentes, manifiestas y palmarias en la fijaci\u00f3n de los hechos, o en la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de la ley, causantes de una resoluci\u00f3n esperp\u00e9ntica y absurda, que rompa la armon\u00eda del orden jur\u00eddico, de forma que el \u00f3rgano jurisdiccional haya actuado abiertamente fuera de los cauces legales, sin que puedan ser objeto de debate y ataque las conclusiones que no resultan il\u00f3gicas o entendidas fuera de su sentido o alcance, hasta el punto de que en el \u00e1mbito de este proceso no cabe combatir las interpretaciones que, acertada o equivocadamente, obedezcan a un proceso l\u00f3gico que lleve a una convicci\u00f3n psicol\u00f3gica incluso equivocada, pues que no es el desacierto lo que trata de corregir el error judicial, sino la desatenci\u00f3n, la desidia o la falta de inter\u00e9s jur\u00eddico, conceptos introductores de un factor de desorden que es el que origina el deber, a cargo del Estado, de indemnizar los da\u00f1os causados directamente, sin necesidad de que sea declarada la culpabilidad del juzgador, entre muchas otras.\nLa legislaci\u00f3n comparada relaciona una serie de supuestos que determinan la existencia de un error judicial: cuando el error se presenta como una ruptura clara y patente con el concierto y necesaria armon\u00eda judicial por consecuencia de decisiones absurdas e il\u00f3gicas; cundo se parte de pruebas sin constancia en los autos; si se tienen en cuenta aportaciones extraprocesales; en el caso de que se omitan pruebas transcendentales que determinar\u00edan el fallo; si se incurre en equivocaci\u00f3n manifiesta y palmaria contraria a derecho; en el caso de que se resuelva aplicando normativa inexistente o derogada.\nAl respecto, la doctrina ha precisado con reiteraci\u00f3n en el \u00e1mbito del error judicial que no puede confundirse este con cualquier equivocaci\u00f3n o discrepancia en el establecimiento de los hechos y de la interpretaci\u00f3n del derecho. Las meras interpretaciones err\u00f3neas son susceptibles de corregirse exclusivamente mediante los recursos ordinarios y extraordinarios, en cambio el error judicial se sit\u00faa en un plano distinto pues tiene un significado preciso y necesariamente restringido en el sentido de que no toda posible equivocaci\u00f3n en el establecimiento de los hechos o en la aplicaci\u00f3n del derecho es susceptible de calificarse como error judicial, sino que esta calificaci\u00f3n ha de reservarse a supuestos especialmente cualificados.\nEl error judicial capaz de acarrear la responsabilidad del Estado se producir\u00e1, cuando del contexto de la sentencia, de la realidad de los hechos y sus circunstancias y de la apreciaci\u00f3n de la prueba y, por la otra, de la confrontaci\u00f3n entre la soluci\u00f3n dada y la que jur\u00eddicamente conven\u00eda al caso, resulte manifiesta la materialidad de la equivocaci\u00f3n.\n2.- El error judicial cuando se ha sufrido indebidamente prisi\u00f3n preventiva: hace referencia a un supuesto concreto de error judicial, que es el caso de quienes han sufrido prisi\u00f3n preventiva y posteriormente se les absuelve o se dicta sobreseimiento libre por inexistencia del hecho imputado. Tendr\u00e1n derecho a indemnizaci\u00f3n siempre que se les haya irrogado perjuicios y depender\u00e1 la cuant\u00eda de aqu\u00e9lla del tiempo de privaci\u00f3n de libertad y de las consecuencias personales y familiares que se hayan producido.\nEn el derecho comparado igualmente se relaciona una serie de supuestos que determinan la existencia de este tipo espec\u00edfico de error judicial: que se haya sufrido prisi\u00f3n preventiva; que en la causa penal recaiga sentencia absolutoria o auto de sobreseimiento libre por inexistencia del hecho; que se hayan irrogado perjuicios al presunto inculpado. El segundo supuesto a su vez consta de dos elementos: uno material, la inexistencia del hecho; otro formal, la sentencia absolutoria o el auto de libertad.\nEl elemento material (inexistencia del hecho) comprende tanto los casos de inexistencia objetiva del hecho, como los casos de inexistencia subjetiva o imposibilidad de participaci\u00f3n.\n3.- Funcionamiento anormal de la administraci\u00f3n de justicia: a diferencia del error judicial, estaremos en presencia de un caso de funcionamiento anormal de la administraci\u00f3n de justicia cuando no exista una resoluci\u00f3n judicial que directamente prive de bienes o derechos a una parte o le imponga indebidamente obligaciones o grav\u00e1menes, pero que por las actuaciones procesales le hayan generado da\u00f1os y perjuicios injustificados. La anormalidad del funcionamiento de la administraci\u00f3n no implica referencia alguna necesaria al elemento de ilicitud o culpabilidad en el desempe\u00f1o de las funciones judiciales, al tratarse de un tipo de responsabilidad objetiva.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente:\nINICIATIVA DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA EL ARTICULO 17 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\nUnico.- Se reforma y adiciona el art\u00edculo 17 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 17.- ...\n...\n...\n...\nConforme a la ley, los da\u00f1os causados en cualesquiera bienes o derechos por error judicial, as\u00ed como los que sean consecuencia del funcionamiento anormal de la Administraci\u00f3n de Justicia, dar\u00e1n a los perjudicados derecho a una indemnizaci\u00f3n a cargo del Estado.\nTRANSITORIOS\nUnico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n a los 23 d\u00edas del mes de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nINICIATIVA CON PROYECTO DECRETO QUE ADICIONA EL ARTICULO 22 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la C. Diputada Cristina Portillo Ayala, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cLa que suscribe, Cristina Portillo Ayala, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica de la LIX Legislatura, en ejercicio de la facultad que me otorga la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 62 y 63 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, presento ante la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, iniciativa de Decreto que adiciona el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, en materia de prisi\u00f3n vitalicia, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEl establecimiento de un orden legal que contemple las medidas y acciones necesarias para la conservaci\u00f3n del orden social y la punibilidad de las conductas que lo alteran aplicada por la autoridad social, son factores determinantes de un estado de derecho pues suprimen toda legitimidad a la represi\u00f3n privada, piedra angular del estado de barbarie, como nuestra propia Constituci\u00f3n lo prev\u00e9 en sus art\u00edculos 17 y 21; y, de esta manera la pena constituye la auto-constataci\u00f3n del estado en el sistema penal en su significado adjetivo y ejecutivo debe reflejar las caracter\u00edsticas de la estructura de poder existente, misma que en nuestro Pa\u00eds aparece definida en el art\u00edculo 39 constitucional que consagra la soberan\u00eda popular, cuya m\u00e1xima manifestaci\u00f3n de autodeterminaci\u00f3n es que el sistema punitivo encuentre su fundamento en las garant\u00edas que se plasman en la norma fundamental, pero paralelamente al respecto de las garant\u00edas individuales consagradas constitucionalmente en M\u00e9xico, a trav\u00e9s del sistema de aplicaci\u00f3n de penas se persigue la obtenci\u00f3n de diversos resultados como se desprende de la interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de los art\u00edculos 17, 18, 19, 20 y 22 de los que se advierte que son diversas las penas cuya aplicaci\u00f3n se encuentra autorizado en nuestro territorio y cada una de ellas, refleja el resultado que el Constituyente quiso lograr; con la pena de prisi\u00f3n se persiguen dos resultados: primero, la segregaci\u00f3n del individuo que ha delinquido del n\u00facleo social, y segundo la readaptaci\u00f3n social del reo, pues el sistema penal deber\u00e1 organizarse sobre la base del trabajo, la capacitaci\u00f3n para el mismo y la educaci\u00f3n. El Constituyente estableci\u00f3 tambi\u00e9n penas con una connotaci\u00f3n de reparaci\u00f3n del da\u00f1o, as\u00ed como las tendientes a la segregaci\u00f3n definitiva del reo del n\u00facleo social como lo es, la pena de muerte prevista en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 22 constitucional.\nLas penas previstas constitucionalmente, tambi\u00e9n pretenden obtener dos resultados m\u00e1s, los cuales se encuentran estrechamente vinculados; uno, el castigo a quien ha infringido la ley, pues cada una de las penas implica una aflicci\u00f3n en el reo, lo que determina que los dem\u00e1s gobernados rechacen para s\u00ed su imposici\u00f3n y se conviertan en medidas, porque no decirlo, intimidatorias para la sociedad en general.\nLa pena de prisi\u00f3n como pena privativa de la libertad constituye el n\u00facleo central del sistema punitivo de M\u00e9xico, por lo que en su concepto gen\u00e9rico, no es de aquellas penas prohibidas en el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Federal, toda vez que fue el propio Constituyente quien la introdujo en nuestro sistema punitivo, regulando sus aspectos espec\u00edficos y las reglas de imposici\u00f3n y en este sentido, la prisi\u00f3n vitalicia no desnaturaliza la pena que en su denominaci\u00f3n se refleja, sino que se encuentra referida al aspecto de su aplicaci\u00f3n es decir, hasta el t\u00e9rmino de la vida del reo. La pena de prisi\u00f3n por lo tanto, est\u00e1 constitucionalmente aceptada en M\u00e9xico y en m\u00faltiples sistemas punitivos del mundo, as\u00ed la pena sigue siendo la misma variando s\u00f3lo en cuanto a su duraci\u00f3n, hecho por el cual no puede considerarse como inusitada o trascendental. Lo anterior se corrobora con el texto del propio art\u00edculo 22, pues conforme al mismo, la acepci\u00f3n de pena inusitada no debe interpretarse en el sentido gramatical lo no usado, sino que debe constre\u00f1irse a tres supuestos: 1.- al tipo de pena, esto es que tenga por objeto causar en el cuerpo del sentenciado un dolor o alteraci\u00f3n f\u00edsica; 2.- que la pena sea excesiva en relaci\u00f3n con el delito cometido que no corresponda a la finalidad que persigue la pena o que se deje al arbitrio de la autoridad judicial o ejecutora su determinaci\u00f3n por no encontrarse prevista en ley alguna pena exactamente aplicable al delito de que se trata, y 3.- que siendo utilizada en determinado lugar, no lo sea ya en los dem\u00e1s lugares, por ser rechazada en la generalidad de los sistemas punitivos, en nuestro concepto estos tres rubros son los que precisamente se constri\u00f1en estos tres supuestos, lo no usado.\nLa pena de prisi\u00f3n vitalicia no se ubica en ninguno de estos supuestos, pues s\u00ed bien, inhibe la libertad locomotora, no tiene por objeto causar en el cuerpo del reo ni un dolor, ni una alteraci\u00f3n f\u00edsica; en cuanto a lo excesivo de una pena, ello se dirige a los casos concretos de punibilidad, donde existe un par\u00e1metro para determinar si para ciertos delitos de igual categor\u00eda, el mismo sistema punitivo establece penas diametralmente diferentes y la pena de prisi\u00f3n vitalicia en lo general, no puede ubicarse tampoco en esta hip\u00f3tesis por no existir en abstracto el par\u00e1metro de que se trata; asimismo, corresponde a la finalidad de la pena, pues la pena de prisi\u00f3n ha sido reconocida en M\u00e9xico y en otros pa\u00edses del mundo, como adecuada para el restablecimiento del orden social; y en cuanto a que sea vitalicia, no la hace perder esa correspondencia, pues tal aspecto se relaciona con su aplicaci\u00f3n, en nuestro concepto, mas no as\u00ed con el tipo de pena de que se trata.\nPor otra parte, la segregaci\u00f3n definitiva que se pretende lograr en las legislaciones que prev\u00e9n la pena de prisi\u00f3n vitalicia, fue contemplada por nuestro Constituyente, al no establecer l\u00edmite respecto de la aplicaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n.\nAsimismo, una an\u00e1lisis de derecho comparado demuestra que la de pena de prisi\u00f3n vitalicia no ha sido abolida o rechazada por la generalidad de los sistemas punitivos del mundo, al contrario, actualmente en gran n\u00famero de pa\u00edses se prev\u00e9 que en materia de Derecho Penal Internacional, actualmente tiene gran relevancia, siendo ejemplo de ello, el establecimiento de la Corte Penal Internacional, cuyo estatuto, adoptado el l7 de julio de 1988, por la Conferencia Diplom\u00e1tica de Plenipotenciarios de las Naciones Unidas, celebrada en Roma, Italia, fue suscrito por nuestro pa\u00eds, el 7 de septiembre de 2000, y de su art\u00edculo 77, se advierte que: a quien sea declarado culpable de alguno de los cr\u00edmenes que en el Estatuto se establecen, dicha Corte podr\u00e1 imponer, entre otras, la de reclusi\u00f3n a perpetuidad.\nA mayor abundamiento, aun cuando el t\u00e9rmino vitalicia no ha sido utilizado en las normas que regulan el Sistema Punitivo Mexicano en el Ambito Internacional, nuestro pa\u00eds ha aceptado su aplicaci\u00f3n, tendencia que tambi\u00e9n se advierte en sus normas internas, toda vez que se reitera, el Constituyente no la prohibi\u00f3 ni estableci\u00f3 un t\u00e9rmino m\u00e1ximo, para la aplicaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n y los legisladores, conforme a sus atribuciones constitucionales y legales, han reflejado una realidad hist\u00f3rico-social como es el reclamo de la sociedad mexicana, en cuanto a la segregaci\u00f3n definitiva de sentenciados por determinados delitos, pues a pesar de que en el art\u00edculo 25, del C\u00f3digo Federal Penal, se establece una pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n hasta por 60 a\u00f1os, en una reforma posterior al art\u00edculo 366, fracci\u00f3n III, tercer p\u00e1rrafo del mismo ordenamiento, se estableci\u00f3 que podr\u00eda aplicarse una pena de prisi\u00f3n hasta por 70 a\u00f1os, lo que implica que, si la edad m\u00ednima de imputabilidad es de 18 a\u00f1os, arroje la edad de 88 a\u00f1os, cuando menos, para los reos sancionados con el m\u00e1ximo mencionado, super\u00e1ndose as\u00ed el promedio de vida de la poblaci\u00f3n mexicana que actualmente es de 74.6 a\u00f1os, conforme al Quinto Informe de Avances del Programa Nacional de Poblaci\u00f3n 1995-2000, del Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n. Consecuentemente, nuestras normas punitivas establecen la posibilidad de que se aplique una verdadera pena de prisi\u00f3n de por vida para los reos sentenciados por determinados delitos, evidenci\u00e1ndose cada vez, con mayor frecuencia la tendencia a la segregaci\u00f3n definitiva en las normas punitivas mexicanas.\nAcorde con las consideraciones antes expuestas, el presente proyecto de reforma y adici\u00f3n al art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos propone establecer expresamente que la prisi\u00f3n vitalicia no es una pena inusitada, ni tampoco constituye una pena trascendental, toda vez que sus efectos recaen exclusivamente en la esfera jur\u00eddica del reo, sin afectar jur\u00eddicamente o de modo directo a sus familiares y allegados no incriminados, ya que ser\u00e1 s\u00f3lo el reo, quien ser\u00e1 privado de su libertad locomotora y recluido en un centro destinado a ese fin.\nEn vista de las anteriores consideraciones, y con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente:\nINICIATIVA DE DECRETO QUE ADICIONA EL ARTICULO 22 DE LA CONSTITUCION POLITICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS, EN MATERIA DE PRISION VITALICIA\nUnico.- Se adiciona el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, en materia de prisi\u00f3n vitalicia, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 22.- Quedan prohibidas las penas de muerte, de mutilaci\u00f3n, de infamia, la marca, los azotes, los palos, el tormento de cualquier especie, la multa excesiva, la confiscaci\u00f3n de bienes y cualesquiera otras penas inusitadas y trascendentales. No se considerar\u00e1 pena inusitada y trascendental la prisi\u00f3n vitalicia.\nNo se considerar\u00e1 confiscaci\u00f3n de bienes la aplicaci\u00f3n total o parcial de los bienes de una persona hecha por la autoridad judicial, para el pago de la responsabilidad civil resultante de la comisi\u00f3n de un delito, o para el pago de impuestos o multas. Tampoco se considerar\u00e1 confiscaci\u00f3n el decomiso que ordene la autoridad judicial, de los bienes, en caso del enriquecimiento il\u00edcito, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 109; ni el decomiso de los bienes propiedad del sentenciado, por delitos de los previstos como de delincuencia organizada, o el de aqu\u00e9llos respecto de los cuales \u00e9ste se conduzca como due\u00f1o, si no acredita la leg\u00edtima procedencia de dichos bienes.\nNo se considerar\u00e1 confiscaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n a favor del Estado de bienes asegurados que causen abandono en los t\u00e9rminos de las disposiciones aplicables. La autoridad judicial resolver\u00e1 que se apliquen en favor del Estado los bienes que hayan sido asegurados con motivo de una investigaci\u00f3n o proceso que se sigan por delitos de delincuencia organizada, cuando se ponga fin a dicha investigaci\u00f3n o proceso, sin que haya un pronunciamiento sobre los bienes asegurados. La resoluci\u00f3n judicial se dictar\u00e1 previo procedimiento en el que se otorgue audiencia a terceros y se acredite plenamente el cuerpo del delito previsto por la ley como de delincuencia organizada, siempre y cuando se trate de bienes respecto de los cuales el inculpado en la investigaci\u00f3n o proceso citados haya sido poseedor, propietario o se haya conducido como tales, independientemente de que hubieran sido transferidos a terceros, salvo que \u00e9stos acrediten que son poseedores o adquirentes de buena fe.\nTRANSITORIOS\nUnico. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nSede de la Honorable Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n a los 23 d\u00edas del mes de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: T\u00farnense las cinco iniciativas a la Comisi\u00f3n de Puntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe concede la palabra al Diputado Isidoro Ruiz Argaiz, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para presentar proyecto de Decreto que reforma la Ley de Puertos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA LOS ARTICULOS 10, 25, 41, 53 Y 57 DE LA LEY DE PUERTOS\n(Presentada por el C. Diputado Isidoro Ruiz Argaiz, del grupo parlamentario del PRD)\n\u201cEl suscrito, Diputado Federal de la LIX Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, en ejercicio de la facultad otorgada por la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 71 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y de conformidad con lo previsto por los art\u00edculos 55 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General, expongo ante el Pleno de esta honorable Asamblea la presente iniciativa de reformas a los art\u00edculos 10, 25, 41, 53 y 57 de la Ley de Puertos, de conformidad con la siguiente\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEn la etapa actual de desarrollo de M\u00e9xico, nuestras relaciones comerciales con el exterior resultan de importancia capital. De acuerdo con informaci\u00f3n de V Informe Presidencial nuestra econom\u00eda creci\u00f3 41.4% entre 1995 y 2005, en tanto que el comercio exterior lo hizo aproximadamente en 34.08% en los mismos a\u00f1os.\nDentro de esta din\u00e1mica, la actividad y la estructura portuaria del pa\u00eds se ha incrementado tambi\u00e9n jugando un papel de primer orden en el manejo de las mercanc\u00edas intercambiadas con el exterior. Pero se requiere que, previendo a futuro, nuestros puertos crezcan, se modernicen y adecuen a nuevas condiciones de productividad a niveles internacionales, como \u00fanica forma de incrementar su compatibilidad con las pr\u00e1cticas ejercidas por nuestros principales socios comerciales. De manera que garanticen el adecuado flujo de cantidades crecientes de mercanc\u00edas pudiendo as\u00ed consolidarse como un factor de abaratamiento de las mismas, pues de no ser as\u00ed por el contrario las encarecer\u00edan.\nEn t\u00e9rminos generales, en 1995, a\u00f1o en el que fueron establecidas las Administraciones Portuarias Integrales (API\u2019s), exist\u00edan en el pa\u00eds 76 puertos mar\u00edtimos (de distinto tipo tales como de altura, cabotaje, terminales de transbordadores y puertos de pesca) y para el a\u00f1o 2005 cont\u00e1bamos ya con 96 puertos; es decir con 20 m\u00e1s en el lapso de diez a\u00f1os.\nPor lo que se refiere a la inversi\u00f3n en infraestructura f\u00edsica portuaria en 1995 se alcanz\u00f3 un total de 1,119.7 millones de pesos (mdp). De ese monto, 124.6 mdp corrieron a cargo de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT) (11.1 % del total), 140 mdp fueron aportados por las API\u2019s (12.5 % del total), y la inversi\u00f3n privada fue de 855.1 mdp (76.4 % del total). Diez a\u00f1os despu\u00e9s, dicha inversi\u00f3n fue, la total de 7,764.1 mdp, la correspondiente a la SCT 653.4 mdp (8.4 % del total), la de las API\u2019s 1,815.8 mdp (23.4 % del total), y la privada 5,294.9 mdp (68.2 % del total).\nLo anterior significa que la inversi\u00f3n de las API\u2019s creci\u00f3 m\u00e1s, pues su importancia en relaci\u00f3n con la total casi se duplic\u00f3, en tanto que la importancia de la correspondiente a la SCT disminuy\u00f3, y la participaci\u00f3n de la inversi\u00f3n estrictamente privada dentro de la total cay\u00f3 a\u00fan m\u00e1s.\nPor otra parte, en 1995 la longitud de los muelles era, en el litoral del Pac\u00edfico, de 60.2 mil metros (mm) y de 60.3 mm en el Golfo y Caribe; es decir, ten\u00edan longitudes pr\u00e1cticamente iguales. Sin embargo, para 2005 dichas longitudes son de 106.0 mm y de 86.8 mm respectivamente. Lo que significa un mayor crecimiento en la longitud de los muelles en los puertos ubicados en el Pac\u00edfico que en los del Golfo y Caribe.\nDurante 1995 el \u00c1rea de almacenamiento en los puertos del Pac\u00edfico era de 1,525.2 mil metros cuadrados (mm2) y de 1,299.1 mm2 en el Golfo y Caribe. En tanto que para 2005 se contaba con 3,116.8 mm2 en el Pac\u00edfico y de 2,476.3 mm2 en el Golfo y Caribe. De manera que tuvo mayor crecimiento la capacidad de almacenamiento en el Pacifico que en el Golfo y Caribe.\nAsimismo, en 1995 en los puertos del Pac\u00edfico se contaba con 48.1 mm de obras de protecci\u00f3n -estructuras para proteger contra olas y el azolve de los puertos, rompeolas, escolleras, espigones y de protecci\u00f3n marginal- en tanto que en el Golfo y Caribe hab\u00eda 64.3 mm. Pero para 2005 se contaba con 73.1 mm y 77.8 mm de obras de protecci\u00f3n, respectivamente, por lo que tambi\u00e9n en este rubro es mayor el incremento en los puertos del litoral del Pac\u00edfico que en los del Golfo y Caribe.\nPor otra parte, 1995 hubo un movimiento total de carga por v\u00eda mar\u00edtima de 186,260 miles de toneladas (mdt), de las cuales 123,051 mdt se movieron a trav\u00e9s de puertos de altura lo que represent\u00f3 el 66.1 % del movimiento total, mientras que las restantes 63,209 mdt (33.9 %) se movieron a trav\u00e9s de movimiento de cabotaje. Ya para 2005 el movimiento total lleg\u00f3 a 275,933 mdt, en tanto que el de altura alcanz\u00f3 201,878 mdt (73.2 % del total). As\u00ed, el incremento del movimiento de carga mar\u00edtima a trav\u00e9s de puertos de altura fue de 64.06%.\nDe ese movimiento total de carga por v\u00eda mar\u00edtima de altura, por tipo de producto, el mayor movimiento ha correspondido a fluidos -b\u00e1sicamente petr\u00f3leo y sus derivados- los que representaron 79,925 mdt (65 %) y 131,745 mdt (65.3 %) en los a\u00f1os se\u00f1alados. Increment\u00e1ndose as\u00ed el transporte de fluidos en 64.83% entre 1995y 2005.\nDe igual forma, del movimiento total de carga por v\u00eda mar\u00edtima de altura correspondieron a importaciones en 1995, 19,696 mdt (16 %) en tanto que las exportaciones fueron del orden de 103,355 mdt (84 %). Para el a\u00f1o 2005 las importaciones significaron 54,608 mdt (27 %) y las exportaciones alcanzaron las 147,270 mdt (73 %). Alcanzando de esta forma un crecimiento de 64.06% del movimiento total de carga por v\u00eda mar\u00edtima de altura correspondiente al comercio exterior de 1995 a 2005.\nDe tal manera que el movimiento de carga en nuestros puertos ha sido superior a la inversi\u00f3n en los mismos as\u00ed como al incremento en la construcci\u00f3n de infraestructura, lo que tensa la capacidad de sostener un comercio creciente a trav\u00e9s de los puertos mexicanos.\nEjemplos particulares de la tendencia se\u00f1alada por puertos pueden citarse los de Altamira, Tamaulipas y Dos Bocas, Tabasco en el Golfo y Caribe. En Altamira, en 1995 se mov\u00eda carga por 2,431 mdt y para el 2005 el movimiento era por 8,660.7 mdt, lo que significa un aumento del 256.26%. En esos mismos a\u00f1os en Dos Bocas la carga se intensific\u00f3 de 16,349.0 a 26,584.7 con un incremento del 62.6 %.\nAsimismo, en el Pac\u00edfico puede ejemplificarse con los puertos de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, Michoac\u00e1n y Manzanillo, Colima. En el primer puerto en 1995 se movieron 8,037 mdt y en el 2005 fueron 11,935.4 mdt lo que implic\u00f3 un incremento del 48.5%. Al mismo tiempo en Manzanillo la carga pas\u00f3 de 3,407 mdt a 10,723.3 mdt en los a\u00f1os referidos, con un crecimiento del 214.74%.\nComo puede verse, la utilizaci\u00f3n de la infraestructura portuaria para el movimiento de mercanc\u00edas en nuestros litorales muestra mayor dinamismo que el crecimiento de las inversiones y de la construcci\u00f3n de ese mismo tipo de infraestructura.\nConsecuentemente, se requiere incrementar la infraestructura portuaria y al mismo tiempo impulsar la competencia en los puertos nacionales.\nPor lo antes expuesto, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda el siguiente:\nPROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE REFORMAN LOS ARTICULOS 10, 25, 41, 53 Y 57 DE LA LEY DE PUERTOS\nArt\u00edculo Unico.- Se reforman los art\u00edculos 10, 25, 41, 53 y 57 de la Ley de Puertos, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 10.- ...\nI. ...\nII. Particulares, cuando el titular las destine para sus propios fines.\nArt\u00edculo 25.- ...\n...\nEn el momento que un concesionario opte por ejercer su derecho de expansi\u00f3n estipulado en su contrato de concesi\u00f3n, la autoridad de la Administraci\u00f3n Portuaria Integral estar\u00e1 obligada a convocar y otorgar una nueva concesi\u00f3n en un periodo no mayor a 240 d\u00edas naturales.\nArt\u00edculo 41.- ...\nI. a II. ...\n...\n...\n...\nQueda prohibido que a un mismo operador de terminales se le otorgue m\u00e1s de una concesi\u00f3n en la misma costa de M\u00e9xico que tenga o tendr\u00e1 acceso ferroviario al mismo mercado mexicano y/o internacional a menos que existan un m\u00ednimo de dos competidores en su sector con concesiones en la misma costa mexicana que tengan acceso ferroviario a los mismos mercados.\nNo ser\u00e1 permitido que el plan maestro sea usado para limitar la competencia u otorgar garant\u00edas, o beneficios exclusivos a concesionarios.\nArt\u00edculo 53.- ...\n...\nEn el caso de que existan menos de dos terminales y/o proveedores de servicio en cualquier sector del puerto y que las concesiones de terminales y/o proveedores existentes hayan estado vigentes por un periodo de dos o m\u00e1s a\u00f1os, se tiene el derecho para que realicen una petici\u00f3n formal al administrador portuario para una concesi\u00f3n, bajo las mismas o mejores condiciones que la concesi\u00f3n existente, aceptando que dicha concesi\u00f3n tendr\u00e1 que verificarse a trav\u00e9s de un plan de negocios, apoyado por un estudio de asesores externos y reconocidos en la materia. Para la futura demanda y necesidad de capacidad adicional portuaria, la Administraci\u00f3n Portuaria tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de convocar y otorgar una segunda concesi\u00f3n en dicho puerto en un periodo no mayor a 240 d\u00edas naturales.\nArt\u00edculo 57.- Todos los puertos contar\u00e1n con una Administraci\u00f3n Portuaria Integral, y se constituir\u00e1 un comit\u00e9 de operaci\u00f3n y planeaci\u00f3n que ser\u00e1 presidido por el Director de Puerto, e integrado por las autoridades presentes en el puerto, un representante elegido por los concesionados dentro del puerto, un representante seleccionado por las l\u00edneas navieras que recalan en dicho puerto y un representante seleccionado por los importadores y exportadores que embarcan v\u00eda dicho puerto y sesionar\u00e1 por lo menos una vez al mes.\nLas decisiones del comit\u00e9 ser\u00e1n turnadas a la junta de directores de la Administraci\u00f3n Portuaria Integral para su ratificaci\u00f3n o negociaci\u00f3n en un t\u00e9rmino no mayor de 120 d\u00edas naturales.\n...\nTRANSITORIO\nUnico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Diputados del H. Congreso de la Uni\u00f3n, a 23 de agosto de 2006.\nAtentamente\nEn virtud de que el Diputado no est\u00e1 presente en el sal\u00f3n de sesiones, se turna a la Comisi\u00f3n de Transportes de la C\u00e1mara de Diputados.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Se recibi\u00f3 de la Diputada Marisol Vargas B\u00e1rcena, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, iniciativa con Proyecto de Decreto por el que se reforman diversas disposiciones del C\u00f3digo de Comercio.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE REFORMAN DIVERSAS DISPOSICIONES DEL CODIGO DE COMERCIO\n(Presentada por la C. Diputada Marisol Vargas B\u00e1rcena, del grupo parlamentario del PAN)\n\u201cDip. MARISOL VARGAS BARCENA, con la facultad que me confiere el art\u00edculo 71 fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados unidos Mexicanos, y el art\u00edculo 55 fracci\u00f3n II del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso de los Estados Unidos Mexicanos, presento a esta Soberan\u00eda iniciativa con proyecto de Decreto por el que se reforman diversas disposiciones del C\u00f3digo de Comercio, en base a la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nEn la pr\u00e1ctica y aplicaci\u00f3n de las leyes mercantiles, resalta la exagerada cantidad de juicios ejecutivos mercantiles que actualmente se tramitan en los juzgados de nuestro pa\u00eds, los que implican enormes cantidades de dinero, las cuales muchas veces se encuentran retrasados por la discreci\u00f3n de los juzgadores para desahogar las etapas procesales, sin que exista prontitud dentro de los procedimientos, especialmente en etapas como la de desahogo de pruebas.\nEl juicio ejecutivo mercantil se origina con el cada vez mayor incumplimiento de las obligaciones que se hacen constar generalmente en un t\u00edtulo de cr\u00e9dito, y que en conjunto representan cientos de millones de pesos que se pueden convertir en dinero improductivo, lo que como consecuencia contribuye a generar un retraso para la econom\u00eda de nuestro pa\u00eds.\nEl juicio ejecutivo mercantil en su origen fue considerado como un procedimiento r\u00e1pido y expedito. Sin embargo, en la actualidad este procedimiento en todo momento se ve retrasado y lento, por los dispositivos legales que lo norman.\nEl Derecho Procesal Mercantil naci\u00f3 en Europa, en la Edad Media y en sus or\u00edgenes, fue un derecho clasista creado por los tribunales de mercaderes, cuya jurisdicci\u00f3n se limitaba a los comerciantes matriculados en las corporaciones. En sus inicios se aplic\u00f3 a todos los que litigaban sobre actos de comercio, independientemente de que fueran o no comerciantes.\nPosteriormente, fueron creados los tribunales mercantiles, llamados consulados, y sirvieron de instrumento para transformar la costumbre de los comerciantes en el Derecho Mercantil, pues anteriormente la costumbre reg\u00eda sobre los procedimientos sobre actos de comercio, por lo que el derecho mercantil fue en su inicio una obra de situaciones pr\u00e1cticas y el proceso mercantil siempre se caracteriz\u00f3 por su brevedad.\nEn el siglo XIX, tras un milenio de existencia, los tribunales consulares desaparecen en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, suprimiendo a los tribunales mercantiles una vez que hab\u00edan cumplido su misi\u00f3n hist\u00f3rica.\nCuando se dicta el C\u00f3digo de Comercio de Napole\u00f3n, a principios del siglo XIX, el legislador recupera la tarea que le es propia, pero que hab\u00eda denegado durante siglos en los consulados, apareciendo as\u00ed el Derecho Mercantil como un cuerpo legal codificado y ya no como un conjunto de costumbres conocidas \u00fanicamente por los comerciantes.\nEl comercio ya no es la actividad profesional de unos cuantos, sino una de las formas que reviste la conducta humana moderna en general, se suscriben cheques, pagar\u00e9s, letras de cambio, todos compran y venden, y se reciben cr\u00e9ditos bancarios, la nuestra es una sociedad de mercado y todos participamos en \u00e9l.\nPor medio de sus costumbres y acciones los comerciantes crearon un cuerpo de derecho y se vieron obligados a entregarlo a los juristas para perfeccionarlo, algunos pa\u00edses como Italia y Suiza llevaron las consecuencias de esta evoluci\u00f3n un paso m\u00e1s adelante y dictaron c\u00f3digos \u00fanicos en los que fusionaron el Derecho Mercantil y el Derecho Civil.\nEn nuestro pa\u00eds el C\u00f3digo de Comercio de 1884, que precedi\u00f3 al vigente declaraba gen\u00e9ricamente aplicable el procedimiento civil a los juicios mercantiles.\nLos mercantilistas mexicanos, en sus obras, principalmente se han ocupado de temas de naturaleza tan claramente procesal como son la acci\u00f3n ejecutiva mercantil, las excepciones oponibles a un t\u00edtulo de cr\u00e9dito, el proceso de cancelaci\u00f3n de t\u00edtulos de cr\u00e9dito, y el proceso de quiebra. Al constituirse M\u00e9xico como naci\u00f3n independiente, en 1821, las relaciones comerciales se reg\u00edan por las Ordenanzas de Bilbao, cuya aplicaci\u00f3n compet\u00eda a los consulados existentes en las ciudades de M\u00e9xico, Veracruz, Guadalajara y Puebla. Conservaron su vigencia tales Ordenanzas de Bilbao hasta el a\u00f1o de 1884, con una breve interrupci\u00f3n de mayo de 1854 a noviembre de 1855, lapso durante el cual rigi\u00f3 un c\u00f3digo de comercio especialmente elaborado para la Rep\u00fablica Mexicana, que se conoci\u00f3 con el nombre de C\u00f3digo Lares, en honor a Don Teodosio Lares, ministro de Justicia que patrocin\u00f3 su elaboraci\u00f3n. Este C\u00f3digo Lares tuvo una breve vida, no por deficiencias t\u00e9cnicas, sino por cuestiones pol\u00edticas.\nEn uso de las atribuciones que al efecto les conced\u00eda la Constituci\u00f3n de 1857, algunos de los estados federales de la Rep\u00fablica dictaron c\u00f3digos de comercio de aplicaci\u00f3n local, que en t\u00e9rminos generales se limitaron a reproducir el mencionado C\u00f3digo Lares.\nNo fue sino hasta el veinte de julio de 1884 cuando perdieron vigencia, de modo definitivo las viejas Ordenanzas de Bilbao, para ser sustituidas por un C\u00f3digo de Comercio que no habr\u00eda de tener sino breve duraci\u00f3n; pues fue abrogado por el que entr\u00f3 en vigor el primero de enero de 1890 y que fue promulgado por el general Porfirio D\u00edaz, mismo ordenamiento que a\u00fan sobrevive y rige con innumerables modificaciones.\nEn la vida pr\u00e1ctica judicial, los juicios que se tramitan en mayor n\u00famero son los ejecutivos mercantiles, en un n\u00famero muy superior a cualquier otro tipo de juicios, tal como ya se ha mencionado.\nLos juicios ejecutivos mercantiles est\u00e1n comprendidos dentro de los sumarios, que tienen por objeto, como su nombre lo indica, la tramitaci\u00f3n r\u00e1pida de un negocio, toda vez que esta tramitaci\u00f3n debe hacerse en un t\u00e9rmino breve, dada la necesidad de pronunciar un fallo perentorio, tambi\u00e9n porque por los documentos que con la demanda se exhiben hay una presunci\u00f3n legal muy poderosa a favor del actor para estimar que le asiste la verdad y el derecho.\nEl juicio ejecutivo mercantil es un procedimiento sumario de excepci\u00f3n, porque \u00fanicamente tiene acceso a \u00e9l, aquel cuyo cr\u00e9dito consta en un t\u00edtulo de tal fuerza que constituye vehemente presunci\u00f3n de que el derecho del actor es leg\u00edtimo y est\u00e1 suficientemente probado, para que sea desde luego atendido por las autoridades competentes.\nLos juicios sumarios, llevan impl\u00edcita la idea de rapidez, esto a diferencia de los juicios ordinarios, cuyos plazos son amplios, sus formalidades varias y en dichos juicios se discuten cuestiones complejas, las que exigen que la controversia se plantee y discuta ampliamente y que para tal objeto fija t\u00e9rminos adecuados.\nDe lo aqu\u00ed planteado, se puede concluir que el legislador ha deseado que los juicios ejecutivos, sean civiles o mercantiles, se tramiten con la mayor rapidez posible, siendo la rapidez, la esencia de este juicio y partiendo del proverbio jur\u00eddico de que, justicia que no es pronta y expedita no es justicia.\nAhora que trat\u00e1ndose ya en forma particular, de los juicios ejecutivos mercantiles, se debe procurar que \u00e9stos sean todav\u00eda m\u00e1s r\u00e1pidos que los civiles, pues al diferenciarse ambas legislaciones, se ha tenido en consideraci\u00f3n el dar toda la agilidad y celeridad posible a dicho juicio para que por consecuencia se vea beneficiado todo acto de comercio.\nLas actuales disposiciones del C\u00f3digo de Comercio, relativas al cap\u00edtulo de los juicios ejecutivos, se derivaron de las complicaciones Econ\u00f3micas y pol\u00edticas de la crisis econ\u00f3mica de diciembre de mil novecientos noventa y cuatro, que trajo como consecuencia que miles de deudores perdieran su patrimonio y muchas empresas dejaron de existir, la crisis se complico al grado que se tuvo que rescatar a los bancos para que no se ocasionara un desastre econ\u00f3mico mayor al Pa\u00eds, esto origino que el Congreso de la Uni\u00f3n realizara modificaciones a diversas leyes, entre ellas al C\u00f3digo de Comercio, para frenar lo que se denunciaba constantemente como abusos de los acreedores y de los jueces en contra de los deudores, por lo que se modificaron sustancialmente la formalidades en los juicios ejecutivos mercantiles. Esas modificaciones tambi\u00e9n trajeron complicaciones en la pr\u00e1ctica, originando vicios que ocasionan retraso en la ejecuci\u00f3n de la diligencia de embargo y emplazamiento, por lo que la presente iniciativa pretende convertir a este proceso un evento procesal mas r\u00e1pido y mas efectivo en sus objetivos que son asegurar los bienes que garanticen el adeudo y se realice el emplazamiento a juicio para que el deudor acuda a pagar o a oponer las excepciones que contra el adeudo tuviere. Se pretende adem\u00e1s que esta reforma pueda influir para que se otorguen m\u00e1s cr\u00e9ditos a quienes lo necesitan, incentivar el mercado de dinero con la garant\u00eda a los acreedores de un juicio breve para recuperar su dinero, sin afectar los principios generales de derecho procesal, y de esta manera promover un mayor crecimiento del comercio nacional e internacional.\nEl art\u00edculo 1393 del C\u00f3digo de Comercio, resulta restrictivo de la impartici\u00f3n de justicia pronta y expedita que la constituci\u00f3n Federal se\u00f1ala que debe de existir, ya que el mencionado precepto prev\u00e9 la posibilidad de que el actuario o ejecutor, al constituirse en el domicilio del deudor y cerciorado que sea al respecto, si no lo encuentra a la primera b\u00fasqueda, le podr\u00e1 dejar un citatorio para que lo espere entre las seis y las setenta y dos horas posteriores; Esta amplitud deviene inapropiada para el caso, habida cuenta de que dada la naturaleza de la materia ejecutiva, la diligencia respectiva debe celebrarse lo mas pronto posible, y esta prontitud tambi\u00e9n implica que el citatorio no le permita al deudor la posibilidad de esconder o sustraer bienes sobre los que pudiera recaer embargo, por lo que se considera que el citatorio debe dejarse para que el deudor espere al actuario, al d\u00eda h\u00e1bil siguiente, que en la pr\u00e1ctica judicial es lo que se hace en lo general, adem\u00e1s de estar en el mismo sentido que la redacci\u00f3n del C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles en lo relativo a las reglas de los embargos, para efecto de que se cumpla a la brevedad posible con el ordenamiento del juez, este criterio tambi\u00e9n se encuentra previsto por el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles.\nPor otro lado, el art\u00edculo 1394 del mismo C\u00f3digo Mercantil, indica que de no hacerse el pago, se requerir\u00e1 al demandado, a su representante o a la persona con quien se entiende la diligencia, para que se\u00f1alen bienes que garanticen el adeudo, en la pr\u00e1ctica es muy com\u00fan la oposici\u00f3n del demandado o de la persona con la que se entiende la diligencia, por lo que generalmente es necesario hacer uso de las medidas de apremio que la ley autoriza, sin embargo la autorizaci\u00f3n y formalidad actual de este proceso retrasa considerablemente la tramitaci\u00f3n del juicio ejecutivo mercantil; Conforme lo se\u00f1ala la Jurisprudencia de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, se debe realizar apercibimiento sobre la persona que se va a ejecutar una medida de apremio, ya que de lo contrario se estar\u00edan conculcando garant\u00edas individuales, por lo que se propone, como una forma de apremiar la diligencia de embargo, se propone una reforma al art\u00edculo 1392 y 1394 para que el Juez faculte al Actuario en el mismo auto de admisi\u00f3n de la demanda, para que previo apercibimiento, haga uso de la fuerza p\u00fablica y rompimiento de cerraduras, para acceder al domicilio del deudor y ejecutar el embargo, con la finalidad de evitar, un retraso en la ejecuci\u00f3n de la diligencia derivado de la presentaci\u00f3n de la solicitud de apercibimiento y acuerdo que recaiga y luego el actor se tiene que atener a la disponibilidad marcada por la agenda del actuario o ejecutor. Lo anterior conlleva la finalidad de obtener con rapidez la garant\u00eda del adeudo mediante el embargo de los bienes del deudor, una vez hecho lo anterior, se entregar\u00e1n al demandado o a la persona con quien se entienda la diligencia, copias certificadas de la demanda, del auto que orden\u00f3 la diligencia, de los documentos que se anexaron y de la diligencia para que en todo caso, como lo dispone el art\u00edculo 1394, tenga en su poder constancia de la forma como se realizo la ejecuci\u00f3n del embargo y pueda ejercitar las acciones legales que considere procedentes.\nOtro aspecto importante de la presente Iniciativa es aclarar lo dispuesto por el tercer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 1401 del C\u00f3digo de Comercio en relaci\u00f3n a lo se\u00f1alado por el numeral 1054 del mismo C\u00f3digo, ya que en la pr\u00e1ctica judicial ha creado imprecisiones, puesto que el tercer p\u00e1rrafo del 1401, dispone la supletoriedad expresa para el periodo de desahogo de pruebas con la aplicaci\u00f3n del C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles, pero por tratarse de un juicio mercantil es necesario que se aplique en primer t\u00e9rmino las leyes mercantiles, y solo en su defecto se aplique el mencionado C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles, esta propuesta esta acorde a lo que se\u00f1ala el Art\u00edculo 1054 del C\u00f3digo de Comercio que dispone que: En caso de no existir convenio de las partes sobre el procedimiento ante tribunales en los t\u00e9rminos de los anteriores art\u00edculos, salvo que las leyes mercantiles establezcan un procedimiento especial o una supletoriedad expresa, los juicios mercantiles se regir\u00e1n por las disposiciones de este libro y en su defecto se aplicar\u00e1 el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles. En la pr\u00e1ctica esto da como resultado que solo los juicios ejecutivos mercantiles se\u00f1alan la Supletoriedad Expresa en el tercer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 1401 y los juicios ordinarios Mercantiles se rigen por lo dispuesto en el C\u00f3digo de Comercio y en su defecto se aplica el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles, no existen razones jur\u00eddicas ni pr\u00e1cticas para la aplicaci\u00f3n de esta Supletoriedad Expresa, ya que el proceso ejecutivo no pierde su naturaleza mercantil, y el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles regula una materia del orden eminentemente civil y sus disposiciones no est\u00e1n orientadas al orden mercantil, sin embargo es prudente mantener su supletoriedad en segundo plano, ya que el C\u00f3digo de comercio no contempla todos los aspectos relativos al desahogo de pruebas que se pueden dar en un proceso, por lo que es necesario se\u00f1alar que tambi\u00e9n, para los juicios ejecutivos mercantiles en lo referente al desahogo de pruebas, se deben aplicar las disposiciones del C\u00f3digo de Comercio, y solo en su defecto el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles, con esto se estar\u00eda generando seguridad jur\u00eddica a las partes sobre las leyes aplicables a su procedimiento y se estar\u00eda armonizando lo dispuesto en el art\u00edculo 1054 con lo se\u00f1alado por el tercer p\u00e1rrafo del 1401, ya que es contrario a la t\u00e9cnica legislativa que un ordenamiento legal se excluya as\u00ed mismo en su aplicaci\u00f3n, cuando si contiene disposiciones relativas al desahogo de pruebas, es entonces ineludible reformar este p\u00e1rrafo aclarando el orden de las leyes aplicables.\nPor lo anteriormente expuesto, presento ante esta soberan\u00eda Iniciativa con Proyecto de Decreto que reforma diversos art\u00edculos del C\u00f3digo de Comercio para quedar como sigue:\nArt\u00edculo Unico.- Se reforman los art\u00edculos 1392,1393, 1394 y 1401 del C\u00f3digo de Comercio para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 1392.- Presentada por el actor su demanda acompa\u00f1ada del t\u00edtulo ejecutivo, se proveer\u00e1 auto, con efectos de mandamiento en forma, para que el deudor sea requerido de pago, y no haci\u00e9ndolo se le embarguen bienes suficientes para cubrir la deuda, los gastos y costas, poni\u00e9ndolos bajo la responsabilidad del acreedor, en dep\u00f3sito de persona nombrada por \u00e9ste. En este mismo auto el Juez autorizar\u00e1 al Actuario, para que en caso de oposici\u00f3n y previo apercibimiento, haga uso de la fuerza p\u00fablica y ordene el rompimiento de cerraduras, para el \u00fanico efecto de cumplir con la orden decretada.\nArt\u00edculo 1393.- No encontr\u00e1ndose el deudor a la primera busca en el inmueble se\u00f1alado por el actor, pero cerciorado de ser el domicilio de aqu\u00e9l, se le dejar\u00e1 citatorio fij\u00e1ndole hora para el d\u00eda h\u00e1bil siguiente, y si no aguarda, se practicar\u00e1 la diligencia de embargo con los parientes, empleados o dom\u00e9sticos del interesado, o cualquier otra persona que viva en el domicilio se\u00f1alado, sigui\u00e9ndose las reglas del C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles, respecto de los embargos.\nArt\u00edculo 1394.- La diligencia de embargo se iniciar\u00e1 con el requerimiento de pago al deudor, su representante o la persona con la que se entienda, de las indicadas en el art\u00edculo anterior; de no hacerse el pago, se requerir\u00e1 al demandado, su representante o la persona con quien se entiende la diligencia, para que se\u00f1ale bienes suficientes para garantizar las prestaciones reclamadas, apercibi\u00e9ndolo que de no hacerlo, el derecho para se\u00f1alar bienes pasar\u00e1 al actor. A continuaci\u00f3n se emplazar\u00e1 al demandado.\nEn todos los casos se le entregar\u00e1 a dicho demandado c\u00e9dula en la que se contengan la orden de embargo decretada en su contra, dej\u00e1ndole copia de la diligencia practicada, corri\u00e9ndole traslado con la copia de demanda, de los documentos base de la acci\u00f3n y dem\u00e1s que se ordenan por el art\u00edculo 1061.\nLa diligencia de embargo no se suspender\u00e1 por ning\u00fan motivo, sino que se llevar\u00e1 adelante hasta su conclusi\u00f3n, en caso de oposici\u00f3n el Actuario apercibir\u00e1 al demandado, o a la persona con quien se entienda la diligencia, con el uso de medidas de apremio, si persiste la oposici\u00f3n, deber\u00e1 solicitar el auxilio de la fuerza p\u00fablica y en su caso, el rompimiento de cerraduras para el \u00fanico efecto de dar cumplimiento a la orden del Juez, dejando al deudor sus derechos a salvo para que los haga valer como le convenga durante el juicio.\nEl juez, en ning\u00fan caso, suspender\u00e1 su jurisdicci\u00f3n para dejar de resolver todo lo concerniente al embargo, su inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fablico que corresponda, desembargo, rendici\u00f3n de cuentas por el depositario respecto de los gastos de administraci\u00f3n y de las dem\u00e1s medidas urgentes, provisionales o no, relativas a los actos anteriores.\nArt\u00edculo 1401.- En los escritos de demanda, contestaci\u00f3n y desahogo de vista de \u00e9sta, las partes ofrecer\u00e1n sus pruebas, relacion\u00e1ndolas con los puntos controvertidos, proporcionando el nombre, apellidos y domicilio de los testigos que hubieren mencionado en los escritos se\u00f1alados al principio de este art\u00edculo; as\u00ed como los de sus peritos, y la clase de pericial de que se trate con el cuestionario que deban resolver; y todas las dem\u00e1s pruebas que permitan las leyes.\nSi los testigos no se hubieren mencionado con sus nombres y apellidos en los escritos que fijan la litis, el juez no podr\u00e1 admitirlas aunque se ofrezcan por las partes posteriormente, salvo que importen excepci\u00f3n superveniente.\nDesahogada la vista o transcurrido el plazo para hacerlo, el juez admitir\u00e1 y mandar\u00e1 preparar las pruebas que procedan de acuerdo a lo se\u00f1alado en este C\u00f3digo, y en su defecto a lo que disponga el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles, abriendo el juicio a desahogo de pruebas, hasta por un t\u00e9rmino de quince d\u00edas, dentro de los cuales deber\u00e1n realizarse todas las diligencias necesarias para su desahogo, se\u00f1alando las fechas necesarias para su recepci\u00f3n.\nLas pruebas que se reciban fuera del t\u00e9rmino concedido por el juez, o su pr\u00f3rroga si la hubiere decretado, ser\u00e1n bajo la responsabilidad de \u00e9ste, quien sin embargo, podr\u00e1 mandarlas concluir en una sola audiencia indiferible que se celebrar\u00e1 dentro de los diez d\u00edas siguientes.\nTRANSITORIOS\nUNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nComisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, a 22 de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: T\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda de la C\u00e1mara de Diputados.\nEn otro apartado del Orden del D\u00eda tenemos la primera lectura a un dictamen de la Primera Comisi\u00f3n con Proyecto de Decreto que concede permisos para aceptar y usar condecoraciones que confieren gobiernos extranjeros.\nPERMISOS PARA ACEPTAR Y USAR CONDECORACION\n(Dictamen de primera lectura)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n: Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, en sesi\u00f3n del 16 de agosto de 2006, fueron turnadas para su estudio y dictamen solicitudes de permiso de los ciudadanos Contralmirante C.G. Dem Conrado Aparicio Blanco y Teniente de Nav\u00edo C.G. Daniel Leal Ortiz, para poder aceptar y usar las condecoraciones que les confieren la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos y la Marina de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, respectivamente.\nCon fundamento en lo que dispone la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en su art\u00edculo 78, fracci\u00f3n III, esta Comisi\u00f3n emite el presente dictamen, con base en las siguientes\nCONSIDERACIONES\nI. La Primera Comisi\u00f3n recibi\u00f3 las solicitudes con los documentos anexos, en donde se desprende que se acredita la condici\u00f3n de ciudadanos mexicanos de los solicitantes;\nII. Como no se trata de la aceptaci\u00f3n o uso de t\u00edtulos nobiliarios de gobiernos extranjeros, la aceptaci\u00f3n y uso de las condecoraciones a que se hace referencia en la parte inicial del presente dictamen, no implican sumisi\u00f3n a otro gobierno en detrimento de nuestra soberan\u00eda, ni comprometen el inter\u00e9s p\u00fablico o ponen en riesgo la seguridad de la Naci\u00f3n;\nIII. De lo anterior se desprende que la solicitud cumple con los requisitos legales para ser autorizada conforme a lo dispuesto por el art\u00edculo 37, apartado C, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nEn raz\u00f3n de lo anteriormente expuesto, se presenta a consideraci\u00f3n de la Asamblea el siguiente proyecto de\nDECRETO\nARTICULO PRIMERO.-Se concede permiso al ciudadano Contralmirante C.G. DEM CONRADO APARICIO BLANCO, para aceptar y usar la Medalla Especial y la Cinta de la Junta Interamericana de Defensa, que le otorga la Junta Interamericana de Defensa, entidad de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA).\nARTICULO SEGUNDO.-Se concede permiso al ciudadano Teniente de Nav\u00edo C.G. DANIEL LEAL ORTIZ, para aceptar y usar la condecoraci\u00f3n Navy and Marine Corps Commendation Medal, que le confiere el gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n.- Ciudad de M\u00e9xico, a 22 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1ureguiRobles.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Juan Jos\u00e9Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. H\u00e9ctor AstudilloFlores.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\nDebido a que se encuentra publicado en la Gaceta Parlamentaria de este d\u00eda, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se omite su lectura.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se omite la lectura del dictamen de la Primera Comisi\u00f3n. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se omite la lectura, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Queda de primera lectura.\nContinuamos con la segunda lectura a dos dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n con proyectos de Decreto que conceden permiso para prestar servicios en representaciones diplom\u00e1ticas en M\u00e9xico y para aceptar y usar condecoraciones que confieren gobiernos extranjeros.\nPERMISOS PARA PRESTAR SERVICIOS Y PARA ACEPTAR Y USAR CONDECORACION\n(Dict\u00e1menes de segunda lectura)\n(La primera lectura se encuentra en el Diario No. 16, de fecha 16 de agosto de 2006)\nDebido a que se encuentran publicados en la Gaceta Parlamentaria, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se omite su lectura.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se omite la lectura de los dict\u00e1menes de la Primera Comisi\u00f3n. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se omite la lectura, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Al no haber oradores registrados, proceda la Secretar\u00eda a recoger la votaci\u00f3n nominal de los proyectos de Decreto.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Se va a proceder a recoger la votaci\u00f3n nominal.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Perd\u00f3n, se\u00f1ora Secretaria. \u00bfDiputado Alarc\u00f3n?\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: (Desde su esca\u00f1o) Para presentar un punto de Acuerdo relativo a exhortar a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n a que considere para su valoraci\u00f3n y probable efecto como prueba superviniente la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia del Estado de Puebla.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Diputado, todav\u00eda no llegamos a ese punto del Orden del D\u00eda, pero queda registrada su petici\u00f3n para cuando lleguemos a ese momento.\nProceda la Secretar\u00eda a recabar la votaci\u00f3n nominal de los proyectos de Decreto.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Se va a proceder a recoger la votaci\u00f3n nominal. Por la afirmativa, su servidora, por la negativa la compa\u00f1era Diputada Gast\u00e9lum Bajo.\n(Se recoge la votaci\u00f3n)\nSe emitieron 25 votos a favor y ninguno en contra, es aprobado, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobados los Decretos que conceden permisos para prestar servicios a la C. BELINDA ROCIO BORJA LEPCOWITZ, en la Embajada de Australia en M\u00e9xico y a los CC. LUIS GERARDO ALCALA FERRAEZ, CAROLINA CARDENAS SOSA Y FERDUSI BASTAR MERITO, para aceptar y usar condecoraciones que confieren gobiernos extranjeros.\nPasan al Ejecutivo de la Uni\u00f3n para sus efectos constitucionales.\nTenemos ahora la discusi\u00f3n de diversos dict\u00e1menes con puntos de Acuerdo emitidos por comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente:\nPor el que se exhorta a la Procuradur\u00eda de Justicia de Coahuila para que realice las investigaciones sobre los hechos del 11 de julio pasado en Casta\u00f1os, Coahuila.\nPRIMERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Comisi\u00f3n que suscribe fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis el expediente integrado referente a tres proposiciones con punto de Acuerdo, presentado por diversos legisladores en relaci\u00f3n a los por los hechos ocurridos el 11 de julio de 2006 en el municipio de Casta\u00f1os, Coahuila.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente\nDICTAMEN\nANTECEDENTES\nEn sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n permanente de fecha 9 de agosto de 2006, la Diputada Blanca Eppen Canales, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo para exhortar al gobierno federal y al gobierno del estado de Coahuila para que realicen las investigaciones y se tomen acciones correspondientes en torno a los hechos relacionados con el abuso sexual en contra de trece mujeres, registrados el pasado 11 de julio de 2006, en el municipio de Casta\u00f1os, Coahuila.\nCon fecha 16 de agosto, la Diputada Eliana Garc\u00eda Laguna, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 una propuesta para exigir se garantice la justicia y el resarcimiento para las v\u00edctimas de Casta\u00f1os, Coahuila. En esta misma sesi\u00f3n, el Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del Partido Convergencia, present\u00f3 un punto de Acuerdo sobre el mismo asunto. La Primera Comisi\u00f3n en reuni\u00f3n de trabajo procedi\u00f3 al an\u00e1lisis de las propuestas de referencia.\nCONSIDERACIONES\nLos suscritos integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n estimamos procedente puntualizar las propuestas citadas, que se refieren a los acontecimientos que tuvieron lugar en la \u201czona de tolerancia\u201d del municipio de Casta\u00f1os, Coahuila. De acuerdo a testimonios que presentan, se notifica de las denuncias que se han interpuesto ante ataques de violencia f\u00edsica y agresiones sexuales cometidos por presuntos militares en contra de trece mujeres, trabajadoras de un centro nocturno en esa localidad.\nSobre el particular, en dictamen emitido el 9 de agosto por la Primera Comisi\u00f3n sobre una propuesta que guarda relaci\u00f3n con la que aqu\u00ed se dictamina, se dej\u00f3 constancia de que el caso posee un matiz de car\u00e1cter eminentemente judicial y que la soluci\u00f3n o el esclarecimiento del hecho concierne a una obligaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda General de Justicia de la propia Entidad federativa, a la que corresponder\u00e1 investigar y deslindar las responsabilidades que resulten. Por tanto, se justific\u00f3 que la soluci\u00f3n o el esclarecimiento del hecho concierne a una obligaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda, por ser un delito que se persigue de oficio.\nNo obstante y dados los elementos que aportan los proponentes, suscribimos la necesidad de hacer un exhorto con el prop\u00f3sito de que se tomen las acciones correspondientes respecto de la denuncia de las afectadas en contra de los militares agresores. Coincidimos en que los legisladores, desde el \u00e1mbito de nuestra competencia, debemos velar por que la consumaci\u00f3n de ese tipo de actos no quede impune al castigo que la ley consigne y manifestamos nuestro rechazo hacia todo acto que represente violencia contra la mujer.\nEn raz\u00f3n de lo anteriormente expuesto, la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, somete a la consideraci\u00f3n de sus integrantes, el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente exhorta a la Procuradur\u00eda de Justicia del Estado de Coahuila para que, en el \u00e1mbito de su competencia, realice las investigaciones correspondientes a los hechos registrados el pasado 11 de julio en el Municipio de Casta\u00f1os, Coahuila, con la finalidad de que se determinen las responsabilidades correspondientes. Asimismo, se hace un llamado a que se preserve la integridad y seguridad de las v\u00edctimas y se les otorgue la ayuda econ\u00f3mica, moral y psicol\u00f3gica que corresponda.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 22 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga\u201d.\nEn torno al predio denominado Balneario Palmilla.\nPRIMERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente correspondiente al Segundo Receso del Tercer A\u00f1o de Ejercicio Constitucional de la LIX Legislatura fue turnada, el 9 de agosto de 2006, la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo para solicitar al titular del Poder Ejecutivo declare la nulidad parcial o total del Decreto signado por el C. Alberto C\u00e1rdenas Jim\u00e9nez, el 21 de diciembre de 2004, que se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n sobre el predio denominado Balneario Palmilla, presentada el 9 de agosto de 2006.\nLos ciudadanos legisladores integrantes de esta comisi\u00f3n realizaron el estudio y an\u00e1lisis de los planteamientos contenidos en la propuesta con punto de Acuerdo, a fin de valorar su contenido, deliberar e integrar el presente dictamen.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78 fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 116, 127 p\u00e1rrafo primero y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, 58, 60, 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los miembros de esta Tercera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente\nDICTAMEN\nANTECEDENTES\nEn el caso que se dictamina, se consider\u00f3 pertinente reproducir textualmente algunos antecedentes de la proposici\u00f3n:\nEl 19 de octubre de 1978, el Sr. Manuel Gonz\u00e1lez Canseco en su calidad de propietario, don\u00f3 a favor de la Junta Federal de Mejoras Materiales del Municipio de La Paz, Baja California Sur, ahora Municipio de San Jos\u00e9 del Cabo una superficie de 5,184.76 metros cuadrados seg\u00fan consta en la escritura p\u00fablica (n\u00famero 19288, volumen 358) debidamente inscrita ante el Registro P\u00fablico de la Propiedad y del Comercio del municipio de Los Cabos.\nEn el contrato de donaci\u00f3n, se estableci\u00f3 como condici\u00f3n que el inmueble se destinara para la construcci\u00f3n de un balneario y centro de recreo popular, con instalaciones adecuadas para ser utilizado en la realizaci\u00f3n de eventos recreativos, c\u00edvicos y culturales, para los residentes de la zona y para el uso y disfrute de los mismos visitantes. Esto quedo asentado en un convenio entre la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y Ecolog\u00eda y la empresa Palmilla San Jos\u00e9 Inmobiliaria, S.A. signado el 12 de mayo de 1987 en la ciudad de M\u00e9xico. En el mismo convenio la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y Ecolog\u00eda se compromete a \u201cno otorgar concesiones ni permiso alguno y vigilar\u00e1 permanentemente que la zona que comprende el balneario se mantenga libre de cualquier aprovechamiento distinto que impida el uso previsto\u201d.\nA pesar de que la Semarnat conoc\u00eda la existencia del contrato de donaci\u00f3n del Sr. Gonz\u00e1lez y del convenio celebrado en 1987, el 21 de diciembre de 2004 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n un Acuerdo signado por el C. Alberto C\u00e1rdenas Jim\u00e9nez, por el que se desincorpora del r\u00e9gimen de dominio p\u00fablico de la Federaci\u00f3n, la superficie de 9,791.90 metros cuadrados de terrenos ganados al mar, as\u00ed como las instalaciones y construcciones existentes en la misma, localizada en el lugar conocido como Balneario Palmilla, y se autoriza su enajenaci\u00f3n a t\u00edtulo oneroso a favor de Palmilla San Jos\u00e9 Inmobiliaria, S.A. de C.V., con el objeto de que la utilice como complemento de un desarrollo tur\u00edstico.\nEl 11 de noviembre de 2005, el gobierno federal representado en ese acto por la Lic. Blanca Cielo Margarita Corona Vizca\u00edno, Directora de An\u00e1lisis, Evaluaci\u00f3n y Resoluci\u00f3n Administrativa de la Direcci\u00f3n General de Zona Federal Mar\u00edtimo Terrestre y Ambientes Costeros, concret\u00f3 la venta del Balneario Palmilla a la sociedad mercantil arriba se\u00f1alada.\nDe la superficie que fue vendida, hay un \u00e1rea empalmada de 1,448.46 metros cuadrados, que coincide con el terreno donado a los sudcalifornianos por el Sr. Manuel Gonz\u00e1lez Canseco en las condiciones anteriormente descritas. Adem\u00e1s, en la compra venta se incluy\u00f3 una fracci\u00f3n de terrenos correspondientes a la Zona Federal Mar\u00edtimo Terrestre, que de acuerdo al art\u00edculo 29 de la Ley General de Bienes Nacionales, es un bien de uso com\u00fan, del dominio p\u00fablico de la Federaci\u00f3n y, por lo tanto, no es susceptible de enajenaci\u00f3n.\nCONSIDERACIONES\nEl autor de la proposici\u00f3n que se dictamina insiste en que el gobierno municipal de Los Cabos ha llevado a cabo diversas acciones de defensa legal del terreno, librando una batalla por la v\u00eda jur\u00eddica para que el Ejecutivo Federal respete el acuerdo de donaci\u00f3n registrado en 1978.\nAgrega que como respuesta a estas acciones, el 26 de julio en reuni\u00f3n con el Presidente municipal, el cabildo y el gobernador del Estado de Baja California Sur, Narciso Ag\u00fandez Monta\u00f1o, el C. Eduardo Galv\u00e1n Monroy, Director General de Zona Federal Mar\u00edtimo Terrestre y Ambientes Costeros se\u00f1al\u00f3 que de acuerdo a los antecedentes de los cuales dispone la Semarnat \u201ces posible la anulaci\u00f3n del acuerdo\u201d.\nFinalmente, el Diputado proponente afirma que los hechos descritos muestran que al Ayuntamiento de Los Cabos le asiste la raz\u00f3n, ya que los sudcalifornianos apelan a su derecho al uso y disfrute de los recursos naturales de su territorio.\nLa primera parte de su propuesta se refiere al Acuerdo publicado el 21 de diciembre de 2004 y pide se exhorte al Presidente de la Rep\u00fablica, a que instruya al titular de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales y a quien corresponda, para que se instrumenten las medidas legales y jur\u00eddicas necesarias para declarar la nulidad parcial o total del Decreto signado por el C. Alberto C\u00e1rdenas Jim\u00e9nez, el 21 de diciembre de 2004 que se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n sobre el predio denominado Balneario Palmilla.\nPor otra parte solicita al titular del Poder Ejecutivo Federal se instruya al Titular de la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica para que a la brevedad posible se lleve a cabo la investigaci\u00f3n correspondiente por la posible comisi\u00f3n de il\u00edcitos en la desincorporaci\u00f3n del predio denominado Balneario Palmilla en el municipio de Los Cabos\nSin embargo, con el fin de contar con una mayor informaci\u00f3n que pudiera permitir a esta Soberan\u00eda apoyar al proponente en la solicitud que realiza se considera oportuno y procedente solicitar al titular del Poder Ejecutivo Federal, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, la informaci\u00f3n relativa sobre los estudios y an\u00e1lisis realizados que justifiquen la determinaci\u00f3n para emitir el Acuerdo de referencia.\nEn m\u00e9rito de lo antes expuesto, la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente, se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n solicita al titular del Poder Ejecutivo Federal informe al Congreso de la Uni\u00f3n, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, sobre los hechos que dieron lugar al ACUERDO por el que se desincorpora del r\u00e9gimen de dominio p\u00fablico de la Federaci\u00f3n, la superficie de 9,791.90 metros cuadrados de terrenos ganados al mar, as\u00ed como las instalaciones y construcciones existentes en la misma, localizada en el lugar conocido como Balneario Palmilla, kil\u00f3metro 27+100 de la carretera transpeninsular Benito Ju\u00e1rez, tramo Cabo San Lucas-San Jos\u00e9 del Cabo, Municipio de Los Cabos, Baja California Sur y se autoriza su enajenaci\u00f3n a t\u00edtulo oneroso a favor de Palmilla San Jos\u00e9 Inmobiliaria, S.A. de C.V., con el objeto de que la utilice como complemento de un desarrollo tur\u00edstico, expedido por esa Secretar\u00eda el 21 de diciembre de 2004.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente, a los 22 d\u00edas del mes de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinoza, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga\u201d.\nPor el que se exhorta a establecer mecanismos que informen e inviten a las personas a declararse como donadores voluntarios de \u00f3rganos.\nPRIMERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH.ASAMBLEA\nA la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnada para su an\u00e1lisis y dictamen la \u201cPropuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta a los gobiernos de las entidades federativas y del Distrito Federal y al Centro Nacional de Transplantes para que establezcan mecanismos que faciliten a las personas la expresi\u00f3n de ser donador voluntario en el proceso de expedici\u00f3n de licencias de conducir\u201d. Esta propuesta fue presentada por la Diputada Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional.\nLos legisladores de la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, 94, 103, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 58, 60, 87, 88, 175 y 176 del Reglamento para su Gobierno Interior, someten a la consideraci\u00f3n de esa H. Asamblea, el dictamen que se ha formulado al tenor de los apartados que en seguida se detallan:\nANTECEDENTES\nI. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el mi\u00e9rcoles 16 de agosto de 2006, la Diputada del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 la propuesta referida.\nII. En la misma fecha, la Presidencia de la Comisi\u00f3n Permanente dispuso que dicho punto de Acuerdo se turnara a la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo para su despacho correspondiente.\nCONSIDERACIONES\nI. Se contempla en la proposici\u00f3n que se dictamina el inter\u00e9s de exhortar al Centro Nacional de Transplantes y a los gobiernos de las entidades federativas as\u00ed como del Distrito Federal a que establezcan mecanismos que informen e inviten a las personas a declararse como donadores voluntarios de \u00f3rganos para despu\u00e9s de la muerte en el proceso de expedici\u00f3n de permisos de conducir, as\u00ed como, que dicha calidad se pueda registrar en la licencia.\nEsta inquietud impl\u00edcita en el tema central al que se constri\u00f1e la proposici\u00f3n de m\u00e9rito, se sustenta en los beneficios que representa el transplante de un \u00f3rgano o tejido.\nII. Con relaci\u00f3n a la inquietud que se manifiesta, no se desestima el d\u00e9ficit que se registra en el registro de trasplantes realizados debido, en mucho, por la insuficiente disponibilidad de \u00f3rganos y tejidos cadav\u00e9ricos, una de las opciones que establece la legislaci\u00f3n en la materia. La otra es la donaci\u00f3n en vida.\nPara que sea posible utilizar los \u00f3rganos de cad\u00e1ver, adem\u00e1s de las circunstancias especiales de muerte, se requiere que la persona en vida haya manifestado su voluntad de donar sus \u00f3rganos. Para lograr que las personas de manera informada y voluntaria decidan si quieren dejar un regalo de vida para despu\u00e9s de su muerte (natural o repentina), se requiere que instituciones como el Centro Nacional de Transplantes y las autoridades de los Estados provean y promuevan los instrumentos que permitan tal definici\u00f3n.\nIII. En ese tenor, la proponente hace referencia a las medidas que algunas entidades federativas como Nuevo Le\u00f3n, Jalisco, Guanajuato y Coahuila han establecido al estipular en las licencias de conducir la decisi\u00f3n de donar, lo cual resulta un medio eficaz para acercar los procedimientos a los ciudadanos por lo que propone se implementen en el resto del pa\u00eds esquemas similares de informaci\u00f3n y expresi\u00f3n voluntaria de donador de \u00f3rganos en las licencias de conducir.\nSin subestimar los argumentos a que se acude para justificar la oportunidad de la propuesta, esta Comisi\u00f3n considera pertinente no circunscribir la actuaci\u00f3n de las entidades federativas a la implementar exclusivamente la medida que propone la legisladora. Considera sin embargo, la pertinencia de que se exhorte a realizar una mayor difusi\u00f3n de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos e implementar mecanismos para que los voluntarios hagan manifiesta su decisi\u00f3n en ese sentido.\nPor las consideraciones que anteceden, los legisladores integrantes de la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, someten a esa Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Centro Nacional de Transplantes y a los gobierno de las entidades federativas y del Distrito Federal para que, en el \u00e1mbito de sus competencias, realicen una mayor difusi\u00f3n de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos y establezcan los mecanismos de registro para aquellas personas que deseen declararse como donadores despu\u00e9s de su muerte.\nSala de comisiones del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, M\u00e9xico, Distrito Federal, a 22 de agosto de 2006.\nLa Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Centro Nacional de Transplantes y a los gobierno de las entidades federativas y del Distrito Federal para que, en el \u00e1mbito de sus competencias, realicen una mayor difusi\u00f3n de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinoza, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. H\u00e9ctor Astudillo Flores.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\nPor el que se exhorta al Ejecutivo Federal a brindar el apoyo necesario a la candidatura del Doctor Julio Frenk Mora para ocupar la Direcci\u00f3n General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nSEGUNDA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cSEGUNDA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Segunda Comisi\u00f3n, Relaciones Exteriores, Defensa Nacional y Educaci\u00f3n P\u00fablica, de la Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, le fue turnada para su estudio y dictamen la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Ejecutivo Federal a brindar todo el apoyo que sea necesario a la candidatura del doctor Julio Frenk Mora para ocupar la Direcci\u00f3n General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nLos ciudadanos legisladores integrantes de esta comisi\u00f3n realizaron el estudio y an\u00e1lisis de los planteamientos contenidos en la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, a fin de valorar su contenido, deliberar e integrar el presente dictamen.\nEsta comisi\u00f3n dictaminadora, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1, y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, somete a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente:\nDICTAMEN\n1.- Antecedentes:\nEn Sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, de fecha 16 de agosto de 2006, el Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez, integrante del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, present\u00f3 una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, por el que se exhorta al Ejecutivo Federal a brindar todo el apoyo que sea necesario a la candidatura del doctor Julio Frenk Mora para ocupar la Direcci\u00f3n General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nEn la misma Sesi\u00f3n, la Presidencia acord\u00f3 se turnara la proposici\u00f3n referida a la Segunda Comisi\u00f3n, Relaciones Exteriores, Defensa Nacional y Educaci\u00f3n P\u00fablica, para su an\u00e1lisis y dictamen.\nLos suscritos, Diputados y Senadores integrantes de la Segunda Comisi\u00f3n, Relaciones Exteriores, Defensa Nacional y Educaci\u00f3n P\u00fablica, en reuni\u00f3n de trabajo de fecha 22 de agosto de 2006, y en ejercicio de la facultad contenida en el art\u00edculo 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, procedimos a la elaboraci\u00f3n del presente dictamen con base en las siguientes:\n2.- Consideraciones:\nPrimera.- Sostiene el proponente del punto de Acuerdo que, M\u00e9xico ha participado y respaldado activamente a la OMS, organizando eventos internacionales en materia de salud, en conjunto con dicho organismo; entre los m\u00e1s recientes destacan la V Conferencia Mundial de Promoci\u00f3n a la Salud, celebrada en mayo de 2000, en donde los representantes de mas de cien pa\u00edses firmaron la Declaraci\u00f3n de M\u00e9xico en promoci\u00f3n a la salud; y la V Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Macroeconom\u00eda y Salud realizada en junio de 2001. Asimismo, M\u00e9xico fue anfitri\u00f3n en noviembre de 2004, de la Primera Cumbre Mundial y del Foro Global VIII para la investigaci\u00f3n en salud, eventos en los que se busc\u00f3 que gobiernos y sociedad den una m\u00e1s alta prioridad y mayores recursos para la investigaci\u00f3n en salud, as\u00ed como un enfoque mas completo en la materia, que incluya la investigaci\u00f3n fuera del campo propiamente m\u00e9dico, pero que tenga un fuerte impacto en la salud.\nQue el Secretario de Salud, Dr. Julio Frenk, invit\u00f3 al Director General de la OMS, Dr. Lee Jong-Wook, a realizar un viaje oficial a M\u00e9xico, el cual tuvo lugar de manera paralela a la Cumbre Ministerial sobre Investigaci\u00f3n en Salud (16-20 de noviembre de 2004) y al Foro VIII.\nQue el 29 de mayo de 2006 la 59era. Asamblea Mundial de la Salud se vio empa\u00f1ada por la muerte del Dr. Lee Jong-Wook, Director General de la OMS, puesto que ocupaba desde julio de 2003. El trabajo del Dr. Lee en la organizaci\u00f3n alcanz\u00f3 hitos notables en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica.\nQue M\u00e9xico ha estado comprometido y convencido de continuar enriqueciendo de manera activa el legado del Dr. Lee. La cooperaci\u00f3n entre las naciones tiene una gran trascendencia en estos tiempos de globalizaci\u00f3n, los retos actuales de la salud exigen una acci\u00f3n colectiva proactiva directamente involucrada y comprometida de la comunidad internacional.\nQue M\u00e9xico ha definido y mostrado que la investigaci\u00f3n en sistemas de salud genera conocimiento esencial para dise\u00f1ar, implantar y evaluar las reformas requeridas. Sobre esta base, M\u00e9xico ha llevado a cabo una profunda reforma estructural sustentada en dos pilares, la calidad y la protecci\u00f3n financiera, con el fin de promover la equidad y contribuir a un desarrollo justo e incluyente. En nuestra reforma la calidad esta concebida de manera integral para proteger el derecho de la poblaci\u00f3n a recibir servicios que garanticen la seguridad de los pacientes, la efectividad de las intervenciones y el trato digno hacia los usuarios y sus familiares.\nQue el Dr. Julio Frenk Mora, al frente de la Secretar\u00eda de Salud, ha impulsado, con el respaldo de este Poder Legislativo, reformas estructurales de las que hoy en d\u00eda ya vemos sus alcances. Su labor no solo se ha destacado como titular de la Secretar\u00eda de Salud; su trayectoria como m\u00e9dico, acad\u00e9mico, investigador, como funcionario de la OMS, entre otros, le ha merecido un reconocimiento amplio en el \u00e1mbito internacional.\nSegunda.- Esta Comisi\u00f3n Dictaminadora, desea se\u00f1alar que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud fue establecida en 1948 para lograr el nivel de salud m\u00e1s alto posible por medio de la promoci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica en materia de salud entre las naciones; la aplicaci\u00f3n de programas para combatir y erradicar las enfermedades; y la mejora de la calidad de la vida\nTiene como objetivos reducir el exceso de mortalidad, morbilidad y discapacidad con especial \u00e9nfasis en las poblaciones pobres y marginadas; promover estilos de vida saludables y reducir los riesgos para la salud; y desarrollar sistemas de salud m\u00e1s justos y eficaces que sean financieramente m\u00e1s equitativos\nLa Asamblea Mundial de la Salud es el \u00f3rgano que dirige las actividades de la OMS y est\u00e1 formado por 191 miembros que se re\u00fanen anualmente. Adem\u00e1s, la OMS cuenta con un Consejo Ejecutivo integrado por 32 expertos de la salud.\nCuenta con oficinas regionales en Brazzaville, Congo (temporalmente ubicada en Harare, Zimbawe); Washington D.C; El Cairo, Egipto; Copenhague, Dinamarca; Nueva Delhi, India; y Manila, Filipinas\nGracias al esfuerzo mundial dirigido por la OMS y que involucra a muchas naciones, organizaciones internacionales -particularmente aquellas pertenecientes al sistema de Naciones Unidas-, organizaciones no gubernamentales y otras, se ha logrado un gran avance en el control de algunas de las m\u00e1s terribles enfermedades que enfrenta la humanidad.\nPor otra parte, queremos mencionar que el Doctor Julio Frenk Mora se gradu\u00f3 como m\u00e9dico cirujano en la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. En la Universidad de Michigan curs\u00f3 las maestr\u00edas en Salud P\u00fablica y en Sociolog\u00eda. Y en 1983 obtuvo el doctorado en Atenci\u00f3n M\u00e9dica y Sociolog\u00eda.\nFue fundador y Director del Centro de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica de la Secretar\u00eda de Salud en 1983; fundador y Director General del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de la SSA en 1987; profesor visitante del Centro de Estudios sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de la Universidad de Harvard en 1992; Vicepresidente Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud y Director del Centro de Econom\u00eda y Salud de la propia fundaci\u00f3n en 1995; Director Ejecutivo de Investigaci\u00f3n e Informaci\u00f3n para las Pol\u00edticas en Salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en 1998; y uno de los coordinadores del \u00e1rea de salud en el equipo de transici\u00f3n del Presidente electo Vicente Fox.\nFue docente de Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y es actualmente Investigador Nacional Nivel II del Sistema Nacional de Investigadores.\nSu producci\u00f3n escrita incluye 28 libros y monograf\u00edas, 44 Cap\u00edtulos de libros, 80 art\u00edculos en revistas acad\u00e9micas y 103 art\u00edculos en revistas culturales y peri\u00f3dicas. Entre sus libros se cuentan dos novelas para j\u00f3venes, las cuales explican el funcionamiento del cuerpo humano. Ha participado como miembro de los consejos editoriales en 10 revistas nacionales y extranjeras, as\u00ed como en 12 agrupaciones cient\u00edficas y profesionales, incluyendo la Academia Nacional de Medicina de M\u00e9xico y el Institute of Medicine de Estados Unidos, adem\u00e1s de haber presidido la Sociedad Mexicana de Calidad de la Atenci\u00f3n a la Salud entre 1994 y 1996.\nAdem\u00e1s de un amplio trabajo sobre la transici\u00f3n de la salud, el Dr. Frenk Mora ha investigado acerca de las implicaciones de los cambios en los patrones dominantes de salud y enfermedad, as\u00ed como sobre el desempe\u00f1o de los sistemas de salud; ha realizado estudios sobre las opciones de reforma para mejorar nuestro sistema de salud; y ha colaborado con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en el desarrollo de un amplio marco de referencia para evaluar el desempe\u00f1o de los sistemas de salud.\nEs por ello que consideramos importante apoyar la candidatura del Doctor Julio Frenk Mora a la Direcci\u00f3n General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nPor lo anteriormente expuesto, los integrantes de la Segunda Comisi\u00f3n, Relaciones Exteriores, Defensa Nacional y Educaci\u00f3n P\u00fablica, suscribimos el presente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, exhorta al Ejecutivo Federal a brindar todo el apoyo que sea necesario a la candidatura del Doctor Julio Frenk Mora para ocupar la Direcci\u00f3n General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n.- M\u00e9xico, D.F., a 22 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Presidente.- Dip. Maki Esther Ortiz Dom\u00ednguez, Secretaria.- Sen. Dulce Mar\u00eda Sauri Riancho, Secretaria.- Dip. Juli\u00e1n Nazar Morales.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Sen. Jorge Abel L\u00f3pez S\u00e1nchez.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. Susana Stephenson P\u00e9rez.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Sen. R\u00f3mulo Campuzano Gonz\u00e1lez.- Sen. Raymundo C\u00e1rdenas Hern\u00e1ndez.- Dip. Isidoro Ruiz Argaiz.- Sen. Jorge Emilio Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez\u201d.\nInformo a la Asamblea, que a solicitud del Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n, queda separado el dictamen para solicitar a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n a considerar la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia del Estado de Puebla en contra de Lydia Cacho\nDebido a que todos los dict\u00e1menes se encuentran publicados en la Gaceta Parlamentaria de este d\u00eda, y as\u00ed se hacen del conocimiento de la Asamblea, se consulta si existen oradores para referirse a alguno de ellos.\nEn virtud de no haber oradores registrados, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si son de aprobarse los dict\u00e1menes.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se aprueban los dict\u00e1menes con puntos de Acuerdo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se aprueban, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobados los Acuerdos. Comun\u00edquense.\nPasamos ahora a la discusi\u00f3n del dictamen para solicitar a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n a que considere la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia del Estado de Puebla en contra de Lydia Cacho.\nPRIMERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente correspondiente al segundo receso del tercer a\u00f1o de ejercicio constitucional de la LIX Legislatura, fue turnada la proposici\u00f3n con punto de Acuerdo para exhortar a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para que considere como prueba superviniente a la investigaci\u00f3n que realiza la comisi\u00f3n Especial que estudia el caso, la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia, Blanca Laura Villena Mart\u00ednez ante la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, presentada el 9 de agosto por la Diputada Beatriz Mojica Morga, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica.\nLos ciudadanos legisladores integrantes de esta comisi\u00f3n realizaron el estudio y an\u00e1lisis de los planteamientos contenidos en la propuesta, a fin de valorar su contenido e integrar el presente dictamen.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78 fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 116, 127 p\u00e1rrafo primero y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 58, 60, 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los miembros de Primera Comisi\u00f3n que suscriben, someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente\nDICTAMEN\nANTECEDENTES\nEn el caso que se dictamina, se consider\u00f3 procedente reproducir textualmente los antecedentes y consideraciones de la proposici\u00f3n, en los siguientes t\u00e9rminos:\nPRIMERO.- Se exhorta a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para que considere como prueba superviniente a la investigaci\u00f3n que realiza la Comisi\u00f3n Especial que estudia el caso, la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia Blanca Laura Villena Mart\u00ednez ante la PGR.\nSEGUNDO.- Se exhorta a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n a que d\u00e9 a conocer lo m\u00e1s pronto posible los resultados de las investigaciones realizadas por la Comisi\u00f3n Especial integrada para conocer los hechos relacionados con la detenci\u00f3n de Lydia Cacho Ribeiro.\nCONSIDERACIONES\nLa Comisi\u00f3n dictaminadora pondera que la proposici\u00f3n que se dictamina pretende que se exhorte a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para solicitarle tome en cuenta la denuncia de referencia y que d\u00e9 a conocer \u201clos resultados de las investigaciones realizadas para conocer los hechos relacionados con la detenci\u00f3n de Lydia Cacho Ribeiro\u201d.\nEn la primera parte de su propuesta pide que la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para que considere como prueba superviniente a la investigaci\u00f3n que realiza la Comisi\u00f3n Especial que estudia el caso, la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia Blanca Laura Villena Mart\u00ednez ante la PGR.\nEn la segunda parte de su propuesta por otra parte solicita que se exhorte a esa Soberan\u00eda a que d\u00e9 a conocer lo m\u00e1s pronto posible los resultados de las investigaciones realizadas por la Comisi\u00f3n Especial integrada para conocer los hechos relacionados con la detenci\u00f3n de Lydia Cacho Ribeiro.\nDe conformidad con los argumentos a que se acude para justificar la oportunidad de su procedencia, comenta que la denuncia objeto de la propuesta evidencia la intenci\u00f3n de afectar la imagen y la reputaci\u00f3n de la tambi\u00e9n defensora de derechos humanos Lydia Cacho y considera lamentable que la Procuradur\u00eda de Justicia del Estado mantenga un papel acusatorio en contra de de Cacho Ribeiro.\nLos integrantes de la Primera Comisi\u00f3n queremos dejar constancia de que a sido criterio establecido en el an\u00e1lisis de diversos asuntos elevados a consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda que no se considera la procedencia de exhortar al Poder Judicial de la Federaci\u00f3n para que resuelva alg\u00fan asunto a propuesta de los se\u00f1ores legisladores, por considerarlo contrario al principio de divisi\u00f3n de poderes consagrado en el art\u00edculo 49 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nNo obstante lo anterior, en virtud de la trascendencia que este asunto guarda, consideramos pertinente en el \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n entre poderes dar lugar al primer resolutivo de la propuesta a trav\u00e9s de una solicitud respetuosa a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.\nEn m\u00e9rito de lo antes expuesto, la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente, se permite someter a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se solicita a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para que considere para su valoraci\u00f3n y probable efecto como prueba superviniente en la investigaci\u00f3n que realiza la Comisi\u00f3n Especial de ese tribunal que estudia del caso, la denuncia presentada por la Procuradora de Justicia del Estado de Puebla, Blanca Laura Villena Mart\u00ednez ante la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, en contra de la escritora Lydia Cacho Ribeiro.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 22 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\nTiene la palabra hasta por cinco minutos para referirse a este asunto, el Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta; compa\u00f1eras y compa\u00f1eros legisladores:\nBueno, hago uso de la palabra en torno al dictamen de este punto de Acuerdo, porque me parece que es una obligaci\u00f3n jur\u00eddica, moral y pol\u00edtica, para empezar por un legislador, en relaci\u00f3n con un dictamen.\nComo seguramente tendremos conocimiento del dictamen, no s\u00f3lo por participar en la Primera Comisi\u00f3n, sino porque se ha publicado en la Gaceta Parlamentaria. Este es un asunto en el que no habr\u00e9 de entrar, por supuesto, en la materia espec\u00edfica que ha ocasionado el que el tema est\u00e9 durante alg\u00fan tiempo, no s\u00f3lo en los \u00f3rganos legislativos, sino en la opini\u00f3n p\u00fablica.\nPero, bueno, para llegar, ir directamente al asunto me parece que en este pa\u00eds las disposiciones constituciones espec\u00edficas determinan para el caso del Poder Legislativo sus facultades y sus funciones. Para el caso del Poder Ejecutivo, tambi\u00e9n de manera espec\u00edfica, sus facultades, sus atribuciones; y naturalmente en el caso del Poder Judicial tambi\u00e9n la Constituci\u00f3n establece las funciones y las facultades.\nEs cierto que el gobierno se constituye por estos tres poderes y es cierto tambi\u00e9n que es indispensable que cada segundo de la existencia de este pa\u00eds tenga que respetarse la divisi\u00f3n de poderes y la colaboraci\u00f3n de los poderes dentro de sus respectivas atribuciones.\nEn funci\u00f3n de estas expresiones es que yo vengo a solicitar de todos ustedes que se rechace el contenido del dictamen, porque, bueno, la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n en los mandatos constitucionales, en su propia Ley Org\u00e1nica establece sus funciones y sus facultades, y este Poder Legislativo, representado por esta Comisi\u00f3n Permanente, tiene que reiterar las tesis espec\u00edficas para rechazar el contenido del dictamen\u2026\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: \u00bfSe\u00f1or Diputado, con qu\u00e9 objeto?\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) \u00bfSi me permite el se\u00f1or Diputado y usted una pregunta?\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: \u00bfDiputado Alarc\u00f3n, admite una pregunta del Diputado Pablo G\u00f3mez?\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: S\u00ed, claro, con mucho gusto.\n- El Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Diputado Alarc\u00f3n, creo que usted tiene raz\u00f3n cuando dice que el Congreso no debe interceder en los asuntos de car\u00e1cter jurisdiccional.\nTiene usted raz\u00f3n; sin embargo, a reserva de que m\u00e1s adelante vamos a analizar una propuesta de su partido haci\u00e9ndole un exhorto a un tribunal, lo cual se contradice con lo que usted est\u00e1 diciendo, le doy la raz\u00f3n.\nSolamente que quiero advertirle una cosa, en este caso el Congreso es el que pidi\u00f3 a la Corte que investigara el asunto, no es un caso cualquiera, no es un amparo que se est\u00e1 revisando en la Corte, no es un asunto jurisdiccional tampoco, f\u00edjese usted.\nNo se va a dictar una sentencia, f\u00edjese usted. Es simplemente una investigaci\u00f3n, a pesar de que el Congreso lo pidi\u00f3, las dos C\u00e1maras; a pesar de que no es un asunto jurisdiccional, \u00bfusted sostiene que la Permanente no debe continuar alimentando el asunto, ya que las dos C\u00e1maras del Congreso iniciaron el tema en la Suprema Corte de Justicia?\nEsa es mi pregunta, se\u00f1or Diputado.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Gracias. En efecto he tenido muy presente la petici\u00f3n que hicieron las dos C\u00e1maras para el caso espec\u00edfico. Y, bueno, la propia Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n establece los procedimientos; pero como dicen en mi pueblo, \u201cese es un asunto\u201d.\nY \u00e9ste es otro asunto, tambi\u00e9n, que si bien tuviera conexi\u00f3n, bueno, pues yo respeto los argumentos que usted expresa y tambi\u00e9n estoy en mi derecho de hacer el planteamiento, como este caso espec\u00edfico. La soluci\u00f3n, bueno, se dar\u00e1 a la hora que se presente la votaci\u00f3n al respecto, en este caso espec\u00edfico creo que \u00e9sta ser\u00eda mi respuesta para la pregunta que usted ha planteado, y muchas gracias.\nBien, termino entonces. Termino en uso de mi tiempo solicitando a las legisladoras y a los legisladores que este dictamen se rechace a trav\u00e9s de su voto considerando que se trata de un punto de Acuerdo que tiene sus fundamentos jur\u00eddicos, pero que m\u00e1s se fundamenta en la tradici\u00f3n que se ha originado hace alg\u00fan tiempo, de recurrir a esos puntos de Acuerdo.\nNo quiero entrar en la profundidad del dictamen, s\u00f3lo anotar lo siguiente en las consideraciones, en el p\u00e1rrafo pen\u00faltimo, bueno, se dice: no se considera la procedencia de exhortar al Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, que es lo que yo estoy argumentando, la divisi\u00f3n de poderes, la colaboraci\u00f3n de los poderes, el ajustarnos cada poder precisamente a sus propias atribuciones.\nComo as\u00ed se expresa en el dictamen, esta parte, pues, la tomo como argumento para solicitar muy respetuosamente, muy atentamente a los legisladores y a las legisladoras para que se rechace este punto de Acuerdo de este dictamen.\nEs cuanto y muchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu: Gracias, Diputado. Para hablar sobre el mismo tema, ha solicitado la palabra la Diputada Beatriz Mojica Morga, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica. Hasta por cinco minutos.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: Gracias. Este punto de Acuerdo consideramos que es muy importante por lo que significa, y porque lo que est\u00e1 en juego es justamente combatir esos c\u00edrculos de impunidad que imperan todav\u00eda en el pa\u00eds; y yo s\u00ed quiero dar los antecedentes de por qu\u00e9 se present\u00f3 este punto de Acuerdo como parte del trabajo del grupo de atenci\u00f3n a las agresiones a periodistas y medios de comunicaci\u00f3n, y porqu\u00e9 en la C\u00e1mara de Diputados efectivamente se le solicit\u00f3 a la Corte que hiciera esta investigaci\u00f3n.\nPero en los \u00faltimos meses se han ido presentando algunas cosas que nos hablan y que nos llevan a este punto de Acuerdo para que la Corte retome esta denuncia que puso la Procuradora del Estado de Puebla en contra de Lydia Cacho por tr\u00e1fico de influencias.\nAhora resulta, pues, que la Procuradora demanda a la periodista, y entonces de alguna manera se presume lo que est\u00e1 investigando la Corte, que los poderes del estado de Puebla estuvieron involucrados en la violaci\u00f3n de las garant\u00edas individuales de la periodista. Eso es lo que se est\u00e1 investigando, y lo \u00fanico que le estamos solicitando a la Corte, dado que este es un acontecimiento reciente, pueda valorar esta situaci\u00f3n y tomarla como prueba si lo considera necesario.\nYo creo que no hay nada que nos pueda espantar en el tema. Hacemos exhortos desde esta C\u00e1mara de Diputados, desde esta Comisi\u00f3n Permanente al Poder Ejecutivo, al Poder Legislativo, a las procuradur\u00edas de los estados, no veo por que no podamos pedirle respetuosamente a la Corte, pueda valorar este \u00faltimo acontecimiento, y si lo considera pertinente pueda anexarlo a las investigaciones que ellos est\u00e1n haciendo.\nEs muy importante el tema, porque adem\u00e1s la Comisi\u00f3n Permanente debe dejar el precedente, porque la vida de la periodista est\u00e1, de verdad se los digo, en serio riesgo, porque el asunto que se est\u00e1 investigando va mucho m\u00e1s all\u00e1 de las agresiones que se dieron contra ella en el estado de Puebla.\nHay un asunto en investigaci\u00f3n en el que se est\u00e1n llevando a cabo todas las cuestiones de pederastas en el estado de Quintana Roo, que tiene que ver con el caso.\nY para \u00faltimo antecedente quisiera decirles que hace apenas algunos d\u00edas han sido robados los expedientes de Lydia Cacho de la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos. Todo esto que se est\u00e1 suscitando en el entorno nos da visos de los riesgos que est\u00e1 corriendo la periodista.\nY por tanto, es importante que la Comisi\u00f3n Permanente haga este atento llamado a la Suprema Corte, que con todo respeto que nos merece el que sea un poder diferente; no tiene, desde mi particular punto de vista, ninguna implicaci\u00f3n para la Comisi\u00f3n Permanente, pero s\u00ed para sentar el precedente de que estamos atentos al caso.\nHemos discutido ayer ampliamente en la comisi\u00f3n sobre el tema y estuvimos de acuerdo en esta redacci\u00f3n, incluso retiramos el asunto en el que ped\u00edamos que la Suprema Corte rindiera un informe sobre la investigaci\u00f3n o la terminara lo antes posible, porque consideramos que efectivamente esa parte era un exceso.\nPero este asunto, en particular, como est\u00e1 redactado, yo considero que es necesario en estos momentos por la protecci\u00f3n misma de la periodista, porque les vuelvo a repetir, est\u00e1 realmente expuesta a agresiones mayores, y si bien la C\u00e1mara de Diputados ya tom\u00f3 cartas en el asunto en su momento, la Suprema Corte est\u00e1 atendiendo esta investigaci\u00f3n; y la Procuradur\u00eda tambi\u00e9n, esta demanda que interpuso la procuradora en contra de ella, por tr\u00e1ficos de influencias, ahora resulta que es Lydia Cacho la que trafic\u00f3 con influencias, y no la procuradora, que todo mundo conocimos de las grabaciones que se dieron en el estado de Puebla, en que se vio involucrado el propio gobernador, la procuradora, la jueza y otras autoridades, esta denuncia en la PGR entorpece las investigaciones y podr\u00eda dar elementos a la Suprema Corte para la investigaci\u00f3n que ellos est\u00e1n siguiendo.\nPor tanto, yo lo invito a que reconsideramos a que votemos a favor de este punto de Acuerdo y pongamos de verdad, antepongamos a todos los intereses partidistas que pueden darse el inter\u00e9s supremo de la libertad de expresi\u00f3n, como un valor fundamental de la democracia, porque ese es el asunto en el que est\u00e1 involucrada Lydia Cacho, y todo el asunto que se dio en el estado de Puebla, en contra de sus garant\u00edas individuales.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu: Gracias, se\u00f1ora Diputada. Para el mismo tema ha solicitado la palabra el Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del Partido de Convergencia, hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal: Con su anuencia, se\u00f1ora Presidenta. Efectivamente el tema es sensible, crucial para el futuro pr\u00f3ximo de M\u00e9xico. Lydia Cacho hoy est\u00e1 encarnando, est\u00e1 representando a una demanda, una dolencia nacional muy profunda que escapaba las m\u00e1s de las veces a nuestra percepci\u00f3n.\nM\u00e9xico es ya uno de los pa\u00edses con mayor \u00edndice de pr\u00e1ctica de la pederastia; M\u00e9xico es ya tambi\u00e9n uno de los pa\u00edses de mayor alto volumen de exportaci\u00f3n de ni\u00f1as para su prostituci\u00f3n en otras naciones; M\u00e9xico efectivamente tiene tambi\u00e9n los m\u00e1s altos \u00edndices de trata de personas, y especialmente de mujeres.\nLydia Cacho ha sido una periodista que se ha encargado, que ha tomado para s\u00ed esta misi\u00f3n que es poco grata desempe\u00f1arla, investigar, defender a las menores, protegerlas, pero por sobre todo denunciar estos hechos que verdaderamente averg\u00fcenzan a la naci\u00f3n, y que nos deben preocupar hondamente.\nPrecisamente lo que ocurri\u00f3 con Lydia Cacho tuvo que repercutir en la representaci\u00f3n nacional, por excelencia, en la C\u00e1mara de Diputados, no fuimos ni insensibles ni ajenos a esta necesidad social primaria, una escritora, una periodista perseguida por haber denunciado, por haber escrito un libro con su nombre y con toda claridad, denunciar estos hechos ominosos de pederastia.\nY lejos de eso, lejos de estar hoy Lydia Cacho reconocida en esa misi\u00f3n tan noble, tan alta que desempe\u00f1a para la patria, est\u00e1 siendo perseguida por sus adversarios, por los que presumiblemente est\u00e1n en este negocio, en esta pr\u00e1ctica de la prostituci\u00f3n, de la perversi\u00f3n de menores, y no volver a tomar esta defensa como la nuestra, como la de esta Representaci\u00f3n Nacional, como la de la naci\u00f3n, ser\u00eda abdicar de renunciar a nuestra responsabilidad y a nuestra obligaci\u00f3n.\nEs un hecho que la procuradora de justicia del estado de Puebla, es una especie de revancha o de venganza, porque Lydia Cacho hizo saber, hizo p\u00fablica la relaci\u00f3n que hab\u00eda entre la Procuradur\u00eda y la juez penal para que se dictara la orden de aprehensi\u00f3n, que como todos supimos, fue ejecutada por un despliegue de fuerza polic\u00edaca, trasladada al estado de Quintana Roo, y apoyada por efectivos de la polic\u00eda federal para trasladar, como un delincuente, como un hombre antisocial, o como una mujer antisocial a Lydia Cacho para someterla a la jurisdicci\u00f3n de las autoridades de Puebla.\nFue este hecho el que despert\u00f3 el inter\u00e9s nacional, el que suscit\u00f3 que M\u00e9xico por fin viera con toda realidad esta cruda condici\u00f3n que sufren nuestros menores, y que si no lo detenemos ahora va a proseguir.\nPor ello, es elemental que hagamos como lo hicimos, al recurrir, al invocar la facultad de la Suprema Corte de Justicia para conocer de la violaci\u00f3n de derechos humanos a esta periodista, a esta investigadora, a esta autora, hoy la hagamos para respaldarla respecto de la persecuci\u00f3n de la que est\u00e1 siendo objeto por parte de la Procuradora del Estado de Puebla.\nPor ello es procedente que con todo respeto, pero a su vez con todo derecho y autoridad moral, esta Representaci\u00f3n Nacional le solicite a la Suprema Corte de Justicia, que en su indagatoria, que en sus investigaciones respecto a la lesi\u00f3n de los derechos humanos de Lydia Cacho, considere para su valoraci\u00f3n, eso s\u00ed, facultad irrestricta de este alto \u00f3rgano de justicia, la valoraci\u00f3n de estas amenazas, de esta probable denuncia, que pudiera tener \u00e9xito si se ventila y si se desahoga s\u00f3lo en el \u00e1mbito de la jurisdicci\u00f3n del estado de Puebla.\nPor lo mismo, yo solicito atentamente, incluso con todo respeto, a mi amigo el se\u00f1or Diputado Jos\u00e9 Alarc\u00f3n, que dejemos que la Corte ahonde en esto; tenga a bien profundizar en estas investigaciones, y en su momento determine lo que sea procedente.\nMuchas gracias, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, se\u00f1ora Diputado.\nEn virtud de haberse agotado la lista de oradores, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior acuerdo.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior Acuerdo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nNo se aprueba, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Rechazado el Acuerdo.\nPasamos al siguiente asunto.\nCOMISION DE ADMINISTRACION DE LA CAMARA DE SENADORES\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Para los efectos de los art\u00edculos 128 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General; y 178 del Reglamento para su Gobierno Interior, se recibi\u00f3 de la Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica el Proyecto de Presupuesto de Dietas, Honorarios, Sueldos y Gastos para el mes de septiembre de 2006.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Est\u00e1 a discusi\u00f3n el proyecto de Presupuesto.\nPor no haber quien haga uso de la palabra, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior proyecto de Presupuesto.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior proyecto. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se aprueba, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobado el Presupuesto de la C\u00e1mara de Senadores correspondiente al mes de septiembre de 2006. Comun\u00edquese.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Para los efectos del art\u00edculo 99 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General, se recibi\u00f3 de la Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica, el informe del presupuesto ejercido por la C\u00e1mara de Senadores en el mes de julio del 2006.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: La Asamblea ha quedado enterada.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Se recibi\u00f3 tambi\u00e9n de la Comisi\u00f3n de Administraci\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica, el informe del Presupuesto ejercido (Proforma) del mes de agosto 2006.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: La Asamblea queda de enterada.\nEn el apartado de proposiciones, se concede la palabra al Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar punto de Acuerdo en relaci\u00f3n a la autopista del Sol, M\u00e9xico-Acapulco.\nPROPUESTAS\n- El C. Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta; compa\u00f1eras y compa\u00f1eros:\nDe manera muy breve, quiero plantearles a ustedes este punto de Acuerdo que tiene que ver con lo que reiteradamente hemos venido planteando en relaci\u00f3n a la autopista del Sol.\nLa semana pasada, desafortunadamente, al alargarse la discusi\u00f3n de algunos temas importantes para el pa\u00eds, ya no fue posible llegar a algunos puntos, a algunas proposiciones que estaban inscritas en el Orden del D\u00eda.\nLe ped\u00ed a la Directiva, me permitiera volver a replantear este punto, que tiene el prop\u00f3sito de que ustedes lo consideren, pueda ser de obvia y urgente resoluci\u00f3n.\n\u00bfEn qu\u00e9 consiste? Consiste en las declaraciones que el Secretario de Comunicaciones y Transportes hizo p\u00fablicas desde Los Pinos hace algunos d\u00edas, aproximadamente 10 d\u00edas, relacionadas con el reconocimiento que hac\u00eda en un acto de absoluta responsabilidad, que mucho, en lo personal, le valoro yo al Secretario de Comunicaciones, de las condiciones en las que se encuentra la autopista del Sol.\nEn la segunda parte de su declaraci\u00f3n, tambi\u00e9n hablaba \u00e9l de que exist\u00eda la posibilidad de que las cuotas que se vienen pagando en las casetas de la autopista del Sol, tambi\u00e9n pudieran ser ajustadas, derivado del mal estado en que se encuentra la autopista del Sol.\nEl punto de Acuerdo -compa\u00f1eras y compa\u00f1eros- va en un exhorto respetuoso para que estas declaraciones que hizo el Secretario de Comunicaciones, Cerisola, pudiesen concretarse a la brevedad posible en virtud de lo que hemos planteado reiteradamente, que es un pago que no es justo en la Autopista del Sol, por los servicios tan, dir\u00edamos, deficientes que viene prestando, y por las condiciones en que se encuentra la carpeta asf\u00e1ltica.\nVoy a darle lectura a este UNICO del punto de Acuerdo en relaci\u00f3n a la Autopista del Sol, y en relaci\u00f3n tambi\u00e9n con las declaraciones de Pedro Cerisola, Secretario de Comunicaciones.\nPropuesta\n\u201cUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, recibe con benepl\u00e1cito la declaraci\u00f3n p\u00fablica del ciudadano Secretario de Comunicaciones y Transportes, Pedro Cerisola y Weber, en relaci\u00f3n a la consideraci\u00f3n de que deber\u00eda hacerse un ajuste en las tarifas de peaje de la Autopista del Sol durante su proceso de reparaci\u00f3n. De la misma manera y en base a este reconocimiento abierto de las malas condiciones de la referida v\u00eda de comunicaci\u00f3n, se exhorta a que a la brevedad se haga efectiva la disminuci\u00f3n, o en su caso la exenci\u00f3n del cobro a los usuarios de la cuota que actualmente se paga, esto en tanto no se cumplan con los proyectos de reconstrucci\u00f3n que existen y se mejoren los servicios por lo que se han venido pagando.\nAtentamente\nSen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores\u201d.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senador.\nComo ha sido solicitado y con fundamento en el Reglamento, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto se considera de urgente u obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el anterior asunto se considera de urgente u obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se considera, de urgente y obvia resoluci\u00f3n, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: En consecuencia, est\u00e1 a discusi\u00f3n la propuesta.\nPara hablar sobre este asunto, tiene la palabra la Diputada Beatriz Mojica Morga, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, hasta por cinco minutos.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: Si, bueno, para sumarnos a este punto de Acuerdo, para dejar en claro, en consideraci\u00f3n, que no es la \u00fanica carretera que est\u00e1 en estas circunstancias.\nY que lo m\u00e1s lamentable de las declaraciones de Pedro Cerisola, est\u00e1 el asunto que \u00e9sa es una carretera que se construy\u00f3 hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os. Y hasta ahora nos estamos dando cuenta de la mala construcci\u00f3n que se hizo, y de todos los efectos que da a la poblaci\u00f3n que transita por esa v\u00eda.\nPero nos tiene que servir tambi\u00e9n, en un asunto de reflexi\u00f3n. Y lo quiero decir, porque la SCT est\u00e1 construyendo carreteras federales, est\u00e1 construyendo caminos rurales, que no tienen una duraci\u00f3n de vida de m\u00e1s de un a\u00f1o. Y en Guerrero no es el \u00fanico ejemplo.\nHace aproximadamente dos a\u00f1os se construy\u00f3 en la ciudad de Iguala un libramiento, que en este momento ya no es posible usar. En la ciudad de Chilpancingo hay un puente que ya no es posible usar.\nLa SCT, pues, est\u00e1 construyendo infraestructura que no tiene una vida \u00fatil larga, en la cual estamos invirtiendo miles de millones de pesos, sin que esto se le retribuya a la sociedad con buenas construcciones; pero, sobre todo, no s\u00f3lo apegadas a la legalidad, sino que de verdad le sirvan a la sociedad; y la infraestructura, de verdad, tenga un refuerzo que permita a nuestro pa\u00eds desarrollarnos.\nEs muy importante la autopista del Sol, por el tr\u00e1nsito que \u00e9sta tiene, pero no es hasta ahora que tenemos que darnos cuenta. Es un problema estructural que hay en la SCT, en la cual no se est\u00e1n haciendo las construcciones de manera adecuada, lo cual implica, en varios estados de la rep\u00fablica, que los puentes, las carreteras tengan, en algunos casos, que ser tirados y vueltos a construir, lo cual implica recursos de los mexicanos, que no estamos en condiciones de dilapidar.\nPor eso, es muy importante hacer ese exhorto a la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, a que act\u00fae con mayor responsabilidad respecto a la poblaci\u00f3n mexicana. Y que toda la infraestructura que se haga sea en base a los criterios internacionales y que se d\u00e9 en buenas condiciones, que le sirvan al pueblo mexicano.\nY que la autopista del Sol, efectivamente, sea reparada y las cuotas que son de las m\u00e1s altas, no s\u00f3lo en la Rep\u00fablica mexicana, sino en todo el mundo, sean tambi\u00e9n reconsideradas porque implica para el estado de Guerrero el desarrollo tur\u00edstico, que implica el trasladarse de la ciudad de M\u00e9xico al puerto de Acapulco.\nEs muy importante hacer esta reflexi\u00f3n y este llamado, porque no es s\u00f3lo la Autopista del Sol, son todas las\u2026 o una gran parte de las carreteras de este pa\u00eds, y tenemos que ir asumiendo la responsabilidad de hacer construcciones que tengan un largo per\u00edodo de vida y que beneficien a todas y todos los mexicanos.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, se\u00f1ora Diputada. Al no haber m\u00e1s oradores registrados, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se aprueba la propuesta presentada.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse la propuesta presentada. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobada la propuesta, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobada. Comun\u00edquese.\nTiene la palabra el Diputado Isidoro Ruiz Argaiz, a nombre del Diputado V\u00edctor Su\u00e1rez Carrera, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, para presentar punto de Acuerdo por el que se exhorta a cumplir cabalmente la Ley de Bioseguridad de Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Gracias, se\u00f1ora Presidenta.\n\u201cEl que suscribe, Diputado Isidoro Ruiz Argaiz, a nombre del Diputado V\u00edctor Su\u00e1rez Carrera, integrantes del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica a la LIX Legislatura de la H. C\u00e1mara de Diputados, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 58 y 59 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, somete a la consideraci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Permanente la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n con base en las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl pasado d\u00eda 21 de agosto el titular de la Subsecretar\u00eda de Fomento y Normatividad de la Semarnat, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ardav\u00edn Ituarte declar\u00f3 a la prensa que \u201cLos cultivos experimentales de ma\u00edz transg\u00e9nico, incluidos los que se har\u00edan con granos producidos por empresas trasnacionales, se podr\u00e1n desarrollar en cualquier momento.\u201d\nAsimismo el Subsecretario hizo una serie de afirmaciones sumamente preocupantes desde la \u00f3ptica del Poder Legislativo, ya que en primera instancia sabemos que el marco jur\u00eddico que rige esta actividad, la Ley de Bioseguridad de Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados implico un fuerte debate y que la premura con que se aprob\u00f3 dejo vac\u00edos que habr\u00e1n de subsanarse a trav\u00e9s de reformas o en el reglamento. Sin embargo, esta legislaci\u00f3n es vigente y debe aplicarse siguiendo los lineamientos que la misma define y los pasos que jur\u00eddicamente deben llevarse a cabo para su instrumentaci\u00f3n.\nEn este sentido en primera instancia se debe contar con el Reglamento para la aplicaci\u00f3n de la ley, esta es una primera violaci\u00f3n que se esta cometiendo pues el Art\u00edculo S\u00e9ptimo Transitorio de la ley establece un plazo de seis meses a partir de la entrada en vigor de la ley. Este plazo se cumpli\u00f3 en septiembre de 2005 por ello es fundamental que se cumpla con este requisito.\nLa convocatoria para la conformaci\u00f3n del Consejo consultivos deber\u00eda haberse realizado a los treinta d\u00edas siguientes de la entrada en vigor de la Ley, Art\u00edculo Octavo Transitorio, es decir en abril de 2005, a la fecha no sabemos los resultados de la convocatoria emitida en diciembre de 2005 para conformar el Consejo consultivo cient\u00edfico.\nEl R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Especial del Ma\u00edz que se encuentra en el art\u00edculo 2, fracci\u00f3n XI y no XX como se\u00f1ala Ardav\u00edn, es un estatus de protecci\u00f3n que la propia Secretar\u00eda de Agricultura defini\u00f3 como indispensable a inicios de a\u00f1o para dar cualquier permiso; sorprende que hoy que desde la propia Secretar\u00eda de Medio Ambiente se desconozca este r\u00e9gimen de protecci\u00f3n. Efectivamente la Ley de Bioseguridad de Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados determina el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n especial del ma\u00edz, sin embargo, contrariamente a lo que afirma el Subsecretario no enuncia sus caracter\u00edsticas. Este fue uno de los puntos que no cubri\u00f3 la legislaci\u00f3n debido a la premura con que se aprob\u00f3, por ello se convoc\u00f3 a un Taller en esta C\u00e1mara de Diputados el pasado 12 de junio para discutir con un grupo de m\u00e1s de 50 participantes conformado por cient\u00edficos y productores como deber\u00eda integrarse el mencionado r\u00e9gimen.\nLa semana pasada le\u00edmos las declaraciones de Secretario de la Comisi\u00f3n Intersecretarial de Bioseguridad de Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados, Marco Meraz, en el sentido de que est\u00e1n recibiendo fuertes presiones de la industria. Las declaraciones del Subsecretario hacen pensar que se pretende pasar por encima de la Ley para cubrir un caso, la Ley aplica para todos los casos.\nPor ello, desde esta Soberan\u00eda exhortamos respetuosamente a los representantes del Poder Ejecutivo a no dejarse presionar por intereses particulares en un tema tan sensible como es introducci\u00f3n de semillas transg\u00e9nicas en el principal cultivo de M\u00e9xico, el ma\u00edz.\nEn raz\u00f3n de lo anterior, me permito someter respetuosamente a la consideraci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Permanente, el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO DE URGENTE Y OBVIA RESOLUCION\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, en el marco de cooperaci\u00f3n entre los poderes, exhorta respetuosamente al titular de la Subsecretar\u00eda de Fomento y Normatividad de la Semarnat, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ardav\u00edn Ituarte a cumplir cabalmente la Ley de Bioseguridad de organismos gen\u00e9ticamente modificados.\nC\u00e1mara de Senadores a 23 de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nPRESIDENCIA DEL C. DIPUTADO\nPABLO ALEJO LOPEZ NU\u00d1EZ\n- El C. Presidente Diputado Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, se\u00f1or Diputado. Como lo ha solicitado el ponente, solicito a la Secretar\u00eda consulte a la Asamblea si el asunto es de considerarse de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el anterior asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nNo se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- El C. Senador Jorge Abel L\u00f3pez S\u00e1nchez: (Desde su esca\u00f1o) Se\u00f1or Presidente, yo creo que si se contabiliza, si se considera de urgente\u2026\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: \u00bfCu\u00e1l es su solicitud, se\u00f1or Senador?\n- El C. Senador Jorge Abel L\u00f3pez S\u00e1nchez: (Desde su esca\u00f1o) Que se haga el recuento nominal.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nNo da las dos terceras partes. 14, 11.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: En consecuencia, t\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Recursos Naturales de la C\u00e1mara de Diputados.\nA continuaci\u00f3n se concede la palabra a la Diputada Laura Elena Mart\u00ednez Rivera, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, a efecto de que presente un punto de Acuerdo por el que se solicita presentar controversia constitucional en contra del Ejecutivo Federal por el congelamiento del Presupuesto Carretero 2006 para el estado de Coahuila, hasta por 5 minutos, ciudadana legisladora.\n- La C. Diputada Laura Elena Mart\u00ednez Rivera: Gracias, se\u00f1or Presidente.\n\u201cLa que suscribe, Diputada Federal de la LIX Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, integrante del grupo parlamentario del PRI, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 58 y 59 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda el siguiente punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nUno de los instrumentos jur\u00eddicos m\u00e1s relevantes de nuestra democracia, a partir de la reforma de diciembre de 1994, es la controversia constitucional.\nBajo la participaci\u00f3n, cada vez m\u00e1s intensa de las diferentes fuerzas pol\u00edticas en los \u00f3rganos de gobierno, se est\u00e1 convirtiendo, con mayor fuerza, en un elemento estrat\u00e9gico para modificar el esquema de interrelaci\u00f3n entre los poderes y \u00f3rganos del Estado mexicano.\nEsto ha convertido a la Suprema Corte de Justicia en el garante del ejercicio, apegado a derecho, del poder pol\u00edtico. El Estado moderno ha constituido funciones p\u00fablicas novedosas como es la impartici\u00f3n de la justicia en materia constitucional, emanada de la funci\u00f3n p\u00fablica original jurisdiccional y que en otros Estados, como en Europa, se traduce en Tribunales Constitucionales.\nDe conformidad con el art\u00edculo 105, fracci\u00f3n I, inciso a), la Suprema Corte es competente para conocer en los t\u00e9rminos de la Ley reglamentaria, las diferencias entre la Federaci\u00f3n y los estados o entre \u00e9stos y los municipios, interpretando a qui\u00e9n le corresponde el ejercicio de diferentes servicios, atribuciones y competencias.\nExisten antecedentes de controversias que versan sobre presupuesto: es el caso de Baja California, en donde el Poder Judicial del Estado present\u00f3 una controversia al modificarse el proyecto de presupuesto. Otro caso es el del municipio de Pur\u00e9pero, Michoac\u00e1n, que present\u00f3 una controversia contra el Poder Ejecutivo del Estado de Michoac\u00e1n, con el prop\u00f3sito de anular diversas \u00f3rdenes de retenci\u00f3n de participaciones en ingresos federales y estatales. El dictamen fue a favor del municipio.\nOtro caso similar es el del Presupuesto aprobado para Coahuila con respecto al Ramo 09, Comunicaciones y Transportes, construcci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de carreteras: en el Proyecto de Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n 2006, presentado por el Ejecutivo Federal, ten\u00eda de origen 0 pesos y los Diputados le reasignamos 410 millones de pesos. El Ejecutivo Federal orden\u00f3 el congelamiento de 33 mil millones de pesos del Presupuesto de Egresos 2006, prorrateados a lo largo de los montos asignados por la C\u00e1mara de Diputados, situaci\u00f3n que afect\u00f3 directamente al proyecto carretero del Estado.\nHemos denunciado y exhortado reiteradamente al Ejecutivo Federal, para que libere los recursos aprobados por la C\u00e1mara de Diputados, principalmente en lo que corresponde a los Proyectos Carreteros.\nEn una comunicaci\u00f3n del 21 de julio del presente a\u00f1o, en respuesta al punto de Acuerdo presentado por la de la voz, el 9 de febrero de este a\u00f1o, solicitando la liberaci\u00f3n del presupuesto 2005, solo se nos dijo que el ejercicio del presupuesto 2005 se terminaba el 16 de marzo y que estaban en la liquidaci\u00f3n de las cuentas certificadas. Lo cierto es que existe un grave subejercicio del PEF 2005 en el ramo 09 de Comunicaciones y Transportes.\nEn una segunda contestaci\u00f3n, recibida en la misma fecha, como respuesta al punto de Acuerdo presentado por la de la voz, en mayo del presente a\u00f1o, donde se exig\u00eda liberar los recurso aprobados para el PEF 2006 en el mismo Ramo, se nos dice que el Presupuesto est\u00e1 sujeto al cumplimiento de los requisitos establecidos para los Proyectos y Programas de Inversi\u00f3n (art\u00edculo 47 y 48 del Decreto del PEF 2006). Cabe se\u00f1alar que, en el caso de Coahuila, estos proyectos fueron publicados el 1\u00ba de enero de 2006 por parte de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, con claves y presupuesto asignado.\n\u00bfPorqu\u00e9 no se consider\u00f3 a Coahuila en el Proyecto de Presupuesto, en la construcci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de carreteras? \u00bfPor qu\u00e9 no se ha cumplido con los proyectos aprobados y con el ejercicio del presupuesto asignado?\nDe conformidad con el art\u00edculo 1\u00ba del Decreto del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n 2006, en su segundo p\u00e1rrafo se establece que:\n\u201cLos responsables de la administraci\u00f3n en los Poderes Legislativo y Judicial, los titulares de los organismos p\u00fablicos aut\u00f3nomos y de las dependencias, as\u00ed como los miembros de los \u00f3rganos de gobierno y los directores generales o sus equivalentes de las entidades ser\u00e1n responsables de la administraci\u00f3n por resultados. Para tal efecto, deber\u00e1n cumplir con oportunidad y eficiencia las metas y objetivos previstos en sus respectivos programas\u201d.\nM\u00e1s adelante se dice:\n\u201cLos sujetos obligados a cumplir las disposiciones del presente Decreto deber\u00e1n observar que la administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos federales se realice con base en criterios de legalidad, honestidad, eficiencia, eficacia, econom\u00eda, racionalidad, austeridad, transparencia, control y rendici\u00f3n de cuentas\u201d.\nAs\u00ed como:\n\u201cPara el eficaz cumplimiento de este Decreto, los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de la Federaci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con sus equivalentes en las entidades federativas, colaborar\u00e1n entre s\u00ed para asegurar las mejores condiciones de probidad y veracidad en el intercambio de informaci\u00f3n presupuestaria, contable y de gasto p\u00fablico federal\u201d.\nEs claro que, en el asunto planteado no se ha cumplido con ninguno de los criterios legales, evidenciando, una vez m\u00e1s, un ejercicio discrecional, ilegal, ineficiente y falto de compromiso con un federalismo que incentive el desarrollo de nuestras regiones, con voluntad pol\u00edtica.\nPor lo anterior, acudo a esta H. Comisi\u00f3n Permanente a presentar el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- Se solicita que, por conducto de la C\u00e1mara de Diputados, se presente una Controversia Constitucional en contra del Ejecutivo Federal, por el congelamiento del Presupuesto Carretero 2006 para el estado de Coahuila, mismo que fue aprobado por la C\u00e1mara de Diputados, de conformidad con sus facultades, y que hasta la fecha no se ha liberado, violentando la normatividad establecida en el Decreto del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2006.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, 23 de agosto de 2006.\nAtentamente\nDip. Laura Elena Mart\u00ednez Rivera\u201d.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, compa\u00f1era Diputada.\nComo lo ha solicitado, solicito a la Secretar\u00eda consulte a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto es de considerarse de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Ha solicitado, para hablar sobre este asunto, la palabra el Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, a quien se le otorga hasta por 5 minutos.\n- El C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal: Con su anuencia, se\u00f1or Presidente.\nEn efecto, aprobado el tr\u00e1mite de urgente y obvia resoluci\u00f3n, procede abundar en los conceptos que la Diputada Laura Mart\u00ednez ya ha vertido ante ustedes para sustentar la verdadera urgencia, el reclamo del estado de Coahuila por sus v\u00edas de comunicaci\u00f3n carretera.\nTodos sabemos, se trata del segundo estado en extensi\u00f3n de la Rep\u00fablica Mexicana que tiene necesidad de intercomunicaci\u00f3n terrestre muy aguda y que se ha acentuado necesariamente en la \u00faltima d\u00e9cada porque todav\u00eda cuando Ferrocarriles Nacionales era una empresa mexicana, era este medio de transporte ferroviario evidentemente el m\u00e1s id\u00f3neo por su bajo costo para la cantidad de campesinos, de gentes de poblados rurales esparcidos en todo el territorio de Coahuila para trasladarse a la capital del estado o a los centros urbanos como Torre\u00f3n o como Parras, o como Piedras Negras.\nEsta posibilidad qued\u00f3 truncada, eliminada en la vida del estado de Coahuila, porque la red del noreste de Ferrocarriles Nacionales Mexicanos, que se privatiz\u00f3 y fue cedida a favor de transportaci\u00f3n ferroviaria mexicana, despu\u00e9s fue v\u00edctima de una transacci\u00f3n oscura donde se dijo que transportaci\u00f3n ferroviaria mexicana le deb\u00eda mucho dinero a la empresa \u201cKansas City Rel Wey\u201d, y que por lo tanto le ped\u00eda permiso a la Comisi\u00f3n de Inversiones Extranjeras de M\u00e9xico que le cediera las acciones propiedad de esta empresa de la l\u00ednea del Noreste que ustedes saben que es la m\u00e1s importante de la Rep\u00fablica Mexicana por su relaci\u00f3n con la l\u00ednea fronteriza norte y con cuatro de los m\u00e1s importantes puertos fronterizos de intercambio comercial. Y as\u00ed fue como se le cedi\u00f3 ya la mayor\u00eda de las acciones a una empresa extranjera, a \u201cKansas City Rel Wey\u201d, que definitivamente elimin\u00f3 todo el transporte de personas.\nHoy los ferrocarriles de Kansas City trasladan toda la producci\u00f3n de ida y de regreso de las maquiladoras en los parques industriales del estado de Coahuila, sobre todo en Ramos Arizpe, y no hacen ya ning\u00fan servicio de transporte de personas. Y quedaron por lo tanto incomunicadas miles, yo dir\u00eda miles, si no es que cientos de comunidades, de peque\u00f1as comunidades rurales esparcidas en todo el extenso territorio que hoy no cuentan con caminos, que apenas hay algunas lluvias y los caminos de terracer\u00eda se pierden y se incomunican grandes poblados en el territorio coahuilense.\nPor eso se hace necesario que la inversi\u00f3n en carreteras rurales tenga esta prioridad para el inter\u00e9s no s\u00f3lo del estado de Coahuila, sino de la Rep\u00fablica Mexicana.\nY resulta francamente reprobable el que la Secretar\u00eda de Hacienda est\u00e9 retrayendo, est\u00e9 limitando el ejercicio de este presupuesto de tan inminente necesidad.\nNo ha faltado o no ha bastado lo que le ha pasado a Coahuila con la tragedia de Pasta de Conchos donde todav\u00eda la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos est\u00e1 pidiendo que se haga justicia a 63 familias de deudos de los mineros atrapados, que apenas de uno de ellos ha podido ser rescatado su cuerpo y que este crimen industrial sigue impune.\nNo le ha bastado tambi\u00e9n a la federaci\u00f3n la indolencia respecto al \u201cecocidio\u201d que se ci\u00f1e sobre Cuatro Ci\u00e9negas donde hay permisos para explotaci\u00f3n de recursos h\u00eddricos subterr\u00e1neos y que est\u00e1 dejando en estado de desecaci\u00f3n una parte tan importante y de tanta trascendencia incluso en la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica de la vida humana.\nEs en este sentido que se solicita que aprobemos esta propuesta que ha hecho la Diputada Laura Mart\u00ednez toda vez que es necesario que se ejercite ese presupuesto, sobre todo porque los fondos est\u00e1n aprobados, porque esta Soberan\u00eda as\u00ed lo hizo, porque los recursos existen por el sobreprecio de petr\u00f3leo y porque las finanzas p\u00fablicas est\u00e1n equilibradas y porque es de un m\u00ednimo patriotismo dar este acto de solidaridad con el estado de Coahuila.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputado Gonz\u00e1lez Schmal. Ha solicitado la palabra para hablar sobre este asunto el Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, se le concede hasta por cinco minutos.\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: Gracias, se\u00f1or Presidente.\nBueno, es un tema que all\u00e1 en Coahuila ha generado una discusi\u00f3n permanente, sobre todo por la actitud del gobernador de ser un cr\u00edtico constante del gobierno federal y de quejarse de una serie de asuntos que yo quiero suponer que en \u00e9ste tenga parte de raz\u00f3n.\nPero all\u00e1 se dice que la Federaci\u00f3n no le entrega alrededor de 800 millones de pesos. Ahorita ya aqu\u00ed se habla de 400.\nYo he dicho p\u00fablicamente que cuando se hace un reclamo de esta naturaleza es conveniente que se se\u00f1ale del Presupuesto de Egresos cu\u00e1les son las partidas que no se han entregado y por qu\u00e9 razones.\nTodos sabemos que cuando se programa una obra carretera es necesario que se tengan liberados los derechos de v\u00eda, que se cuente con los proyectos ejecutivos, que se cumpla con una serie de requisitos para eso o para cualquier otra obra.\nY por supuesto que Coahuila requiere con urgencia recursos para mejorar su red carretera. En todo el Estado, no solamente en las carreteras que se han programado para una parte del estado de Coahuila.\nYo he pedido informaci\u00f3n y hasta donde tengo estos datos de los 440 millones que aparentemente no se han entregado, me informan que 150 millones se encuentran requeridos por el Instituto Mexicano del Seguro Social; 200 millones de pesos se est\u00e1n ejerciendo en este momento en varios tramos carreteros; 50 millones en el tramo Zaragoza-Acu\u00f1a; 100 millones en el tramo Saltillo-Zacatecas; y otros cinco caminos rurales y la carretera Hip\u00f3lito-Camale\u00f3n 14 millones; Puerto de las Flores-San Antonio de Las \u201cSalazanas\u201d, en el municipio de Arteaga, 10.5 millones; Villa Uni\u00f3n-Santa M\u00f3nica, 5 millones m\u00e1s. En n\u00fameros gruesos da alrededor de 200 millones.\nEntonces aqu\u00ed lo que hay que aclarar es si efectivamente esta informaci\u00f3n corresponde a un ejercicio incompleto de lo que aparece en el Presupuesto de Egresos de los reclamos que se han hecho de falta o no de entrega de recursos, si hay faltas digamos a la normatividad para que estos recursos puedan ser entregados.\nYo como Senador del estado de Coahuila evidentemente quiero eso y m\u00e1s. Quisiera para mi estado mayores recursos, quisiera mejores apoyos y mayores apoyos. S\u00e9 que hace falta eso y muchas otras cosas.\nYo tengo que apoyar este punto de Acuerdo. No en los t\u00e9rminos en los que lo propone la Diputada, porque me parece que estarle pidiendo a la C\u00e1mara de Diputados que presente una controversia constitucional por la falta de entrega de estos recursos me parece que deber\u00eda de ser el propio gobierno del estado el que iniciara la controversia constitucional y aclarara si efectivamente hay raz\u00f3n o no para ver si estos recursos han sido entregados y no estarle pidiendo al Poder Legislativo que inicie esta controversia que le corresponde al propio gobierno del estado.\nPero dar\u00e9 un dato adicional, porque tambi\u00e9n me parece que a veces cuando se pide mucho y se se\u00f1ala que no se hacen obras porque no se han entregado los recursos, yo creo que a veces no se dice la verdad completa.\nNada m\u00e1s para que tengan una idea, el gobierno del estado de Coahuila este a\u00f1o, en publicidad para el gobierno del estado, se va a gastar m\u00e1s de 600 millones de pesos, en su primer a\u00f1o de gobierno. Y pueden ustedes verlo por todas partes, en la televisi\u00f3n, en la radio, en la prensa, en las carreteras, en su primer a\u00f1o de gobierno 600 millones de pesos que corresponden al 3% de presupuesto que habr\u00e1 de ejercer el gobierno de Coahuila, recursos que podr\u00edan multiplicarse y que son mucho mayores a los que se est\u00e1n reclamando aqu\u00ed para la falta de obras de carreteras, de caminos vecinales. Ojal\u00e1 y hubiera conciencia en gobiernos como \u00e9ste para que esos recursos de maquillaje personal, de propaganda personal de quien ejerce recursos p\u00fablicos, los ejerzan en beneficio de la gente m\u00e1s humilde, de la gente que requiere obras y servicios y que se le devuelva en obras y servicios lo que los coahuilenses pagan a trav\u00e9s de sus impuestos.\nYo estoy de acuerdo en que se aclaren estas cosas para bien de Coahuila, para bien de los coahuilenses, pero que esta controversia la presente el gobierno de Coahuila con los datos suficientes y que se haga justicia, que se entreguen los recursos a quien le corresponden.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Tiene la palabra el se\u00f1or Diputado Inti Mu\u00f1oz del grupo parlamentario del PRD hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Con su venia, se\u00f1or Presidente, simplemente para se\u00f1alar que el grupo parlamentario del PRD votar\u00e1 a favor de este punto de Acuerdo por lo siguiente:\nPorque el tema que la Diputada ha tra\u00eddo a la tribuna es solamente un signo, es una expresi\u00f3n de un fen\u00f3meno mucho m\u00e1s complejo, ese fen\u00f3meno al que me refiero es la forma facciosa, ilegal, la forma pol\u00edtica, electorera y en muchos casos tambi\u00e9n negligente, ineficaz en que la Secretar\u00eda de Hacienda ejerce el presupuesto asignado por la C\u00e1mara de Diputados, es la forma en que la Secretar\u00eda de Hacienda hace llegar a donde tendr\u00eda que llegar el dinero p\u00fablico que la C\u00e1mara de Diputados etiqueta y decide d\u00f3nde va en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n.\nHa sido una constante del gobierno foxista, primero, proponernos a los Diputados recortes a los programas sociales, a los programas de infraestructura, proponernos recortes en educaci\u00f3n, en ciencia y tecnolog\u00eda, en cultura, lo propio de un gobierno de derecha que desprecia el desarrollo soberano independiente de un pa\u00eds y despu\u00e9s ya aprobado el presupuesto, haciendo un uso abusivo de ciertas atribuciones, la Secretar\u00eda de Hacienda, como ocurri\u00f3 en 2004 y como ocurri\u00f3 en 2005 y como est\u00e1 ocurriendo en 2006, hace, insisto, echa a andar una estrategia, una t\u00e1ctica electorera a la hora de aplicar el presupuesto.\nEntonces viene, comienza a ocurrir que no llega el dinero a las universidades, comienza a ocurrir que las instituciones culturales y de investigaci\u00f3n cient\u00edfica de este pa\u00eds est\u00e1n en la quiebra, comienza a ocurrir como ha ocurrido en los \u00faltimos a\u00f1os que las obras se detienen, comienza a ocurrir que la infraestructura comienza a caerse y todo porque la Secretar\u00eda de Hacienda, insisto, en un ejercicio que est\u00e1 entre lo faccioso y lo electorero, y el dogma neoliberal, porque eso es lo que ocurre tambi\u00e9n, se dedica entonces a boicotear el desarrollo del pa\u00eds, salvo en aquellos casos donde la aplicaci\u00f3n del presupuesto puede tener un fin electoral, ya en esta misma tribuna el grupo parlamentario del PRD denunci\u00f3 c\u00f3mo programas sociales que en el a\u00f1o 2005 hab\u00edan tenido una cantidad determinada de recursos y que en el primer trimestre se hab\u00edan aplicado estos recursos a un ritmo de 10 \u00f3 15% en el a\u00f1o 2006 y solamente ah\u00ed donde al PAN le conven\u00eda electoralmente, se aplicaron con una velocidad 200 \u00f3 300% m\u00e1s r\u00e1pido, con m\u00e1s prontitud, con eficacia.\nEntonces bueno, es lamentable uno de los signos de este gobierno faccioso, este gobierno ineficaz, este gobierno de derecha, este gobierno que desprecia el desarrollo, que desprecia la divisi\u00f3n de poderes, desprecia la pluralidad y que solamente se dedic\u00f3 a gobernar a favor de s\u00ed mismo, a favor de un peque\u00f1o grupo de privilegiados, tambi\u00e9n eso es lo que est\u00e1 en el fondo de la forma en que se aplican los dineros p\u00fablicos para la infraestructura carretera y por supuesto que vamos apoyar esta moci\u00f3n, este planteamiento de que vayamos a la controversia constitucional, porque tambi\u00e9n en ello estamos exigiendo en esta tribuna que se entreguen los recursos p\u00fablicos federales asignados por la C\u00e1mara de Diputados en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n a las universidades p\u00fablicas del pa\u00eds, a las instituciones culturales, a las obras de infraestructura en todos los estados, a los problemas sociales, que se entreguen los recursos como la ley dice que se tienen que entregar, como est\u00e1 precisa y perfectamente etiquetado en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n, estoy haciendo uso del tiempo en la tribuna, yo s\u00e9 que no les gusta escuchar este tipo de cosas, les voy hablar de algunas instituciones dependientes de la SEP, las instituciones culturales.\nTodo el a\u00f1o, todo el a\u00f1o pasado nosotros estuvimos insistiendo en que los recursos federales no es entregaban y que las instituciones culturales estaban al borde del colapso, nos pon\u00edan todo tipo de pretextos burocr\u00e1ticos, de tecnicismos como explicaci\u00f3n y al final del a\u00f1o las instituciones culturales del pa\u00eds, en medio de una grav\u00edsima crisis presupuestal, result\u00f3 que tuvieron un subejercicio de 725 millones de pesos, poco m\u00e1s del 10% del total de las instituciones culturales del pa\u00eds.\nEntonces bueno, esa es la forma en que gobierna el PAN, esa es la forma en que respetan la ley, representada en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n y esa es la forma en que determinan d\u00f3nde debe haber apoyo del gobierno federal y d\u00f3nde no, electoreramente.\nEs cuanto.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputado Inti Mu\u00f1oz. Tiene la palabra, hasta por cinco minutos, la Diputada Laura Elena Mart\u00ednez Rivera, del Partido Revolucionario Institucional.\n- La C. Diputada Laura Elena Mart\u00ednez Rivera: He solicitado la palabra para hechos, en relaci\u00f3n a los vertidos comentarios del Senador Jorge Zerme\u00f1o.\nYo quiero decirles que de acuerdo a los informes que la Secretar\u00eda de Hacienda rinde trimestralmente, se han ejercido efectivamente 150 millones de los 200 que habla el Senador Zerme\u00f1o y relacionados con los tramos carreteros de Saltillo-Zacatecas, Zaragoza-Acu\u00f1a. Yo quiero recordarles que son proyectos carreteros de largo plazo, y que en el proyecto del presupuesto que el Presidente o el Ejecutivo Federal present\u00f3, ven\u00edan en ceros, tambi\u00e9n quiero recordar que si se est\u00e1n gastando estos recursos, tambi\u00e9n tienen que ver con un subejercicio del a\u00f1o 2005 que tambi\u00e9n en su momento denunciamos y exhortamos al Ejecutivo Federal a regularizar, entonces es falso que el ejercicio carretero se est\u00e9 realizando para el estado de Coahuila, teniendo en cuenta lo que yo quiero recalcar, el subejercicio y el congelamiento de los recursos, y esto es muy importante que se diga, al margen de que quede a salvo la facultad del gobierno del estado para iniciar su controversia si as\u00ed lo considera.\nLo que yo como Diputada no puedo dejar de hacer, y expresando lo mismo que ha dicho el Presidente de la Rep\u00fablica, ejercer\u00e9 hasta el \u00faltimo d\u00eda de mi mandato la responsabilidad que la Constituci\u00f3n me otorga, y estamos en el derecho, aunque falten cinco minutos para las doce, de hacer este punto de Acuerdo que es de justicia, es de \u00e9tica pol\u00edtica y que debieran de aprobar todos los legisladores que est\u00e1n aqu\u00ed presentes.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputada Laura Elena Mart\u00ednez.\nSolicito a la Secretar\u00eda, dado que se ha agotado la lista de oradores, consulte a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el punto de Acuerdo propuesto.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse la propuesta presentada. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nEst\u00e1 aprobada la propuesta, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Aprobada la propuesta. Comun\u00edquese.\nA continuaci\u00f3n tiene la palabra la Diputada Beatriz M\u00f3jica Morga, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica para presentar punto de Acuerdo por el que se exhorta al gobierno del estado de Oaxaca a respetar la libertad de expresi\u00f3n y el ejercicio profesional de los periodistas y comunicadores de la entidad, hasta por cinco minutos.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: Gracias, se\u00f1or Presidente.\n\u201cLa suscrita, legisladora de la LIX Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, 58, 59, 60, 89 y 90 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General, someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo bajo las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nDesde hace m\u00e1s de 90 d\u00edas, se vive un conflicto social en el estado de Oaxaca que diariamente aumenta de intensidad. El conflicto iniciado originalmente con una serie de demandas de car\u00e1cter laboral por parte de la Secci\u00f3n 22 del Sindicato Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n en el estado, se ha convertido en un conflicto social de car\u00e1cter estatal de magnitudes insospechadas.\nComo parte de ese conflicto social se han desarrollado una serie de acciones violentas contra distintos medios de comunicaci\u00f3n y algunos periodistas, que en cumplimiento de su labor profesional se han visto expuestos a sufrir agresiones por parte de las fuerzas policiales de la entidad, as\u00ed como violaciones a sus derechos, amenazas, intimidaciones e incluso agresiones con armas de fuego.\nDe las agresiones contra periodistas y medios de comunicaci\u00f3n que se han suscitado recientemente podemos destacar el ataque perpetrado contra el peri\u00f3dico Noticias, voz e imagen de Oaxaca, el d\u00eda 9 de agosto cuando dos individuos armados tomaron por asalto las oficinas del diario ubicadas en el centro de la capital, y accionaron sus armas pretendiendo introducirse a las instalaciones del diario, dejando heridas a tres personas.\nMientras personal del peri\u00f3dico expend\u00eda los diarios en la entrada de las oficinas, los individuos entraron armados, uno de ellos con una ametralladora recortada tipo \u201cUzi\u201d y accionaron sus armas hacia el techo hiriendo con el rebote de las balas a los voceadores Isabel Cruz y Adri\u00e1n Cervantes.\nEse mismo d\u00eda por la madrugada sujetos encapuchados ingresaron a las instalaciones de Radio Universidad propiedad de la Universidad Aut\u00f3noma Benito Ju\u00e1rez de Oaxaca, que transmit\u00eda intervenciones de actores sociales opositores al gobierno del estado y rociaron \u00e1cido sobre las consolas de la radio inutiliz\u00e1ndolas permanentemente y dejando un mensaje claro en contra de los medios de comunicaci\u00f3n que manifiestan su respaldo a la lucha social o su oposici\u00f3n al gobierno que encabeza el Lic. Ulises Ruiz Ortiz.\nEn el transcurso de las \u00faltimas dos semanas hemos podido registrar desde el Grupo de Trabajo de Seguimiento a las Agresiones a Periodistas y Medios de Comunicaci\u00f3n una serie de agresiones y actos intimidatorios en contra periodistas y comunicadores que cubren los sucesos que cotidianamente se desarrollan en la entidad.\nEl d\u00eda lunes 21 de agosto, fueron tomadas por sujetos desconocidos 12 estaciones radiof\u00f3nicas ubicadas en la ciudad de Oaxaca, derivado de esos actos, durante ese mismo d\u00eda se desarrollaron varios ataques a las instalaciones de estas radiodifusoras por parte de un comando armado de varios individuos quienes a bordo de camionetas dispararon contra cuando menos 3 estaciones radiof\u00f3nicas tomadas, lesionando a varias personas e hiriendo mortalmente a una de ellas.\nTodas estas agresiones cometidas contra medios de comunicaci\u00f3n y comunicadores en Oaxaca representan un agravio y una afrenta a toda la sociedad mexicana en su conjunto.\nPero sobre todo representan un grave riesgo para el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y del derecho a la comunicaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds que no podemos dejar pasar por alto.\nPor lo anterior, sometemos a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea de la Comisi\u00f3n Permanente, la siguiente:\nPROPOSICION CON PUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se exhorta al gobierno del estado de Oaxaca a respetar el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n, a respetar el trabajo profesional de los comunicadores en la entidad y a garantizar que los medios de comunicaci\u00f3n radicados en el estado desempe\u00f1en sus trabajos sin presiones ni amenazas de ning\u00fan tipo.\nDado en la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el 22 de agosto de 2006.\nDip. Beatriz Mojica Morga\u201d.\nLes pido, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Diputados, consideremos este asunto como de urgente y obvia resoluci\u00f3n, anteponiendo los intereses otra vez partidistas sobre el asunto tan importante como es la libertad de expresi\u00f3n.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputada Mojica.\nSolicito a la Secretar\u00eda, tal y como se ha solicitado, someta a consideraci\u00f3n de la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto es de considerarse de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el anterior asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n, y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nNo se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Solicito a la Secretar\u00eda haga favor de recontar, de recoger nuevamente la votaci\u00f3n.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nNo se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: T\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe ha recibido del Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, a nombre del Diputado Mario Alberto Zepahua Valencia, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, punto de Acuerdo en torno al proceso electoral al estado de Chiapas.\n\u201cEl suscrito, Diputado Federal de la LIX Legislatura, Mario Alberto Zepahua Valencia, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, con fundamento en lo estipulado en los art\u00edculos 58, 59 y 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda el siguiente punto de Acuerdo.\nCon su permiso, se\u00f1or Presidente; compa\u00f1eros legisladores:\nEl imperio de la ley es un elemento esencial de la democracia, ya que no existe unidad ni seguridad nacional viable sin la legalidad, debido a que ello es una condici\u00f3n necesaria para el ejercicio las libertades, el di\u00e1logo permanente la cohesi\u00f3n social.\nPor lo anterior, estoy convencido que los mexicanos debemos de conciliar en base a los principios de derecho y respeto; ya que solo de esta forma el fortalecimiento de nuestra naci\u00f3n ser\u00e1 congruente con nuestra historia y con nuestra realidad.\nEl pasado 20 de agosto del a\u00f1o en curso se llev\u00f3 a cabo, en el estado de Chiapas, la elecci\u00f3n para designar al pr\u00f3ximo gobernador del estado, pero desafortunadamente dicha contienda se caracteriz\u00f3 por presentar graves irregularidades como fue el hecho de que el actual gobernador hizo uso del aparato gubernamental para apoyar al candidato del PRD.\nSi lo anterior no fuese suficiente Herminio Verdugo Mu\u00f1oz, Presidente Municipal del Municipio Uni\u00f3n Ju\u00e1rez, autoriz\u00f3 la intervenci\u00f3n irracional y arbitraria de la polic\u00eda municipal de dicha circunscripci\u00f3n aprehendiendo a j\u00f3venes militantes y representantes de casillas de nuestro partido, siendo vulneradas sus garant\u00edas individuales, adem\u00e1s es importante precisar que las mujeres fueron objeto de abuso sexual por parte de quienes deben velar por el orden p\u00fablico. As\u00ed mismo en el municipio de Tonal\u00e1, presidido por el Ing. Miguel Angel Gordillo V\u00e1zquez, fue detenido por la polic\u00eda sectorial, de manera represiva y sin fundamento jur\u00eddico alguno, el Prof. Francisco Torres Hern\u00e1ndez, quien es l\u00edder de la Secci\u00f3n 7 del SNTE. Estos argumentos ya fueron asentado y ratificados en las denuncias ministeriales correspondientes, y que nosotros no somos farsantes y modificamos la informaci\u00f3n como hacen en otros partidos pol\u00edticos.\nEn este tenor, otro aspecto negativo sobresaliente de la elecci\u00f3n fue el hecho que no se instalaron diversas casillas y curiosamente en el programa de resultados preliminares aparecen como contabilizadas y por ende, instaladas.\nLa compra del voto fue otra caracter\u00edstica desafortunada de la elecci\u00f3n, ya que el gobierno del estado hizo uso de sus recursos para apoyar a su candidato y distribuyeron despensas, materiales de construcci\u00f3n, etc.\nLos pri\u00edstas contamos con la madurez pol\u00edtica de respetar el resultado de la elecci\u00f3n aunque sea por un voto de diferencia, pero no podemos permitir que ante la existencia de estas anomal\u00edas se viole el principio de equidad en base al cual deben conducirse las contiendas electorales, por esto consideramos fundamental que el \u00f3rgano competente tome cartas en el asunto y emita su resoluci\u00f3n.\nEl mundo ha cambiado, estamos en el siglo XXI y los pol\u00edticos debemos tratar estos temas de forma pr\u00e1ctica, con una actitud constructiva en base al marco legal y sobre todo, con pleno respeto de las garant\u00edas individuales de los mexicanos.\nSi bien es cierto estamos viviendo momentos de constante sobresaltos, pero esto no es pretexto para que el gobierno estatal se encuentre en la perplejidad o el dejar pasar, en la bravata o par\u00e1lisis. Es el momento de que el gobernador chiapaneco adopte una posici\u00f3n firme y acorde con la defensa de la voluntad de la mayor\u00eda de los ciudadanos.\nPor lo anterior solicito la aprobaci\u00f3n del presente punto de Acuerdo:\nUnico.- Exhortar al Presidente del Tribunal Electoral del estado de Chiapas para que obre y dicte su resoluci\u00f3n sobre las inconsistencias en el proceso electoral del pasado 20 de agosto del a\u00f1o en curso, en base a los principios de equidad e igualdad que se\u00f1ala nuestro marco legal.\nPalacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 22 de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nT\u00farnese a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados.\nTiene la palabra la Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para presentar punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica a difundir mensajes en torno a la prohibici\u00f3n de la condicionante de pago por concepto de inscripci\u00f3n, en los centros de ense\u00f1anza b\u00e1sica impartida por el Estado.\n- La C. Senadora Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo: Con su permiso, se\u00f1or Presidente. Muy r\u00e1pido.\nEl ciclo escolar acaba de iniciar y con \u00e9l una serie de pagos, cuotas, materiales interminables, listas de m\u00e1s y m\u00e1s requerimientos que hacen docentes y directivos en las diferentes instituciones educativas.\nYo me quiero referir a esto porque pareciera que la fracci\u00f3n V del art\u00edculo 3o. constitucional, donde dice que la educaci\u00f3n es gratuita, ha quedado de lado.\nHay directivos, hay maestras y maestros que est\u00e1n pidiendo el documento donde van y depositan al banco para poderlos inscribir. Es por eso que yo estoy pidiendo en este momento que el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica pueda difundir mensajes donde se elimine esta situaci\u00f3n.\nEs entendible que las instituciones educativas requieren apoyo por parte de los padres de familia, por parte de las madres de familia, sin embargo no puede ser esto obligatorio. Por eso nosotros pedimos que el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica se pronuncie al respecto y pueda eliminar esa campa\u00f1a que hay de pagos, de cuotas, apoyos, est\u00edmulos y esa larga lista de materiales interminables, o bien busquemos una reforma al art\u00edculo 3o. constitucional, porque cada vez la educaci\u00f3n se hace m\u00e1s cara y lo gratuito se ha quedado de lado.\nCreo que el sistema de educaci\u00f3n b\u00e1sica es uno de los m\u00e1s afectados, y en ese sentido pedimos al Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica pueda revisar y, sobre todo, corregir esta situaci\u00f3n que tanto afecta a la econom\u00eda y que elimina la posibilidad de ni\u00f1as y ni\u00f1os, j\u00f3venes adolescentes, de poder ser inscritos en las diferentes instituciones educativas s\u00f3lo por no contar con los recursos o los materiales que se requieren.\nEs todo, se\u00f1or Presidente.\nPropuesta\n\u201cLa que suscribe Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional a la LIX Legislatura, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 58 del Reglamento para el Gobierno Interior de Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Asamblea la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, mediante la cual de exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica difundir mensajes donde se de a conocer la prohibici\u00f3n de la condicionante de pago alguno, por concepto de inscripci\u00f3n, en los centros de ense\u00f1anza b\u00e1sica impartida por el Estado y a su vez aplicar las sanciones aplicables a los docentes que incurran en ese acto.\nCONSIDERACIONES\nEn la fracci\u00f3n IV del art\u00edculo 3o. constitucional dice textualmente: Toda la educaci\u00f3n que el Estado imparta ser\u00e1 gratuita. Sin embargo, en la reanudaci\u00f3n del ciclo del presente a\u00f1o escolar, son constantes las quejas de padres de familia en el sentido que en algunas escuelas p\u00fablicas del sistema b\u00e1sico de ense\u00f1anza, se les esta exigiendo aportaciones econ\u00f3micas que con diferentes denominaciones como; inscripciones, cuotas, cooperaciones, etc., de manera indebida se ha establecido como condici\u00f3n obligada para la matriculaci\u00f3n de alumnos, por parte de algunas y algunos directores de diferentes centros de ense\u00f1anza de educaci\u00f3n b\u00e1sica p\u00fablica en el interior del pa\u00eds.\nEl precepto constitucional antes mencionado es contundente, en su calidad de Ley Suprema, no permite que los centros de ense\u00f1anza p\u00fablicos condicionen la inscripci\u00f3n de alumnos en el sistema educativo oficial.\nPor lo antes expuesto someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta H. Asamblea la siguiente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero.- Se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, el C.Jes\u00fas Reyes Tamez, difundir mensajes por cualquier medio referente a la prohibici\u00f3n condicionante de pago alguno por concepto de inscripci\u00f3n en los Centros de Educaci\u00f3n b\u00e1sica que imparte el Estado.\nSEGUNDO.- De igual forma se exhorta al C. Secretario, aplicar las sanciones que haya lugar, a los docentes que condicionen la inscripci\u00f3n de alumnos en el sistema de educaci\u00f3n b\u00e1sica p\u00fablica al pago por el mencionado concepto.\nDado en la sede de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, a los 23 d\u00edas del mes de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, Diputada Diva Gast\u00e9lum. Se turna a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Servicios Educativos de la C\u00e1mara de Diputados.\nSe recibi\u00f3 por parte del Diputado Francisco Javier Bravo Carbajal, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, propuesta con punto de Acuerdo por el que se solicita al Ejecutivo Federal la liberaci\u00f3n de recursos destinados al proyecto de relleno sanitario en Puerto Vallarta, Jalisco.\nLa misma que presenta el Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n a nombre del grupo parlamentario, a quien se le concede la palabra hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez: Gracias, se\u00f1or Presidente. Bueno, referir\u00e9 en esta intervenci\u00f3n lo siguiente:\nEl Diputado Francisco Javier Bravo Carbajal, del grupo parlamentario del PRI, elabor\u00f3 esta iniciativa, y yo con mucho gusto la leo, una vez que ya ha sido publicada en la Gaceta Parlamentaria.\n\u201cEl suscrito, C. Francisco Javier Bravo Carbajal, en mi car\u00e1cter de Diputado integrante de la LIX Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, en ejercicio de la facultad que me confieren los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II; 73, fracci\u00f3n X y dem\u00e1s relativos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, me permito presentar a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea, proposici\u00f3n con punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n, mediante el cual, respetuoso de la Divisi\u00f3n de los Poderes de la Uni\u00f3n y de su autonom\u00eda, se hace un atento exhorto al titular del Ejecutivo Federal, a la Semarnat y a la SHCP a efecto de que se liberen los recursos asignados para la realizaci\u00f3n del proyecto de relleno sanitario en Puerto Vallarta, Jalisco, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl proyecto del relleno sanitario de Puerto Vallarta, Jalisco, es considerado de gran importancia para el desarrollo de la calidad de vida de los habitantes del municipio, pues debido al crecimiento urbano tan acelerado que en estos \u00faltimos a\u00f1os ha presentado este lugar, por ser un polo de desarrollo tur\u00edstico en el pa\u00eds, ha tra\u00eddo como consecuencia el aumento de desechos org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos. Por lo que al establecer un relleno sanitario que procese los desechos generados por la actividad tur\u00edstica y de los habitantes se ver\u00edan beneficiados no s\u00f3lo el propio municipio sino todo el distrito que represento pues se constituir\u00eda en un centro regional de tratamiento de basura.\nEste proyecto se considera no s\u00f3lo importante para el desarrollo del municipio y del distrito electoral, si no de la industria tur\u00edstica de Puerto Vallarta, del estado de Jalisco y del propio pa\u00eds, pues se contar\u00eda con un manejo eficiente de la basura generada tanto por los habitantes, como por la misma actividad tur\u00edstica del puerto y el efecto inmediato es una zona tur\u00edstica limpia que atraer\u00e1 m\u00e1s visitantes tanto nacionales como extranjeros y se refuerza este pilar econ\u00f3mico para nuestra regi\u00f3n.\nEl relleno se ubicar\u00eda a 3.5 kil\u00f3metros del poblado m\u00e1s cercano, en este caso El Zancudo y a 3.8 kil\u00f3metros de El Colorado y est\u00e1 dise\u00f1ado bajo t\u00e9cnicas muy avanzadas y especializadas para el control y tratamiento los lixiviados (jugos que generan los residuos org\u00e1nicos) y la emisi\u00f3n de gases contaminantes a la atm\u00f3sfera (biog\u00e1s) es un relleno completamente ecol\u00f3gico.\nEl proyecto contempla tambi\u00e9n una zona de amortiguamiento natural (\u00e1rea arbolada) que controlar\u00e1 los malos olores e impedir\u00e1 que la basura sea perceptible a la vista de las personas; contar\u00e1 adem\u00e1s con infraestructura de apoyo como es la terminal de transferencia que permitir\u00e1 la separaci\u00f3n de los desechos s\u00f3lidos, y en donde se prev\u00e9 emplear a la mayor\u00eda de los recicladores del basurero actual.\nEs un proyecto elaborado con una vida \u00fatil m\u00ednima de diez a\u00f1os, que se va a incrementar conforme se implementen programas de reciclaje y se generen menos residuos tanto org\u00e1nicos, como inorg\u00e1nicos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En los objetivos espec\u00edficos est\u00e1 el dise\u00f1ar un sistema de disposici\u00f3n final y obras complementarias que vendr\u00e1n a darle un auge a toda la zona donde va a estar ubicado el relleno sanitario, como es electricidad, agua potable y caminos hacia el relleno sanitario.\nLas instalaciones b\u00e1sicas del nuevo relleno, implica la construcci\u00f3n del camino de acceso, camino interior, obras de protecci\u00f3n fluvial, cercado perimetral, \u00e1rea de servicios y edificaciones, impermeabilizaci\u00f3n de macrocelda, construcci\u00f3n de fosa de lixiviados, generaci\u00f3n de biog\u00e1s, \u00e1rea de mantenimiento y \u00e1rea de amortiguamiento.\nEn la segunda etapa del proyecto se contempla la construcci\u00f3n de un m\u00f3dulo de una planta de separaci\u00f3n de la basura, a la que se incorporar\u00e1n los recicladores del basurero actual que trabajar\u00e1n bajo un criterio de manejo empresarial; as\u00ed, se depositar\u00e1n los menos residuos posibles en el relleno como disposici\u00f3n final.\nTambi\u00e9n se trabaja en un proyecto que beneficiar\u00e1 a los ejidatarios de la zona, ya que el nutriente que puede obtenerse de las podas y residuos org\u00e1nicos, se pueda producir composta para que sea utilizada como fertilizante en las siembras y cultivos.\nCon el proyecto de relleno sanitario, se obtendr\u00e1n los siguientes beneficios:\na. Manejo profesional y eficiente de los residuos t\u00f3xicos.\nb. Separaci\u00f3n de la basura que permitir\u00e1 el reciclaje de materiales.\nc. Mejoramiento del medio ambiente y por ende un aumento de la calidad de vida de los habitantes de la regi\u00f3n\nd. Impacto positivo en la industria tur\u00edstica de Puerto Vallarta, como pilar econ\u00f3mico de la regi\u00f3n.\nLas mejoras anteriormente se\u00f1aladas, resultan necesarias de acuerdo a la proyecci\u00f3n de crecimiento de la industria tur\u00edstica para los siguientes a\u00f1os, por lo que no podemos permitir que esa expectativa de crecimiento no beneficie a la industria del turismo en M\u00e9xico.\nEs de se\u00f1alarse que en relaci\u00f3n con este proyecto, se tiene el lugar adecuado, se tienen los estudios y proyectos previos a la construcci\u00f3n, se tiene la autorizaci\u00f3n de la autoridad ambiental, por lo que en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2006, publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 22 de diciembre de 2005, se autoriz\u00f3 la cantidad de cuarenta y un millones seiscientos mil pesos, quedando pendiente hasta el d\u00eda de hoy que la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales y la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico aprueben la liberaci\u00f3n de recursos por la cantidad aprobada para iniciar el proyecto.\nLo anterior nos lleva a hacer el se\u00f1alamiento y la petici\u00f3n a las autoridades responsables, para que tomen a la brevedad posible, las medidas necesarias para la liberaci\u00f3n de los recursos aprobados para este proyecto, en el entendido de que entre m\u00e1s pronto se inicie y complete, m\u00e1s pronto la sociedad y la industria tur\u00edstica nacional recibir\u00e1n los beneficios de tan importante obra. Razonamiento que adem\u00e1s me lleva a solicitar respetuosamente a esta H. Asamblea, sea autorizada la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n de esta proposici\u00f3n con punto de Acuerdo en la misma fecha de su presentaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 59 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, a efecto de que a la brevedad posible se instrumente la petici\u00f3n a la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes y a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, para que se acuerde la liberaci\u00f3n de los recursos necesarios para la ejecuci\u00f3n de este proyecto.\nEn atenci\u00f3n a lo anterior, el suscrito Diputado Francisco Javier Bravo Carbajal, someto a la elevada consideraci\u00f3n de la Asamblea la siguiente proposici\u00f3n con\nPUNTO DE ACUERDO DE URGENTE RESOLUCION\nUNICO.- Se exhorta al titular del Ejecutivo Federal, a la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales, as\u00ed como a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, para que en el ejercicio de sus funciones y competencias implementen la liberaci\u00f3n de los recursos destinados a la realizaci\u00f3n del proyecto del relleno sanitario para Puerto Vallarta por un monto de cuarenta y un millones seiscientos mil pesos, que se contemplan en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2006, aprobado por esta H. C\u00e1mara de Diputados.\nLo anterior, en el entendido de que compete a la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, la expedici\u00f3n del oficio de liberaci\u00f3n de recursos asignados; y por su parte, a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico la liberaci\u00f3n de dichos recursos, para iniciar el proyecto correspondiente y su ejecuci\u00f3n material.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Ggracias, Diputado Alarc\u00f3n. Tal y como lo solicita, se solicita a la Secretar\u00eda consulte a la Asamblea si el asunto es de considerarse de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se somete a discusi\u00f3n de inmediato.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias, se\u00f1ora Secretaria. Solicito a la Asamblea si no tenemos oradores inscritos para este asunto, si debe de considerarse como un asunto discutido. En consecuencia, se solicita a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n respecto a este punto de Acuerdo.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea si es de aprobarse la propuesta. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobado, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Aprobado el punto de Acuerdo. Comun\u00edquese.\nSe recibi\u00f3 del Diputado Francisco Luis Mon\u00e1rrez Rinc\u00f3n, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, propuesta con punto de Acuerdo para que se contemple en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n 2007, una partida destinada a la infraestructura carretera del tramo Santa Mar\u00eda del Oro-Escobedo, en el estado de Durango.\n\u201cEl que suscribe, Diputado Federal Francisco Luis Monarrez Rinc\u00f3n, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, con fundamento en el art\u00edculo 58 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, somete a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, el presente punto de Acuerdo para solicitar se contemple en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2007, una partida especial en el rubro de infraestructura carretera de 70 millones de pesos destinada al tramo Santa Mar\u00eda del Oro-Escobedo del municipio de El Oro, del estado de Durango.\nCONSIDERANDOS\n1.- Que el estado de Durango es la cuarta entidad federativa m\u00e1s grande del pa\u00eds con una extensi\u00f3n territorial de 119,648 kil\u00f3metros cuadrados, a pesar de ello es uno de los estados del norte con mayor rezago en materia de infraestructura carretera, ya que casi el 45% de su superficie est\u00e1 constituida por bosques, sierras y quebradas, situaci\u00f3n que lo ha llevado a ser uno de los estados menos comunicados tanto por v\u00eda terrestre como por v\u00eda a\u00e9rea, factor que ha sido determinante para que este estado no alcance su desarrollo pleno tanto econ\u00f3mico como social\n2.- Que en el estado de Durango existen municipios con gran rezago en materia de caminos y carreteras, uno de ellos es el municipio de el oro, que est\u00e1 constituido en un peque\u00f1o polo de desarrollo del norte del estado, casi en los l\u00edmites del estado de chihuahua, municipio que cuenta con 50.5 km de carretera pavimentada \u00fanicamente y el resto son caminos revestidos que pertenecen a carreteras estatales o alimentadoras. Este municipio que por tener su cabecera a la orilla de ese territorio, lo ha llevado a tener una gran regi\u00f3n lejos de la misma, como son las comunidades General Escobedo, Galeana, Emiliano Mart\u00ednez, Matamoros, San Carlos, El Vergel, etc. Que a su vez es fuente de comunicaci\u00f3n a las comunidades aleda\u00f1as y que se encuentran pr\u00e1cticamente incomunicadas y por ende marginadas, como consecuencia del mal estado en que se encuentran los caminos que en muchas ocasiones son intransitables.\n3.- Que en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2005 se consideraron 20 millones de pesos destinados a la construcci\u00f3n de este tramo de carretera de Santa Mar\u00eda del Oro-Escobedo, cantidad que resulta insuficiente para su conclusi\u00f3n, por lo que se hace necesario una ampliaci\u00f3n presupuestal de 70 millones de pesos, cantidad que permitir\u00e1 concluir al 100% sus trabajos. En el entendido de que este proyecto vendr\u00e1 a ser un factor fundamental para el desarrollo, y sobre todo en la educaci\u00f3n y la salud, y dem\u00e1s servicios de la regi\u00f3n.\nPor lo anteriormente expuesto, el suscrito pone a consideraci\u00f3n del Pleno de esta Comisi\u00f3n Permanente, la siguiente proposici\u00f3n con\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- Se contemple en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal 2007, una partida especial en el rubro de infraestructura carretera de 70 millones de pesos destinada al tramo Santa Mar\u00eda del Oro-Escobedo del municipio de El Oro, del estado de Durango.\n23 de agosto de 2006.\n(R\u00fabrica)\u201d.\nSe turna a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados.\nIgualmente, se recibi\u00f3 de parte de la Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, a realizar auditor\u00edas aleatorias, a las franquicias de Pemex.\n\u201cLa que suscribe Diputada Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional a la LIX Legislatura, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 58 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Asamblea la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, mediante la cual se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, el C. Francisco Gil D\u00edaz, a fin de realizar auditor\u00edas aleatorias a franquicias de Pemex.\nCONSIDERACIONES\nLas gasolineras establecidas en nuestro pa\u00eds, no s\u00f3lo han defraudado a los consumidores, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de no surtir litros de mil mililitros incurren en el posible delito de defraudaci\u00f3n fiscal.\nAnte estas acciones fraudulentas que afecta a los consumidores la Procuradur\u00eda de Protecci\u00f3n al Consumidor ha implementado una serie de acciones tendientes a eliminar esta pr\u00e1ctica ilegal por parte de algunos franquicitarios de Pemex, aplicando multas que por su cuant\u00eda no son lo suficiente para disuadir de las mencionadas pr\u00e1cticas implementadas.\nPemex ha declarado en diversas ocasiones la posibilidad de cancelar a franquicitarios que recurran en pr\u00e1cticas comerciales ilegales, sin embargo a la fecha tal parece que a\u00fan no ha procedido Pemex. Lo que ayudar\u00eda como ejemplar castigo, a reconsiderar los franquicitarios la continuaci\u00f3n de pr\u00e1cticas delictivas consideradas en el marco jur\u00eddico penal.\nAdicional a lo antes se\u00f1alado se configura el supuesto de defraudaci\u00f3n fiscal al no ser posible conciliar por parte de las franquicias, la cantidad de combustible adquirido contra el vendido.\nPor las consideraciones anteriormente expuestas someto a la consideraci\u00f3n del Pleno la siguiente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se exhorta respetuosamente al titular de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, el C. Francisco Gil D\u00edaz, a que de acuerdo a las facultades concedidas a esa Secretar\u00eda, se realicen auditor\u00edas de forma aleatoria a Franquicias de Pemex.\nDado en la sede de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, a 23 de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nSe turna a la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico de la C\u00e1mara de Diputados.\nPor parte del Diputado Fernando Garc\u00eda Cuevas, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, se recibi\u00f3 propuesta con punto de Acuerdo para exhortar a la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes a iniciar los estudios de factibilidad para la construcci\u00f3n de dos aer\u00f3dromos en los municipios de Ixtapan de la Sal y Valle de Bravo, en el Estado de M\u00e9xico.\n\u201cLos que suscriben, CC. Diputados Federales Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas y Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en la LIX Legislatura al Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y 55, fracci\u00f3n II, del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, y dem\u00e1s relativos, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de los siguientes antecedentes y consideraciones:\nANTECEDENTES\nDurante el periodo 1999-2005, la Secretar\u00eda de Comunicaciones del Gobierno del Estado de M\u00e9xico realiz\u00f3 estudios y proyectos para la ubicaci\u00f3n de infraestructura aeroportuaria en el sur de la entidad, dando como resultado la factibilidad para la construcci\u00f3n de dos aer\u00f3dromos en las zonas geogr\u00e1ficas de los municipios de Ixtapan de la Sal-Villa Guerrero, y de Valle de Bravo.\nActualmente, las instancias respectivas del gobierno mexiquense cuentan con la totalidad de los estudios y proyectos de factibilidad para la construcci\u00f3n de esos aer\u00f3dromos. Sin embargo, es imperativo que la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes y Aeropuertos y Servicios Auxiliares ejecuten su propia revisi\u00f3n de los proyectos de factibilidad y proporcionen las opiniones y mejoras necesarias a dichos proyectos, a fin de iniciar los procesos destinados a la construcci\u00f3n de los aer\u00f3dromos.\nCONSIDERACIONES\n1. Se modernizar\u00eda y ampliar\u00eda la infraestructura aeroportuaria de la entidad y de la regi\u00f3n\n2. Se potenciar\u00eda el desarrollo socioecon\u00f3mico de las comunidades rurales y semiurbanas del sur de la entidad.\n3. Se impulsar\u00eda el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n, principalmente en lo que respecta a las actividades agropecuarias y tur\u00edsticas, adem\u00e1s de facilitar los accesos a los servicios de salud y comercializaci\u00f3n de los productos de la regi\u00f3n.\nLos puntos anteriores enumeran someramente los grandes beneficios que traer\u00edan a la entidad la construcci\u00f3n de esos aer\u00f3dromos: mayor acceso a servicios de fumigaci\u00f3n a cultivos; posibilidad de trasladar m\u00e9dicos o pacientes a otras zonas en menor tiempo; traslado expedito de productos espec\u00edficos; turismo regional; creaci\u00f3n de fuentes de empleo directas e indirectas, entre otros beneficios.\nEn merito a lo expuesto y fundado solicitamos la aprobaci\u00f3n del siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- Se exhorta a la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT) y a Aeropuertos y Servicios Auxiliares (ASA), a iniciar acciones conjuntas con el gobierno del Estado de M\u00e9xico para estudiar los ya existentes proyectos de factibilidad de construir dos aer\u00f3dromos en el sur de la entidad, en las zonas geogr\u00e1ficas de los municipios de Ixtapan de la Sal-Villa Guerrero, y de Valle de Bravo.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a los 23 d\u00edas del mes de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nSe turna a la Comisi\u00f3n de Transportes de la C\u00e1mara de Diputados.\nY del mismo Diputado Fernando Garc\u00eda Cuevas, se recibe propuesta con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, a tomar las acciones necesarias para permitir los festejos alusivos de la Conmemoraci\u00f3n del Grito de Independencia y del Desfile Militar del 16 de septiembre.\n\u201cLos que suscriben, CC. Diputados Federales Fernando Alberto Garc\u00eda Cuevas y Jos\u00e9 Porfirio Alarc\u00f3n Hern\u00e1ndez, integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en la LIX Legislatura al Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, y 55, fracci\u00f3n II, del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, y dem\u00e1s relativos, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n, destinada a exhortar a los partidos pol\u00edticos que integran la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, y a su candidato presidencial, Lic. Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a tomar las acciones necesarias para permitir la realizaci\u00f3n de los festejos alusivos a la conmemoraci\u00f3n del 196 aniversario del inicio de la Guerra de Independencia, consistentes en la celebraci\u00f3n del Grito de Independencia, la noche del 15 de septiembre, y el desarrollo de la Parada Militar que se efect\u00faa la ma\u00f1ana del 16 de septiembre, fundada en los siguientes antecedentes y consideraciones:\nANTECEDENTES\nHonorable Asamblea:\nEstamos exactamente tres semanas de la celebraci\u00f3n de los festejos por el 196 aniversario del inicio de la Guerra de Independencia, gesta hist\u00f3rica que todos los mexicanos tenemos en alt\u00edsima val\u00eda por constituir el inicio de nuestra Patria como naci\u00f3n independiente. Por ello, todos los a\u00f1os, desde hace mas de un siglo, hemos observado celebraciones que, con distintos formatos, se han efectuado ininterrumpidamente, siempre de acuerdo con lo que marcaban los usos tradicionales de cada \u00e9poca.\nSin embargo, hace varios d\u00edas, en la Plaza de la Constituci\u00f3n, el candidato presidencial de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, anunci\u00f3 que invitaba al pueblo mexicano a celebrar con \u00e9l el Grito de Independencia, que \u00e9l encabezar\u00eda, y a celebrar una \u201cConvenci\u00f3n Nacional Democr\u00e1tica\u201d al d\u00eda siguiente en la Plaza de la Constituci\u00f3n, con lo que quedar\u00edan canceladas las posibilidades de que el Presidente de la Rep\u00fablica encabezara los festejos la noche del d\u00eda 15, como es tradicional, y de que se efectuara el tradicional desfile militar en el que participan las Fuerzas Armadas Nacionales, todas las ma\u00f1anas del 16 de septiembre.\nLo exhortamos decididamente a rectificar su postura. En aras de una disputa que debe resolverse legalmente, en los tribunales electorales, no puede L\u00f3pez Obrador querer resolver con este tipo de actos medi\u00e1ticos un problema que \u00e9l est\u00e1 transformando en un severo conflicto pol\u00edtico.\nLa celebraci\u00f3n del Grito de Independencia, con el que los mexicanos honramos a los h\u00e9roes que murieron en su lucha por darnos Patria y Libertad, corresponde encabezarlo al Presidente de la Rep\u00fablica, a los gobernadores de los estados, a los presidentes municipales y a los jefes delegacionales. En el exterior, a los embajadores y c\u00f3nsules. De ninguna manera, y menos en la Plaza de la Constituci\u00f3n, a un candidato presidencial, impidiendo con ello que encabeze los festejos el titular del Poder Ejecutivo Federal.\nEste exhorto no lo dirigimos a las autoridades del Gobierno del Distrito Federal, ya que est\u00e1 m\u00e1s que demostrada la subordinaci\u00f3n total que tienen con el candidato presidencial L\u00f3pez Obrador. Antier mismo, en el curso del enfrentamiento que se suscit\u00f3 entre la Polic\u00eda Federal Preventiva y legisladores del PRD frente a la C\u00e1mara de Diputados, la Diputada Dolores Padierna se\u00f1al\u00f3 que Marcelo Ebrard, jefe de gobierno electo, les di\u00f3 instrucciones de montar un plant\u00f3n y campamento frente a esa Soberan\u00eda. \u00bfAs\u00ed va a cumplir la ley quien est\u00e1 obligado a ser el primero en observarla? \u00bfEl rasero de la aplicaci\u00f3n de la justicia es distinto para los simpatizantes de un partido y los de otro?\n\u00bfSer\u00eda de mayor utilidad, acaso, que exhortaramos tambi\u00e9n al jefe de gobierno interino, Alejandro Encinas, a que no autorizara que se utilizara el Palacio del Ayuntamiento, sede del gobierno capitalino, para celebraciones distintas a las que el Presidente de la Rep\u00fablica tiene que efectuar en esa fecha? Porque seguramente es desde el balc\u00f3n de ayuntamiento desde donde pretende L\u00f3pez Obrador efectuar su grito de Independencia. No creemos que los hoteleros que son propietarios de los inmuebles aleda\u00f1os le faciliten sus balcones, con las p\u00e9rdidas que \u00e9stos experimentan por los plantones en el Z\u00f3calo. Tampoco que la Suprema Corte de Justicia lo invite a presidir los festejos desde su edificio, con los ataques que ha lanzado contra el Poder Judicial. \u00bfUstedes creen, entonces, que Alejandro Encinas le dir\u00e1 a su jefe, como corresponder\u00eda a alguien que cumpliera la ley y observara el estado de derecho, que no puede ocuparse el edificio del antiguo Ayuntamiento para esa celebraci\u00f3n porque el Presidente de la Rep\u00fablica encabezar\u00e1 los festejos ese d\u00eda? \u00a1Si no ha querido ni siquiera pronunciarse contra los campamentos que obstruyen una buena parte del centro hist\u00f3rico de esta ciudad capital!\nEs por ello que exhortamos a los dirigentes de los partidos pol\u00edticos que integran la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, el Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, el Partido Convergencia por la Democracia y el Partido del Trabajo y al mismo candidato presidencial de esa alianza, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a desistir de su intenci\u00f3n de encabezar \u00e9ste \u00faltimo, en la Plaza de la Constituci\u00f3n, los festejos para la celebraci\u00f3n del Grito de Independencia, interfiriendo as\u00ed con los que celebrar\u00eda quien le corresponde hacerlo, as\u00ed como a desalojar la Plaza de la Constituci\u00f3n de la ciudad de M\u00e9xico para que se efect\u00fae el desfile militar correspondiente.\nAsimismo, Honorable Asamblea, solicitamos que \u00e9sta proposici\u00f3n tenga el car\u00e1cter de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- Se exhorta a los partidos pol\u00edticos que integran la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, y a su candidato presidencial, Lic. Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a tomar las acciones necesarias para permitir la realizaci\u00f3n de los festejos alusivos a la conmemoraci\u00f3n del 196 aniversario del inicio de la Guerra de Independencia, consistentes en la celebraci\u00f3n del Grito de Independencia, la noche del 15 de septiembre, y el desarrollo de la Parada Militar que se efect\u00faa la ma\u00f1ana del 16 de septiembre, a fin de que estos festejos los encabece quien le corresponde hacerlos.\nSal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, a los 23 d\u00edas del mes de agosto de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabricas)\u201d.\nSe turna a la Comisi\u00f3n del Distrito Federal de la C\u00e1mara de Diputados.\nInformo a la Asamblea, que la Primera Comisi\u00f3n ha remitido a esta Mesa Directiva un dictamen en torno a la publicaci\u00f3n del Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\nLos coordinadores de los grupos parlamentarios han acordado la inclusi\u00f3n del asunto en la agenda del d\u00eda. Y en tal virtud, ya que el dictamen ha sido distribuido entre los ciudadanos y ciudadanas legisladoras, solicito a la Secretar\u00eda d\u00e9 lectura.\nPRIMERA COMISION\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: (Leyendo)\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la comisi\u00f3n que suscribe fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis el expediente integrado referente a una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, presentado por la Senadora Laura Alicia Garza Galindo para exhortar al Presidente de la Rep\u00fablica a publicar el Decreto de Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\nCon fundamento en los art\u00edculo 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente\nDICTAMEN\nANTECEDENTES\nEn sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente de fecha 16 de agosto de 2006, la Senadora Laura Alicia Garza Galindo present\u00f3 la proposici\u00f3n de referencia, misma que fue publicada en la Gaceta Parlamentaria de esa misma sesi\u00f3n. El Presidente de la Comisi\u00f3n Permanente determin\u00f3 turnar el punto de Acuerdo referido a la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y de Justicia.\nManifiesta la legisladora que despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de trabajo, el Congreso de la Uni\u00f3n aprob\u00f3, finalmente, en el segundo periodo de sesiones del tercer a\u00f1o de ejercicio el Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente, instrumento que permitir\u00e1 a los peque\u00f1os contribuyentes recibir servicios de asesor\u00eda y representaci\u00f3n legal cuando el monto no exceda de treinta salarios m\u00ednimos elevados al a\u00f1o. Agrega que la figura del Procurador de la Defensa del Contribuyente es una propuesta que fue apoyada por todas las fracciones parlamentarias\nCONSIDERACIONES\n1. La Senadora promovente de la propuesta hace referencia al Decreto por el que se expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente que, en efecto, aprob\u00f3 el Congreso de la Uni\u00f3n el 26 de abril de 2006. Los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n consideramos pertinente precisar que la Comisi\u00f3n Permanente en su sesi\u00f3n del 21 de junio de 2006, aprob\u00f3 un punto de Acuerdo, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u201cUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, en el conocimiento de que los plazos que establece el art\u00edculo 72 constitucional no han vencido, y en atenci\u00f3n a la trascendencia de los Decretos aprobados por el Congreso, solicita al Poder Ejecutivo Federal tenga a bien publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n:\n\u2022 El Decreto por el que se expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente. Aprobado el 26 de abril de 2006.\n\u2022 El Decreto por el que se reforma, adicionan, derogan y establecen diversas disposiciones del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, de la Ley del Impuesto Sobre la Renta, la Ley del Impuesto al Valor Agregado y Ley del Impuesto Especial sobre Producci\u00f3n y Servicios. Aprobado el 27 de abril de 2006.\n\u2022 El Decreto por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Ley de Instituciones de Cr\u00e9dito, de la Ley para Regular las Agrupaciones Financieras, y de la Ley de la Protecci\u00f3n al Ahorro Bancario. Aprobado el 27 de abril de 2006\u201d.\n2. Posterior a este punto de Acuerdo, con fecha 28 de junio de 2006 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto por el que se reforman, adicionan, derogan y establecen diversas disposiciones del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, de la Ley del Impuesto Sobre la Renta, la Ley del Impuesto al Valor Agregado y Ley del Impuesto Especial sobre Producci\u00f3n y Servicios. Posteriormente, con fecha 6 de julio de 2006, fue publicado Decreto por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Ley de Instituciones de Cr\u00e9dito, de la Ley para Regular las Agrupaciones Financieras, y de la Ley de la Protecci\u00f3n al Ahorro Bancario.\n3. Es pertinente se\u00f1alar que el Decreto a que hace referencia la propuesta presentada por la Senadora Laura Alicia Garza Galindo, ha cubierto las etapas del procedimiento legislativo que establece el art\u00edculo 72 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, de acuerdo a los siguientes datos:\na. El 12 de diciembre de 2003 se aprob\u00f3 por el Senado de la Rep\u00fablica, C\u00e1mara de origen, el Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\nb. El 27 de abril de 2005 fue aprobado por la C\u00e1mara de Diputados y remitido con fecha 2 del mismo mes al Ejecutivo Federal para sus efectos constitucionales.\nc. El d\u00eda 21 de junio del a\u00f1o en curso, el Presidente de la Rep\u00fablica, en ejercicio la facultad que le confiere el inciso c) del art\u00edculo 72 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, remiti\u00f3 a la C\u00e1mara de origen las observaciones al Decreto por el que se expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\nd. El 29 de septiembre de 2005 el Senado de la Rep\u00fablica aprob\u00f3 el dictamen en el que se analizaron las observaciones del Ejecutivo Federal, mismo que fue recibido en la C\u00e1mara de Diputados el 4 de octubre del mismo a\u00f1o.\ne. El 25 de abril de 200, la C\u00e1mara de Diputados discuti\u00f3 y aprob\u00f3 el Decreto que contiene la ley en comento, mismo que fue remitido con esa misma fecha al Senado de la Rep\u00fablica.\nf. En sesi\u00f3n ordinaria del 6 de abril de 2006 el Senado llev\u00f3 a cabo la aprobaci\u00f3n del Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\n4. Como se destaca, y dada la importancia trascendencia que implica la creaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda para la Defensa el Contribuyente, cuya estructura y funcionamiento est\u00e1n regulados por el proyecto de ley que nos ocupa, resulta conveniente precisar el alcance del procedimiento para desahogar las observaciones que ha emitido el Ejecutivo Federal, de conformidad con lo dispuesto por el art\u00edculo 72 constitucional, cuyo inciso c), se\u00f1ala lo siguiente:\n\u201cArt\u00edculo 72.- Todo proyecto de ley o Decreto, cuya resoluci\u00f3n no sea exclusiva de alguna de las C\u00e1maras, se discutir\u00e1sucesivamente en ambas, observ\u00e1ndose el Reglamento de Debates sobre la forma, intervalos y modo de proceder en las discusiones y votaciones:\na) y b) ...\nc) El proyecto de ley o Decreto desechado en todo o en parte por el Ejecutivo, ser\u00e1 devuelto, con sus observaciones a la C\u00e1mara de su origen. Deber\u00e1 ser discutido de nuevo por \u00e9sta, y si fuese confirmado por las dos terceras partes del n\u00famero total de votos, pasar\u00e1 otra vez a la C\u00e1mara revisora. Si por \u00e9sta fuese sancionado por la misma mayor\u00eda, el proyecto ser\u00e1 ley o Decreto y volver\u00e1 al Ejecutivo para su promulgaci\u00f3n.\nLas votaciones de ley o Decreto ser\u00e1n nominales.\nd) a j) ...\u201d\nPor las anteriores consideraciones y el argumento legal a que se acude para sustentarlas, la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, somete a la consideraci\u00f3n de sus integrantes, el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se exhorta al titular del Poder Ejecutivo Federal a publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente, aprobado el 26 de abril de 2006.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente.- M\u00e9xico, Distrito Federal, a 22 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Sen. JuanJos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\nEs todo, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: En consecuencia, est\u00e1 a discusi\u00f3n el dictamen.\nAl no haber oradores inscritos para hacer uso de la palabra\u2026\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: (Desde su esca\u00f1o) Pido la palabra, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Tiene la palabra el se\u00f1or Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional para hablar sobre el asunto, hasta por 5 minutos.\n- El C. Senador Jorge Zerme\u00f1o Infante: Gracias, se\u00f1or Presidente.\nSolamente quiero hacer un reconocimiento a la Senadora Laura Alicia Garza Galindo, y a la Senadora Dulce Mar\u00eda Sauri, porque, efectivamente, se ha solicitado, de manera reiterada, al Ejecutivo la publicaci\u00f3n de esta Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de Defensa del Contribuyente.\nQue una vez que fue aprobada por el Congreso, y que recibi\u00f3 las observaciones del Ejecutivo, y agotado el procedimiento legislativo, pues corresponde ya la publicaci\u00f3n al Ejecutivo.\nDe tal manera que, el d\u00eda de ayer tuvimos esta discusi\u00f3n. Se hab\u00eda hecho ya la excitativa al Ejecutivo.\nPudimos constatar que ya no hay tiempos por los cuales el Ejecutivo no la publique. De tal manera que se apruebe en estos t\u00e9rminos.\nY solamente reconocer el trabajo puntual de quienes propusieron este exhorto para que el Ejecutivo publique ya la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de Defensa del Contribuyente.\nGracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senador Zerme\u00f1o.\nAl no haber m\u00e1s oradores registrados, solicito a la Secretar\u00eda consulte a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el acuerdo.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el anterior acuerdo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed es de aprobarse, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobado el Acuerdo.\nComun\u00edquese.\nCOMUNICACIONES\nCorresponde dar cuenta con una comunicaci\u00f3n de la Primera Comisi\u00f3n con la que remite dict\u00e1menes en sentido negativo a diversos puntos de Acuerdo y solicita su descargo.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la comisi\u00f3n que suscribe fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis el expediente integrado referente a una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, presentado por el Sen. H\u00e9ctor Michel Camarena, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, presentada el 24 de mayo de 2006 en sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente dictamen.\nI. ANTECEDENTES\n1. En sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n permanente de fecha 24 de mayo de 2006, el Sen. H\u00e9ctor Michel Camarena present\u00f3 la proposici\u00f3n de referencia, misma que fue publicada en la Gaceta Parlamentaria de esa misma sesi\u00f3n.\n2. El Presidente de la Comisi\u00f3n Permanente determin\u00f3 turnar el punto de Acuerdo referido a la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y de Justicia.\n3. Con fecha 15 de agosto del a\u00f1o en curso, la Primera Comisi\u00f3n en reuni\u00f3n de trabajo procedi\u00f3 a elaborar del presente dictamen con base en las siguientes\nII. CONSIDERACIONES\n1. Los suscritos integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n estimamos procedente puntualizar la propuesta contenida en el acuerdo de m\u00e9rito, que a la letra plantea:\nPRIMERO.- Se cite a comparecer ante la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, al se\u00f1or licenciado Carlos Mar\u00eda Abascal Carranza, Secretario de Gobernaci\u00f3n; con la finalidad de que explique la violaci\u00f3n del principio del Estado laico mexicano que previene el art\u00edculo 130 de la Constituci\u00f3n General de la Rep\u00fablica y la Ley de Asociaciones Religiosas y Culto P\u00fablico, por la comisi\u00f3n de los siguientes actos:\na. La contrataci\u00f3n e impartici\u00f3n de servicios de capacitaci\u00f3n sobre la doctrina social de la iglesia cat\u00f3lica, la moral, la filosof\u00eda cristina y la familia en el matrimonio, a los mandos medios y superiores de la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social, ocurrida en el a\u00f1o de 2005, cuando era el titular de la Secretar\u00eda de referencia.\nb. La autorizaci\u00f3n para que la Conferencia Episcopal de Pastoral Social-C\u00e1ritas oriente o promueva el voto, as\u00ed como para que imprimiera, distribuyera y difundiera ejemplares de su taller \u201cParticipar y Decidir el Bien Com\u00fan en la Justicia y la Paz\u201d, correspondiente a la campa\u00f1a Fe y Pol\u00edtica de dicha Conferencia Episcopal.\nSEGUNDO.- Que el presente punto de Acuerdo se haga del conocimiento del Instituto Federal Electoral, con la finalidad de que se adopten las medidas jur\u00eddicas pertinentes al caso que nos ocupa y se emitan las sanciones correspondientes a que haya lugar, al haberse realizado funciones electorales que s\u00f3lo competen a las instituciones de la materia.\n2. Del documento de an\u00e1lisis se destaca que para sustentar la propuesta, el promovente acude a una nota publicada por el peri\u00f3dico Milenio del 20 de marzo del presente a\u00f1o, en la que se acusa a la Secretar\u00eda del Trabajo y previsi\u00f3n Social de haber contratado durante 2005 servicios de capacitaci\u00f3n que incluyeron sesiones de reflexi\u00f3n sobre la doctrina social de la iglesia cat\u00f3lica. Asimismo, destaca una nota del peri\u00f3dico Diario de Colima, titulada \u201cGobernaci\u00f3n aprob\u00f3 al clero orientar el voto\u201d, en la cual se detalla el proceso para impartir talleres en las parroquias de la Di\u00f3cesis de Colima.\nComo se puede apreciar, la propuesta presentada ante el pleno se retoma de las notas period\u00edsticas referidas por el proponente. En ese tenor, en la hip\u00f3tesis de que as\u00ed fuera, es innegable la trascendencia que implicar\u00eda el ejercicio indebido de las atribuciones o facultades de un funcionario de primer nivel en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal.\nNo obstante la relevancia del hecho que se denuncia, esta comisi\u00f3n considera que no procede, requerir al servidor p\u00fablico citados en la propuesta que se analiza para que comparezca ante la Comisi\u00f3n Permanente, a ilustrar el juicio de los integrantes de este \u00f3rgano del Congreso de la Uni\u00f3n en el despacho de aquel negocio, es decir, de la propuesta aludida, porque el sentido y alcance que se pretenden con la misma no es de la competencia de dicho \u00f3rgano del Poder Legislativo.\nEs cierto que conforme al art\u00edculo 98 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, las comisiones pueden, para ilustrar su juicio en el despacho de los negocios que se les encomienden, entrevistarse con servidores p\u00fablicos. Pero, tambi\u00e9n lo es, que de una interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica que se practique en el precepto aludido, \u00e9sta nos permitir\u00e1 determinar que la actuaci\u00f3n o intervenci\u00f3n de las comisiones, en la especie, solamente se legitima cuando se refiere a aquellos negocios o asuntos en que por su inter\u00e9s o trascendencia as\u00ed lo ameriten.\nPor lo anterior, la Primera Comisi\u00f3n considera que no es pertinente citar a comparecer a funcionarios en los t\u00e9rminos en que propone el legislador, toda vez que consideramos prudente no emitir un juicio basado en estas notas period\u00edsticas que no representan una prueba jur\u00eddica id\u00f3nea en la cual se acredite fehacientemente el hecho a que se refiere esta denuncia.\nEn raz\u00f3n de lo anterior, la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, somete a la consideraci\u00f3n de sus integrantes, el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se considera no ha lugar la propuesta del Sen. H\u00e9ctor Michel Camarena, presentada el 24 de mayo de 2006.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 15 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. JorgeZerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00edaTorres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor AntonioAstudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguezPrats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Comisi\u00f3n que suscribe fue turnado para su estudio y an\u00e1lisis el expediente integrado referente a una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, presentado por la Sen. Laura Alicia Garc\u00eda Galindo para exhortar al Presidente de la Rep\u00fablica a publicar el Decreto de Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\nCon fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 127, p\u00e1rrafo 1 y dem\u00e1s aplicables de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 87, 88, 176 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n someten a la consideraci\u00f3n del Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n el presente\nDICTAMEN\nANTECEDENTES\nEn sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n permanente de fecha 16 de agosto de 2006, la Sen. Laura Alicia Garza Galindo present\u00f3 la proposici\u00f3n de referencia, misma que fue publicada en la gaceta parlamentaria de esa misma sesi\u00f3n. El Presidente de la Comisi\u00f3n Permanente determin\u00f3 turnar el punto de Acuerdo referido a la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y de Justicia.\nManifiesta la legisladora en que despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de trabajo, el Congreso de la Uni\u00f3n aprob\u00f3, finalmente, en el segundo per\u00edodo de sesiones del tercer a\u00f1o de ejercicio el Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente, instrumento que permitir\u00e1 a los peque\u00f1os contribuyentes recibir servicios de asesor\u00eda y representaci\u00f3n legal cuando el monto no exceda de treinta salarios m\u00ednimos elevados al a\u00f1o.\nAgrega que la figura del Procurador de la Defensa del Contribuyente es una propuesta que fue apoyada por todas las fracciones parlamentarias y que, no obstante reconocer que el Ejecutivo se encuentra todav\u00eda dentro de los tiempos que establece la Constituci\u00f3n para publicar el Decreto, es tiempo de que el Ejecutivo Federal cumpla con su publicaci\u00f3n.\nCONSIDERACIONES\nLa Senadora promovente de la propuesta hace referencia al Decreto por el que se expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente que, en efecto, aprob\u00f3 el Congreso de la Uni\u00f3n el 26 de abril de 2006.\nLos integrantes de la Primera Comisi\u00f3n consideramos pertinente precisar que la Comisi\u00f3n Permanente en su sesi\u00f3n del 21 de junio de 2006, aprob\u00f3 un punto de Acuerdo, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u201cUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, en el conocimiento de que los plazos que establece el art\u00edculo 72 constitucional no han vencido, y en atenci\u00f3n a la trascendencia de los Decretos aprobados por el Congreso, solicita al Poder Ejecutivo Federal tenga a bien publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n:\n\u2022 El Decreto por el que se expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente. Aprobado el 26 de abril de 2006.\n\u2022 El Decreto por el que se reforman, adicionan, derogan y establecen diversas disposiciones del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, de la Ley del Impuesto sobre la Renta, la Ley del Impuesto al Valor Agregado y Ley del Impuesto Especial sobre Producci\u00f3n y Servicios. Aprobado el 27 de abril de 2006.\n\u2022 El Decreto por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Ley de Instituciones de Cr\u00e9dito, de la Ley para Regular las Agrupaciones Financieras, y de la Ley de la Protecci\u00f3n al Ahorro Bancario. Aprobado el 27 de abril de 2006.\u201d\nComo se enfatiza en el propio Acuerdo, la Comisi\u00f3n Permanente es consciente de que los tiempos constitucional no han expirado; no obstante, en miramiento a la significaci\u00f3n de los ordenamientos citados se precis\u00f3 hacer la solicitud al titular del Ejecutivo a efecto de que, en el ejercicio de sus facultades, procediera a su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nCon fecha 28 de junio de 2006 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto por el que se reforman, adicionan, derogan y establecen diversas disposiciones del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, de la Ley del Impuesto sobre la Renta, la Ley del Impuesto al Valor Agregado y Ley del Impuesto Especial sobre Producci\u00f3n y Servicios. Posteriormente, con fecha6 de julio de 2006, fue publicado Decreto por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Ley de Instituciones de Cr\u00e9dito, de la Ley para Regular las Agrupaciones Financieras, y de la Ley de la Protecci\u00f3n al Ahorro Bancario.\nA\u00fan cuando est\u00e1 pendiente de publicarse el ordenamiento objeto de la proposici\u00f3n de la legisladora, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n consideramos prudente omitir una nueva comunicaci\u00f3n que por su persistencia pudiera interpretarse como una sanci\u00f3n a la funci\u00f3n que el Ejecutivo realiza, atendiendo adem\u00e1s que existe ya un precedente que satisface el objeto y fin de la propuesta en comento.\nEn raz\u00f3n de lo anterior, la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, somete a la consideraci\u00f3n de sus integrantes, el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO.- Se considera no ha lugar la propuesta presentada el 16 de agosto para exhortar al titular del Poder Ejecutivo Federal a publicar en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto que expide la Ley Org\u00e1nica de la Procuradur\u00eda de la Defensa del Contribuyente.\nSala de comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente. M\u00e9xico, Distrito Federal, a 22 de agosto de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnada para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente una proposici\u00f3n del Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, para exhortar al Gobierno del Distrito Federal y al Jefe Delegacional en Coyocac\u00e1n se abstengan de usar recursos de programas sociales a favor de candidatos de la Alianza y de la Coalici\u00f3n Por el Bien de Todos.\nLos integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 94, 103, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 58, 60, 87, 88, 175 y 176 del Reglamento para su Gobierno Interior, someten a la consideraci\u00f3n de esa H. Asamblea el dictamen que se ha formulado al tenor de los apartados que en seguida se detallan:\nANTECEDENTES\nI. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el 14 de junio de 2006, el Senador Campuzano Gonz\u00e1lez present\u00f3 al pleno la propuesta en menci\u00f3n, misma que se plantea en los siguientes t\u00e9rminos\nPRIMERO. La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Alejandro Encinas Rodr\u00edguez, a frenar de inmediato en la Administraci\u00f3n P\u00fablica del Distrito Federal, el uso pol\u00edtico y electoral de los programas sociales del Distrito Federal, en beneficio de los candidatos de la Alianza y de la coalici\u00f3n por el Bien de Todos.\nSEGUNDO. La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Jefe Delegacional de Coyoac\u00e1n, Miguel Bortolini Castillo, a evitar el desv\u00edo de recursos p\u00fablicos y la utilizaci\u00f3n de los programas sociales y de los padrones correspondientes, con fines pol\u00edticos y electorales para favorecer a los candidatos Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y al Congreso de la Uni\u00f3n de la de la Alianza por el Bien de Todos; y, Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n, Heberto Castillo Mart\u00ednez y a la Asamblea Legislativa del Distrito Federal de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos.\nTERCERO. Se exhorta al Instituto Federal Electoral, al Instituto Electoral del Distrito Federal y a la Contralor\u00eda General del Distrito Federal, a realizar las investigaciones correspondientes para deslindar las responsabilidades que correspondan y aplicar las sanciones que en el caso procedan.\nCONSIDERACIONES\nI. Descritos los puntos centrales de la propuesta que se analiza, se advierte la existencia de una inquietud en raz\u00f3n de las elecciones federales del 2 de julio y se denuncia la utilizaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos y programas sociales para favorecer a los candidatos del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica en el Distrito Federal, particularmente la Delegaci\u00f3n Coyoac\u00e1n. El proponente solicita, adem\u00e1s, se exhorte a las autoridades electorales a realizar las investigaciones correspondientes para deslindar responsabilidades en el caso particular.\n2. Descritos los puntos centrales de la propuesta que se analiza, en ellos advertimos la existencia de una inquietud cuya satisfacci\u00f3n no le concierne a la Comisi\u00f3n Permanente el obsequiarla. Toda vez que no corresponde a este \u00f3rgano del Poder Legislativo, en los recesos del Congreso de la Uni\u00f3n, dar seguimiento a denuncias presentadas por desviaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos y solicitar las investigaciones correspondientes relativas a la probable consumaci\u00f3n de delitos electorales.\nPor otra parte, no existe en la especie la necesidad de que la Comisi\u00f3n Permanente intervenga para solicitar a la titular del Instituto Federal Electoral, que inicie la investigaci\u00f3n correspondiente pues, si de los elementos o pruebas que se aportaron para acreditar los hechos t\u00edpicos que se imputan a los servidores p\u00fablicos mencionados, se desprende la consumaci\u00f3n de delitos electorales federales, el Ministerio P\u00fablico de la Federaci\u00f3n, en cumplimiento de lo dispuesto por la circular C/03/97 de su titular, deber\u00e1 informar de ello inmediatamente a dicha fiscal\u00eda, y una vez hecho lo anterior, practicar las diligencias que esta \u00faltima determine y en su oportunidad remitirle el expediente relativo.\nEn este sentido, y en raz\u00f3n de que durante la reciente jornada electoral tanto particulares como representantes de partidos pol\u00edticos, e incluso dependencias federales, presentaron ante la FEPADE denuncias contra funcionarios federales por diversas conductas que pudieran representar delitos electorales, la Primera Comisi\u00f3n considera sin materia la propuesta objeto de este dictamen.\nPor las consideraciones que anteceden, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente, someten a consideraci\u00f3n del Pleno el siguiente:\nPUNTO RESOLUTIVO\nUNICO.- Se considera sin materia la propuesta con relaci\u00f3n a las elecciones en la Delegaci\u00f3n Coyoac\u00e1n, presentada por el Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez, el 14 de junio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA\nA la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fueron turnadas para su an\u00e1lisis y dictamen propuestas presentadas por la Senadora Dulce Mar\u00eda Sauri Riancho, del grupo parlamentario del PRI, el d\u00eda 7 de junio de 2006; por la Diputada Minera Hern\u00e1ndez Ramos, del grupo parlamentario del PRD, el 14 de junio, del Congreso del Estado de Coahuila, presentado el 21 de junio y por la Dip. Mar\u00eda Ang\u00e9lica Ram\u00edrez Luna, del grupo parlamentario del PAN, del 27 de junio de 2006.\nPor consiguiente, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 94, 103, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 58, 60, 87, 88, 175 y 176 del Reglamento para su Gobierno Interior, someten a la consideraci\u00f3n de esa H. Asamblea el dictamen que se ha formulado al tenor de los apartados que en seguida se detallan:\nANTECEDENTES\nI. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el 7 de junio de 2006, la Senadora Dulce Mar\u00eda Sauri Riancho, a nombre propio y de los Senadores Emilio Gamboa Patr\u00f3n y Eric Rubio Barthell present\u00f3 la propuesta con punto de Acuerdo en relaci\u00f3n al proselitismo que el Gobernador del Estado de Yucat\u00e1n realiz\u00f3 en el Estado de Veracruz a favor de los candidatos del Partido Acci\u00f3n Nacional, misma que se present\u00f3 en los siguientes t\u00e9rminos\nPRIMERO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n respalda el llamado del Consejo General del IFE al C. Patricio Patr\u00f3n Laviada, Gobernador del Estado de Yucat\u00e1n, a respetar el acuerdo de Neutralidad Pol\u00edtica, emitido por el Instituto, para las elecciones federales del 2 de julio.\nSEGUNDO.- La Comisi\u00f3n Permanente invita respetuosamente al C. Patricio Patr\u00f3n Laviada, Gobernador del Estado de Yucat\u00e1n, a conducirse tanto en el Estado de Yucat\u00e1n como en cualquier otra entidad del Pa\u00eds, con estricto apego a la ley y a los acuerdos que buscan preservar el indispensable clima de equidad en la contienda electoral.\nII. En sesi\u00f3n de fecha 14 de junio, la Diputada Minerva Hern\u00e1ndez Ramos, del grupo parlamentario del PRD, present\u00f3 una propuesta para exhortar al Gobernador del Estado de Tlaxcala a dar cumplimiento al acuerdo del Instituto Federal Electoral por el que se emiten las reglas de neutralidad.\nUNICO.- Se exhorta al Gobernador del Estado de Tlaxcala a que d\u00e9 cumplimiento al Acuerdo del Consejo General del Instituto Federal Electoral por el que se emiten las Reglas de Neutralidad as\u00ed como el Decreto de Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el ejercicio fiscal de 2006, en sus art\u00edculos 30, 32, 55 y 61con la finalidad de garantizar el proceso electoral de 2006 en el Estado, as\u00ed como abstenerse de impulsar y promocionar el voto a favor de los candidatos del Partido Acci\u00f3n Nacional, utilizando los programas sociales del Estado.\nIII. Con fecha 21 de junio la Comisi\u00f3n Permanente turn\u00f3 un punto de Acuerdo del Congreso del Estado de Coahuila en relaci\u00f3n al Acuerdo de Neutralidad del IFE y el Proceso Electoral.\nPRIMERO.- Que el Congreso del Estado de Coahuila, envi\u00e9 un comunicado a la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n donde se exhorte a esa soberan\u00eda a solicitar al Instituto Federal Electoral tomar las medidas necesarias para que el \u201cAcuerdo de Reglas de Neutralidad para que sean atendidas por el Presidente de la Rep\u00fablica, los Gobernadores de los Estados, el Jefe de Gobierno del Distrito Federal y los presidentes Municipales, los Jefes Delegacionales en el Distrito Federal y en su caso el resto de los Servidores P\u00fablicos durante el proceso electoral 2006\" sea observado a cabalidad por todos aquellas Autoridades incluidas en dicho Acuerdo.\nSEGUNDO.- Que el Congreso del Estado de Coahuila, env\u00ede un comunicado a la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n donde se le solicite a dicha Soberan\u00eda Popular, emitir una atenta recomendaci\u00f3n al Presidente de la Rep\u00fablica Vicente Fox Quesada, para que se conduzca con imparcialidad en su calidad de Jefe de Estado, particularmente durante el proceso electoral, evitando la promoci\u00f3n de obras y programas de gobierno federal durante las entrevistas oficiales derivadas de su cargo.\nTERCERO.- Que por la Naturaleza de su Contenido la presente Proposici\u00f3n con punto de Acuerdo sea considerada como de obvia y urgente resoluci\u00f3n.\nIV. En sesi\u00f3n del 27 de junio de 2006, se turn\u00f3 a esta Comisi\u00f3n una propuesta de la Diputada Mar\u00eda Ang\u00e9lica Ram\u00edrez Luna, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular del Poder del Estado de Puebla a respetar el acuerdo de neutralidad del Instituto Federal Electoral.\nUnico.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, exhorta al Titular del Poder Ejecutivo del Estado de Puebla, a efecto de que respete el Acuerdo de Neutralidad emitido por el IFE, y se abstenga, en su calidad de servidor p\u00fablico, de participar e incidir de manera directa o indirecta en el pr\u00f3ximo proceso electoral federal; as\u00ed como emprender acciones que contravengan lo dispuesto en dicho Acuerdo\nObra impl\u00edcito, en las propuestas arriba referidas el inter\u00e9s de obtener la intervenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente, para que este \u00f3rgano del Congreso de la Uni\u00f3n se exhorte a los diversos actores pol\u00edticos a sujetarse a los acuerdos que buscan preservar el indispensable clima de equidad en la contienda electoral.\nCONSIDERACIONES\nI. Descritos los puntos centrales de las propuestas que se analizan, en ellos advertimos la existencia de una inquietud, en todos los casos, a que los actores pol\u00edticos involucrados en el proceso electoral, ajusten su conducta al Acuerdo emitido por el Consejo General del Instituto Federal Electoral; a conducirse con estricto apego a la ley y a los acuerdos que buscan preservar el indispensable clima de equidad en la contienda electoral; a abstenerse de impulsar y promocionar el voto a favor de candidatos utilizando los programas sociales ; as\u00ed como a evitar la promoci\u00f3n de obras y programas de gobierno federal. Todos estas circunstancias que se contemplan en el Acuerdo del Consejo General del Instituto Federal Electoral por el cual se emiten las reglas de neutralidad para que sean atendidas por el Presidente de la Rep\u00fablica, los Gobernadores de los Estados, el Jefe de Gobierno del Distrito Federal, los Presidentes Municipales, los Jefes Delegacionales en el Distrito Federal y, en su caso, el resto de los servidores p\u00fablicos durante el proceso electoral federal 2006.\nIndependientemente de lo anterior, conviene se\u00f1alar que en su momento, el Acuerdo del Consejo General, precis\u00f3 en su punto Cuarto: \u201cel Instituto Federal Electoral establecer\u00e1 comunicaci\u00f3n con los servidores p\u00fablicos enunciados, a fin de que durante el proceso electoral mantengan su cooperaci\u00f3n y disposici\u00f3n para cumplir con tales acuerdos\u201d.\nPor otra parte, en vista de los reclamos y denuncias que los diversos legisladores presentaron durante los meses de mayo y junio en materia electoral, la Primera Comisi\u00f3n se manifest\u00f3 por respetar la funci\u00f3n de los organismos electorales y dar lugar a que las denuncias se desahogaran en las instancias que para tal efecto dispone la ley.\nPor las consideraciones que anteceden, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, someten a esa Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO RESOLUTIVO\nUNICO.- Se consideran sin materia las propuestas presentadas por el Congreso del Estado de Coahuila, as\u00ed como las presentadas por las legisladoras Dulce Mar\u00eda Sauri Riancho, Minerva Hern\u00e1ndez Ramos y Mar\u00eda Ang\u00e9lica Ram\u00edrez Luna relacionadas al Acuerdo de Neutralidad del IFE y del proceso electoral del pasado 2 de julio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lumBajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fueron turnadas para su an\u00e1lisis y dictamen propuestas presentadas por la los Diputados Inti Mu\u00f1oz Santini, Beatriz Mojica Morga y Rafael Garc\u00eda Tinajero, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, as\u00ed como un punto de Acuerdo remitido por la Asamblea Legislativa del Distrito Federal, en relaci\u00f3n a denuncias sobre desviaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos federales en el proceso electoral.\nPor consiguiente, los integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 94, 103, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 58, 60, 87, 88, 175 y 176 del Reglamento para su Gobierno Interior, someten a la consideraci\u00f3n de esa H. Asamblea el dictamen que se ha formulado al tenor de los apartados que en seguida se detallan:\nANTECEDENTES\nI. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el 24 de mayo de 2006, el Dip. Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 un punto de Acuerdo por el que se cita a comparecer al titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n para que explique la intromisi\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica y diversos secretarios de despacho en el proceso electoral federal en curso, misma que se present\u00f3 en los siguientes t\u00e9rminos:\nUNICO.- Se cita a comparecer al C. Lic. Carlos Mar\u00eda Abascal Carranza, titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n para que explique ante esta soberan\u00eda la intromisi\u00f3n indebida del C. Presidente de la Rep\u00fablica y diversos secretarios de despacho en el proceso electoral federal en curso.\nII. En sesi\u00f3n del 7 de junio, el Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, present\u00f3 una propuesta con punto de Acuerdo por el que se solicita a la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n realice una auditor\u00eda a los programas sociales a cargo de la Secretar\u00eda de Desarrollo social durante el ejercicio fiscal de 2005, misma que se present\u00f3 en los siguientes t\u00e9rminos:\nPrimero.- La Comisi\u00f3n permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n Acuerda solicitarle a la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n para que realice una Auditor\u00eda de legalidad y financiera a los programas sociales a cargo de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social durante el ejercicio fiscal de 2005.\nSegundo.- La Comisi\u00f3n permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n Acuerda solicitarle a la Auditoria Superior de la federaci\u00f3n, para que audite financiera y legalmente los procesos de contrataci\u00f3n de adquisici\u00f3n y obras p\u00fablicas en el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado en el ejercicio fiscal de 2005.\nTercero.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n Acuerda solicitarle a la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica para que investigue la extorsi\u00f3n de la que fue objeto la empresa GRUPO OPERATIVO INTERNACIONAL EN SEGURIDAD PRIVADA, S.A. DE C.V.\nCuarto.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n Acuerda solicitarle a la Auditoria Superior de la Federaci\u00f3n para que en el marco de sus atribuciones realice una auditoria a los fondos federales que fueron ejercidos por el Ayuntamiento Constitucional de Tlalnepantla, Estado de M\u00e9xico durante 2005.\nQuinto.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n Acuerda formular un respetuoso llamado al congreso del Estado Libre y Soberano de M\u00e9xico para que, en el marco de sus atribuciones legales en materia de Fiscalizaci\u00f3n y control del gasto p\u00fablico, considere la realizaci\u00f3n de una Auditoria a los recursos p\u00fablicos ejercidos por el Ayuntamiento Constitucional de Tlalnepantla, Estado de M\u00e9xico durante 2005\nIII. Con fecha 21 de junio, el Diputado local Elio Bejarano Mart\u00ednez remiti\u00f3 un Punto de acuerdo Asamblea Legislativa del Distrito Federal por el que solicitan a la Comisi\u00f3n Permanente integrar una Comisi\u00f3n Especial que investigue a fondo la presunta evasi\u00f3n fiscal de la Empresa Hildebrando, S.A de C.V., la cual a la letra se\u00f1ala:\nPRIMERO.- Se solicita a todas las instituciones de gobierno federal a que en todos aquellos casos en donde se presuman actos contrarios a Derecho, act\u00faen conforme a lo que establecen las leyes, con el objetivo de garantizar una contienda equitativa y transparente.\nSEGUNDO.- Se solicita a la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n a que integre una Comisi\u00f3n Especial que investigue a fondo la presunta evasi\u00f3n fiscal de la empresa Hildebrando S.A. de C.V. As\u00ed como el posible tr\u00e1fico de influencias para la adjudicaci\u00f3n de m\u00faltiples contratos con instituciones del gobierno federal.\nTERCERO.- Se solicita a la Secretar\u00eda de Hacienda actu\u00e9 de manera imparcial y promueva y permita que con absoluta transparencia se investigue a fondo la situaci\u00f3n Fiscal de Diego Zavala, cu\u00f1ado de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa, candidato Presidencial del Partido Acci\u00f3n Nacional, ante la presunta evasi\u00f3n Fiscal y tr\u00e1fico de influencias; y que en caso de existir alg\u00fan delito proceda conforme lo establecen los marcos normativos correspondientes.\nIV. En sesi\u00f3n del 21 de junio de 2006, se turn\u00f3 a esta Comisi\u00f3n una propuesta de los Diputados Inti Mu\u00f1oz Santini y Beatriz Mojica Morga, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, por el que se solicita a las autoridades competentes informen el estado que guardan las denuncias presentadas con motivo de la desviaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos federales a la campa\u00f1a electoral del candidato del Partido Acci\u00f3n Nacional a la Presidencia de la Rep\u00fablica.\nPRIMERO.-La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n solicita al Procurador General de la Rep\u00fablica y el titular del Organo Interno de Control de la Secretar\u00eda de de Desarrollo Social, que con pleno respeto a las Facultades que Constitucional y legalmente le corresponden, instruya a los Agentes del Ministerio P\u00fablico y al titular del Area Administrativa Correspondiente de la Sedesol, que se encuentran integrando las investigaciones de las denuncias mencionadas en el cuerpo del presente punto de Acuerdo, por las presuntas irregularidades en la utilizaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos destinados, den mayor celeridad a sus actuaciones e informen a los denunciantes del estado procesal que guardan las mismas.\nSEGUNDO.-La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n solicita a las autoridades competentes informen a esta Soberan\u00eda cual es el estado que guardan las denuncias administrativas y penales presentadas ante las autoridades correspondientes con motivo de la desviaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos federales a la campa\u00f1a electoral del Candidato del PAN a la presidencia de la Rep\u00fablica Felipe de Jes\u00fas Calder\u00f3n Hinojosa.\nV. En la misma sesi\u00f3n del 21 de junio de 2006, se turn\u00f3 a esta Comisi\u00f3n una propuesta del Diputado Rafael Garc\u00eda Tinajero, del grupo parlamentario del PRD, con punto de Acuerdo por el que solicita a la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica se investigue la utilizaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos del ISSSTE para promover y organizar actos de proselitismo electoral:\nPRIMERO.-La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n solicita a la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica que investigue de inmediato la utilizaci\u00f3n de Recursos P\u00fablicos del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales para los trabajadores del Estado, para proveer y organizar actos de proselitismo electoral con el candidato del PAN Benjam\u00edn Gonz\u00e1lez Roaro y la Sra. Margarita Esther Zavala G\u00f3mez del Campo, esposa del Candidato oficial a la Presidencia de la Rep\u00fablica.\nSEGUNDO.-La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n exhorta a la Fiscal\u00eda Especial para la Atenci\u00f3n de los Delitos Electorales de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica para que investigue la Comisi\u00f3n de los delitos Electorales referidos en los art\u00edculos 403, 406, y 407, del C\u00f3digo Penal Federal, por parte del Sr. Benjam\u00edn Gonz\u00e1lez Roaro y la Sra. Margarita Esther Zavala G\u00f3mez del Campo\nVI. En sesi\u00f3n del 27 de junio de 2006, se turn\u00f3 a esta Comisi\u00f3n una propuesta de la Diputada Beatriz Mojica Morga, del grupo parlamentario del PRD, con punto de Acuerdo por el que a la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica inicie una investigaci\u00f3n por el uso de recursos p\u00fablicos en diversos fideicomisos federales.\nUNICO.- El pleno de la Comisi\u00f3n Permanente solicita al titular de la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica inicie una investigaci\u00f3n por el uso de recursos p\u00fablicos en diversos fideicomisos federales, y en su caso proceda a fincar las responsabilidades que a sus atribuciones corresponda. As\u00ed mismo informe ha esta soberan\u00eda los resultados de la investigaci\u00f3n a la brevedad.\nObra impl\u00edcito, en las propuestas arriba referidas el inter\u00e9s de obtener la intervenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente, para que este \u00f3rgano del Congreso de la Uni\u00f3n se exhorte a los diversos actores pol\u00edticos a sujetarse a los acuerdos que buscan preservar el indispensable clima de equidad en la contienda electoral.\nCONSIDERACIONES\nI. Descritos los puntos centrales de las propuestas que se analizan, en ellos advertimos la existencia, en todos los casos, con relaci\u00f3n a la existencia denuncias penales, administrativas que acreditan la desviaci\u00f3n de recursos de los programas sociales en el proceso electoral, y en particular a la campa\u00f1a electoral del Candidato del PAN a la presidencia de la Rep\u00fablica\nAl respecto, es preciso se\u00f1alar que con fecha 16 de mayo la Primera Comisi\u00f3n aprob\u00f3 un dictamen negativo por el que se considera improcedente una Propuesta con punto de Acuerdo en relaci\u00f3n a la desviaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos federales de los programas sociales a la campa\u00f1a de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa, en cuyas consideraciones se manifiesta que rito, no existe en la especie la necesidad de que la Comisi\u00f3n Permanente intervenga para solicitar a la titular de la Fiscal\u00eda Especializada para la Atenci\u00f3n de Delitos Electorales, que inicie la investigaci\u00f3n correspondiente, pues, si de los elementos o pruebas que se aportaron para acreditar los hechos t\u00edpicos que se imputan a los servidores p\u00fablicos mencionados, se desprende la consumaci\u00f3n de delitos electorales federales, el Ministerio P\u00fablico de la Federaci\u00f3n, en cumplimiento de lo dispuesto por la circular C/03/97 de su titular, deber\u00e1 informar de ello inmediatamente a dicha fiscal\u00eda, y una vez hecho lo anterior, practicar las diligencias que esta \u00faltima determine y en su oportunidad remitirle el expediente relativo.\nIndependientemente de lo anterior, conviene se\u00f1alar que en su momento, los legisladores interesados presentaron ante el Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente, el 14de junio de 2006, un punto de Acuerdo de urgente y obvia resoluci\u00f3n, mismo que fue aprobado en los siguientes t\u00e9rminos:\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n acuerda solicitar:\nPRIMERO.- La comparecencia del Secretario de Hacienda, Jos\u00e9 Francisco Gil D\u00edaz; el titular del SAT, Jos\u00e9 Mar\u00eda Zubir\u00eda Maqueo; De Pemex, Luis Ram\u00edrez Corzo y Hern\u00e1ndez y de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social, Ana Teresa Aranda Orozco involucradas en el caso de la empresa Hildebrando, S. A. de C. V. y dem\u00e1s conglomerado empresarial, para que informen sobre lo que ha trascendido en relaci\u00f3n al caso del Sr. Diego Hildebrando Zavala y el conglomerado de empresas involucradas y el resultado del pago de impuestos de las empresas en las que est\u00e1 involucrado.\nSEGUNDO.- La investigaci\u00f3n por parte de los titulares de la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica, Eduardo Romero Ramos; de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, Daniel Francisco Cabeza de Vaca Hern\u00e1ndez y de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n, Arturo Gonz\u00e1lez de Arag\u00f3n, con el prop\u00f3sito de esclarecer los tipos de contrato, las fechas de suscripci\u00f3n, los montos, las condiciones y cumplimiento de \u00e9stas y el resultado del pago de impuestos del Sr. Diego Hildebrando Zavala y de las empresas en las que est\u00e1 involucrado.\nTERCERO.- Que el secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Jos\u00e9 Francisco Gil D\u00edaz a trav\u00e9s del Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria, ordene la auditor\u00eda fiscal al conglomerado de empresas relacionadas en el caso del Sr. Diego Hildebrando Zavala.\nPor otra parte, en vista de los reclamos y denuncias que los diversos legisladores presentaron durante los meses de mayo y junio en materia electoral, la Primera Comisi\u00f3n se manifest\u00f3 por respetar la funci\u00f3n de los organismos electorales y dar lugar a que las denuncias se desahogaran en las instancias que para tal efecto dispone la ley.\nPor las consideraciones que anteceden, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, someten a esa Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO RESOLUTIVO\nUNICO.- Se consideran sin materia las seis propuestas por las que se denuncia desviaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos en el proceso electoral, presentadas el 24 de mayo, el 7 de junio, el 21 de junio y el 27 de junio del a\u00f1o en curso por los Diputados Beatriz Mojica Morga, Inti Mu\u00f1oz Santini, Rafael Garc\u00eda Tinajero y por la Asamblea Legislativa del Distrito Federal.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnada para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente una proposici\u00f3n de la Senadora Leticia Burgos Ochoa, para solicitar a las autoridades electorales investiguen posibles actos de compra e inducci\u00f3n del voto ciudadano en el Estado de Sonora, as\u00ed como una propuesta del Senador Rafael Melgoza Radillo, para exhortar al a la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica a resolver denuncias pendientes sobre delitos electorales suscitados en ese Estado.\nLos integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 94, 103, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; y 58, 60, 87, 88, 175 y 176 del Reglamento para su Gobierno Interior, someten a la consideraci\u00f3n de esa H. Asamblea el dictamen que se ha formulado al tenor de los apartados que en seguida se detallan:\nANTECEDENTES\nI. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el 7 de junio de 2006, present\u00f3 al pleno la propuesta en menci\u00f3n, misma que se plantea en los siguientes t\u00e9rminos\nUNICO.- La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n solicita al C. Luis Carlos Ugalde Ram\u00edrez, Presidente del Consejo General del Instituto Federal Electoral, y al C. Jes\u00fas Humberto Valencia Valencia, Presidente del Consejo Estatal Electoral del Estado de Sonora, se realice una investigaci\u00f3n que verifique probables actos de compra e inducci\u00f3n del voto ciudadano en el municipio de Cajeme, Sonora, conforme lo descrito en las anteriores consideraciones, y la presunta campa\u00f1a nacional de promoci\u00f3n del voto que se desarrollar\u00eda por el sector empresarial bajo acciones semejantes, as\u00ed como sus implicaciones en la elecci\u00f3n federal del 2 de julio y, en su caso, se apliquen las sanciones correspondientes.\n2. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el 12 de julio de 2006, el Senador Melgoza Radillo present\u00f3 al pleno la propuesta en menci\u00f3n, misma que se plantea en los siguientes t\u00e9rminos\nUNICO.-La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al C. Daniel Francisco Cabeza de Vaca Hern\u00e1ndez, Procurador General de la Rep\u00fablica, a realizar las acciones pertinentes para que:\na) Se procure expedita resoluci\u00f3n a la denuncia presentada ante la Fiscal\u00eda Especializada para la Atenci\u00f3n de Delitos Electorales respecto de diversos actos relacionados con la probable compra e inducci\u00f3n del voto realizados por la C\u00e1mara Nacional de Comercio en el municipio de Cajeme, Sonora, en coparticipaci\u00f3n con el Consejo Estatal Electoral de la entidad y el Partido Acci\u00f3n Nacional.\nb) Se investigue por las instancias conducentes de control de esa dependencia, la dilaci\u00f3n deliberada en el inicio y desahogo de la averiguaci\u00f3n correspondiente a la denuncia antes citada, omisiones que pudieran constituir delitos cometidos contra la administraci\u00f3n de Justicia y que son imputables tanto a las autoridades receptoras de la denuncia en la localidad, como a la propia Fiscal\u00eda Especializada para la Atenci\u00f3n de Delitos Electorales, la que conoci\u00f3 con toda oportunidad de los hechos de referencia.\nCONSIDERACIONES\n1. Descritos los puntos centrales de las propuesta que se analizan, se advierte la existencia de una inquietud en raz\u00f3n de las elecciones federales del 2 de julio y se denuncian probables actos de compra e inducci\u00f3n del voto ciudadano en el municipio de Cajeme, Sonora. Los proponentes solicitan, adem\u00e1s, se exhorte a las autoridades electorales a realizar las investigaciones correspondientes para deslindar responsabilidades en el caso particular.\n2. Descritos los puntos centrales de las propuestas que se analizan, en ellos advertimos la existencia de una inquietud cuya satisfacci\u00f3n no le concierne a la Comisi\u00f3n Permanente el obsequiarla. Toda vez que no corresponde a este \u00f3rgano del Poder Legislativo, en los recesos del Congreso de la Uni\u00f3n, dar seguimiento a denuncias presentadas y solicitar las investigaciones correspondientes relativas a la probable consumaci\u00f3n de delitos electorales.\nPor otra parte, no existe en la especie la necesidad de que la Comisi\u00f3n Permanente intervenga para solicitar al Procurador General de la Rep\u00fablica, que procure expedita resoluci\u00f3n a la denuncia presentada ante la Fiscal\u00eda Especializada para la Atenci\u00f3n de Delitos Electorales respecto de diversos actos relacionados con la probable compra e inducci\u00f3n del voto.\nEn este sentido, y en raz\u00f3n de que durante la reciente jornada electoral tanto particulares como representantes de partidos pol\u00edticos, e incluso dependencias federales, presentaron ante la FEPADE denuncias contra funcionarios federales por diversas conductas que pudieran representar delitos, la Primera Comisi\u00f3n considera sin materia la propuesta objeto de este dictamen.\nPor las consideraciones que anteceden, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n, Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente, someten a consideraci\u00f3n del Pleno el siguiente:\nPUNTO RESOLUTIVO\nPRIMERO.- Se considera sin materia la propuesta con relaci\u00f3n a las elecciones en la Delegaci\u00f3n Coyoac\u00e1n, presentada por el Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez, el 14 de junio de 2006.\nSEGUNDO.- Se considera sin materia la propuesta con relaci\u00f3n a las elecciones en la Delegaci\u00f3n Coyoac\u00e1n, presentada por el Senador R\u00f3mulo de Jes\u00fas Campuzano Gonz\u00e1lez, el 14 de junio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Beatriz Mojica Morga.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez\u201d.\n\u201cPRIMERA COMISION\nH. ASAMBLEA:\nA la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia, de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, fue turnada para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente una proposici\u00f3n del Dip. Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga para exhortar al Presidente de la Rep\u00fablica a implementar las medidas pol\u00edticas y legales para garantizar que el proceso electoral del 2 de julio en Oaxaca se desarrolle pac\u00edficamente, presentada el 21 de junio en Sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente.\nLos integrantes de esta Primera Comisi\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 94, 103, 116 y 127 de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos; 58, 60, 87, 88, 175 y 176 del Reglamento para su Gobierno Interior, someten a la consideraci\u00f3n de esa H. Asamblea el dictamen que se ha formulado al tenor de los apartados que en seguida se detallan:\nANTECEDENTES\nI. En sesi\u00f3n celebrada por la Comisi\u00f3n Permanente el 21 de junio de 2006, el Diputado D\u00edaz Esc\u00e1rraga present\u00f3 al Pleno la propuesta en menci\u00f3n, misma que se plantea en los siguientes t\u00e9rminos\nUNICO: La Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al Presidente Constitucional de los Estados Unidos Mexicanos para que implemente las pol\u00edticas y legales que sean necesarias para garantizar que el proceso electoral y especialmente la jornada electoral del dos de julio de 2006, en Oaxaca, se desarrolle pac\u00edficamente y de tal manera que los ciudadanos de esa entidad federativa puedan ejercer su derecho de votar por las Coaliciones, Partidos y Candidatos de su preferencia.\nCONSIDERACIONES\n1. Descritos los puntos centrales de la propuesta que se analizan, se advierte la existencia de una inquietud en raz\u00f3n del conflicto magisterial registrado desde junio pasado en esa Entidad Federativa, en el que est\u00e1 involucrada la secci\u00f3n XXII del Sindicato Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n. Los profesores, que se han concentrado en la plaza principal de la ciudad de Oaxaca, amenazaron con radicalizar sus posturas, inclusive durante la jornada electoral\nEl proponente manifiesta que el gobierno federal est\u00e1 obligado a cumplir con la tarea de asegurar y preservar que el proceso electoral se lleve a cabo conforme a lo previsto en la ley, posibilitando que ciudadanas y ciudadanos ejerzan su derecho de elegir libremente - sin coacci\u00f3n ni manipulaci\u00f3n-a quienes habr\u00e1n de integrar los \u00f3rganos del Estado Mexicano en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n2. Es preciso considerar que para la celebraci\u00f3n de los jornada electoral, la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica federal dispuso que 340 polic\u00edas para resguardar las elecciones del 2 de julio; asimismo, los \u00f3rganos policiales municipales y de los Estados de la Rep\u00fablica estuvieron disponibles como un ejercicio de rutina y no porque se hubiese detectado alg\u00fan riesgo de violencia para la celebraci\u00f3n de los comicios.\nPara este efecto, todos los grupos de coordinaci\u00f3n con competencia en materia de de seguridad estuvieron activos permanentemente para atender cualquier circunstancia durante el proceso electoral y a disposici\u00f3n de las autoridades regionales y de los encargados de las casillas. Lo anterior, permiti\u00f3 que los mexicanos accedieran a las urnas el 2 de julio para emitir su sufragio para elegir Presidente de la Rep\u00fablica, a cuatro gobernadores de igual n\u00famero de Estados, a m\u00e1s de un centenar de alcaldes, al Jefe de Gobierno de la ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como para renovar el Congreso Federal y varias legislaturas regionales.\nEn este sentido, y en raz\u00f3n de que la jornada electoral transcurri\u00f3 sin incidentes, la Primera Comisi\u00f3n considera sin materia la propuesta objeto de este dictamen.\nPor las consideraciones que anteceden, los integrantes de la Primera Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n, Puntos Constitucionales y Justicia de la Comisi\u00f3n Permanente, someten a consideraci\u00f3n del Pleno el siguiente:\nPUNTO RESOLUTIVO\nUNICO.- Se considera sin materia la propuesta con relaci\u00f3n a las elecciones en el estado de Oaxaca, presentada por el Diputado Heliodoro D\u00edaz Esc\u00e1rraga, el 21 de junio de 2006.\nLa comisi\u00f3n: Sen. Jorge Zerme\u00f1o Infante, Presidente.- Dip. Jos\u00e9 Rangel Espinosa, Secretario.- Sen. Rafael Melgoza Radillo, Secretario.- Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles.- Dip. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Antonio Garc\u00eda Torres.- Sen. Laura Alicia Garza Galindo.- Dip. Pablo Alejo L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez.- Sen. H\u00e9ctor Antonio Astudillo Flores.- Dip. Tom\u00e1s Trueba Graci\u00e1n.- Dip. Marisol Vargas B\u00e1rcena.- Sen. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats.- Dip. Jes\u00fas Mart\u00ednez Alvarez.- Dip. Beatriz Mojica Morga\u201d.\nLa Secretar\u00eda Parlamentaria descargar\u00e1 los asuntos de sus registros, los dar\u00e1 por concluidos e informar\u00e1 a los promoventes.\nLos grupos parlamentarios\u2026\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: (Desde su esca\u00f1o) Pido la palabra, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: \u00bfSobre los dict\u00e1menes negativos?\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: (Desde su esca\u00f1o)S\u00ed.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Tiene la palabra el Diputado Inti Mu\u00f1oz.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Simplemente para se\u00f1alar que en esta comunicaci\u00f3n donde se informa que la Primera Comisi\u00f3n ha dictaminado en sentido negativo una serie de puntos de Acuerdo, subsiste algo sumamente grave.\nEstamos hablando de una cantidad importante de puntos de Acuerdo que se refer\u00edan a la necesidad de transparentar el proceso electoral; que se refer\u00edan a la denuncia del uso de recursos p\u00fablicos para favorecer a un candidato, al candidato del Partido Acci\u00f3n Nacional.\nEstamos hablando de puntos de Acuerdo que ped\u00edan que distintas instancias: la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica, la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n, la propia FEPADE, distintas instancias encargadas de la transparencia, de la fiscalizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos actuaran, actuaran para que ese proceso fuera un proceso pulcro.\nSolamente queremos dejar aqu\u00ed constancia de que, b\u00e1sicamente, a partir de la acci\u00f3n parlamentaria de los se\u00f1ores legisladores del PAN, estos puntos de Acuerdo se rechazan sin m\u00e1s; se rechazan sin m\u00e1s en lo que es una clar\u00edsima confirmaci\u00f3n de la absoluta ausencia de compromiso del Partido Acci\u00f3n Nacional con la transparencia electoral, con la rendici\u00f3n de cuentas, con la fiscalizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos.\nEstamos hablando -insisto- de varios temas fundamentales; estamos hablando de varios temas fundamentales que hoy son desechados por ese terrible miedo que tienen a que se sepa la verdad, a que se sepa qu\u00e9 pas\u00f3 con la actuaci\u00f3n del gobierno foxista durante la elecci\u00f3n presidencial del pasado 2 de julio.\nEs lamentable, es lamentable que se opongan de esa forma a que los mexicanos conozcamos qu\u00e9 funcionarios actuaron bien y qui\u00e9nes actuaron mal; a que se sepa si es verdad, si en efecto se desviaron recursos p\u00fablicos o si esto no ocurri\u00f3.\nEs lamentable que se opongan de esa forma a la transparencia.\nEs la confirmaci\u00f3n de la doble moral, es la confirmaci\u00f3n de la hipocres\u00eda. Y que as\u00ed como no quieren que se vuelvan a contar los votos para que se sepa qui\u00e9n gan\u00f3 las elecciones, no quieren tampoco que se fiscalice el ejercicio de los recursos p\u00fablicos por parte del Presidente Fox, y que se fiscalice la actuaci\u00f3n de distintas dependencias en el proceso electoral.\nEs lamentable, y queremos aqu\u00ed dejar sentada nuestra propuesta y nuestro extra\u00f1amiento por esta forma en que fueron desechados los puntos de Acuerdo.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, se\u00f1or Diputado. Se toma nota.\nA continuaci\u00f3n informo a la Asamblea que los grupos parlamentarios han acordado incorporar en la agenda de hoy\u2026\n- El C. Senador C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles: (Desde su esca\u00f1o)Pido la palabra, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: \u00bfCon qu\u00e9 objeto?\n- El C. Senador C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles: (Desde su esca\u00f1o) \u00bfMe podr\u00eda conceder el uso de la palabra para pronunciarme en relaci\u00f3n con los dict\u00e1menes en sentido negativo?\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Adelante, Senador J\u00e1uregui, hasta por 5 minutos.\n- El C. Senador C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nAgradezco la generosidad en este turno de la palabra. Y lo hago simplemente para rectificar hechos en el sentido de que soy uno de los suscriptores de los documentos negativos que ha venido elaborando en esta materia la Primera Comisi\u00f3n.\nY avalo el contenido de los mismos, toda vez que considero que todos los extremos que aqu\u00ed se han hablado con mucha oportunidad por parte del Diputado Inti Mu\u00f1oz, que tienen que ver con la transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas, nadie puede estar en desacuerdo.\nLo que s\u00ed, nosotros no podemos venir a vincular a un \u00f3rgano que fenece como es la Comisi\u00f3n Permanente, en establecimientos que son dados de instituciones muy propias y muy plenamente establecidas, como aqu\u00ed ya se mencion\u00f3 la Fiscal\u00eda Especial para Delitos Electorales, el Instituto Federal Electoral, el Tribunal Federal Electoral, la Unidad contra la Corrupci\u00f3n de la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica, instituciones, todas ellas, que me merecen el mayor respeto. Y que finalmente, no por un punto de Acuerdo se van a lograr todo ese tipo de conceptos, en lo particular.\nEn lo personal, desprecio profundamente que una c\u00e1mara elabore puntos de Acuerdos que no tienen vinculaci\u00f3n, y que reducen su poder legislativo, como queremos llamarlo.\nNo es as\u00ed como se acredita un poder, estableciendo exhortos, sugerencias o insinuaciones, ll\u00e1mese a la Suprema Corte de Justicia, al Tribunal, sino verdaderamente vinculando y comprometi\u00e9ndose con la legalidad y con el respeto a las instituciones.\nPor su atenci\u00f3n, muchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senador J\u00e1uregui.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: (Desde su esca\u00f1o)Pido la palabra para hablar sobre el mismo asunto.\n- La C. Presidenta Diputa Ruiz Massieu Salinas: Ha solicitado la palabra la Diputada Beatriz Mojica Morga, para referirse al mismo asunto.\n- La C. Diputada Beatriz Mojica Morga: El d\u00eda de ayer, en la Primera Comisi\u00f3n tuvimos esta discusi\u00f3n de \u00bfpor qu\u00e9 se iban a desechar, as\u00ed por as\u00ed, diversos puntos de Acuerdo, s\u00f3lo porque hab\u00edan pasado los tiempos electorales?\nY dijimos muy claro, y yo firm\u00e9 en contra, y dije que iba a pasar hoy a defender mi punto, porque algunos puntos de Acuerdo, efectivamente, tratan del asunto electoral, pero la gran mayor\u00eda trata de la fiscalizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, que es nuestra obligaci\u00f3n, adem\u00e1s es nuestro trabajo legislativo.\nUna de nuestras atribuciones aqu\u00ed es hacer puntos de Acuerdos, exhortos, vigilar, c\u00f3mo se aplican los recursos p\u00fablicos de parte del Ejecutivo Federal.\nY varios de estos puntos de Acuerdo, yo lo dije ayer, ten\u00edan ese tema. Pero como est\u00e1 en duda la intenci\u00f3n de los legisladores del PAN de transparentar qu\u00e9 es lo que pas\u00f3, no s\u00f3lo en las elecciones, sino qu\u00e9 pas\u00f3 con la aplicaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos en ese periodo electoral; y se ha comprobado en los informes que ha dado la misma Secretar\u00eda de Hacienda, que en esos meses se aument\u00f3 enormemente el gasto social, y nosotros presumimos que fue para incidir en las elecciones. Entonces se desecharon as\u00ed como as\u00ed.\nY yo lo dec\u00eda muy claro, en la Primera Comisi\u00f3n, por ejemplo, establecimos el compromiso de hacer un grupo de trabajo con la Secretar\u00eda de Desarrollo Social. Yo me cans\u00e9 de llamar, de buscar a la Secretaria de Desarrollo Social para que nos explicar\u00e1 las dudas que ten\u00edamos sobre los patrones, sobre varias, sobre el uso de los recursos p\u00fablicos; varios programas de vivienda rural, que aqu\u00ed estuvimos denunciado que hab\u00eda desviaci\u00f3n de recursos a favor de la campa\u00f1a de Felipe Calder\u00f3n. Nunca nos contestaron, nos visitaron una vez, y dijeron s\u00ed nos reunimos, les vamos a aclarar, y nada m\u00e1s nos dieron atole con el dedo.\nEse grupo de trabajo nunca se pudo concretar. Y lo que nosotros percibimos en los trabajos de varias comisiones de la Comisi\u00f3n Permanente, que todos los asuntos electorales les d\u00e1bamos vuelta; les d\u00e1bamos vuelta, de tal manera que tenemos aqu\u00ed hoy un d\u00eda, nuestra pen\u00faltima sesi\u00f3n, que nada m\u00e1s desechan.\n\u00bfY si hubo desviaci\u00f3n de recursos? Entonces no se investiga. Entonces no hay ning\u00fan exhorto. Entonces cada quien que haga lo que quiera en este pa\u00eds, que al fin y al cabo no habr\u00e1 ninguna investigaci\u00f3n para quienes desviaron recursos p\u00fablicos.\nY es nuestra obligaci\u00f3n, como Diputados y Senadores, vigilar que los recursos p\u00fablicos se apliquen correctamente y no se desv\u00eden en las campa\u00f1as electorales.\nAlgunos de esos puntos de Acuerdo se desecharon en paquete. Y yo les dec\u00eda ayer, muy claramente, que al menos algunos ten\u00edan elementos, que perfectamente pod\u00edamos hacer los exhortos, pod\u00edamos hacer los tr\u00e1mites correspondientes, y de tal manera que sac\u00e1ramos adelante esos puntos de Acuerdo, porque ten\u00edan que ver con los recursos p\u00fablicos. No ten\u00edan que ver s\u00f3lo con la campa\u00f1a electoral. Y sin embargo, fueron desechados porque no quisimos tocar con el p\u00e9talo de una rosa a ning\u00fan Secretario, que fue acusado aqu\u00ed de desviaci\u00f3n de recursos.\nDe tal manera que se quedaron en el camino, todo aquello que hab\u00edamos aprobado aqu\u00ed en la Comisi\u00f3n Permanente, que vinieran a comparecer el Secretario de Gobernaci\u00f3n, el Secretario de Hacienda, varios secretarios, para que nos explicaran qu\u00e9 estaba pasando. Se qued\u00f3 ah\u00ed en el tintero.\nEntonces, pone en duda, tambi\u00e9n, todo este asunto, la responsabilidad que como legisladores tenemos de actuar con transparencia frente al pueblo de M\u00e9xico, que es a quien nos debemos, no nos debemos a unos cuantos partidos, no nos debemos a los partidos; nos debemos al pueblo de M\u00e9xico.\nDe tal manera que estamos, en este momento, rechazando puntos de Acuerdo tan absurdos, como el que hace un momento rechazamos respecto a la libertad de expresi\u00f3n.\nNada nos parece de lo que propone la coalici\u00f3n. Y sin ninguna l\u00f3gica hemos rechazado el punto de Acuerdo sobre Lydia Cacho, este d\u00eda. Hemos rechazado el repudio a las agresiones que han sufrido los periodistas en el estado de Oaxaca.\nEstamos rechazando todo, simple y sencillamente porque ya tenemos mucha prisa de irnos y ya no queremos responder a la responsabilidad que tenemos como legisladores.\nEs por eso, que yo expres\u00e9, el d\u00eda de ayer, mi rechazo a que se votara, a que no se dictaminaran estos puntos de Acuerdo. A que s\u00ed hab\u00eda materia, yo lo dije ayer, s\u00ed hay materia para que se dictamine. Y pues es muy f\u00e1cil, porque ya pas\u00f3 el proceso electoral, decir que nadie desv\u00edo recursos y que no pas\u00f3 nada en este pa\u00eds.\nYo creo que tendr\u00edamos que reconsiderar el asunto y tener la conciencia muy tranquila de que a nosotros nos corresponde vigilar los recursos p\u00fablicos y, desde luego, a la Comisi\u00f3n Permanente le corresponde tambi\u00e9n hacer los exhortos necesarios para que este pa\u00eds pueda desarrollarse de mejor manera.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, se\u00f1ora Diputada.\nFinalmente, ha solicitado la palabra la Senadora Susana Stephenson, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional.\n- La C. Senadora Susana Stephenson P\u00e9rez: Gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nTomo la palabra, porque a trav\u00e9s de los d\u00edas de esta Permanente ha sido recurrente, m\u00e1s que recurrente creo que obsesivo, de parte de un partido pol\u00edtico, llamar al Partido Acci\u00f3n Nacional, nos han dicho de todo: irresponsables, hip\u00f3critas, mentirosos, tramposos, bueno, todo lo que se les ha ocurrido, lo hemos tenido que recibir.\nHoy se nos dice que ya nos interesa, que tenemos prisa, y que ya nos queremos ir. Y como ya nos queremos ir, ya no queremos darle cuentas a nadie.\nQuiero decirles, creo, que lo que nos est\u00e1 pasando es que ya hay un hartazgo, y eso lo provocaron ustedes, se\u00f1ores del PRD.\nEs un hartazgo de parte de legisladores responsables del PRI y de legisladores responsables del PAN.\nPorque no se gobierna ni se cumple una obligaci\u00f3n legislativa a base de puntos de Acuerdo de ocurrencias.\nCreo que este pa\u00eds tiene instituciones, que nos ha costado mucho trabajo construir a todos. Y que son las que tendr\u00e1n que dar cuenta, y el Ejecutivo tendr\u00e1 que dar cuenta de todos los dineros que ha manejado, y de toda la responsabilidad que ha asumido a trav\u00e9s de seis a\u00f1os. Y no es nada m\u00e1s en el periodo de una campa\u00f1a, de una campa\u00f1a electoral, donde el Ejecutivo tendr\u00e1 que dar cuenta.\nEl Ejecutivo tendr\u00e1 que dar cuenta de los seis a\u00f1os que ejerci\u00f3 el gobierno. Y creo que para eso est\u00e1n las instituciones, y son a la ciudadan\u00eda a las que tiene que reclamarles que den responsablemente respuesta.\nPero no es a base de puntos de Acuerdo, ni presuponiendo desv\u00edos, ni dictaminando, ahora s\u00ed, corruptelas por parte de un partido pol\u00edtico, que es el que hoy ejerce el poder en este pa\u00eds, como se va a gobernar.\nNo, no va por ah\u00ed. Los recursos, tendremos que dar cuenta de los recursos. El Ejecutivo tendr\u00e1 que dar cuenta de los recursos; el Legislativo calificar\u00e1, si hay algo que, ahora s\u00ed, buscar, ser\u00e1 el Legislativo a trav\u00e9s de la Contadur\u00eda Mayor de Hacienda la que dir\u00e1 si los recursos fueron bien o mal empleados.\nY yo dir\u00eda que, si lo hablamos de responsabilidad, vamos asumiendo responsabilidades. \u00bfY las del Gobierno del Distrito Federal, d\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfPor qu\u00e9 nada m\u00e1s son las responsabilidades del gobierno federal? \u00bfY las responsabilidades del Gobierno del Distrito Federal? Que esas s\u00ed, est\u00e1n bastante en entredicho, y que tambi\u00e9n lo hemos pedido muchas veces, y que ustedes se han opuesto, por todos los medios y todos los momentos, cuando se ha querido manchar con la duda la pulcritud del Gobierno del Distrito Federal.\nVamos siendo, siquiera los \u00faltimos momentos de esta Permanente, vamos siendo honestos y vamos siendo coherentes.\nTodos tenemos responsabilidades. Todos tendremos que asumir las responsabilidades que las instituciones nos demandan. Y todos tendremos que dar cuenta a este pa\u00eds, a sus ciudadanos y a sus ciudadanas.\nPero no es a base de puntos de Acuerdo, que presuponen, que presuponen delitos, desv\u00edos y cochupos, como el Legislativo cumple su funci\u00f3n.\nYo creo que ya basta de frivolidades. Vamos siendo responsables, siquiera en los \u00faltimos momentos. Y aceptemos que tambi\u00e9n una de las facultades de las comisiones es desechar puntos de Acuerdo, por considerarlos improcedentes.\nY no es porque el PAN se haya opuesto. Se\u00f1ores, ustedes lo saben perfectamente, el PAN no puede hacer nada por s\u00ed solo. As\u00ed es de que si no fuimos los del PAN nada m\u00e1s, quiere decir que los puntos de Acuerdo presentados por ustedes no estaban bien fundamentados, no ten\u00edan bases y por lo tanto fueron desechados.\nVamos siendo coherentes y vamos siendo responsables.\nY por favor, otra cosa. Yo creo que, siquiera en los \u00faltimos momentos, v\u00e1monos respetando y ya dejemos de decirnos tantas ofensas y tantas cosas que a nada nos llevan.\nGracias por su atenci\u00f3n.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senadora.\nSe informa a la Asamblea, que los grupos parlamentarios han acordado incorporar en la agenda de hoy una propuesta con punto de Acuerdo, del Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, en relaci\u00f3n con la declaratoria de zona de monumentos art\u00edsticos, a la Colonia Roma.\nDiputado tiene la palabra, hasta por cinco minutos.\nPROPUESTA\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Bien. Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta.\n\u201cEl que suscribe, Dip. Inti Mu\u00f1oz Santini, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 58, del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo.\nCONSIDERACIONES\nDesde el a\u00f1o de 2002 en que se celebr\u00f3 el centenario de la fundaci\u00f3n de la Colonia Roma, el Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura, anunci\u00f3 que promover\u00eda la emisi\u00f3n del Decreto de Zona Patrimonial a la Colonia Roma. En el acto de dicha celebraci\u00f3n que realiz\u00f3 la Delegaci\u00f3n Cuauht\u00e9moc y el Movimiento Pro Dignificaci\u00f3n de la Colonia Roma A.C., se public\u00f3 esta intenci\u00f3n.\nLa Colonia Roma naci\u00f3 el 24 de enero de 1902, identificada por su estilo arquitect\u00f3nico de influencia francesa y europea. Es distintiva as\u00ed de la Belle Epoque porfiriana y muestra de la obra m\u00e1s representativa de los arquitectos mexicanos de principios del siglo XX. Aparte de la gran belleza de sus edificaciones, la Colonia Roma constituye una parte sustancial de la riqueza simb\u00f3lica de la ciudad de M\u00e9xico y caracteriza una etapa muy precias de historia.\nPor eso, los ciudadanos, habitantes del Distrito Federal, vimos con entusiasmo que el INBA, contemplaba entonces declarar como sitio patrimonial, el \u00e1rea que comprende de avenida Chapultepec, antes identificada como Calzada de la Piedad; las avenidas Vera cruz y Paseo de Chapultepec, la calle de Coahuila en colindancia con la Avenida Insurgentes.\nEs importante considerar que la Ley Federal sobre Monumentos y Zonas Arqueol\u00f3gicos, Art\u00edsticos e Hist\u00f3ricos, establece n su art\u00edculo 45, la competencia del Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura, sobre los monumentos y zonas de monumentos art\u00edsticos, as\u00ed como su facultad de promover las declaratorias de monumentos y zonas de monumentos art\u00edsticos por parte del presidente de la Rep\u00fablica, par publicarse en el Diario oficial de la Federaci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 37 de dicha ley.\nPor todo lo anterior pongo a consideraci\u00f3n de es a Soberan\u00eda el siguiente\nPUNTO DE ACUERDO\nUnico.- La Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n exhorta al titular del Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura, para que realice los trabajos correspondientes y las gestiones ante el titular del Poder Ejecutivo Federal con el fin de emitir, a la brevedad posible, la declaratoria de Zona de Monumentos Art\u00edsticos a la Colonia Roma, para su posterior publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, a los 23 de julio de 2006.\nAtentamente\n(R\u00fabrica)\u201d.\nEs cuanto, proponiendo que sea de urgente y obvia resoluci\u00f3n.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Diputado, gracias. Como ha sido solicitado, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el asunto se considera de urgente y obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea si el anterior asunto se considera de urgente u obvia resoluci\u00f3n y se pone a discusi\u00f3n de inmediato. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se considera de urgente u obvia resoluci\u00f3n.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: En consecuencia, est\u00e1 a discusi\u00f3n.\nNo habiendo oradores registrados, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse la propuesta presentada.\n- La C. Secretaria Diputada Gast\u00e9lum Bajo: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aceptarse la propuesta presentada. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de manifestarlo.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobada la propuesta, ciudadana Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Aprobada la propuesta. Comun\u00edquese.\nEn otro apartado del Orden del D\u00eda, tiene la palabra el Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores, del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, para referirse a la situaci\u00f3n pol\u00edtica del estado de Chiapas.\nSenador, tiene usted la palabra hasta por 5 minutos.\nINTERVENCIONES\n- El C. Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta; compa\u00f1eras y compa\u00f1eros: A nombre de la fracci\u00f3n del Partido Revolucionario Institucional hemos registrado este tema en la agenda pol\u00edtica, derivado de hechos que considero necesario dejar plasmados en esta m\u00e1xima tribuna.\nHace algunos d\u00edas, para ser exacto hace dos semanas, en este mismo lugar me permit\u00ed presentar un punto de Acuerdo en donde advert\u00edamos que se estaba desarrollando en el estado de Chiapas una elecci\u00f3n de estado, obviamente encabezada, promovida, protegida por quien todav\u00eda es gobernador, Pablo Salazar, y en ese mismo momento mostramos aqu\u00ed una denuncia que fue presentada ante la FEPADE por todos los que fueron candidatos, salvo el candidato de la Coalici\u00f3n, Juan Sabines.\nSe aprob\u00f3 el punto de Acuerdo oportunamente. Yo espero que eso haya llegado hasta donde tiene que llegar.\nAl otro d\u00eda, d\u00e9jenme platicarles, ven\u00eda yo en mi autom\u00f3vil rumbo al centro de la ciudad y por la ma\u00f1ana en una estaci\u00f3n, 88.9, estaban relatando una nota desde Chiapas, en donde estaban entrevistando a la Secretaria de Desarrollo Social del Estado de Chiapas, 3 d\u00edas antes de la elecci\u00f3n y le estaban cuestionando por qu\u00e9 estaba entregando apoyos de los programas de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social tres d\u00edas antes de la elecci\u00f3n. Y contestaba la Secretar\u00eda de Desarrollo Social de ese momento que no estaba mal, que no estaba mal, que lo que estaba prohibido era no difundir las entregas.\nD\u00e9jenme decirles que me alarm\u00f3 esta expresi\u00f3n que, con todo respeto, por tratarse de una dama, expresara la Secretaria de Desarrollo Social del Estado de Chiapas. Estaba entregando despensas, estaba entregando cobijas y estaba entregando muchas cosas porque no estaba prohibido difundirlo solamente.\nEntonces, eso, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, es aberrante frente a una elecci\u00f3n en donde todo el mundo o casi todo el mundo -corrijo-, estaba se\u00f1alando que se estaba armando un abuso a los ojos de todo el mundo.\nPero para no seguir escuchando el radio o no leer los peri\u00f3dicos me fui a Chiapas, y estuve el jueves, el viernes, el s\u00e1bado, el domingo y me regres\u00e9 el lunes por ah\u00ed de las 2 de la tarde.\n\u00bfQu\u00e9 encontr\u00e9 estos d\u00edas en los que estuve en este estado? Encontr\u00e9 problemas relacionados con traileres que encontraron cargados de cemento y que fueron parados en algunos lugares y que sencillamente iban a ser entregados a algunos pobladores para comprar, seguramente, el voto a trav\u00e9s de cemento y algunos otros materiales de construcci\u00f3n.\nEncontr\u00e9 tambi\u00e9n anuncios cancelados de quien fuera candidato del PRI y que realiz\u00f3 una coalici\u00f3n de facto, Jos\u00e9 Antonio Aguilar Bodegas, anuncios de sus fotograf\u00edas cancelados, mandaron a hacer un pegote especial gigante para cruzar las fotograf\u00edas del candidato Aguilar Bodegas, que dec\u00eda \u201ccancelada\u201d la publicidad.\nEncontr\u00e9 pantallas que estaban colocadas en algunas partes de la ciudad de Tuxtla Guti\u00e9rrez, que tambi\u00e9n estaban canceladas por la autoridad municipal. La autoridad municipal que es reconocida, que al final de cuentas fungi\u00f3, se desempe\u00f1\u00f3 la autoridad municipal de Tuxtla Guti\u00e9rrez como la Coordinaci\u00f3n General Operativa de la Campa\u00f1a del candidato Sabines.\nEncontr\u00e9 tambi\u00e9n, encontr\u00e9 tambi\u00e9n volantes. Encontr\u00e9 volantes como \u00e9ste, uno, \u00e9ste me fue entregado muy cerca del hotel donde yo me hosped\u00e9, es un volante que fue repartido por miles en diversas partes del estado; lo recib\u00ed y lo guard\u00e9 pensando que seguramente iba a haber oportunidad de expresar algunas circunstancias de esa elecci\u00f3n que vivimos.\nPero no solamente me lo entregaron en Tuxtla. El d\u00eda s\u00e1bado, estando haciendo un recorrido en San Crist\u00f3bal de las Casas, encontramos junto con un grupo de Senadores pri\u00edstas, que no digo sus nombres para no hacer larga esta exposici\u00f3n en nombres, encontramos personas que andaban repartiendo en San Crist\u00f3bal de las Casas este volante.\nUna de esas personas la llevamos o la llevaron algunos compa\u00f1eros al Ministerio P\u00fablico para presentar una denuncia penal por este hecho.\nEncontramos tambi\u00e9n que en reiteradas partes se utiliz\u00f3 por parte del candidato Sabines un slogan, que nos enteramos fue su slogan cuando fue candidato a Presidente, cuando fue Presidente municipal y tambi\u00e9n cuando fue candidato a la gobernatura: \u201cHechos, no palabras\u201d.\nDir\u00e1n, bueno, es muy sencillo, eso no est\u00e1 prohibido; pero es inmoral. Claro que es inmoral. Claro que es inmoral que este slogan haya sido utilizado cuando fue candidato, cuando fue Presidente y cuando fue candidato a gobernador. Hay muchas maneras de c\u00f3mo hilvanar una obra p\u00fablica, despu\u00e9s con la promoci\u00f3n de un voto a favor de alguien.\nDespu\u00e9s me enter\u00e9, es muy complicado en tan poco tiempo plantear todas las anomal\u00edas que encontramos, pero sencillamente voy a tratar de concluir qu\u00e9 encontramos al final de la jornada, en cuentas de salidas, que fueron totalmente alejadas de la realidad; en cuentas de salidas pagadas seguramente por Juan Sabines y Pablo Salazar, que no tiene nada que ver con el aut\u00e9ntico resultado y con el prop\u00f3sito de confundir, en este caso, a los hombres y mujeres de Chiapas sobre el verdadero resultado electoral del pasado domingo.\nEncontramos casillas zapato, aqu\u00ed est\u00e1 la relaci\u00f3n, 270 casillas con irregularidades y encontramos algunas casillas que no tienen firma, casillas zapato, solamente con esas seguramente el resultado en este momento, si no hubieran existido estas irregularidades, Pablo Salazar no estar\u00eda con esa m\u00ednima ventaja.\nLa conclusi\u00f3n es que con todo lo que hicieron, con todo lo que invirtieron, con todo lo que se meti\u00f3, Pablo Salazar perdi\u00f3, con el resultado que se obtuvo perdieron en un abuso. Y seguramente estos argumentos que estoy expresando aqu\u00ed se han escuchado recientemente por parte de la fracci\u00f3n del PRD en sus inconformidades, de lo que ustedes se han quejado es precisamente lo que hoy estoy se\u00f1alando, de frente a ustedes, lo que hicieron en el Estado de Chiapas.\nTarde que temprano, o m\u00e1s temprano que tarde, nuestro compa\u00f1ero Jos\u00e9 Antonio Aguilar Bodegas va a ser gobernador. Nosotros creemos que en el conteo que se est\u00e1 realizando en este momento esa m\u00ednima diferencia pueda revertirse a favor de Jos\u00e9 Antonio Aguilar Bodegas.\nEn Chiapas, compa\u00f1eros y compa\u00f1eros la historia no est\u00e1 concluida, Jos\u00e9 Antonio Aguilar Bodegas ser\u00e1 gobernador.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias Senador Astudillo. Tiene la palabra el Diputado Francisco Amadeo Espinosa Ramos del Partido del Trabajo, hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Francisco Amadeo Espinosa Ramos: Gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nEfectivamente el d\u00eda de hoy los diferentes distritos electorales en Chiapas har\u00e1n un recuento y dar\u00e1n a conocer los resultados oficiales, porque los resultados que hasta hoy conocemos del Programa de Resultados Electorales Preliminares, todav\u00eda falta de contabilizar algo as\u00ed como el 6%.\nPero yo quiero aqu\u00ed referirme a las cosas que el Senador ha mencionado, que son evidentemente falsas, porque no ha estado en Chiapas mucho tiempo. Y yo le quiero decir, en primer lugar, no pudo haber entregado la Secretar\u00eda de Desarrollo Social tres d\u00edas antes enseres, apoyos, porque la Secretaria; no hay Secretaria, hab\u00eda, la Secretaria de Desarrollo Social renunci\u00f3 con algo as\u00ed como un mes, un mes y medio de anticipaci\u00f3n, 3 d\u00edas antes hay un Secretario de Desarrollo Social, Senador, verdad, se llama Pablo Muench, para su conocimiento. Entonces no pudo haber entregado a una Secretaria de Desarrollo Social, cuando el se\u00f1or Pablo Muench ocupa la Secretar\u00eda de Desarrollo Social desde aproximadamente mes y medio antes de la elecci\u00f3n.\nSe dice que el gobernador intervino. El gobernador lo \u00fanico que hizo, Senador, es garantizar la libre expresi\u00f3n de los chiapanecos. Y yo le puedo decir, porque tambi\u00e9n en el punto de Acuerdo viene ah\u00ed que detuvieron a un l\u00edder magisterial, pues es que andaba comprando votos. Qu\u00e9 hac\u00eda mi paisano Paco Torres en un pueblo pobre de pescadores con 50 mil pesos, porque as\u00ed lo agarraron los propios pescadores y lo entregaron a la polic\u00eda, con listas de electores, en qu\u00e9 andaba; el se\u00f1or andaba comprando votos.\nAhora, las detenciones no s\u00f3lo se dieron por el lado del gobierno del estado, los Presidentes municipales de su partido tambi\u00e9n detuvieron.\nEn el municipio de Tonal\u00e1 gobierna el PRI, Senador, para conocimiento de usted, porque en un ratito tal vez no se pudo enterar.\nEn el municipio de Berrioz\u00e1bal del gobierno del PRI tambi\u00e9n fueron detenidos elementos de la coalici\u00f3n cuando realizaban su labor de orientaci\u00f3n y de trabajo del cuidado de la defensa del voto, tambi\u00e9n hubieron detenidos ah\u00ed por la polic\u00eda municipal de Berrioz\u00e1bal elementos de la coalici\u00f3n.\nQue las casillas zapato dice que hay 20. Bueno, ya hay muy poquitas. Recuerdo que antes hab\u00eda municipios enteros cuando su partido gobernaba, Senador. Hab\u00eda municipios enteros donde no se pod\u00eda hacer de una religi\u00f3n diferente a la cat\u00f3lica y de un partido diferente al PRI, ah\u00ed est\u00e1 el caso de \u201cSan Juan Chamula\u201d que ahora afortunadamente vot\u00f3 en libertad. Y la votaci\u00f3n ya fue favoreci\u00e9ndose al PRI; pero ya no como suced\u00eda en los a\u00f1os en que a ustedes les toc\u00f3 gobernar, cuando toda la votaci\u00f3n de Chamula, no hablo de una comunidad, hablo de un municipio, le favorec\u00eda a su partido.\nDe estas casillas zapato, que usted habla, son asuntos que siempre se han dado en Chiapas por cuestiones de usos y costumbres, donde acuerdan el voto las comunidades ind\u00edgenas en una asamblea y as\u00ed votan. Eso yo no lo puedo cambiar de la noche a la ma\u00f1ana. Afortunadamente est\u00e1 cambiando para bien. Ya no son la cantidad que se expresaba en los tiempos que ustedes gobernaban, afortunadamente. Ya hoy hay much\u00edsimo m\u00e1s libertad y lo que hizo el gobernador fue \u00fanicamente garantizar la imparcialidad, porque en muchos lugares donde el cacicazgo todav\u00eda tiene sus reales en Chiapas, militantes de su partido amenazaban, amedrentaban, que no saliera a votar la gente porque no quer\u00edan favorecer.\nNosotros, Senador, queremos ser congruentes con lo que estamos haciendo a nivel nacional y nosotros hemos dicho en Chiapas que estamos dispuestos a que todo se haga con toda transparencia, no tenemos duda del triunfo de Sabines, ninguna duda, est\u00e1 ciertamente la elecci\u00f3n muy cerrada, .22%, sin embargo de Tuxtla, donde gobernaba Sabines, donde era Presidente municipal y donde la ventaja es muy amplia para nuestro candidato, falta contabilizar el 22% en el distrito oriente y el 18% en el distrito poniente y donde las ventajas para la Coalici\u00f3n son muy amplias.\nPor eso nosotros decimos, vamos a permitir que las autoridades electorales terminen de hacer su trabajo, no nos cabe la menor duda, Sabines gan\u00f3 la elecci\u00f3n y que fue una elecci\u00f3n muchis\u00edsimo m\u00e1s limpia que las que se viv\u00edan cuando su partido gobernaba Chiapas y que hoy, hoy esta elecci\u00f3n desde luego que la vamos a defender; desde luego que la vamos a defender en el terreno de la legalidad y en el terreno de la pol\u00edtica, porque creemos con sinceridad que lo de la elecci\u00f3n de estado, \u00a1hombre!, no se vivi\u00f3 lo que se vivi\u00f3 a nivel nacional, no vimos a un gobernador haciendo campa\u00f1a a uno de los candidatos. Eso no se vio, como aqu\u00ed, vamos en el mismo caballo y bla, bla, bla, todo lo que vimos a nivel nacional, eso no se vio en Chiapas, y desde luego, tienen ustedes derecho a ir a los tribunales y nosotros desde luego tambi\u00e9n a defender lo que consideramos justo.\nEstamos pues, en la disposici\u00f3n de defender el triunfo de Sabines porque es un triunfo justo, correcto, limpio y es una situaci\u00f3n donde ciertamente hay irregularidades, pero hay en todos lados, y esos problemas hay que revisarlos y las impugnaciones van a venir de todos lados, y las autoridades tendr\u00e1n que resolver en consecuencia, no nos queda duda, Sabines gan\u00f3 la elecci\u00f3n en Chiapas.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado Espinosa.\nPara alusiones personales tiene la palabra el Senador Astudillo.\n- El C. Senador H\u00e9ctor Astudillo Flores: Tratar\u00e9 de ser muy respetuoso de los tiempos.\nTal vez hubo alguna equivocaci\u00f3n en la transmisi\u00f3n de lo que o\u00ed, la estaci\u00f3n es 88.9, el programa lo recuerdo, no tengo temor en decirlo, lo lleva en horas Alejandro Cacho e I\u00f1aki Manero y de ah\u00ed lo transmiti\u00f3 una mujer que estaba transmitiendo desde Chiapas, fue el jueves antes del d\u00eda 20, alrededor de las 09:30 de la ma\u00f1ana, primer asunto.\nSegundo asunto, pruebas, m\u00e1s pruebas, est\u00e1 una prueba m\u00e1s, una denuncia que se present\u00f3 con motivo de que de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica, dos d\u00edas antes, se entregaron cantidad m\u00faltiple de despensas en polic\u00edas y familia, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera, aqu\u00ed est\u00e1 la denuncia que fue presentada tambi\u00e9n ante los \u00f3rganos de justicia, en este caso del estado de Chiapas.\nLas detenciones que hubo llaman mucho la atenci\u00f3n, porque las detenciones que se dieron respecto a personas que estaban claramente apoyando a quien fuera el candidato Aguilar Bodegas, pues eran personas que efectivamente ten\u00edan aut\u00e9nticos y fuertes liderazgos, y cuando fueron detenidos, fueron detenidos desayunando y despu\u00e9s estaban diciendo que los detuvieron con maletas llenas de dinero, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera, nosotros tuvimos la oportunidad de constatar algunas de estas cosas y efectivamente hay una gran desinformaci\u00f3n en todo lo que se dio, lo que nosotros consideramos conveniente, es que tenemos que hacer un llamado, un llamado muy firme, muy claro, muy respetuoso, muy responsable a los \u00f3rganos electorales que en este momento tienen una gran participaci\u00f3n en lo que va a hacer avanzar el proceso de la elecci\u00f3n, porque a final de cuentas la elecci\u00f3n de Chiapas va a terminar, si es necesario, hasta el Tribunal Federal Electoral, pero tenemos que hacer un llamado en este momento al \u00f3rgano electoral de Chiapas para que se maneje con transparencia y no vaya a suceder, porque hay que recordar, y tambi\u00e9n aqu\u00ed lo dije cuando present\u00e9 el punto de Acuerdo hace dos semanas, que algunos de los miembros del \u00f3rgano electoral hab\u00edan sido funcionarios del gobierno de Pablo Salazar.\nMiren, el problema es que estas personas que en ocasiones llegan enmarcadas de procesos democr\u00e1ticos en donde encuentran respuesta siempre pensando en el pa\u00eds, con los que compitieron, resulta que son vencidos por las tentaciones, quieren dejar herederos, quieren dejar herederos y quieren continuar en el poder con personas que creen que los van a obedecer ciegamente. Ese es el problema de esta elecci\u00f3n, ese fue el problema de Pablo Salazar con Juan Sabines.\nFinalmente yo lo que creo es que los cacicazgos efectivamente deben terminarse en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n debemos de evitar que cacicazgos nuevos se est\u00e9n formando, eso yo creo que ese es un asunto muy importante y no queramos justificar los problemas, los abusos, los excesos del presente con cosas del pasado, eso es muy importante dejarlo claro en esta ocasi\u00f3n.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Muchas gracias, se\u00f1or Senador. Para rectificaci\u00f3n de hechos ha solicitado la palabra el Diputado Francisco Amadeo Espinosa.\n- El C. Diputado Francisco Amadeo Espinosa Ramos: Gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nTraer aqu\u00ed una denuncia, yo puedo traer diez, yo creo que tengo m\u00e1s de veinte presentadas ante los \u00f3rganos electorales, porque tambi\u00e9n tenemos nuestras inconformidades en algunas casillas y en algunos asuntos.\nSenador, es que no conoce usted Chiapas, no puede hablar nada m\u00e1s porque fue un d\u00eda, el \u00f3rgano electoral, los consejeros los nombr\u00f3 cuando su partido era mayor\u00eda en el Congreso, s\u00ed el \u00f3rgano electoral as\u00ed se nombr\u00f3, los consejeros los nombraron la mayor\u00eda de los Diputados de su partido, no puede usted venir a decir ahora que los nombr\u00f3 Pablo Salazar, por favor, esos fueron nombrados despu\u00e9s de la elecci\u00f3n del 2001 que le pusieron muchas trabas a la Coalici\u00f3n, que un distinguido militante de su partido fue a asesorar all\u00e1 para que se hiciera esa reforma y cambiaran el Consejo Estatal Electoral que entonces hab\u00eda por el Instituto Estatal Electoral y nombraran nuevos funcionarios, entonces, por favor, no vengamos a decir cosas aqu\u00ed que no son ciertas, el Instituto Estatal Electoral, sus consejeros, fueron nombrados por mayor\u00eda de votos del Partido Revolucionario Institucional en su tiempo, no hay tal.\nEntonces yo lo que creo, y usted tiene el derecho, Senador, desde luego a ir al Tribunal Federal, a ir donde usted quiera, tambi\u00e9n nosotros tenemos el derecho a defender un triunfo que consideramos leg\u00edtimo, justo, transparente de Juan Sabines. En ese sentido, las cosas en Chiapas est\u00e1n muy claras, y pese a todo lo que se dio y que el pa\u00eds entero sabe de la declinaci\u00f3n del PAN, del panal y todo para apoyar las negociaciones que ustedes hicieron con el PAN, lo que nos criticaban en su tiempo porque dec\u00eda que como se iba a juntar el agua con el aceite, yo recuerdo que ustedes lo dec\u00edan mucho, pues ahora lo hicieron, pero ya la elecci\u00f3n tiene un ganador, efectivamente, y se llama Juan Sabines.\nMuchas gracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias Diputado, a continuaci\u00f3n tiene el uso de la palabra el Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional. Senador, hasta por cinco minutos.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: Con su venia, se\u00f1ora Presidenta.\nCreo que es importante para el Partido Acci\u00f3n Nacional fijar su posici\u00f3n en relaci\u00f3n al pasado proceso electoral en Chiapas. Y, en primer lugar, queremos resaltar la importancia que tiene este Estado, lo hemos hecho ya en otras ocasiones y definitivamente Chiapas trasciende los intereses partidistas para ser un tema prioritario en la agenda nacional.\nUnico Estado, esta es una situaci\u00f3n interesante resaltar, que se anex\u00f3 a la Rep\u00fablica Mexicana mediante un proceso electoral. El 14 de septiembre de 1824, sesenta mil votos contra treinta mil, Chiapas opt\u00f3 por adherirse a la Rep\u00fablica Mexicana. Y esto creo que nos habla de un pasado que debemos honrar, de un proceso electoral que hace ya cerca o un poco m\u00e1s o un poco menos de 200 a\u00f1os, fue ejemplar en su momento y que no recibi\u00f3 protesta alguna y se acat\u00f3 esa decisi\u00f3n y se anex\u00f3 Chiapas a la Rep\u00fablica Mexicana.\nSin duda alguna, y esto se va a ver con mucha frecuencia en M\u00e9xico o con m\u00e1s frecuencia todav\u00eda, estamos ante un proceso electoral competido, valdr\u00eda la pena precisar las cifras. Ayer a las 14:00 p.m., el sistema de resultados preliminares del Instituto Estatal Electoral arrojaba una diferencia de 2 mil 450 votos a favor de Juan Sabines, candidato de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, PRD, PT y Convergencia, con el 94.33 % de las casillas recibidas.\nLa suma de votos por candidato mostraba 518 mil 118, 48.39% para Juan Sabines Guerrero y 515 mil 713, 48.17% para el candidato de la Alianza por Chiapas.\nJos\u00e9 Antonio Aguilar Bodegas, candidato del PRI-PVEM, hab\u00eda 246 casillas con inconsistencia, por lo que cabe deducir que los votos consignados en las respectivas actas no han sido sumados a los totales. Adem\u00e1s quedaban por recibir 270 casillas que en una proyecci\u00f3n lineal podr\u00eda representar alrededor de 65 mil votos.\nEl momento procesal que estamos viviendo es que no tenemos una decisi\u00f3n a\u00fan del Organo Electoral ni han sesionado todav\u00eda los comit\u00e9s distritales para hacer un recuento de los votos en toda la entidad federativa.\nYo dir\u00eda, para variar, que m\u00e1s que un exhorto, que es lo que hemos venido haciendo en los puntos de Acuerdo, di\u00e9ramos un voto de confianza tanto al Organo Electoral como al Tribunal Estatal del Estado de Chiapas para que haga su trabajo.\nVivimos por desgracia en una sociedad de suspicacias, por muchas razones se ha acumulado una enorme desconfianza y siempre estamos haciendo impugnaciones. Yo creo que valdr\u00eda la pena modificar nuestra actitud y dar un voto de confianza y un respeto a la soberan\u00eda del Estado de Chiapas, a sus autoridades propias, para que ellos diluciden su problema.\nNo hay un resultado \u00faltimo en el Estado de Chiapas y es lo que debemos esperar con la mayor ecuanimidad y sin partidismo. Chiapas merece de nuestra parte el respeto como Estado, el respeto como entidad federativa, y que resuelva en su oportunidad lo que corresponda y lo que los ciudadanos chiapanecos decidieron.\nEsa es la posici\u00f3n del Partido Acci\u00f3n Nacional, que ratifica en esta ocasi\u00f3n.\nMuchas gracias por su atenci\u00f3n, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senador Rodr\u00edguez Prats.\nA continuaci\u00f3n tiene el uso de la palabra el Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Hay quien ha venido a esta tribuna a hablar de una elecci\u00f3n de Estado, pero con qu\u00e9 cara se habla de una elecci\u00f3n de Estado cuando no se ha presentado una sola prueba fehaciente. Que se presenten las pruebas, ah\u00ed est\u00e1n las instancias electorales, ah\u00ed est\u00e1n los tribunales.\nY adem\u00e1s debemos decir lo siguiente. En el caso de Chiapas, en efecto, una elecci\u00f3n cerrada, si quienes consideran que hay que volver a revisar los resultados, es lo pertinente, nosotros estaremos de acuerdo en la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos de que, por supuesto, se cuenten todos los votos, voto por voto, casilla por casilla.\nNosotros s\u00ed somos partidarios de la verdadera transparencia electoral. Que se cuenten todos los votos en Chiapas; sin embargo, quisiera yo aqu\u00ed tocar algunos puntos.\nEl verdadero intento de llevar a cabo en Chiapas una elecci\u00f3n de Estado fue el intento que se desnuda en las conversaciones sostenidas por el Presidente del Partido Acci\u00f3n Nacional, Manuel Espino, con una serie de gobernadores pri\u00edstas, donde se est\u00e1n poniendo de acuerdo para ver c\u00f3mo le hace, por supuesto de una forma completamente ilegal, para hacer llegar recursos financieros, millones y millones de pesos y apoyar as\u00ed al candidato del PRI.\nTriste papel el de Manuel Espino. Est\u00e1n ah\u00ed las grabaciones, por supuesto que nosotros estamos de acuerdo en que se investigue la procedencia de estas grabaciones, por supuesto que estamos de acuerdo en que el espionaje telef\u00f3nico es ilegal, pero tambi\u00e9n pedir\u00edamos que se hiciera un peritaje que compruebe, un peritaje que pueda comprobar si en efecto las voces ah\u00ed grabadas son las de Manuel Espino y las del operador electoral del Partido Revolucionario Institucional, V\u00edctor Hugo Islas.\nPor cierto, hay que traer aqu\u00ed a colaci\u00f3n una declaraci\u00f3n de Manuel Espino que dio pie a la alianza del PRI, el PAN y el PANAL, en Chiapas el PRIANAL. El PRIANAL, por cierto habr\u00e1 que se\u00f1alar no es m\u00e1s que la confirmaci\u00f3n de lo que es m\u00e1s, mucho m\u00e1s, porque adem\u00e1s s\u00ed lo es, una gran operaci\u00f3n de Estado, es el contubernio de quienes por ning\u00fan motivo est\u00e1n dispuestos a perder sus privilegios, sus impunidades.\nEs el contubernio de los que est\u00e1n coludidos para a toda costa impedir que una opci\u00f3n diferente, una opci\u00f3n de la gente, la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos gobierne este pa\u00eds, porque eso es lo que est\u00e1 en el fondo. Y regreso al tema de lo que declar\u00f3 Manuel Espino para dar fe a la alianza del PRI, el PAN.\nQue no se pod\u00eda permitir por ning\u00fan motivo, as\u00ed como por ning\u00fan motivo quer\u00edan permitir que fuera L\u00f3pez Obrador Presidente, que no se pod\u00eda permitir por ning\u00fan motivo, por tratarse de un asunto de seguridad nacional, que el PRD, que la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos gobernara Chiapas.\nEntonces ese es el punto, en su limitada visi\u00f3n de las cosas, que en su paranoica y conservadora visi\u00f3n del pa\u00eds la izquierda, las fuerzas democr\u00e1ticas representan un problema para la seguridad nacional. Es lamentable que se hayan prestado a este oscuro contubernio que, insisto, es lo que est\u00e1 en el fondo y es lo que prefigura, lo que configura una verdadera operaci\u00f3n de Estado para intentar impedir que el candidato de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos en Chiapas ganara la elecci\u00f3n.\nAhora, en el aspecto de las irregularidades y todo esto, solamente una precisi\u00f3n, Senador. Dice usted que hubo 25 o veintitantas casillas \u201czapato\u201d en contra del candidato del PRI, pero porqu\u00e9 no dijo que hubo 39 casillas \u201czapato\u201d en contra del candidato de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos.\nEntonces si esto es un fen\u00f3meno at\u00edpico, que lo dictamine el Tribunal y que se analice, pero que no se presenten los argumentos de una forma parcial, as\u00ed como se han venido presentando de forma parcial otra serie de cosas. No es casual que se diga aqu\u00ed que la Secretaria de Desarrollo Social estaba repartiendo dinero, etc\u00e9tera, cuando no hay Secretaria de Desarrollo Social, es Secretario de Desarrollo Social.\nNo es casual que no se diga en esa tribuna que el se\u00f1or Francisco Torres, integrante del SNTE, fue detenido con m\u00e1s de 56 mil pesos en un burdo operativo de compra de votos, o que quienes fueron detenidos en el municipio de Uni\u00f3n Ju\u00e1rez, un peque\u00f1o municipio chiapaneco de quince mil habitantes, pues evidentemente fueron detenidos por la polic\u00eda municipal, en tanto era demasiado burdo y evidente la existencia de un operativo de decenas de camionetas con placas de Tabasco y de Oaxaca que, en efecto, estaban repartiendo despensas y dinero.\nY tambi\u00e9n es cierto, las detenciones de gentes que estar\u00edan violentando el proceso electoral se dieron a manos de gobiernos municipales, panistas, perredistas y pri\u00edstas. Entonces que se presenten las denuncias, que se presenten las impugnaciones, que todos tengan claro en Chiapas qui\u00e9n gan\u00f3 la elecci\u00f3n, que se cuente voto por voto, casilla por casilla, pero que no se deforme la realidad y que no se acuse lo que no es.\nEs muy importante, es un asunto de responsabilidad republicana en esos momentos tan dif\u00edciles para el pa\u00eds donde se est\u00e1 debatiendo, se est\u00e1 debatiendo qu\u00e9 pas\u00f3 en la elecci\u00f3n del 2 de julio para Presidente de la Rep\u00fablica, donde nosotros insistimos se dio un gran fraude electoral para evitar que L\u00f3pez Obrador llegara a la Presidencia, y qu\u00e9 es lo que pas\u00f3 en Chiapas, es parte de esa misma colusi\u00f3n para evitar que una opci\u00f3n que pone en riesgo los privilegios de los poderosos llegue al poder.\nQuiero decir dos cosas, un ejemplo. Hoy fueron detenidos por la polic\u00eda municipal del municipio de Cacahoat\u00e1n tres tr\u00e1ilers, de inmediato el PRI y algunos medios de comunicaci\u00f3n comenzaron a difundir que esos tr\u00e1ilers hab\u00edan estado repartiendo despensas en su momento a favor del candidato de la coalici\u00f3n por el Bien de Todos, a favor de Juan Sabines, cuando se pudo constatar que hab\u00edan pasado tr\u00e1ilers con materiales que sirven para echar a andar programas sociales del Instituto Mexicano del Seguro Social, sin ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n con el gobierno del Estado, en una cuesti\u00f3n completamente diferente, y sin embargo se insiste en deformar la realidad, porque tambi\u00e9n el deformar la realidad a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, parece que est\u00e1 ocurriendo en el estado de Chiapas.\nY termino dici\u00e9ndoles, cuando se cuenten todos los votos, cuando se pueda conocer el resultado final, en efecto el PREP no concluy\u00f3, quedar\u00e1 claro que el candidato de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos gan\u00f3 con ocho mil votos de diferencia, se los decimos porque nosotros tenemos el 100% de las actas en la mano.\nEs cuanto.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu: Gracias, Diputado Inti Mu\u00f1oz. Tiene el uso de la palabra el Diputado Juan Molinar Horcasitas, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Juan Francisco Molinar Horcasitas: Muchas gracias, y con su venia, se\u00f1ora Presidenta.\nVoy a ser muy breve. Se ha venido a hablar aqu\u00ed de tristes papeles, y lamentablemente yo, se\u00f1or don Inti Mu\u00f1oz, yo creo que s\u00ed ha venido a jugar usted aqu\u00ed un triste papel.\nCada vez que sube a la tribuna establece usted, como si fuera una premisa que no puede discutirse, como si fuese una verdad evidente, que todo aquello que no es la izquierda es deleznable, es amiga del imperialismo, enemiga de la patria, y todos los males que su mente concibe para la sociedad pol\u00edtica, y da por bueno que la izquierda por el solo hecho de serlo, est\u00e1 investida de todos los bienes y virtudes c\u00edvicos a los que podr\u00eda aspirarse en cualquier sociedad pol\u00edtica.\nUna falta absoluta, ya no s\u00f3lo del menor sentido de autocr\u00edtica, sino incluso de visi\u00f3n de la realidad. Y una y otra vez ha subido usted a esta tribuna a hacer tres cosas, que en lo personal a m\u00ed me har\u00e1n recordar, como muy triste su papel.\nUno, ha mentido; dos, ha injuriado, y ahora viene, incluso, a presentar informaci\u00f3n obtenida criminalmente, como lo ha hecho su candidato una y otra vez, a trav\u00e9s del espionaje pol\u00edtico de sus adversarios para tratar de sostener sus argumentos.\nHa tenido usted el triste papel, se lo digo, don Inti, con todo respeto, de venir a mentir, a injuriar y a utilizar el espionaje y actividades criminales como elementos de sus argumentos.\nMuy grave, eso es propio no de toda la izquierda, es propio de las peores formas que ha tenido la izquierda en la historia; la izquierda persecutoria, la izquierda autoritaria, la izquierda, que es el espionaje, y la izquierda que considera que sus adversarios no son dignos de compartir la misma sociedad pol\u00edtica. En verdad lo lamento mucho, y lo lamento, sobre todo, porque esta es la \u00faltima sesi\u00f3n en donde tendremos discusiones sustantivas en esta Comisi\u00f3n Permanente.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu: Gracias, Diputado Molinar. Ha solicitado la palabra el Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica. Diputado, tiene la palabra hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Ciudadanas legisladoras, ciudadanos legisladores. Voy a responderle al preopinante, en relaci\u00f3n con lo que dijo.\nEl Diputado Inti Mu\u00f1oz ha venido a plantear aqu\u00ed en la tribuna una informaci\u00f3n de prensa, ya est\u00e1 publicada, es del conocimiento general, es evidente que el PAN entr\u00f3 en un contubernio, no presentaron al mismo candidato que el PRI, decidieron apoyarlo en un momento en el que ya no pod\u00edan cambiar de candidato registrado, y llamaron a sus partidarios a votar por otro partido, sin que mediara coalici\u00f3n.\nEl PAN es un partido que ahora ya hizo lo que ninguno hab\u00eda hecho, no llamar a votar por s\u00ed mismo, sino por otro, teniendo candidato registrado, y sin que mediara no s\u00f3lo coalici\u00f3n legal, sino tampoco acuerdo de gobierno, compromisos program\u00e1ticos, que la ley exige cuando se hace una coalici\u00f3n, puesto que las coaliciones se hacen para gobernar juntos.\nHizo lo que ning\u00fan partido hace en ninguna parte, bueno, no los estamos expulsando, se\u00f1or, de la clase pol\u00edtica, ese es un asunto que corresponder\u00eda a la ciudadan\u00eda, no a nosotros; lo que estamos diciendo simplemente es lo que hemos dicho durante todo este sexenio, que tienen el s\u00edndrome de la \u201cchimoltrufia\u201d, como dicen una cosa, dicen la otra.\nHacen exactamente lo que antes han criticado, hacen exactamente lo que antes combatieron. No dieron explicaciones program\u00e1ticas, pol\u00edticas, a \u201cm\u00ed\u201d me dijeron vamos a apoyar al que pueda ganar, al que no queremos que quede.Ese es un triste papel para un partido pol\u00edtico, \u00bfqu\u00e9 partido es ese?\nBueno, pero hay m\u00e1s cosas en relaci\u00f3n con el tema que se est\u00e1 discutiendo, independientemente de que hay formas de discutir en las cuales se van sobre la persona, tratando de provocar una reacci\u00f3n. Aqu\u00ed lo que importa son los argumentos.\nMiren, tenemos un problema en M\u00e9xico muy serio. La izquierda y la derecha de todos los pa\u00edses democr\u00e1ticos se han puesto de acuerdo en el estado de derecho, en alg\u00fan momento, en ciertos pa\u00edses, se pusieron de acuerdo tambi\u00e9n en elementos esenciales del estado social.\nEn M\u00e9xico no nos podemos poner de acuerdo en elementos esenciales del estado social porque la derecha panista no est\u00e1 de acuerdo casi con nada de esta materia. Pero siempre buscamos ponernos de acuerdo en las bases del estado democr\u00e1tico y esto empez\u00f3 desde que era Presidente del PAN Pablo Emilio Madero, hicimos un pacto, yo era Presidente del PSUM, en el PSUM hubo un debate fuerte, c\u00f3mo hacer un pacto pol\u00edtico para la democracia electoral con la derecha.\nEl planteamiento que yo hice predomin\u00f3 en el partido tras un intens\u00edsimo debate, fue la posici\u00f3n mayoritaria de ese partido. Llevamos a cabo actos conjuntos, acciones conjuntas, y a partir de ah\u00ed seguimos buscando los acuerdos con la derecha, a partir de la idea, hablo de cosas que el preopinante no entiende para nada, en que la izquierda y la derecha pactaran bases de estado democr\u00e1tico, y yo creo que dio frutos esa l\u00ednea, y era correcta.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que ha pasado recientemente? A partir del momento en el cual el PAN toma la Presidencia de la Rep\u00fablica ya no impulsa el desarrollo del estado democr\u00e1tico, ya no; ya no se produce un solo cambio democr\u00e1tico, con excepci\u00f3n de la Ley de Transparencia de la Informaci\u00f3n Gubernamental, que tiene muchas fallas, por cierto. Es un proyecto que no est\u00e1 muy bien hecho, pero que va en el sentido correcto.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que est\u00e1 pasando en M\u00e9xico en este momento?\nQue la conducta de la derecha, y no s\u00f3lo del PAN, sino de otras fuerzas de la derecha: Consejo Coordinador Empresarial, algunos grupos muy derechistas del empresariado, otros de otras \u00e1reas de actividad no quieren nada con el desarrollo del estado democr\u00e1tico, ya no les convino. Todo lo que dec\u00edan antes, lo contradicen. Eso, eso no es lo que ocurre en otros pa\u00edses, eso no fue lo que ocurri\u00f3 en Europa.\nLa lucha antifascista, la lucha antifranquista en Espa\u00f1a era diferente; la lucha en Italia fue distinta; en Chile fue otra historia, que la izquierda y la derecha moderada se unieron contra la derecha antidemocr\u00e1tica, golpista, represiva, y triunfaron y ganaron, hicieron un gobierno conjunto.\nEn M\u00e9xico, la derecha mexicana impide el desarrollo de la democracia, porque m\u00e1s es su temor a que la izquierda predomine. A final del camino no lo lograr\u00e1n. Ese es nuestro punto.\nGracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado G\u00f3mez.\n(Aplausos)\nSe ha agotado la lista de oradores.\nEn consecuencia, tiene la palabra para referirse a la presencia en el exterior del Palacio Legislativo de elementos del Estado Mayor Presidencial del Ej\u00e9rcito Mexicano, el Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez, del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica.\nDiputado Pablo G\u00f3mez, tiene usted la palabra hasta por 5 minutos.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Ciudadanas legisladoras; ciudadanos legisladores.\nY como continuaci\u00f3n de lo que acabo de decir, voy a plantearles un punto de legalidad.\nDe acuerdo con la Ley Org\u00e1nica del Ej\u00e9rcito y Fuerza A\u00e9rea Mexicanos, el Cuerpo de Guardias Presidenciales es un cuerpo especial del Ej\u00e9rcito.\n\u00bfCu\u00e1les son, de acuerdo con la ley expedida por el Congreso de la Uni\u00f3n, sus funciones?\nGarantizar la seguridad del Presidente de la Rep\u00fablica, de su residencia y dem\u00e1s instalaciones conexas. Esa es la funci\u00f3n del Cuerpo de Guardias Presidenciales.\nNo solamente resguarda la seguridad personal, sino tambi\u00e9n de la sede, de la residencia del Poder Legislativo y de las conexas instalaciones, nada m\u00e1s.\nY ustedes saben que los \u00f3rganos del Estado no tienen m\u00e1s funciones, ni pueden realizar m\u00e1s funciones que las que la ley les confiere. Ah\u00ed empieza y ah\u00ed termina, nada m\u00e1s. No puede una autoridad hacer cosas que no le competen.\nPero resulta que el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro no es, ni residencia, ni conexa instalaci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica.\nY hasta donde se sabe, ah\u00ed no despacha el se\u00f1or Presidente, no despacha; ah\u00ed despachamos los Diputados, pero no el Presidente.\nY hasta donde se sabe, porque lo dice la Constituci\u00f3n, el Poder Legislativo no depende del Poder Ejecutivo.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que se ha hecho, entonces?\nF\u00edjense lo que se hizo. Tengo aqu\u00ed tambi\u00e9n el Reglamento del Estado Mayor Presidencial, y dice lo mismo que la Ley en relaci\u00f3n con el Cuerpo de Guardias Presidenciales.\n\u00bfQu\u00e9 se hizo?\nSe le dijo al Presidente de la C\u00e1mara, don Alvaro El\u00edas, que pidiera el apoyo de la Polic\u00eda Federal Preventiva y de la Polic\u00eda Preventiva de la Ciudad de M\u00e9xico.\nY en sendos oficios pidi\u00f3 apoyo para el resguardo del Palacio Legislativo, en prevenci\u00f3n de algo que pueda ocurrir por la situaci\u00f3n pol\u00edtica que hay en el pa\u00eds y en la ciudad. Firm\u00f3 los oficios, pidi\u00f3 apoyo.\nLleg\u00f3 la Federal Preventiva, se meti\u00f3 al Palacio Legislativo, estaba con las \u00f3rdenes del Presidente de la C\u00e1mara.\nLleg\u00f3 la Preventiva del Distrito Federal, y se puso en los alrededores, y hay granaderos por todos lados ah\u00ed cerca, como aqu\u00ed tambi\u00e9n. De acuerdo, eso es lo que se hace.\n\u00bfY qu\u00e9 est\u00e1 haciendo ah\u00ed el ej\u00e9rcito y el Cuerpo de Guardias Presidenciales, cuya exclusiva funci\u00f3n es resguardar la persona del Presidente y las instalaciones presidenciales? Pues, eso no lo puede explicar nadie.\nLe piden al Secretario de Seguridad P\u00fablica que resguarde el Palacio Legislativo, y el Presidente de la Rep\u00fablica manda a sus guardias, junto con los Granaderos de la Federal Preventiva, a ocupar el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro.\nPero no s\u00f3lo eso, sino que ahora ya tomaron una avenida, Congreso de la Uni\u00f3n, se llama, y la tienen bloqueada.\nBueno, pero no es la Federal Preventiva, que tampoco tendr\u00eda facultades para hacer eso, sino es el ej\u00e9rcito.\nY saben ustedes que no le pidieron, ni siquiera le avisaron al Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, para bloquear una calle.\nEntonces van a decir: \u201cBueno, si los rijosos de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, bloquean Paseo de la Reforma, porqu\u00e9 nosotros no vamos a bloquear el Congreso de la Uni\u00f3n\u201d. Pues, yo les voy a decir porqu\u00e9 no, porque estamos hablando aqu\u00ed de una autoridad, por eso; y porque una autoridad no puede hacer nada para lo cual no est\u00e9 autorizada por la ley. Y el Cuerpo de Guardias Presidenciales no puede bloquear por \u00f3rdenes del Presidente una calle.\nAhora, los se\u00f1ores, los efectivos soldados del Cuerpo de Guardias Presidenciales, ignominiosamente vestidos como mec\u00e1nicos de aviaci\u00f3n, yo no s\u00e9 c\u00f3mo los generales permiten semejante cosa, porque esa es una cosa que denigra la funci\u00f3n de los militares, andan en la calle de Congreso de la Uni\u00f3n y tienen ocupado el Palacio Legislativo. Eso es violatorio de la ley.\n\u00bfPor qu\u00e9 violan la ley? Porque se ponen nerviosos.\nPero eso s\u00ed presumen de que este Gobierno es un Gobierno que se ha apegado a la ley.\nEst\u00e1n como el Secretario -termino, se\u00f1ora Presidenta- de Gobernaci\u00f3n, que lleg\u00f3 a la C\u00e1mara en su \u00faltima comparencia y dijo: \u201cEste Gobierno siempre ha respetado la ley\u201d.\nY yo le dije: \u00bfY qu\u00e9 pas\u00f3 con los spots del Presidente que violaba la Ley de Desarrollo Social y el Decreto del Presupuesto, y que la Corte los suspendi\u00f3 por violatorios de la ley?\n\u00bfTambi\u00e9n la cumpl\u00edan?\n\u00bfTambi\u00e9n la observaron?\n\u00bfSon, efectivamente, observantes de la ley, ejecutores de la ley?\n\u00bfY c\u00f3mo fue que la Corte les ech\u00f3 para atr\u00e1s su violaci\u00f3n de la ley? Bueno, ah\u00ed ya no pudo responder el se\u00f1or Abascal.\n\u00a1Ah! Pero se llenan la boca diciendo: \u201cQue son los defensores de la ley. Es el s\u00edndrome de la \u201cChimoltrufia\u201d.\nPor eso, se\u00f1ora Presidenta, digo yo: \u201cIzquierdas y derechas han, en la mayor parte del mundo, en un determinado momento, coincidido con el estado democr\u00e1tico de derecho\u201d.\nEn M\u00e9xico lo hicimos, no me arrepiento, en absoluto. Con permiso de los colegas del PRI.\nNo me arrepiento. Pero hoy, se han apartado totalmente de eso. Han traicionado el pacto con la izquierda y, sobre todo, que es lo m\u00e1s importante, se han traicionado a s\u00ed mismos, como expresi\u00f3n pol\u00edtica hist\u00f3rica.\nNo me refiero a los advenedizos, muy recientes.\nComo expresi\u00f3n hist\u00f3rica, pol\u00edtica de este pa\u00eds, que surgi\u00f3 del seno de la sociedad mexicana, como partido pol\u00edtico.\nGracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado G\u00f3mez.\nA continuaci\u00f3n, tiene el uso de la palabra el Diputado Juan Molinar Horcasitas, del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional.\n- El C. Diputado Juan Molinar Horcasitas: Muchas gracias.\nVoy a ser muy breve en esto, porque el tema que se plantea aqu\u00ed, en realidad es bastante sencillo, y depende simplemente de hablar bien el espa\u00f1ol, y tambi\u00e9n de reconocer los hechos.\nEn primer lugar, me encanta la indignaci\u00f3n de don Pablo G\u00f3mez, porque la Polic\u00eda Federal Preventiva, ha tomado una calle, dice \u00e9l\u2026\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) No\u2026\n- El C. Diputado Juan Molinar Horcasitas: Como consecuencia\u2026 le puedo solicitar, se\u00f1ora Presidenta, lo lamento mucho, pero ponga orden\u2026\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Protesto, est\u00e1n cambiando mis palabras\u2026\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Diputado Pablo G\u00f3mez, le suplico que no interrumpa al orador. Salvo que quiera usted plantear una pregunta.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Es con usted, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: D\u00edgame, Diputado.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Le pido a usted, se\u00f1ora Presidenta, que sancione al se\u00f1or orador, est\u00e1 tergiversando, vulgarmente, lo que acabo de decir.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado.\nDiputado Molinar, hago de su conocimiento que el Diputado Pablo G\u00f3mez considera que tergiversa usted sus palabras.\nContin\u00fae el orador.\n- El C. Diputado Juan Molinar Horcasitas: Eso ya lo escuch\u00e9 de su intervenci\u00f3n, pero sobre todo, agradezco, se\u00f1ora Presidenta, que tenga que llamar al orden, de manera cort\u00e9s, como lo ha hecho, a un se\u00f1or legislador que insiste en violar las m\u00e1s elementales normas de conducta c\u00edvica, en esta Comisi\u00f3n Permanente.\nPasada la vulgar intervenci\u00f3n del se\u00f1or Pablo G\u00f3mez, voy a continuar.\nNo fue la toma de una avenida por la Polic\u00eda Federal Preventiva, sino fue impedir que esa avenida y la instalaci\u00f3n del Congreso de la Uni\u00f3n, fuera tomada por un campamento m\u00e1s, como lo ha hecho el Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica en diferentes lugares de la ciudad de M\u00e9xico, como es de todos conocido.\nY el otro punto que es importante. Nos viene aqu\u00ed a decir que hay una violaci\u00f3n a la ley porque el Estado Mayor Presidencial se encuentra ubicado en alg\u00fan lugar espec\u00edfico en el Palacio Legislativo, en la protecci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica.\nY lo peor de todo, es que nos presenta como evidencia la ley, que ni siquiera lee, como lo har\u00eda cualquier ni\u00f1o de primaria que sepa leer.\nSe\u00f1ala que, los Guardias Presidenciales tienen como funci\u00f3n preservar la seguridad personal del Presidente, en efecto. Y se\u00f1ala tambi\u00e9n que tienen como funci\u00f3n preservar las instalaciones presidenciales, en efecto. Y despu\u00e9s, hace una interpretaci\u00f3n que s\u00f3lo ser\u00eda correcta, en espa\u00f1ol, si dijera: la seguridad personal del Presidente en las instalaciones presidenciales.\nY eso es un absoluto absurdo que cualquier ni\u00f1o de primaria puede entender.\nEl se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica tiene a los Guardias Presidenciales al servicio de su custodia, porque eso es necesario para el adecuado funcionamiento del Estado y para la seguridad del Estado. Y el Estado Mayor Presidencial ejerce esa funci\u00f3n, en cualquier lugar del territorio nacional e incluso fuera.\nDe manera que el que lo ejerza en el Palacio Legislativo no es violatorio de ninguna ley, es el ejercicio espec\u00edfico de la ley, que se\u00f1ala: proteger al se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica. En cualquier momento, en cualquier lugar.\nAhora. M\u00e1s all\u00e1 de la ley, habr\u00eda que preguntarse si est\u00e1 bien motivada la acci\u00f3n. Porque est\u00e1 claro que est\u00e1 perfectamente bien fundada en derecho, \u00bfestar\u00e1 bien motivada? \u00bfHace bien el Estado Mayor Presidencial, en preservar la seguridad del Presidente de la Rep\u00fablica en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro? \u00bfO est\u00e1 tomando una acci\u00f3n que no tiene fundamento alguno?\nCon toda franqueza, nadie de los aqu\u00ed presentes, ni del p\u00fablico en M\u00e9xico, puede olvidar que usted ha dicho aqu\u00ed tomar\u00e1n el Palacio de San L\u00e1zaro, cuantas veces quieran. Cosa que nos ha demostrado hist\u00f3ricamente en muchas ocasiones.\nY el vocero de su partido ha dicho p\u00fablicamente, en reiteradas ocasiones, que el Presidente de la Rep\u00fablica no podr\u00e1 rendir su informe en San L\u00e1zaro. Ha dicho, que tendr\u00e1 que llegar en helic\u00f3ptero, porque de otra manera no lo podr\u00e1 hacer. Ha dicho, que no tendr\u00e1 un d\u00eda de campo, ni un paseo. Ha dicho, que la va a pasar muy mal. Una y otra vez ha amenazado p\u00fablicamente al Presidente de la Rep\u00fablica, con acciones que el Estado Mayor Presidencial, tiene la obligaci\u00f3n legal de prevenir y evitar.\nDe manera que no venga usted a tratar de enga\u00f1ar a nadie. De la sola lectura del dispositivo legal que usted menciona, si se hace correctamente y no con un intento humor\u00edstico o incomprensible, se deduce que el Estado Mayor Presidencial est\u00e1 actuando correctamente, y est\u00e1 actuando correctamente porque lamentablemente, su partido no se ha cansado, su partido, ha reiteradamente amenazado a todas las instituciones del pa\u00eds, en general, y en particular, al Presidente de la Rep\u00fablica.\nDe manera que el Estado Mayor Presidencial, simple y sencillamente cumple la ley ante las amenazas reiteradas de su partido.\nMuchas gracias.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: (Desde su esca\u00f1o) Para responder alusiones, presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado Molinar.\nTiene la palabra, para responder alusiones, el Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Ciudadana y ciudadanos legisladores, voy a responder a alusiones.\nPrimera cosa. Yo nunca dije que estaba mal que el Presidente de la C\u00e1mara haya pedido ayuda a la Polic\u00eda Federal Preventiva, nunca dije semejante cosa que me achaca el preopinante; porque el preopinante lo oy\u00f3, porque es una voz interna que \u00e9l trae, de o\u00edr lo que no digo. El quiere que yo diga, pero no lo dije.\nNo. Yo me refer\u00ed, a que no solicit\u00f3 el Presidente de la C\u00e1mara el apoyo del Estado Mayor Presidencial. No lo solicit\u00f3, no est\u00e1 solicitado.\nY sin embargo, el Estado Mayor Presidencial est\u00e1 adentro del Palacio, no en alg\u00fan lugar del Palacio, est\u00e1 en todas las entradas y por todos lados en Palacio Legislativo.\nSegundo. El Presidente de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s del jefe del Estado Mayor Presidencial no le solicit\u00f3 a la autoridad local el bloqueo de Congreso de la Uni\u00f3n, que es una avenida de la ciudad. No se la solicit\u00f3.\nLlegaron, se pusieron all\u00ed, se acab\u00f3. Punto.\nNo es la Federal Preventiva, es el Estado Mayor Presidencial. Unos se\u00f1ores militares que andan vestidos de overol, como mec\u00e1nicos de aviaci\u00f3n, con una cachucha que dice vigilancia.\nQuiero decirles, que eso tambi\u00e9n es violatorio de la ley. En el ejercicio de funciones militares, lean las leyes, nadie, ning\u00fan miembro del Ej\u00e9rcito puede estar vestido de civil. Tiene que ostentar su naturaleza militar y su grado. Lean las leyes.\nY no s\u00f3lo en las leyes de M\u00e9xico, sino tambi\u00e9n los Convenios y Tratados que M\u00e9xico ha firmado de car\u00e1cter internacional. Los militares no se pueden disfrazar de civiles cuando est\u00e1n realizando funciones militares.\nEso es una cosa muy grave. Y as\u00ed los traen, con unos overoles de mec\u00e1nicos y una cachucha de lechuzo, que dice, vigilancia.\nBueno, que adem\u00e1s yo protesto, porque es una forma, es un trato indigno para un militar eso. Mi posici\u00f3n: me pongo de lado de la dignidad de los militares, de los integrantes de un cuerpo armado.\nBueno, otra, dicen que nosotros hemos amenazado con tomar Palacio como muchas veces lo hemos hecho. No, nunca hemos tomado Palacio Legislativo. Palacio Legislativo nunca ha sido tomado.\nEl Palacio Legislativo que fue tomado alguna vez en M\u00e9xico fue el de Sinaloa. Durante 8 d\u00edas lo tomaron y no dejaron entrar a nadie, y lo tom\u00f3 el Partido Acci\u00f3n Nacional, lo tom\u00f3 entero. Lo rodearon y adentro, ah\u00ed acamparon adentro, ah\u00ed dorm\u00edan y todo lo dem\u00e1s. Antes ya hab\u00edan quemado el Palacio Municipal de Culiac\u00e1n, que no es el \u00fanico Palacio Municipal que el Partido Acci\u00f3n Nacional ha quemado, ha quemado otros palacios en muchas partes del pa\u00eds.\nBueno, esa vez de Culiac\u00e1n hasta hubo un muerto. Los pac\u00edficos, dice Calder\u00f3n. Los pac\u00edficos. Se le llena la boca as\u00ed como ac\u00e1, \u00a1eh!, se les llena la boca.\nBueno, nosotros hemos dicho que despu\u00e9s de lo que hizo Fox en estas pasadas elecciones, este pa\u00eds no puede andar por el mundo como si nada. Porque fue una traici\u00f3n a la democracia, porque Fox es un traidor a la democracia, porque lleg\u00f3 gracias no a la lucha de \u00e9l, sino a la lucha de los dem\u00f3cratas; y defraud\u00f3 esa lucha de los dem\u00f3cratas. Y las cosas no pueden volver a estar como si nada hubiera ocurrido de parte de este se\u00f1or que es el Presidente de M\u00e9xico. Pues si fuera un Diputado cualquiera, de esos que o\u00edmos aqu\u00ed diciendo lo que les da la gana, no pasar\u00eda nada.\nAyer mismo el se\u00f1or Fox, siendo \u00e9l el Jefe del Estado, ya da por ganador a un candidato cuando todav\u00eda el tribunal, el m\u00e1ximo Tribunal Electoral de este pa\u00eds que va a dar el reconocimiento todav\u00eda no dice qui\u00e9n gan\u00f3 la elecci\u00f3n. Pero \u00e9l s\u00ed dice, el Jefe del Estado. \u00bfPues qu\u00e9 Jefe de Estado es \u00e9se? Es un jefe de sus cuates, pero no del Estado. Y eso, eso va a tener consecuencias serias, graves.\nAhora, no, no estamos criticando que el Presidente de la C\u00e1mara se allegue fuerzas polic\u00edacas, no.\nSolamente le voy a decir una cosa, aprovechando que aqu\u00ed el Diputado est\u00e1 de Presidente. Una pregunta a ver si me la quiere contestar. \u00bfQu\u00e9 pasa cuando el Presidente de la C\u00e1mara tiene bajo su mando a la Polic\u00eda Federal Preventiva, adentro del Palacio Legislativo como dice la ley y como dice la Constituci\u00f3n, y esa fuerza polic\u00edaca sale a la banqueta que est\u00e1 enfrente de Palacio, del otro lado de la reja y le pega y golpea a unos legisladores que est\u00e1n ah\u00ed?\n\u00bfHay o no hay responsabilidad del que est\u00e1 al mando de esa tropa, al mando? Porque esa tropa se gu\u00eda bajo su mando a\u00fan cuando pusieron un pie en la calle. Aqu\u00ed tenemos un problema muy serio, porque no hay la menor duda que la fuerza p\u00fablica dentro del Palacio Legislativo est\u00e1 en el mando.\nY por \u00faltimo les recuerdo a estos se\u00f1ores que de repente se ponen ac\u00e1 muy desconocedores, \u00bfno? El PAN y el PRD sacamos al Estado Mayor Presidencial del Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, cuando asumimos juntos, junto con el PT y junto con el Verde tambi\u00e9n la mayor\u00eda de la C\u00e1mara, y pusimos de Presidente a la C\u00e1mara a Mu\u00f1oz Ledo y para fuera el Estado Mayor Presidencial, lo hicimos juntos, juntos.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Su tiempo ha terminado.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Recuerden, chimoltrufias.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Tiene la palabra para hablar sobre los mismos hechos el Diputado Inti Mu\u00f1oz, del grupo parlamentario del PRD, hasta por 5 minutos, se\u00f1or Diputado.\n- El C. Diputado Inti Mu\u00f1oz Santini: Es que no hayvuelta de hoja, se\u00f1oras y se\u00f1ores legisladores. Lo que est\u00e1 ocurriendo en San L\u00e1zaro es que un poder del Estado, el Poder Ejecutivo est\u00e1 ocupando ilegalmente la sede de otro poder. No hay se\u00f1al m\u00e1s grave de cu\u00e1l es el compromiso que tienen con las instituciones y con la democracia los se\u00f1ores del PAN que pretenden gobernar este pa\u00eds a trav\u00e9s de un fraude electoral.\nPero quisiera ir al fondo de las cosas, porque lo que ocurre con las tanquetas en San L\u00e1zaro es porque ustedes quieren silenciar las voces que protestan porque hubo un fraude electoral, de una u otra forma, quieren silenciarlas y quieren reprimirlas y quieren estar listos para hacerlo.\n\u00bfY qu\u00e9 es lo que quieren silenciar? \u00bfQu\u00e9 es lo que quieren que no se sepa? \u00bfQu\u00e9 es lo que ustedes no quieren que la gente salga a la calle a decir? Y lo digo a prop\u00f3sito, se\u00f1or Diputado Juan Molinar, de una serie de insultos propios de su ligeraza verbal que ha emitido en esta tribuna en contra de un servidor la sesi\u00f3n pasada y esta sesi\u00f3n. La sesi\u00f3n pasada no le pude responder porque aqu\u00ed se hizo una maniobra para romper el qu\u00f3rum.\nDijo usted que yo hab\u00eda dicho en la tribuna mentiras. Y por supuesto que no se lo acepto, y vamos a hablar del tema.\n\u00bfQuieren saber, quieren saber c\u00f3mo es una elecci\u00f3n de Estado? \u00bfQuieren elementos, pruebas de lo que es una verdadera elecci\u00f3n de Estado? Y lo reto a que me diga si lo que le voy a presentar es falso o es verdadero.\nTengo aqu\u00ed en la mano este documento del gobierno del estado de Aguascalientes, firmado por el gobernador Reinoso, de ese estado, el gobernador panista, se llama \u201cPropuesta de Acci\u00f3n Pol\u00edtica\u201d, cuyos objetivos son tener el n\u00famero m\u00e1ximo de simpatizantes identificados en los dos sectores de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de la acci\u00f3n ciudadana, teniendo como poblaci\u00f3n objetivo los miembros del partido, los ciudadanos sin partido y utilizando como instrumento la participaci\u00f3n ciudadana. \u00bfC\u00f3mo hacerlo? Estableciendo el siguiente programa: \u201cUn Gobierno cerca de ti\u201d, donde nos describen, adem\u00e1s, todo un acabado sistema para que toda la atenci\u00f3n ciudadana, todos los servicios p\u00fablicos, estatales y municipales que responden a gobiernos panistas se ponga al servicio de la estrategia del gobernador para conseguir simpatizantes.\nY mire nada m\u00e1s de qu\u00e9 tama\u00f1o es su compromiso con la institucionalidad, con las leyes, con el buen gobierno, que para ser m\u00e1s eficaces en su cometido hay que decir que eso se inici\u00f3 hace 4 meses, justamente de cara a la elecci\u00f3n presidencial, le asignan en las tareas del gobierno al partido, al partido como dice aqu\u00ed, un papel, un papel preponderante, que es la de sumar gente, la de afiliarla, la de conseguir adherentes, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera, a partir de la acci\u00f3n del gobierno. Es un documento de 40 p\u00e1ginas, que por supuesto ser\u00e1 entregado al Tribunal Electoral para que est\u00e9 all\u00ed como una prueba de lo que fue una burda elecci\u00f3n de Estado.\nD\u00edganos, se\u00f1or Molinar, si este documento es falso o verdadero. Nosotros lo vamos a llevar al Tribunal para que se tome en cuenta como una prueba del fraude cometido.\nY voy a lo siguiente, voy a lo que debatimos la semana pasada.\nDijo usted que yo hab\u00eda venido aqu\u00ed a decir mentiras, pero a ver, vamos al tema.\nHablaba yo, puse como ejemplo del fraude electoral lo ocurrido en el recuento del Distrito VIII de Chihuahua. Y puse como ejemplo los siguientes hechos, y lo reto, se\u00f1or Molinar, a que me diga si son verdad o son mentira.\n\u00bfEs verdad o es mentira que cuando comenzamos a contar los paquetes, los votos en el Distrito VIII de Chihuahua los sellos de seguridad de la bodega estaban violados? \u00bfEs verdad o es mentira que cuando entramos a la bodega todos los paquetes estaban abiertos? Est\u00e1 asentado en el acta que usted dice que conoce. Todos y cada uno de los paquetes estaban abiertos sin explicaci\u00f3n alguna. \u00bfEs verdad o es mentira que en ese Distrito, como est\u00e1 asentado en las actas, apareci\u00f3 un paquete que le daba una ventaja de ciento y tantos votos a Calder\u00f3n, que no ten\u00eda votos? \u00bfEs verdad o es mentira, como est\u00e1 asentado en las actas, que al recontar todos los votos hab\u00edan mil 800 boletas de m\u00e1s solamente en 150 casillas de un Distrito? \u00bfEs verdad o es mentira, como resulta de analizar los datos recogidos en el acta que emitieron los magistrados de cada diligencia judicial, en cada Distrito, que en el caso de este Distrito de Chihuahua, resulta que Felipe Calder\u00f3n ten\u00eda 204 votos menos de lo que dec\u00edan las actas?\n\u00bfEs verdad o es mentira que estas irregularidades se presentaron en todo el pa\u00eds, en todos los Distritos donde se recontaron los votos?\n\u00bfEs verdad o es mentira que si sumamos todas esas irregularidades podemos corroborar, podemos corroborar que ustedes fueron c\u00f3mplices de un fraude, un fraude que tuvo varias formas de llevarse a cabo? Moverle las actas donde no hab\u00eda representantes de la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, meterle boletas, restarle boletas, hacer uso de las artima\u00f1as de sus oscuros aliados pol\u00edticos. \u00bfEs verdad o es mentira?\nY por supuesto que tambi\u00e9n quiero aprovechar aqu\u00ed para decir lo siguiente: Este tipo de cosas pareciera que hay una decisi\u00f3n pol\u00edtica de que no salgan en la televisi\u00f3n. Y lo digo por esto de las verdades y las mentiras.\nSe dijo la semana pasada en un programa de Televisa, en Tercer Grado, que la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos solamente hab\u00eda tenido representantes en el recuento en una parte de los Distritos, creo que dijeron el 40% o algo as\u00ed.\nQuisi\u00e9ramos aqu\u00ed apelar a que en apego a la verdad y en el ejercicio responsable de informar a la gente bien se desmintiera eso y quedara claro, se corroborara que la coalici\u00f3n tuvo representantes, las 24 horas del d\u00eda en cada momento del recuento, en el 100% de los 149 distritos donde se volvieron a contar los votos.\nPor eso tenemos en la mano la informaci\u00f3n que nos demuestra que hubo fraude.\nTambi\u00e9n les pedimos a los medios electr\u00f3nicos que den a conocer la interpretaci\u00f3n que hemos hecho desde la Coalici\u00f3n por el Bien de Todos, probando las distintas formas en que se cometi\u00f3 el fraude electoral. Parte de los fundamentos de una democracia moderna es que los ciudadanos puedan ejercer plenamente su derecho a la informaci\u00f3n. Ese es el planteamiento que quer\u00eda hacer.\nY solamente concluir\u00eda diciendo que es vergonzoso que se venga aqu\u00ed a defender la fuerza de los tanques, la fuerza de las tanquetas y no sea capaz de ponerse de lado de los dem\u00f3cratas que exigimos que se cuenten todos los votos para que se sepa qui\u00e9n gan\u00f3 las elecciones y que hablen los votos.\nLa lucha democr\u00e1tica se hizo justamente para que no hablara la fuerza, no hablaran los tanques, no hablaran las armas, para que hablaran los votos de la gente, para que hablara el libre albedr\u00edo, para que hablara la conciencia de los ciudadanos, por eso estamos aqu\u00ed. Por eso seguiremos protestando y por eso seguiremos luchando para que en todo momento lo que prevalezca sea la verdad.\nEs cuanto.\n- El C. Presidente Diputado L\u00f3pez N\u00fa\u00f1ez: Gracias Diputado Inti Mu\u00f1oz. Tiene la palabra, sobre el mismo asunto, el Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats, del grupo parlamentario del PAN, hasta por cinco minutos.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: Con su permiso, se\u00f1or presidente. Yo creo que ya estando en otro sistema pol\u00edtico, porque yo sostengo que la transici\u00f3n ha concluido, atr\u00e1s qued\u00f3 el partido hegem\u00f3nico y el presidencialismo exacerbado, que eran las dos piezas que Cos\u00edo Villegas identificaba en el viejo sistema pol\u00edtico, est\u00e1 pasando por un proceso de consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica. Y definitivamente una de las cosas que tenemos que cambiar es el discurso pol\u00edtico, acu\u00f1ar una nueva cultura parlamentaria.\nLo he dicho aqu\u00ed en otras ocasiones, Octavio Paz define la democracia como saber discutir. No sabemos discutir.\nAqu\u00ed se utiliza un lenguaje de Ministerio P\u00fablico. Se viene no a parlamentar, que es un verbo muy hermoso que quiere decir entrar en contacto con el adversario para alcanzar un acuerdo. Se viene a parlar, que en \u00faltimo caso degenera en parlach\u00edn con ciertas actitudes histri\u00f3nicas y ciertas actitudes que m\u00e1s corresponden a teatro de plazuela que a una tribuna como es esta de la Comisi\u00f3n Permanente.\nEs espa\u00f1ol y est\u00e1 en el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola esta definici\u00f3n de parlamentar y parlar.\nEl PAN se niega a ser encasillado. Y me sustento en grandes mexicanos, pensadores de la profundidad de Efra\u00edn Gonz\u00e1lez Morf\u00edn, de Christlieb Ibarrola, que definitivamente sosten\u00edan que al PAN se le ha identificado con banderas que nos ponen nuestros adversarios.\nEl origen de los t\u00e9rminos izquierda y derecha est\u00e1 en oponerse a la autoridad, el antiautoritarismo. Y eso el PAN desde su origen fue un partido y es un partido antiautoritario.\nChristlieb hablaba tambi\u00e9n de la inconformidad entre el estado de cosas que siempre anim\u00f3 al PAN como un instrumento de cambio.\nY yo creo que este lenguaje de encasillamiento de izquierda y derecha es obsoleto. Yo creo que ya en naciones, si ustedes analizan los parlamentos europeos, ya es un lenguaje al que se acude en forma muy marginal, porque ya se han alcanzado acuerdos y se ha avanzado.\nY se viene al Parlamento, como bien lo dec\u00eda otro extraordinario legislador panista, Juan Jos\u00e9 Hinojosa Hinojosa, \u201cpara entrar en contacto con el adversario y que me ayude a acercarme a la verdad\u201d. Este es el fundamento del Parlamento; no la agresi\u00f3n y la descalificaci\u00f3n. Precisamente la distancia en el Parlamento ingl\u00e9s entre adversarios, entre el partido que est\u00e1 en el poder y el partido que est\u00e1 en la oposici\u00f3n son dos espadas para que no puedan llegarse, porque el Parlamento es una forma de evitar la violencia. El Parlamento es una forma de atenuar las diferencias, de suavizar las contradicciones para llegar a acuerdos.\nY desde ese punto de vista es una v\u00e1lvula de escape, es un poder legitimador, el m\u00e1s legitimador de los tres poderes que precisamente busca que superemos los conflictos y los resolvamos; no los compliquemos, no vengamos a enconar \u00e1nimos sino a resolver y encontrar soluciones.\nSe ha dicho aqu\u00ed, y este es el fondo de la discusi\u00f3n, para m\u00ed este es el tema central, que esta terminolog\u00eda, que, repito, desde mi punto de vista es obsoleta, pero eso que dicen en llamar izquierda hablan de que ha hecho un compromiso con el estado de derecho. Y ese es el gran dilema de la izquierda desde hace muchos a\u00f1os, que no ha hecho un compromiso con el estado de derecho.\nPas\u00f3 un proceso de discusi\u00f3n interna terrible en donde prevalec\u00eda la tesis de que ir por la v\u00eda electoral es hacerle el juego al viejo sistema pol\u00edtico, que el camino era la violencia y subvertir el orden p\u00fablico.\nFue un debate profundo, fue un debate prolongado, del que desafortunadamente ahora, y lo est\u00e1n diciendo todos los comentaristas pol\u00edticos, todos los editorialistas, est\u00e1 retornando de nuevo a eso que llaman izquierda, el optar por enfrentar al estado de derecho es violar la ley el salirse de los cauces legales.\nEse es el dilema en el que sigue atrapado eso que llaman izquierda.\nEsa es la triste historia de que no podemos avanzar en nuestra consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica porque definitivamente hay un sector que est\u00e1 buscando la confrontaci\u00f3n, la violaci\u00f3n. No importa c\u00f3mo, ah\u00ed est\u00e1n las declaraciones, ah\u00ed est\u00e1n los hechos, ah\u00ed est\u00e1n las conductas, ah\u00ed est\u00e1n las actitudes, ah\u00ed est\u00e1n las palabras, en donde definitivamente est\u00e1 insisti\u00e9ndose en que la violencia es el camino.\nOjal\u00e1 y eso que llaman izquierda supere este viej\u00edsimo dilema y que por bien de M\u00e9xico entiendan que deben hacer un compromiso serio, profundo, honesto, vertical, con el estado de derecho, que a\u00fan no lo han realizado.\nMuchas gracias, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senador Rodr\u00edguez Prats. A continuaci\u00f3n tiene el uso de la palabra el Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, del Partido Convergencia. Diputado, tiene usted la palabra hasta por cinco minutos.\n- El C. Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal: Gracias, se\u00f1ora Presidenta. Bueno, yo no puedo pedir aqu\u00ed que honren la memoria de Acci\u00f3n Nacional ni Molinar Horcasitas ni Rodr\u00edguez Prats, evidentemente no vivieron Acci\u00f3n Nacional que evidentemente no era de derecha; pero como Rodr\u00edguez Prats cita a algunos importantes, yo dir\u00eda singulares personajes o personalidades de Acci\u00f3n Nacional, como fue Efra\u00edn Gonz\u00e1lez Morf\u00edn, Adolfo Christlieb Ibarrola, cit\u00f3 a Juan Jos\u00e9 Hinojosa, aqu\u00ed citados, quiero decirle, ah\u00ed s\u00ed probablemente su memoria no le ayude, estos personajes, estas personalidades objetaron, impugnaron, censuraron acremente la toma del Poder Legislativo por parte del Poder Ejecutivo, reiteradamente, anualmente y lo iban logrando.\nTambi\u00e9n fue el PAN el que se opuso cuando Zedillo constituy\u00f3 la Polic\u00eda Federal Preventiva, a la federalizaci\u00f3n de una polic\u00eda que pod\u00eda degradarse, que pod\u00eda degenerar en una fuerza represiva de choque. Eso es lo que est\u00e1 pasando, pero ahora con el gobierno del PAN, no con el gobierno del PRI, ocurre que la delincuencia organizada, el narcotr\u00e1fico, los secuestros y todos los delitos infames que est\u00e1n apoderados de la tranquilidad de los mexicanos est\u00e1n campantes, est\u00e1n tranquilos porque aqu\u00ed la Polic\u00eda Federal Preventiva est\u00e1 concentrada tomando, sitiando el Palacio Legislativo.\nNo es posible, de veras, que se traicione y que no se honre la memoria de los panistas que de veras lucharon por el r\u00e9gimen de derecho sin dobleces, franca y verticalmente, c\u00f3mo no sentir ahora de veras que hay un estado represivo cuando no s\u00f3lo el Palacio Legislativo, antes, efectivamente, incluso sutilmente se resguardaba con el Estado Mayor Presidencial, acaso en el per\u00edmetro de lo que son las instalaciones del recinto y se vigilaba que estuvieran las cosas en orden, hoy el sitio abarca varias cuadras, varias colonias y se erige una barda tan ignominiosa como la que est\u00e1 erigiendo Bush en la frontera norte de M\u00e9xico para que los mexicanos no salgan a trabajar. Aqu\u00ed hay una barda met\u00e1lica, con placas met\u00e1licas de m\u00e1s de tres metros de alto, amarradas, ancladas en el suelo para que no puedan ser movidas por los manifestantes que en un momento dado, en ejercicio de su derecho a protesta, querr\u00edan decirle al Presidente de la Rep\u00fablica que est\u00e1 repitiendo y peor que nunca los vicios que critic\u00f3 y con los que lleg\u00f3 al poder por la esperanza del pueblo de que no volvieran a ocurrir.\nNecesitamos ser consecuentes, congruentes, se\u00f1ores panistas, hay un estado de excepci\u00f3n, est\u00e1 limitado el ejercicio de las garant\u00edas porque no hay libertad de tr\u00e1nsito alrededor de la C\u00e1mara de Diputados, en el Paseo de la Reforma la hay, porque la gente probablemente no pueda ir con sus veh\u00edculos, pero s\u00ed puede transitar y con todo respeto, nadie la agrede, nadie la toca, yo quisiera que ustedes se acercaran a la C\u00e1mara de Diputados, seis aduanas tiene uno que pasar, identificarse para que lo dejen si quiera llegar al recinto un rato a cumplir con sus m\u00e1s elementales deberes, qu\u00e9 distinto en los tiempos en que el PAN exig\u00eda, justamente, que cuando se declarara un estado de excepci\u00f3n y se suprimiera el r\u00e9gimen de garant\u00edas, se tuviera que cumplir con la Constituci\u00f3n siquiera llamando al Consejo de Ministros para decretarlo, hoy se hace arbitrariamente al arbitrio y al capricho del Presidente de la Rep\u00fablica o de sus asesores que est\u00e1n queriendo y est\u00e1n manifestando a final de cuentas en todo esto la inseguridad y la condena de su propia conciencia que son autores de esta ira y de esta irritaci\u00f3n popular porque nadie ha cre\u00eddo en el resultado electoral, porque todos estamos demandando lo m\u00e1s elemental, que se recuenten los votos, que se depuren los resultados, que se vean las violaciones de los paquetes, que se tome en cuenta todas las intervenciones de los recursos p\u00fablicos en la campa\u00f1a del Presidente de la Rep\u00fablica, de Elba Esther Gordillo y de toda la confabulaci\u00f3n que se hizo para llegar al resultado electoral de imponer ahora s\u00ed a un candidato oficial, pero esto, probablemente no se va a lograr.\nEspero que todav\u00eda, como estamos, quienes no cederemos ni a la amenaza, ni al temor, porque queremos una democracia, porque si en 1910 nos cost\u00f3 un mill\u00f3n de mexicanos muertos por el sufragio efectivo, estaremos dispuestos a dar lo necesario para que en esta ocasi\u00f3n no se vulnere y no se defraude la esperanza popular de un sufragio efectivo y respetado.\nGracias.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Diputado Gonz\u00e1lez Schmal. Tiene el uso de la palabra, para alusiones personales, el Senador Rodr\u00edguez Prats.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: Ser\u00e9 muy breve. Con su permiso, se\u00f1ora Presidenta.\nPor congruencia y honestidad personal, se\u00f1or Diputado Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Schmal, en mi actitud que contrasta con la suya yo no descalifico a nadie por militar en diferentes partidos.\nYo creo que tenemos que proteger las instituciones, no purificarlas, esa es la funci\u00f3n de la autoridad p\u00fablica; y por \u00faltimo, el Partido Acci\u00f3n Nacional es un partido de seres humanos, integrado por mexicanos como una historia que se ofrece, como lo pens\u00f3 y lo milit\u00f3 Manuel G\u00f3mez Mor\u00edn, como una opci\u00f3n, no es la opci\u00f3n, ser\u00eda una contradicci\u00f3n a todo el pensamiento \u201cgomezmoriniano\u201d, es una opci\u00f3n que se ofrece a los mexicanos y que ah\u00ed est\u00e1 como una trinchera digna para la lucha por la democracia y por la ciudadan\u00eda.\nEso es todo, se\u00f1ora Presidenta.\n- La C. Presidenta Diputada Ruiz Massieu Salinas: Gracias, Senador. Para responder a alusiones personales, tiene la palabra el Diputado Juan Molinar Horcasitas.\n- El C. Diputado Juan Molinar Horcasitas: Con su venia, se\u00f1ora Presidenta.\nYo no podr\u00e9 ser tan breve como mi colega el amigo Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats, por dos razones, no tengo su elocuencia y he sido aludido por tres legisladores previos a mi intervenci\u00f3n, por lo tanto el ser breve no lograr\u00e9 ser tan exitoso como el Senador Rodr\u00edguez Prats.\nEl punto por el que empezamos este debate es por la presunta violaci\u00f3n de la Ley, por el ejercicio de las funciones de protecci\u00f3n del se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica, por el Estado Mayor Presidencial.\nYa qued\u00f3 claro, asentado que est\u00e1 actuando precisamente en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 104 de la Ley Org\u00e1nica del Ej\u00e9rcito, protegiendo la seguridad del Presidente de la Rep\u00fablica, con lo cual tiene fundamento legal y adem\u00e1s respondiendo a amenazas directas y reiteradas en su contra perpetradas por dirigentes del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, por lo tanto tiene tambi\u00e9n la debida motivaci\u00f3n la actuaci\u00f3n del Estado Mayor Presidencial y del Ej\u00e9rcito Mexicano, que no merece las ofensas que le virti\u00f3 desde esta tribuna el se\u00f1or Diputado Pablo G\u00f3mez.\nPor otra parte, se hicieron aqu\u00ed presuntas respuestas, afirmaciones m\u00edas, que lo \u00fanico que vienen a exhibir es un enorme cinismo, se trata de convencer a los aqu\u00ed presentes o a quienes vean esta sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Permanente por televisi\u00f3n, de que el PRD no ha tomado el Palacio de San L\u00e1zaro, en que las ocasiones en que entr\u00f3 a caballo o de las ocasiones en que acamp\u00f3 en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Diputados, del Palacio de San L\u00e1zaro, no existieron, eso no fue una toma del Palacio de San L\u00e1zaro, bueno, yo creo que una afirmaci\u00f3n de esa naturaleza resta toda credibilidad a quien lo emite, y dir\u00eda yo, por desgracia, merecidamente, todos lo vieron, todos lo recordamos.\nDespu\u00e9s se me dice que deber\u00eda preocuparme que Vicente Fox declara en una entrevista que el ganador de la elecci\u00f3n fue Felipe Calder\u00f3n y se olvidan cuando menos tres cosas: primero, que eso es cierto, como ha sido certificado por el conteo de los votos del 2 de julio en ya cuatro diversas ocasiones; segundo, que el Presidente de la Rep\u00fablica dijo en esa misma declaraci\u00f3n, en ese mismo acto algo que aqu\u00ed se omite, y es que ser\u00e1 necesario esperar a la decisi\u00f3n del Tribunal Electoral, un proceso de calificaci\u00f3n y respetar al Tribunal Electoral, en claro contraste con lo que ha se\u00f1alado el se\u00f1or Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, quien ha agregado a la lista de sus injurias a los magistrados del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n acus\u00e1ndolos de haber recibido sobornos, ca\u00f1onazos, dec\u00eda \u00e9l, recordando el viejo lenguaje posrevolucionario. Los acus\u00f3 directamente de haber recibido sobornos, pero eso no basta, en diversas ocasiones ha dicho, reiteradamente, que no respetar\u00e1 la sentencia del Tribunal. Esa s\u00ed es una verdadera actitud contraria a todas las instituciones.\nPor \u00faltimo, tienen aqu\u00ed el cinismo, pen\u00faltimo, perd\u00f3n, de hablar del papel de un gobernador en una elecci\u00f3n y nos niegan aqu\u00ed todo lo que M\u00e9xico sabe, el lamentable papel que el se\u00f1or Alejandro Encinas ha estado jugando y contin\u00faa jugando como militante de un partido, que en esas funciones no s\u00f3lo descuida sus obligaciones como gobernante, sino que incluso las contrar\u00eda, las vulnera, las lastima y las ofende.\nDe lo que se ha venido a decir aqu\u00ed me queda claro que s\u00ed hay una gran mentira, la mentira reiterada que han hecho sobre el fraude electoral. En M\u00e9xico s\u00f3lo ha habido un fraude electoral, la denuncia de fraude electoral que ha provenido de la incapacidad de aceptar la realidad y la decisi\u00f3n de la mayor\u00eda de los mexicanos.\nY fue finalmente aludido por el se\u00f1or Diputado Gonz\u00e1lez Schmal, quien llega aqu\u00ed a decir cosas, por ejemplo, como que la represi\u00f3n en M\u00e9xico es m\u00e1s grave que la que ha vivido en cualquier momento de la historia. Yo sobre eso s\u00f3lo comentar\u00eda que el \u00fanico autor de la ira del Diputado Gonz\u00e1lez Schmal es su propio rencor; ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda se apacig\u00fce su ira.\nMuchas gracias.\n- El C. Presidente Senador Enrique Jackson Ram\u00edrez: Gracias, se\u00f1or Diputado Molinar.\nPara responder a alusiones personales, el se\u00f1or Diputado Pablo G\u00f3mez.\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Gracias, se\u00f1or Presidente.\nLa primera alusi\u00f3n que voy a responder, y pido su benevolencia, no es a mi persona, sino a la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola que fue aludida aqu\u00ed, diciendo que la palabra parlamentar es una palabra que est\u00e1 en el diccionario de la Real Academia, lo cual es absolutamente falso, eso no existe en ese diccionario; pero claro que se puede usar y cada quien puede hablar como quiera, pero no en nombre de la Real Academia de la Lengua, eso ya es otra cosa.\nSegunda cuesti\u00f3n, la funci\u00f3n del Estado Mayor Presidencial es cuidar al Presidente y a las instalaciones presidenciales, eso es lo que dice la Ley Org\u00e1nica del Ej\u00e9rcito. Pero el se\u00f1or Presidente no se encuentra en este momento en Palacio Legislativo, hasta donde sabemos nosotros no ha ido ah\u00ed.\nLa \u00faltima vez que estuvo ah\u00ed, acompa\u00f1ado por las guardias presidenciales, fue con motivo de la Conmemoraci\u00f3n del Bicentenario del Nacimiento de Benito Ju\u00e1rez. No est\u00e1\u2026\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Perm\u00edtame, se\u00f1or Diputado G\u00f3mez.\nSonido en el esca\u00f1o del se\u00f1or Senador Rodr\u00edguez Prats.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: (Desde su esca\u00f1o.) \u00bfSi me permite una pregunta el se\u00f1or orador?\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: \u00bfLa acepta, Diputado G\u00f3mez?\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: \u00a1S\u00ed!\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Adelante, Senador Prats.\n- El C. Senador Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Prats: (Desde su esca\u00f1o) Tengo ante mis ojos lo que dice el Real Academia Espa\u00f1ola, y se refiere al verbo parlamentar con las siguientes palabras: dicho de una o de varias personas, hablar o conversar con otra o con otras.\n2. Entablar conversaci\u00f3n con la parte contraria para intentar ajustar la paz, una rendici\u00f3n, un contrato o para zanjar cualquier diferencia.\n\u00bfA qu\u00e9 diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola acudi\u00f3 usted, se\u00f1or Diputado?\n- El C. Diputado Pablo G\u00f3mez Alvarez: Pues yo le pregunto lo mismo, porque yo tengo aqu\u00ed el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola en Internet que dice: la palabra parlamentar no est\u00e1 en el diccionario.\nBueno, estaba yo diciendo antes de la interrupci\u00f3n, que no fue pregunta, que el cuerpo de guardias presidenciales tiene la obligaci\u00f3n de cuidar al Presidente donde est\u00e9, dentro o fuera del pa\u00eds, esa es su funci\u00f3n; pero \u00e9l no est\u00e1 en Palacio \u00bfqu\u00e9 hace ah\u00ed el cuerpo de guardias presidenciales?\nEl Presidente de la C\u00e1mara de Diputados no ha solicitado la presencia del cuerpo de guardias presidenciales en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro. Solicit\u00f3 solamente la presencia de la Polic\u00eda Federal Preventiva, y en los alrededores la presencia de la polic\u00eda preventiva de la ciudad de M\u00e9xico, los cuales est\u00e1n ah\u00ed; pero no de las guardias presidenciales.\nNo me responden a la pregunta de qu\u00e9 pasa cuando el Presidente de la C\u00e1mara tiene bajo sus \u00f3rdenes a la Federal Preventiva dentro de Palacio y esta fuerza sale y en la banqueta golpea a unos legisladores. \u00bfEn qu\u00e9 momento dejaron de estar bajo su mando?\nSi \u00e9l les autoriz\u00f3 salir a la calle, nadie m\u00e1s pudo haberles autorizado salir a la calle. \u00bfQui\u00e9n tiene el mando del Estado Mayor Presidencial? \u00bfQui\u00e9n tiene el mando del Estado Mayor Presidencial dentro de las instalaciones de San L\u00e1zaro? No lo sabemos.\nDice Molinar: Que s\u00ed hemos tomado Palacio. Y dice que una vez entr\u00f3 un caballo. Nunca hemos tomado Palacio Legislativo. Hemos tomado la tribuna de la C\u00e1mara. En una ocasi\u00f3n yo la tom\u00e9 junto con otros doscientos, \u00bfy saben qui\u00e9n era uno de esos doscientos? El se\u00f1or Fox.\nQue insultamos a las autoridades. \u00bfSaben qui\u00e9n les dijo que comet\u00eda marranadas? -porque el que comete marranadas suele o puede llegar a ser eventualmente un marrano- pues el se\u00f1or Fox se los dijo a los miembros actuales del Tribunal Electoral.\n\u00bfQui\u00e9nes han quemado Palacio Municipal? Los del PAN. \u00bfQui\u00e9nes tomaron el Congreso del Estado de Sinaloa? -que por ser de Sinaloa quiz\u00e1s no sea tan importante como San L\u00e1zaro, \u00bfverdad?, pero s\u00ed lo es- Pues los del PAN.\n\u00bfQui\u00e9nes han hecho una cantidad de desmanes en este pa\u00eds? Los pac\u00edficos, entre comillas. Ese es el punto, los dem\u00e1s pues no responden a lo que uno dice, dicen otras cosas, hablan de otros temas; pero de responder no responden.\nAhora, yo dir\u00eda: si pensamos que la crisis postelectoral es producto del humor de una persona, pues all\u00e1 quien lo piense. Qu\u00e9 manera de reducir la situaci\u00f3n pol\u00edtica de un pa\u00eds, el fen\u00f3meno pol\u00edtico en un pa\u00eds, los caprichos de una persona, como dice Calder\u00f3n.\nQu\u00e9 superficialidad, qu\u00e9 falta de entendimiento de lo que est\u00e1 ocurriendo en nuestro propio pa\u00eds, pensar que las cosas pueden ser as\u00ed, ya no digamos en M\u00e9xico, en cualquier parte del mundo.\nAqu\u00ed tenemos una crisis pol\u00edtica, si no entendemos, en primer lugar eso, no habr\u00e1 nunca caminos de su superaci\u00f3n, es l\u00f3gico.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Gracias, se\u00f1or Diputado G\u00f3mez.\nConforme al punto cuarto del Acuerdo relativo para el desarrollo de las sesiones, aprobado por el Pleno de la Comisi\u00f3n Permanente, solicito a la Secretar\u00eda d\u00e9 lectura al Orden del D\u00eda de la siguiente Sesi\u00f3n.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Doy lectura al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima Sesi\u00f3n\u2026\n(El Diputado Jos\u00e9 Rangel Espinosa sube a tribuna sin conced\u00e9rsele la palabra)\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Perm\u00edtame. Qu\u00edtele el sonido a la tribuna donde est\u00e1 el se\u00f1or Diputado Rangel, no le he dado la palabra. Le ruego que tome su asiento.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Rangel Espinosa: Es la segunda ocasi\u00f3n, la otra ocasi\u00f3n rompieron el qu\u00f3rum y hoy\u2026\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Le ruego que tome su asiento, se\u00f1or Diputado Rangel, comp\u00f3rtese como legislador, no tiene usted la palabra.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Rangel Espinosa: Tengo derecho de hacer uso de la tribuna.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: No, se\u00f1or. Ya suspend\u00ed la sesi\u00f3n de acuerdo al Acuerdo firmado y aprobado. Que la Presidencia, una vez transcurrido el tiempo, levanta la sesi\u00f3n. Le ruego que tome su asiento.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Rangel Espinosa: No ha transcurrido el tiempo.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Le ruego que tome su lugar.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Rangel Espinosa: D\u00e9me mi lugar\u2026\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: T\u00f3melo.\n- El C. Diputado Jos\u00e9 Rangel Espinosa: \u00bfQuiere que le d\u00e9 el suyo?, d\u00e9me el m\u00edo.\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Tome su lugar abajo en su esca\u00f1o, se\u00f1or Diputado Rangel, no tiene usted la palabra.\nLea por favor el Orden del D\u00eda de la siguiente sesi\u00f3n.\n- La C. Secretaria Senadora Stephenson P\u00e9rez: Doy lectura al Orden del D\u00eda de la siguiente sesi\u00f3n. (Ley\u00f3)\nSe\u00f1or Presidente, se han agotado los asuntos en cartera.\nCITA\n- El C. Presidente Senador Jackson Ram\u00edrez: Se levanta la sesi\u00f3n y se cita a la pr\u00f3xima para el mi\u00e9rcoles 30 de agosto a las 11:00 horas.\n(Se levant\u00f3 la sesi\u00f3n a las 15:31 horas)\nDirectorio\nDIARIO DE LOS DEBATES\nde la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso\nde los Estados Unidos Mexicanos\nDirector: Lic. Arturo Dom\u00ednguez Sarmiento\nPlaza Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada\nTel\u00e9fonos: 51-30-22-28\n51-30-22-18\nInternet: http://www.senado.gob.mx\nCorreo electr\u00f3nico: diario_d@senado.gob.mx", "language": null, "image": "/65/images/favicon.png", "pagetype": "website", "links": ["", "https://www.canaldelcongreso.gob.mx/", "https://www.facebook.com/SenadoMexico", "https://twitter.com/senadomexicano", "https://www.youtube.com/SenadoMexico", "https://www.instagram.com/senadomexico/", "https://t.me/senadomexicano", "https://open.spotify.com/show/5uqzGC5WLRvspeSwB2LOlh?si=R3gUDA4DSJWumLTfF1sePw&nd=1", "/65/", null, "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/-que-es-el-senado-.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/-que-es-un-senador-.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/-que-es-la-sesion-plenaria-.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/organizacion-y-funcionamiento.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/proceso-legislativo.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/historia.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/representacion-territorial.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/funcion-de-control.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/sede-y-patrimonio-historico.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/politica_ninos/", "https://micrositios.senado.gob.mx/AHyML/index.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/BMO/index.html", "https://www.senado.gob.mx/informacion/", null, "/65/senadores/integracion", "/65/senadores/por_orden_alfabetico", "/65/senadores/por_entidad_federativa", "/65/senadores/genero", "/65/senadores/por_grupo_parlamentario", "/65/senadores/sin_grupo_parlamentario", "/65/senadores/por_principio_de_eleccion", "/65/senadores/que_han_estado_en_funciones", "/65/senadores/informes_de_viajes_oficiales", "/65/pdfs/documentos_apoyo/64-65/INFORMACION_BASICA_ED16_JUNIO_2023.pdf", "/65/senadores/directorio_de_senadores", null, "/65/mesa_directiva/", "/65/junta_de_coordinacion_politica/", "http://www.ibd.senado.gob.mx/", null, "http://morena.senado.gob.mx", "http://www.pan.senado.gob.mx", "http://pri.senado.gob.mx", "http://www.senadoresciudadanos.mx", "http://prd.senado.gob.mx", "http://pt.senado.gob.mx/", "http://www.partidoverde.org.mx/prensa/senado", "http://pes.senado.gob.mx/", "/65/agendaLegislativa", null, "/65/comisiones/que_son_las_comisiones", "/65/comisiones/directorios_de_comisiones", "/65/comisiones/ordinarias", "/65/comisiones/bicamarales", "/65/comisiones/especiales", "/65/comisiones/grupo_tabajo", "http://comisiones.senado.gob.mx/calendario/", null, "http://centrogilbertobosques.senado.gob.mx", "/65/contraloria", "http://www.cecafp.senado.gob.mx:8080/elearning/inicio.jsp", "http://unidadgenero.senado.gob.mx", null, "/65/asistencias", "/65/votaciones", "https://micrositios.senado.gob.mx/consultoria_Juridica/", "/65/diario_de_los_debates", "https://micrositios.senado.gob.mx/documentos_apoyo_parlamentario/index.html", "/65/gaceta_del_senado/", "https://infosen.senado.gob.mx/infosen/infosen64/index.html", "/65/legislacion_aprobada", "https://micrositios.senado.gob.mx/documentos_apoyo_parlamentario/marco-juridico.html", "https://www.senado.gob.mx/permanente/CP65-2ASPR/", "/65/./gaceta_del_senado/documento/138054", "https://transparenciaparlamentaria.senado.gob.mx/decretos_plazos/", "/65/respuestas_a_proposiciones_aprobadas", "/65/seguimiento_a_reformas_constitucionales", "/65/sesiones", "/65/sesion_al_minuto", "/65/documentos_de_apoyo_parlamentario/sinopsis", "https://transparenciaparlamentaria.senado.gob.mx/formatos_INAI-INFOSEN/", "/65/tratados_internacionales_aprobados", "/65/version_estenografica", null, "/65/administracion/organizacion", "/65/administracion/rec_humanos", "/65/administracion/rec_materiales", "/65/administracion/rec_financieros", "/65/administracion/info_relevante", "/65/administracion/estado_financiero", "/65/administracion/etica_conducta", "/65/administracion/licitaciones", "/65/sobre_el_senado/organizacion_tecnica_y_administrativa", null, "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/informacion/comunicados", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/multimedia/galeria", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/directo", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/sintesiss", null, "https://transparencia.senado.gob.mx/informacion", "https://transparencia.senado.gob.mx/solicitar-info", "https://transparencia.senado.gob.mx/derechos-arco", "https://transparencia.senado.gob.mx/normas", "https://transparencia.senado.gob.mx/estadisticas", "https://transparencia.senado.gob.mx/informe", "https://transparencia.senado.gob.mx/informacionhistorica", "https://transparencia.senado.gob.mx/encuesta", "https://transparencia.senado.gob.mx/contacto", null, "https://micrositios.senado.gob.mx/datos_abiertos", "https://micrositios.senado.gob.mx/accesibilidad", "https://www.canaldelcongreso.gob.mx/", "https://www.facebook.com/SenadoMexico", "https://twitter.com/senadomexicano", "https://www.youtube.com/SenadoMexico", "https://www.instagram.com/senadomexico/", "https://t.me/senadomexicano", "https://open.spotify.com/show/5uqzGC5WLRvspeSwB2LOlh?si=R3gUDA4DSJWumLTfF1sePw&nd=1", "#", "#", "#", "#", "#", null, "#a18314", null, "#a18315", null, "#a18316", null, "#a18317", null, "#a18318", null, "#a18319", null, "#a18320", null, "#a18321", null, "#a18322", null, "#a18323", null, "#a18324", null, "#a18325", null, "#a18326", null, "#a18327", null, "#a18328", null, "#a18329", null, "#a18330", null, "#a18331", null, "#a18332", null, "#a18333", null, "#a18334", null, "#a18335", null, "#a18336", null, "#a18337", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/?sesion=2006/07/19/1&documento=56", "#a18338", null, "#a18339", null, "#a18340", null, "#a18341", null, "#a18342", null, "#a18343", null, "#a18344", null, "#a18345", null, "#a18346", null, "#a18347", null, "#a18348", null, "#a18349", null, "#a18350", null, "#a18351", null, "#a18352", null, "#a18353", null, "#a18354", null, "#a18355", null, "#a18356", null, "#a18357", null, "#a18358", null, "#a18359", null, "#a18360", null, "#a18361", null, "#a18362", null, "#a18363", null, "#a18364", null, "#a18365", null, "#18314", null, "#18315", null, "#18316", null, "#18317", null, "#18318", null, "#18319", null, "#18320", null, "#18321", null, "#18322", null, "#18323", null, "#18324", null, "#18325", null, "#18326", null, "#18327", null, "#18328", null, "#18329", null, "#18330", null, "#18331", null, "#18332", null, "#18333", null, "#18334", null, "#18335", null, "#18336", null, "#18337", null, "#18338", null, "#18339", null, "#18340", null, "#18341", null, "#18342", null, "#18343", null, "#18344", null, "#18345", null, "#18346", null, "#18347", null, "#18348", null, "#18349", null, "#18350", null, "#18351", null, "#18352", null, "#18353", null, "#18354", null, "#18355", null, "#18356", null, "#18357", null, "#18358", null, "#18359", null, "#18360", null, "#18361", null, "#18362", null, "#18363", null, "#18364", null, "#18365", "", "https://www.google.com/maps/place/C%C3%A1mara+de+Senadores/@19.432513,-99.157682,15z/data=!4m6!3m5!1s0x86bb88624f9da3ad:0x14ac4d62ed85ec1f!8m2!3d19.432513!4d-99.1576819!16s%2Fg%2F1td7nnsk?hl=es&entry=ttu"]}