{"title": "Masterclass - Protocolos terap\u00e9uticos integrativos en enfermedades degenerativas", "author": null, "url": "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas", "hostname": "esi.academy", "description": "Sesi\u00f3n online sobre protocolos terap\u00e9uticos integrativos en enfermedades degenerativas, as\u00ed como su traslado a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.", "sitename": "Escuela de Salud Integrativa", "date": "2023-04-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Escuela de Salud Integrativa (ESI), tiene el placer de invitarte a una SESI\u00d3N online EXCLUSIVA, de car\u00e1cter gratuito, en la que puedes conocer en mayor profundidad la realidad, avances y perspectivas acerca de los PROTOCOLOS TERAP\u00c9UTICOS INTEGRATIVOS EN ENFERMEDADES DEGENERATIVAS, as\u00ed como su traslado a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la mano de parte del equipo docente de la ESI.\nLa Escuela de Salud Integrativa (ESI), tiene el placer de invitarte a una SESI\u00d3N online EXCLUSIVA, de car\u00e1cter gratuito, en la que puedes conocer en mayor profundidad la realidad, avances y perspectivas acerca de los PROTOCOLOS TERAP\u00c9UTICOS INTEGRATIVOS EN ENFERMEDADES DEGENERATIVAS, as\u00ed como su traslado a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la mano de parte del equipo docente de la ESI.\nQU\u00c9 VAS A CONSEGUIR\nQU\u00c9 VAS A CONSEGUIR\nLa incidencia de las enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas est\u00e1 aumentando mucho.\nEl modelo de la Medicina Integrativa proporciona un enfoque de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la aparici\u00f3n de estas patolog\u00edas.\nLa Medicina Integrativa no se centra en el s\u00edntoma y la enfermedad sino en el paciente de forma individualizada y personalizada, mejorando la calidad de vida y retrasando la aparici\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas.\nConoceremos los protocolos terap\u00e9uticos integrativos que podemos aplicar en enfermedades degenerativas.\nD\u00d3NDE Y CU\u00c1NDO\nD\u00d3NDE Y CU\u00c1NDO\nDIRECTO: Mi\u00e9rcoles, 10 de mayo de 2023, 19:00 h (hora de Espa\u00f1a)\nSi resides en otro lugar\n[haz click aqu\u00ed](https://www.zeitverschiebung.net/es/) para ver la correspondencia horaria.\nSi no puedes seguir el evento en directo, inscr\u00edbete para recibir la grabaci\u00f3n del mismo\nSe podr\u00e1n plantear en directo cuestiones al ponente\nC\u00f3mo: Es un evento online. Recibir\u00e1s un enlace para poder ver la ponencia e interactuar con el ponente en tiempo real\nPrecio: Evento gratuito\nPONENTE\nPONENTE\nDr. Niraldo Paulino\nDoctor en Farmacolog\u00eda por la Universidad Federal de Santa Catarina y Maximilian Universit\u00e4t M\u00fcnchen (2005). Coordinador del curso de Farmacia en UNISUL (1996-2006) y del curso de Farmacia en UNIBAVE (2006-2010). Coordinador del Grupo de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Biom\u00e9dico, en el Programa de Maestr\u00eda Profesional en Farmacia de UNIBAN (SP). Coordinador de los cursos de Especializaci\u00f3n Medical Lex / ISEPE en Fitoterapia Cl\u00ednica y Farmacia Cl\u00ednica en las clases de MT. SP, SC (2012-actual). Asesor T\u00e9cnico-Cient\u00edfico y Director Comercial de Medical Lex Gest\u00e3o Ltda. Tiene experiencia en Project Management y en el \u00e1rea de Farmacolog\u00eda y Bioqu\u00edmica y Molecular de Plantas Medicinales, inflamaci\u00f3n y sus mecanismos farmacodin\u00e1micos.", "language": null, "image": "https://www.esi.academy/wp-content/uploads/protocolos-terapeuticos-destacada.webp", "pagetype": "article", "links": ["#genesis-content", "#ppsShowPopUp_142", "#ppsShowPopUp_143", "#ppsShowPopUp_145", "#ppsShowPopUp_144", "/carrito/", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-aceites-esenciales-enfermedades-digestivas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.zeitverschiebung.net/es/", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "https://www.esi.academy/masterclass-protocolos-terapeuticos-integrativos-enfermedades-degenerativas-inscripcion", "mailto:info@esi.academy", "https://www.esi.academy/politica-de-privacidad", null, null, null, null, null]}