{"title": "Sanaci\u00f3n de chakras con reiki y aromaterapia", "author": null, "url": "https://reikisensei.es/terapias/armonizacion-de-chackras", "hostname": "reikisensei.es", "description": null, "sitename": "reikisensei.es", "date": "2020-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sanaci\u00f3n de chakras con reiki y aromaterapiaDescubre toda la fuerza sanadora del reiki y los aceites esenciales\nLos chakras son centros energ\u00e9ticos situados en el organismo que inciden de forma esencial en nuestra dimensi\u00f3n energ\u00e9tica. Aunque hay muchos, los siete principales, que est\u00e1n repartidos a lo largo de nuestra l\u00ednea media, son los que m\u00e1s afectan a nuestro equilibrio energ\u00e9tico. Cuando alguno de ellos est\u00e1 afectado de forma sostenida, su efecto puede notarse tanto f\u00edsica como emocionalmente. Tambi\u00e9n inciden en nuestro devenir espiritual.\nLa terapia de reiki viene interes\u00e1ndose tradicionalmente en la sanaci\u00f3n de los chakras, ya que forman parte esencial de nuestro sistema energ\u00e9tico, y aunque por s\u00ed misma bastar\u00eda para su recuperaci\u00f3n, en nuestro caso preferimos potenciar el efecto terap\u00e9utico de la sesi\u00f3n entregando un bote con las esencias de aceites esenciales apropiadas para cada chakra afectado. Estos aceites se podr\u00e1n aplicar mediante sencillos masajes circulares en la zona o zonas afectadas durante un espacio de tiempo que suele rondar las dos semanas. Se combina as\u00ed el reiki con la aromaterapia para conseguir un resultado sanador integral de gran eficacia.\nTe animamos a que pruebes una sesi\u00f3n de reiki y aromaterapia para tus chakras. Tras el periodo de aplicaci\u00f3n de los aceites ver\u00e1s los resultados.\nDuraci\u00f3n de la sesi\u00f3n: 60 minutos\nPrecio: 35 \u20ac\nBono de 5 sesiones: 150 \u20ac\nImparte: Francisco Rodr\u00edguez\nTel\u00e9fono de citas o informaci\u00f3n: 954 53 69 61\nLos siete chakras principales\n1. Primer chakra. Chakra de la ra\u00edz (o chakra ra\u00edz). Muladahra\nColor: rojo\nSituaci\u00f3n. Entre el ano y los genitales. Est\u00e1 orientado hacia abajo, al igual que el chakra corona.\nElemento: Tierra\nCristales y piedras: rub\u00ed, granate, jazpe rojo\u2026\nElementos anat\u00f3micos relacionados : gl\u00e1ndulas suprarrenales, columna vertebral, c\u00f3ccix, ano, \u00f3rganos genitales, ri\u00f1ones, vejiga, piernas, pies e intestino grueso.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Estre\u00f1imiento, hemorroides, mal funcionamiento de los \u00f3rganos sexuales, lesiones en piernas y rodillas, enfermedades relacionadas con los huesos.\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Sensaci\u00f3n de desarraigo, miedo a enfrentarse a las situaciones cotidianas, sentimientos de culpa, timidez, falta de concentraci\u00f3n, desconfianza, exceso apego a las posesiones, excesivo miedo a la seguridad personal. Desinter\u00e9s sexual.\nCuando est\u00e1 equilibrado: Nos sentimos arraigados a la vida. Todo fluye con soltura y gracia. Nuestras necesidades b\u00e1sicas de sustento y alojamiento se resuelven sin mayores dificultades. Nos sentimos seguros y confiados y capaces de emprender metas superiores.\nObservaciones: Aqu\u00ed tiene su sede, en el coccix, la energ\u00eda kundalini que sustenta todo el cuerpo. Este chakra es el sost\u00e9n de todos los dem\u00e1s.\n2. Segundo chakra. Chakra sexual. Svadhisthana\nColor: naranja\nSituaci\u00f3n: Unos cuatro dedos por debajo del ombligo. Tiene un chakra sim\u00e9trico en la espalda.\nElemento: Agua\nCristales y piedras: Cuarzo naranja, carmelita\u2026\nElementos anat\u00f3micos relacionados: 0varios, test\u00edculos, \u00f3rganos sexuales, regi\u00f3n lumbar, caderas, ri\u00f1ones, vejiga.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Problemas sexuales, aislamiento\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Inhibici\u00f3n sexual o deseo excesivo, aberraciones sexuales, represi\u00f3n de los placeres, tanto f\u00edsicos como emocionales, bloqueos.\nCuando est\u00e1 equilibrado: Es el chakra del deseo, del placer. Superadas nuestras necesidades b\u00e1sicas nos abrimos a los dem\u00e1s. Sentimos la necesidad de unirnos al otro.\n3. Tercer chakra: Chakra del plexo solar. Manipura\nColor: amarillo\nSituaci\u00f3n: Un poco m\u00e1s abajo del estern\u00f3n. Tiene un sim\u00e9trico por detr\u00e1s.\nElemento: Fuego\nCristales y piedras: \u00e1mbar, cuarzo amarillo\u2026\nElementos anat\u00f3micos relacionados: Instentino delgado, est\u00f3mago, h\u00edgado, p\u00e1ncreas, gl\u00e1ndulas suprarrenales.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Enfermedades del aparato digestivo y hep\u00e1ticas.\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Sentimiento de inferioridad, de falta de confianza y autoestima. Sensaci\u00f3n de alineamiento. Insatisfacci\u00f3n. Abulia.\nObservaciones: es el chakra del poder, de la voluntad. Tambi\u00e9n de la agresividad.\nCuando est\u00e1 equilibrado: Nos sentimos colmados. Disfrutamos de cuanto hacemos. Proviene la risa, el humor, el buen estado de \u00e1nimo.\n4. Cuarto chakra: Chakra del coraz\u00f3n. Anahata\nColor: verde (tambi\u00e9n el rosa)\nSituaci\u00f3n: Entre los dos pezones. Tiene un sim\u00e9trico por detr\u00e1s.\nElemento: Aire\nCirstales y piedras: Esmeralda, turmalina y cuarzo rosa.\nElementos anat\u00f3micos relacionados: Coraz\u00f3n, gl\u00e1ndula timo, aparato respiratorio.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Enfermedades cardiacas y respiratorias.\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Incapacidad de amar, aislamiento, ego\u00edsmo, desconexi\u00f3n.\nCuando est\u00e1 equilibrado: el amor se convierte en nuestro centro. Somos capaces de amar a todo y a todos, en primer lugar a nosotros mismos. Nos inunda una dicha rebosante que queremos transmitir. Es la puerta de entrada a los chakras superiores.\n5. Quinto chakra: Chakra de la Garganta. Vishuda\nColor: Axul\nSituaci\u00f3n: Garganta. Tiene otro sim\u00e9trico detr\u00e1s.\nCristales y piedras: Lapizl\u00e1zuli, zafiro, aguamarina.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Problemas con la voz. Cuerdas vocales, afecciones de garganta.\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Dificultades en la comunicaci\u00f3n, miedo a hablar en p\u00fablico o bien charlataner\u00eda excesiva, verborrea.\nCuando est\u00e1 equilibrado: Te sentir\u00e1s feliz y ser\u00e1s un buen orador. Sentir\u00e1s inclinaci\u00f3n hacia la meditaci\u00f3n o la sabidur\u00eda espiritual.\n6. Sexto chakra. Chakra del Tercer Ojo. Ajna.\nColor: Violeta.\nSituaci\u00f3n: entre las cejas. Tiene un sim\u00e9trico detr\u00e1s.\nCristales y piedras: Amatista.\nElementos anat\u00f3micos relacionados: vista y o\u00eddo.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Problemas de visi\u00f3n.\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Confusi\u00f3n mental, deformaci\u00f3n de la realidad.\nCuando est\u00e1 equilibrado: El miedo ha dejado de causarnos miedo. Ya no tenemos miedo a la muerte. Tampoco nos preocupan mucho los bienes mundanos, la fama, la pol\u00edtica. Podemos participar en el mundo sin ser del mundo. Ya no nos afectan. Llega el desapego. Nuestros poderes ps\u00edquicos salen a la luz: la telepat\u00eda, la clarividencia, la clariaudiencia, la intuici\u00f3n, el acceso a vidas pasadas\u2026\n7. S\u00e9ptimo chakra. Chakra Corona. Sahasrara\nColor: Blanco\nSituaci\u00f3n: sobre la cabeza. Se orienta hacia arriba.\nCristales y piedras: cuarzo blanco puro, diamante, amatista.\nElementos anat\u00f3micos relacionados: sistema nervioso central, cerebro, gl\u00e1ndula pituitaria.\nDes\u00f3rdenes f\u00edsicos que pueden provocar cuando est\u00e1n desequilibrados: Dolores de cabeza, migra\u00f1as.\nDes\u00f3rdenes emocionales/mentales que pueden causar cuando est\u00e1n desequilibrados: Dispersi\u00f3n mental, dificultad para la concentraci\u00f3n, desorientaci\u00f3n.\nCuando est\u00e1 equilibrado: nos conecta con nuestra aut\u00e9ntica naturaleza espiritual. Nos sentimos unidos a un Todo infinito de puro amor.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["mailto:info@centrosensei.com", "https://reikisensei.es/", "https://reikisensei.es/", "https://reikisensei.es/el-centro", "https://reikisensei.es/el-centro/nosotros", "https://reikisensei.es/el-centro/donde-se-encuentra", "https://reikisensei.es/el-centro/tienda-y-libreria", "https://reikisensei.es/reiki", "https://reikisensei.es/reiki/que-es-el-reiki", "https://reikisensei.es/reiki/la-sesion-de-reiki", "https://reikisensei.es/reiki/historia", "https://reikisensei.es/reiki/los-gokai", "https://reikisensei.es/reiki/escuela-profesional-de-reiki", "https://reikisensei.es/reiki/encuentros-de-reiki", "https://reikisensei.es/terapias", "https://reikisensei.es/terapias/terapia-reiki", "https://reikisensei.es/terapias/reiki-anti-estres", "https://reikisensei.es/terapias/armonizacion-de-chackras", "https://reikisensei.es/terapias/masaje-japones-con-canas-de-bambu", "https://reikisensei.es/terapias/kobido", "https://reikisensei.es/formacion", "https://reikisensei.es/formacion/escuela-profesional-de-reiki", "https://reikisensei.es/formacion/curso-de-reiki-sevilla", "https://reikisensei.es/formacion/curso-de-reiki-personalizado", "https://reikisensei.es/clases", "https://reikisensei.es/chikung", "https://reikisensei.es/mindfulness", "https://reikisensei.es/", "https://reikisensei.es/angeles", "https://reikisensei.es/el-centro", "https://reikisensei.es/el-centro/donde-se-encuentra", "https://reikisensei.es/el-centro/nosotros", "https://reikisensei.es/el-centro/tienda-y-libreria", "https://reikisensei.es/formacion", "https://reikisensei.es/formacion/curso-de-reiki-sevilla", "https://reikisensei.es/formacion/curso-de-reiki-personalizado", "https://reikisensei.es/formacion/escuela-profesional-de-reiki", "https://reikisensei.es/", "https://reikisensei.es/reiki", "https://reikisensei.es/reiki/encuentros-de-reiki", "https://reikisensei.es/reiki/escuela-profesional-de-reiki", "https://reikisensei.es/reiki/historia", "https://reikisensei.es/reiki/la-sesion-de-reiki", "https://reikisensei.es/reiki/los-gokai", "https://reikisensei.es/reiki/nosotros", "https://reikisensei.es/terapias", "https://reikisensei.es/terapias/armonizacion-de-chackras", "https://reikisensei.es/terapias/kobido", "https://reikisensei.es/terapias/masaje-japones-con-canas-de-bambu", "https://reikisensei.es/terapias/reiki-anti-estres", "https://reikisensei.es/terapias/terapia-reiki", "https://reikisensei.es/chikung", "https://reikisensei.es/clases", "https://reikisensei.es/mas-informacion-sobre-las-cookies", "https://reikisensei.es/mindfulness", "https://reikisensei.es/politica-de-cookies", "https://reikisensei.es/curso-de-reiki-junio-2022", "https://reikisensei.es/politica-de-cookies", "http://wordpress.org/plugins/asesor-cookies-para-la-ley-en-espana/", "javascript:;", null]}