{"title": "El exvicepresidente de Pfizer afirma que se han dicho muchas mentiras sobre el SARS-CoV-2 y el COVID-19 - Noticias de Atenas", "author": "Admin", "url": "https://es.rua.gr/2022/07/03/el-exvicepresidente-de-pfizer-afirma-que-se-han-dicho-muchas-mentiras-sobre-el-sars-cov-2-y-el-covid-19/", "hostname": "rua.gr", "description": "El Dr. Michael Yeadon, exvicepresidente y principal asesor cient\u00edfico de la farmac\u00e9utica Pfizer, habla sobre la \u00e9pica y fatal falacia de desarrollar una vacuna de ARNm para combatir el coronavirus y c\u00f3mo las autoridades la encubrieron. Dra. Yeadon Establece que muchas mentiras se han dicho sobre el alcance de la amenazade la enfermedad SARS-CoV-2 y", "sitename": "Noticias de Atenas - Noticias en espa\u00f1ol de Grecia", "date": "2022-07-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "More Stories\nCOVID-19: Cepa Eris, s\u00edndrome long-covid y previsi\u00f3n invernal\nSe acerca el COVID-19: el n\u00famero de contagiados por coronavirus ha aumentado un 80% en un mes\nVuelve el coronavirus: \u201cHaremos una nueva dosis de la vacuna a partir de septiembre\u201d, dice M. Gaga.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Dr. Michael Yeadon, exvicepresidente y principal asesor cient\u00edfico de la farmac\u00e9utica Pfizer, habla sobre la \u00e9pica y fatal falacia de desarrollar una vacuna de ARNm para combatir el coronavirus y c\u00f3mo las autoridades la encubrieron.\n[Dra. Yeadon](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%99%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D0%BD,_%D0%9C%D0%B0%D0%B9%D0%BA%D0%BB)Establece que muchas mentiras se han dicho sobre el alcance de la amenazade la enfermedad SARS-CoV-2 y COVID-19, sobre que la pandemia H1N1 (gripe porcina) de 2009 el a\u00f1o fue \u00abprueba de vestido\u00bb de la pandemia de COVID-19, nombrando el uso ardilla espinosa\u00bberror diab\u00f3lico\u00bbporque el El 90 % de la respuesta inmunitaria generada tras la exposici\u00f3n f\u00edsica al COVID-19 no est\u00e1 asociada a la prote\u00edna espiga.\nLa prote\u00edna Spike es t\u00f3xica y muta r\u00e1pidamente, lo que hace que casi cualquier protecci\u00f3n proporcionada por la vacuna poco despu\u00e9s de la administraci\u00f3n sea in\u00fatil. .\nEl hecho de que casi todos los pa\u00edses del mundo hayan seguido su ejemplo, implementando bloqueos y otras medidas de \u00abseguridad\u00bb de manera ineficaz para prevenir aparentemente el COVID-19, \u00a1sugiere que este fue un esfuerzo supranacional concertado para controlar a las personas!\ntransformaci\u00f3n\nEl Dr. Michael Yeadon, exvicepresidente y principal asesor cient\u00edfico de la empresa farmac\u00e9utica Pfizer y fundador y director ejecutivo de la empresa de biotecnolog\u00eda Ziarco, ahora propiedad de Novartis, se ha convertido en uno de los cr\u00edticos m\u00e1s en\u00e9rgicos de las vacunas obligatorias contra la COVID y la COVID-19. Y explica por qu\u00e9 lo hace:\n\u00abEn-primero, se les minti\u00f3 sobre el alcance de la amenaza planteada por el SARS-CoV-2 y la enfermedad COVID-19 en todos los sentidos y formas\u2026 intencionalmente, y lo sab\u00edan, y no se requiri\u00f3 ninguna acci\u00f3n m\u00e1s que el consejo: si est\u00e1 enfermo , Qu\u00e9date en casa.\u00bb\nEn segundo lugar, la gripe porcina de 2009 fue el \u00faltimo ensayo general para COVID porque durante la pandemia H1N1 (gripe porcina) entre Alemania, Gran Breta\u00f1a, Italia y Francia se hicieron acuerdos secretos con la industria farmac\u00e9utica antes del principio pandemia h1n1, diciendo que solo comprar\u00edan vacunas contra la gripe H1N1 si la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declaraba una pandemia de nivel 6.\nSeis semanas antes de que se declarara la pandemia, nadie en la OMS estaba preocupado por el virus, pero los medios a\u00fan exageraban el peligro.\nEn tercer lugar, un mes antes de la pandemia H1N1 2009 La OMS ha cambiado la definici\u00f3n oficial de pandemia, eliminando los criterios de gravedad y alta mortalidad, y dejando la definici\u00f3n de pandemia como una \u00abepidemia global\u00bb.\nEste cambio en la definici\u00f3n permiti\u00f3 a la OMS declarar la gripe porcina como una pandemia despu\u00e9s de las muertes en todo el mundo por la infecci\u00f3n. total 144 personas.\nEn 2010, el Dr. Wolfgang Wodarg, entonces jefe de salud del Consejo de Europa, acus\u00f3 a las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas de influir en el anuncio de la OMS sobre una pandemia, calificando a la gripe porcina como una \u00abfalsa pandemia\u00bb causada por una importante compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica que se benefici\u00f3 de los temores por la salud.\nSeg\u00fan Wodarga, La pandemia de gripe porcina fue \u2018uno de los mayores esc\u00e1ndalos m\u00e9dicos del siglo\u2019 y tiene mucho en com\u00fan con la pandemia de COVID-19. Yeadon explic\u00f3 por qu\u00e9: \u201cWodarg fue funcionario de salud y pol\u00edtico durante la pandemia de gripe porcina de 2009.\nPor mal uso, personas sanas fueron diagnosticadas\u2026 como enfermas\nCuatroellos PCR mal utilizado, casos sobrediagnosticados, \u00abatar\u00bb las manos de los gobiernos de todo el mundo para pagar miles de millones de d\u00f3lares por vacunas ineficaces y medicamentos antivirales no muy buenos.\nPor primera vez en la historia, durante la pandemia de COVID-19, las pruebas reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) Se utiliza para determinar si una persona est\u00e1 sana o enferma.\nSi la prueba era positiva, entonces la persona se consideraba \u00abenferma\u00bb, aunque no tuviera s\u00edntomas.\nPCR=pruebas, utilizados para detectar COVID-19 usan un poderoso proceso de amplificaci\u00f3n que los hace tan sensibles que incluso pueden detectar restos de un virus muerto mucho despu\u00e9s de la infecci\u00f3n.\nWodarg dijo que COVID-19 \u00abfue una pandemia de \u2018prueba\u2019.\n\u201cY la raz\u00f3n es que la prueba PCR tiene un l\u00edmite inferior te\u00f3rico, que es la cantidad m\u00e1s peque\u00f1a que puede detectar y dar positivo, la cantidad m\u00e1s peque\u00f1a es uno, un virus, una part\u00edcula de virus.\nc\u00edrculo de positividad\n\u2026 Y luego, b\u00e1sicamente, cada vez que comienza un ciclo de esta reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, como girar la perilla de arranque, se calienta, se enfr\u00eda, se calienta, se enfr\u00eda y b\u00e1sicamente se duplica, cada ciclo es una duplicaci\u00f3n. \u2026\nEntonces, si una muestra contiene una cantidad infinitesimal de fragmentos de virus o una secuencia que se considera un virus, no es suficiente para enfermarlo, no lo suficiente para volverlo infeccioso\u201d.\nSe utiliz\u00f3 la misma estrategia para COVID, ya que las muertes se clasificaron como relacionadas con COVID, pero solo porque se asignaron err\u00f3neamente a esta categor\u00eda debido a una prueba positiva registrada dentro de los 28 d\u00edas posteriores a la muerte.\n\u201cSi muere por algo que no tiene ninguna relaci\u00f3n, pero tiene un resultado positivo en la prueba de PCR y muere dentro de esos 28 d\u00edas, eso se considera una muerte por COVID\u201d, dijo Nawaz.\nInterfiriendo con la prote\u00edna espiga\u2026 como una mina naval\n\u201cEl principal problema de estas vacunas es que no existe una dosis en la que se puedan obtener signos claros de beneficio sin da\u00f1o posterior, que a nivel de la poblaci\u00f3n es mucho mayor que cualquier beneficio potencial\u00bb.\nAdem\u00e1s el uso de la prote\u00edna espiga fue un error diab\u00f3lico, ya que se sabe desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os que causa efectos secundarios en humanos.\n\u201cNo hay vacunas gen\u00e9ticas en el mercado por muy buenas razones, y ese es uno de los problemas.\nDe acuerdo con Yedon, la mejor respuesta inmunol\u00f3gica del cuerpo humano ocurre despu\u00e9s de la infecci\u00f3n natural con COVID-19, no despu\u00e9s de la exposici\u00f3n a la prote\u00edna de pico a trav\u00e9s de vacunas. el declara: \u201cEl 90% de la respuesta inmune a la COVID no est\u00e1 asociada con las prote\u00ednas de pico. As\u00ed que no fue lo mejor. Si descubrieran que la interferencia de la prote\u00edna espiga act\u00faa como una mina flotante en el mar\u2026 co\u00e1gulos de sangre, miocarditis, etc., \u00bfla gente decidir\u00eda vacunarse?\u00bb.\nColusi\u00f3n de fabricantes de vacunas\nModerna, Pfizer, AstraZeneca y Johnson & Johnson seleccionan vacunas basadas en ARNm que interact\u00faan con prote\u00ednas de punta.\nAs\u00ed que necesitaban\u2026 colusi\u00f3n para lograr la aplicaci\u00f3n universal porque la recompensa era grande (solo la empresa Pfizer gan\u00f3 $ 65 mil millones con esta vacuna.\nBill Gates ha dejado en claro que la pr\u00f3xima pandemia es inevitable, declarando p\u00fablicamente que COVID-19 era la \u00abpandemia n\u00famero uno\u00bb y que se avecina la \u00abpandemia n\u00famero dos\u00bb. \u201cTenemos que prepararnos para el pr\u00f3ximo. Esta vez llamar\u00e1 la atenci\u00f3n\u201d, dijo sonriendo.\nLa implicaci\u00f3n es que \u00abla pr\u00f3xima vez\u00bb otro dise\u00f1o experimental de ARNm estar\u00e1 disponible mucho m\u00e1s r\u00e1pido para su introducci\u00f3n en la poblaci\u00f3n. Pero Yeadon insta al p\u00fablico a aprender de la COVID-19 y comprender que las vacunas no son la respuesta.\nLa vacuna de ARNm es la respuesta incorrecta: es como un autom\u00f3vil con un pedal de acelerador pero sin volante ni frenos.\nProvoca toxicidad porque cuando se administran estas vacunas basadas en genes, es como poner en marcha un autom\u00f3vil que tiene acelerador pero no volante ni frenos\u2026 En no hay nada en el dise\u00f1o de estas vacunas que limite su acci\u00f3n.\nUna parte terminar\u00e1 en su cerebro, la parte posterior de su ojo, sus ovarios o test\u00edculos, sus vasos sangu\u00edneos o su coraz\u00f3n\u2026 Han ocurrido tantas miocarditis que no puede desarrollar vacunas r\u00e1pidamente y luego d\u00e1rselas a miles de millones de personas. Gente, \u00bfpor qu\u00e9 alguna vez no habr\u00e1 suficientes datos de seguridad para saber si fue una buena apuesta o no?\nMichael Yeadon (Michael Yeadon) \u2013 farmac\u00f3logo brit\u00e1nico, ex vicepresidente de la divisi\u00f3n\n[Pfizer](https://ru.wikipedia.org/wiki/Pfizer), co-fundador y ex-CEO de la empresa biotecnol\u00f3gica Ziarco. En 2020-2021, durante la pandemia de COVID-19, Yeadon hizo reiteradas declaraciones controvertidas sobre el da\u00f1o. [vacunas contra el covid-19](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BD%D0%B0_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2_COVID-19)quien lo convirti\u00f3 en un \u00abh\u00e9roe\u00bb del movimiento antivacunas.\n1 de diciembre de 2020 Yeadon, junto con un m\u00e9dico y pol\u00edtico alem\u00e1n\n[Wolfgang Wodarg](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B3,_%D0%92%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%84%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B3)enviado a [Agencia Europea de Medicamentos](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE_%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85_%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2) petici\u00f3n para suspender los ensayos cl\u00ednicos de todas las vacunas COVID-19 y, en particular, la vacuna [Pfizer/BioNTech](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BD%D0%B0_Pfizer/BioNTech_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2_COVID-19). Yeadon y Wodarg argumentaron que el uso de vacunas podr\u00eda hacer que el sistema inmunol\u00f3gico del cuerpo ataque la prote\u00edna. [sincitina-1](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%BD)importante para el desarrollo de la placenta. Las afirmaciones de Yeadon y Wodarg no se basaron en ninguna investigaci\u00f3n y no eran ciertas: las vacunas COVID-19 no contienen sincitina-1 en s\u00ed y no provocan la producci\u00f3n de anticuerpos contra ella; La prote\u00edna espiga dirigida a la vacuna del coronavirus y la sincitina-1 no son similares. Si bien la carta en s\u00ed no afect\u00f3 las pruebas o el registro de la vacuna, dio lugar a rumores generalizados de que la vacuna contra el COVID-19 causa infertilidad femenina o masculina..\nEn una entrevista con\n[Esteban Bannon](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%8D%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BD,_%D0%A1%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%BD) en junio de 2021, Yeadon afirm\u00f3 que las vacunas eran 50 veces m\u00e1s peligrosas para la vida de los ni\u00f1os que el virus. Yeadon se refiri\u00f3 a los datos de [VAERS](https://ru.wikipedia.org/w/index.php?title=VAERS&action=edit&redlink=1), un sistema estadounidense de notificaci\u00f3n de eventos adversos de vacunas. Representantes [Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EE. UU.](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A6%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D1%8B_%D0%BF%D0%BE_%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8E_%D0%B8_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B5_%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B9_%D0%A1%D0%A8%D0%90) Se\u00f1al\u00f3 que en este sistema no se registr\u00f3 ni un solo caso cl\u00ednicamente confirmado de muerte de menores por vacunaci\u00f3n.\nEn 2021, Yeadon anunci\u00f3 el establecimiento del movimiento pol\u00edtico Liberal Spring; seg\u00fan su idea, se supon\u00eda que atraer\u00eda a los brit\u00e1nicos.\n[partidos liberal dem\u00f3cratas](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B8%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8B_(%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F)) j\u00f3venes que se oponen a la vacunaci\u00f3n. Tambi\u00e9n comparti\u00f3 planes para crear un asentamiento en la isla de Zanz\u00edbar llamado Liberty Place (\u00abLugar de la libertad\u00bb), para las personas que se negaron a ser vacunadas.", "language": null, "image": "http://rua.gr/media/k2/items/src/e143f74e132f29628d9ea2fdbf5d6717.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://es.rua.gr/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/volos-un-porton-derrumbado-en-epal-hirio-a-un-maestro-afortunadamente-no-habia-ninos/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/pesadilla-polaca-padre-e-hija-arrestados-por-infanticidio-e-incesto/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/problemas-en-el-aeropuerto-de-varsovia-evacuacion-de-pasajeros-y-retrasos-en-los-vuelos/", "https://es.rua.gr/2023/09/21/las-personas-mayores-entran-en-el-mercado-inmobiliario-nuevo-jugadores/", "https://es.rua.gr/2023/09/21/emitir-nuevas-identificaciones-digitales-es-cuestion-de-dias/", "https://es.rua.gr", "javascript:void(0)", "https://rua.gr/", "https://en.rua.gr/", "https://gr.rua.gr/", "https://ua.rua.gr/", "https://de.rua.gr/", "https://es.rua.gr/", "https://ge.rua.gr/", "https://ar.rua.gr/", "https://il.rua.gr/", "https://in.rua.gr/", "https://cn.rua.gr/", "https://fr.rua.gr/", "https://it.rua.gr/", "https://tr.rua.gr/", "https://al.rua.gr/", "https://bg.rua.gr/", "https://pl.rua.gr/", "https://ro.rua.gr/", "#", "https://www.youtube.com/c/RussianathensGr/", "https://es.rua.gr/tag/coronavirus/", "https://es.rua.gr/tag/pfizer/", "https://es.rua.gr/tag/vacuna/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%99%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D0%BD,_%D0%9C%D0%B0%D0%B9%D0%BA%D0%BB", "https://ru.wikipedia.org/wiki/Pfizer", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BD%D0%B0_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2_COVID-19", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B3,_%D0%92%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%84%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B3", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE_%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85_%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BD%D0%B0_Pfizer/BioNTech_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2_COVID-19", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%BD", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%8D%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BD,_%D0%A1%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%BD", "https://ru.wikipedia.org/w/index.php?title=VAERS&action=edit&redlink=1", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A6%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D1%8B_%D0%BF%D0%BE_%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8E_%D0%B8_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B5_%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B9_%D0%A1%D0%A8%D0%90", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B8%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8B_(%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F)", "https://rua.gr/wom/healt/koronavirus/49106-byvshij-vitse-prezident-pfizer-utverzhdaet-chto-o-viruse-sars-cov-2-i-covid-19-bylo-skazano-mnogo-lzhi.html", "https://es.rua.gr/tag/coronavirus/", "https://es.rua.gr/tag/pfizer/", "https://es.rua.gr/tag/vacuna/", "https://es.rua.gr/2022/06/30/documento-revelador-muestra-cuantos-vacunados-completamente-han-muerto-de-covid-en-grecia/", "https://es.rua.gr/2022/07/04/ministerio-de-salud-helenico-la-posibilidad-de-devolver-mascaras-a-locales-y-transporte/", "https://es.rua.gr/2023/08/20/covid-19-cepa-eris-sindrome-long-covid-y-prevision-invernal/", "https://es.rua.gr/tag/coronavirus/", "https://es.rua.gr/tag/covid-19/", "https://es.rua.gr/tag/eris/", "https://es.rua.gr/tag/pandemia-de-coronavirus/", "https://es.rua.gr/tag/sintomas-del-coronavirus/", "https://es.rua.gr/2023/08/20/covid-19-cepa-eris-sindrome-long-covid-y-prevision-invernal/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://es.rua.gr/2023/08/12/se-acerca-el-covid-19-el-numero-de-contagiados-por-coronavirus-ha-aumentado-un-80-en-un-mes/", "https://es.rua.gr/tag/aumento/", "https://es.rua.gr/tag/covid-19/", "https://es.rua.gr/tag/infectado/", "https://es.rua.gr/tag/vacunas/", "https://es.rua.gr/2023/08/12/se-acerca-el-covid-19-el-numero-de-contagiados-por-coronavirus-ha-aumentado-un-80-en-un-mes/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://es.rua.gr/2023/08/10/vuelve-el-coronavirus-haremos-una-nueva-dosis-de-la-vacuna-a-partir-de-septiembre-dice-m-gaga/", "https://es.rua.gr/tag/coronavirus/", "https://es.rua.gr/tag/mina-gaga/", "https://es.rua.gr/tag/vacunacion/", "https://es.rua.gr/2023/08/10/vuelve-el-coronavirus-haremos-una-nueva-dosis-de-la-vacuna-a-partir-de-septiembre-dice-m-gaga/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://en.rua.gr/privacy-policy/", "https://en.rua.gr/about-us/", "https://en.rua.gr/advertising/", "https://en.rua.gr/contacts/", "https://es.rua.gr/2023/09/", "https://es.rua.gr/2023/08/", "https://es.rua.gr/2023/07/", "https://es.rua.gr/2023/06/", "https://es.rua.gr/2023/05/", "https://es.rua.gr/2023/04/", "https://es.rua.gr/2023/03/", "https://es.rua.gr/2023/02/", "https://es.rua.gr/2023/01/", "https://es.rua.gr/2022/12/", "https://es.rua.gr/2022/11/", "https://es.rua.gr/2022/10/", "https://es.rua.gr/2022/09/", "https://es.rua.gr/2022/08/", "https://es.rua.gr/2022/07/", "https://es.rua.gr/2022/06/", "https://es.rua.gr/2022/05/", "https://es.rua.gr/2022/04/", "https://es.rua.gr/2022/03/", "https://es.rua.gr/2022/02/", "https://es.rua.gr/2022/01/", "https://es.rua.gr/2021/12/", "https://es.rua.gr/2021/11/", "https://es.rua.gr/2021/10/", "https://es.rua.gr/2021/09/", "https://es.rua.gr/2021/08/", "https://es.rua.gr/2021/07/", "https://es.rua.gr/2021/06/", "https://es.rua.gr/2021/05/", "https://es.rua.gr/2021/04/", "https://es.rua.gr/tag/alto-costo/", "https://es.rua.gr/tag/arrestar/", "https://es.rua.gr/tag/asesinato/", "https://es.rua.gr/tag/calor/", "https://es.rua.gr/tag/coronavirus/", "https://es.rua.gr/tag/coronavirus-pandemico/", "https://es.rua.gr/tag/covid-19/", "https://es.rua.gr/tag/destinos-turisticos/", "https://es.rua.gr/tag/detenido/", "https://es.rua.gr/tag/ee-uu/", "https://es.rua.gr/tag/elecciones/", "https://es.rua.gr/tag/erdogan/", "https://es.rua.gr/tag/estilo-de-vida-saludable/", "https://es.rua.gr/tag/explosion/", "https://es.rua.gr/tag/fuego/", "https://es.rua.gr/tag/grecia/", "https://es.rua.gr/tag/guerra/", "https://es.rua.gr/tag/guerra-en-ucrania/", "https://es.rua.gr/tag/inflacion/", "https://es.rua.gr/tag/ladrones/", "https://es.rua.gr/tag/mal-tiempo/", "https://es.rua.gr/tag/migrantes/", "https://es.rua.gr/tag/mitsotakis/", "https://es.rua.gr/tag/otan/", "https://es.rua.gr/tag/pandemia/", "https://es.rua.gr/tag/pascua-de-resurreccion/", "https://es.rua.gr/tag/pavo/", "https://es.rua.gr/tag/policia/", "https://es.rua.gr/tag/porcelana/", "https://es.rua.gr/tag/precios-en-aumento/", "https://es.rua.gr/tag/putin/", "https://es.rua.gr/tag/refugiados/", "https://es.rua.gr/tag/robo/", "https://es.rua.gr/tag/rusia/", "https://es.rua.gr/tag/sanciones/", "https://es.rua.gr/tag/sanciones-contra-rusia/", "https://es.rua.gr/tag/terremoto/", "https://es.rua.gr/tag/tesalonica/", "https://es.rua.gr/tag/turismo/", "https://es.rua.gr/tag/turistas/", "https://es.rua.gr/tag/ucrania/", "https://es.rua.gr/tag/ue/", "https://es.rua.gr/tag/vacuna/", "https://es.rua.gr/tag/vacunacion/", "https://es.rua.gr/tag/victimas/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/volos-un-porton-derrumbado-en-epal-hirio-a-un-maestro-afortunadamente-no-habia-ninos/", "https://es.rua.gr/tag/cabello/", "https://es.rua.gr/tag/colapsado/", "https://es.rua.gr/tag/en-la-escuela/", "https://es.rua.gr/tag/jodido/", "https://es.rua.gr/tag/lesion/", "https://es.rua.gr/tag/puertas/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/volos-un-porton-derrumbado-en-epal-hirio-a-un-maestro-afortunadamente-no-habia-ninos/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/pesadilla-polaca-padre-e-hija-arrestados-por-infanticidio-e-incesto/", "https://es.rua.gr/tag/asesinato/", "https://es.rua.gr/tag/en-polonia/", "https://es.rua.gr/tag/incesto/", "https://es.rua.gr/tag/recien-nacidos/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/pesadilla-polaca-padre-e-hija-arrestados-por-infanticidio-e-incesto/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/problemas-en-el-aeropuerto-de-varsovia-evacuacion-de-pasajeros-y-retrasos-en-los-vuelos/", "https://es.rua.gr/tag/aeropuerto/", "https://es.rua.gr/tag/equipaje/", "https://es.rua.gr/tag/evacuacion/", "https://es.rua.gr/tag/seguridad/", "https://es.rua.gr/2023/09/22/problemas-en-el-aeropuerto-de-varsovia-evacuacion-de-pasajeros-y-retrasos-en-los-vuelos/", "https://es.rua.gr/author/admin/", "https://es.rua.gr/2023/09/21/las-personas-mayores-entran-en-el-mercado-inmobiliario-nuevo-jugadores/", "https://es.rua.gr/tag/bienes-raices/", "https://es.rua.gr/tag/mercado-inmobiliario/", "https://es.rua.gr/tag/propiedad-en-venta/", "https://es.rua.gr/2023/09/21/las-personas-mayores-entran-en-el-mercado-inmobiliario-nuevo-jugadores/", "https://es.rua.gr/author/admin/", null]}