{"title": "Vacunas en las farmacias", "author": "Granda Vega; E", "url": null, "hostname": null, "description": "Se han establecido calendarios vacunales y campa\u00f1as en las que se intenta por todos los medios que se lleven a cabo las vacunaciones por parte de", "sitename": "Farmacia Profesional", "date": "2014-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Descargar PDF\n](/es-revista-farmacia-profesional-3-pdf-X0213932414516574) [Estad\u00edsticas\n](/es-revista-farmacia-profesional-3-estadisticas-X0213932414516574)\nSe han establecido calendarios vacunales y campa\u00f1as en las que se intenta por todos los medios que se lleven a cabo las vacunaciones por parte de las estructuras del Sistema Nacional de Salud, con un olvido palmario del papel de las farmacias\nEn este art\u00edculo, el autor analiza la controversia sobre el suministro de vacunas en las farmacias, sin que puedan aportarse otras soluciones que denunciar la forma de proceder de las Administraciones Sanitarias y felicitar a las patronales que ya han recurrido ante los tribunales estas pr\u00e1cticas que coartan la libertad de los m\u00e9dicos y los pacientes con perjuicio econ\u00f3mico a las farmacias.\nEl suministro normal de vacunas en las farmacias para atender a las prescripciones que se produzcan, tanto p\u00fablicas como privadas, es motivo permanente de controversia desde hace muchos a\u00f1os1. Las autoridades de Salud P\u00fablica muestran una terca obcecaci\u00f3n para que se vacune a la poblaci\u00f3n exclusivamente a trav\u00e9s de campa\u00f1as y programas oficiales, olvidando que las vacunas son un medicamento como cualquier otro que puede ser prescrito por un m\u00e9dico y dispensado en las farmacias.\nEsta obcecaci\u00f3n llega hasta el punto de imponer restricciones, limitar su uso a hospitales y dificultar el suministro por todos los procedimientos a su alcance, incluidos algunos no reglados que habr\u00eda que considerar ilegales.\nRecientemente hemos sido v\u00edctimas, tanto los m\u00e9dicos como los farmac\u00e9uticos y los pacientes, de un nuevo secuestro de vacunas con la falta de suministro de una vacuna de la varicela a las farmacias.\nHistoria de desencuentros\nDesde la publicaci\u00f3n de la Ley General de Sanidad, el a\u00f1o 1980, hemos pasado de ofrecer la legalidad suficiente para que los poderes p\u00fablicos puedan organizar campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n a ir imponiendo usos y costumbres de las administraciones sanitarias para erradicar las vacunas de las farmacias y considerar que nadie deber\u00eda vacunarse fuera del sistema p\u00fablico. Para ello se han establecido calendarios vacunales y campa\u00f1as en las que se intenta por todos los medios que se lleven a cabo las vacunaciones por parte de las estructuras del Sistema Nacional de Salud, con un olvido palmario del papel de las farmacias.\nDurante los \u00faltimos 34 a\u00f1os, las farmacias se han visto privadas de numerosas vacunas (meningitis, hepatitis, papiloma), que han pasado a ser de uso exclusivo de los hospitales; en el caso de otras vacunas, experimentan restricciones de suministro, como es el caso de la de la gripe, o incluso la vacuna del t\u00e9tanos, con grandes per\u00edodos de ausencia en las farmacias.\nCuando se aprob\u00f3 la vacuna de la hepatitis B, era yo el Jefe de Servicio de Prestaciones Farmac\u00e9uticas del Insalud y fui citado a la comisi\u00f3n redactora del Real Decreto2 que se promulg\u00f3 al efecto para dar mi opini\u00f3n sobre el impacto presupuestario que hab\u00edan evaluado los t\u00e9cnicos de salud p\u00fablica en 1.000 millones de pesetas. Tras leer las restricciones impuestas a su aplicaci\u00f3n (grupos de poblaci\u00f3n especiales, seguimiento serol\u00f3gico, protocolos de prescripci\u00f3n, etc.) dije que su impacto presupuestario no llegar\u00eda a 100 millones de pesetas, y me qued\u00e9 largo, al a\u00f1o siguiente supimos que no hab\u00eda llegado a 80 millones por culpa de las restricciones. La vacuna no lleg\u00f3 ni siquiera a la poblaci\u00f3n para la que se hab\u00eda dise\u00f1ado, algo diferente hubiera ocurrido si hubiera estado a disposici\u00f3n de todos en las farmacias, incluso sin financiaci\u00f3n p\u00fablica.\nPosteriormente se produjo una epidemia de meningitis en Madrid y nuevamente los t\u00e9cnicos de salud p\u00fablica optaron por la vacunaci\u00f3n directa en un solo punto. Las colas y el caos que produjo su decisi\u00f3n tuvieron amplia repercusi\u00f3n medi\u00e1tica e incluso parlamentaria porque el Presidente del Congreso hab\u00eda intentado obtener vacunas para sus nietos mandando a su chofer a la cola en la Consejer\u00eda de Sanidad. Todo esto se hubiese evitado manteniendo las vacunas en las farmacias.\nCuestiones b\u00e1sicas\nEl principio b\u00e1sico para la eliminaci\u00f3n de cualquier enfermedad transmisible mediante vacunaci\u00f3n es, en primer t\u00e9rmino, contar con una vacuna eficaz y actuar sobre el m\u00e1ximo n\u00famero de individuos susceptibles de contraer la enfermedad. Las acciones individuales no bastan desde un punto de vista epidemiol\u00f3gico, por lo que existe la conciencia de que son los poderes p\u00fablicos los que deben abordar la vacunaci\u00f3n mediante campa\u00f1as que incluyan una promoci\u00f3n efectiva. Esas campa\u00f1as no tienen que excluir un dispositivo asistencial tan eficaz como las farmacias, cuyo reparto geogr\u00e1fico es excelente en Espa\u00f1a.\nSin embargo, existen determinadas vacunas que en que los poderes p\u00fablicos no pretenden evitar la enfermedad partiendo de la base de que se trata de una enfermedad benigna, y en estos casos la decisi\u00f3n de vacunar es individual partiendo del m\u00e9dico, en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del paciente. En casos como estos, vacunarse es una opci\u00f3n que no debe ser impedida, como recientemente hemos visto en el caso de la vacuna de la varicela.\nFalta de suministro en la vacuna de la varicela\nCon relaci\u00f3n a la vacuna de la varicela que se puede administrar a partir de los 12 meses de edad, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) ha adoptado una decisi\u00f3n absurda y arbitraria: que las vacunas de la varicela no se puedan suministrar y dispensar en las farmacias. Esta decisi\u00f3n no tiene sustento legal ni en la ficha t\u00e9cnica aprobada, ni en la clasificaci\u00f3n de este medicamento, ni en el mecanismo de liberaci\u00f3n de lotes: simplemente se impide el suministro de los lotes liberados que recibe el laboratorio de Holanda. Por ello, las sociedades cient\u00edficas de Pediatr\u00eda, Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica a Higiene; la de Vacunolog\u00eda o el Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos, y m\u00e1s recientemente la Red Espa\u00f1ola de Atenci\u00f3n Primaria (REAP) ya ha mostrado su rechazo a la falta de vacunas en las farmacias.\nEs cierto que en Espa\u00f1a se siguen las recomendaciones generales de la OMS para pa\u00edses industrializados, con una diferencia determinante a partir de la decisi\u00f3n adoptada por la AEMPS: que el suministro de bastantes vacunas, y ahora la de la varicela, se limite a las financiadas por el Sistema Nacional de Salud, y se impida su disponibilidad en las farmacias, coartando la prescripci\u00f3n a los m\u00e9dicos y el acceso a los pacientes. Salvo la vacunaci\u00f3n, seg\u00fan la OMS3, no hay ninguna medida para combatir con garant\u00edas la propagaci\u00f3n de la varicela o la frecuencia del herpes z\u00f3ster en una comunidad susceptible.\nEn el informe del Ministerio se afirma que es la estrategia con menos riesgos de efectos adversos sobre la epidemiolog\u00eda de la enfermedad, ya que te\u00f3ricamente no produce aumento en la edad de la infecci\u00f3n, y no produce aumentos en los casos de z\u00f3ster al no reducir la transmisi\u00f3n del virus y, por supuesto, es la m\u00e1s coste-efectiva desde el punto de vista del pagador, aunque tambi\u00e9n se cubre ante futuros descubrimientos o fracasos, afirmando que es interesante y necesario seguir realizando estudios, tanto de incidencia de la enfermedad como de costeefectividad con diferentes estrategias, incorporando los cambios asociados a la din\u00e1mica de la varicela como del herpes z\u00f3ster. Y, no oculta que tiene sus fallos cuando afirma que estudios recientes4 en Estados Unidos muestran que, desde 1995, la incidencia ha disminuido hasta un 90%, la mortalidad registra un descenso del 66% y que estos descensos han ocurrido en el grupo diana de vacunaci\u00f3n entre 1 y 4 a\u00f1os, aunque no se registra descenso en las personas mayores de 50 a\u00f1os. La diferencia de costes de la estrategia de vacunaci\u00f3n y no vacunaci\u00f3n, presenta datos muy similares, excepto el coste social de pasar la enfermedad que recae en las familias (tabla 1).\nPor tanto, ni las recomendaciones de la OMS que ir\u00edan en la direcci\u00f3n de una amplia cobertura vacunal en los pa\u00edses industrializados, ni las del Ministerio, dirigidas a que los ni\u00f1os se inmunicen pasando la enfermedad y que el Sistema Nacional de Salud financie exclusivamente el tratamiento de adolescentes, tendr\u00edan nada que ver con Varivax\u00ae, que es todav\u00eda un medicamento de diagn\u00f3stico hospitalario, al que ahora se proh\u00edbe por la fuerza de los hechos - no por una norma legal - ser suministrado a las farmacias.\nEn un escueto escrito del Jefe de la Divisi\u00f3n de Productos Biol\u00f3gicos y Biotecnolog\u00eda de la AEMPS se anuncia la denegaci\u00f3n de puesta en el mercado de unos lotes determinados aduciendo que el uso de la vacuna est\u00e1 fuera de lo autorizado en su ficha t\u00e9cnica en la que aparece: \"El uso de Varivax debe estar basado en las recomendaciones oficiales\", algo que es cierto, pero que se refiere al apartado de \"Posolog\u00eda y Forma de Administraci\u00f3n\", donde se describe que esta vacuna est\u00e1 indicada para la vacunaci\u00f3n frente a varicela en individuos a partir de 12 meses de edad. Las recomendaciones oficiales solo pueden variar en relaci\u00f3n a la necesidad de administrar una o dos dosis, y el intervalo entre dosis de las vacunas, en ning\u00fan caso a la prescripci\u00f3n por especialistas, o al suministro a las farmacias para ponerlas a disposici\u00f3n de los pacientes. Por tanto, bajo una excusa falsa, se est\u00e1 impidiendo la puesta en el mercado de lotes ya liberados para su puesta en el mercado por otro estado de la UE y en este sentido ya hay un toque de atenci\u00f3n a Espa\u00f1a de la Comisi\u00f3n Europea5.\nLa situaci\u00f3n en otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea es, que en la pr\u00e1ctica totalidad se encuentra disponible en las farmacias, y solo hay algunas variaciones en cuanto a la posolog\u00eda. As\u00ed lo pone de manifiesto la European Society for Paediatric Infectous Diseases (ESPID) que recomienda expresamente la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os sanos a partir del primer a\u00f1o de vida. En Espa\u00f1a, tras la adopci\u00f3n de un Calendario Com\u00fan para el sector p\u00fablico, solo ha permanecido hasta hace poco en Navarra, con dos dosis (a los 15 meses y a los 3 a\u00f1os).\nBajo una excusa falsa, se est\u00e1 impidiendo la puesta en el mercado de lotes ya liberados para su puesta en el mercado por otro estado de la UE y en este sentido ya hay un toque de atenci\u00f3n a Espa\u00f1a de la Comisi\u00f3n Europea\nLa prohibici\u00f3n \"de hecho\" est\u00e1 produciendo tambi\u00e9n una gran desinformaci\u00f3n entre los especialistas, los farmac\u00e9uticos y los pacientes que comienza a tener consecuencias. Independientemente de que la Administraci\u00f3n sanitaria espa\u00f1ola haya optado por que el m\u00e1ximo n\u00famero de ni\u00f1os pasen la enfermedad y solo vacunar a quienes no la hayan padecido, dan lugar a situaciones grotescas para encontrar vacunas con los ni\u00f1os a quienes sus padres desean vacunar, tras la prescripci\u00f3n de un especialista.\nAs\u00ed pues, y como conclusi\u00f3n a estos hechos, se pone de manifiesto que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para pa\u00edses industrializados no duda en recomendar la vacunaci\u00f3n a gran escala, garantizando una cobertura elevada a fin de que los programas de prevenci\u00f3n no lleven a cambios en la epidemiolog\u00eda de la varicela como consecuencia de las mayores tasas de incidencia en adultos.\nLa estrategia elegida por el Ministerio de Sanidad y recomendada para todo el Sistema Nacional de Salud es una estrategia de crisis, ya que busca la inmunizaci\u00f3n natural conseguida en los ni\u00f1os tras padecer la enfermedad, y que solo haya que vacunar a los susceptibles a partir de los 12 a\u00f1os. Sin embargo, habr\u00eda que dudar que sea la m\u00e1s coste-efectiva desde el punto de vista socioecon\u00f3mico de los padres, e incluso del pagador por la presi\u00f3n asistencial que suscita en atenci\u00f3n primaria.\nFinalmente, en relaci\u00f3n a la vacuna de la varicela, nadie puede asegurar que la estrategia adoptada por el Sistema Nacional de Salud, consistente en vacunar solamente a quienes no hayan pasado la enfermedad a los 12 a\u00f1os, sea m\u00e1s conveniente, modifique positivamente el patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico en la edad adulta, o prevenga mejor la aparici\u00f3n de herpes z\u00f3ster. Lo seguro es que esta estrategia solo lleva a que la mayor parte de los ni\u00f1os padezcan la enfermedad y se expongan a algunos riesgos, cuando hay un remedio eficaz y asequible para evitarlo.\nTratando de revertir esta tendencia\nIndic\u00e1bamos al principio que hemos pasado de dar cobertura legal para que los poderes p\u00fablicos pudieran organizar campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, a la situaci\u00f3n actual en que se niega la existencia de vacunas en las farmacias, producto de la mentalidad de los funcionarios de salud p\u00fablica y unas ideas estatalizadoras que al final solo consiguen que no se vacune la poblaci\u00f3n y, desde luego, que no puedan vacunarse las personas que utilizan la sanidad privada. Esta actitud es, en s\u00ed misma, un atentado contra la libertad del m\u00e9dico y de los usuarios que deviene en costes para las familias como en el caso de la varicela, una enfermedad que adquiere todos los a\u00f1os el volumen m\u00e1s importante dentro de las enfermedades infecciosas tras la gripe, tal como puede apreciarse en la tabla 2, elaborada con datos oficiales del Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico del Instituto de Salud Carlos III.\nEn la lucha para revertir esta tendencia estatalizadora con las vacunas se echa en falta una actitud m\u00e1s en\u00e9rgica de los Colegios de Farmac\u00e9uticos y del Consejo General, capaz de crear nuevas obligaciones a las farmacias pero nunca intentar resolver los problemas de competencia de los que estamos aquejados. Solamente las Patronales integradas en FEFE, han presentado la batalla judicial el pasado 22 de julio por la vuelta a las farmacias de la vacuna de la varicela, y esta reclamaci\u00f3n va a suponer un serio trastorno para el Ministerio que trata de restringir su uso al \u00e1mbito hospitalario, actuando en contra de las recomendaciones de la OMS, la Uni\u00f3n Europea y las principales sociedades cient\u00edficas del pa\u00eds, entre las que, sin embargo, brilla por su ausencia la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (SEFAC).\nLa postura del Ministerio es inestable, ya que ha tenido la oposici\u00f3n de la mayor\u00eda de los Partidos Pol\u00edticos en la Comisi\u00f3n de Sanidad del Congreso, e incluso varios miembros de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica del Consejo Interterritorial se han desmarcado en el informe preceptivo para pasar la vacuna de la varicela a uso hospitalario.\nLa decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica de pasar la vacuna de la varicela Varivax a uso hospitalario no es, ni de lejos, el cap\u00edtulo final de la 'historia' en la que se embarc\u00f3 el Ministerio de Sanidad en febrero de 2013 para cambiar las condiciones de este medicamento biol\u00f3gico y, de facto, retirarlo del canal farmacia. Son muchas las l\u00edneas \u2014en especial pol\u00edticas y judiciales\u2014 que quedan por escribir. Por otra parte, la Comisi\u00f3n Europea (CE) puede ser la encargada de escribir un nuevo cap\u00edtulo en este affaire, la Direcci\u00f3n General de Salud de la UE ya habr\u00eda iniciado un procedimiento informativo sobre los cap\u00edtulos recientes de desabastecimiento en las farmacias espa\u00f1olas que, de constatar irregularidades, podr\u00eda desembocar en la apertura de un procedimiento de infracci\u00f3n.\nYa en noviembre de 2013, el Consejo de Europa emiti\u00f3 un escrito, no vinculante, que avisaba que Espa\u00f1a estar\u00eda incumpliendo la directiva europea 2001/83 al establecer \"requisitos adicionales\" para liberar lotes de medicamentos cuya liberaci\u00f3n ya ha sido previamente autorizada en otro Estado miembro (Holanda, en el caso de Varivax). En concreto, el escrito firmado por Karl-Heinz Buchheit, jefe de su Departamento de Estandarizaci\u00f3n Biol\u00f3gica, recuerda que en el caso de que la autoridad oficial de control del Estado de fabricaci\u00f3n del lote lo haya liberado emitiendo un certificado europeo OCABR (por sus siglas en ingl\u00e9s) \"el pa\u00eds de destino est\u00e1 obligado a reconocerlo (...) sin que la liberaci\u00f3n del lote est\u00e9 condicionada a que se acredite que se suministrar\u00e1 exclusivamente a hospitales p\u00fablicos\", por lo que no cabr\u00edan m\u00e1s autorizaciones.\nConclusi\u00f3n\nEl secuestro de vacunas -no se puede calificar de otra forma- que sufren las farmacias tiene que revertirse tanto por medios judiciales como por la conciencia de nuestros dirigentes de que no es posible seguir limitando el acceso a la poblaci\u00f3n en las farmacias de determinados medicamentos, ya sea por motivos exclusivamente econ\u00f3micos, como los medicamentos de diagn\u00f3stico hospitalario, o no demostradas razones de salud p\u00fablica como es el caso de las vacunas.\nRealmente se echa de menos una acci\u00f3n m\u00e1s decidida de nuestros dirigentes en esta materia mientras los titulares de oficina de farmacia contemplamos c\u00f3mo se firman acuerdos con el Ministerio de Sanidad que a la mayor\u00eda nos resbalan, o seguimos aportando dinero a una sanidad p\u00fablica, que se mantiene indiferente a proporcionarnos medios para gestionar mejor nuestra farmacia, liberalizando la prohibici\u00f3n de obtener bonificaciones o descuentos, o mejorar nuestras ventas dentro de la sanidad privada.\n[[1]] [[2]] [[3]] [[4]] [[5]]", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/es", "/es-coronavirus", "https://tienda.elsevier.es/advsearch/listall/?filter_product_type=87", "/es-registro", "/es-coronavirus", "/es-compartir-twitter?item=X0213932414516574", "/es-compartir-facebook?item=X0213932414516574", "/es-compartir-linkedin?item=X0213932414516574", "whatsapp://send?text=http://www.elsevier.es/pt-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-las-farmacias-X0213932414516574", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20en%20las%20farmacias&body=https://www.elsevier.es/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-farmacias-X0213932414516574", "/es-registro", "/es-soporte", "/es-publicaciones", "/es-formacion", "/es-call-for-papers", "/es-mas-leidos", "/es-colecciones-tematicas", "/es-archivo-historico", "", "/es-autores-principal", "/es-autores-listado", "/es-autores-prepara", "/es-autores-envio-manuscritos", "/es-autores-chequear", "/es-call-for-papers", "/es-revisores-principal", "/es-revisores-aceptacion", "/es-revisores-realizacion", "/es-revisores-comunicacion", "/es-revisores-listado", "/es-revisores-recursos", "/es-editores-principal", "/es-editores-board", "/es-editores-recursos", "/es-editores-contacto", "/es-permisos-reproduccion", "/es-revista-farmacia-profesional-3", "/es", "/es-revista-farmacia-profesional-3", "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-farmacias-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3", "/es-revista-farmacia-profesional-3-sumario-vol-31-num-6-X0213932417X42823", "/es-revista-farmacia-profesional-3-numeros-anteriores", "/es-revista-farmacia-profesional-3-portadas", "/es-revista-farmacia-profesional-3-alerta-email", "/es-revista-farmacia-profesional-3-acerca-revista", "/es-revista-farmacia-profesional-3-comite-editorial", "/es-revista-farmacia-profesional-3-mas-leidos", "/es-revista-farmacia-profesional-3-metricas", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/sumario/cover/X0213932417X42823?idApp=UINPBA00004N", "http://epharma.elsevier.es/flipcontent/aspime/", "/es-revista-farmacia-profesional-3-rss", "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-publicidad-el-punto-venta-X0213932414516566", "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-antiinflamatorios-X0213932414516582", "/es-revista-farmacia-profesional-3-sumario-vol-28-num-5-X0213932414X98270", "/es-exportar-rif-X0213932414516574", "/es-compartir-twitter?item=X0213932414516574", "/es-compartir-facebook?item=X0213932414516574", "/es-compartir-linkedin?item=X0213932414516574", "whatsapp://send?text=http://www.elsevier.es/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-farmacias-X0213932414516574", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20en%20las%20farmacias&body=https://www.elsevier.es/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-farmacias-X0213932414516574", "javascript:imprimirItem()", "/es-revista-farmacia-profesional-3-pdf-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-epub-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-estadisticas-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-sumario-vol-28-num-5-X0213932414X98270", "/index.php?p=revista&pRevista=pdf-simple&pii=X0213932414516574&r=3", "#affa", null, "/es-revista-farmacia-profesional-3-estadisticas-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-pdf-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-estadisticas-X0213932414516574", "#tbl1", "#tbl2", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/item/multimedia/X0213932414516574:3v28n05-90351657fig1.jpg?idApp=UINPBA00004N", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/item/multimedia/X0213932414516574:3v28n05-90351657fig2.jpg?idApp=UINPBA00004N", null, null, null, null, null, "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-curso-basico-sobre-trastornos-del-X0213932417617172?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-curso-basico-sobre-hipertension-tema-X0213932417608747?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-curso-basico-sobre-fitoterapia-tema-X0213932416603705?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-curso-basico-sobre-patologias-digestivas--X0213932416516178?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-farmacia-profesional-3-covid", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20en%20las%20farmacias&body=https://www.elsevier.es/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-farmacias-X0213932414516574", "/es-exportar-rif-X0213932414516574", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.elsevier.es/pt-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-las-farmacias-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-estadisticas-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3", "/es-publicaciones", "/es-colecciones-tematicas", "/es-formacion", "/es-permisos-reproduccion", "/es-registro", "/es-revista-farmacia-profesional-3-normas-publicacion", "/es-revista-farmacia-profesional-3-comite-editorial", "https://es.service.elsevier.com/app/home/supporthub/elsevier-espana/", "https://www.elsevier.com/about/careers", "/es-soporte", "https://www.elsevier.com/legal/elsevier-website-terms-and-conditions", "https://www.elsevier.com/legal/privacy-policy-es-es", "https://www.facebook.com/ElsevierConnect", "https://twitter.com/elsevier_es?lang=es", "https://www.youtube.com/c/elsevier/", "/es-politica-cookies", "/es-publicaciones", "/es-revista-farmacia-profesional-3", "/es-revista-farmacia-profesional-3-sumario-vol-31-num-6-X0213932417X42823", "/es-revista-farmacia-profesional-3-numeros-anteriores", "/es-revista-farmacia-profesional-3-portadas", "/es-revista-farmacia-profesional-3-alerta-email", "/es-revista-farmacia-profesional-3-acerca-revista", "/es-revista-farmacia-profesional-3-comite-editorial", "/es-revista-farmacia-profesional-3-mas-leidos", "/es-revista-farmacia-profesional-3-metricas", "/es-formacion", "/es-call-for-papers", "/es-mas-leidos", "/es-colecciones-tematicas", "/es-archivo-historico", "", "/index.php?p=revista&tipo=pdf-simple&pii=X0213932414516574&r=3", "#bibliografia", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20en%20las%20farmacias&body=https://www.elsevier.es/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-farmacias-X0213932414516574", "/es-exportar-rif-X0213932414516574", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.elsevier.es/pt-revista-farmacia-profesional-3-articulo-vacunas-las-farmacias-X0213932414516574", "/es-revista-farmacia-profesional-3-estadisticas-X0213932414516574"]}