{"title": "\u201cLa vacuna contra el c\u00e1ncer ser\u00e1 una realidad antes de lo que pensamos\u201d - Diario16plus", "author": "Isabel Blasco", "url": "https://diario16plus.com/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/", "hostname": "diario16plus.com", "description": "Las vacunas salvan cada a\u00f1o millones de vidas y han reducido significativamente la incidencia de muchas enfermedades infecciosas logrando que vivamos m\u00e1s", "sitename": "Diario16plus", "date": "2017-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas salvan cada a\u00f1o millones de vidas y han reducido significativamente la incidencia de muchas enfermedades infecciosas logrando que vivamos m\u00e1s y mejor. Hay otro dato importante que no debemos olvidar: la salud de otros depende de que el resto se vacune. Por eso, de que nos vacunemos depende la salud de los m\u00e1s d\u00e9biles, de los ni\u00f1os, de los ancianos y de los enfermos. Vacunarse puede salvar la vida a otros.\nPara dar respuesta a todas las dudas sobre las vacunas el doctor en biolog\u00eda y catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda Ignacio L\u00f3pez Go\u00f1i Premio ASEBIO (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empresas de Biotecnolog\u00eda) 2017 de Comunicaci\u00f3n y Divulgaci\u00f3n de la Biotecnolog\u00eda y la bi\u00f3loga y comunicadora cient\u00edfica, Oihana Iturbide han publicado \u00ab\u00bfFuncionan las vacunas?\u00bb de\n[Next Door Publishers](http://www.nextdoorpublishers.com/). Un libro que viene a aclarar las numerosas dudas sobre la eficacia de las mismas, cu\u00e1l es la vacuna m\u00e1s eficaz que existe y qu\u00e9 puede ocurrir si no vacunamos a nuestros hijos.\nLas vacunas no son un brebaje m\u00e1gico. Tienen unos pocos ingredientes cada uno con una funci\u00f3n concreta. El componente m\u00e1s importante es lo que se denomina antigen, explica el Dr L\u00f3pez Go\u00f1i. Seg\u00fan el tipo de ant\u00edgeno hay dos clases principales de vacunas: las vacunas \u201cvivas\u201d o atenuadas que son el microorganismo vivo pero que ha sido debilitado; y las vacunas \u201cmuertas\u201d que emplean el microorganismo entero muerto (por tratamiento qu\u00edmico, radiaci\u00f3n o calor) o partes o fragmentos del pat\u00f3geno. Otros ingredientes son los adyuvantes, que son sustancias que hacen que la vacuna estimule con mayor intensidad nuestras defensas y mejoran su eficacia (como sales de aluminio); los estabilizantes, sustancias no t\u00f3xicas para nosotros que se emplean en muy peque\u00f1a cantidad y que aseguran que la vacuna sigue efectiva y segura hasta que se emplee (antibi\u00f3ticos, formaldehido, \u2026); y otros materiales traza en cantidades m\u00ednimas, casi indetectables, de algunos compuestos residuales que quedan despu\u00e9s del proceso de fabricaci\u00f3n (como prote\u00ednas de huevo, si la vacuna ha sido preparada en huevos de gallina).\n-No todas las vacunas son iguales ni igual de efectivas. Y hay enfermedades para las que todav\u00eda no hay vacunas. \u00bfQu\u00e9 requisitos debe tener una buena vacuna?\nLa vacuna ideal deber ser eficaz, segura, estable y barata. Para que una vacuna funcione es muy importante que la respuesta inmune que estimula sea duradera. Las vacunas son uno de los pocos compuestos que se administran de forma habitual en las personas sanas, por eso deben ser tambi\u00e9n seguras. Teniendo en cuenta que en el mundo cada a\u00f1o se administran cientos de millones de vacunas, los controles de calidad y seguridad son extremadamente rigurosos. Las vacunas son uno de los medicamentos m\u00e1s seguros y que m\u00e1s controles se hacen. La estabilidad es otro requisito importante en una vacuna, sobre todo en las vacunas vivas atenuadas. Algunas vacunas requieren refrigeraci\u00f3n, as\u00ed que imag\u00ednate lo complicado que puede ser una campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en pa\u00edses en v\u00edas desarrollo, donde encontrar un enchufe y una nevera en medio del campo o de la selva no es nada f\u00e1cil. Y el coste econ\u00f3mico de una vacuna tambi\u00e9n es muy importante. Podemos llegar a dise\u00f1ar y fabricar una vacuna supereficaz pero si cada dosis cuesta decenas de d\u00f3lares o euros, su aplicabilidad en muchas zonas del planeta ser\u00e1 nula. Algunas vacunas pueden estar fuera del alcance de la poblaci\u00f3n ordinaria por el excesivo coste. Por eso, necesitamos vacunas baratas.\n\u00abCon la vacunaci\u00f3n cortamos la cadena de transmisi\u00f3n de la enfermedad, por eso, si te vacunas evitas epidemias\u00bb\n\u2013\u00bfTodos podemos vacunarnos o hay vacunas que son peligrosas para algunas personas?\nEn principio las vacunas son para todos, pero la vacunaci\u00f3n es un acto m\u00e9dico y debe ser el m\u00e9dico o el pediatra el que nos aconseje qu\u00e9 y cu\u00e1ndo vacunarnos. Hay vacunas para ni\u00f1os, para adolescentes, para embarazadas, para adultos, para ancianos, para el viajero, para el sanitarios, etc, \u2026 Y tambi\u00e9n hay algunas personas que por motivos concretos de salud algunas vacunas pueden estar contraindicadas, un enfermo de c\u00e1ncer, un trasplantado, inmunodeprimido, etc, .. Por eso, siempre deber ser el m\u00e9dico el que recomiende la vacunaci\u00f3n, que es qui\u00e9n conoce el estado de salud concreto de cada persona.\n-Respecto a la vacuna de la gripe. \u00bfPor qu\u00e9 tenemos que vacunarnos todos los a\u00f1os contra la gripe? \u00bfCrea alg\u00fan tipo de tolerancia el hacerlo recurrente a\u00f1o al a\u00f1o aunque sea de una cepa distinta? \u00bfQu\u00e9 efectos secundarios tiene?\nEl \u201cproblema\u201d de la vacuna de la gripe no es la vacuna, es el virus que tiene una capacidad de cambiar, mutar y recombinarse extraordinaria, es el campe\u00f3n del \u201ccamuflaje\u201d. Cambia tanto que por eso las vacunas tenemos que cambiarlas cada uno o dos a\u00f1os. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud tiene repartidos por el planeta centros centinela que cada a\u00f1o a\u00edslan y analizan los virus de la gripe que circulan entre la poblaci\u00f3n ese a\u00f1o y con esa informaci\u00f3n se propone una mezcla de tres o cuatro virus para fabricar la vacuna de la temporada siguiente. Muchas veces se acierta con el c\u00f3ctel de virus y la protecci\u00f3n de la vacuna puede ser entre el 70% y el 90%. De todas formas, en personas mayores de 65 a\u00f1os y con enfermedades cr\u00f3nicas la vacuna es efectiva en prevenir las complicaciones derivadas de la gripe. Se pueden evitar m\u00e1s de un 50 % de las hospitalizaciones y el 80 % de los fallecimientos derivados de estas complicaciones. Pero a veces el virus cambia m\u00e1s r\u00e1pido y la protecci\u00f3n es menor. En estos casos, es importante tener en cuenta que aunque la vacuna sea menos efectiva y se pueda adquirir la infecci\u00f3n, la enfermedad ser\u00e1 con mucha probabilidad menos grave si ha habido vacunaci\u00f3n anterior. O sea, que compensa siempre vacunarse. La posibilidad de que la vacuna de la gripe cause un da\u00f1o grave es extremadamente peque\u00f1o, sin embargo, como ocurre con cualquier medicamento, puede dar lugar a reacciones serias. El efecto secundario m\u00e1s frecuente es escozor o dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n. Las reacciones como fiebre, malestar o dolores musculares tambi\u00e9n pueden aparecer y son mas frecuentes en ni\u00f1os vacunados por primera vez. Estas reacciones locales suelen ser leves y durar menos de 48 horas.\nEl \u201cproblema\u201d de la vacuna de la gripe no es la vacuna, es el virus que tiene una capacidad de cambiar, mutar y recombinarse extraordinaria. Es el campe\u00f3n del \u201ccamuflaje\u201d\n\u2013\u00bfQu\u00e9 puede ocurrir si no vacunamos a nuestros hijos?\nPues lo m\u00e1s normal es que adquieran alguna enfermedad infecciosa, como el sarampi\u00f3n, la rub\u00e9ola, la varicela o la difteria Alguna de estas enfermedades pueden ser graves e incluso mortales. Ahora, por ejemplo, est\u00e1n aumentando los casos de sarampi\u00f3n en varios pa\u00edses europeos por la \u201cmoda\u201d de retrasar o incluso no vacunar a los hijos, lo cual es una irresponsabilidad.\n\u2013 \u00bfY si mi padre no me puso la vacuna y me la quiero poner ahora?\nAnte la duda, ir al m\u00e9dico y consultarle.\n\u2013\u00bfQu\u00e9 males causamos a nuestro alrededor por no habernos vacunado?\nLas vacunas tienen un cierto componentes social. Con la vacunaci\u00f3n cortamos la cadena de transmisi\u00f3n de la enfermedad, por eso, si te vacunas evitas epidemias. Como hemos dicho, puede haber personas que no podemos vacunar (enfermos de c\u00e1ncer, trasplantados, inmunodeficientes, \u2026) y la \u00fanica forma de protegerles de la bacteria o del virus pat\u00f3geno es que nos vacunemos los que estamos alrededor. Es lo que se denomina inmunidad de grupo. Por eso, de que t\u00fa te vacunes depende la salud de otros, de los m\u00e1s d\u00e9biles, de los ni\u00f1os, de los ancianos y de los enfermos. Vacun\u00e1ndote t\u00fa puedes salvar la vida a otros.\n-Si es un acto de irresponsabilidad no vacunarse, \u00bfpor qu\u00e9 no hay partidas presupuestarias en el ministerio para todo tipo de vacunas?\nCreo que se trata de evaluar el beneficio en la poblaci\u00f3n en su conjunto, respecto del beneficio individual. Los responsables de salud p\u00fablica recomiendan las vacunas de las enfermedades m\u00e1s contagiosas y que m\u00e1s f\u00e1cilmente pueden causar brotes epid\u00e9micos y un problema de salud p\u00fablica general. Esas son las vacunas gratuitas. Otras vacunas evitan enfermedades tambi\u00e9n graves pero que quiz\u00e1 su incidencia y la probabilidad de una epidemia es menor. Tambi\u00e9n son recomendables, pero probablemente no sean gratuitas por falta de recursos. Los recursos se dedican a las que m\u00e1s f\u00e1cilmente pueden extenderse entre la poblaci\u00f3n.\nSi no vacunamos a nuestros hijos lo normal es que adquieran alguna enfermedad infecciosa, como el sarampi\u00f3n, la rub\u00e9ola, la varicela o la difteria Alguna de estas enfermedades pueden ser graves e incluso mortales\n\u2013 \u00bfQu\u00e9 alegan los padres que no vacunan a sus hijos?\nEn Espa\u00f1a no hay movimientos antivacunas muy activos o beligerantes como en otros pa\u00edses, pero s\u00ed quiz\u00e1 cada vez m\u00e1s padres que dudan: que rechazan alguna de las vacunas pero que aceptan otras, que retrasan la vacunaci\u00f3n de su hijo porque dudan del calendario vacunal recomendado, o que se sienten inseguros cuando vacunan a sus hijos, porque tienen miedo de los posibles efectos secundarios. Muchos de los argumentos son los mismos desde hace m\u00e1s de cien a\u00f1os: que las vacunas no son efectivas; causan enfermedades; son un negocio y se fabrican s\u00f3lo para beneficio de las farmac\u00e9uticas; las vacunas contienen aditivos t\u00f3xicos peligrosos para la salud; los da\u00f1os de las vacunas son ocultados por las autoridades (teor\u00edas conspiratorias); la vacunaci\u00f3n obligatoria es contraria a la libertad y a los derechos civiles; la inmunidad natural es mucho mejor que la que inducen las vacunas; las vacunas son muchas y se dan demasiado pronto; los productos naturales y alternativos (vida \u201csana\u201d, homeopat\u00eda, vitaminas) son mejores que las vacunas para prevenir las enfermedades; etc. Pero, en realidad, se presentan datos incorrectos, hechos sacados de contexto, ambig\u00fcos o medias verdades.\n-Haciendo un recuento por todas las vacunas que existen, \u00bfcu\u00e1l cree que ha sido la vacuna m\u00e1s importante?\nYo citar\u00eda al menos tres. La vacuna contra la viruela, gracias a la cu\u00e1l se ha erradicado esta enfermedad del planeta, uno de los grandes hitos de la medicina. No hay m\u00e1s viruela en el mundo desde 1977, y la viruela ha sido responsable de la muerte de millones de personas. Otra, la vacuna contra la polio, otra enfermedad muy grave, gracias a la cual este a\u00f1o 2017 solo ha habido 16 casos en todo el mundo. Y la vacuna contra el sarampi\u00f3n, que probablemente sea ahora una de las mejores inversiones en salud p\u00fablica. Es una vacuna eficaz, segura y barata que evita millones de muertes todos los a\u00f1os. Desgraciadamente todav\u00eda ha que mucho trabajo pendiente y mueren cada a\u00f1o unos 100.000 ni\u00f1os por sarampi\u00f3n, pero con la vacuna se podr\u00eda evitar.\n-En su libro habla de vacunas y homeopat\u00eda. \u00bfAmistades peligrosas o inocuas?\nMuy peligrosas. La homeopat\u00eda no es m\u00e1s que efecto placebo, agua con az\u00facar, pero muy caro. No existen vacunas homeop\u00e1ticas, la homeopat\u00eda no evita ninguna enfermedad infecciosa y sustituir las vacunas por remedios homeopat\u00edcos es poner en peligro la salud, incluso la vida de las personas.\n-Puede haber vacunas para todo, \u00bfpodr\u00eda haber en un futuro una vacuna para el c\u00e1ncer?\nLa vacuna contra el c\u00e1ncer ser\u00e1 una realidad antes de lo que pensamos, aunque hay que matizar que el c\u00e1ncer no es una enfermedad sino muchas. Pero ya se est\u00e1n trabajando con ensayos de inmunoterapia, estimular el sistema inmune, nuestras defensas, para que ataquen de forma espec\u00edfica y selectiva a las c\u00e9lulas tumorales. Ser\u00edan como vacunas terap\u00e9uticas, no preventivas.\n-Y qu\u00e9 me dice de las enfermedades que han vuelto (polio, escarlatina\u2026)?\nSi disminuye la vacunaci\u00f3n, las enfermedades infecciosas que cre\u00edamos controladas, volver\u00e1n. En realidad nunca se han ido, siempre han estado ah\u00ed, pero hemos cortado la cadena de transmisi\u00f3n. Si no vacunamos, volver\u00e1n.\n\u2013\u00bfA los ni\u00f1os se les ponen ahora m\u00e1s vacunas que antes?\nAfortunadamente, s\u00ed. La ciencia de las vacunas sigue avanzando, cada vez conocemos mejor c\u00f3mo prevenir otras enfermedades infecciosas y se mejorar y dise\u00f1an nuevas vacunas, contra el rotavirus, el neumococo, el papilomavirus, \u2026\n\u2013\u00bfDir\u00eda a los padres de las ni\u00f1as adolescentes que les vacunase obligatoriamente del virus del papiloma humano\u2026?\nObligatorio, de momento, no. En Espa\u00f1a las vacunas no son obligatorias, tenemos buenas coberturas vacunales, de momento no creo que sea necesario obligar a la vacunaci\u00f3n. Pero s\u00ed recomendable. Existen ya nuevas vacunas contra el papiloma humano nonavalentes, que protegen frente a nueve tipos distintos de papilomavirus, y cubren la mayor\u00eda de los que causan las verrugas genitales y el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero. Cada vez hay m\u00e1s datos que la extensi\u00f3n de esta vacuna est\u00e1 reduciendo la incidencia de este tipo de c\u00e1ncer, que recordemos es uno de los m\u00e1s frecuentes y agresivos en mujeres.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "https://diario16plus.com/revista/", "#", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "#", "#", "#", null, "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16plus.com/revista/", "https://diario16plus.com/carrito/", "#login-form", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-repaso/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/author/jose-antequera/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/author/redaccion/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/arte-nono/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/el-libro-de-la-semana/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/author/jose-luis-ortiz/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/author/manolo-larios/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/author/nacho-perez/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/author/isabel-blasco/", "https://diario16plus.com/author/isabel-blasco/", "https://diario16plus.com/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/#respond", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fla-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9CLa+vacuna+contra+el+c%C3%A1ncer+ser%C3%A1+una+realidad+antes+de+lo+que+pensamos%E2%80%9D&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fla-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9CLa+vacuna+contra+el+c%C3%A1ncer+ser%C3%A1+una+realidad+antes+de+lo+que+pensamos%E2%80%9D %0A%0A https://diario16plus.com/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/&text=%E2%80%9CLa+vacuna+contra+el+c%C3%A1ncer+ser%C3%A1+una+realidad+antes+de+lo+que+pensamos%E2%80%9D", "#", "https://diario16plus.com/author/isabel-blasco/", "https://diario16plus.com/author/isabel-blasco/", "https://twitter.com/isabelblasco", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/el-repaso-del-jueves-21-de-septiembre/", "https://diario16plus.com/el-repaso-del-jueves-21-de-septiembre/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/amnistia-es-la-desjudicializacion-del-conflicto-catalan-imbecil/", "https://diario16plus.com/amnistia-es-la-desjudicializacion-del-conflicto-catalan-imbecil/", "https://diario16plus.com/author/ernesto-carratala/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/un-caso-judicial-desafia-el-status-quo-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/un-caso-judicial-desafia-el-status-quo-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/eva-maldonado/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/o-elecciones-o-golpe-de-estado/", "https://diario16plus.com/o-elecciones-o-golpe-de-estado/", "https://diario16plus.com/author/jose-antonio-gomez/", "https://diario16.com/revista/", "http://www.nextdoorpublishers.com/", "https://diario16plus.com/tag/cancer/", "https://diario16plus.com/tag/gripe/", "https://diario16plus.com/tag/salud/", "https://diario16plus.com/tag/vacuna/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fla-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9CLa+vacuna+contra+el+c%C3%A1ncer+ser%C3%A1+una+realidad+antes+de+lo+que+pensamos%E2%80%9D&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fla-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9CLa+vacuna+contra+el+c%C3%A1ncer+ser%C3%A1+una+realidad+antes+de+lo+que+pensamos%E2%80%9D %0A%0A https://diario16plus.com/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/&text=%E2%80%9CLa+vacuna+contra+el+c%C3%A1ncer+ser%C3%A1+una+realidad+antes+de+lo+que+pensamos%E2%80%9D", "#", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/asi-ignoran-los-sistemas-y-politicas-de-salud-las-necesidades-de-los-ninos-con-discapacidades-del-desarrollo/", "https://diario16plus.com/asi-ignoran-los-sistemas-y-politicas-de-salud-las-necesidades-de-los-ninos-con-discapacidades-del-desarrollo/", "/la-vacuna-cancer-sera-una-realidad-lo-pensamos/#respond", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://www.elcorteingles.es/moda-mujer/campana-moda-otono-ccmoda2/?utm_source=acuerdos&utm_medium=display&utm_campaign=lanzamientomodaotono&utm_id=lanzamientomodaotono", "https://diario16plus.com/category/actualidad/exclusiva/", "https://diario16plus.com/banco-de-espana-eleva-al-bce-la-denuncia-contra-el-santander-ante-la-gravedad-de-los-hechos-denunciados/", "https://diario16plus.com/banco-de-espana-eleva-al-bce-la-denuncia-contra-el-santander-ante-la-gravedad-de-los-hechos-denunciados/", "https://diario16plus.com/author/jose-antonio-gomez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/autonomos-adios-a-las-declaraciones-trimestrales-de-iva-gracias-al-nuevo-regimen-de-franquicia/", "https://diario16plus.com/autonomos-adios-a-las-declaraciones-trimestrales-de-iva-gracias-al-nuevo-regimen-de-franquicia/", "https://diario16plus.com/author/eva-maldonado/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/golpe-del-supremo-a-ayuso-desestima-su-recurso-contra-la-ordenacion-y-ensenanzas-minimas-de-bachillerato/", "https://diario16plus.com/golpe-del-supremo-a-ayuso-desestima-su-recurso-contra-la-ordenacion-y-ensenanzas-minimas-de-bachillerato/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/los-sindicatos-presionaran-al-nuevo-gobierno-para-que-suba-el-salario-minimo-y-fije-la-jornada-laboral-de-35-horas/", "https://diario16plus.com/los-sindicatos-presionaran-al-nuevo-gobierno-para-que-suba-el-salario-minimo-y-fije-la-jornada-laboral-de-35-horas/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/las-propiedades-de-la-curcuma-reconocidas-por-el-british-journal-of-medicine/", "https://diario16plus.com/las-propiedades-de-la-curcuma-reconocidas-por-el-british-journal-of-medicine/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://diario16.com/contacto/", "https://diario16.com/quienes-somos/", "https://diario16.com/aviso-legal/", "https://diario16.com/politica-de-cookies/", "https://diario16.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/condiciones-generales-de-contratacion/", "https://diario16.com/publicidad16/"]}