{"title": "La vida no es tan perra archivos - P\u00e1gina 8 de 14 - La vida no es tan perra", "author": "Manuilleblog", "url": "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "hostname": "laopiniondemurcia.es", "description": null, "sitename": "La vida no es tan perra", "date": "2020-06-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En el peri\u00f3dico El Pa\u00eds publicaron una instant\u00e1nea de un balc\u00f3n cualquiera de cualquier ciudad con las flores secas y macetas marchitas. Era la memoria de unas plantas trasformadas de la gama de colores a un marr\u00f3n des\u00e9rtico; entonces imagin\u00e9 por un momento a esa pareja de ancianos, a ese matrimonio formado por Jose Luis y Pilar, que no muchos d\u00edas antes cuidaban sus flores y sus macetas como si fueran sus hijos o nietos. Era la forma de mostrar en su escaparate al mundo que en su hogar flu\u00eda la vida, palpitaba la salud, la naturaleza, las plantas. Era la prueba de su propia existencia para compartirla con los dem\u00e1s. Era el cuidado diario de sus frondosos balcones con el m\u00e1ximo mimo a los seres vivos vegetales.\nUn buen d\u00eda, cuando estaban disfrutando de su jubilaci\u00f3n, de su felicidad junto a sus hijos o nietos; llam\u00f3 a su puerta un visitante no invitado y les hizo empezar un camino sin retorno para ellos y miles de conciudadanos, que nunca hab\u00edan deseado. Las plantas necesitan cari\u00f1o y alimento, como nos dec\u00eda el Padre Mundina; y un buen fertilizante que es al amor y la salud.\nEstas plantas estaban protegidas por los que nosotros ahora llamamos viejos, simplemente eran los de avanzada edad y avanzada experiencia. Y todos esos balcones vac\u00edos retratan no solo la falta de riego y cuidado de sus macetas, sino la falta de sus supervisores esenciales, nuestros mayores.\nSon los nietos de ellos, los j\u00f3venes que pronto olvidan a sus ancestros, esos que no se ponen mascarilla y se juntan para fiestas y botellones; y que pasan de todo lo que sea prevenci\u00f3n. Har\u00e1n aumentar la posibilidad de que el virus repunte, pero tendr\u00e1n de nuevo la suerte biol\u00f3gica de no ser ellos los afectados. \u00a1Como solo les afecta a los viejos verdad!\nY visualizando de nuevo ese balc\u00f3n chernoviliano, quise ponerles cara a tantos y tantas personas que han dejado en sus balcones cerrados sus plantas morir, los p\u00e1jaros sin alimentar, los gatos y perros sin caricias y sin nadie que pueda auxiliarlos.\nY cambiaron su habitaci\u00f3n o su mecedora por una camilla con respirador. Abandonaron sus televisiones con los programas y series preferidas de la siesta, por un monitor que les vigilaba con l\u00edneas de colores representando los dientes de una sierra; una cordillera vital de puntas con repuntes, de sonidos acompasados y luces de la futilidad de la vida.\nSeguro que nunca pensaron que dejar\u00edan de dormir abrazados, simplemente valorando su mutua compa\u00f1\u00eda en la casa y en el colch\u00f3n, siempre como corazones entrelazados. Y menos que pasar\u00edan a ser los moradores de unas fr\u00edas habitaciones de un hospital o un l\u00fagubre hospital de campa\u00f1a. Y en la mayor\u00eda de los casos sin saber nada de sus parejas, sus familias, sus mascotas y sin esas macetas y plantas que sin ellos solo son hu\u00e9rfanos abandonados por todos.\nAl menos han tenido el calor, cuidados, el cari\u00f1o y alimento de nuestros impagables sanitarios, que muchos de ellos dieron la vida por salvarlos; y les acompa\u00f1aron en los estertores de su vida.\nHan dejado la vida, como Jose Luis y Pilar, sin que sus familiares los consuelen y los despidan, han cambiado su balc\u00f3n a la ciudad por el firmamento de la eternidad. Han mutado su materia por una existencia en el alma de todos los que seguimos mirando sus balcones e imaginamos las vidas que han degustado desde ese mirador hacia dentro.\nSon las v\u00edctimas colaterales, sus familias, las que no olvidaran tanto sufrimiento, como ha sido no poder despedirlos, no poder abrazarles, no poder darles el \u00faltimo adi\u00f3s que todo hijo o hija quiere dar a sus padres. Y en algunos casos sin tener siquiera la certeza de que fueran sus muertos. La frialdad de la morgue o la funeraria ha grabado en la memoria el inmenso dolor sufrido detr\u00e1s de una mascarilla empapada de l\u00e1grimas de impotencia. Se nos van sin poder velarlos y mitigar al menos un duelo frio y distante.\nSon tambi\u00e9n las im\u00e1genes de muchos de nuestros mayores ingresados en las residencias y sus esposas y maridos con la mirada desgarradora de dolor por no poder acompa\u00f1arlos fusionando las manos en sus visitas semanales. Manuel y Rosa han pasado noventa d\u00edas de confinamiento separados por un muro que separa aun sus vidas, el muro del aislamiento sanitario impuesto por la pandemia. Manuel en la residencia a tan solo sesenta metros, Rosa en su casa por ser persona de alto riesgo por deficiencias respiratorias entre otros males.\nD\u00edas donde solo ha quedado el consuelo de unos escasos minutos de videoconferencia, en la cual adem\u00e1s la sordera imped\u00eda cualquier comunicaci\u00f3n fluida. Aunque al menos una imagen capturada permit\u00eda disfrutar a toda su prole de esos ojos saltones y esa sonrisa forzada que ped\u00eda \u00a1sacarme de aqu\u00ed ya! Pero con mucha suerte y agradecimiento a las tecnolog\u00edas y redes sociales que han permitido desdramatizar el miedo a ser una v\u00edctima m\u00e1s del contagio y no poder tener informaci\u00f3n real de su proceso.\nHa sido una suerte o\u00edr a Manolo protestar por el virus chino ese que nos la est\u00e1 liando; y pasar esta situaci\u00f3n de confinamiento con el gran premio de no ser una de las personas mayores o v\u00edctimas que se ha llevado por delante el bicho, ese que da nombre a la operaci\u00f3n contra el virus en Madrid; o de la operaci\u00f3n Balmis de la UME que tambi\u00e9n visito las residencias para proteger a nuestros mayores.\nRosa encerrada en su casa, con miedo y dolor por no ver a su marido, aunque solo fuera unos minutos, recib\u00eda la comida de sus hijos entre medidas de protecci\u00f3n m\u00e1xima y una dolorosa despedida a trav\u00e9s de una mascarilla y una distancia para todos demasiado larga.\nAs\u00ed fue pasando una eterna pandemia de miedo a lo desconocido, y p\u00e1nico a que su marido enfermara encerrado en la residencia, a la que con tan poco deseo y no sin gran pena, se hab\u00eda visto abocada a recurrir para los \u00faltimos a\u00f1os de su vida dada la gran dependencia de Manolo.\nLa culpabilidad para ella es doble, y con seguridad m\u00e1s dolorosa que la pandemia. Su dolor por verlo en sus \u00faltimos a\u00f1os ingresado lejos de su casa, adem\u00e1s de su confinamiento obligado.\nPero ya esta semana su hija Isabel, ha estado vis a vis, frente a frente, coraz\u00f3n a coraz\u00f3n con Manolo. Por fin han podido pasar el Rubic\u00f3n de l\u00ednea delgada vital para todos nuestros mayores, como es no alimentar las estad\u00edsticas de los residentes que dejaron para siempre sus habitaciones.\nHan podido mirarse y decir, \u00a1seguro que pronto pasar\u00e1! con certeza en poco tiempo volveremos a abrazarnos, a pasear por la residencia y sus alrededores, a ser visitados por todos sus hijos y nietos. Sencillamente la luz de la esperanza a una anterior normalidad se acaba de encender.\nRosa por fin abandon\u00f3 su piso, pase\u00f3 alrededor de la residencia para ver a lo lejos impaciente una silueta de una silla de ruedas con su marido; para simplemente confirmar que sigue ah\u00ed, que ha sido un superviviente de la cat\u00e1strofe, que muy pronto podr\u00e1 besarlo y juntarse las manos con \u00e9l. Aunque nunca cerrar\u00e1 la cicatriz de una culpa no expiada de creerse la responsable de ponerlo en peligro no imaginado. Pero cuando alguien da todo lo mejor de su vida en cada momento por su pareja, no tiene que sentir nada m\u00e1s que orgullo, una vida entregada a su marido e hijos.\nCuando vemos al telediario vemos a mucha la gente sin m\u00e1scara, en fiestas, toc\u00e1ndose, abraz\u00e1ndose y sin prevenci\u00f3n. Y uno de los que han perdido a su familiar se pregunta \u00bfpor qu\u00e9 ha sido Jose Luis y Pilar los que se incluyen en los 40.000 inocentes, y no los que con su conducta mal\u00e9vola pone en riesgo al pr\u00f3jimo?\nY de nuevo quiz\u00e1s en oto\u00f1o, ser\u00e1n esas almas presentes en los balcones marchitos los que nos recordaran que otros como ellos pueden estar grave peligro de extinci\u00f3n; mientras las playas, los restaurantes y las zonas de copas se desentiendan de ellos y miren para una lado. Seguir\u00e1n pensando que este pa\u00eds no es un pa\u00eds para viejos, votos no adecuados, costes econ\u00f3micos liberados; sencillamente que est\u00e1n marchitos para la sociedad.\nDe la misma forma seguir\u00e1 la lucha pol\u00edtica por no tener la autor\u00eda y gesti\u00f3n de las muertes masivas en residencias, olvidando lo ocurrido en estos meses, pero sabemos que los \u00fanicos damnificados son los dirigentes, los trabajadores y los mayores que las habitan. En su mayor\u00eda indefensos para hacerle frente con garant\u00edas a las futuras pandemias de virus y pol\u00edticos gestores.\nEsto nos hace reflexionar hacia d\u00f3nde caminamos y que nunca se deben perder los valores que aprendimos, esos de que una sociedad debe cuidar a sus mayores, los que dieron sus vidas por las nuestras.\nY espero que personas como Rosa puedan seguir regando sus flores, mimando sus plantas para que cuando pueda Manolo regresar a su casa el tiempo que pueda, se acerque al balc\u00f3n y pueda disfrutar con sus ojos de las flores de su peque\u00f1o vergel, desde donde los dos han visto crecer a sus familiares, han vivido momentos tristes y felices. Es de nuevo el balc\u00f3n de la vida el que hace hermosa la existencia diaria.\nSin ellos, nuestros mayores, somos una sociedad vac\u00eda de \u00e9tica, somos un jard\u00edn sin flores morales, sencillamente una \u00e1rida representaci\u00f3n del sentimiento humano.\nManuel Illera Hern\u00e1ndez. Psic\u00f3logo y Educador", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/", "#content", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/23/los-balcones-del-alma-marchitos/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/23/los-balcones-del-alma-marchitos/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/23/los-balcones-del-alma-marchitos/#comments", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/13/negro-es-un-color/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/13/negro-es-un-color/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/13/negro-es-un-color/#respond", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/05/la-mirilla-de-la-mascarilla/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/05/la-mirilla-de-la-mascarilla/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/06/05/la-mirilla-de-la-mascarilla/#comments", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/27/helmantico-50-anos-y-fue-ayer/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/27/helmantico-50-anos-y-fue-ayer/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/27/helmantico-50-anos-y-fue-ayer/#respond", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/15/las-fases-del-futbol-base/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/15/las-fases-del-futbol-base/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/15/las-fases-del-futbol-base/#comments", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/05/de-la-vieja-normalidad-a-la-nueva-anormalidad/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/05/de-la-vieja-normalidad-a-la-nueva-anormalidad/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/05/05/de-la-vieja-normalidad-a-la-nueva-anormalidad/#comments", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/28/pitos-y-aplausos-del-ruedo-espanol-berlanga-vive/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/28/pitos-y-aplausos-del-ruedo-espanol-berlanga-vive/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/28/pitos-y-aplausos-del-ruedo-espanol-berlanga-vive/#comments", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/18/los-no-visibles-del-confinamiento/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/18/los-no-visibles-del-confinamiento/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/18/los-no-visibles-del-confinamiento/#respond", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/09/efectos-colaterales-del-zulo-familiar/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/09/efectos-colaterales-del-zulo-familiar/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/09/efectos-colaterales-del-zulo-familiar/#respond", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/01/brotes-verdes-de-la-pandemia/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/01/brotes-verdes-de-la-pandemia/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/author/manuilleblog/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2020/04/01/brotes-verdes-de-la-pandemia/#respond", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/page/9/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/category/vida-no-perra/page/7/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/09/17/islandia-tierra-aire-agua-y-fuego-en-brava-templanza/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/08/05/tiempo-de-coronas/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/07/07/drogas-y-matrixquieropuedo-y-lo-voy-a-hacer/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/06/24/lobo-con-piel-de-cordero-y-las-ovejas-locas/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/05/17/dia-de-la-madre-de-los-arbitros/", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/09/17/islandia-tierra-aire-agua-y-fuego-en-brava-templanza/#comment-2131", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/09/17/islandia-tierra-aire-agua-y-fuego-en-brava-templanza/#comment-2130", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/09/17/islandia-tierra-aire-agua-y-fuego-en-brava-templanza/#comment-2129", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/09/17/islandia-tierra-aire-agua-y-fuego-en-brava-templanza/#comment-2128", "https://blogs.laopiniondemurcia.es/manuel-illera/2023/08/05/tiempo-de-coronas/#comment-2126", "https://micuenta.laopiniondemurcia.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", null]}