{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "digibug.ugr.es/bitstream/10481/36867/1/B-032-065%20(7).pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "JOS\u00c9 LUIS VALVERDE\nHacia un Estatuto jur\u00eddico mundial \nde los medicamentos\nDISCURSO DE APERTURA \nUNIVERSIDAD DE GRANADA \nCURSO ACAD\u00c9MICO 2006-2007\nBIBLIOTECA HOSPITAL, REAL  \nGRANADA\nB IB L IO T E C A  HOSPITAL, REAL  \ng r a n a d a\nSaia:_  \nE stan te:. \nN um ero:.0 3 2 = -\nwB i b l i o t e c a  > \\  \nGeneral\nbicwti\u00e9v\n\u00bf i\nHacia  un Estatuto  Jur\u00eddico  Mundial  \nde los Medicamentos\nPROF. JOS\u00c9 LUIS VALVERDE \nCatedr\u00e1tico de Historia de la Farmacia \ny Legislaci\u00f3n Farmac\u00e9utica \nUniversidad de Granada\nHacia un Estatuto Jur\u00eddico Mundial \nde los Medicamentos\nDISCURSO DE APERTURA \nUNIVERSIDAD DE GRANADA \nCURSO ACAD\u00c9MICO 2006-2007\n\u00a9 JOS\u00c9 LUIS VALVERDE \n\u00a9 UNIVERSIDAD DE GRANADA\nHACIA UN ESTATUTO JUR\u00cdDICO MUNDIAL DE LOS MEDICAMEN\u00ad\nTOS. DISCURSO DE APERTURA DEL CURSO ACAD\u00c9MICO 2006-2007 \nDep\u00f3sito Legal: Gr. 1890-2006\nEdita: Secretar\u00eda General de la Universidad de Granada y \nEditorial Universidad de Granada\nMaquetaci\u00f3n: Taller de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico y Publicaciones, S.L.\nImprime: Imprenta Comercial. Motril. Granada.\nPrinted in Spain Impreso en Espa\u00f1a\nExcelent\u00edsimo Sr. Rector\nExcelent\u00edsimas e Ilustr\u00edsimas Autoridades\nCompa\u00f1eros de Claustro\nPersonal de Administraci\u00f3n y Servicios\nEstudiantes y Amigos\nSe\u00f1oras y Se\u00f1ores\nComparezco hoy en la Sesi\u00f3n solemne del Acto de \nApertura del Curso 2006- 2007, cumpliendo una larga \ntradici\u00f3n de nuestra Universidad. Siempre segu\u00ed con in\u00ad\nter\u00e9s y respeto este acto institucional de comparecencia \nanual de los Profesores m\u00e1s antiguos de las distintas Fa\u00ad\ncultades.\nQuedan ya lejos en el tiempo pero cerca en la memo\u00ad\nria, el curso 1958-1959, en el que tuve la oportunidad de \ningresar en esta Universidad, como alumno, y el a\u00f1o 1972, \nen el que me incorpor\u00e9 a este Claustro como Catedr\u00e1tico \nde Historia de la Farmacia y Legislaci\u00f3n Farmac\u00e9utica.\n-7-\nSon cuarenta y ocho a\u00f1os de vida activa e ilusionada en \nel seno de la Universidad de Granada. Vistos desde la \natalaya del tiempo puedo confesar que he vivido con \nesperanza e ilusi\u00f3n los d\u00edas dados y hoy siento respeto, \nadmiraci\u00f3n, afecto y agradecimiento, por todos aquellos \ncon los que he convivido, trabajado y compartido esfuer\u00ad\nzos e ilusiones.\nNo es f\u00e1cil singularizar, son demasiadas las personas \nde esta Universidad con las que he compartido proyectos \ny trabajos. Todos ellos saben el afecto y el agradecimien\u00ad\nto que, sinceramente, siempre les he mantenido. He teni\u00ad\ndo la fortuna de que tambi\u00e9n mi esposa y mis hijos han \nparticipado con entusiasmo de estos afanes.\nMuchos est\u00e1is aqu\u00ed y seguimos teniendo en com\u00fan tra\u00ad\nbajos y esperanzas. Otros, tal vez ya demasiados, nos \ndejaron, pero estar\u00e1n siempre presentes.\nNo hay hoy sin ayer. Y hoy, querido Rector, cuando le \nveo presidiendo este Acto, me vienen a la memoria otros \nd\u00edas y otros momentos similares a los que tuve la oportu\u00ad\nnidad de asistir, presididos por sus antecesores, con los \nque mi vida acad\u00e9mica me hizo coincidir y vivir episo\u00ad\ndios que fueron marcando la vida de un alumno y futuro \nProfesor.\n1. A MODO DE PRESENTACI\u00d3N: LO QUE VA DE \nAYER A HOY\nPerm\u00edtame, Sr. Rector, que recuerde los ya lejanos d\u00edas \ndel Rectorado de D. Luis S\u00e1nchez Agesta, que era Rector\ncuando yo ingres\u00e9 en esta Universidad y apoy\u00f3 la crea\u00ad\nci\u00f3n del Centro Universitario Europe\u00edsta de Granada y la \nedici\u00f3n de la Revista Europa, primera del europeismo \nespa\u00f1ol, inspirada por el Profesor Manuel Diez de Velasco. \nActividades que tanta influencia tendr\u00edan en mi vida aca\u00ad\nd\u00e9mica y personal, y que a partir de 1963, me correspon\u00ad\ndi\u00f3 el honor de proseguir como Presidente de dicho Cen\u00ad\ntro europe\u00edsta1 , que siempre cont\u00f3 con el apoyo decidido \ndel Profesor Antonio Mar\u00edn L\u00f3pez, al que recuerdo con \nafecto y agradecimiento. Tambi\u00e9n me viene a la memo\u00ad\nria, aqu\u00ed y ahora, aquel curso 1962-63, en el que el Rec\u00ad\ntor D. Emilio Mu\u00f1oz, al terminar el acto acad\u00e9mico en el \nParaninfo, acompa\u00f1ado por todo el Claustro revestido \ncon el traje acad\u00e9mico, inauguraba, en la Antigua Biblio\u00ad\nteca de la Universidad, la Primera Exposici\u00f3n Internacio\u00ad\nnal de Prensa Universitaria, actividad acad\u00e9mica relevan\u00ad\nte, que tuve el honor de promover como Director de la \nRevista \u00abActualidad Universitaria\u00bb. Tambi\u00e9n fue el Rec\u00ad\ntor Emilio Mu\u00f1oz quien apoy\u00f3 mi primera salida al ex\u00ad\ntranjero, para asistir al Congreso Nacional de los Sindica\u00ad\ntos de estudiantes franceses, celebrado en Niza, y que \nconsolid\u00f3 un acuerdo de \u00abJumelage\u00bb para los Cursos de \nVerano de estudiantes e intercambio con Universidades \nfrancesas.\n1. Valverde JL. Por una Europa Unida. Diario Ideal.  Granada, 12 no\u00ad\nviembre de 1964\n-9\u2014\nTambi\u00e9n recuerdo con afecto, los a\u00f1os del Rectorado \ndel Profesor Mayor Zaragoza, que los viv\u00ed como Presiden\u00ad\nte de la Asociaci\u00f3n de Profesores Adjuntos de la Facultad \nde Farmacia. A\u00f1os del inicio de las reivindicaciones de \nlos Profesores para obtener una posici\u00f3n m\u00e1s digna y con\u00ad\ncordante con las funciones docentes desempe\u00f1adas.\nDurante el Rectorado del Profesor Juan de Dios L\u00f3pez \nGonz\u00e1lez, a\u00f1os cruciales de la Transici\u00f3n, me llam\u00f3 para \nencargarme de la responsabilidad del Secretariado de Ex\u00ad\ntensi\u00f3n Universitaria. Fueron tiempos de gran eferves\u00ad\ncencia pol\u00edtica en la Universidad. Profesores como Ra\u00fal \nMorodo, Castilla del Pino o Tierno Galv\u00e1n, eran recibi\u00ad\ndos como grandes \u00eddolos, y en olor de multitud. Son los \na\u00f1os de la renovaci\u00f3n de las actividades de la C\u00e1tedra \nManuel de Falla, de la creaci\u00f3n del Gabinete de Teatro \nde la Universidad de Granada, del Seminario de Estu\u00ad\ndios Flamencos, la Sala Centro de Arte de la Madraza, y \nde la colecci\u00f3n Zumaya de poes\u00eda para noveles. Es la \n\u00e9poca m\u00e1s rica y variada de mi vida universitaria. Les \ndebo mucho a los creadores que nos acompa\u00f1aron y a \nlos Directores de las distintas iniciativas. A todos ellos \nles recuerdo con especial afecto y reconocimiento.\nEsta cruj\u00eda venerable del Hospital Real de Granada, \nque hoy acoge este solemne acto, fue marco inolvidable \nde representaciones de Grupos de Teatro de vanguardia \ncomo \u00abEls Joglars\u00bb y \u00abLa Cuadra\u00bb; cientos de estudiantes \ny j\u00f3venes profesores, se reun\u00edan con expectaci\u00f3n y pro\u00ad\nfunda emoci\u00f3n, ante aquellas representaciones cargadas \nde mensaje, simbolismo y provocaci\u00f3n. Esta misma cru\u00ad\n\u201410 \u2014\nj\u00eda, Sr. Rector, fue tambi\u00e9n el marco de los discursos \npol\u00edticos que no se pudieron realizar, en el ya hist\u00f3rico \nhomenaje a Garc\u00eda Lorca, en Fuente Vaqueros, del que \neste a\u00f1o hemos celebrado el XXX aniversario.\nDespu\u00e9s vendr\u00eda el primer mandato como Rector del \nProf. Gallego Morell. A\u00fan recuerdo las palabras de mi \ndiscurso, en los Salones del Rectorado, como Decano de \nla Facultad de Farmacia. No fue un discurso protocolario, \nfue la reafirmaci\u00f3n formal del programa por el que hab\u00eda \nsido elegido. La exigencia de la construcci\u00f3n de una nue\u00ad\nva Facultad de Farmacia, no era una mera reivindicaci\u00f3n \nde nuevas instalaciones, sino premisa para impedir la deri\u00ad\nva iniciada con la creaci\u00f3n de los Departamentos \u00ednter \nfacultativos de la Universidad, que hab\u00eda conducido a una \ndeslocalizaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los Laboratorios de la \nFacultad y la dispersi\u00f3n de las clases en aulas de la Es\u00ad\ncuela de Aparejadores. La Facultad de Farmacia estaba \nquedando como una simple entelequia administrativa. Se \nimpon\u00eda que recuperara bajo un mismo techo, todos los \nlaboratorios y c\u00e1tedras que constituyen la esencia tradi\u00ad\ncional de sus estudios y su profesionalidad. Como todos \nlos proyectos a contra corriente, tuvo una andadura larga \ny dif\u00edcil, pero fue una realidad visible hoy.\nSimult\u00e1neamente se cre\u00f3 la \u00abComisi\u00f3n General de la \nUniversidad\u00bb, Claustro paralelo autogestionario de esta \nUniversidad.\nFueron dos a\u00f1os incre\u00edbles de trabajos y de m\u00faltiples \nreuniones de Comisiones y Grupos. Se comenzaba a \nvisualizar la democracia acad\u00e9mica. Todos sus actores\n\u2014 11\ntuvieron un comportamiento ejemplar y disciplinado para \nrespetar las normas que nos hab\u00edamos dado. Buena parte \nde sus protagonistas m\u00e1s activos han conformado los \nequipos de Gobierno de la Universidad, en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas. Me elegisteis para presidir dicha Comisi\u00f3n Ge\u00ad\nneral. Intent\u00e9 mantener una atm\u00f3sfera de consenso y di\u00e1\u00ad\nlogo. Conservo un entra\u00f1able recuerdo de cuantos parti\u00ad\nciparon activamente en los trabajos.\nEran a\u00f1os de cambios en Espa\u00f1a. La redacci\u00f3n de la \nConstituci\u00f3n espa\u00f1ola hab\u00eda consolidado la reconcilia\u00ad\nci\u00f3n y la puesta en marcha de un trabajo en com\u00fan. Pero \nlos rescoldos del nacionalismo no se hab\u00edan apagado. No \nsolamente piden privilegios para ellos, sino que se opo\u00ad\nnen a compartir derechos y libertades. Andaluc\u00eda, que no \nhab\u00eda planteado como regi\u00f3n ninguna exigencia, se le\u00ad\nvant\u00f3 indignada contra cualquier tipo de discriminaci\u00f3n \npol\u00edtica. Los d\u00edas que precedieron al Refer\u00e9ndum fueron \nde gran sensibilidad ciudadana. Ante la discriminaci\u00f3n \nurdida por los nacionalistas, con el consentimiento del \nGobierno central, el Prof. Manuel Clavero, Catedr\u00e1tico \nde la Universidad de Sevilla y ex Ministro, crea el Parti\u00ad\ndo pol\u00edtico de Unidad Andaluza. Me incorpor\u00e9 desde un \nprimer momento a esta iniciativa para la defensa de la \nigualdad y no discriminaci\u00f3n de nuestra tierra. Fue mi \niniciaci\u00f3n a la vida pol\u00edtica activa como Presidente pro\u00ad\nvincial de Unidad Andaluza. Tambi\u00e9n fue el final de mi \nparticipaci\u00f3n comprometida en la pol\u00edtica universitaria y \nmi dimisi\u00f3n voluntaria como Presidente de la Asociaci\u00f3n \nde Catedr\u00e1ticos de la Universidad de Granada.\n\u201412 \u2014\nA\u00fan hoy creo que fue una decisi\u00f3n acertada. No es \nbueno mezclar los dos tipos de actividades.\nPronto, en junio de 1987, se convocar\u00edan las primeras \nelecciones al Parlamento Europeo. Tuve el gran honor \nde que el Prof. Fraga Iribarne, Presidente de Alianza \nPopular, me invitara a acompa\u00f1arle en su candidatura. \nFue cumplir un sue\u00f1o de juventud. La oportunidad de \nparticipar en el proceso de la construcci\u00f3n europea, con \nel que me hab\u00eda comprometido, desde mis a\u00f1os de estu\u00ad\ndiante y al que durante a\u00f1os hab\u00eda dedicado, con algunos \nde vosotros, una intensa y extensa actividad de forma\u00ad\nci\u00f3n y divulgaci\u00f3n. Pero al mismo tiempo, supuso un \nalejamiento de las actividades acad\u00e9micas y universita\u00ad\nrias, a las que tan ligado me sent\u00eda.\nDurante doce a\u00f1os fui Diputado del Parlamento Euro\u00ad\npeo. Una de las etapas m\u00e1s activas e intensas de mi \nvida2 . Guardo un recuerdo imborrable. El proceso de \nconstrucci\u00f3n europea es la iniciativa pol\u00edtica m\u00e1s origi\u00ad\nnal y revolucionaria de los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os.\nAl final de esta experiencia, mi reincorporaci\u00f3n a las \nactividades acad\u00e9micas, como no pod\u00eda ser de otra ma\u00ad\nnera, qued\u00f3 marcada por la dimensi\u00f3n europea. La Co\u00ad\nmisi\u00f3n Europea facilit\u00f3 un Convenio con el Rectorado, \npara la creaci\u00f3n de una C\u00e1tedra Jean Monnet, Ad Perso\u00ad\nnan, dedicada a la \u00abEuropa de la Salud\u00bb, proyecto para el\n2. Valverde J L. Europa. Una idea en marcha. Ediciones del Parlamento \nEuropeo. Granada 1994, 463 pp.\n13\nque cont\u00e9 con el apoyo del Rectorado de la Universidad, \nque hoy usted preside.\n1.1. Ser se conjuga con estar\nY as\u00ed nos situamos en las circunstancias y el tiempo en \nque he recibido el encargo de comparecer ante el Claus\u00ad\ntro, para el discurso formal de inauguraci\u00f3n de curso. \nPero esta circunstancia, de aqu\u00ed y de ahora, me retrotrae \nde nuevo algunas d\u00e9cadas, cuando el que os habla se \niniciaba en sus trabajos de elaboraci\u00f3n de la tesis docto\u00ad\nral. De nuevo tambi\u00e9n, este entra\u00f1able antiguo Hospital \nde los Reyes, es el eslab\u00f3n testigo del ayer y el hoy. Para \nm\u00ed es un viejo amigo. Sus vetustos muros, sus elegantes \nclaustros, sus artesonados y sus cruj\u00edas, se llenan de vida. \nVida presentida y llena de m\u00faltiples detalles, a trav\u00e9s de \nlos ricos y completos Archivos de este Hospital. Durante \ntres a\u00f1os estuve inmerso en los cientos de Legajos del \nArchivo, que se conservaban en la Diputaci\u00f3n. Realic\u00e9 \nmi tesis doctoral sobre la \u00abHistoria de los Servicios far\u00ad\nmac\u00e9uticos del Hospital de los Reyes de Granada\u00bb.\nComo es bien sabido esta Instituci\u00f3n fue fundada por \nlos Reyes Cat\u00f3licos en 1504 como Patronato Real. Has\u00ad\nta su cesi\u00f3n al Ministerio de Educaci\u00f3n y posterior ads\u00ad\ncripci\u00f3n al Rectorado de la Universidad de Granada, fue \nla Instituci\u00f3n sanitaria m\u00e1s importante de la ciudad a \ntrav\u00e9s de los siglos. El rico y completo Archivo es uno \nde los mejores registros de la historia cotidiana de la\n\u201414 \u2014\nvida en Granada y reflejo de las alegr\u00edas, angustias, te\u00ad\nmores, hambrunas y secuelas de epidemias y calamida\u00ad\ndes. Para m\u00ed fue una experiencia \u00fanica vivir d\u00eda a d\u00eda a \ntrav\u00e9s de los Boticarios del Hospital Real y sus trabajos, \nla interacci\u00f3n del medicamento y la actividad sanitaria \nen la vida de los ciudadanos y sus cuitas ante la enfer\u00ad\nmedad. Me dirigi\u00f3 la tesis mi Maestro el Profesor Jos\u00e9 \nMar\u00eda Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e1, Catedr\u00e1tico de Farmacia Gal\u00e9nica, \nT\u00e9cnica Profesional y Legislaci\u00f3n. Su trabajo, su dedica\u00ad\nci\u00f3n y su ejemplo fueron decisivos para mi incorpora\u00ad\nci\u00f3n a la Universidad y para toda mi vida acad\u00e9mica. \nQuede aqu\u00ed constancia p\u00fablica de mi emocionado reco\u00ad\nnocimiento y sincero afecto.\nEn los a\u00f1os sesenta, el Prof. Su\u00f1\u00e9 fue Interventor De\u00ad\nlegado del Ministerio de Hacienda, Administrador Gene\u00ad\nral, Secretario General y Gerente de esta Universidad. \nRepresentaba a la Universidad en la Diputaci\u00f3n Provin\u00ad\ncial. Fue actor privilegiado en el rectorado del Prof. Ma\u00ad\nyor Zaragoza, de la recuperaci\u00f3n de este edificio hist\u00f3ri\u00ad\nco para la Universidad, con la generosa y decisiva parti\u00ad\ncipaci\u00f3n del entonces Presidente de la Diputaci\u00f3n, D. \nMiguel Z\u00fa\u00f1iga. Es la letra peque\u00f1a pero decisiva, de la \nincorporaci\u00f3n de este noble edificio a la Universidad que \nhoy nos acoge, con su omnipresente mirada de los siglos.\nEn la investigaci\u00f3n de los Archivos de este Hospital \nde los Reyes, se configur\u00f3 la vocaci\u00f3n del miembro del \nClaustro que les habla.\nLa tradici\u00f3n ha consolidado la costumbre de que el \nProfesor encargado de la honrosa tarea de impartir esta\n\u201415 \u2014\nlecci\u00f3n inaugural, desarrolle un tema de su \u00e1rea de inves\u00ad\ntigaci\u00f3n y la visi\u00f3n sobre su disciplina.\nComo bien saben, la materia a la que dedico mi traba\u00ad\njo acad\u00e9mico y de investigaci\u00f3n es bifronte, Historia de \nla Farmacia y Legislaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Por un lado His\u00ad\ntoria, por otro Derecho, pero confluyen en su objetivo, \nel medicamento.\n2. INTRODUCCI\u00d3N. LA SALUD, LOS MEDICAMEN\u00ad\nTOS Y LOS OBJETIVOS DE DESARROLLO DEL \nMILENIO\nHoy, l\u00f3gicamente, les hablar\u00e9 del medicamento. Mi \nresponsabilidad en la Universidad es ocuparme de su \nmundo. De lo que represent\u00f3 en las sociedades pasadas, \nsu evoluci\u00f3n cient\u00edfica y lo que representa en nuestra \nsociedad, intentando dilucidar qu\u00e9 evoluci\u00f3n es previsi\u00ad\nble para un futuro pr\u00f3ximo.\nEn mi comparecencia ante este Claustro de la Univer\u00ad\nsidad de Granada, tengo que hablar desde mi propia ex\u00ad\nperiencia, pero en la perspectiva del mundo globalizado \nque nos ha tocado vivir.\nLa sociedad espa\u00f1ola del nuevo milenio, parad\u00f3jica\u00ad\nmente, en vez de mirar m\u00e1s alto y m\u00e1s lejos, est\u00e1 ensi\u00ad\nmismada y mirando hacia atr\u00e1s. Sufrimos una asfixiante \natm\u00f3sfera de provincianismo y de nacionalismo. Se olvi\u00ad\nda que lo local es esencial para enlazar con autenticidad \nen la gran malla de lo global, pero no para aislarse.\n\u201416 \u2014\nEl medicamento tiene una vocaci\u00f3n mundial, por su \nnaturaleza cient\u00edfica y por su finalidad, dirigido a aliviar \ny curar, en lo posible, los sufrimientos de las personas. \nPor tanto, a trav\u00e9s de los desaf\u00edos del medicamento en \nnuestra sociedad, podemos reflexionar con bastante pro\u00ad\npiedad, sobre problemas generales de nuestra civiliza\u00ad\nci\u00f3n, que van mucho m\u00e1s lejos de lo que pudiera aparen\u00ad\ntar el estudio de un producto tan especial y tan \npluridimensional como es el medicamento3 .\nPol\u00edtica y salud; derechos fundamentales de las perso\u00ad\nnas; medicamentos y bienestar; innovaci\u00f3n y desarrollo; \npol\u00edticas de solidaridad; propiedad intelectual, innova\u00ad\nci\u00f3n y patentes y Gobierno mundial, son algunas de las \nfacetas en las que la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica y un uso \neficaz y equitativo de los medicamentos, est\u00e1 en juego.\nLes he hablado de mi vida acad\u00e9mica en esta Universi\u00ad\ndad, compartida con muchos de vosotros, en primera \npersona. Tambi\u00e9n les he hablado de este Hospital Real \nque hoy nos acoge. As\u00ed mismo, durante doce a\u00f1os, como \nDiputado del Parlamento europeo viv\u00ed con intensidad \nlos desaf\u00edos de la construcci\u00f3n de un nuevo modelo de \nsociedad y de Gobierno, desde mi doble sensibilidad, \ncomo federalista global europeo y como experto en el \nmundo del medicamento.\nAll\u00ed tuve la oportunidad de ser el Ponente del Informe \nque cre\u00f3 la Agencia Europea del Medicamento, aut\u00e9nti\u00ad\n3. Valverde JL. Challenges faced by drugs in current society, Leadership  \nMedica  2004; XX (5): 44-57\n\u201417 \u2014\nco \u00f3rgano federal de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n del control \ndel medicamento en la Uni\u00f3n Europea. Y, pasados los \na\u00f1os, tras dejar las funciones como Diputado, mis anti\u00ad\nguos compa\u00f1eros me honraron design\u00e1ndome represen\u00ad\ntante del Parlamento Europeo, en el Consejo de Admi\u00ad\nnistraci\u00f3n de la Agencia Europea del Medicamento, con \nsede en Londres. Durante estos a\u00f1os mi aportaci\u00f3n fun\u00ad\ndamental se ha centrado en impulsar los procesos de \narmonizaci\u00f3n cient\u00edfico t\u00e9cnica mundial, que hoy son una \nexcelente realidad, aunque no acabada. Los resultados \nde las llamadas Conferencias de Armonizaci\u00f3n4  son una \nexcelente plataforma mundial de cooperaci\u00f3n entre USA, \nJap\u00f3n y Europa, a la que se han adherido muchos otros \npa\u00edses.\nEste proceso es un ejemplo de c\u00f3mo se puede avanzar \nhacia una globalizaci\u00f3n ordenada, estableciendo meca\u00ad\nnismos que propicien pol\u00edticas a nivel mundial.\nLa actividad profesional y acad\u00e9mica sigue compar\u00ad\ntiendo mi doble vocaci\u00f3n de siempre, como experto en \nel medicamento, y con la sensibilidad pol\u00edtica de promo\u00ad\nver un Estatuto global del medicamento.\nMis actividades en la Agencia del Medicamento, se \ncomplementan con las tareas como Editor de una revista \nde \u00e1mbito internacional, \u00abPharmaceuticals, Policy and Law\u00bb, \ndesde donde tambi\u00e9n se ponen en marcha iniciativas y\n4. Valverde JL. La Conferencia Internacional sobre la Armonizaci\u00f3n de \nlos requisitos t\u00e9cnicos para el registro de los medicamentos de uso humano, \nCuadernos de Derecho europeo farmac\u00e9utico,  1996; II (4): 9-16\naportaciones para avanzar hacia un aut\u00e9ntico Estatuto \njur\u00eddico mundial del medicamento.\nDesde esta experiencia, estos objetivos y esta respon\u00ad\nsabilidad, intento hablarles hoy.\nMi intervenci\u00f3n no es un an\u00e1lisis acad\u00e9mico as\u00e9ptico. \nMis trabajos, inevitablemente, siempre han sido trabajos \ncoherentes con mi compromiso personal. La neutralidad \nes posible que exista, pero es dif\u00edcil en cualquier trabajo \nde un universitario con sus sensibilidades, sus ideas, sus \ncreencias, sus objetivos pol\u00edticos, sus perspectivas y sus \nesperanzas. Los datos est\u00e1n ah\u00ed. Yo intento transmitir de \nforma objetiva lo que se conoce, pero despu\u00e9s, el an\u00e1li\u00ad\nsis, la interpretaci\u00f3n y el sacar consecuencias no dejan \nde ser un ejercicio personal comprometido y no exento \nde subjetividades. Todo esto es obvio, pero nadie debe \nenga\u00f1arse. Las cosas puede que sean como digo, aunque \nno cabe duda que puedan ser de otra forma.\nTras esta declaraci\u00f3n de principios e intenciones paso \na hablar de este mundo apasionante del medicamento en \nnuestra sociedad actual.\n2.1. Salud, desarrollo y  medicamentos\nEl mundo se enfrenta a un dilema fundamental. En los \n\u00faltimos a\u00f1os se ha producido un r\u00e1pido incremento del \npotencial tecnol\u00f3gico y econ\u00f3mico mundial y, gracias a \nello, ha aumentado la capacidad para superar los proble\u00ad\nmas relacionados con la pobreza y la mala salud. No\n19 \u2014\nobstante, en numerosos pa\u00edses en desarrollo se ha dete\u00ad\nriorado la situaci\u00f3n sanitaria debido, en gran medida, al \nVIH/SIDA, pero tambi\u00e9n a la reaparici\u00f3n de otras enfer\u00ad\nmedades infecciosas y al incremento de la carga de en\u00ad\nfermedades no transmisibles. 2.000 millones de personas \nen todo el mundo se enfrentan cada d\u00eda a amenazas para \nla salud5 .\nHay pruebas concluyentes de la relaci\u00f3n que existe \nentre la pobreza y la carga de morbilidad La pobreza, la \ncarga de morbilidad y la capacidad de investigaci\u00f3n son \nfactores que interact\u00faan y crean toda una serie de retos y \noportunidades para los pa\u00edses.\nEn 2003, se calculaba que la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses \nen desarrollo hab\u00eda aumentado hasta alcanzar los 5300 \nmillones de personas, m\u00e1s del 80% de los casi 6300 \nmillones que constituyen la poblaci\u00f3n mundial6 .\nEn el \u00e1mbito global, las denominadas enfermedades \nde la pobreza, es decir, las enfermedades transmisibles, \nmaternas, peri natales y relacionadas con la nutrici\u00f3n, \nson las responsables de m\u00e1s del 50% de la carga de \nmorbilidad en los pa\u00edses en desarrollo de bajos ingresos7 .\n5. Salud p\u00fablica, innovaci\u00f3n y derechos de propiedad intelectual. Informe  \nde la Comisi\u00f3n de Derechos de Propiedad Intelectual, Innovaci\u00f3n y  Salud P\u00fablica.  \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2006\n6. World development indicators. Washington, DC, Banco Mundial, 2005 \n(http:// www.worldbank.org/data/wdi2005/wditext/index2.htm.)\n7. Informe sobre la salud en el mundo 2005 - \u00a1Cada madre y  cada ni\u00f1o  \ncontar\u00e1n!  Ginebra, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2005. (http:// \nwww.who.int/whr/2005 / overview_en.pdf,\n-20 \u2014\nIncluso en los pa\u00edses m\u00e1s ricos, existen grupos manifies\u00ad\ntamente desfavorecidos.\nLa aportaci\u00f3n fundamental de la Comisi\u00f3n sobre \nMacroeconom\u00eda y Salud de la OMS, en 2001, fue demos\u00ad\ntrar la importancia de las inversiones en investigaci\u00f3n y \natenci\u00f3n sanitaria para fomentar el desarrollo social y \necon\u00f3mico y reducir la pobreza.\nEste mensaje fue corroborado por las recientes con\u00ad\nclusiones del Proyecto del Milenio de las Naciones Uni\u00ad\ndas sobre los requisitos para lograr, en 2015, los Objeti\u00ad\nvos de Desarrollo del Milenio8 .\nLa promoci\u00f3n de la salud9  y la promoci\u00f3n del desarro\u00ad\nllo se complementan, es decir, no se puede lograr la una \nsin la otra.\n2.2. Una mundialiqaci\u00f3n incluyente y  equitativa\nPara obtener resultados sostenibles se requiere una es\u00ad\ntrategia que abarque la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y el \ntratamiento, as\u00ed como la promoci\u00f3n de la salud y la edu\u00ad\ncaci\u00f3n sanitaria, con car\u00e1cter general.\nSe ha de buscar un equilibrio en las estrategias que \ncombinen el tratamiento y la prevenci\u00f3n. Las primeras\n8. Millennium Project. Nueva York, Organizaci\u00f3n de las Naciones Uni\u00ad\ndas, 2005. (http://www.unmillenniumproject.org/.\n9. Health and the Millennium Development Goals. Ginebra, Organiza\u00ad\nci\u00f3n Mundial de la Salud, 2005(http://www.who.int/mdg/publications/ \nmdg_report/en/.\n\u201421 \u2014\ncampa\u00f1as de erradicaci\u00f3n de la malaria, libraron a 500 \nmillones de personas de la amenaza de la enfermedad1 0 .\nLa tarea fundamental es conseguir que la mundializaci\u00f3n \nse convierta en una fuerza positiva para todos los habi\u00ad\ntantes del mundo, plenamente incluyente y equitativa.\nForos paralelos y manifestaciones anti-globalizaci\u00f3n, \npueden ser bien intencionados, pero escasamente \u00fatiles. \nLos esfuerzos de los ciudadanos han de centrarse en for\u00ad\nzar a sus respectivos Gobiernos, sean del signo que sean, \na que sean activos a nivel internacional, concretamente \nen el seno de la ONU, para forzar la reforma profunda \nque se necesita para empezar a tener unas Instituciones \nmundiales con competencias limitadas, pero efectivas.\nPero para eso hay que superar la incurable y grav\u00edsima \nenfermedad mental de los nacionalismos, en todas sus \nformas, escalas y manifestaciones. Ese es el desaf\u00edo de \ntodos los hombres de buena voluntad. Las sensibilidades \npol\u00edticas vienen despu\u00e9s. Primero, Instituciones y nor\u00ad\nmas. Despu\u00e9s habr\u00e1 tiempo de expresar las preferencias \ny de administrar, de la mejor forma, los escasos recursos \ndisponibles.\nA t\u00edtulo personal, como ciudadano, considero intolera\u00ad\nble que los Jefes de Estado y de Gobierno, pierdan su \ntiempo en negociaciones de confrontaciones concretas \nentre Gobiernos, que no conducen a ninguna parte, y\n10. Arrow KJ, Gelnband H, Panosian CB. Saving lives, buying time: \neconomics of malaria drugs in an age of resistance. Washington, DC, Institute \nof Medicine of the National Academies, 2004.\n\u201422 \u2014\nque lo \u00fanico que reflejan es que esos Gobiernos son \nincapaces de asegurar la paz y el bienestar a los ciudada\u00ad\nnos y, por tanto, carecen de toda legitimidad1 1 . Los acci\u00ad\ndentes son duros, hay que atenderlos, pero el gran es\u00ad\nfuerzo hay que dirigirlo a prevenirlos.\nLas sacrosantas soberan\u00edas nacionales que dicen re\u00ad\npresentar lo Gobiernos, son ya s\u00f3lo un fantasma que \n\u00fanicamente sirve para escenificar los permanentes des\u00ad\nacuerdos y mantenernos sumidos en un desorden inter\u00ad\nnacional inaceptable. La prioridad ha de ser evitar los \nconflictos, lo mismo que lo es en el \u00e1mbito de la salud, \nprevenir la enfermedad.\nCuando el conflicto surge, ya no hay posibilidad de \narreglo. El desorden establecido, conduce, inevitablemente, \na la confrontaci\u00f3n de los Gobiernos y de las opiniones \np\u00fablicas. Para superarlos realmente, hay primero que crear \nlas Instituciones mundiales adecuadas.\nEn Europa, tras la sangrienta guerra mundial, un gru\u00ad\npo reducido pero valioso de l\u00edderes europeos, supieron \ndarse unas Instituciones revolucionarias, superadoras del \nEstado naci\u00f3n y de la mentalidad nacionalista.\nSu \u00e9xito ha sido total aunque los actuales l\u00edderes euro\u00ad\npeos parecen haber olvidado las ideas fuerza que dieron \norigen al milagro pol\u00edtico de la Uni\u00f3n Europea.\nSe olvida que la llamada \u00abGeneraci\u00f3n de inconformistas \neuropeos\u00bb, del periodo de entreguerras, que pensaron y\n11. Valverde JL. La salud presupuesto de la paz. Fundamentos culturales \nde la Paz en Europa. I (PPU) 1986; I: 237 271\n\u201423 \u2014\npropiciaron el modelo de la Europa federal, siempre la \nconsideraron como un medio y no como un fin en s\u00ed \nmisma. Alexandre Marc, creador del federalismo global, \nfue su exponente m\u00e1s luchador1 2 . Siempre recordaba que \nel objetivo era y sigue siendo, avanzar hacia una Federa\u00ad\nci\u00f3n mundial y que el modelo europeo, si ten\u00eda \u00e9xito, \nser\u00eda el desencadenante de otras Federaciones semi-con- \ntinentales y todas juntas, impulsar\u00edan con m\u00e1s eficacia \nun cambio cualitativo de la ONU. Ayer, como hoy, sigue \nsiendo un objetivo irrenunciable.\nAqu\u00ed y ahora s\u00f3lo puedo expresar este mi convenci\u00ad\nmiento pol\u00edtico esencial y es que cada ciudadano, en la \nmedida de sus posibilidades, puede contribuir a que se \navance en esta direcci\u00f3n, si no se pierde en la asfixiante \natm\u00f3sfera en la que nos tienen encerrados los Gobiernos.\nLa construcci\u00f3n europea es el ejemplo palpable de que \navanzar hacia Instituciones internacionales eficaces es \nposible. Todo depende de la voluntad de los ciudadanos, \nen sus responsabilidades democr\u00e1ticas. Nadie se puede \nhacer el inocente. Todos somos co-responsables de los \nl\u00edderes que elegimos, de los Gobiernos que se forman y \nde las pol\u00edticas que realizan.\n12. Valverde J L. Introducci\u00f3n general al Federalismo Global. En, Alexandre \nMarc, E l Porvenir de Europay otros ensayos.  Centro de Estudios Constituciona\u00ad\nles. BOE, Madrid, 1994\n\u201424 \u2014\n2.3. Las cifras del esc\u00e1ndalo mundial\nCada a\u00f1o se producen m\u00e1s de 500. 000 defunciones \nde mujeres en el parto; 4 millones de ni\u00f1os mueren en \nlos 28 d\u00edas siguientes al nacimiento y otros 6,6 millones \nmueren antes de cumplir los cinco a\u00f1os. Actualmente, el \n58% de los casos de malaria afecta al 20% de la pobla\u00ad\nci\u00f3n m\u00e1s pobre del mundo1 3 . 500 millones de personas \ncontraen la malaria cada a\u00f1o.\nDe acuerdo con las estimaciones de la OMS, m\u00e1s del \n4% de la carga de morbilidad en el mundo corresponde a \nlas enfermedades diarreicas, que afectan principalmente \na los ni\u00f1os, y el 88% de esta carga tiene su origen en la \nmala calidad de los sistemas de abastecimiento de agua y \nde saneamiento y en la falta de higiene1 4 .\nActualmente hay m\u00e1s de 40 millones de casos de tu\u00ad\nberculosis en todo el mundo. Se siguen produciendo anual\u00ad\nmente alrededor de dos millones de fallecimientos por \ntuberculosis1 5 . Todo esto es inaceptable.\n13. McCarthy FD, Wolf H, Wu Y. Malaria and growth. Washington, DC, \nBanco Mundial, 2000 (Working Paper 2303 [200]).\n14. Burden of disease and cos\u00ed effectiveness estimates. Ginebra, Organiza\u00ad\nci\u00f3n Mundial de la Salud, 2003 (http://www.who.int/water_sanitation_health/ \ndiseases/burden/en/,\n15. Macroeconom\u00eda y salud: Invertir en salud en pro del desarrollo econ\u00f3\u00ad\nmico. Informe de la Comisi\u00f3n sobre Macroeconom\u00eda y Salud. Ginebra, Orga\u00ad\nnizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2002.\n\u201425 -\n3. EL DERECHO A LA SALUD COMO DERECHO \nFUNDAMENTAL DE LAS PERSONAS\nNecesariamente hay que ocuparse de la dimensi\u00f3n cien\u00ad\nt\u00edfica, m\u00e9dica, econ\u00f3mica y jur\u00eddica, sin olvidar la \u00e9tica1 6 , \nen el \u00e1mbito de los medicamentos.\nSi bien es cierto que tenemos la capacidad t\u00e9cnica \npara proporcionar los medicamentos necesarios, los Go\u00ad\nbiernos del mundo entero han reconocido su incapacidad \npara que todos los ciudadanos tengan acceso a los medi\u00ad\ncamentos m\u00e1s esenciales. Sin embargo, es una obligaci\u00f3n \n\u00e9tica irrenunciable.\nEl diagn\u00f3stico est\u00e1 hecho. Se conocen las causas. Los \nmedios existen. Hay que obligar a la acci\u00f3n y no dejarnos \nembaucar por las ret\u00f3ricas de Gobiernos y Ministros.\nS\u00f3lo actuaciones persistentes, en el marco de una co\u00ad\noperaci\u00f3n internacional coherente, permitir\u00e1n movilizar \nrecursos m\u00e9dicos, t\u00e9cnicos y financieros y har\u00e1n romper \nel c\u00edrculo vicioso de la enfermedad y la pobreza. Pero \nesto no es posible en el marco de las Instituciones Inter\u00ad\nnacionales actuales. Son claramente insuficientes y en \nmuchas ocasiones causa de la par\u00e1lisis.\nHay s\u00f3lo una voz de orden: el cambio necesario.\n16. Valverde J L, Arrebola P. Estudios de \u00e9tica farmac\u00e9utica. E. Doce \nCalles. 265 pp. Madrid 1999.\n\u201426 \u2014\n3.1. De una obligaci\u00f3n \u00e9tica a un imperativo legal\nEsta obligaci\u00f3n \u00e9tica se apoya en un imperativo jur\u00eddi\u00ad\nco1 7 . La mayor\u00eda de los Gobiernos mediante la firma y \nratificaci\u00f3n de los Acuerdos Internacionales de los Dere\u00ad\nchos fundamentales y su inclusi\u00f3n en Constituciones y \nleyes nacionales1 8 , se han comprometido a respetar el \nDerecho a la salud. Precisamente en este contexto, en el \nPacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y \nCulturales se reconoce \u00abel derecho de toda persona al \ndisfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y men\u00ad\ntal\u00bb1 9 . Este compromiso reitera el objetivo general de la \nConstituci\u00f3n de la OMS, que es \u00abalcanzar para todos los \npueblos el grado m\u00e1s alto posible de salud\u00bb2 0 .\nAunque las limitaciones de los recursos de los Gobier\u00ad\nnos son inevitables, no obstante, se les impone la res\u00ad\nponsabilidad de avanzar, con la mayor eficacia y rapidez \nposibles, hacia la realizaci\u00f3n de estos derechos2 1 .\nTodo esto es bien conocido. Est\u00e1 escrito en todo tipo \nde informes, art\u00edculos y libros. Aqu\u00ed no pretendo ninguna\n17. Valverde JL, Derecho Internacional Sanitario (I): Derechos Humanos \ny Salud, EL M\u00e9dico , 1987; VI (214) 63 70\n18. Hogerzeil H. Access to essential medicines as a human right. Essential  \nDrugs Monitor,  2005; 33:25-26.\n19. The International Covenant on Economic, Social and Cultural Rights \n(ICESCR), agreed in 1966 but entered into forc\u00e9 in 1976.\n20. Constituci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 1946. In: Docu\u00ad\nmentos b\u00e1sicos.  45a edici\u00f3n. Ginebra, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2005: \n1-18.\n21. Preliminary report of the special rapporteur on the right to health to \nthe UN General Assembly, 2003, A./58/427\n-27 -\noriginalidad. S\u00ed ser eco y voz reiterada de que es necesa\u00ad\nrio exigir la acci\u00f3n y, el no hacerlo, es una responsabili\u00ad\ndad personal y social.\nAunque el enfoque ha de ser necesariamente global, \nno se puede olvidar que el an\u00e1lisis se ha de circunscribir \nal objeto de mi campo de trabajo y experiencia. Necesa\u00ad\nriamente, el punto de referencia, an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n es el \nmedicamento y sus implicaciones.\nSe precisa delimitar y concretar conceptos. El derecho \na la salud es un derecho fundamental as\u00ed como el acceso \na los medios para mantenerla y recuperarla2 2 . Entre esos \nmedios figuran de forma muy preferente el medicamento \ny los productos sanitarios.\nEl progreso en el \u00e1mbito de los medicamentos est\u00e1 \nligado a los procesos de innovaci\u00f3n, propiedad intelec\u00ad\ntual2 3  y acceso a los mismos, a trav\u00e9s de los derechos \nsociales. Pero son realidades jur\u00eddicas diferenciadas.\n22. Valverde J L, Derecho Internacional Sanitario II: Significaci\u00f3n y Al\u00ad\ncance del Derecho a la Salud, EL M\u00e9dico  1987; (215) 53 62\n23. Valverde JL, Cabezas L\u00f3pez MD. El marco jur\u00eddico de la confidencialidad \nde los datos relativos a la evaluaci\u00f3n, autorizaci\u00f3n y registro de medicamen\u00ad\ntos. Ciencia Pharmac\u00e9utica  1997; 7(1): 36-44\n\u201428 \u2014\n4. LA DIMENSI\u00d3N CIENT\u00cdFICA DEL MEDICAMENTO\n4.1. La innovaci\u00f3n\nLa investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica es un importante motor \nde la innovaci\u00f3n para la eficacia de la asistencia sanita\u00ad\nria2 4 .\nEl modelo lineal, seg\u00fan el cual las Universidades o las \nInstituciones de investigaci\u00f3n p\u00fablicas se dedicaban a la \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica o fundamental y el sector privado \nrecog\u00eda y desarrollaba lo que era susceptible de aplica\u00ad\nci\u00f3n comercial, no es el \u00fanico posible. Se tiende a un \nenfoque de \u00absistemas\u00bb, en el que se haga hincapi\u00e9 en las \nredes y los esfuerzos coordinados para dotar de eficacia \na las actividades de I+D.\nLas prioridades de la investigaci\u00f3n no deben determi\u00ad\nnarse s\u00f3lo por el probable n\u00famero de publicaciones en \nlas revistas de las instituciones acad\u00e9micas, sino por su \npertinencia para esa necesidad. Tampoco las tasas de \npublicaci\u00f3n, aun cuando sigan cumpliendo una impor\u00ad\ntante funci\u00f3n, deber\u00edan ser el principal determinante del \n\u00e9xito profesional en el mundo acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n hay \nque resolver problemas sanitarios concretos2 5 .\n24. Valverde JL and Fracchia, G (Editors), Focus on Pharmaceutical research, \nPharmaceuticals Policy and Patv.  IOS Press. Amsterdam (1999).\n25. Mugabe J. Health innovation Systems in developing countries. Strategies \nfor building scientific and technological capacities. Ginebra, CIPIH study \npaper, 2005. (http://www.who.int/intellectualproperty/studies/Health\n_Innovation_Systems.pdf\n\u201429 \u2014\nCarece de inter\u00e9s reabrir los debates entre ciencia b\u00e1\u00ad\nsica y aplicada. Las dos son necesarias y se complemen\u00ad\ntan. De lo que se habla es de flexibilidad y de sensibili\u00ad\ndad social y econ\u00f3mica.\nLo que es inaceptable es someter las actividades do\u00ad\ncentes e investigadoras de la Universidad en una estruc\u00ad\ntura r\u00edgida impuesta por Gobiernos dogm\u00e1ticos, que pre\u00ad\ntenden encerrar toda actividad acad\u00e9mica en una f\u00e9rrea \nagrupaci\u00f3n de profesionales ordenados en compartimentos \nestancos, siguiendo la l\u00f3gica de la clasificaci\u00f3n decimal \nde materias de la UNESCO para la organizaci\u00f3n de Ar\u00ad\nchivos y Bibliotecas.\nEl proceso de la innovaci\u00f3n es un ciclo constituido \npor tres grandes fases, que se alimentan una a otra: des\u00ad\ncubrimiento, desarrollo y difusi\u00f3n2 6 .\nEn el mundo del medicamento la innovaci\u00f3n es la \nexigencia fundamental que condiciona el progreso \nfarmacol\u00f3gico y es la \u00fanica herramienta v\u00e1lida para redu\u00ad\ncir los gastos en tratamientos farmacol\u00f3gicos.\nAqu\u00ed se hace necesario un m\u00ednimo de referencias a \nt\u00e9rminos y conceptos utilizados por la bibliograf\u00eda inter\u00ad\nnacional, para dar mayor precisi\u00f3n a la exposici\u00f3n. Este \nescrito est\u00e1 pensado y resumido para que el Claustro de \nla Universidad de Granada, en su sesi\u00f3n solemne de Apertura \nde curso, siga la tradici\u00f3n de reflexionar sobre un proble\u00ad\n26. Salud p\u00fablica, innovaci\u00f3n y derechos de propiedad intelectual. Infor\u00ad\nme de la Comisi\u00f3n de Derechos de Propiedad Intelectual, Innovaci\u00f3n y \nSalud P\u00fablica. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2006\n\u201430 \u2014\nma global que afecta a la sociedad y, al mismo tiempo, \nconocer las l\u00edneas esenciales del pensamiento y acci\u00f3n \nde uno de sus miembros.\n4.2. De la innovaci\u00f3n a la fabricaci\u00f3n industrial\nLa industria farmac\u00e9utica, surgi\u00f3 hace m\u00e1s de un siglo \ngracias a los progresos b\u00e1sicos registrados en el campo de \nla qu\u00edmica, la biolog\u00eda, y la farmacolog\u00eda. Desde las boti\u00ad\ncas y las empresas qu\u00edmicas de finales del siglo XIX, la \ninvestigaci\u00f3n farmac\u00e9utica ha evolucionado, pasando de \nlos compuestos naturales y la creaci\u00f3n de productos qu\u00ed\u00ad\nmicos sint\u00e9ticos, a la posibilidad de relacionar la estructu\u00ad\nra qu\u00edmica con la actividad farmacol\u00f3gica y bloquear as\u00ed \nlas v\u00edas patog\u00e9nicas. En el siglo XX, el descubrimiento de \nlos antibi\u00f3ticos fue un elemento central del desarrollo de \nla industria. Asimismo, se reconoci\u00f3 el papel fundamental \nde las enzimas en la etiolog\u00eda de la enfermedad. En los \n\u00faltimos 30 a\u00f1os, los avances de la biolog\u00eda molecular, \nbioinform\u00e1tica, la prote\u00f3mica y la expresi\u00f3n gen\u00f3mica, han \ndado origen a la industria de la biotecnolog\u00eda.2 7 .\nAunque el gasto mundial en I+D en el \u00faltimo decenio \nha presentado una marcada tendencia al alza, no han \naumentado las innovaciones2 8 . Desde mediados del dece\u00ad\n27. The Pharmaceutical Industry in Figures 2005, EFPIA.\n28. Charles River Associates. Innovation in the pharmaceutical sector. \nBrussels, European Commission study paper, 2004 (http://pharmacos.eudra.org/\n-31 \u2014\nnio de 1990, el n\u00famero anual de nuevas mol\u00e9culas des\u00ad\ncendi\u00f3 de 53, a un m\u00ednimo de 17, en 2002.\nLa cuesti\u00f3n fundamental es reflexionar sobre si se pueden \nconcebir nuevos m\u00e9todos y modelos que resulten benefi\u00ad\nciosos para el proceso de I+D en su conjunto.\nSeg\u00fan los especialistas se deber\u00eda conceder una priori\u00ad\ndad m\u00e1s alta a las investigaciones sobre el desarrollo de \nnuevos modelos animales, marcadores biol\u00f3gicos, crite\u00ad\nrios indirectos de valoraci\u00f3n y nuevos modelos para eva\u00ad\nluar la seguridad y la eficacia, a fin de que el proceso de \ndesarrollo de productos sea m\u00e1s eficaz.\n4.3. Segundad y  responsabilidad en el sector farmac\u00e9utico\nEl proceso de desarrollo de productos puede verse \nafectado por una gran variedad de factores econ\u00f3micos, \nsociales y pol\u00edticos. Un claro ejemplo es la responsabili\u00ad\ndad por los productos.\nLa exigencia de calidad, seguridad y eficacia es con\u00ad\nsustancial al Estatuto jur\u00eddico del medicamento.\nPero, toda exigencia no puede ser total. Hay que con\u00ad\nsiderar siempre el balance riesgo/ beneficio.\nF2/pharmacos/docs/Doc2004/nov/EU%20Pharma%20Innovation_25-ll- \n04.pdf\n\u201432 \u2014\nEn los pa\u00edses desarrollados puede que los sistemas \njur\u00eddicos hayan ido m\u00e1s lejos de lo razonable. En el mundo \nde los medicamentos el riesgo cero es una quimera. Tal \nvez haya que repensar los sistemas de responsabilidad y \nlas indemnizaciones, sobre todo en el caso de la pr\u00e1ctica \njudicial de EEUU. Pero, tambi\u00e9n Europa se enfrenta a \neste grave dilema.\nAs\u00ed, las indemnizaciones por contaminaci\u00f3n del virus \ndel Sida, hicieron desaparecer muchas industrias dedica\u00ad\ndas a la elaboraci\u00f3n de derivados de plasma. El sector de \nlos implantes y los productos sanitarios est\u00e1 tambi\u00e9n pa\u00ad\nralizado. Las empresas no pueden correr el riesgo de in\u00ad\ntroducir un nuevo material o un nuevo producto y expo\u00ad\nnerse a reclamaciones desorbitadas. El caso de las vacu\u00ad\nnas es tambi\u00e9n muy grave2 9 .\nEl riesgo de que se produzcan reacciones adversas, \nque pueden entra\u00f1ar costos financieros muy elevados en \nindemnizaciones, es muy elevado, con relaci\u00f3n a los be\u00ad\nneficios econ\u00f3micos, pero la sociedad despu\u00e9s paga, con \nvidas humanas, esa ausencia de medicamentos b\u00e1sicos. \nAqu\u00ed hace falta una reflexi\u00f3n pol\u00edtica, social y jur\u00eddica a \nfondo.\n29. En 1998, la FDA de los Estados Unidos de Am\u00e9rica aprob\u00f3 la prime\u00ad\nra vacuna contra rotavirus, para prevenir la diarrea infantil, pero los efectos \nadversos graves notificados, eran de 1  de cada 10 000 vacunados. A ra\u00edz de \nello, la empresa retir\u00f3 el producto del mercado estadounidense en 1999. \nPero, este riesgo real habr\u00eda que sopesarlo con las cifras de que cada a\u00f1o \nmueren unos 600 000 ni\u00f1os en el mundo de resultas de diarreas causadas por \nrotavirus.\n-33 \u2014\n5. LA DIMENSI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL MEDICAMENTO\nEl medicamento como mercanc\u00eda, es un producto m uy \nespecial. Es el resultado de m\u00faltiples investigaciones, \nque han conducido a un proceso de innovaci\u00f3n positivo, \nhasta conseguir una patente. Despu\u00e9s se ha de someter a  \nun complejo conjunto de pruebas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, \nfarmacol\u00f3gicas, y de toxicidad, y se complementan co n  \nensayos cl\u00ednicos en las personas, para demostrar que e l \nbinomio beneficio/ riesgo, es suficiente. Dichos estudios \ncomplementarios son la esencia de la naturaleza del m e\u00ad\ndicamento. Todas esas pruebas han de ordenarse en u n  \ncomplejo documento de conjunto, protocolizado, que s e  \nsomete a la evaluaci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de las autorida\u00ad\ndes sanitarias, organizadas en \u00d3rganos especializados que, \nnormalmente, reciben el nombre de Agencias del Medi\u00ad\ncamento. Los equipos de cient\u00edficos de las Agencias rea\u00ad\nlizan una evaluaci\u00f3n global. En caso de ser positiva, las \nautoridades competentes, conceden una autorizaci\u00f3n d e  \ncomercializaci\u00f3n.\nObtenida la autorizaci\u00f3n, sus titulares han de con\u00ad\ntraer el compromiso de fabricarlo. Los Laboratorios d e \nelaboraci\u00f3n de medicamentos han de cumplir un con\u00ad\njunto complejo de exigencias de orden material, en for\u00ad\nma de instalaciones t\u00e9cnicas, y de recursos humanos; \ncentr\u00e1ndose todas las responsabilidades sanitarias en la \nfigura de un profesional universitario especializado, nor\u00ad\nmalmente farmac\u00e9utico que, en la Comunidad Europea, \nrecibi\u00f3 el nombre de \u00abla persona cualificada\u00bb, definida\n\u201434 \u2014\ncon detalle su formaci\u00f3n, su experiencia y sus responsa\u00ad\nbilidades3 0 .\nLos procesos de fabricaci\u00f3n suelen estar protocolizados \nen unos documentos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos, denominados \u00abBue\u00ad\nnas Pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n\u00bb.\nTerminado el proceso de fabricaci\u00f3n se inicia el proce\u00ad\nso de envase y de embalaje, que conlleva exigencias de \ninformaci\u00f3n, muy definidas y tasadas por la legislaci\u00f3n, \nque se complementan con informaciones dirigidas al pa\u00ad\nciente, en forma de prospecto y a los profesionales sani\u00ad\ntarios a trav\u00e9s del \u00abResumen de las caracter\u00edsticas del \nproducto\u00bb.\nEn esta fase de la vida del medicamento se inicia su \nandadura hacia el paciente. Normalmente, se inicia la \ndistribuci\u00f3n, al por mayor, a Centros especializados de \ndistribuci\u00f3n de medicamentos, tambi\u00e9n rigurosamente \nregulados en sus exigencias materiales de instalaciones, \npersonal y funcionamiento interno y controles. Tambi\u00e9n \nest\u00e1n bajo la responsabilidad profesional de un titulado \nespecializado en las ciencias farmac\u00e9uticas. La regula\u00ad\nci\u00f3n del seguimiento del medicamento, desde su salida \ndel laboratorio, es tambi\u00e9n compleja y entra\u00f1a riesgos \nespeciales en el transporte y la conservaci\u00f3n. Hay que \ntener en cuenta que los medicamentos suelen ser sustan\u00ad\ncias muy l\u00e1biles, algunas requieren un control de tempe\u00ad\n30. Valverde JL, La libre circulaci\u00f3n de farmac\u00e9uticos y el espacio europeo \nde educaci\u00f3n, Revista de Derecho comunitario europeo, 2004;  8 (18): 401-431\n\u201435 \u2014\nratura muy estricto, como las vacunas y los derivados del \nplasma. La mayor\u00eda requiere conservaciones especiales. \nTambi\u00e9n la red de distribuci\u00f3n esta sometida a la res\u00ad\nponsabilidad de la cl\u00e1usula de servicio al p\u00fablico, estan\u00ad\ndo obligados a mantener reservas adecuadas.\nDe los Centros de distribuci\u00f3n llegan los medicamen\u00ad\ntos a las Oficinas de farmacia y Servicios farmac\u00e9uticos \nde los Hospitales. Tambi\u00e9n es posible la relaci\u00f3n directa \ndel fabricante con los servicios farmac\u00e9uticos. Todo si\u00ad\ngue una regulaci\u00f3n muy estricta, por razones sanitarias. \nPero, antes de que el medicamento llegue al paciente, la \nindustria farmac\u00e9utica ha tenido que realizar una gran \ncampa\u00f1a de informaci\u00f3n y de promoci\u00f3n del nuevo me\u00ad\ndicamento. Es una fase muy personalizada. Necesaria\u00ad\nmente es cara. Esta promoci\u00f3n no est\u00e1 exenta de riesgos \ny posibles abusos. Por eso esta sometida a una compleja \nregulaci\u00f3n, que no siempre consigue disciplinar a todos \nlos actores.\nNo se puede olvidar que los medicamentos, como pro\u00ad\nductos muy especiales, pueden suponer riesgos para la \nsalud, en caso de reacciones adversas, que nunca se pue\u00ad\nden predecir en su totalidad. La salida al mercado de un \nnuevo medicamento supone un riesgo y, por tanto, una \ngran responsabilidad para el fabricante. El r\u00e9gimen de \nresponsabilidades del medicamento es tambi\u00e9n muy com\u00ad\npleto. No solamente le es aplicable el r\u00e9gimen de respon\u00ad\nsabilidad por productos defectuosos, sino tambi\u00e9n el de \nla responsabilidad por riesgos del desarrollo. Sin olvidar \nla responsabilidad administrativa, profesional, civil y pe\u00ad\n\u201436 \u2014\nnal, aplicables todas ellas a los responsables profesiona\u00ad\nles de las fases de la vida de un medicamento.\nEn esta fase intervienen los profesionales m\u00e9dicos, que \nnecesitan tener una formaci\u00f3n farmacol\u00f3gica adecuada y \ndisponer de tiempo suficiente para establecer un diag\u00ad\nn\u00f3stico o indicaci\u00f3n diagn\u00f3stica del paciente, realizar \nuna prescripci\u00f3n ajustada y extender una receta farma\u00ad\nc\u00e9utica. Ser\u00e1n los farmac\u00e9uticos, a trav\u00e9s de las Oficinas \no Servicios farmac\u00e9uticos, a los que corresponder\u00e1 el \nacto profesional de dispensaci\u00f3n farmac\u00e9utica, en el que \nla entrega del medicamento al paciente, es s\u00f3lo uno de \nlos elementos de su responsabilidad, en el \u00e1mbito de la \ninformaci\u00f3n personalizada y protocolizada que conlleva \nel acto de dispensaci\u00f3n.\nY aqu\u00ed no termina la cadena de responsabilidades. Entra \nen juego el propio paciente, que debe asumir su propia \nresponsabilidad en la utilizaci\u00f3n correcta del medicamento \ny en los cuidados de su salud.\nEsta compleja cadena de actos profesionales, confor\u00ad\nman un Estatuto jur\u00eddico del medicamento muy extenso. \nLa complejidad del medicamento justifica la gran especi\u00ad\nficidad de su Estatuto jur\u00eddico3 1 , que suele conllevar de\u00ad\nrogaciones muy importantes a la legislaci\u00f3n aplicable al \nresto de mercanc\u00edas. Esta especificidad del Estatuto jur\u00ed\u00ad\ndico del medicamento, por razones de protecci\u00f3n de la\n31. Valverde J L. La especificidad del medicamento bajo el punto de vista \njur\u00eddico, Ciencia e Industria Vharmac\u00e9utica , 1987; 6 (2a  \u00e9poca) 173 182\n\u201437 \u2014\nsalud p\u00fablica, es la que proporciona una dimensi\u00f3n jur\u00ed\u00ad\ndica muy espec\u00edfica y que se extiende a todas las fases de \nla vida del medicamento, incluido su comercio interna\u00ad\ncional.\nLa dimensi\u00f3n jur\u00eddica del medicamento, condiciona todo \nel sector. Al ser sus exigencias para proteger la salud de \nlas personas, adquiere una dimensi\u00f3n global. De ah\u00ed que \nsea necesario ir avanzando hacia una armonizaci\u00f3n total, \nen todas sus vertientes. Un Estatuto jur\u00eddico mundial del \nmedicamento est\u00e1 justificado por su propia naturaleza, \npor su control social y por la necesidad de circular libre\u00ad\nmente, aunque se puedan reconocer limitaciones por ra\u00ad\nzones de solidaridad con las poblaciones m\u00e1s \ndesfavorecidas.\nEl Estatuto jur\u00eddico del medicamento en los pa\u00edses \nmiembros de la OCDE, est\u00e1 ya muy armonizado. Las \ndiferencias entre el Estatuto jur\u00eddico del medicamento \nentre EEUU, Jap\u00f3n y la UE, son menores. Las mayores \ndiferencias vienen de los sistemas pol\u00edticos, administrati\u00ad\nvos y sociales de las respectivas sociedades.\nEn la actualidad, alrededor del 20% de los pa\u00edses dis\u00ad\nponen de una reglamentaci\u00f3n farmac\u00e9utica bien desarro\u00ad\nllada y operativa. Del resto, aproximadamente la mitad, \ncuentan con reglamentaciones de capacidad y grado de \ndesarrollo diversos, y en el 30% no existen o son muy \nlimitadas. La realidad es que muchos pa\u00edses de bajos \ningresos no pueden garantizar la seguridad, la eficacia y \nla calidad de los medicamentos que circulan en sus mer\u00ad\ncados. Los problemas de una reglamentaci\u00f3n ineficaz tras\u00ad\n\u201438 \u2014\npasan las fronteras nacionales y tienen consecuencias a \nnivel mundial3 2 .\nEn lo que se refiere en concreto al Estatuto del medi\u00ad\ncamento en la UE3 3 , dado que procede de la confluencia \nde tradiciones de Gobierno y de sociedades muy diferen\u00ad\nciadas, puede considerarse como una plataforma de con\u00ad\nsenso eficaz. Tal vez no sea un modelo perfecto, ya que \nes el fruto de negociaciones muy complejas y, a veces, \ncontradictorias. Pero sus posibles debilidades son tam\u00ad\nbi\u00e9n su fuerza, ya que responde a las sensibilidades de \nsociedades muy diversas.\nDe una forma u otra, la exposici\u00f3n esquem\u00e1tica de sus \nprincipales elementos, puede suponer el andamiaje de lo \nque puede ser, en un futuro, un Estatuto mundial del \nmedicamento.\nCon las previsiones, siempre necesarias, para adaptar\u00ad\nse a necesidades diferenciadas, los elementos esenciales \nde la regulaci\u00f3n del medicamento de la UE, podr\u00eda ser \nuna base de partida, muy razonable y eficaz.\n32. Por una reglamentaci\u00f3n farmac\u00e9utica eficaz como garant\u00eda de seguri\u00ad\ndad, eficacia y calidad. Perspectivas pol\u00edticas de la OMS sobre medicamen\u00ad\ntos. Noviembre de 2003. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Ginebra.\n33. Valverde JL. El estatuto jur\u00eddico del medicamento en la Uni\u00f3n Euro\u00ad\npea. Espa\u00f1a y Europa: un ideal sanitario com\u00fan .Ministerio de Sanidad y \nConsumo. Madrid, 2002: 85-165.\n\u201439 \u2014\n5.1. El C\u00f3digo comunitario sobre medicamentos para uso humano\nDesde 1965 cuando se publica la primera Directiva de \narmonizaci\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de medicamentos3 4 , el \nsector farmac\u00e9utico ha sido uno de los m\u00e1s regulados de \nla CE, lleg\u00e1ndose a publicar m\u00e1s de treinta Directivas y \nReglamentos3 5 . Esta complejidad aconsej\u00f3 una Codifica\u00ad\nci\u00f3n que se produce en el a\u00f1o 2001 pero no fue total.\nLa Codificaci\u00f3n realizada en el 2001 recogi\u00f3 la mayor \nparte de la legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica producida hasta el \nmomento, pudi\u00e9ndose afirmar de que exist\u00eda un Estatuto \njur\u00eddico del medicamento completo. No obstante, de in\u00ad\nmediato, se puso en marcha una nueva revisi\u00f3n, aconse\u00ad\njada por la pr\u00e1ctica acumulada.\nEn noviembre de 2001, la Comisi\u00f3n present\u00f3 una re\u00ad\nvisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n comunitaria en materia de pro\u00ad\nductos farmac\u00e9uticos3 6 . Const\u00f3 de tres instrumentos jur\u00ed\u00ad\ndicos: una propuesta de Reglamento por el que se per\u00ad\nfeccionan los procedimientos comunitarios para la auto\u00ad\nrizaci\u00f3n, la supervisi\u00f3n y la f\u00e1rmaco vigilancia, en lo \nrelativo a los medicamentos de uso humano y veterinario \ny por el que se modifica la Agencia Europea de Medica\u00ad\n34. Valverde J L. Mercado Com\u00fan de medicamentos, Acopar  1965; (21): 47\n35. Valverde J L. El debate legislativo sobre la creaci\u00f3n de la Agencia \nEuropea de Evaluaci\u00f3n de Medicamentos. Cuadernos de Derecho Europeo Far\u00ad\nmac\u00e9utico.  1995; I (1): 139-190\n36. Valverde JL. The new draft reforms concerning the legal status of \npharmaceuticals within the EU, Leader fo r Chemist.  2002; XIII, 10: 4-15\n\u201440 \u2014\nmentos3 7 ; una propuesta de Directiva por la que se com\u00ad\nplementa el C\u00f3digo comunitario relativo a los medica\u00ad\nmentos veterinarios3 8  ; una propuesta de Directiva por la \nque se modifica el C\u00f3digo comunitario relativo a los \nmedicamentos para uso humano3 9 .\nLa Comisi\u00f3n la anunci\u00f3 como una gran revisi\u00f3n de \ntodo el sistema, lo que caus\u00f3 expectativas que, despu\u00e9s, \nno se han consolidado. La \u00abrevisi\u00f3n\u00bb result\u00f3 lo que real\u00ad\nmente pod\u00eda ser. Adaptaciones de los textos y algunas \nmodificaciones complementarias, en \u00e1mbitos esenciales, \ncomo son la f\u00e1rmaco vigilancia, el procedimiento de au\u00ad\ntorizaci\u00f3n de medicamentos por el procedimiento del \nmutuo reconocimiento, los medicamentos gen\u00e9ricos, la \nprotecci\u00f3n de datos y la delimitaci\u00f3n del concepto de \nmedicamento4 0 .\n37. Reglamento (CE) 726/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo, \nde 31 de marzo de 2004, por el que se establecen procedimientos comunita\u00ad\nrios para la autorizaci\u00f3n y el control de los medicamentos de uso humano y \nveterinario y por el que se crea la Agencia Europea de Medicamentos [Diario \nOficial L 136 de 30.4.2004],\n38. Valverde JL, Navarro IM, Cabezas MD, Acosta A, Mart\u00edn Castilla D. \nProcedimientos comunitarios para la evaluaci\u00f3n de medicamentos veterina\u00ad\nrios, EL Farmac\u00e9utico,  1992; (126): 67-75\n39. Directiva 2003/63/CE de la Comisi\u00f3n, de 25 de junio de 2003, por la \nque se modifica la Directiva 2001 /83/CE por la que se establece un c\u00f3digo \ncomunitario sobre medicamentos para uso humano [Diario Oficial L 159 de \n27.6.2003].\n40. Valverde JL and P. Weissenberg (Editors). The Challenges of the new \nPharmaceutical Leeislation, Pharmaceuticals Folicy andLan>.  IOS Press. Amsterdam \n(2005).\n\u201441 \u2014\nCon ella se pretend\u00eda aumentar la eficacia del funcio\u00ad\nnamiento de los procedimientos de autorizaci\u00f3n de \ncomercializaci\u00f3n, la adaptaci\u00f3n a la mundializaci\u00f3n del \nentorno normativo y las exigencias de la propia amplia\u00ad\nci\u00f3n de la UE.\nTambi\u00e9n se revis\u00f3 el procedimiento centralizado de \nautorizaci\u00f3n4 1 . Sin embargo, el deseo de aparentar gran\u00ad\ndes cambios condujo a la Comisi\u00f3n a presentar el nuevo \nReglamento de modificaci\u00f3n del funcionamiento de la \nAgencia, como creaci\u00f3n ex novo, creando confusionismo \nhist\u00f3rico y legislativo. Los cambios tampoco han sido \nsignificativos.\nPero, de una forma u de otra, se puede afirmar que la \nUE est\u00e1 dotada de un completo Estatuto jur\u00eddico del \nmedicamento que asegura a los ciudadanos unos medica\u00ad\nmentos de calidad, seguridad y eficacia.\nCon posterioridad, se han aprobado otros importantes \ntextos que complementan esta regulaci\u00f3n y a los que \nharemos referencia en su momento.\n5.2. Estructura j  \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n\nEl C\u00f3digo se divide en catorce t\u00edtulos: definiciones, \n\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, fabricaci\u00f3n e im\u00ad\nportaci\u00f3n, etiquetado y prospecto, clasificaci\u00f3n de los\n41. Valverde JL. La Agencia Europea de Evaluaci\u00f3n de Medicamentos, \nCuadernos de Derecho europeo farmac\u00e9utico , 1995; I (1) 1: 9-12\n\u201442 \u2014\nmedicamentos, distribuci\u00f3n al por mayor de medicamen\u00ad\ntos, publicidad, f\u00e1rmaco vigilancia, disposiciones particu\u00ad\nlares relativas a los medicamentos derivados de la sangre \ny del plasma humanos, vigilancia y sanciones, Comit\u00e9 per\u00ad\nmanente, disposiciones generales y disposiciones finales.\nEl C\u00f3digo se aplica a todos los medicamentos para \nuso humano, a excepci\u00f3n de: medicamentos preparados \nen una farmacia seg\u00fan una prescripci\u00f3n m\u00e9dica (\u00abf\u00f3rmu\u00ad\nlas magistrales\u00bb); medicamentos preparados en una far\u00ad\nmacia seg\u00fan las indicaciones de una farmacopea (\u00abf\u00f3r\u00ad\nmula oficinal\u00bb); medicamentos destinados a pruebas de \ninvestigaci\u00f3n y desarrollo; productos intermedios desti\u00ad\nnados a una transformaci\u00f3n posterior; radio nucleidos \nutilizados en forma de fuentes selladas; sangre, plasma y \nc\u00e9lulas sangu\u00edneas de origen humano.\nPara tener en cuenta los productos \u00ablim\u00edtrofes\u00bb entre \nel sector de los medicamentos y otros, la nueva regula\u00ad\nci\u00f3n prev\u00e9 que cuando un producto responda plenamen\u00ad\nte a la definici\u00f3n de medicamento y, al mismo tiempo, a \nla de otros productos normalizados, se le aplicar\u00e1 la le\u00ad\ngislaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\nTambi\u00e9n la nueva legislaci\u00f3n establece un plazo de \nprotecci\u00f3n de datos de diez a\u00f1os, prortogable por un a\u00f1o \nsi existen nuevas indicaciones terap\u00e9uticas, aunque los \nfabricantes de gen\u00e9ricos pueden presentar su solicitud de \nautorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n dos a\u00f1os antes de que \nvenza el per\u00edodo de protecci\u00f3n.\nEn cuanto al procedimiento de autorizaci\u00f3n de \ncomercializaci\u00f3n, el procedimiento centralizado se amplia\n43 \u2014\npara todos los nuevos medicamentos destinados al tratamien\u00ad\nto del c\u00e1ncer, el sida, las enfermedades neurodegenerativas \ny la diabetes (con una cl\u00e1usula de revisi\u00f3n de la lista de tales \nenfermedades en un plazo de cuatro a\u00f1os).\n5.3. 'Elementos esenciales del Estatuto jur\u00eddico\nLos cap\u00edtulos esenciales, de un Estatuto jur\u00eddico glo\u00ad\nbal del medicamento han de afrontar regulaciones b\u00e1si\u00ad\ncas, como son los procedimientos de autorizaci\u00f3n de \ncomercializaci\u00f3n y las exigencias cient\u00edfico t\u00e9cnicas del \nexpediente de solicitud, expresadas en un \u00abDocumento \nt\u00e9cnico\u00bb. Tambi\u00e9n, debe contemplar el procedimiento para \nreconocer las autorizaciones dadas por otros Estados, \npara facilitar la libre circulaci\u00f3n de medicamentos. Por \notro lado, las exigencias legales del proceso de fabrica\u00ad\nci\u00f3n, son esenciales, as\u00ed como la regulaci\u00f3n del etiqueta\u00ad\ndo y prospecto y documento de informaci\u00f3n cient\u00edfica \nglobal sobre cada medicamento. Para facilitar un uso co\u00ad\nrrecto de los medicamentos se impone una clasificaci\u00f3n, \nque responda a criterios internacionales y la regulaci\u00f3n \nde las recetas de prescripci\u00f3n. Y para acercar los medica\u00ad\nmentos desde los Laboratorios de fabricaci\u00f3n, a los pa\u00ad\ncientes, las exigencias jur\u00eddico administrativas de la dis\u00ad\ntribuci\u00f3n son de trascendencia, as\u00ed como todo lo relativo \na la regulaci\u00f3n de la publicidad e informaci\u00f3n.\nUna vez puestos en el mercado los medicamentos, se \nimponen rigurosos sistemas de vigilancia y un r\u00e9gimen\n-44 -\njur\u00eddico de sanciones. Pero, a pesar de todos los esfuer\u00ad\nzos por dise\u00f1ar un estatuto unitario, para todos los medi\u00ad\ncamentos, por su propia naturaleza cient\u00edfica, se van a \nhacer necesarias algunas exigencias particulares, para al\u00ad\ngunos grupos de medicamentos especiales, as\u00ed como tambi\u00e9n \nhay que prever ciertas excepciones al procedimiento ge\u00ad\nneral de autorizaci\u00f3n, aunque hay que ser muy rigurosos \ny restrictivos ante circunstancias de esta naturaleza, que \nno deben significar una quiebra en las exigencias de los \ncriterios esenciales de calidad, seguridad y eficacia.\n5.3.1. Procedimiento de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n\nLa exigencia de una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n \nes pieza central en el Estatuto jur\u00eddico del medicamento. \nHasta tal punto que es circunstancia decisiva y excluyen- \nte en las discusiones sobre si un producto puesto en el \nmercado es medicamento o no. Independientemente de \nsu composici\u00f3n o de su presentaci\u00f3n, lo definitivo para \ndilucidar si es medicamento es la circunstancia de estar \nautorizado como tal4 2 .\nLas decisiones de conceder una autorizaci\u00f3n en el marco \ndel procedimiento centralizado o descentralizado, deben \nadoptarse a partir de criterios cient\u00edficos objetivos sobre \nla calidad, la seguridad y la eficacia del medicamento\n42. Valverde JL, Acosta Robles AL, Villegas Lucena J, Mart\u00edn Castilla D. \nConcepto jur\u00eddico del Medicamento, Ciencia Vharmac\u00e9utica , 1992; 2 (1) 78 84\n-45 -\nque se trate, excluyendo cualquier consideraci\u00f3n econ\u00f3\u00ad\nmica o de otro tipo. Estos criterios de evaluaci\u00f3n se han \nde combinar con la noci\u00f3n de \u00ab beneficio / riesgo\u00bb.\nLa solicitud ha de ir acompa\u00f1ada de una completa \ndocumentaci\u00f3n cient\u00edfico-administrativa, describiendo, en \ntodos sus detalles, el posible nuevo medicamento.\nL\u00f3gicamente, tambi\u00e9n est\u00e1n muy tasadas y claras las \ncausas de denegaci\u00f3n de una autorizaci\u00f3n  de comercializaci\u00f3n, \npara dar seguridad jur\u00eddica. El procedimiento de conce\u00ad\nsi\u00f3n de una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de un me\u00ad\ndicamento no podr\u00e1 durar m\u00e1s de 210 d\u00edas. Es un plazo \nrazonable.\n5.3.2.Exigencias cient\u00edfico t\u00e9cnicas del expediente de \nsolicitud\nPara acceder a una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n \nha de presentarse un expediente de solicitud, que con\u00ad\ntenga los datos y los documentos relativos a los resulta\u00ad\ndos de las pruebas y ensayos a los que se ha sometido \ndicho medicamento4 3 .Estos documentos se refieren a los \nsiguientes aspectos: composici\u00f3n del medicamento, modo \nde fabricaci\u00f3n, indicaciones terap\u00e9uticas, contraindica\u00ad\nciones y reacciones adversas, posolog\u00eda, modo y v\u00eda de\n43. Valverde JL, Cabezas MD, Acosta A, Mart\u00edn Castilla D. Garant\u00eda de \ncalidad y libre circulaci\u00f3n de medicamentos en la Comunidad Europea, Revista  \nde Instituciones Europeas , 1992; 19 (1) 165-193\n\u201446 \u2014\nadministraci\u00f3n, per\u00edodo de validez previsto, medidas de \nprecauci\u00f3n y seguridad (almacenamiento, administraci\u00f3n, \neliminaci\u00f3n de residuos, riesgo para el medio ambiente) \ndescripci\u00f3n de los m\u00e9todos de control utilizados por el \nfabricante, resultado de las pruebas.\nLos requisitos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos detallados que fi\u00ad\nguraban en el anexo I de la Directiva 2001/83/CE, han \nsido adaptados, con posteridad, para recoger los progre\u00ad\nsos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos y, en particular, el amplio con\u00ad\njunto de requisitos que resultan de la normativa reciente. \nEn el marco de la Conferencia Internacional sobre Ar\u00ad\nmonizaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2000, se lleg\u00f3 a un acuerdo para \nproporcionar un formato y una terminolog\u00eda armoniza\u00ad\ndos, a un documento t\u00e9cnico com\u00fan, a trav\u00e9s del cual \npodr\u00eda lograrse el establecimiento de una organizaci\u00f3n y \nuna presentaci\u00f3n homog\u00e9neas para el expediente de soli\u00ad\ncitud de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de medicamentos \nde uso humano4 4 .\n5.3.3. El \u00abDocumento t\u00e9cnico com\u00fan\u00bb\nLos datos y la documentaci\u00f3n que han de acompa\u00f1ar \na toda solicitud de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de\u00ad\n44. Directiva 2003/63/CE de la Comisi\u00f3n, de 25 de junio de 2003, que \nmodifica la Directiva 2001/83/CE del Parlamento Europeo y del Consejo \npor la que se establece un c\u00f3digo comunitario sobre medicamentos para uso \nhumano. (Diario Oficial N\u00b0 L 159 de 27/0612005)\n-47 -\nber\u00e1n presentarse en el Documento t\u00e9cnico com\u00fan \n(DTC)4 5 .\nLo forman cinco m\u00f3dulos: el m\u00f3dulo 1, recoge los \ndatos administrativos espec\u00edficos para la Comunidad \nEuropea; en el m\u00f3dulo 2, se incluyen los res\u00famenes de \nla calidad; el m\u00f3dulo 3, ofrece informaci\u00f3n qu\u00edmica, far\u00ad\nmac\u00e9utica y biol\u00f3gica; el m\u00f3dulo 4, recoge los informes \nno cl\u00ednicos; y el m\u00f3dulo 5, contiene los informes de estu\u00ad\ndio cl\u00ednico.\nLa presentaci\u00f3n del DTC de la Comunidad Europea \nes com\u00fan a todos los tipos de solicitud de autorizaci\u00f3n \nde comercializaci\u00f3n para cualquier procedimiento y tan\u00ad\nto si se basa en una solicitud completa o simplificada, \nsiendo de aplicaci\u00f3n a todos los tipos de productos. Son \ntambi\u00e9n aplicables las Monograf\u00edas generales de la \nFarmacopea europea.\nEl proceso de fabricaci\u00f3n deber\u00e1 cumplir los requisi\u00ad\ntos de las Pr\u00e1cticas correctas de fabricaci\u00f3n de los medicamentos  \nde uso human\u00f3 4 6 .\nLos estudios no cl\u00ednicos (f\u00e1rmaco toxicol\u00f3gicos) debe\u00ad\nr\u00e1n realizarse de acuerdo con las disposiciones sobre Pr\u00e1c\u00ad\nticas correctas de laboratorio y la Directiva de inspecci\u00f3n \ny verificaci\u00f3n de las Buenas pr\u00e1cticas de laboratorio  (BPL)4 7 .\n45. Es el formato com\u00fan para todas las regiones de la Conferencia interna\u00ad\ncional sobre armonizaci\u00f3n (International Conference on Harmonisation, ICH): \nla Comunidad Europea, Estados Unidos y Jap\u00f3n.\n46. Directiva 91/356/CEE de la Comisi\u00f3n, de 13 de junio de 1991.\n47. Directivas 87/18/CEE del Consejo, sobre la aproximaci\u00f3n de las dis\u00ad\nposiciones legales, reglamentarias y administrativas relativas a la aplicaci\u00f3n\n\u201448 \u2014\nLos Estados miembros deber\u00e1n garantizar tambi\u00e9n que \ntodas las pruebas realizadas con animales  se llevan a cabo \ncon arreglo a la Directiva respecto a la protecci\u00f3n de los \nanimales utilizados para experimentaci\u00f3n4 8 .\nEn su conjunto es una compleja gu\u00eda, bien estructurada, \nque permite a los solicitantes de una autorizaci\u00f3n y a las \nautoridades evaluadoras, el disponer de los datos, para \ntodas las solicitudes, con id\u00e9ntico formato y contenido \nan\u00e1logo.\nUn cap\u00edtulo muy especial de la regulaci\u00f3n es todo lo \nque se refiere al ordenamiento de los Ensayos cl\u00ednicos4 9 .\nTodos los ensayos cl\u00ednicos que se realicen en la Co\u00ad\nmunidad Europea deber\u00e1n ajustarse a los requisitos que \nfiguran en la Directiva sobre la aplicaci\u00f3n de buenas pr\u00e1c\u00ad\nticas cl\u00ednicas  en la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos de medi\u00ad\ncamentos de uso humano5 0 . Los ensayos cl\u00ednicos realiza\u00ad\nde los principios de pr\u00e1cticas correctas de laboratorio y al control de su \naplicaci\u00f3n para las pruebas sobre las sustancias qu\u00edmicas y 88/320/CEE del \nConsejo, relativa a la inspecci\u00f3n y verificaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de \nlaboratorio (BPL).\n48. Directiva 86/609/CEE del Consejo, de 24 de noviembre de 1986, \nrelativa a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y admi\u00ad\nnistrativas de los Estados Miembros respecto a la protecci\u00f3n de los animales \nutilizados para experimentaci\u00f3n y otros fines cient\u00edficos.\n49. Valverde JL, Cabezas L\u00f3pez MD: Introducci\u00f3n general a la regulaci\u00f3n \nde los ensayos cl\u00ednicos en la Uni\u00f3n Europea, Cuadernos de Derecho Europeo  \nFarmac\u00e9utico  1997; III (6): 13-36\n50. Directiva 2001/20/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, relati\u00ad\nva a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y adminis\u00ad\ntrativas de los Estados miembros sobre la aplicaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas \ncl\u00ednicas en la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos de medicamentos de uso huma\u00ad\nno (Diario Oficial L 311 de 28.11.2001)\n\u201449 \u2014\ndos fuera de la CE, deber\u00e1n respetar las mismas normas \n\u00e9ticas.\n5.3.4. Reconocimiento mutuo de autorizaciones\nCuando se establecieron los procedimientos de autori\u00ad\nzaci\u00f3n de medicamentos en la UE, se pretendi\u00f3 mante\u00ad\nner las autorizaciones que, tradicionalmente, daban los \nEstados, lo que se denomin\u00f3, autorizaciones nacionales, \ncompatibles con las autorizaciones concedidas, por la \nAgencia Europea del Medicamento, conocidas como au\u00ad\ntorizaciones por el procedimiento centralizado. Ambas \nautorizaciones han de seguir el mismo protocolo de exi\u00ad\ngencias. Lo que var\u00eda es la Autoridad competente que \nconcede la autorizaci\u00f3n.\nPor eso no se quiso crear una macro Agencia del tipo \nde la FDA americana, sino un Sistema europeo de Agen\u00ad\ncias del medicamento. La Agencia europea tendr\u00eda fun\u00ad\nciones espec\u00edficas de autorizaci\u00f3n de medicamentos muy \navanzados y especiales, as\u00ed como funciones de coordina\u00ad\nci\u00f3n y arbitraje de todo el sistema.\nTambi\u00e9n estaba en la l\u00f3gica del sistema el que un \nmedicamento autorizado por una Autoridad competen\u00ad\nte, a nivel nacional, deber\u00eda l\u00f3gicamente, ser reconoci\u00ad\ndo, por el resto de pa\u00edses. Para lo cual, hab\u00eda que pre\u00ad\nver un sistema que permitiera el di\u00e1logo y la coopera\u00ad\nci\u00f3n entre los Estados miembros y, en caso de des\u00ad\nacuerdo persistente, recurrir al mecanismo general de\n\u201450 \u2014\nlos sistemas federales, de someterse al arbitraje obliga\u00ad\ntorio. En este caso, a la Agencia Europea del Medica\u00ad\nmento. El procedimiento por el cual se llevaba a efec\u00ad\nto, este reconocimiento, por uno o varios Estados miem\u00ad\nbros de las autorizaciones de medicamentos realizadas \npor otro, recibi\u00f3 el nombre de \u00abReconocimiento mu\u00ad\ntuo\u00bb. Se pensaba que ser\u00eda el sistema m\u00e1s generalizado \ny que los Estados miembros, presentar\u00edan pocas obje\u00ad\nciones para reconocer lo autorizado por otro. Ya que la \nlegislaci\u00f3n comunitaria, s\u00f3lo acepta la objeci\u00f3n de atentar \ncontra la salud p\u00fablica. Pero, los Gobiernos nunca se \nsintieron confortables con este sistema. La mentalidad \nnacionalista est\u00e1 incrustada, en todas las Administra\u00ad\nciones. Es una enfermedad latente, con permanentes y \ngraves recidivas.\nLa reticencia de los Gobiernos, las m\u00faltiples objecio\u00ad\nnes presentadas por las Administraciones nacionales y la \nescasa predisposici\u00f3n a aceptar un arbitraje obligatorio, \nha llevado a que la revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n, en vez de \navanzar y simplificar el concepto y el procedimiento del \nmutuo reconocimiento, lo ha alargado y complicado, de \nforma incomprensible.\nLa raz\u00f3n alegada es m\u00e1s piadosa que real. La resisten\u00ad\ncia nacionalista es calificada como la necesidad de \u00abre\u00ad\nforzar la posibilidad de cooperaci\u00f3n entre Estados miem\u00ad\nbros\u00bb. Para lo cual se ha creado un Grupo de Coordina\u00ad\nci\u00f3n, de dicho procedimiento, definiendo un complicado \nfuncionamiento, que har\u00e1 las delicias de los especialistas \nen Derecho administrativo.\n\u201451 \u2014\nPol\u00edticamente, es un intento de te-nacionalizaci\u00f3n del \nprocedimiento, interponiendo, una interfase de coopera\u00ad\nci\u00f3n nacional, antes de someterse al eficaz y conclusivo \nsistema de la figura del arbitraje obligatorio de las Institu\u00ad\nciones de corte federal, como son las Instituciones de la \nUE y, en este caso, la Agencia Europea del Medicamento.\n5.3.5. Las exigencias legales del proceso de fabricaci\u00f3n\nLa legislaci\u00f3n de la UE consagra el principio de la auto\u00ad\nrizaci\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de los medicamentos y equi\u00ad\npara las exigencias para la fabricaci\u00f3n con las importacio\u00ad\nnes de medicamentos5 1 . La autorizaci\u00f3n podr\u00e1 ir acompa\u00ad\n\u00f1ada de ciertas condiciones. El beneficiario de una autori\u00ad\nzaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n deber\u00e1 respetar ciertas obligaciones \ncomo el disponer de personal que re\u00fana las condiciones \nlegales vigentes en el Estado miembro correspondiente; \nautorizar el acceso a sus locales a los inspectores; poner a \nla persona cualificada, mencionada en el C\u00f3digo, en con\u00ad\ndiciones de realizar su misi\u00f3n; respetar los principios y \ndirectrices de Buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n de los me\u00ad\ndicamentos previstos por la Directiva 2003/94/CE5 2 .\n51. Valverde JL, Navarro IM, Cabezas MD, Acosta A, Mart\u00edn Castilla D. \nInstrumentalidad del concepto jur\u00eddico de laboratorio farmac\u00e9utico en el \ncontrol de medicamentos, Ciencia Vharmac\u00e9utica  1992; 2 (4) 302-307\n52. Valverde JL, Cabezas MD, D\u00edaz G, Mart\u00edn Castilla D. Peculiaridades \ndel regimen jur\u00eddico de la fabricaci\u00f3n por terceros, Ciencia Vharmac\u00e9utica , \n1993;3 (3) 163-168\n\u201452 \u2014\n5.3.6. La regulaci\u00f3n del etiquetado y prospecto\nLos derechos de informaci\u00f3n del paciente se recogen \nen el embalaje y el prospecto. El embalaje deber\u00e1 llevar \nciertas indicaciones precisas (denominaci\u00f3n, composici\u00f3n \ncualitativa y cuantitativa de sustancias activas, forma \nfarmac\u00e9utica y contenido en peso, m\u00e9todo de adminis\u00ad\ntraci\u00f3n, lista de excipientes, fecha de caducidad, precau\u00ad\nciones particulares de conservaci\u00f3n, ehminaci\u00f3n de me\u00ad\ndicamentos no utilizados y residuos, n\u00famero de autoriza\u00ad\nci\u00f3n, n\u00famero de lote de fabricaci\u00f3n y advertencias espe\u00ad\nciales).\nAdem\u00e1s, todo embalaje de medicamento deber\u00e1 con\u00ad\ntener un prospecto.  El prospecto  deber\u00e1 contener una serie \nde datos, precisados en el C\u00f3digo (denominaci\u00f3n del \nmedicamento, indicaciones terap\u00e9uticas, informaci\u00f3n previa \na la administraci\u00f3n del medicamento, instrucciones ha\u00ad\nbituales y necesarias para una buena utilizaci\u00f3n, des\u00ad\ncripci\u00f3n de las reacciones adversas, referencia a la fecha \nde caducidad y fecha de la \u00faltima actualizaci\u00f3n del pros\u00ad\npecto).\n5.3.7.La clasificaci\u00f3n de los medicamentos y las recetas \nde prescripci\u00f3n\nLas precisiones sobre la receta farmac\u00e9utica, es un ele\u00ad\nmento esencial, en toda ordenaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Es el \ndocumento que formaliza la relaci\u00f3n m\u00e9dico-enfermo y\n\u201453 \u2014\nprotocoliza el diagn\u00f3stico y el tratamiento, formalizando \nun aut\u00e9ntico contrato de servicios5 3 .\nAl autorizar la comercializaci\u00f3n de un medicamento, \nlas autoridades deber\u00e1n clasificarlo como: medicamento \nsujeto a receta m\u00e9dica; medicamento no sujeto a receta \nm\u00e9dica.\nSi lo desean, las autoridades competentes podr\u00e1n sub\u00ad\ndividir los medicamentos de la primera categor\u00eda en: me\u00ad\ndicamentos con receta m\u00e9dica renovable o no renovable; \nmedicamentos con receta m\u00e9dica especial; medicamen\u00ad\ntos con receta m\u00e9dica restringida, reservados a determi\u00ad\nnados medios especializados.\n5.3.8.Las exigencias jur\u00eddico administrativas de la \ndistribuci\u00f3n de los medicamentos\nLos Estados miembros supeditar\u00e1n la distribuci\u00f3n al \npor mayor de medicamentos a la posesi\u00f3n de una autori\u00ad\nzaci\u00f3n para ejercer la actividad de mayorista de medica\u00ad\nmentos. El control ser\u00e1 responsabilidad del Estado miembro \nque haya concedido la autorizaci\u00f3n. La Comisi\u00f3n ha pu\u00ad\nblicado directrices relativas a las Buenas pr\u00e1cticas de distri\u00ad\nbuci\u00f3n.\n53. Valverde JL, Mart\u00edn Castilla D. La nueva regulaci\u00f3n de la receta m\u00e9\u00ad\ndica y su ejecuci\u00f3n, Revista de Sanidad e Higiene P\u00fablica,  1986- LX (Marzo \nAbril) 271 284\n\u201454 \u2014\nEl acceso de los medicamentos, por parte de los pa\u00ad\ncientes, se realiza a trav\u00e9s de las Oficinas de farmacia \nprivadas y en los Servicios farmac\u00e9uticos de los Hospita\u00ad\nles, a trav\u00e9s del acto profesional de la dispensaci\u00f3n far\u00ad\nmac\u00e9utica, que ha de ser personalizado y protocolizado.\nLa legislaci\u00f3n de la UE armoniz\u00f3 los estudios de la \nLicenciatura de Farmacia, como paso previo al reconoci\u00ad\nmiento mutuo de T\u00edtulos. Lo que posibilit\u00f3 la libre circu\u00ad\nlaci\u00f3n de farmac\u00e9uticos, la libertad de prestaci\u00f3n de ser\u00ad\nvicios y de establecimiento.\nPor el contrario, la legislaci\u00f3n de la Comunidad Euro\u00ad\npea dejo en manos de los Estados miembros la compe\u00ad\ntencia de la organizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de estos estableci\u00ad\nmientos sanitarios, siempre que los Estados miembros \nrespeten los principios esenciales del derecho comunita\u00ad\nrio, como es la primac\u00eda de los principios y la legislaci\u00f3n \ncomunitaria sobre las legislaciones nacionales.\nPor tanto, es una libertad condicionada al respeto de \nlos Tratados y la legislaci\u00f3n comunitaria. Y los \ncondicionantes de las exigencias jur\u00eddicas de los Trata\u00ad\ndos y del Derecho derivado son de amplia aplicaci\u00f3n, \ncomo es el principio de libre circulaci\u00f3n de capitales, no \ndiscriminaci\u00f3n y no limitaci\u00f3n de la competencia. Por \ntanto, no caben interpretaciones precipitadas ante pro\u00ad\nblemas de aplicaci\u00f3n de normas nacionales que pueden \nsuponer una restricci\u00f3n de los derechos y libertades con\u00ad\nsagrados por la UE, en temas concretos como puede ser \nrestricciones en el acceso al ejercicio de determinadas \nprofesiones tituladas.\n\u201455 \u2014\n5.3.9.La regulaci\u00f3n de la publicidad e informaci\u00f3n de los \nmedicamentos.\nLa informaci\u00f3n de los medicamentos es otra pieza esencial \ndel Estatuto jur\u00eddico del medicamento, ya que afecta a la \neficacia de su aplicaci\u00f3n y al derecho de los pacientes. \nAl mismo tiempo no puede olvidarse que los medica\u00ad\nmentos no dejan de ser una mercanc\u00eda, aunque sea una \nmercanc\u00eda muy especial, que requiere darse a conocer. \nTambi\u00e9n, dentro de todas las cautelas posibles, ha de \naceptarse cierta capacidad de maniobra de los fabrican\u00ad\ntes, para promocionar sus productos.\nUna Directiva espec\u00edfica define como \u00abpublicidad de \nmedicamentos\u00bb toda forma de venta, informaci\u00f3n, pros\u00ad\npecci\u00f3n o incitaci\u00f3n destinada a promover la prescrip\u00ad\nci\u00f3n, la dispensaci\u00f3n, la venta o el consumo de medica\u00ad\nmentos. Esta definici\u00f3n tan extensiva de la publicidad \nno ha facilitado la aplicaci\u00f3n de esta Directiva5 4 . No es \naceptable, ni desde el punto de vista profesional ni legal, \ndefinir la Publicidad de los medicamentos \u00abComo toda \nforma de informaci\u00f3n\u00bb. Adem\u00e1s esta definici\u00f3n es con\u00ad\ntradictoria con el propio contenido de la Directiva. Ya \nque la propia Directiva y la legislaci\u00f3n comunitaria tie\u00ad\nnen definido documentos espec\u00edficos de informaci\u00f3n.\n54. Valverde JL. La Directiva de publicidad en el contexto del Estatuto \nJur\u00eddico del medicamento en la CE, Cuadernos de Derecho Europeo farmac\u00e9utico.  \n1996; I (3) 23-34\n\u201456 \u2014\nEl Prospecto  es el documento de informaci\u00f3n oficial \ndirigido al paciente y el llamado \u00abResumen de las caracter\u00eds\u00ad\nticas del producto\u00bb,  es el documento oficial, cient\u00edfico, e \nindependiente, que contiene toda la informaci\u00f3n necesa\u00ad\nria para transmitir a los profesionales sanitarios. Dado \nque ambos documentos son aprobados por las autorida\u00ad\ndes competentes de registro de medicamentos, tienen la \nconsideraci\u00f3n de documentos oficiales de informaci\u00f3n.\nLa Directiva precisa que la publicidad de un medica\u00ad\nmento favorecer\u00e1 el uso racional del mismo y no ser\u00e1 \nenga\u00f1osa5 5 .\nSe establece una distinci\u00f3n entre la publicidad desti\u00ad\nnada al p\u00fablico y la publicidad destinada a las personas \nfacultadas para prescribir o dispensar medicamentos.\nEn la UE se reconoce que los Estados miembros pro\u00ad\nhibir\u00e1n la publicidad destinada al p\u00fablico de medicamen\u00ad\ntos que: est\u00e9n sujetos a receta m\u00e9dica; contengan sustan\u00ad\ncias psicotr\u00f3picas o estupefacientes; no est\u00e9n concebi\u00ad\ndos para su utilizaci\u00f3n sin la intervenci\u00f3n de un m\u00e9dico.\nPodr\u00e1n ser objeto de publicidad destinada al p\u00fablico \nlos medicamentos que vayan a utilizarse sin intervenci\u00f3n \nfacultativa para el diagn\u00f3stico, la prescripci\u00f3n o el segui\u00ad\nmiento del tratamiento, en caso necesario tras consultar \ncon el farmac\u00e9utico.\n55. Valverde JL, Cabezas L\u00f3pez MD. La publicidad enga\u00f1osa en produc\u00ad\ntos farmac\u00e9uticos: la protecci\u00f3n del consumidor en la Uni\u00f3n Europea, Cien\u00ad\ncia Vharmac\u00e9utica , 1996; 6 (1) 44-59\n\u201457 \u2014\nLa Directiva contiene tambi\u00e9n precisiones sobre la for\u00ad\nmaci\u00f3n de los Visitadores m\u00e9dicos, sus deberes de informa\u00ad\nci\u00f3n y las obligaciones que deber\u00e1n cumplir en su trabajo.\nLas personas facultadas para prescribir o dispensar \nmedicamentos no podr\u00e1n solicitar o aceptar incentivos \nprohibidos en virtud de la Directiva. Toda esta regula\u00ad\nci\u00f3n no es f\u00e1cil de delimitar y mucho menos de aplicar y \nhacer cumplir, a pesar de la existencia de C\u00f3digos \u00e9ticos \nde autorregulaci\u00f3n.\n5.3.10.Los sistemas de vigilancia y el r\u00e9gimen jur\u00eddico de \nsanciones\nEn todo Estatuto jur\u00eddico el cap\u00edtulo de vigilancia y \nsanciones tiene una relevancia pr\u00e1ctica trascendente. La \nregulaci\u00f3n europea establece que mediante inspecciones \nsistem\u00e1ticas, las autoridades competentes de cada Esta\u00ad\ndo miembro, se cerciorar\u00e1n del cumplimiento de las pres\u00ad\ncripciones legales relativas a los medicamentos. Se reser\u00ad\nva la UE la llamada Alta Inspecci\u00f3n , figura jur\u00eddica esen\u00ad\ncial en las Instituciones federales.\nDentro de los sistemas de seguimiento espec\u00edfico del \nmedicamento, es parte esencial los trabajos de f\u00e1rmaco \nvigilancia. Existen medidas para la vigilancia intensiva \nde las reacciones adversas de estos medicamentos, de \nmanera que quede garantizada una r\u00e1pida retirada del \nmercado de cualquier medicamento que presente una re\u00ad\nlaci\u00f3n negativa beneficio-riesgo, en condiciones norma\u00ad\n\u201458 \u2014\nles de utilizaci\u00f3n. Sin embargo, estos sistemas han de \ncompletarse con protocolos de lo que habr\u00e1 de denomi\u00ad\nnarse f\u00e1rmaco vigilancia positiva.  Ser\u00eda el seguimiento de los \nmedicamentos en el mercado, en condiciones de utiliza\u00ad\nci\u00f3n real, para comprobar no s\u00f3lo las reacciones adver\u00ad\nsas sino tambi\u00e9n, su eficacia real y comparativa.\nLa Agencia Europea del Medicamento est\u00e1 a cargo de \nla coordinaci\u00f3n de las actividades de los Estados miem\u00ad\nbros en materia de f\u00e1rmaco vigilancia. Los m\u00e9dicos y \ndem\u00e1s profesionales de la salud est\u00e1n obligados a comu\u00ad\nnicar a la autoridad competente cualquier presunta reac\u00ad\nci\u00f3n adversa.\nPor su parte, cada titular de una autorizaci\u00f3n de \ncomercializaci\u00f3n de un medicamento, designar\u00e1 a una \npersona encargada de la f\u00e1rmaco vigilancia, que estable\u00ad\ncer\u00e1 un sistema centralizado de informaci\u00f3n sobre las \nreacciones adversas del medicamento.\nLa Comisi\u00f3n ha elaborado, las directrices relativas a la \nelaboraci\u00f3n de los informes sobre las reacciones adversas. \nEn caso de urgencia, la autoridad competente tambi\u00e9n \npodr\u00e1 suspender la comercializaci\u00f3n de un medicamento.\nCon la revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n se ha reforzado la \nf\u00e1rmaco vigilancia en la UE. Se ha tenido en cuenta las \nfacilidades que ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas de la in\u00ad\nformaci\u00f3n para mejorar los intercambios entre Estados \nmiembros5 6 .\n56. Valverde JL (Editor), Information Society in Pharmaceuticals, \nPharmaceuticals Polzcy and Imw. IOS Press. Amsterdam (2001)\n-59 -\n5.3.11.Exigencias jur\u00eddicas espec\u00edficas para grupos de \nmedicamentos diferenciales\nA pesar del esfuerzo realizado de sistematizaci\u00f3n y de \ncodificaci\u00f3n, el mundo del medicamento es lo suficiente\u00ad\nmente complejo, para adecuarse a un solo Estatuto. Es \nnecesario la aplicaci\u00f3n de normas singulares para algu\u00ad\nnos grupos de medicamentos, como son los Medicamen\u00ad\ntos hu\u00e9rfanos, medicamentos biol\u00f3gicos , medicamentos de \nterapia avanzada, medicamentos a base de plantas medi\u00ad\ncinales, y medicamentos pedi\u00e1tricos\n5.3.11.1. Medicamentos derivados de la sangre y del \nplasma humanos\nLa regulaci\u00f3n farmac\u00e9utica de la UE establece que los \nEstados miembros adoptar\u00e1n las medidas necesarias para: \nevitar la transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas a tra\u00ad\nv\u00e9s de medicamentos fabricados a base de sangre o de \nplasma humanos5 7 , promover la autosuficiencia de la Co\u00ad\nmunidad en sangre y en plasma humanos, y las donaciones \nno remuneradas. Se ha modificado el art\u00edculo 109 de la \nDirectiva 2001/83/CE5 8 .\n57- Valverde JL. The political dimensi\u00f3n of blood & plasma derivatives, \nPharmaceuticals Pol\u00bfcy and Law,  7 (2005-2006) 21-37\n58. Directiva 2002/98/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 \nde enero de 2003, por la que se establecen normas de calidad y de seguridad \npara la extracci\u00f3n, verificaci\u00f3n, tratamiento, almacenamiento y distribuci\u00f3n \nde sangre humana y sus componentes [Diario Oficial L 33 de 8.2.2003],\n\u201460 \u2014\nLa seguridad de los medicamentos biol\u00f3gicos  depende del \ncontrol riguroso de sus materiales de partida.\n5.3.11.2. Medicamentos de terapia avanzada\nEl tratamiento de diversas patolog\u00edas adquiridas y he\u00ad\nredadas en los seres humanos recurre a procedimientos \nbasados en diversas mol\u00e9culas biol\u00f3gicas producidas por \ntransferencia gen\u00e9tica (medicamentos de terapia g\u00e9nica) \ny c\u00e9lulas manipuladas o procesadas (medicamentos de \nterapia celular) como principios activos.\nEn la medida en que estos nuevos y complejos pro\u00ad\nductos terap\u00e9uticos realizan su actividad esencial a tra\u00ad\nv\u00e9s de acciones metab\u00f3licas, fisiol\u00f3gicas e inmunol\u00f3gicas \npara restablecer, corregir o modificar las funciones fisio\u00ad\nl\u00f3gicas en los seres humanos, representan una nueva ca\u00ad\ntegor\u00eda de medicamentos biol\u00f3gicos.\n5.3.11.3. Medicamentos hu\u00e9rfanos\nDados los costes elevados de la investigaci\u00f3n y el de\u00ad\nsarrollo farmac\u00e9uticos, la industria del sector es poco \npropensa a elaborar medicamentos para el tratamiento \nde enfermedades poco frecuentes, pues suponen una es\u00ad\ncasa rentabilidad (\u00abmedicamentos hu\u00e9rfanos\u00bb)5 9 . El obje\u00ad\n59. Reglamento (CE) N\u00b0 141 /2000 del Parlamento Europeo y del Conse\u00ad\njo, de 16 de diciembre de 1999, sobre los medicamentos hu\u00e9rfanos. DO L \n18 de 22.1.2000.\n\u201461 \u2014\ntivo del Reglamento de la UE consisti\u00f3 en establecer un \nprocedimiento comunitario para designar los medicamentos \nhu\u00e9rfanos6 0 y presentar incentivos para la investigaci\u00f3n, \nel desarrollo y la comercializaci\u00f3n de dichos medicamen\u00ad\ntos, especialmente mediante la concesi\u00f3n de un derecho \nde exclusividad comercial, de una duraci\u00f3n de diez a\u00f1os6 1 .\nEl \u00abComit\u00e9 de medicamentos hu\u00e9rfanos\u00bb, instalado en \nla Agencia Europea del Medicamento, se encarga de emitir \nun dictamen, sobre las solicitudes de designaci\u00f3n de me\u00ad\ndicamentos hu\u00e9rfanos. Los medicamentos hu\u00e9rfanos tie\u00ad\nnen acceso al \u00abprocedimiento centralizado\u00bb de \ncomercializaci\u00f3n. Podr\u00e1n beneficiarse de otras medidas \nde est\u00edmulo establecidas por la Comisi\u00f3n y los Estados \nmiembros para fomentar la investigaci\u00f3n, el desarrollo y \nla comercializaci\u00f3n de los medicamentos hu\u00e9rfanos6 2 .\nSin embargo, como siempre, los Estados miembros no \nest\u00e1n apoyando esta pol\u00edtica comunitaria y son muy po\u00ad\ncos los que han establecido medidas de apoyo comple\u00ad\nmentarias.\n60. Reglamento (CE) N\u00b0 847 /2000 de la Comisi\u00f3n, de 27 de abril de \n2000, por el que se establecen las disposiciones de aplicaci\u00f3n de los criterios \nde declaraci\u00f3n de los medicamentos hu\u00e9rfanos y la definici\u00f3n de los concep\u00ad\ntos de \u00abmedicamento similar\u00bb y \u00absuperioridad cl\u00ednica\u00bb [Diario Oficial L 103 \nde 28.4.2000].\n61. Se considera medicamento hu\u00e9rfano el que se destine a establecer un \ndiagn\u00f3stico, prevenir o tratar una enfermedad que afecte al menos a cinco \npersonas por cada diez mil en la Comunidad; y cuya comercializaci\u00f3n resulte \npoco probable sin medidas de est\u00edmulo.\n62. Valverde JL (Editor). The European Regulation on Orphan Medici\u00ad\nnal Products, Pharmaceuticals Policy and Law.  IOS Press. Amsterdam (2001)\n\u201462 \u2014\n5.3.11.4. Medicamentos a base de plantas\nLa situaci\u00f3n jur\u00eddica y pr\u00e1ctica de los medicamentos a \nbase de plantas, en los Estados miembros, es muy \nheterog\u00e9nea y produce efectos negativos sobre la protec\u00ad\nci\u00f3n de la salud de los consumidores y la libre circula\u00ad\nci\u00f3n de mercanc\u00edas en Europa6 3 .\nPara armonizar esta situaci\u00f3n, la Directiva de plantas \nmedicinales introduce disposiciones espec\u00edficas6 4 . La Di\u00ad\nrectiva establece un procedimiento especial de registro y \nde comercializaci\u00f3n para ciertos medicamentos tradicio\u00ad\nnales a base de plantas. Este procedimiento no obliga al \nsolicitante a proporcionar informaci\u00f3n y documentos so\u00ad\nbre los ensayos y las pruebas de seguridad y eficacia. \nPara aplicar el procedimiento de registro simplificado, \ndenominado \u00abregistro del uso tradicional\u00bb, los medica\u00ad\nmentos a base de plantas deben haberse utilizado con \nfines de medicina tradicional durante treinta a\u00f1os, lo que \nse justificar\u00e1 mediante prueba suficiente (referencias bi\u00ad\nbliogr\u00e1ficas o informe de expertos sobre inocuidad y efi\u00ad\ncacia).\n63. Valverde JL. (Editor). The Problem of Herbal Medicines legal status, \nPharmaceuticals Policy and Law.  IOS Press. Amsterdam (1999)\n64. Directiva 2004/24/CE del parlamento Europeo y del Consejo, de 31 \nde marzo de 2004,por la que se modifica, en lo que se refiere a los medica\u00ad\nmentos tradicionales a base de plantas, la Directiva 2001/83/CE por la que \nse establece un c\u00f3digo comunitario sobre medicamentos para uso humano. \nDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea L 136/85, 30.4.2004\n-63 \u2014\nAsimismo, la Directiva establece un Comit\u00e9 de medi\u00ad\ncamentos a base de plantas, en la Agencia Europea del \nMedicamento, una de cuyas principales funciones ser\u00e1 \nelaborar Monograf\u00edas comunitarias de plantas medicina\u00ad\nles, que servir\u00e1n de base para las solicitudes de registro \nsimplificadas.\n5.3.11.5. Medicamentos pedi\u00e1tricos\nLa ausencia de medicamentos concebidos y elabora\u00ad\ndos, espec\u00edficamente, para responder a las necesidades \nterap\u00e9uticas de los ni\u00f1os es un problema de escala euro\u00ad\npea. Actualmente, m\u00e1s del 50 % de los medicamentos \nque se prescriben a los ni\u00f1os no se han estudiado y auto\u00ad\nrizado a tal efecto. La UE con este nuevo Reglamento se \npropone estimular la elaboraci\u00f3n de medicamentos \npedi\u00e1tricos reforzando la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la \nautorizaci\u00f3n de este tipo de medicamentos6 5 .\nEl elemento clave de la regulaci\u00f3n lo constituye la \ncreaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Pedi\u00e1trico en la Agencia Europea \ndel Medicamento (EMEA), compuesto por expertos en\u00ad\ncargados de aprobar los planes de investigaci\u00f3n pedi\u00e1trica \nde las empresas y de estudiar las solicitudes de dispensa \no de aplazamiento.\n65. Propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo, de \n29 de septiembre de 2004, sobre medicamentos pedi\u00e1tricos y por el que se \nmodifican el Reglamento (CEE) n\u00b0 1768/92 del Consejo y la Directiva \n2001/83/CE y el Reglamento (CE) n\u00b0 726/2004\n\u201464 \u2014\nUno de los elementos m\u00e1s interesante de la regulaci\u00f3n \nes la concesi\u00f3n de ayudas y recompensas para promover \nla investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n de estos medicamentos.\nLos debates en el Parlamento Europeo y las posicio\u00ad\nnes mantenidas por algunos Estados miembros, es muy \nsignificativa de las corrientes pol\u00edticas imperantes en \nEuropa.\nSe muestra ante los medios de comunicaci\u00f3n una gran \npreocupaci\u00f3n por el problema e incluso se magnifica, por \nencima de la realidad sanitaria, pero a la hora de tomar \nlas medidas oportunas para intentar afrontar el proble\u00ad\nma, los prejuicios personales, las fobias y los prejuicios, \nse imponen.\nAlgunos debates en el Parlamento Europeo fueron poco \npositivos, por la falta de perspectiva de algunos y por los \ndogmatismos. Regate\u00f3 al m\u00e1ximo las ayudas previstas. \nCuando lo que se pod\u00eda esperar es que se hubiesen apo\u00ad\nyado medidas mucho m\u00e1s amplias y eficaces.\n5.3.12.Excepciones al procedimiento general de \nautorizaci\u00f3n de medicamentos.\nEste sistema complejo, pero exigente y eficaz, para la \nprotecci\u00f3n del derecho a la salud de las personas y sus \nintereses econ\u00f3micos como consumidor, ha sufrido sim\u00ad\nplificaciones, para dar cabida a la salida al mercado de \ncopias de medicamentos ya autorizados o grupos de me\u00ad\ndicamentos que se ha considerado que no necesitan con\u00ad\n\u201465\ntroles tan rigurosos. Sin embargo, estas medidas no dejan \nde ser susceptibles de cr\u00edticas, bajo el punto de vista de la \nprotecci\u00f3n de la salud, las exigencias cient\u00edficas y la segu\u00ad\nridad jur\u00eddica. Como todo r\u00e9gimen excepcional, intenta \nadaptarse a realidades diferenciales, no sin dificultades.\nLa nueva regulaci\u00f3n pretende facilitar el acceso de los \nmedicamentos gen\u00e9ricos al mercado comunitario. En e l \nmarco del procedimiento abreviado de autorizaci\u00f3n d e \ncomercializaci\u00f3n, el concepto de \u00abmedicamento esencial\u00ad\nmente similar\u00bb es sustituido por el de \u00abmedicamento ge\u00ad\nn\u00e9rico\u00bb. La definici\u00f3n, no ha sido nada adecuada, ni bajo \nel punto de vista cient\u00edfico, ni jur\u00eddico. Somete al sector \na una clara inseguridad sanitaria y jur\u00eddica. El solicitante \nno tiene la obligaci\u00f3n de proporcionar los resultados de \nlas pruebas precl\u00ednicas y cl\u00ednicas cuando pueda demos\u00ad\ntrar que el medicamento es gen\u00e9rico de un medicamento \nde referencia autorizado desde hace, como m\u00ednimo, diez \na\u00f1os, en un Estado miembro o en la Comunidad.\nEl solicitante de una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n \nde un medicamento gen\u00e9rico podr\u00e1 efectuar las pruebas \nnecesarias, para la presentaci\u00f3n del informe, antes del \nfinal del per\u00edodo de exclusividad, sin que ello represente \nincumplimiento de la normativa relativa a la protecci\u00f3n \nde la propiedad industrial y comercial.\nEl caso de los medicamentos homeop\u00e1ticos, acumula \nvarias excepciones, que hacen que existan muchas dudas \nentre los especialistas y los juristas sobre si realmente, se \nest\u00e1 protegiendo, suficientemente, los derechos de los \npacientes. En los llamados medicamentos homeop\u00e1ticos\n\u201466 \u2014\npodr\u00e1 aplicarse un procedimiento especial de autoriza\u00ad\nci\u00f3n o registro simplificado, siempre que se cumplan ciertos \ncriterios.\nUna corriente importante de pol\u00edticos, cient\u00edficos y ju\u00ad\nristas, consideran que poner en el mercado productos \nque no cumplen con las tres exigencias fundamentales de \nlos medicamentos, la calidad, la seguridad y la eficacia, \nes una distorsi\u00f3n demasiado grave para el concepto de \nmedicamento. Por eso, se ha propuesto, sin que sea acep\u00ad\ntado por la legislaci\u00f3n de la UE, que dichos preparados \nno se denominen medicamentos, para no confundir a los \npacientes y se considera que su denominaci\u00f3n m\u00e1s co\u00ad\nrrecta ser\u00eda la de simple \u00abProducto homeop\u00e1tico\u00bb6 6 . Caso \ndistinto, es el de cualquier formulaci\u00f3n, sea cual sea su \ncomposici\u00f3n y su m\u00e9todo de preparaci\u00f3n, que consigue \nadecuarse con los criterios generales de calidad, seguri\u00ad\ndad y eficacia.\nEn cuanto a las excepciones para las plantas medici\u00ad\nnales es un tema m\u00e1s complejo. No exist\u00eda ninguna difi\u00ad\ncultad para aplicar el proceso general de evaluaci\u00f3n a los \nmedicamentos a base de plantas medicinales. Sin embar\u00ad\ngo, se ha querido, bas\u00e1ndose en el prestigio de las plan\u00ad\ntas medicinales a trav\u00e9s de la historia, incorporar el con\u00ad\ncepto de \u00abmedicamentos tradicionales\u00bb, que ya requiere \nun tratamiento mucho m\u00e1s diferenciado. La creaci\u00f3n de\n66. Valverde JL. La pr\u00e1ctica de la Homeopat\u00eda y el estatuto jur\u00eddico de los \nmedicamentos homeop\u00e1ticos, E l Farmac\u00e9utico,  1985; (19) 107 116\n-67 -\nun Comit\u00e9 de Plantas Medicinales en la Agencia Euro\u00ad\npea del Medicamento, no ha dejado de recibir tanto cr\u00edti\u00ad\ncas como apoyos calurosos. Se podr\u00eda haber encontrado \nun procedimiento m\u00e1s riguroso, para no dar la impresi\u00f3n \nque el sistema encierra flexibilidades no aceptables.\nTambi\u00e9n la regulaci\u00f3n europea tiene previsto autoriza\u00ad\nciones especiales, que podr\u00edamos llamar de urgencia, que \ns\u00ed est\u00e1n justificadas, pues hay circunstancias sanitarias \ndonde una sociedad puede reducir las exigencias benefi\u00ad\ncio/riesgo.\n5.4. lu\u00ed seguridad de los medicamentos como productos\nLa Directiva 92/59/CEE, relativa a la seguridad ge\u00ad\nneral de los productos estableci\u00f3 una prescripci\u00f3n gene\u00ad\nral de seguridad, que impone a los productores la obliga\u00ad\nci\u00f3n de comercializar, \u00fanicamente, productos de consu\u00ad\nmo seguros . Esta regulaci\u00f3n es equiparable a otros reg\u00ed\u00ad\nmenes de diferentes pa\u00edses. Es un elemento tambi\u00e9n esencial \npara un futuro Estatuto jur\u00eddico del medicamento de ca\u00ad\nr\u00e1cter mundial.\nLas disposiciones de la Directiva se aplican en la me\u00ad\ndida en que no existan, en el marco de normativas comu\u00ad\nnitarias, disposiciones especificas que regulen la seguri\u00ad\ndad de los productos de que se trate. La Directiva 2001/ 6 7\n67. Directiva 92/59/CEE del Consejo, de 29 de junio de 1992, relativa a  \nla seguridad general de los productos. Diario Oficial L 228 de 11.08.1992.\n\u201468 \u2014\n95/CE derog\u00f3 la Directiva 92/59/CEE relativa a la se\u00ad\nguridad general de los productos, a partir del 15 de enero \nde 2004, y reforz\u00f3, en el \u00e1mbito comunitario, la seguri\u00ad\ndad de los consumidores6 8 .\n5.4.1.Responsabilidad por los da\u00f1os causados por \nproductos defectuosos\nLa responsabilidad por productos defectuosos es pieza \nclave para la defensa de los intereses de los consumido\u00ad\nres. Se regul\u00f3 por la Directiva 85/374/CEE6 9 . El objeti\u00ad\nvo era aproximar las legislaciones en materia de responsa\u00ad\nbilidad de los productos para garantizar un nivel elevado \nde protecci\u00f3n de los consumidores, contra los da\u00f1os cau\u00ad\nsados a su salud y a sus bienes, por un producto defectuo\u00ad\nso. Esta responsabilidad emergi\u00f3 en la UE, con dramatis\u00ad\nmo, con la aparici\u00f3n de la llamada enfermedad de la \nEncefalopat\u00eda Espongiforme Bovina, que puso en evi\u00ad\ndencia los sistemas sanitarios de control de productos7 0 .\n68. Directiva 2001 /95/CE relativa a la seguridad general de los produc\u00ad\ntos, DO L 11 de 15.1.2002\n69. Directiva 85/374/CEE del Consejo, de 25 de julio de 1985, relativa \na la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y administrati\u00ad\nvas de los Estados miembros en materia de responsabilidad por los da\u00f1os \ncausados por productos defectuosos. Diario Oficial L 210 de 07.08.1985.Dic\u00ad\ntamen rectificativo. Diario Oficial L 307 de 12.11.1998\n70. Valverde JL, Piqueras Garc\u00eda AJ, Cabezas L\u00f3pez MD. La nouvelle \napproche en mati\u00e9re de sant\u00e9 des consommateurs et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire: la\n\u201469 \u2014\nLa Directiva se aplica a los bienes muebles producidos \nindustrialmente. No obstante, la Directiva 1999/34/CEn  \nintrodujo posteriormente modificaciones al \u00e1mbito de \naplicaci\u00f3n de la Directiva 85/374/CE. Establece el prin\u00ad\ncipio de la responsabilidad objetiva  del productor, en caso \nde da\u00f1os causados por los defectos de sus productos, si \nexiste una relaci\u00f3n de causalidad entre el da\u00f1o sufrido y \nel defecto.\nEn el marco de la responsabilidad sin culpa que prev\u00e9 \nla Directiva, no es necesario probar la negligencia o la \nculpa del productor o del importador. Un producto es \ndefectuoso cuando no ofrece la seguridad a la que una \npersona tiene leg\u00edtimamente derecho.\nLa Directiva especifica las condiciones en que el pro\u00ad\nductor puede no considerarse responsable y quedar exo\u00ad\nnerado de la responsabilidad,  entre ellas cita que el defecto \nse debe a que el producto se ajusta a normas imperativas \ndictadas por los poderes p\u00fablicos.\nLa Directiva no afecta a las disposiciones nacionales \nen materia de responsabilidad contractual y extra con\u00ad\ntractual, por lo que el perjudicado puede hacerlas valer7 1  7 2 .\nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une Agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments. Reme du March\u00e9  \nU\u00f1ique Europ\u00e9en  , 1997; (4) 31-58\n71. Directiva 1999/34/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 10 \nde mayo de 1999. Diario Oficial L 141 de 04.06.1999. Libro Verde de la \nComisi\u00f3n, de 28 de julio de 1999: La responsabilidad civil por productos \ndefectuosos [COM(1999) 396 final -\n72. Valverde JL, Mart\u00edn Castilla D. La responsabilidad civil en la industria \nfarmac\u00e9utica, El Farmac\u00e9utico , 1985; (10) 63 67\n\u201470 \u2014\n6 . LA DIMENSI\u00d3N\nECON\u00d3MICA DEL MEDICAMENTO\nLa naturaleza ambivalente del medicamento, como \nmercanc\u00eda y como producto esencial para conservar y \nreparar la salud perdida, hace que su Estatuto jur\u00eddico \nsea muy detallado y que la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, impl\u00ed\u00ad\ncita en la comercializaci\u00f3n de cualquier producto, tam\u00ad\nbi\u00e9n se vea condicionada por otros factores7 3 .\nLa exigencia de proteger el derecho a la salud de las \npersonas y facilitarles el acceso a los sistemas sanitarios, \nconlleva a la necesidad de poner en marcha pol\u00edticas so\u00ad\nciales equitativas. Lo que conduce a que se haya \nglobalizado el problema. Se rompe el c\u00edrculo comercial \nde toda mercanc\u00eda. Entre el fabricante y el paciente, como \nconsumidor, se interpone la figura del m\u00e9dico, que esco\u00ad\nge y decide qu\u00e9 medicamento es el m\u00e1s adecuado para \ncada paciente, en una situaci\u00f3n espec\u00edfica. De otro lado, \nla socializaci\u00f3n de los sistemas hace que no se visualice \nbien la contribuci\u00f3n de los pacientes al coste de sus tra\u00ad\ntamientos7 4 . Todo esto crea situaciones muy complejas.\nDado que los Organismos de financiaci\u00f3n colectiva, \nya sean p\u00fablicos o privados, imponen controles y nego-\n73. Valverde JL. Condicionantes de la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica del medica\u00ad\nmento, El Earmac\u00e9utico , 1985; (13) 90 97\n74. Valverde JL. Aspectos socioecon\u00f3mico-legales del medicamento. En \nJornadas de la Direcci\u00f3n General de Sanidad y los Laboratorios Farmac\u00e9uti\u00ad\ncos, pp. 425-473, Madrid 1973.\n\u2014 7 1 \u2014\ndaciones en los precios, no se dan las normas generales \nde la competencia. Aqu\u00ed la aut\u00e9ntica competencia se pro\u00ad\nduce en el \u00e1mbito de la innovaci\u00f3n. Pero nada es total\u00ad\nmente as\u00e9ptico. Nos movemos en un mundo muy hete\u00ad\nrog\u00e9neo y con infinidad de responsabilidades comparti\u00ad\ndas. Pero, aunque los mercados nacionales de productos \nfarmac\u00e9uticos, tienen grandes diferencias, sin embargo, \nestas particularidades, no justifican la exenci\u00f3n de los \nproductos farmac\u00e9uticos de las normas del mercado \u00fani\u00ad\nco7 5  en Europa, o la necesidad de la libre circulaci\u00f3n de \nmedicamentos, a nivel mundial.\n6.1. Las pol\u00edticas de fijaci\u00f3n de precios\nCon una mercanc\u00eda normal, el fabricante, fija libre\u00ad\nmente el precio, de acuerdo con las condiciones del mer\u00ad\ncado. Ese no es el caso de los medicamentos. Aunque \nlos fabricantes de los medicamentos innovadores son \nempresas multinacionales, no pueden imponer un precio \ngeneralizado. Se han de adecuar a las exigencias de los \nmercados nacionales. Pero aqu\u00ed, de nuevo, se nos produ\u00ad\nce la distorsi\u00f3n.\nAunque las pol\u00edticas de fijaci\u00f3n de precios sean nacio\u00ad\nnales, tienen una dimensi\u00f3n internacional.\n75. Valverde JL. Pharmaceuticals and Health Policy in the context of the \nnew EU Treaty, Pharmaceuticals Policy and Law  2005; 6: 14- 36\n\u201472 \u2014\nLos gobiernos de muchos pa\u00edses, han introducido di\u00ad\nversos mecanismos para regular los precios de los f\u00e1rmacos. \nAlgunos hablan de fijaci\u00f3n diferencial de precios para \ndescribir las estrategias empresariales que ayudan a de\u00ad\nterminar los mejores precios, desde un punto de vista \ncomercial, en diferentes mercados Pero, para ello, debe \nhaber una manera de mantener esos mercados totalmen\u00ad\nte separados. Esto no es posible aplicar en la UE, que \nconsagra el objetivo de un mercado \u00fanico interior.\nTambi\u00e9n, la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo deber\u00eda distribuirse la \ncarga del gasto en I+D, entre pa\u00edses con unas condicio\u00ad\nnes de vida muy distintas, es un tema central de los \ndebates sobre la fijaci\u00f3n de precios, a escala internacio\u00ad\nnal. Por ello, adem\u00e1s de los aspectos econ\u00f3micos, los \nconceptos de justicia y equidad son intr\u00ednsecos a esa \ndimensi\u00f3n internacional.\nDadas las dificultades que se encuentran, a nivel mun\u00ad\ndial, para financiar la investigaci\u00f3n de determinados ti\u00ad\npos de medicamentos, con mercado reducido, los Go\u00ad\nbiernos han puesto en marcha incentivos especiales. El \npionero fue el establecido en EEUU para los medica\u00ad\nmentos hu\u00e9rfanos, que fue seguido por Jap\u00f3n, la UE y \notros pa\u00edses, con gran \u00e9xito cient\u00edfico y social7 6 . Se est\u00e1n \nsiguiendo modelos paralelos, pero mucho menos ambi\u00ad\n76. La Ley de medicamentos hu\u00e9rfanos de los Estados Unidos, de 1983, \nha dado lugar a que 238 medicamentos obtuvieran aprobaci\u00f3n para su \ncomercializaci\u00f3n. Tambi\u00e9n las ayudas han representado un gran est\u00edmulo en \nla UE.\n\u201473 -\nciosos, para otros grupos de medicamentos, como los \npedi\u00e1tricos. Mecanismos similares podr\u00edan ponerse en \nmarcha para combatir las enfermedades que afectan, en \nparticular, a los pa\u00edses en desarrollo.\nUna posibilidad es introducir en el precio de los medi\u00ad\ncamentos el \u00abFactor de la innovaci\u00f3n y  de la solidaridad\u00bb.  En \nlos medicamentos innovadores, sometidos a patente, ese \nfactor va incluido en el precio. Pero, ese no es el caso de \nlos medicamentos gen\u00e9ricos. Todo el que consume un \nmedicamento se est\u00e1 beneficiando de un esfuerzo cient\u00ed\u00ad\nfico mundial. Es del mayor inter\u00e9s el mantener una fi\u00ad\nnanciaci\u00f3n adecuada para el progreso farmacol\u00f3gico. Con \nlo obtenido por la aplicaci\u00f3n del Factor de la Innovaci\u00f3n \nse crear\u00edan Fondos para la investigaci\u00f3n. La introducci\u00f3n \ndel Factor de la solidaridad y del progreso, en el precio \nde los medicamentos gen\u00e9ricos, tendr\u00eda una gran signifi\u00ad\ncaci\u00f3n de globalizaci\u00f3n.\n6.2. El mercado \u00fanico de los productos farmac\u00e9uticos en la UE\nEl considerar el funcionamiento del mercado \u00fanico de \nmedicamentos en la UE7 7 , no s\u00f3lo tiene el inter\u00e9s de \nhablar de algo muy pr\u00f3ximo y que nos condiciona a to\u00ad\ndos nosotros, sino que tambi\u00e9n es significativo, como\n77. Valverde JL, Mart\u00edn Castilla D. The European Medicinal Products' \nMarket: Realities and Perspectives, Pharmacy Law Annual, 1989;  55 60\n\u201474 \u2014\nexperiencia de armonizaci\u00f3n internacional. Con sus lu\u00ad\nces, sombras, vac\u00edos y contradicciones.\nLa realizaci\u00f3n del mercado \u00fanico en el sector de la \nindustria farmac\u00e9utica es esencial para proteger la salud \nde los pacientes7 8 . L\u00f3gicamente, el medicamento, aunque \nmercanc\u00eda especial, ha de estar sometida a las exigencias \npara la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas en la UE7 9 . Tam\u00ad\nbi\u00e9n como producto de alta tecnolog\u00eda es un elemento \nclave de le econom\u00eda europea. Sin embargo, Europa est\u00e1 \nquedando rezagada respecto a Estados Unidos en su ca\u00ad\npacidad para crear, organizar y apoyar procesos innovadores, \nque resultan cada vez m\u00e1s costosos y complejos desde el \npunto de vista organizativo8 0 .\nEn una Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, de \n19948 1 , ya se expresaba inquietud ante la posible p\u00e9rdida \nde competitividad mundial de una parte de la industria \nfarmac\u00e9utica de la Uni\u00f3n Europea, con el consiguiente \ncoste econ\u00f3mico y social para Europa.\n78. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Consejo, al Parlamento Europeo , al \nComit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social y al Comit\u00e9 de las Regiones - Una industria \nfarmac\u00e9utica europea m\u00e1s fuerte en beneficio del paciente. Un llamamiento \npara la acci\u00f3n. /* COM/2003/0383 final */\n79. Valverde JL. Mart\u00edn Castilla D. La libre circulaci\u00f3n de medicamentos \nen la Comunidad Europea, EL M\u00e9dico 1988; (n\u00b0 especial) 146 161\n80. Gambardella, Orsenigo y Pammolli, Global competitiveness in \nPharmaceuticals, A European Perspectiva. \u00abEnterprise Paper\u00bb  2001; 1\n81. Comunicaci\u00f3n de 1994 sobre las l\u00edneas generales de pol\u00edtica industrial \nque deben aplicarse al sector farmac\u00e9utico de la Comunidad Europea \n(COM(93)718 de 2 de marzo de 1994)\n\u201475 -\nHace 30 a\u00f1os Europa marcaba la pauta en materia de \ninvestigaci\u00f3n y desarrollo farmac\u00e9utico; m\u00e1s recientemente, \nEuropa ha sido desbancada por Estados Unidos. De las \n47 nuevas sustancias activas introducidas en el mercado \nmundial en 1997, 19 (o el 40%) fueron descubiertas y \ndesarrolladas en Europa. Hace treinta a\u00f1os, la cuota eu\u00ad\nropea de innovaciones farmac\u00e9uticas ascend\u00eda al 65%. \nEn cuanto a la biotecnolog\u00eda, los primeros pasos dados \npor Europa han dejado mucho que desear, en compara\u00ad\nci\u00f3n con los progresos realizados por Estados Unidos. \nLas cifras recabadas en 1995, sobre la invenci\u00f3n y \ncomercializaci\u00f3n de nuevas sustancias activas derivadas \nde la biotecnolog\u00eda, arrojaban una cuota del 76% para \nEstados Unidos, del 14% para Jap\u00f3n y del 10% para \nEuropa; en la \u00faltima d\u00e9cada la situaci\u00f3n relativa ha em\u00ad\npezado a mejorar.\nLas razones por las que una parte de la industria far\u00ad\nmac\u00e9utica de la Uni\u00f3n Europea parece estar perdiendo \ncompetitividad, a nivel mundial son, obviamente, m\u00falti\u00ad\nples y complejas. Pol\u00edticas de investigaci\u00f3n insuficien\u00ad\ntes8 2 , pol\u00edticas industriales equivocadas, y falta de apoyo \nsocial a las biotecnolog\u00edas, son las causas b\u00e1sicas. El \ncoste de la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica, incluida la distri\u00ad\nbuci\u00f3n al por mayor y al por menor en Farmacias, mues\u00ad\ntra amplias diferencias entre Estados miembros. En la \nmedida en que la fijaci\u00f3n de precios, por los Estados\n82. Conclusiones del Consejo de Mercado Interior de 18 de mayo de 1998.\n\u201476 \u2014\nmiembros, trae aparejadas grandes diferencias de pre\u00ad\ncios, existe un conflicto con el mercado \u00fanico. Los inter\u00ad\nmediarios mayoristas compran los medicamentos en los \npa\u00edses m\u00e1s baratos de la Uni\u00f3n Europea y los revenden \nen las zonas de precios m\u00e1s elevados. El comercio para\u00ad\nlelo, es efecto de un mercado distorsionado8 3 .\nEn la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de 1998, relativa \nal mercado \u00fanico de los productos farmac\u00e9uticos8 4  suge\u00ad\nr\u00eda una serie de medios de mejora de la competitividad \ndel mismo, aunque estas propuestas han carecido de rea\u00ad\nlismo.\nPor su parte el Consejo, en mayo de 1998, debati\u00f3 las \ntensiones subyacentes al mercado \u00fanico en el sector far\u00ad\nmac\u00e9utico. Su mensaje se centr\u00f3 en indicar que los pre\u00ad\ncios de los nuevos medicamentos han de guardar rela\u00ad\nci\u00f3n con el inter\u00e9s terap\u00e9utico y  la rentabilidad  de la innova\u00ad\nci\u00f3n espec\u00edfica. Con todo, se considera que los medios \ndisponibles para determinar el valor a\u00f1adido  de un nuevo \nproducto espec\u00edfico, especialmente en el momento de su \ncomercializaci\u00f3n, son complejos y demuestran la utilidad \nde perfeccionar dichos mecanismos, en un futuro inme\u00ad\ndiato. Esta llamada de atenci\u00f3n ven\u00eda a subrayar la ten\u00ad\ndencia de algunos Gobiernos a justificar la creaci\u00f3n de \nnuevas estructuras de control, tendentes a evaluar efica\u00ad\n83. Valverde JL. Introducci\u00f3n general a la problem\u00e1tica de las importacio\u00ad\nnes paralelas de medicamentos en la Uni\u00f3n Europea, Informe CEDEF sobre  \nimportaciones paralelas CEDEF  1995: 11-36.\n84. COM (98) 588.\n-77 -\ncia/precio/conveniencia social. Se reabr\u00eda una vieja po\u00ad\nl\u00e9mica. El debate del llamado cuarto criterio,  en la evalua\u00ad\nci\u00f3n de medicamentos. A los criterios cient\u00edficos de cali\u00ad\ndad, seguridad y eficacia, consagrados en el Estatuto ju\u00ad\nr\u00eddico del medicamento de la Comunidad Europea, se \nquiere a\u00f1adir, el criterio econ\u00f3mico. Ya, en su d\u00eda, tuvi\u00ad\nmos en el Parlamento Europeo, fuertes debates. Enton\u00ad\nces no prosper\u00f3. Algunos Gobiernos no lo asimilaron y \nhan iniciado la contraofensiva, a nivel nacional, creando \nincluso Agencias especializadas, como la Agencia NICE, \nGran Breta\u00f1a. Con lo cual puede que lo que se consi\u00ad\nga es desvalorizar la funci\u00f3n de los sistemas de autoriza\u00ad\nci\u00f3n de medicamentos en la UE. Incluida la funci\u00f3n de \nla Agencia Europea del Medicamento.\nEn marzo de 2000, un Grupo de asesoramiento a la \nComisi\u00f3n, sobre pol\u00edtica sanitaria, se\u00f1al\u00f3 la necesidad de \nla accesibilidad de los medicamentos para todos, sea cual \nsea su renta o su situaci\u00f3n social8 5 . Tambi\u00e9n el Consejo \nde Ministros, en sus conclusiones sobre medicamentos y \nsalud p\u00fablica8 6 , de junio de 2000, subray\u00f3 lo trascenden\u00ad\nte que es identificar los medicamentos innovadores, con \nvalor terap\u00e9utico a\u00f1adido importante.\nRespecto a la financiaci\u00f3n p\u00fablica en investigaci\u00f3n y \ndesarrollo sobre salud, el mensaje es contundente; en el\n85. \u00abPharmaceuticals and Public Health in the EU; Proposals to the High \nLevel Comrnittee on Health for policies and actions in the framework of the \nTreaty of Amsterdam\u00bb, 8 de marzo de 2000.\n86. Conclusiones del Consejo, de 29 de junio de 2000, sobre medicamen\u00ad\ntos y salud p\u00fablica (2000/C 218/04).\n\u201478 \u2014\n2000, Estados Unidos invirti\u00f3 cinco veces m\u00e1s que la \nUE. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos se invierte \nmenos del 0,1 % del PIB en investigaci\u00f3n y desarrollo \nsobre salud, frente al 0,19 % de Estados Unidos8 7 .\nAnte esta desfavorable situaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n, presen\u00ad\nt\u00f3 una estrategia de investigaci\u00f3n y desarrollo, a ra\u00edz del \nConsejo Europeo de Barcelona de marzo de 2002, con el \nobjetivo de elevar el gasto en investigaci\u00f3n hasta el 3 % \ndel PIB europeo en 2010 (frente al 1,9 % actual).Pero, \nno ha sido seguida por los Gobiernos. Algunos de los \ncuales, en el \u00faltimo quinquenio, han reducido incluso \nsus inversiones en investigaci\u00f3n. Pero, estos hechos no \nparecen ocupar las Agendas ni de los Partidos, ni de los \nGobiernos, ni de los Parlamentos.\nPor otro lado, el Estatuto jur\u00eddico del medicamento en \nla UE, se ve entorpecido en su eficacia por seguir estan\u00ad\ndo las competencias, en \u00e1mbitos esenciales de las pol\u00edti\u00ad\ncas sanitarias, como es la financiaci\u00f3n, la gesti\u00f3n y la \norganizaci\u00f3n de los sistemas sanitarios8 8 , en manos de los \nEstados miembros.\n87. OECD Science, Technology and Industry Scoreboard, 2001. Base de \ndatos de I+D de la OCDE, mayo de 2001.\n88. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de 25 de noviembre de 1998, relativa \nal mercado \u00fanico de los productos farmac\u00e9uticos.COM (1998) 588 final, \nhttp: / / europa.eu/scadplus/leg/es/lvb/121227.htm\n-79 \u2014\n7. LA DIMENSI\u00d3N SOCIAL DEL MEDICAMENTO\nLos medicamentos como instrumentos esenciales para \nla preservaci\u00f3n de la salud, su uso por los ciudadanos \nest\u00e1 \u00edntimamente ligado a las pol\u00edticas sociales y de soli\u00ad\ndaridad, de cada pa\u00eds.\nPero, por m\u00e1s que se avance en el desarrollo de nue\u00ad\nvos productos para hacer frente a los problemas de salud \np\u00fablica, esos progresos carecer\u00e1n de sentido si dichos \nproductos no est\u00e1n disponibles ni al alcance de quienes \nlos necesiten.\nLos determinantes de la accesibilidad son, ante todo, \necon\u00f3micos. La OMS estima que un 30% de la pobla\u00ad\nci\u00f3n del mundo carece de acceso regular a los medica\u00ad\nmentos esenciales, y en las partes m\u00e1s pobres de \u00c1frica y \nAsia, esa cifra supera el 50%8 9 .\nLos productos farmac\u00e9uticos representan un promedio \ndel 15 % de los presupuestos de sanidad, en la UE. Pero, \nen los pa\u00edses menos desarrollados, incluidos pa\u00edses como \nEspa\u00f1a, representa un 25% la carga del consumo en me\u00ad\ndicamentos y, en los pa\u00edses del tercer mundo, pueden \nrepresentar por encima del 50%.\nLos Gobiernos han de asumir que el sector salud est\u00e1 \ndirigido por el progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Y que,\n89. Acceso equitativo a los medicamentos esenciales: un marco para la \nacci\u00f3n colectiva. Ginebra, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2004 (docu\u00ad\nmento WHO/EDM/2004.4) (Perspectivas pol\u00edticas de la OMS sobre medi\u00ad\ncamentos, N\u00b0 08). ( http://whqKbdoc.who.int/hq/2004/WH 0_EDM2004.4  \nspa.pdf,\n\u201480 \u2014\nla salud, genera riqueza. Existen m\u00faltiples evidencias de \nque las inversiones en salud implican sustanciales bene\u00ad\nficios para la econom\u00eda. Por otro lado, la enfermedad es \nuna fuerte carga financiera. El 50 por ciento del diferen\u00ad\ncial del crecimiento, entre pa\u00edses ricos y pobres, es debi\u00ad\ndo a la enfermedad y a la tasa de esperanza de vida. Sin \nembargo, los presupuestos en salud son vistos por los \nGobiernos s\u00f3lo como un gasto, no como una inversi\u00f3n a \nlargo plazo.\nOtra cuesti\u00f3n importante se refiere a los medicamen\u00ad\ntos falsificados. Se estima que hasta un 25% de los me\u00ad\ndicamentos consumidos en los pa\u00edses pobres, son falsos \no tienen una calidad inferior a la norma. La Conferencia \nInternacional de Organismos de Reglamentaci\u00f3n Farma\u00ad\nc\u00e9utica (CIORF) ha recomendado la creaci\u00f3n de un mar\u00ad\nco internacional que permitiera luchar mejor contra la \nfalsificaci\u00f3n de medicamentos9 0 .\nLas pol\u00edticas de innovaci\u00f3n biom\u00e9dica tienen que te\u00ad\nner en cuenta el hecho de que los Sistemas de salud de \nnumerosos pa\u00edses en desarrollo siguen teniendo unos re\u00ad\ncursos limitados9 1 .\n90. Counterfeit Drugs \u2014  Guidelines for the Development of Measures to \nCombat Counterfeit Drugs. Ginebra, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 1999 \n(documento WHO/EDM/QSM/99.1).\n91. The world medicines situation. Ginebra, Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud, 2004. (documento WHO/EDM/PAR/2004.5).\n\u25a081 \u2014\n7.1. Ideolog\u00edas, creencias j  medicamentos\nA pesar de cuanto llevamos referido sobre el mundo \nde la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n del medicamento, se \ntransmitir\u00eda una imagen no completa de nuestra sociedad \nactual, si no hici\u00e9semos menci\u00f3n del problema del con\u00ad\nsumo de los llamados \u00abmedicamentos alternativos\u00bb.\nLa ciencia y la t\u00e9cnica condicionan nuestra vida coti\u00ad\ndiana. Pero, para determinado n\u00famero de personas, esta \nseguridad no llena por completo sus aspiraciones. Pien\u00ad\nsan y creen en mundos y f\u00f3rmulas alternativas. La medi\u00ad\ncina y los medicamentos no han escapado de esta co\u00ad\nrriente. Casi son el fundamento de muchas corrientes \nalternativas, en otros campos. En las sociedades primiti\u00ad\nvas el mago, el hechicero, centraba la pr\u00e1ctica religiosa, \nm\u00e9dica y creencial. Despu\u00e9s, en todas las civilizaciones \ny en todas las \u00e9pocas, han coexistido la medicina oficial \no cient\u00edfica y las pr\u00e1cticas creenciales. Pero, todas las \nsociedades, diferenciaban bien a los profesionales que \nrealizaban una u otra.\nLo especial de nuestra sociedad actual es que los par\u00ad\ntidarios de las medicinas alternativas no se contentan \ncon practicarlas o beneficiarse de su uso, desean, por \ntodos los medios, que esas pr\u00e1cticas alternativas alcan\u00ad\ncen el mismo reconocimiento oficial y social que las lla\u00ad\nmadas convencionales.\nMedicinas alternativas se han dado en todas las \u00e9po\u00ad\ncas hist\u00f3ricas y en todas las sociedades. Lo novedoso de \nnuestra situaci\u00f3n es que lo que siempre ha sido un fen\u00f3\u00ad\n\u201482 \u2014\nmeno minoritario y fuera de la normalidad, ahora se pre\u00ad\ntende que sea legalizado y equiparado a la medicina cien\u00ad\nt\u00edfica, basada en la evidencia. Lo heterodoxo reclama \naceptaci\u00f3n ortodoxa. Lo marginal, reconocimiento gene\u00ad\nral. Lo ilegal, reclama el reconocimiento de las normas.\nEl mundo alternativo, es en nuestra sociedad un ele\u00ad\nmento b\u00e1sico del pensamiento \u00fanico y de lo pol\u00edticamen\u00ad\nte correcto. Hay, incluso, pol\u00edticos que toda su aporta\u00ad\nci\u00f3n se centra en oficializar modelos alternativos.\nPero, se comparta o no estas corrientes sociales, no \ncabe duda de que existen. Por tanto, hay que ocuparse \nde ellas.\nEn el caso de las medicinas y de los medicamentos \nalternativos, el problema no es entrar en una discusi\u00f3n \ndial\u00e9ctica. Pero, en la sociedad del conocimiento y de la \ninformaci\u00f3n, tampoco ser\u00eda demasiado l\u00f3gico, aceptar como \nv\u00e1lidos, cualquier propuesta.\nLos hechos cient\u00edficos hay que probarlos. Las creencias, \nlas teor\u00edas, las supersticiones y las fobias, son libres.\nEn el \u00e1mbito de los medicamentos, nuestra sociedad \ntiene establecido unos criterios cient\u00edficos para demos\u00ad\ntrar la calidad, la seguridad y la eficacia. Lo de menos es \nsu nombre o el mecanismo de su acci\u00f3n. Lo importante \nes que se pueda demostrar con los m\u00e9todos cient\u00edficos a \nnuestro alcance. No caben m\u00e1s debates.\nPara superar esa posible dicotom\u00eda ser\u00eda necesario aceptar \nel que cualquier posible medicamento, proceda de donde \nproceda, debe someterse la misma evaluaci\u00f3n cient\u00edfica \nque se usa para evaluar m\u00e9todos convencionales.\n\u201483 \u2014\nSi no se acepta eso, no cabe seguir con el debate. Nos \nsalimos de la racionalidad cient\u00edfica, para entrar en el mundo \nde las creencias. El debate de estas es otro mundo.\n7.2. Los sistemas m\u00e9dicos alternativos\nLa medicina complementaria y alternativa es un grupo \nde sistemas diversos, tanto m\u00e9dicos como de cuidados \nde salud, de pr\u00e1cticas y productos que, por ahora, no se \nconsideran como parte de la medicina convencional. Aun\u00ad\nque est\u00e1n agrupadas, la medicina complementaria y la \nalternativa, son diferentes una de otra. La medicina com\u00ad\nplementaria  se usa junto con la medicina convencional. La \nmedicina alternativa  se usa en vez de la medicina conven\u00ad\ncional. Tambi\u00e9n se habla de medicina integrativa,  que in\u00ad\ntenta combinar terapias m\u00e9dicas formales y terapias de la \nmedicina complementaria y alternativa.\nEl Centro Nacional para la Medicina Complementaria \ny Alternativa (NCCAM)9 2  de EE.UU. ha clasificado las \nterapias de la medicina complementaria y alternativa en \ncinco grupos o campos: sistemas m\u00e9dicos alternativos \n(por ejemplo, la medicina homeop\u00e1tica, la naturopat\u00eda y \nla medicina tradicional china y Ayurveda); intervencio\u00ad\nnes corporales y mentales (por ejemplo, visualizaci\u00f3n y \nrelajaci\u00f3n); m\u00e9todos de manipulaci\u00f3n y que tienen el cuerpo\n92. http://nccam.nih.gov/\n\u201484 \u2014\ncomo base (por ejemplo, la quiropr\u00e1ctica, osteopat\u00eda y \nmasaje.); terapias basadas en la biolog\u00eda (por ejemplo, \nlas vitaminas y productos herbarios); y terapias de ener\u00ad\ng\u00eda (por ejemplo, el Chi gong y el toque terap\u00e9utico).\nLos resultados de estudios del uso de la medicina com\u00ad\nplementaria y alternativa han sido inconsistentes. Un es\u00ad\ntudio a gran escala publicado en el Journal of the American  \nMedical Association,  encontr\u00f3 que el uso de la medicina \ncomplementaria y alternativa, entre el p\u00fablico en gene\u00ad\nral, aument\u00f3 de 33.8 por ciento en 1990 a 42.1 por \nciento en 19979 3 .\nUn banco de datos al que se puede tener acceso en \nInternet, Medicina complementaria y  alternativa en PubMed,  \nfue desarrollado por el NCCAM y la Biblioteca Nacional \nde Medicina de los NIH. Contiene citas bibliogr\u00e1ficas \n(desde 1966 a la fecha) de art\u00edculos sobre medicina com\u00ad\nplementaria y alternativa en revistas cient\u00edficas9 4 .\n93. Sin embargo, un an\u00e1lisis de datos de la National Health Interview \nSurvey de 1999 indic\u00f3 que solo 28.9 por ciento de los adultos de Estados \nUnidos (18 a\u00f1os de edad y m\u00e1s) han usado al menos una terapia de medicina \ncomplementaria y alternativa en el a\u00f1o anterior. Estos resultados fueron \npublicados en la revista Medical Care  en 2002.\n94. La medicina complementaria y alternativa en PubMed ofrece tambi\u00e9n \nlos enlaces a muchos sitios de casas editoriales en la Web, las cuales pueden \nofrecer textos completos de art\u00edculos. Para tener acceso a la medicina com\u00ad\nplementaria y alternativa en PubMed, http://www.nlm.nih.gov/nccam/ \ncamonpuhmed.html.\n\u201485 \u2014\n8. LOS DESAF\u00cdOS DEL COMERCIO MUNDIAL DE \nMEDICAMENTOS\nLa necesidad de avanzar hacia una libre circulaci\u00f3n de \nmedicamentos, a nivel mundial, conlleva m\u00faltiples difi\u00ad\ncultades, pues se han de tener en cuenta la problem\u00e1tica \nespec\u00edfica de los pa\u00edses en desarrollo, y entre estos, tam\u00ad\nbi\u00e9n existen graduaciones. De ah\u00ed la necesidad de acuer\u00ad\ndos a nivel mundial, para hacer posible la implantaci\u00f3n \nde excepciones, respetadas por todos.\nLas estructuras internacionales en vigor, basadas en la \ncooperaci\u00f3n entre Estados, hace muy complicado cual\u00ad\nquier acuerdo internacional, como lo refleja la marcha de \nla Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio o los acuerdos \nsobre propiedad intelectual.\nLos Organismos especializados de las Naciones Uni\u00ad\ndas, como es la OMS, en el \u00e1mbito de la salud, viven \ncada d\u00eda estas dificultades. No es solo un problema de \nfinanciaci\u00f3n, es ante todo un problema Institucional. Las \nNaciones Unidas necesitan, imperiosamente, transformarse \nen una autoridad mundial de integraci\u00f3n entre Estados, \ncon competencias limitadas, pero eficaces.\nDurante las negociaciones multilaterales de la Ronda \nde Uruguay (1986-1994), en la Organizaci\u00f3n Mundial \ndel Comercio (OMC), la Uni\u00f3n Europea firm\u00f3 un acuer\u00ad\ndo sobre los aspectos de los derechos de propiedad inte\u00ad\nlectual relacionados con el comercio (ADPIC)A Las pa- 9 5\n95. Decisi\u00f3n 94/800/CE del Consejo, de 22 de diciembre de 1994, relati\u00ad\nva a la celebraci\u00f3n en nombre de la Comunidad Europea, por lo que respecta\n\u201486 \u2014\ntentes farmac\u00e9uticas figuran entre los derechos de pro\u00ad\npiedad intelectual que el acuerdo pretende proteger de \nforma eficaz.\nPara favorecer el comercio multilateral de medicamen\u00ad\ntos la UE est\u00e1 desarrollando una pol\u00edtica muy beneficio\u00ad\nsa y avanzada en el \u00e1mbito de los Medicamentos esen\u00ad\nciales destinados a los pa\u00edses en desarrollo y en el Siste\u00ad\nma de licencias obligatorias para la producci\u00f3n y la ex\u00ad\nportaci\u00f3n de medicamentos gen\u00e9ricos a los pa\u00edses en de\u00ad\nsarrollo, como instrumentos complementarios a su Pro\u00ad\ngrama de acci\u00f3n sobre la Aceleraci\u00f3n de la lucha contra \nel VIH/SIDA, la malaria y la tuberculosis en el contexto \nde la reducci\u00f3n de la pobreza.\n8  1  Las necesidades sanitarias como fundamento de excepci\u00f3n al  \ncomercio internacional de medicamentos.\nSeg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 178 del Tratado, la \nComunidad Europea, debe tener en cuenta los aspectos \nrelacionados con la pol\u00edtica de desarrollo de todas las \nmedidas y debe favorecer la creaci\u00f3n de condiciones de \nvida dignas, en todo el mundo. En el marco de la legisla\u00ad\nci\u00f3n sobre medicamentos debe seguir garantiz\u00e1ndose que\na los temas de su competencia, de los acuerdos resultantes de las negociacio\u00ad\nnes multilaterales de la Ronda de Uruguay (1986 - 1994). Acuerdo sobre los \naspectos de los derechos de propiedad intelectual relacionados con el comer\u00ad\ncio (ADPIC, TRIPS en ingl\u00e9s). Diario Oficial L 336 de 23.12.1994.\n\u201487 \u2014\ns\u00f3lo se exporten productos eficaces, seguros y de calidad \nirreprochable y la Comisi\u00f3n ha de considerar la creaci\u00f3n \nde nuevos incentivos para la investigaci\u00f3n sobre medica\u00ad\nmentos contra enfermedades tropicales muy extendidas. \nEstas orientaciones pol\u00edticas podr\u00edan ser compartidas, a  \nnivel mundial.\nLa pol\u00edtica de la Comunidad Europea aspira a dar res\u00ad\npuesta a algo que ya se reconoce, generalmente, como \nuna situaci\u00f3n mundial de emergencia: la muerte de cinco \nmillones de personas al a\u00f1o a causa de tres principales \nenfermedades transmisibles: VIH/SIDA, malaria y tuber\u00ad\nculosis. Se trata de una combinaci\u00f3n singular y coheren\u00ad\nte de pol\u00edticas de desarrollo, de comercio y de investiga\u00ad\nci\u00f3n. El programa de acci\u00f3n comunitaria para el per\u00edodo \n2001-2006, ha sido una respuesta comunitaria amplia9 6 .\nLa Comisi\u00f3n se est\u00e1 centrando, principalmente, en la \nprevenci\u00f3n y  en conseguir que, por norma, se establez\u00ad\ncan precios diferenciados para los pa\u00edses en desarrollo, al \ntiempo que se evita la reimportaci\u00f3n de estos productos \nen el mercado de la UE9 7 .Si los pa\u00edses en cuesti\u00f3n obtie\u00ad\nnen los medicamentos que necesiten en el r\u00e9gimen de \nprecios diferenciados, no tendr\u00e1n que recurrir a las licen\u00ad\ncias obligatorias.\n96. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n sobre el Programa de Acci\u00f3n Acelera\u00ad\nci\u00f3n de la lucha contra el VIH/SIDA, la malaria y la tuberculosis en el \ncontexto de la reducci\u00f3n de pobreza. Bruselas, 21.2.2001.COM (2001) 96 \nfinal.\n97. Reglamento (CE) n\u00b0 253/21)02 del Consejo, de 26 de mayo de 2003, \ndestinado a evitar el desv\u00edo comercial hacia la Uni\u00f3n Europea de determina\u00ad\ndos medicamentos esenciales .DO L 135 de 3.6.2003.\nTambi\u00e9n la Uni\u00f3n Europea prev\u00e9 adjudicar, obligato\u00ad\nriamente, licencias a las empresas que deseen fabricar \nmedicamentos gen\u00e9ricos destinados a la exportaci\u00f3n a \nlos pa\u00edses en desarrollo, que no posean capacidades de \nproducci\u00f3n suficientes. Otro instrumento es la posibili\u00ad\ndad de que el solicitante de una licencia recurra al proce\u00ad\ndimiento de dictamen cient\u00edfico de la UE9 8 .\n9. LA PROPIEDAD INTELECTUAL Y LAS PATENTES \nFARMAC\u00c9UTICAS\n9.1. Los Convenios internacionales de propiedad Intelectual\nLa diferente regulaci\u00f3n de la propiedad intelectual (que \nabarca el derecho de la propiedad industrial, los dere\u00ad\nchos de autor y los derechos afines) puede entorpecer el \nmercado \u00fanico europeo y el comercio mundial. Es un \n\u00e1mbito que, por su propia naturaleza, exige armoniza\u00ad\nci\u00f3n internacional. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Pro\u00ad\npiedad Intelectual (OMPI) y m\u00e1s recientemente, la Or\u00ad\nganizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) son responsa\u00ad\nbles de la aplicaci\u00f3n de numerosos Convenios y tratados \na nivel internacional. El Acuerdo afecta a varios aspec\u00ad\n98. Propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo, de \n14 de marzo de 2005, relativo a la adjudicaci\u00f3n obligatoria de licencias a \npatentes para la fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos destinados a la ex\u00ad\nportaci\u00f3n a pa\u00edses con problemas de salud p\u00fablica [CQM(2004) 737 final].\n89 \u2014\ntos del comercio, en particular, la entrega de patentes \npara productos tales como los productos farmac\u00e9uticos.  N o \nobstante, estos instrumentos internacionales no son sufi\u00ad\ncientes.\nLas normas de propiedad intelectual tienen car\u00e1cter \nterritorial pero, diferentes Convenciones y Tratados in\u00ad\nternacionales, establecen normas m\u00ednimas acordadas.\nLa Declaraci\u00f3n de Doha, relativa al Acuerdo sobre los \nADPIC y la salud p\u00fablica, adoptada en 2001 en el marco \nde la OMC, reconoce el derecho de los pa\u00edses signatarios \ndel Acuerdo sobre los ADPIC, a utilizar al m\u00e1ximo la \nflexibilidad prevista por el Acuerdo para proteger la sa\u00ad\nlud p\u00fablica y promover el acceso a los medicamentos \npara todos.\nLa fijaci\u00f3n diferencial de precios y las importaciones \nparalelas, en el marco internacional, son un medio para \nreducir el costo de los medicamentos.\nSe han puesto tambi\u00e9n en marcha otros mecanismos, \ncomo los Acuerdos internacionales para la adquisici\u00f3n \nmancomunada y los sistemas de fomento de la produc\u00ad\nci\u00f3n local de vacunas, que pueden tener importantes con\u00ad\nsecuencias sobre los precios\". 9 9\n99. Por ejemplo, tras el descubrimiento de la vacuna contra la hepatitis B , \na principios del decenio de 1980, los precios cayeron de unos US$ 18 o m \u00e1s \npor dosis, en el momento de su lanzamiento, a s\u00f3lo US$ 0,30 en el presente \ndecenio.\n\u201490 \u2014\nLas patentes son un instrumento jur\u00eddico esencial para \nla promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Ofrecen a \nsus titulares los medios legales para impedir a terceros \nfabricar, utilizar o vender la nueva invenci\u00f3n durante un \nper\u00edodo limitado, con una serie de excepciones. Las pa\u00ad\ntentes no constituyen una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n.\nEl Acuerdo sobre los ADPIC dispone que todas las \ninvenciones deben poder ser protegidas por una patente \ndurante veinte a\u00f1os, bien se trate de un producto (como \nun medicamento) o de un m\u00e9todo (m\u00e9todo de produc\u00ad\nci\u00f3n de un ingrediente que entra en la composici\u00f3n de \nun medicamento). Para patentarse, una invenci\u00f3n debe \nser \u00abnueva\u00bb, corresponder a una \u00abactividad inventiva\u00bb y \ndebe tener una \u00abaplicaci\u00f3n industrial\u00bb. Adem\u00e1s, las in\u00ad\nvenciones patentadas deben divulgarse, lo que permite \nsu estudio a un tercero, incluso mientras est\u00e1n protegi\u00ad\ndas por una patente.\nEl Acuerdo aporta precisiones relativas a los elemen\u00ad\ntos de prueba, las prescripciones, los da\u00f1os y perjuicios, \nlas medidas provisionales y las otras v\u00edas de recurso1 0 0 .  \nEl Acuerdo sobre los ADPIC tambi\u00e9n prev\u00e9 algunas ex\u00ad\ncepciones limitadas al derecho de patente.9.2. Las patentes farm ac\u00e9uticas\n100. Puede obtenerse informaci\u00f3n complementaria en el sitio de la Organi\u00ad\nzaci\u00f3n Mundial del Comercio: OMC y productos farmac\u00e9uticos\n\u201491\nEn la actualidad, existen en la Uni\u00f3n Europea dos \nformas de garantizar la protecci\u00f3n mediante patente: los \nsistemas nacionales de patentes y el sistema europeo d e \npatentes; ninguna de ellas se fundamenta en un instru\u00ad\nmento jur\u00eddico comunitario.\nEl sistema europeo se basa en dos Tratados interna\u00ad\ncionales, el Convenio de Munich (1973) sobre la patente \neuropea y el Convenio de Luxemburgo (1975), relativo a  \nlas patentes comunitarias, recogido en el Acuerdo de 1989.\nNinguno de los sistemas existentes se basa en un ins\u00ad\ntrumento jur\u00eddico comunitario y se plantea la posibilidad \nde transformar el Convenio de Luxemburgo en un instru\u00ad\nmento jur\u00eddico regulado por el Tratado. El Libro Verde, \nde 19971 0 1 , sobre la patente comunitaria y el sistema de \npatentes en Europa, describe la situaci\u00f3n en materia de \nprotecci\u00f3n de la innovaci\u00f3n mediante el r\u00e9gimen de pa\u00ad\ntentes de la Comunidad Europea y estudia la posibilidad \nde nuevas medidas en este \u00e1mbito. En agosto de 2000, \nse adopt\u00f3 una propuesta de Reglamento1 0 2 , destinada a \ncrear una patente comunitaria que coexistir\u00eda con los sis\u00ad\ntemas nacionales de patentes as\u00ed como con el sistema del \nconvenio de Munich (la patente europea).\n101. El Libro Verde de 24 de junio de 1997 sobre la patente comunitaria y \nel sistema de patentes en Europa.COM (97) 314 final.\n102. La Propuesta de la Comisi\u00f3n, de 1  de agosto de 2000, de Reglamento \ndel Consejo sobre la patente comunitaria. COM (2000) 412 fina. Diario \nOficial C 337 E de 28.11.20009.3.  E l sistema europeo de Patentes\n\u201492 \u2014\nLa creaci\u00f3n de una patente comunitaria busca dar a \nlos inventores la posibilidad de obtener una patente \u00fani\u00ad\nca y v\u00e1lida, legalmente, en toda la Uni\u00f3n Europea.\nLa creaci\u00f3n de un sistema de patente comunitaria sigue \nsiendo un tema delicado dado que, tras 13 a\u00f1os de con\u00ad\nversaciones, el debate entre los responsables europeos acerca \nde esta cuesti\u00f3n permanece en punto muerto.\nSi se adopta se permitir\u00e1 que Europa reduzca el retra\u00ad\nso que nos separa de los Estados Unidos y Jap\u00f3n en lo \nque se refiere a la inversi\u00f3n del sector privado en I+D1 0 3 .\nEl objetivo general del sistema propuesto no es susti\u00ad\ntuir los actuales sistemas nacionales y el sistema euro\u00ad\npeo, sino a\u00f1adirse a ellos. Los inventores quedar\u00e1n en \nlibertad de elegir el tipo de protecci\u00f3n de patente que \nm\u00e1s les convenga.\nUna vez m\u00e1s se patentiza la resistencia nacionalista de \nlos Estados miembros.9.4.  E l largo camino de la patente comunitaria\n103. La propuesta de Reglamento es el resultado de los debates llevados a \ncabo en el marco del Libro Verde , de 24 de junio de 1997, sobre la patente \ncomunitaria y el sistema de patentes en Europa. Las l\u00edneas fundamentales se \npresentaron en la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de 5 de febrero de 1999, \ntitulada \u00abFomento de la innovaci\u00f3n mediante la patente. El seguimiento que \ndebe darse al Libro Verde sobre la patente comunitaria y el sistema de \npatentes en Europa\u00bb [COM (1999) 42 final].\n\u201493\n9-5 .E l caso especial de la protecci\u00f3n jur\u00eddica de las invenciones  \nbiotecnol\u00f3gicas\nUna protecci\u00f3n jur\u00eddica clara y eficaz, en el \u00e1mbito d e \nla biotecnolog\u00eda, es esencial, tanto para la investigaci\u00f3n \nt\u00e9cnico-cient\u00edfica como para el desarrollo econ\u00f3mico en  \nEuropa. \u00c9sa fue la finalidad de la Directiva sobre las \ninvenciones biotecnol\u00f3gicas1 0 4  que, adem\u00e1s, proh\u00edbe expl\u00ed\u00ad\ncitamente la clonaci\u00f3n humana, al igual que cualquier in\u00ad\ntervenci\u00f3n en la identidad gen\u00e9tica germinal. Los aspec\u00ad\ntos \u00e9ticos se conf\u00edan a un Comit\u00e9 independiente encarga\u00ad\ndo de asesorar a la Comisi\u00f3n Europea en estos temas.\nEl objetivo de la Directiva fue aclarar la distinci\u00f3n \nentre lo que es y no es patentable. Se trataba, en concre\u00ad\nto, de confirmar que el cuerpo humano en los diferentes \nestadios de su constituci\u00f3n y de su desarrollo, los proce\u00ad\ndimientos de clonaci\u00f3n de seres humanos y la interven\u00ad\nci\u00f3n g\u00e9nica germinal en seres humanos no pueden consi\u00ad\nderarse invenciones.\nEl hecho de que esta directiva llevara a las Institucio\u00ad\nnes de la Comunidad Europea m\u00e1s de 10 a\u00f1os para apro\u00ad\nbarla, refleja las reticencias de muchos de sus Gobiernos \nque, despu\u00e9s, se est\u00e1n viendo confirmadas por el hecho \nde que, la mayor\u00eda de los pa\u00edses, todav\u00eda no la han incor\u00ad\nporado en sus ordenamientos internos esta Directiva.\n104. Directiva 98/44/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 6 de \njulio de 1998, relativa a la protecci\u00f3n jur\u00eddica de las invenciones biotecnol\u00f3gicas. \nDO L 213 de 30.7.1998.\n\u201494 \u2014\nEsta falta de apoyo pol\u00edtico, justifica el gran retraso de \nla UE en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica, \nque est\u00e1 siendo una cat\u00e1strofe para Europa. Aqu\u00ed se \nvisualiza de forma paradigm\u00e1tica responsabilidades pol\u00ed\u00ad\nticas de los Gobiernos en pol\u00edticas esenciales.\n9.6 .El certificado complementario de protecci\u00f3n para los  \nmedicamentos\nLa especificidad del medicamento, como producto, se \nvio tambi\u00e9n confirmada en la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen ge\u00ad\nneral de patentes.\nEl Reglamento (CEE) N\u00b0 1768/921 0 5 , cre\u00f3, a nivel co\u00ad\nmunitario, un certificado complementario de protecci\u00f3n \nde los medicamentos, a fin de paliar la disparidad y la \ninsuficiencia de protecci\u00f3n que existe en este \u00e1mbito. Se \nsegu\u00eda la iniciativa tomada en EEUU y es un instrumen\u00ad\nto que deber\u00eda generalizarse en una norma internacional.\nEn efecto, actualmente, el per\u00edodo que transcurre en\u00ad\ntre la presentaci\u00f3n de una solicitud de patente para un \nnuevo medicamento y la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n \nde dicho medicamento, reduce la protecci\u00f3n efectiva que \nconfiere la patente a un per\u00edodo insuficiente para amorti\u00ad\nzar las inversiones efectuadas en la investigaci\u00f3n.\n105. Reglamento (CEE) N\u00b0 1768/92 del Consejo, de 18 de junio de 1992, \nrelativo a la creaci\u00f3n de un certificado complementario de protecci\u00f3n para \nlos medicamentos. Diario Oficial L 182 de 02.07.1992\n-95 \u2014\nEl reglamento considera que debe concederse una dura\u00ad\nci\u00f3n de protecci\u00f3n m\u00e1xima de quince a\u00f1os a partir de la \nprimera autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n al titular a la vez \nde una patente y de un certificado. Sin embargo, la dura\u00ad\nci\u00f3n del certificado no podr\u00e1 ser superior a cinco a\u00f1os.\n9.7. Marca comunitaria\nOtro elemento significativo en el \u00e1mbito de los medica\u00ad\nmentos, es todo lo relacionado con el derecho de marcas.\nLa Comunidad inici\u00f3 su proceso de armonizaci\u00f3n con \nuna Directiva sobre el registro de una marca nacional y \nlos derechos conferidos por tal marca. Despu\u00e9s vendr\u00eda, \nel Reglamento (CE) N\u00b0 40/94, que cre\u00f3 una marca co\u00ad\nmunitaria, aplicable en toda la Comunidad1 0 6 .Se completa \ncon un Reglamento de ejecuci\u00f3n, un Reglamento sobre \nlas tasas y un Reglamento por el que se establece el \nprocedimiento que se seguir\u00e1 ante las C\u00e1maras de recur\u00ad\nso creadas en la \u00abOficina de Armonizaci\u00f3n del Mercado \nInterior (marcas, dibujos y modelos)\u00bb, con sede en Ali\u00ad\ncante (Espa\u00f1a). En cuanto a los dibujos y modelos, el \nenfoque es similar al adoptado para las marcas comuni\u00ad\ntarias. El Reglamento (CE) n\u00b0 3288/94 est\u00e1 dirigido a \naplicar el Acuerdo ADPIC celebrado en el marco de la \nronda de Uruguay.\n106. Reglamento (CE) N\u00b0 40/94 del Consejo, de 20 de diciembre de 1993, \nsobre la marca comunitaria. Diario Oficial L 11, 14.01.1994\n\u2014 9 6 \u2014\n10. LA OMS COMO BASE PARA LA ELABORACI\u00d3N \nDE UN ESTATUTO JUR\u00cdDICO MUNDIAL DEL \nMEDICAMENTO\n10.1. Lm necesaria regulaci\u00f3n mundial del medicamento\nLa experiencia reciente ha demostrado la indivisibili\u00ad\ndad de las prioridades sanitarias. Con el proceso de \nmundializaci\u00f3n y la creciente movilidad de los ciudada\u00ad\nnos, no se puede considerar que ninguna enfermedad \ninfecciosa est\u00e9 limitada geogr\u00e1ficamente. Las tendencias \ndemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas han incrementado la vulne\u00ad\nrabilidad a las epidemias (como el SRAS, la tuberculosis, \nla gripe o la gripe aviar), que podr\u00edan afectar a millones \nde personas del mundo desarrollado y en desarrollo.\nEsta realidad est\u00e1 llevando a que los pa\u00edses desarrolla\u00ad\ndos cada vez est\u00e9n tomando m\u00e1s medidas en el \u00e1mbito \ninternacional. La experiencia en estudios globales y de \npol\u00edticas sanitarias y de medicamentos, de la OCDE, du\u00ad\nrante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, constituye una base te\u00f3rica y \nde datos formidable, para abordar una pol\u00edtica mundial del \nmedicamento. L\u00f3gicamente, ha de ser modulada por \u00e1reas \necon\u00f3micas, pero la responsabilidad de un funcionamien\u00ad\nto global, s\u00f3lo puede estar en un \u00d3rgano especializado de \nlas Naciones Unidas. La labor de la OMS, a pesar de \ntodas sus deficiencias institucionales, financieras y pol\u00edti\u00ad\ncas, constituye una experiencia insustituible. Sus Oficinas \nregionales, son tambi\u00e9n el ejemplo de la necesaria adapta\u00ad\nci\u00f3n de las diferentes grandes \u00e1reas mundiales.\n\u201497 \u2014\nEs tambi\u00e9n significativo que ya en 1993, se autoriz\u00f3 a  \nlos NIH de los Estados Unidos a que llevaran a cabo \ninvestigaciones sobre enfermedades tropicales, cuando \nhasta entonces toda investigaci\u00f3n de \u00e1mbito internacio\u00ad\nnal ten\u00eda que resultar espec\u00edficamente beneficiosa para \nlos ciudadanos estadounidenses. Por su parte, la UE, \nest\u00e1 desarrollando programas ambiciosos en el \u00e1mbito de \nla cooperaci\u00f3n y de la salud p\u00fablica. S\u00f3lo necesita que \nlos Estados miembros hagan sus propias aportaciones, \nde una forma convergente. Puede ser, sin ninguna duda, \nun factor integrador a nivel mundial. Si utiliza su presen\u00ad\ncia en la ONU, de forma coordinada, puede ser el factor \ndecisivo para avanzar en una reforma cualitativa trascen\u00ad\ndente, en la direcci\u00f3n de Instituciones de integraci\u00f3n, de \ncorte federal.\n10.2. E \u00bfz OMS, una base a consolidar y  reforjar\nCuando los Gobiernos se reunieron en San Francisco, \npara constituir las Naciones Unidas, en 1945, uno de los \ntemas que debatieron fue el establecimiento de una Or\u00ad\nganizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nLa Constituci\u00f3n de la OMS establece que el \u00abgoce del \ngrado m\u00e1ximo de salud, que se pueda lograr, es uno de \nlos derechos fundamentales de todo ser humano1 0 7  y de\u00ad\n107. http://www.who.int/abouf/hmr.hnrp prlf\n\u201498 \u2014\nfine la salud como un estado de completo bienestar f\u00edsi\u00ad\nco, mental y social, y no solamente la ausencia de afec\u00ad\nciones o enfermedades.\nEn junio de 1948, se celebr\u00f3 la primera Asamblea \nMundial de la Salud. Decidieron las principales priorida\u00ad\ndes de la QMS.\nLa labor de la QMS afecta a la vida de todas las perso\u00ad\nnas de este planeta, en sus aspectos m\u00e1s cotidianos, des\u00ad\nde los alimentos que consumimos hasta el agua que be\u00ad\nbemos, la seguridad de los medicamentos, que tomamos y \nla prevenci\u00f3n y el control de las enfermedades que nos \namenazan1 0 8 . Ning\u00fan pa\u00eds puede resolver por s\u00ed solo el \nn\u00famero creciente de desaf\u00edos sanitarios a que se enfrenta \nel mundo hoy en d\u00eda. Las crisis sanitarias que se produ\u00ad\ncen, en pa\u00edses distantes, se convierten en una preocupa\u00ad\nci\u00f3n para todos, en la medida en que contribuyen a la \npobreza y la aparici\u00f3n de conflictos. Al mismo tiempo,, la \nglobalizaci\u00f3n est\u00e1 contribuyendo a las enormes brechas \nentre las personas que tienen acceso a la atenci\u00f3n de \nsalud y las que no lo tienen.\nSe debe seguir luchando por mejorar la atenci\u00f3n de \nsalud y por un acceso m\u00e1s equitativo en un mundo don\u00ad\nde la esperanza de vida oscila entre los 85 a\u00f1os del Ja\u00ad\np\u00f3n y los 36 a\u00f1os de Sierra Leona. Dondequiera que \nvivan, las personas necesitan servicios de salud.\n108. Valverde JL. La Europa de la Salud: Los principios de la OMS, EL \nM\u00e9dico  1987; (226) 64 72\n\u201499 \u2014\n10.3. Algunos resultados espectaculares de la cooperaci\u00f3n  \ninternacional\nEn el haber de los resultados de la cooperaci\u00f3n inter\u00ad\nnacional, en el \u00e1mbito de la salud, hay hitos espectacula\u00ad\nres. Sobre todo teniendo en cuenta, la insuficiencia \ninstitucional y la precariedad presupuestaria. Son hechos \nque demuestran que, con muy poco, se pueden obtener \nresultados espectaculares para toda la humanidad. N o \npor conocidos, vamos a dejar de recordarlos, pues su \nexistencia demuestra que con una mejora institucional y \npresupuestaria, los resultados podr\u00edan ser de una gran \neficacia. T\u00e9ngase en cuenta que el presupuesto anual de \nla OMS es realmente rid\u00edculo y que, en crisis localizadas \ncomo la del L\u00edbano y Palestina, se gastan cantidades que \nrepresentan varias veces el presupuesto de esta Organi\u00ad\nzaci\u00f3n mundial.\nRecordemos algunos de estos hitos sanitarios: en 1948 \nClasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades.\nEn 1974, La Asamblea Mundial de la Salud adopt\u00f3 \nuna Resoluci\u00f3n para crear el Programa Ampliado de Inmu\u00ad\nnizaci\u00f3n,  con el fin de proporcionar vacunas b\u00e1sicas a \ntodos los ni\u00f1os del mundo1 0 9 . Tambi\u00e9n se aprob\u00f3 el Pro\u00ad\ngrama de lucha contra la oncocercosis.  Se evitaron 600. 000 \ncasos de ceguera y se libr\u00f3 de la enfermedad a 18 millo\u00ad\nnes de ni\u00f1os.\n109. Navarro IM, Mart\u00edn Castilla D, Valverde JL. Pol\u00edticas de la Organiza\u00ad\nci\u00f3n Mundial de la Salud en materia de inmunizaci\u00f3n ACOPAR  1995\u2019  \n(336) 22-26\n\u2014100 \u2014\nEn el periodo entre 1952-1964 desarroll\u00f3 el Programa  \nmundial de lucha contra el p\u00edan,  enfermedad que, en 1950, \nafectaba a unos 50 millones de personas.\nEn el 1977 aparece la primera Lista de medicamentos  \nesenciales.\nEn el 1988, se establece la Iniciativa de Erradicaci\u00f3n  \nMundial de la Poliomielitis.  Se ha reducido en m\u00e1s de un \n99%  el n\u00famero de casos de esa enfermedad, esa iniciati\u00ad\nva ha inmunizado a m\u00e1s de 2000 millones de ni\u00f1os.\nFue, en 1978, cuando en la Conferencia Internacional so\u00ad\nbre atenci\u00f3n Primaria de Salud,  celebrada en Alma-Ata, se \nestableci\u00f3 el objetivo hist\u00f3rico de conseguir \u00absalud para \ntodos\u00bb, un principio al que la OMS sigue aspirando.\nLa erradicaci\u00f3n de la viruela, a finales del decenio de \n1970, es uno de los logros de los que m\u00e1s se enorgullece \nla OMS. Por primera y \u00fanica vez en la historia de la \nOrganizaci\u00f3n se consigui\u00f3 erradicar una de las principa\u00ad\nles enfermedades infecciosas.\nLa d\u00e9cada de los ochenta fue una cat\u00e1strofe para el \nmundo de la salud, con la aparici\u00f3n y extensi\u00f3n de la \npandemia del sida.  Enl983 se identifica el VIH en el Insti\u00ad\ntuto Pasteur (Francia). Su extensi\u00f3n ha sido un fracaso \nde los sistemas sanitarios, sobre todo en los pa\u00edses desa\u00ad\nrrollados. Por motivos sociol\u00f3gicos y pol\u00edticos no se han \npuesto en marcha todos los mecanismos disponibles para \nevitar las enfermedades infecciosas1 1 0 . El caso de los pa\u00ed\u00ad\n110. Valverde JL, Mart\u00edn Castilla D. El delito sanitario, Revista de Seguri\u00ad\ndad Social ; 1984; (23) 7 24\n101 \u2014\nses con pocos recursos, el problema es muy distinto. \nPero, se sigue sin priorizar las medidas preventivas. Aqu\u00ed \nhay muchas responsabilidades y no s\u00f3lo pol\u00edticas. Este \na\u00f1o, cinco millones m\u00e1s de personas estar\u00e1n infectadas \npor el VIH.\nTue en el a\u00f1o 2003 cuando se aprob\u00f3 el Convenio \nMarco de la OMS para el Control del Tabaco.  Fue una \nfecha hist\u00f3rica para la salud p\u00fablica mundial. Tras casi \ncuatro a\u00f1os de intensas negociaciones, la Asamblea Mun\u00ad\ndial de la Salud adopt\u00f3, por unanimidad, el primer Trata\u00ad\ndo mundial de salud p\u00fablica de la OMS. No fue nada \nf\u00e1cil. Las compa\u00f1\u00edas tabaqueras desplegaron todos sus \nmedios para retrasarlo. Igual pas\u00f3 cuando la UE preten\u00ad\ndi\u00f3 prohibir la publicidad sobre los productos del tabaco. \nFue una situaci\u00f3n escandalosa para algunos Gobiernos y \nPartidos pol\u00edticos. Los medios de comunicaci\u00f3n habla\u00ad\nron de donaciones millonarias, por parte de las Tabacale\u00ad\nras. No es f\u00e1cil demostrarlo, pero si son p\u00fablicos los \nposicionamientos de los diferentes Gobiernos en el Con\u00ad\nsejo de Ministros de la UE y el sentido de sus votos.\nFue tambi\u00e9n en 2003 cuando, se identifica y luego se \ncontrola el S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo  (SRAS).\nYa, recientemente, en 2004, se adopta la Estrategia  \nMundial sobre R\u00e9gimen Alimentario, Actividad T\u00edsica j  Salud.  \nY el a\u00f1o pasado, el 2005, la Asamblea Mundial de la \nSalud revis\u00f3 el Reglamento Sanitario Internacional 1 1 1 .\n111. El Reglamento Sanitario Internacional (RSI) es un instrumento decisi- \nvo en la lucha contra la propagaci\u00f3n mundial de las enfermedades infecciosas \n( SI). Establece las normas que deben aplicar los pa\u00edses para identificar los \nbrotes epid\u00e9micos y detener su propagaci\u00f3n.\n\u2014  102 \u2014\nTodo esto es bien conocido, pero hay que repetirlo y \nrecordarlo. Los hechos b\u00e1sicos y transcendentes, no son \nnoticia, son luchas largas y silenciosas. Nuestra sociedad \nprioriza el esc\u00e1ndalo, lo alternativo, el accidente, lo tran\u00ad\nsitorio. Es bueno que en el marco de la Universidad, en \nla Apertura de un nuevo Curso, salga el eco hacia la \nsociedad, de los trabajos y las preocupaciones que, du\u00ad\nrante siglos, los hombres de ciencia, de ayer y hoy, han \ndedicado sus afanes por un mundo mejor. Es el homena\u00ad\nje debido a cuantos nos antecedieron en estos esfuerzos.\nLo menos que puede hacer el mundo pol\u00edtico es hacer \nposible que esos logros lleguen en beneficio de todos los \nciudadanos, sin distinci\u00f3n del pa\u00eds en el que vivan, su \nraza, su sexo, su condici\u00f3n social y sus creencias. El \nmundo de la ciencia en general y de la medicina, en \nparticular, trabaja para todos. Es global por su propia \nnaturaleza. Por eso, tiene mucho que decir en un esfuer\u00ad\nzo por avanzar en un Estatuto mundial del medicamen\u00ad\nto, para hacerlo accesible a todos, como un elemento \nb\u00e1sico en la preservaci\u00f3n del derecho a la salud.\n10.4. La OMSy  las pol\u00edticas de medicamentos\nLa OMS, desde un primer momento, se centr\u00f3 en in\u00ad\ntentar crear una pol\u00edtica farmac\u00e9utica a nivel mundial1 1 2 . \nEntre sus grandes logros se encuentra la elaboraci\u00f3n de\n112. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. C\u00f3mo Desarrollar y Aplicar una \nPol\u00edtica Farmac\u00e9utica Nacional, 2a  ED. Ginebra, OMS, 2001.\n\u2014103 \u2014\nuna Farmacopea internacional  y la elaboraci\u00f3n de directri\u00ad\nces cient\u00edfico t\u00e9cnicas para la elaboraci\u00f3n de medica\u00ad\nmentos, para garantizar la calidad, la seguridad y la efi\u00ad\ncacia. As\u00ed mismo, viene elaborando documentos, de gran \nobjetividad, orientando sobre el uso correcto de los me\u00ad\ndicamentos. Sin olvidar la valiosa labor de elaborar las \ndenominaciones internacionales de las sustancias \nfarmacol\u00f3gicas y de los reactivos de diagn\u00f3stico. Instru\u00ad\nmentos esenciales de armonizaci\u00f3n. Con la elaboraci\u00f3n \nde la pol\u00edtica de medicamentos esenciales, la OMS ha \ndotado a los pa\u00edses con escasos recursos, con un instru\u00ad\nmento muy valioso. De forma complementaria es tam\u00ad\nbi\u00e9n de una gran ayuda el sistema de certificaci\u00f3n inter\u00ad\nnacional de la calidad y autenticidad de los medicamen\u00ad\ntos1 1 3 , lo que garantiza la seguridad de que los medica\u00ad\nmentos que importan se han fabricado siguiendo las nor\u00ad\nmas internacionales1 1 4 .\nSe han realizado grandes avances en el campo farma\u00ad\nc\u00e9utico en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. En la actualidad, cerca \nde 160 pa\u00edses tienen listados nacionales de medicamen\u00ad\ntos esenciales; y m\u00e1s de 100 pa\u00edses tienen establecidas o \nest\u00e1n desarrollando pol\u00edticas farmac\u00e9uticas.\nNo obstante, a principios del siglo XXI, las injusticias \nen t\u00e9rminos de acceso a los medicamentos esenciales, su\n113. Valverde JL, Cabezas MD, Acosta A, Navarro I. El Sistema OMS de \ncertificaci\u00f3n de la calidad farmac\u00e9utica: instrumento para la libre circulaci\u00f3n \nde medicamentos, Industria farmac\u00e9utica 1994;  IX (1) 25-28\n114. Organizaci\u00f3n Mundial Para la Salud: Perspectivas pol\u00edticas de medica\u00ad\nmentos de la OMS. Estrategia sobre medicamentos de la OMS, 2000-2003.\n\u2014104 \u2014\ncalidad y uso racional, siguen siendo generalizadas en \ngran parte del mundo. Aproximadamente un tercio de la \npoblaci\u00f3n mundial no tiene acceso, y esta cifra aumenta, \nal 50%, en las regiones de \u00c1frica y Asia.\n10.5. Instrumentos esenciales de la OMS en el \u00e1mbito de los  \nmedicamentos\n10.5.1.De las Farmacopeas Nacionales y la Farmacopea \nInternacional, a la Farmacopea Mundial\nPara un Estatuto jur\u00eddico del medicamento es esencial \nel disponer de un C\u00f3digo cient\u00edfico-t\u00e9cnico sobre la cali\u00ad\ndad de los medicamentos. Ese C\u00f3digo son las Farmacopeas. \nAs\u00ed lo entendi\u00f3 la OMS, desde un principio, y afront\u00f3 \nlos trabajos para la redacci\u00f3n de una Farmacopea inter\u00ad\nnacional1 1 5 . El contenido de la Farmacopea de la OMS es \nlimitado, pero existe la experiencia y la capacidad t\u00e9cni\u00ad\nca para afrontar, con la cooperaci\u00f3n de USA, Jap\u00f3n y \nEuropa, fundamentalmente, una aut\u00e9ntica Farmacopea \ninternacional, que cubra las necesidades de los pa\u00edses \ndesarrollados y en v\u00edas de desarrollo. A pesar de sus \nlimitaciones la Farmacopea de la OMS merece el mejor \nde los reconocimientos. Los Gobiernos con pocos recur\u00ad\n115. La Farmacopea Internacional est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina Web \nsiguiente:http:/ / www.who.int/ me dicine s/library/ pharmacopoeia/ \npharmacopoeia_content. shtml\n\u2014105 \u2014\nsos deber\u00edan adoptar\u00eda como C\u00f3digo nacional, esto ir\u00eda \ncreando una plataforma amplia de usuarios oficiales. Por \nsu parte, los pa\u00edses desarrollados deben seguir su marcha \nen la armonizaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica para la consecu\u00ad\nci\u00f3n de una aut\u00e9ntica Farmacopea Mundial\nDe promedio, entre el 10% y el 20% de los medica\u00ad\nmentos de los mercados de los pa\u00edses en desarrollo son \nde calidad inferior a la norma.\n10.5.2.Denominaciones Comunes Internacionales para las \nSustancias Farmac\u00e9uticas (DCI)\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) tiene por \nmandato, elaborar, establecer y promover normas inter\u00ad\nnacionales relativas a los productos biol\u00f3gicos, farma\u00ad\nc\u00e9uticos y afines. De conformidad con una Resoluci\u00f3n \nde la Asamblea Mundial de la Salud sobre Denominacio\u00ad\nnes Comunes Internacionales para Sustancias Farmac\u00e9u\u00ad\nticas (DCI), adoptada en mayo de 1950, la OMS colabo\u00ad\nra estrechamente con los Comit\u00e9s nacionales de nomen\u00ad\nclatura con el fin de seleccionar una denominaci\u00f3n co\u00ad\nm\u00fan \u00fanica que sea aceptada en todo el mundo, para \ncada una de las sustancias activas empleadas en prepara\u00ad\ndos farmacol\u00f3gicos. La lista de DCI recomendadas con\u00ad\ntiene m\u00e1s de 7.000 denominaciones1 1 6 .\n116. Directrices sobre la Utilizaci\u00f3n de Denominaciones Comunes Interna\u00ad\ncionales (DCI) para Sustancias Farmac\u00e9uticas. OMS WHO/PHARM S/NOM\n\u2014106 \u2014\n10.5.3. La Lista de medicamentos esenciales\nOtro de los grandes instrumentos, puesto en marcha \npor la OMS, ha sido la lista de medicamentos esenciales. \nPero esto no debe llevar a confusiones. Una lista muy \nlimitada de medicamentos es un instrumento s\u00f3lo v\u00e1lido \npara aquellos pa\u00edses que carecen de medios suficientes. \nSe ha de tomar como una situaci\u00f3n transitoria de emer\u00ad\ngencia. Toda persona tiene derecho a acceder a los medi\u00ad\ncamentos que la ciencia y la t\u00e9cnica, a nivel mundial, \npone a disposici\u00f3n de la Humanidad. Ninguna sociedad \ndesarrollada puede aceptar que, por razones econ\u00f3micas, \na nadie se le prive de los progresos de la ciencia. L\u00f3gica\u00ad\nmente, todas las sociedades deben de establecer sus prio\u00ad\nridades pero, en este \u00e1mbito, la solidaridad y la no discri\u00ad\nminaci\u00f3n por falta de recursos econ\u00f3micos, es un princi\u00ad\npio esencial para toda pol\u00edtica sanitaria y social1 1 7 .\n10.5.4. Promoci\u00f3n del uso racional de medicamentos.\nSe entiende por uso racional de los medicamentos cuan\u00ad\ndo los pacientes reciben la medicaci\u00f3n adecuada a sus \nnecesidades cl\u00ednicas, en las dosis correspondientes a sus \nrequisitos individuales, durante un per\u00edodo de tiempo ade\u00ad\n117. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Selecci\u00f3n y Uso de los Medicamen\u00ad\ntos Esenciales, Informe del Comit\u00e9 de Expertos de la OMS, Ginebra, OMS, \n2002\n\u2014107 \u2014\ncuado y al menor coste posible para ellos y para la comu\u00ad\nnidad.\nEn todo el mundo, m\u00e1s del 50% de todos los medica\u00ad\nmentos se recetan, se dispensan o se venden de forma \ninadecuada. Al mismo tiempo, alrededor de un tercio de \nla poblaci\u00f3n mundial carece de acceso a medicamentos \nesenciales, y el 50% de los pacientes los toman de forma \nincorrecta1 1 8 .\nTodo pa\u00eds tiene recursos econ\u00f3micos limitados. Pero, \ndentro de las posibilidades relativas, se ha de trabajar \npara que la financiaci\u00f3n de los gastos sanitarios alcancen \nun nivel suficiente. L\u00f3gicamente, el disponer de recursos \nhumanos sanitarios suficientes y con formaci\u00f3n adecua\u00ad\nda, es una premisa esencial para cualquier programa sa\u00ad\nnitario y de medicamentos.\n10.5.5. La Fiscalizaci\u00f3n Internacional de Estupefacientes\nLa OMS tambi\u00e9n se encarg\u00f3 de la funci\u00f3n esencial de \ncontrolar los estupefacientes. La Junta Internacional de \nFiscalizaci\u00f3n de Estupefacientes (JIFE)1 1 9  es el \u00f3rgano \nde fiscalizaci\u00f3n independiente y casi judicial encargado \nde vigilar la aplicaci\u00f3n de los Tratados de fiscalizaci\u00f3n \ninternacional de drogas.\n118. Promoci\u00f3n del uso racional de medicamentos: componentes centrales \nPerspectivas pol\u00edticas sobre medicamentos de la OMS. Septiembre de 2002. \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Ginebra\n119-  http://ww.incb.org/inch/indey tumi\n\u2014108 \u2014\nLas funciones de la JIFE est\u00e1n consagradas en diferen\u00ad\ntes Tratados como la Convenci\u00f3n Unica, de 1961, sobre \nEstupefacientes, enmendada por el Protocolo de 1972; \nel Convenio sobre Sustancias psicotr\u00f3picas, de 1971, y \nla Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra el Tr\u00e1fico \nIl\u00edcito de Estupefacientes y Sustancias psicotr\u00f3picas, de \n1988. La JIFE se ocupa de la fabricaci\u00f3n, el comercio y \nel uso l\u00edcitos de drogas, para fines m\u00e9dicos y cient\u00edficos \ny que no se produzcan desviaciones de drogas de fuentes \nl\u00edcitas a canales il\u00edcitos.\nFormalmente, la organizaci\u00f3n internacional cubre su \nobjetivo. Caso distinto es el tr\u00e1fico il\u00edcito. Diferentes \npa\u00edses cobijan el cultivo de estupefacientes. Otros mu\u00ad\nchos no combaten, con eficacia, el tr\u00e1fico il\u00edcito. Pero, \ntampoco hay apoyo social suficiente para combatirlo, sino \ntodo lo contrario. Los millones de consumidores de dro\u00ad\ngas son co-responsables de este delito internacional, ante \nla pasividad, cuando no complacencia, de Gobiernos, \nPartidos pol\u00edticos e importantes sectores sociales.\n11. LOS DESAF\u00cdOS SANITARIOS EN EL CONTEXTO \nDE UNA REFORMA INTEGRAL DE LA ONU\nHay que ser conscientes que los desaf\u00edos sanitarios no \nvan a encontrar una respuesta suficiente a nivel mundial, \nsin un cambio cualitativo de la organizaci\u00f3n mundial de \nla ONU. Despu\u00e9s de m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de funcio\u00ad\nnamiento, los Gobiernos siguen sin dar prioridad a la \nteforma integral de la ONU.\n\u2014109 \u2014\nSuperada la guerra fr\u00eda, consolidada la UE y cicatriza\u00ad\ndas parte de las heridas causadas por un proceso de des\u00ad\ncolonizaci\u00f3n irracional, el mundo ha seguido creando zonas \nde convergencia, en m\u00faltiples iniciativas supranacionales. \nLa mayor\u00eda est\u00e1n hoy paralizadas, por el renacimiento de \nla mentalidad nacionalista, ahora agravada por el terro\u00ad\nrismo internacional y el fundamentalismo.\nLa respuesta a tanta desmesura internacional s\u00f3lo se \npodr\u00e1 encontrar en una respuesta internacional Institucional. \nLas Naciones Unidas llevan a\u00f1os estudiando su auto- \nreforma, pero carecen del respaldo pol\u00edtico suficiente, \npor parte de los Gobiernos. Es f\u00e1cil la acusaci\u00f3n al otro, \ndel retraso. La responsabilidad es de todos y cada uno de \nlos Gobiernos miembros de la ONU. El panorama no es \nhalag\u00fce\u00f1o cuando organizaciones supranacionales muy \navanzadas como es la UE, est\u00e1n viviendo su propia cri\u00ad\nsis, por falta de voluntad pol\u00edtica de seguir avanzando en \nla v\u00eda de la integraci\u00f3n.\nEstados Unidos, la UE, China, Rusia y Jap\u00f3n, debe\u00ad\nr\u00edan ser los principales actores del proceso renovado de \nmarcha hacia Instituciones de integraci\u00f3n.\nTampoco est\u00e1n exentos de responsabilidad otros acto\u00ad\nres internacionales como los pa\u00edses hispanoamericanos, \nlos pa\u00edses africanos o los ASEAN. Pero para que todo \nesto vaya convergiendo, de forma activa e inmediata, es \nnecesario la presi\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica y los medios \nde comunicaci\u00f3n. Pero, en todos los pa\u00edses y no es una \nexcepci\u00f3n Espa\u00f1a, a los Gobiernos y los Partidos, s\u00f3lo \nles preocupa ocupar el poder, sin importarles para qu\u00e9.\n\u2014110 \u2014\nLos desaf\u00edos internacionales est\u00e1n fuera de la Agenda \npol\u00edtica. Los ciudadanos han de romper esta inercia sui\u00ad\ncida e irresponsable.\nLa pol\u00edtica internacional necesita la movilizaci\u00f3n de \ntodos los sectores sociales y converger hacia el mismo \nobjetivo. Nosotros, aqu\u00ed y ahora, s\u00f3lo hemos analizado a \nun solo sector, el sanitario. Es s\u00f3lo una parte, aunque \nsignificativa. Otros actores sociales pueden aportar sus \nideas y sus esfuerzos en otros \u00e1mbitos. Las Universida\u00ad\ndes tienen mucho que decir. Es toda una responsabilidad \npersonal y colectiva.\nLos pa\u00edses miembros de la OMS no utilizan adecuada\u00ad\nmente los recursos. La raz\u00f3n fundamental deriva de la \npropia concepci\u00f3n de los Estados nacionales y de la in\u00ad\nterpretaci\u00f3n del concepto de soberan\u00eda, que se arrastra, \nde forma negativa, desde hace siglos. El concepto de \nsoberan\u00eda nacional deber\u00eda de contemplarse como la res\u00ad\nponsabilidad de proporcionar a los ciudadanos la seguri\u00ad\ndad, los servicios esenciales y el mantenimiento de la \npaz. Pocos pa\u00edses, en el momento actual, pueden ser \nautosuficientes e incluso, los que tienen recursos sufi\u00ad\ncientes, no pueden vivir aislados y han de vivir interrela\u00ad\ncionados.\nCualquier problema u accidente a nivel internacional, \ntermina afectando a todos. Las enfermedades tampoco \nconocen las fronteras. El mundo globalizado que esta\u00ad\nmos viviendo exige solidaridades continentales reforza\u00ad\ndas, para afrontar mejor los problemas comunes y facili\u00ad\ntar el orden internacional.\n\u2014111 \u2014\nLos pa\u00edses con fuerte sentimiento nacionalista tienden \na aislarse. En el momento actual la mejor forma de pre\u00ad\nservar la soberan\u00eda nacional es ejercerla solidariamente, \ncon otros pa\u00edses, con problemas y culturas similares y \nafrontar los desaf\u00edos de forma conjunta, a trav\u00e9s de Ins\u00ad\ntituciones supranacionales. El \u00e9xito de la experiencia de \nla UE, deber\u00eda de servir de est\u00edmulo, para extender expe\u00ad\nriencias similares, que no necesariamente tienen que te\u00ad\nner el mismo modelo.\nPero a la mentalidad nacionalista le cuesta mucho aceptar \nf\u00f3rmulas comunes. En el \u00e1mbito de los medicamentos es \nparadigm\u00e1tico, por ejemplo el tema de la Farmacopea \nInternacional, de la OMS. Lo l\u00f3gico hubiera sido que la \nhubieran adoptado la mayor\u00eda de los pa\u00edses miembros y, \nen una perspectiva de futuro, se ha de plantear el que \nsea de utilizaci\u00f3n universal. L\u00f3gicamente necesitar\u00e1 mo\u00ad\ndificaciones y puestas a punto. Pero, lo que no es l\u00f3gico \nes que existan tantas Farmacopeas nacionales como pa\u00ed\u00ad\nses. La resistencia nacionalista no ha desaparecido ni \nsiquiera en la UE, con m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de trabajo \nen com\u00fan. Resulta absurdo que, despu\u00e9s de que el Con\u00ad\nsejo de Europa elaborara la Farmacopea europea1 2 0  y que \nla UE ratificara el Convenio1 2 1 , que a\u00fan se sigan hacien\u00ad\n120. Valverde JL. Actividades del Consejo de Europa en el campo de la \nFarmacia, Acofar 1966; IV (24) 79\n121. Valverde JL, Piqueras Garc\u00eda AJ, Cabezas L\u00f3pez MD. La participaci\u00f3n \nde la CE \u00e1 la Convenci\u00f3n relative \u00e1 la l\u2019\u00e9laboration d\u2019une Pharmacop\u00e9e \neurop\u00e9enne en tant qu\u2019instrument de rapprochement des l\u00e9gislations nationales, \nRevue du March\u00e9 U\u00f1ique Burop\u00e9en  , 1996 ; (3) 65-88\n\u2014112 \u2014\nd o  ediciones de Farmacopeas nacionales, como la Real \nFarmacopea Espa\u00f1ola. Es un anacronismo nacionalista \nenga\u00f1oso. La Real Farmacopea Espa\u00f1ola es en casi su \ntotalidad Farmacopea europea, a la que se han a\u00f1adido \nunas monograf\u00edas, que se pretende que son de especifici\u00ad\ndad nacional. As\u00ed se sigue ensalzando el nacionalismo \nespa\u00f1ol y se oculta la realidad de la existencia de un \nexcelente trabajo cient\u00edfico, mancomunado, de todos los \nespecialistas de los pa\u00edses del Consejo de Europa.\nSi esto es absurdo en Europa, en el resto de pa\u00edses con \nmenos capacidad cient\u00edfica y econ\u00f3mica, es una muestra \npalpable de la ineficacia y del mal uso de la utilizaci\u00f3n \nde medios escasos.\nOtro problema global que ha afrontado la OMS, con \ncierto \u00e9xito bajo el punto de vista formal, es el control \ndel cultivo, fabricaci\u00f3n y control de las sustancias estu\u00ad\npefacientes y psic\u00f3tropas. Pero, los problemas que sufre \nnuestra sociedad se deben a la falta de autoridad, a nivel \nmundial, para combatir estos cr\u00edmenes y tr\u00e1fico, de for\u00ad\nma eficiente. Los pa\u00edses deben dedicar sus recursos limi\u00ad\ntados a resolver los problemas espec\u00edficos y particulares \na los que se enfrentan los ciudadanos. Los problemas \ngenerales, que afectan las actividades de diferentes pa\u00ed\u00ad\nses y comunidades, deben tener una respuesta continen\u00ad\ntal o incluso mundial.\nEl desaf\u00edo actual de los Gobiernos es saber distribuir \nbien sus competencias para que sean gestionadas al nivel \nm\u00e1s eficaz posible. El nivel local, regional, nacional, con\u00ad\ntinental, y mundial tienen que concurrir a dar respuesta\n\u2014113 \u2014\nadecuada, a todos sus ciudadanos, de forma eficaz y so\u00ad\nlidaria. S\u00f3lo se necesita superar la mentalidad nacionalis\u00ad\nta y el concepto de soberan\u00eda excluyente, para aceptar \nestructuras supranacionales de integraci\u00f3n, con compe\u00ad\ntencias limitadas pero eficaces. No ser\u00e1 f\u00e1cil, pero la \nresponsabilidad ser\u00e1 de todos. La esperanza com\u00fan, ser\u00e1 \nla fuerza.\n\u2014114 \u2014\n8\n14\n16\n19\n21\n25\n26\n27\n29\n29\n31\n33\n34\n40\n42\n44A MODO DE PRESENTACI\u00d3N: LO QUE VA DE\nAYER A HOY.......................................................................\n1.1. Ser se conjuga con estar ..............................................\u00cdN D IC E\nINTRODUCCI\u00d3N: LA SALUD, LOS MEDICAMENTOS Y LOS \nOBJETIVOS DE DESARROLLO DEL MILENIO .......................\n2.1. Salud, desarrollo y medimentos .................................................\n2.2. Una mundializaci\u00f3n incluyente y equitativa ..............................\n2.3. Las cifras del esc\u00e1ndalo mundial ...................................................\nEL DERECHO A LA SALUD COMO DERECHO FUNDA\u00ad\nMENTAL DE LAS PERSONAS ..........................................................\n3.1. De una obligaci\u00f3n \u00e9tica a un imperativo legal .........................\nLA DIMENSI\u00d3N CIENT\u00cdFICA DEL MEDICAMENTO ............\n4.1. La innovaci\u00f3n.....................................................................................\n4.2. De la innovaci\u00f3n a la fabricaci\u00f3n industrial ..............................\n4.3. Seguridad y responsabilidad en el sector farmac\u00e9utico ...........\nLA DIMENSI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL MEDICAMENTO .................\n5.1. El C\u00f3digo comunitario sobre medicamentos para uso humano\n5.2. Estructura y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n ................................................\n5.3. Elementos esenciales del Estatuto jur\u00eddico ................................\n45\n46\n47\n50\n52\n53\n53\n54\n56\n58\n60\n65\n68\n69\n71\n72\n74\n80\n82\n84\n86\n87\n895.3.1. Procedimiento de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n....\n5.3.2. Exigencias cient\u00edfico t\u00e9cnicas del expediente de solici\u00ad\ntud .............................................................................................\n5.3.3. El \u00abDocumento t\u00e9cnico com\u00fan\u00bb .......................................\n5.3.4. Reconocimiento mutuo de autorizaciones ....................\n5.3.5. Las exigencias legales del proceso de fabricaci\u00f3n ........\n5.3.6. La regulaci\u00f3n del etiquetado y prospecto ......................\n5.3.7. La clasificaci\u00f3n de los medicamentos y las recetas de\nprescripci\u00f3n............................................................................\n5.3.8. Las exigencias jur\u00eddico administrativas de la distribu\u00ad\nci\u00f3n de los medicamentos ..................................................\n5.3.9. La regulaci\u00f3n de la publicidad e informaci\u00f3n de los\nmedicamentos..........................................................................\n5.3.10. Los sistemas de vigilancia y el r\u00e9gimen jur\u00eddico de san\u00ad\nciones .......................................................................................\n5.3.11. Exigencias jur\u00eddicas espec\u00edficas para grupos de medica\u00ad\nmentos diferenciales .............................................................\n5.3.12. Excepciones al procedimiento general de autorizaci\u00f3n\nde medicamentos ...................................................................\n5.4. La seguridad de los medicamentos como productos ...............\n5.4.1. Responsabilidad por los da\u00f1os causados por productos \ndefectuosos.............................................................................\nLA DIMENSI\u00d3N ECON\u00d3MICA DEL MEDICAMENTO ..........\n6.1. Las pol\u00edticas de fijaci\u00f3n de precios ...............................................\n6.2. El mercado \u00fanico de los productos farmac\u00e9uticos en la UE\nLA DIMENSI\u00d3N SOCIAL DEL MEDICAMENTO .....................\n7.1. Ideolog\u00edas, creencias y medicamentos ..........................................\n7.2. Los sistemas m\u00e9dicos alternativos ................................................\nLOS DESAF\u00cdOS DEL COMERCIO MUNDIAL DE MEDICA\u00ad\nMENTOS ...................................................................................................\n8.1. Las necesidades sanitarias como fundamento de excepci\u00f3n al\ncomercio internacional de medicamentos ....................................\nLA PROPIEDAD INTELECTUAL Y LAS PATENTES FAR\u00ad\nMAC\u00c9UTICAS ............................................................................................\n\u2014116 \u2014\n9.1. Los Convenios internacionales de propiedad Intelectual ....... 89\n9.2. Las patentes farmac\u00e9uticas.............................................................. 91\n9.3. El sistema europeo de Patentes .....................................................  92\n9.4. El largo camino de la patente comunitaria ................................  93\n9.5. El caso especial de la protecci\u00f3n jur\u00eddica de las invenciones\nbiotecnol\u00f3gicas ....................................................................................  94\n9.6. El certificado complementario de protecci\u00f3n para los medica\u00ad\nmentos...................................................................................................  95\n9.7. Marca comunitaria.............................................................................  96\n10. LA OMS COMO BASE PARA LA ELABORACI\u00d3N DE UN\nESTATUTO JUR\u00cdDICO MUNDIAL DEL MEDICAMENTO .... 97\n10.1. La necesaria regulaci\u00f3n mundial del medicamento ................  97\n10.2. La OMS, una base a consolidar y reforzar ..............................  98\n10.3. Algunos resultados espectaculares de la cooperaci\u00f3n interna\u00ad\ncional ...................................................................................................  100\n10.4. La OMS y las pol\u00edticas de medicamentos .............................  103\n10.5.Instrumentos esenciales de la OMS en el \u00e1mbito de los medi\u00ad\ncamentos .............................................................................................  105\n10.5.1. De las Farmacopeas Nacionales y la Farmacopea In\u00ad\nternacional, a la Farmacopea Mundial .........................  105\n10.5.2. Denominaciones Comunes Internacionales para las Sus\u00ad\ntancias Farmac\u00e9uticas (DCI) ...........................................  106\n10.5.3. La Lista de medicamentos esenciales ...........................  107\n10.5.4. Promoci\u00f3n del uso racional de medicamentos ...........  107\n10.5.5. La Fiscalizaci\u00f3n Internacional de Estupefacientes.... 108\n11. LOS DESAF\u00cdOS SANITARIOS EN EL CONTEXTO DE UNA\nREFORMA INTEGRAL DE LA ONU .............................................  109\n\u2014117 \u2014\n.'\n'\nBiblioteca Universitaria de Granada\n01226671\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}