{"title": "EQUIPO DE DEPENDENCIA SEVERA DEL CESFAM SAN PEDRO REALIZ\u00d3 TALLER DE AROMATERAPIA Y HERBOLARIA", "author": null, "url": "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/05/08/equipo-de-dependencia-severa-del-cesfam-san-pedro-realizo-taller-de-aromaterapia-y-herbolaria/", "hostname": "dasspp.cl", "description": null, "sitename": "dasspp.cl", "date": "2023-05-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "EQUIPO DE DEPENDENCIA SEVERA DEL CESFAM SAN PEDRO REALIZ\u00d3 TALLER DE AROMATERAPIA Y HERBOLARIA\n\ud83d\udccc Una interesante jornada participaron cuidadores de pacientes con dependencia severa, instancia donde el equipo del programa del CESFAM San Pedro brind\u00f3 conocimientos en movilizaci\u00f3n de usuarios en esta condici\u00f3n, taller que fue desarrollado por el kinesi\u00f3logo Claudio Olmos del Centro de Salud.\n\ud83d\udc49 Adem\u00e1s, en la ocasi\u00f3n la trabajadora social y encargada del programa de Dependencia Severa, Victoria P\u00e9rez, dirigi\u00f3 un taller de aromaterapia y herbolaria, donde los presentes pudieron conocer en primera persona las propiedades de algunos aceites esenciales para calmar el estr\u00e9s y la ansiedad \ud83c\udf43.\n\u2705 Estas instancias se ejecutan permanentemente en nuestra comuna, como parte de los lineamientos que promueve la gesti\u00f3n alcaldicia en la red de salud sampedrina, las que son desarrolladas por un equipo multidisciplinario del CESFAM compuesto por kinesi\u00f3logos, trabajadora social, nutricionista y enfermeras con el objetivo de entregar acompa\u00f1amiento al paciente y todo su entorno familiar \ud83d\udc9e.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://webmail.dasspp.cl", "http://personal.dasspp.cl", "http://sistemas.dasspp.cl", "http://minsal.uvirtual.cl/siminsal/", "http://soporte.dassanpedrodelapaz.cl", "http://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/pdtta?codOrganismo=MU299", "https://www.dasspp.cl/sitio/contacto/", "https://www.dasspp.cl/sitio/", "https://www.dasspp.cl/sitio/", "#", "https://www.dasspp.cl/sitio/quienes-somos/", "https://www.dasspp.cl/sitio/organigrama/", "https://www.dasspp.cl/sitio/red-de-salud-comunal/", "#", "https://www.dasspp.cl/sitio/cesfam-san-pedro/", "https://www.dasspp.cl/sitio/cesfam-loma-colorada/", "https://www.dasspp.cl/sitio/cesfam-boca-sur/", "https://www.dasspp.cl/sitio/cesfam-san-pedro-de-la-costa/", "https://www.dasspp.cl/sitio/centro-de-referencia-de-salud-ccr-uapo-ise/", "#", "https://www.dasspp.cl/sitio/vacunacion-covid-19/", "https://www.dasspp.cl/sitio/vacunacion-influenza-2023/", "https://www.dasspp.cl/sitio/farmaciallacolen/", "https://www.dasspp.cl/sitio/material-educativo/", "https://www.dasspp.cl/sitio/trabaja-con-nosotros/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/08/03/funcionarios-de-la-atencion-primaria-sampedrina-tuvieron-jornada-de-capacitacion-sobre-calidad-en-salud/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/03/22/puntos-de-vacunacion-influenza-en-san-pedro-de-la-paz/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2022/12/07/pequenos-sampedrinos-juegan-a-ser-profesionales-de-la-salud/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2022/12/07/cesfam-san-pedro-de-la-costa-incorpora-la-cinoterapia-en-programa-para-pacientes-tea/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2022/11/21/adolescentes-sampedrinos-dan-a-conocer-propuestas-para-la-comuna/", "https://www.dasspp.cl/sitio/author/admin/", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/001f7bf1-bf6f-4e53-93be-a9f2cdb91704.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/658a3f23-1126-42ca-844b-0d4e79594c9c-1440x1080.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/b4f72ee5-a644-4276-b1c1-ead9b7768e5f.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/b539c2d1-bbdb-49ac-abb5-bb12f0b4be10-810x1080.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/cdc69c9a-271e-4af5-a461-8400b1a108a1.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/d3b4bf9b-26b4-426f-9db3-28a295507b33.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/05/df182369-9df8-4e82-ac76-8bb0d68a579b-1440x1080.jpg", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/15/con-actividades-al-estilo-quermes-dieciochero-cesfam-san-pedro-de-la-costa-educo-sobre-la-seguridad-del-paciente/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/15/con-actividades-al-estilo-quermes-dieciochero-cesfam-san-pedro-de-la-costa-educo-sobre-la-seguridad-del-paciente/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/15/cesfam-san-pedro-promueve-el-autocuidado-en-estas-fiestas-patrias/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/15/cesfam-san-pedro-promueve-el-autocuidado-en-estas-fiestas-patrias/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/12/programa-psicosocial-del-cesfam-san-pedro-realiza-taller-de-prevencion-del-suicidio-a-adolescentes/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/12/programa-psicosocial-del-cesfam-san-pedro-realiza-taller-de-prevencion-del-suicidio-a-adolescentes/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/examen-medico-preventivo/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/examen-medico-preventivo/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/puntos-vacunacion-covid-19-e-influenza-en-san-pedro-de-la-paz-8/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/puntos-vacunacion-covid-19-e-influenza-en-san-pedro-de-la-paz-8/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/vecinos-de-lomas-coloradas-recibieron-operativo-de-salud-en-su-sede-vecinal/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/vecinos-de-lomas-coloradas-recibieron-operativo-de-salud-en-su-sede-vecinal/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/con-entretenidas-actividades-deportivas-sampedrinos-disfrutaron-el-cierre-del-mes-del-corazon/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/11/con-entretenidas-actividades-deportivas-sampedrinos-disfrutaron-el-cierre-del-mes-del-corazon/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/07/operativo-de-salud-sabado-9-de-septiembre/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/07/operativo-de-salud-sabado-9-de-septiembre/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/07/revisa-aqui-medicamentos-que-estan-disponibles-en-la-farmacia-popular-llacolen-3/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/07/revisa-aqui-medicamentos-que-estan-disponibles-en-la-farmacia-popular-llacolen-3/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/07/actividad-masiva-yo-me-muevo-por-mi-corazon/", "https://www.dasspp.cl/sitio/2023/09/07/actividad-masiva-yo-me-muevo-por-mi-corazon/", "https://www.dasspp.cl/sitio/landingpage/boletin-seleccion", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2022/06/Plan-de-Salud-2022-.pdf", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/08/N\u00daMERO-AGENDAMIENTO-DE-HORAS-GRUPOS-PRIORITARIOS.jpeg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2022/05/Fono-Covid.png", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/09/Vacuna-Covid-19-del-11-al-15-de-septiembre.jpeg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/09/Vacuna-Influenza-del-11-al-15-de-septiembre.jpeg", "https://www.dasspp.cl/sitio/wp-content/uploads/2023/07/Contacto-FP-Llacol\u00e9n-Julio-2023.jpeg", "https://www.facebook.com/dasspp", "https://www.instagram.com/direcciondesaludspp/", "https://www.youtube.com/channel/UCJdUSBod1W2yXX-IKH4gIKQ", "https://www.facebook.com/dasspp", "https://www.instagram.com/direcciondesaludspp/", "https://www.youtube.com/channel/UCJdUSBod1W2yXX-IKH4gIKQ"]}