{"title": "La vuelta al cole ya est\u00e1 aqu\u00ed. C\u00f3mo afrontarla seg\u00fan la experta y psic\u00f3loga Bego\u00f1a Ibarrola", "author": "Mar\u00eda Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova", "url": "https://www.telva.com/ninos/2020/08/28/5f48df5b02136ecb508b459f.html", "hostname": "telva.com", "description": "La vuelta al cole nos genera ansiedad. \u00bfPodemos plantearnos no hacerlo (como familia) hasta que la situaci\u00f3n nos d\u00e9 m\u00e1s tranquilidad? Creo que los ni\u00f1os y j\u00f3venes necesitan estar", "sitename": "Telva", "date": "2020-08-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vuelta al cole nos genera ansiedad. \u00bfPodemos plantearnos no hacerlo (como familia) hasta que la situaci\u00f3n nos d\u00e9 m\u00e1s tranquilidad?\nCreo que los ni\u00f1os y j\u00f3venes necesitan estar con sus iguales, la familia no es la \u00fanica fuente de aprendizaje social, es importante, por supuesto, y algunos aprendizajes importantes comienzan en la familia, pero debemos tener en cuenta que nuestro cerebro es social, que aprendemos y maduramos en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s, en las interacciones, conversaciones, incluso en los conflictos. Por tanto, pienso que la escuela puede ser un lugar de encuentros y aprendizajes, un lugar seguro, pero asumiendo que todo en esta vida no se puede controlar. Por otro lado, si los ni\u00f1os se quedan en casa, peligra la conciliaci\u00f3n familiar, sobre todo de la mujer y no me parece que en estos momentos se deba dar un paso atr\u00e1s. Animo a que las familias conf\u00eden en el colegio, que resuelvan cualquier duda hablando con los profesores, y que, en esta situaci\u00f3n de tanta incertidumbre y estr\u00e9s, formen equipo con ellos. Nuestros hijos necesitan a sus profesores y compa\u00f1eros para mejorar su equilibrio emocional.\nMuchos ni\u00f1os han dado muestras de ansiedad durante el confinamiento. Una vuelta al cole llena de restricciones no va a ayudar... \u00bfQu\u00e9 podemos hacer desde el \u00e1mbito familiar?\nEsta situaci\u00f3n de pandemia o en cualquier tipo de cat\u00e1strofe natural o situaci\u00f3n de alta incertidumbre, genera un impacto emocional, y debemos aceptar, tanto los adultos como los ni\u00f1os, un determinado nivel de estr\u00e9s y ansiedad. De c\u00f3mo hagamos frente los adultos a este malestar emocional, va a depender su reacci\u00f3n. Si nos ve todo el d\u00eda con miedo y ansiedad, ellos van a sentir lo mismo, porque las emociones son contagiosas. Sin embargo, los seres humanos tenemos recursos internos para hacer frente a las dificultades. Hablo de fortalezas, hablo de aprender a ser resilientes, y este escenario es perfecto para desarrollar habilidades de gesti\u00f3n emocional. Consejos: no vivir en estado permanente de miedo, s\u00ed de prudencia, sin negar riesgos. En segundo lugar, hay que hacerles comprender, sobre todo a partir de seis a\u00f1os, que todo en la vida no lo podemos controlar y sugiero hacer un listado de cosas que s\u00ed est\u00e1n en nuestras manos, sobre las que tenemos control, y otras que no. Desde ah\u00ed les ense\u00f1aremos a asumir, verbo m\u00e1gico, diferentes situaciones en las que s\u00f3lo queda aceptar y tomar medidas para que el malestar emocional sea el m\u00ednimo y recuperen pronto el bienestar, sobre el que s\u00ed podemos actuar. \u00bfC\u00f3mo les podemos ayudar? Potenciando los adultos de la familia el propio bienestar emocional y ense\u00f1\u00e1ndoles a ser resilentes y aceptar y amar la vida con su cara dulce y amarga.\nLas clases virtuales no son el camino (especialmente en Primaria). Si no hay otro remedio, \u00bfhabr\u00e1 que enfocarlas de otra manera?\nPara m\u00ed no hay educaci\u00f3n sin contacto, sin miradas, sin presencia. La transmisi\u00f3n de conocimientos virtual s\u00f3lo es instrucci\u00f3n, y a veces provoca una desigualdad notable en funci\u00f3n de los conocimientos de la familia o incluso del acceso a Internet. Instruir es impartir conocimientos, educar es otra cosa mucho m\u00e1s amplia, comprometida y bella. Entiendo que s\u00f3lo se educa a un ni\u00f1o en la convivencia con los otros, en las miradas, incluso en las confrontaciones. El aula es un lugar de aprendizaje cognitivo y emocional, y no olvidemos que el principal objetivo de la educaci\u00f3n es que aprendan a ser personas y a convivir con los dem\u00e1s. Los aprendizajes emocionales no funcionan v\u00eda online, sin embargo, si no estuvi\u00e9ramos tan obsesionados con el curr\u00edculum, se podr\u00edan aprovechar esas clases a distancia para ense\u00f1ar a los alumnos a mejorar su bienestar, que no sea s\u00f3lo importante conocer las materias, sino conocerse a uno mismo. Desde la familia podemos apoyar cualquier medida encaminada a la presencialidad, y en caso de que no sea posible, crear oportunidades de contacto social con los amigos, apoyar a los hijos en sus tareas ayud\u00e1ndoles si es posible, y sobre todo, d\u00e1ndoles el apoyo emocional que tanto van a necesitar si siguen aislados de sus compa\u00f1eros, profesores y amigos.\nMadres sobrecargadas es otra las consecuencias de esta situaci\u00f3n. Se ven obligadas a elegir entre hijos o trabajo a lo largo del d\u00eda. Eso pasa factura a ellas y a los ni\u00f1os. \u00bfHay alguna manera de minimizar los efectos de esta frustraci\u00f3n?\nEste es un drama que muchas familias est\u00e1n viviendo en paralelo a la pandemia. El problema no es s\u00f3lo el virus, sino todo lo que se produce por su causa, pero esta situaci\u00f3n si la podemos cambiar, por supuesto, no vale esperar a una vacuna contra el virus. Hay otra vacuna que se llama conciliaci\u00f3n, igualdad, empat\u00eda y cooperaci\u00f3n. Si los pol\u00edticos y la sociedad en general apostasen por compatibilizar el desarrollo personal y profesional con el bienestar familiar, hace tiempo que se habr\u00edan implementado medidas consensuadas por todos para evitar este drama. Se ha hablado mucho del mal llamado teletrabajo, con jornadas extenuantes, estr\u00e9s a tope, intentando trabajar y atender a los hijos en un mismo espacio, esto no se puede mantener en el tiempo pues existe el riesgo de que, dentro de unos meses, aparezca una epidemia de ansiedad y depresi\u00f3n. Tenemos que aceptar la frustraci\u00f3n como algo natural, eso no cabe duda, pero podemos aprender a manejarla, a disminuir su intensidad, a cambiar un estado emocional que nos provoca malestar por otro m\u00e1s positivo y saludable, y eso significa aprender a ser emocionalmente inteligentes, dominando estrategias de gesti\u00f3n emocional, que se deber\u00edan ense\u00f1ar desde la escuela infantil. No podemos blindar a los hijos frente a las dificultades, pero si podemos darles herramientas que les ayuden a afrontar las situaciones y retos que la vida les presente.\nLa vuelta al cole va a suponer lidiar con el fantasma del virus entrar\u00e1 en casa cada d\u00eda (si sube la fiebre, si el ni\u00f1o se encuentra mal... algo muy normal con la llegada del oto\u00f1o). \u00bfPodr\u00e1n las familias con tanta presi\u00f3n?\nSi ven mucho miedo a su alrededor, pueden sentirlo ellos tambi\u00e9n, si hay alg\u00fan enfermo o fallecido en su familia, sentir\u00e1n, como es l\u00f3gico la tristeza y la amargura de sus familiares, que adem\u00e1s no se pueden despedir del ser querido, y necesitar\u00e1n hacer su duelo, como un proceso natural. Si est\u00e1n en un entorno de mucha tensi\u00f3n, puede aparecer ansiedad y estr\u00e9s. Todas las emociones est\u00e1n a flor de piel, en adultos y en ni\u00f1os. Lo que no cabe duda es que todos los seres humanos podemos ser resilientes, y en el desarrollo de esta capacidad, los adultos podemos aportar mucho con nuestro ejemplo. Por tanto, la vuelta al cole debe llevarse desde la calma, comentando con los ni\u00f1os que un catarro puede aparecer sin que ello suponga que se hayan contagiado del virus, que la mascarilla no les puede impedir sonre\u00edr, ni re\u00edr, que se inventen formas de saludar a sus amigos sin contacto, etc... Anticipar con ellos estos temas, resolver sus dudas y aportarles seguridad y apoyo emocional, son claves importantes para minimizar los efectos de esta situaci\u00f3n.\nEn el nuevo plan del gobierno la prioridad es el plan de estudios. \u00bfEs recomendable el apoyo psicol\u00f3gico en estas situaciones? \u00bfSiguen siendo las emociones las grandes abandonadas del plan escolar?\nPrecisamente en estas situaciones que estamos viviendo es donde se valoran m\u00e1s determinadas habilidades emocionales, que no se improvisan, sino que han debido ser desarrolladas antes. Los conocimientos curriculares son importantes, pero lo es m\u00e1s formar personas que sepan hacer frente a las dificultades y aporten sus talentos y creatividad a la mejora del mundo, y esto no se aprende en un libro de texto. Estoy completamente segura de que los ni\u00f1os que han recibido educaci\u00f3n emocional y los adultos que se han ocupado de desarrollar su inteligencia emocional se consideran ahora unos privilegiados, porque tienen herramientas para hacer frente a las dificultades y retos actuales. Desde hace muchos a\u00f1os doy formaci\u00f3n a familias y profesorado sobre el desarrollo de la inteligencia emocional y s\u00e9 que, abordando la educaci\u00f3n emocional de forma transversal en la escuela, nuestra sociedad tendr\u00eda un mayor nivel de salud y bienestar. Pensemos s\u00f3lo en el miedo, se ha comprobado que esta emoci\u00f3n baja las defensas de nuestro organismo. \u00bfAlguien se ha planteado que en cualquier crisis sanitaria es importante fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico de la poblaci\u00f3n? Pues ah\u00ed precisamente se deber\u00eda poner el acento y no se est\u00e1 haciendo. Es solo un ejemplo. Como la educaci\u00f3n emocional es un factor de prevenci\u00f3n primaria inespec\u00edfica, en estos momentos puede servir como escudo al miedo, al estr\u00e9s, a la depresi\u00f3n o a la ansiedad. No significa negar las emociones, sino saber gestionar nuestro mundo emocional.\nEn tu \u00faltimo libro abordas la vida de los ni\u00f1os en la nueva situaci\u00f3n que les toca vivir. \u00bfQu\u00e9 vamos a encontrarnos en \u00e9l?\nEn este \u00faltimo libro escrito durante el confinamiento y que acaba de publicar en Planeta (Destino) Cuentos para una nueva realidad, he querido mostrar la nueva realidad que nos est\u00e1 tocando vivir a todos, llena de incertidumbres y emociones que tenemos que aprender a gestionar, como dec\u00eda antes. A trav\u00e9s de cuatro historias, explico diferentes aspectos relacionados con la pandemia. Hablo de los nuevos h\u00e9roes, de las nuevas amistades de balc\u00f3n, de la separaci\u00f3n de abuelos y nietos y de las dudas que todos tenemos ante la vuelta al colegio. Tambi\u00e9n pretendo que los peque\u00f1os hablen de sus miedos, que aprendan a positivizar los pensamientos negativos, a recuperar rutinas y a conseguir, en definitiva, que la nueva realidad, no normalidad, sea m\u00e1s amable, para que puedan seguir aprendiendo y creciendo sanos y felices.. Despu\u00e9s de cada cuento ofrezco unos consejos para ayudar a familias y educadores a trabajar y comprender las diferentes emociones que han experimentado o experimentar\u00e1n los m\u00e1s peque\u00f1os, en esta nueva realidad.", "language": null, "image": "https://phantom-telva.unidadeditorial.es/b34ef0c206ff6217c4ded150135c3593/f/jpg/assets/multimedia/imagenes/2020/08/29/15986920601675.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.telva.com", "https://clk.tradedoubler.com/click?p=271506&a=2449694&g=23276792", "https://www.telva.com/belleza.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=belleza", "https://www.telva.com/moda.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=moda", "https://www.telva.com/bienestar.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=bienestar", "https://www.telva.com/celebrities.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=celebrities", "https://www.telva.com/estilo-vida.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=estilodevida", "https://www.telva.com/cultura.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=cultura", "https://www.telva.com/cocina.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=cocina", "https://www.telva.com/novias.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=novias", "https://www.telva.com/compras.html?intcmp=MENUHOM001&s_kw=compras", null, "", "https://www.telva.com?cid=MENUMIGA35903&s_kw=home", "https://www.telva.com/ninos.html?cid=MENUMIGA35903&s_kw=ninos", "https://www.telva.com/ninos/moda-infantil.html", "https://www.telva.com/ninos/embarazo.html", "https://www.telva.com/ninos/educacion.html", "https://www.telva.com/ninos/primera-comunion.html", "https://shopper.telva.com/", "/ninos.html", "https://www.telva.com/salud/coronavirus.html", "https://www.telva.com/ninos/2019/08/23/5d5e551c02136ea1258b4592.html", "https://www.telva.com/salud.html", "#", "#", "mailto:?subject=La%20vuelta%20al%20cole%20ya%20est%C3%A1%20aqu%C3%AD.%20C%C3%B3mo%20afrontarla%20seg%C3%BAn%20la%20experta%20y%20psic%C3%B3loga%20Bego%C3%B1a%20Ibarrola&body=https://www.telva.com/ninos/2020/08/28/5f48df5b02136ecb508b459f.html?emk=MAILSHARE", "https://www.telva.com/salud/2020/08/15/5f366bad02136e246d8b4582.html", "https://www.telva.com/ninos/2019/08/23/5d5e551c02136ea1258b4592.html", "https://www.telva.com/estilo-vida/viajes/2020/08/26/5f46177201a2f13f948b4594.html", "https://www.telva.com/ninos.html", "https://www.telva.com/estilo-vida.html", "https://www.telva.com/salud.html", "https://www.telva.com/pasarelas.html", "https://www.telva.com/ninos.html", "https://www.telva.com/cocina.html", "https://www.telva.com/cocina/recetas/", "https://www.telva.com/concursos/", "https://videos.telva.com/", "http://quiosco.telva.orbyt.es/", "https://www.marca.com/", "https://www.marca.com/tiramillas.html", "https://www.elmundo.es/yodona.html", "https://cooking.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/metropoli/gastronomia/restaurantes.html", "https://www.elmundo.es/traductor", "https://www.marca.com/videojuegos.html", "https://www.elmundo.es/", "https://www.diariomedico.com/farmacia.html", "https://cuidateplus.marca.com/", "https://www.diariomedico.com/", "https://www.escuelaunidadeditorial.es/", "https://www.unidadeditorial.es/", "https://www.expansion.com/expansion-empleo.html", "https://www.expansion.com/", "https://www.telva.com/cookies.html", "#", "https://www.telva.com/registro/politica-privacidad.html", "https://www.telva.com/registro/terminos-condiciones-uso.html", "https://www.ojd.es/", "https://www.unidadeditorial.es/publicidad/", "https://www.telva.com/estaticas/quienes_somos/index.html", "https://www.uesyndication.com/", "https://www.facebook.com/telva.com", "https://twitter.com/telva", "https://instagram.com/telva"]}