{"title": "Gobierno de Santa Fe - Tuberculosis", "author": "Gobierno de Santa Fe", "url": "https://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/144654/(subtema)/93802", "hostname": "santafe.gob.ar", "description": "La Tuberculosis (TBC) es una enfermedad infecto-contagiosa que afecta principalmente a los pulmones, pero que puede atacar otras partes del cuerpo, llegando a ser muy grave. La causa una bacteria conocida...", "sitename": "Gobierno de Santa Fe", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tuberculosis\nLa Tuberculosis (TBC) es una enfermedad infecto-contagiosa que afecta principalmente a los pulmones, pero que puede atacar otras partes del cuerpo, llegando a ser muy grave. La causa una bacteria conocida como \"bacilo de Koch\" que se contagia a trav\u00e9s del aire por contacto con una persona enferma. Si no se trata oportunamente, puede causar da\u00f1o permanente en los pulmones. Es una de las principales causas de muerte en el mundo.\nTransmisi\u00f3n\nLos enfermos que no est\u00e1n en tratamiento, al toser o estornudar, eliminan las bacterias al aire que entran a los pulmones de la persona sana. \u00c9sta se infecta pero no se enferma. Para que suceda, el contacto con la persona enferma debe ser prolongado, y debe compartir ambientes peque\u00f1os y poco ventilados. Las personas inmunodeprimidas pueden adquirir m\u00e1s f\u00e1cilmente la enfermedad.\nCuando el enfermo se encuentra haciendo tratamiento no contagia a otros. Es importante aclarar que la tuberculosis no se contagia por compartir el mate, cubiertos, vasos, etc. con una persona enferma.\nS\u00edntomas\nEl s\u00edntoma principal es la tos persistente por m\u00e1s de 15 d\u00edas. Adem\u00e1s, se puede presentar junto con:\n- fiebre;\n- sudoraci\u00f3n por la noche;\n- cansancio permanente;\n- p\u00e9rdida de peso;\n- falta de apetito;\nAnte la persistencia de tos durante m\u00e1s de 15 d\u00edas, es importante consultar al Centro de Salud m\u00e1s cercano a su domicilio, para realizar un estudio muy sencillo (estudio del catarro) y empezar el tratamiento lo antes posible, de ser necesario.\nEl estudio y tratamiento para la tuberculosis son gratuitos en todos los centros de salud y hospitales p\u00fablicos de la provincia.\nTratamiento\nDetectar la Tuberculosis en forma temprana es una de las principales herramientas para combatir la enfermedad. Con el tratamiento adecuado durante el tiempo indicado por el m\u00e9dico, la persona enferma logra curarse sin contagiar a otros.\nEl tratamiento dura al menos 6 meses para que una persona se cure totalmente. La medicaci\u00f3n se toma frente al personal de salud que acompa\u00f1a y ayuda a realizar el tratamiento en el centro de salud. Los s\u00edntomas suelen mejorar en 2 a 3 semanas, pero ante la mejora de los s\u00edntomas no debe suspenderse la medicaci\u00f3n. El pron\u00f3stico es excelente si la Tuberculosis pulmonar se diagnostica a tiempo y el tratamiento se inicia r\u00e1pidamente.\nTanto el diagn\u00f3stico como el tratamiento de la tuberculosis son gratuitos en todos los centros de salud y hospitales p\u00fablicos de la provincia.\nMedidas de prevenci\u00f3n\n- La cura de los enfermos es la principal forma de evitar la transmisi\u00f3n\n- Controlar a todos los contactos de la persona que tiene tuberculosis cuando permanecen con el enfermo en un ambiente cerrado durante varias horas por d\u00eda.\n- Vacunar al reci\u00e9n nacido con la\n[vacuna BCG](http://www.msal.gob.ar/index.php/component/content/article/48/253-vacuna-bcg-)para prevenir las formas graves de tuberculosis antes de salir de la maternidad.\n- Cubrirse la boca al toser o estornudar.\n- Ense\u00f1ar en las escuelas, en el barrio y en la comunidad que todos debemos participar de la lucha contra la tuberculosis.\n- Tanto el diagn\u00f3stico como el tratamiento son gratuitos en los centros de salud y hospitales p\u00fablicos de toda la provincia.\nA tener en cuenta\n- La Tuberculosis tiene cura, sobre todo si su detecci\u00f3n es temprana y el tratamiento es adecuado\n- El Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n contempla la dosis en el reci\u00e9n nacido. Es fundamental la aplicaci\u00f3n de la vacuna BCG al nacer, como \u00fanica dosis en la vida, para evitar la aparici\u00f3n de formas graves como meningitis por TBC. La vacuna no previene la enfermedad, s\u00f3lo las formas graves en los pacientes m\u00e1s vulnerables como son los ni\u00f1os y reci\u00e9n nacidos.\n- Todo paciente tratado correctamente no contagia. Por ello es muy importante la consulta temprana y el diagn\u00f3stico precoz por el Centro de Salud, as\u00ed como el cumplimiento total del tratamiento, que dura como m\u00ednimo 6 meses (seg\u00fan cada caso).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/index.php/web", "#", "/index.php/web/content/view/full/93661", "/index.php/web/content/view/full/93670", "/index.php/web/content/view/full/93695", "/index.php/web/content/view/full/121711", "/index.php/web/content/view/full/93702", "/index.php/web/content/view/full/93747", "/index.php/web/content/view/full/93760", "/index.php/web/content/view/full/93779", "/index.php/web/content/view/full/93790", "/index.php/web/content/view/full/93796", "/index.php/web/content/view/full/93805", "/index.php/web/content/view/full/93815", "/index.php/web/content/view/full/93822", "/index.php/web/content/view/full/102676", "/index.php/web/content/view/full/102282", "/index.php/web/content/view/full/102677", "/index.php/web/content/view/full/234992", "/index.php/web/content/view/full/211141", "/index.php/web/content/view/full/235832", "/index.php/web/content/view/full/243158", "javascript:void(0)", "http://www.twitter.com/GobSantaFe", "http://www.facebook.com/GobSantaFe", "http://www.youtube.com/GobSantaFe", "//www.santafe.gob.ar/proteccioncivil/alerta", "//www.santafe.gob.ar/proteccioncivil/alerta", "/index.php/web/content/view/full/93661", "/index.php/web/content/view/full/93670", "/index.php/web/content/view/full/93695", "/index.php/web/content/view/full/121711", "/index.php/web/content/view/full/93702", "/index.php/web/content/view/full/93747", "/index.php/web/content/view/full/93760", "/index.php/web/content/view/full/93779", "/index.php/web/content/view/full/93790", "/index.php/web/content/view/full/93796", "/index.php/web/content/view/full/93805", "/index.php/web/content/view/full/93815", "/index.php/web/content/view/full/93822", "/index.php/web/content/view/full/102676", "/index.php/web/content/view/full/102282", "/index.php/web/content/view/full/102677", "/index.php/web/content/view/full/234992", "/index.php/web/content/view/full/211141", "/index.php/web/content/view/full/235832", "/index.php/web/content/view/full/243158", "#", "/index.php/web/content/view/full/93796", "/index.php/web/content/view/full/93802", "/index.php/web/content/view/full/115463/(subtema)/93802", "http://twitter.com/share", "mailto:?subject=Recomendar&body=https://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/144654/(subtema)/93802", "#", "http://www.msal.gob.ar/index.php/component/content/article/48/253-vacuna-bcg-", "#collapse1", "#collapse2", "/index.php/web/guia/contactenos", "/index.php/web/guia/agenda", "", "/index.php/web/content/view/full/117678", "http://www.twitter.com/GobSantaFe", "http://www.facebook.com/GobSantaFe", "http://www.youtube.com/GobSantaFe"]}