{"title": "Cefalexina, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo debemos tomarla", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Apixab\u00e1n cu\u00e1ndo y c\u00f3mo debemos tomarlo Apixab\u00e1n es un medicamento anticoagulante que aumenta la fluidez de la sangre](https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/apixaban-cuando-y-como-debemos-tomarlo)\nDescripci\u00f3n v\u00eddeo\nTe presentamos toda la informaci\u00f3n de cefalexina, para qu\u00e9 sirve este medicamento, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo debemos administrarlo. Videoconsejo impartido por la farmac\u00e9utica Laura Mart\u00ednez, elaborado por el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos y producido por Medicina TV.\nCefalexina es un antibi\u00f3tico del grupo de las cefalosporinas. Act\u00faa inhibiendo la s\u00edntesis de la pared celular bacteriana, lo que produce su destrucci\u00f3n y su muerte.\nEs activa sobre un n\u00famero importante de bacterias. No obstante, y al igual que cualquier otro antibi\u00f3tico, no tiene ning\u00fan efecto frente a infecciones causadas por virus, como gripe, resfriado, COVID-19 o la mayor\u00eda de las infecciones de garganta. Est\u00e1 indicada para el tratamiento de una amplia variedad de infecciones, siempre que se demuestre previamente que la bacteria causante es sensible al efecto de cefalexina. Se usa para tratar infecciones respiratorias, dentales, del tracto urinario, de la piel, de tejidos blandos y otitis media.\nLa cefalexina est\u00e1 disponible en el mercado en forma de c\u00e1psulas y la posolog\u00eda m\u00e1s habitual en adultos suele ser 500 mg cada 6 horas pudi\u00e9ndose administrar con alimento en caso de molestias g\u00e1stricas. En ni\u00f1os, la dosis a emplear y la duraci\u00f3n del tratamiento dependen del peso del ni\u00f1o, de la localizaci\u00f3n de la infecci\u00f3n y de su gravedad.\nUno de los principales problemas de las cefalosporinas es la posibilidad de reacciones al\u00e9rgicas, que podr\u00edan ser graves. Advierte siempre a tu m\u00e9dico o farmac\u00e9utico si eres al\u00e9rgico a cefalosporinas o a penicilinas.\nLos efectos secundarios suelen ser diversas, leves y transitorias, siendo las m\u00e1s frecuentes; alteraciones al\u00e9rgicas, como erupciones, prurito, fiebre y digestivas, como diarrea, nauseas o v\u00f3mitos. Pero el mayor riesgo de la cefalexina se debe al mal uso y al abuso que hacemos de los antibi\u00f3ticos, y es la aparici\u00f3n de resistencias, que pueden hacer que este antibi\u00f3tico deje de ser eficaz.\nPara evitar o combatir este problema y reducir el riesgo de resistencias bacterianas, el Ministerio de Sanidad, a trav\u00e9s de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos ha creado un grupo de expertos (Plan Nacional de la Resistencia a Antibi\u00f3ticos o PRAN), en el que participamos los farmac\u00e9uticos a trav\u00e9s de representantes del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos.\nEntre las principales recomendaciones, es fundamental no usar cefalexina sin receta m\u00e9dica. Adem\u00e1s, es importante que tomes el antibi\u00f3tico a la dosis adecuada, a las horas recomendadas y durante el periodo de tiempo que te haya indicado el m\u00e9dico.\nPuedes consultar los nombres comerciales del cefalexina en\n[ BOT PLUS lite](https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/) donde podr\u00e1s consultar toda la informaci\u00f3n relacionada como prospectos, composiciones, si contiene alg\u00fan al\u00e9rgeno o consultar posibles intolerancias como si contiene gluten o lactosa, o contraindicaciones para embarazo y lactancia.\nPor \u00faltimo, desecha el tratamiento que te haya sobrado en el punto SIGRE de tu farmacia. Y recuerda, pregunta siempre a tu farmac\u00e9utico de confianza. \u00c9l te informar\u00e1 sobre c\u00f3mo debes tomar cefalexina y sobre cualquier otra duda que tengas.\n[Accede a m\u00e1s videoconsejos #TuFarmac\u00e9uticoInforma en nuestro canal](https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral)\n19th EPSA Autumn Assembly\n22 Congreso Nacional Farmac\u00e9utico\n22 Encuentro Nacional de la Salud de la mujer", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.farmaceuticos.com/", "javascript:void(0)", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/cefalexina-cuando-y-como-debemos-tomarla", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/principios-activos/CEFALEXINA/", "https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral", "https://tienda.farmaceuticos.com/shop/product/1572", "https://tienda.farmaceuticos.com/shop/product/689", "https://tienda.farmaceuticos.com/shop/product/1257", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/apixaban-cuando-y-como-debemos-tomarlo", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/que-es-un-medicamento-biologico-biosimilar", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "https://www.farmaceuticos.com/contacto/", "https://twitter.com/Farmaceuticos_", "https://www.instagram.com/farmaceuticos__/", "https://www.facebook.com/ConsejoGeneralColegiosFarmaceuticos/", "https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral", "https://www.linkedin.com/company/consejo-general-de-colegios-farmac%C3%A9uticos", "https://t.me/Farmaceuticos_es", "https://www.tiktok.com/@farmaceuticos?", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/deontologia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/normativa-reguladora/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/mapa-web/", "https://www.farmaceuticos.com/consejo-editorial/", "https://www.farmaceuticos.com/aviso-legal/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-privacidad/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-cookies/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-uso-correo-electronico-redfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/compliance-y-canal-interno-de-denuncias/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/codigo-nacional-de-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/hazfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/trabajo/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-caracter-economico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/solicitud-de-informacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-social-y-sanitaria-de-la-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-digital-de-la-profesion-farmaceutica/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/consejos-autonomicos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/noticias-del-consejo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/premios-y-reconocimientos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/informacion-estadistica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/inventario-del-patrimonio-historico-farmaceutico-espanol/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/farmaceuticos-ilustres/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/campanas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/buenas-practicas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/colaboracion-interprofesional/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/salud-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/vocalias/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/materiales-formativos/", "https://formacion.nodofarma.es/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/recertificacion-continua-del-farmaceutico/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/validacion-de-receta-papel/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/e-receta-privada/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/receta-medica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmahelp/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmacovigilancia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sevem-verificacion-y-autenticacion-de-medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/cismed/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/apps-farmaceuticas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/portal-de-empleo/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/observatorio/inicio/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/", "https://www.farmaceuticos.com/informes-tecnico-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/pliegos-de-rebotica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/jornadas-y-congresos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/webinars/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/imagen-corporativa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/recursos-multimedia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/revista-farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/salud-y-bienestar/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/vacunas-covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-profesionales-sanitarios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-poblacion-general/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/comunicacion-en-medios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/escuela-con-pacientes-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/que-es-botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/bot-plus-datacom/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/soporte-ayuda/", "https://botplusweb.farmaceuticos.com/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "#"]}