{"title": "Impacto de la Vitamina D oral sobre los marcadores inflamatorios en COVID 19", "author": null, "url": "https://www.intramed.net/98307/Impacto-de-la-Vitamina-D-oral-sobre-los-marcadores-inflamatorios-en-COVID-19", "hostname": "intramed.net", "description": "La mejora terap\u00e9utica redujo significativamente los marcadores inflamatorios asociados", "sitename": "IntraMednet", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impacto de la terapia diaria con dosis altas de vitamina D oral sobre los marcadores inflamatorios en pacientes con enfermedad por COVID 19\n|\n|\nResumen\nSe sabe que COVID 19 causa desregulaci\u00f3n inmunol\u00f3gica y la vitamina D es un inmunomodulador conocido. Este estudio tiene como objetivo investigar objetivamente el impacto de la terapia Pulse D en la reducci\u00f3n de los marcadores inflamatorios de COVID-19.\nSe evalu\u00f3 a los pacientes COVID-19 con hipovitaminosis D consentidos en cuanto a marcadores inflamatorios (relaci\u00f3n N / L, PCR, LDH, IL6, ferritina) junto con vitamina D el d\u00eda 0 y el d\u00eda 9/11 seg\u00fan su categor\u00eda de IMC respectiva. Los sujetos fueron asignados al azar en grupos VD y NVD. El grupo VD recibi\u00f3 terapia Pulse D (suplementaci\u00f3n diaria dirigida de 60.000 UI de vitamina D durante 8 o 10 d\u00edas, dependiendo de su IMC) adem\u00e1s del tratamiento est\u00e1ndar. El grupo NVD recibi\u00f3 el tratamiento est\u00e1ndar solo.\nSe analizaron las diferencias en las variables entre los dos grupos para determinar la significaci\u00f3n estad\u00edstica. Ochenta y siete de los ciento treinta sujetos han completado el estudio (VD: 44, NVD: 43). El nivel de vitamina D aument\u00f3 de 16 \u00b1 6 ng / ml a 89 \u00b1 32 ng / ml despu\u00e9s de la terapia con Pulso D en el grupo VD y se observ\u00f3 una reducci\u00f3n muy significativa (p <0,01) de todos los marcadores inflamatorios medidos. La reducci\u00f3n de marcadores en el grupo NVD fue insignificante (p> 0.05). La diferencia en la reducci\u00f3n de marcadores entre los grupos (NVD vs VD) fue muy significativa (p <0,01).\nLa mejora terap\u00e9utica de la vitamina D a 80-100 ng / ml ha reducido significativamente los marcadores inflamatorios asociados con COVID-19 sin efectos secundarios. Por lo tanto, la terapia complementaria Pulse D se puede agregar de manera segura a los protocolos de tratamiento existentes de COVID-19 para obtener mejores resultados.\nIntroducci\u00f3n\nLa pandemia COVID-19 causada por el virus SARS-CoV-2 ha creado una dificultad sin precedentes en los \u00faltimos tiempos. Las consecuencias graves de COVID-19 se atribuyeron a la desregulaci\u00f3n inmunitaria que condujo a una mayor producci\u00f3n de mediadores proinflamatorios (tormenta de citocinas).\nEn ausencia de una vacuna o un tratamiento espec\u00edficos, las estrategias para minimizar los efectos del COVID-19 se han vuelto extremadamente importantes. Estudios observacionales recientes han informado que los pacientes con niveles m\u00e1s altos de vitamina D en suero (vitamina D) ten\u00edan s\u00edntomas menos graves y viceversa y han postulado la utilidad de la vitamina D en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de COVID-19. Se atribuy\u00f3 a los efectos beneficiosos de la vitamina D en COVID-19 que estaban mediados por sus m\u00faltiples acciones sobre el sistema inmunol\u00f3gico.\nSe sabe que la vitamina D mejora la producci\u00f3n de varios p\u00e9ptidos antimicrobianos por las c\u00e9lulas inmunitarias y la vitamina D modula el sistema inmunol\u00f3gico de acuerdo con el medio interno. Reduce la producci\u00f3n desregulada de citocinas proinflamatorias autodestructivas y promueve la expresi\u00f3n de citocinas antiinflamatorias por parte de las c\u00e9lulas inmunes. El papel din\u00e1mico de la vitamina D puede ser de gran valor en el contexto de la disfunci\u00f3n inmune observada en pacientes con COVID-19 con tormenta de citocinas y s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda.\nAunque los efectos inmunomoduladores protectores de la vitamina D se exploraron en muchas enfermedades autoinmunes e infecciones del tracto respiratorio, existe una escasez de informaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos aleatorios en COVID-19.\nLa terapia de pulso de vitamina D es un enfoque dirigido a aumentar el nivel de vitamina D en suero mediante el uso de dosis altas (60.000 UI) de suplementos orales de vitamina D diariamente durante un per\u00edodo de tiempo espec\u00edfico determinado por el IMC del individuo, el nivel inicial de vitamina D y la formulaci\u00f3n.\nEste estudio tiene como objetivo investigar objetivamente el papel de la vitamina D y el impacto de la terapia Pulse D en la reducci\u00f3n de los biomarcadores inflamatorios de COVID-19.\nMaterial y m\u00e9todos\nSe trata de un ensayo cl\u00ednico intervencionista, prospectivo, aleatorizado, de etiqueta abierta, de asignaci\u00f3n paralela, que se llev\u00f3 a cabo en el Gandhi Medical College, Hospital Secunderabad, en colaboraci\u00f3n con el Instituto de Ciencias M\u00e9dicas de Nizam, Hyderabad, despu\u00e9s de recibir la aprobaci\u00f3n del comit\u00e9 de \u00e9tica institucional.\nSe obtuvo el consentimiento informado por escrito de todos los sujetos y se siguieron todas las normas y reglamentos pertinentes. Pacientes confirmados de COVID-19 mayores de 18 a\u00f1os con hipovitaminosis D (nivel de vit D por debajo de 30 ng / ml) y enfermedad leve a moderada (SpO2> 90%) seg\u00fan las directrices revisadas para COVID-19 emitidas por la Direcci\u00f3n General of Health Services, Government of India el 31-03-2020 fueron incluidos.\nSe excluyeron pacientes con enfermedad grave y pacientes que hayan tomado altas dosis de vitamina D (60.000 UI) en los \u00faltimos 3 meses, pacientes con malignidad activa, enfermedad renal cr\u00f3nica y VIH, madres embarazadas y lactantes.\nDespu\u00e9s de la admisi\u00f3n, a los pacientes con enfermedades leves a moderadas se les asignaron los n\u00fameros de serie y se les examin\u00f3 el nivel de vitamina D s\u00e9rica junto con los marcadores inflamatorios de COVID-19.\nLos pacientes con hipovitaminosis D se asignaron al azar en dos grupos frente al grupo experimental / grupo vit.D (grupo VD) y el grupo de control / comparador activo (grupo NVD) alternativamente seg\u00fan sus n\u00fameros de serie previos a la asignaci\u00f3n. Los sujetos del grupo VD recibieron terapia complementaria Pulse D (60.000 UI de vitamina D en forma de nano soluci\u00f3n acuosa (Deksel) por d\u00eda durante 8 d\u00edas para sujetos con \u00edndice de masa corporal (IMC) de 18-25 y 10 d\u00edas para sujetos con IMC> 25) junto con el tratamiento est\u00e1ndar de rutina para COVID-19. Los sujetos del grupo NVD recibieron tratamiento est\u00e1ndar para COVID-19 solo.\nDespu\u00e9s de completar el tratamiento con vitamina D, se recogieron muestras de suero repetidas para la vitamina D y los marcadores inflamatorios en el d\u00eda 9 o 11, respectivamente, para el grupo VD. De manera similar, se recolectaron muestras el noveno d\u00eda para pacientes con IMC de 16-25 y el und\u00e9cimo d\u00eda para pacientes con IMC> 25 en el grupo NVD.\nLos sujetos de ambos grupos (VD y NVD) que no hab\u00edan recibido medicamentos como Remdesivir, Favipiravir, Ivermectina o Dexametasona se subcategorizaron en subgrupos de eVD y eNVD. En estos subgrupos se estudi\u00f3 el papel exclusivo de la vitamina D (sin la influencia de f\u00e1rmacos antivirales o corticosteroides) en la reducci\u00f3n de los marcadores inflamatorios de COVID-19.\nResultados\nSe incluyeron ciento treinta sujetos confirmados con COVID-19 y 87 sujetos pudieron completar el estudio. La edad media de los pacientes que completaron el estudio (n = 87) fue de 45 \u00b1 13 a\u00f1os, rango de 20 a 83 a\u00f1os. La edad media de los pacientes en el grupo VD (n = 44) fue 47 \u00b1 12 a\u00f1os, rango 20-70 a\u00f1os y en el grupo NVD (n = 43) fue 44 \u00b1 14 a\u00f1os, rango 20-83 a\u00f1os. No hubo diferencia significativa en la edad entre los dos grupos (p = 0,23).\nNo hubo diferencias significativas en la mediana del IMC entre los pacientes de los grupos VD (25) y NVD (24) (Z = - 0,8, p = 0,4). No hubo diferencias significativas en la duraci\u00f3n media de los s\u00edntomas entre los pacientes de los grupos VD (5 d\u00edas) y NVD (5 d\u00edas) (Z = 0,9, p = 0,4).\nNo hubo diferencia significativa (p> 0.05) en los par\u00e1metros vitales entre los grupos NVD y VD (presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica media: p = 0,9, presi\u00f3n arterial diast\u00f3lica media: p = 0,4, frecuencia card\u00edaca mediana: p = 0,3, SpO2 mediana: p = 0.8) en el momento de la inscripci\u00f3n.\n34 de los 87 sujetos que completaron el estudio ten\u00edan diabetes o hipertensi\u00f3n como comorbilidad (39%). Debido a la asignaci\u00f3n al azar, 21 y 13 sujetos con comorbilidades fueron asignados al grupo VD y NVD respectivamente. No hubo diferencia significativa (p> 0,05) en los niveles de todos los marcadores inflamatorios medidos en los sujetos de ambos grupos con y sin comorbilidades antes y despu\u00e9s del tratamiento.\nDe los 87 sujetos que completaron el estudio, el 75% (n = 65) eran hombres y el 25% (n = 22) eran mujeres. Debido a la asignaci\u00f3n al azar n = 37, 28 hombres yn = 7, se asignaron 15 mujeres a los grupos VD y NVD respectivamente.\nLa diferencia en los marcadores inflamatorios antes del tratamiento entre los g\u00e9neros en los grupos VD y NVD no fue significativa (p> 0.05) excepto para IL6 (p = 0.02) en el grupo VD y Ferritina (p = 0.002) en el grupo NVD con los hombres con niveles m\u00e1s altos.\nLa diferencia en los marcadores inflamatorios despu\u00e9s del tratamiento entre los g\u00e9neros en los grupos VD y NVD no fue significativa (p> 0,05) excepto por una PCR m\u00e1s alta (p = 0,02) en las mujeres y una mayor ferritina (p = 0,002) en los hombres del grupo NVD.\nLa diferencia en la reducci\u00f3n de los marcadores inflamatorios entre los dos grupos (NVD frente a VD) fue muy significativa (p <0,01), siendo la reducci\u00f3n en el grupo de VD notablemente m\u00e1s alta que en el grupo de NVD.\n(haga clic sobre la imagen para ampliarla)\nValores de varios par\u00e1metros estudiados en el grupo VD antes y despu\u00e9s del tratamiento.\nComentarios\nPara ver los comentarios de sus colegas o para expresar su opini\u00f3n debe\n[ingresar con su cuenta de IntraMed](/log.asp?retorno=/contenidover.asp?contenidoid=98307).", "language": null, "image": "https://www.intramed.net/userfiles/vinetas/98307.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/home.asp", "#", "/perfil/especialidad_inicio.asp", "/log.asp?retorno=/contenidover.asp?contenidoid=98307", "/perfil/registro/default.asp", "#", "/", "#", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=31", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=27", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=34", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=33", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=35", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=9", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=50", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=38", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=29", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=53", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=40", "/55488", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=51", "#", "/campus_acceso.asp?aws=4", "/campus_acceso.asp", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=43", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=44", "/eventolista.asp", "/88140", "#", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=42", "/varios/contacto.asp", "/home.asp", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=51", "javascript:MM_openBrWindow('/varios/imprimir.asp%3FcontenidoID=98307%26print=1','','scrollbars=yes,resizable=yes');", "#comentarios", "#enviarcolegaTag", "javascript:contenido_votar();", "http://www.facebook.com/share.php?u=https://www.intramed.net/98307", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Impacto+de+la+Vitamina+D+oral+sobre+los+marcadores+inflamatorios+en+COVID+19&url=https://www.intramed.net/98307", "whatsapp://send?text=IntraMed%20-%20Impacto+de+la+Vitamina+D+oral+sobre+los+marcadores+inflamatorios+en+COVID+19%20-%20https%3A%2F%2Fwww.intramed.net%2F98307", "https://www.nature.com/articles/s41598-021-90189-4#citeas", null, "/log.asp?retorno=/contenidover.asp?contenidoid=98307", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=53&fuente=banner_interna", "/varios/contacto.asp", "https://twitter.com/intramednet", "https://www.facebook.com/intramed", "https://www.youtube.com/wwwintramed", "https://www.instagram.com/intramednet", "/rss.asp", "http://www.iabargentina.com.ar/", "#", "http://www.comscore.com/esl/", "https://wma.comb.es/es/home.php", "http://qr.afip.gob.ar/?qr=BxZJWw2BzbUzzCUUG7TArw,,", "/59275"]}