{"title": "Preguntas de la audiencia: Si pudi\u00e9semos elegir, \u00bfcu\u00e1l es la mejor vacuna contra el covid-19? - KESQ", "author": "CNN Newsource", "url": "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/2021/05/07/preguntas-de-la-audiencia-si-pudiesemos-elegir-cual-es-la-mejor-vacuna-contra-el-covid-19/", "hostname": "kesq.com", "description": "(CNN Espa\u00f1ol) \u2013 Como todos los viernes, el Dr. Elmer Huerta responde las dudas de la audiencia, en su mayor\u00eda sobre la vacuna contra el covid-19. Desde cu\u00e1l es la mejor vacuna para recibir hasta efectos secundarios. Adem\u00e1s, respondemos preguntas sobre las formas de contagio. Puedes escuchar este episodio en Spotify o tu plataforma de", "sitename": "KESQ NewsChannel 3", "date": "2021-05-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Preguntas de la audiencia: Si pudi\u00e9semos elegir, \u00bfcu\u00e1l es la mejor vacuna contra el covid-19?\n(CNN Espa\u00f1ol) \u2013 Como todos los viernes, el Dr. Elmer Huerta responde las dudas de la audiencia, en su mayor\u00eda sobre la vacuna contra el covid-19. Desde cu\u00e1l es la mejor vacuna para recibir hasta efectos secundarios.\nAdem\u00e1s, respondemos preguntas sobre las formas de contagio.\nPuedes escuchar este episodio en Spotify o tu plataforma de podcast predilecta o leer la transcripci\u00f3n a continuaci\u00f3n.\nHola, soy el Dr. Elmer Huerta y esta es su diaria dosis de informaci\u00f3n sobre el covid-19. Informaci\u00f3n que esperamos sea de utilidad para cuidar de su salud y la de su familia.\nHoy contestaremos algunas preguntas que nos han hecho en nuestra cuenta de Twitter @DrHuerta.\nPreguntas sobre la vacuna contra el covid-19\n@drhuerta buenas tardes Dr HuertaRespecto a su comentario de vacuna y alergias . Yo en 2008 o 2009 tuve schock anafil\u00e1ctico por aspirina, (hospitalizaci\u00f3n) y otras dos veces por otros medicamentos alergias leveSoy al\u00e9rgica a varios medicamentos podr\u00e9 vacunarme? Belinda\n\u2014 Belinda (@GueritaIce55) May 6, 2021\nHola Belinda. Creo que tu historia de alergia es muy clara y severa.\nCreo que no deber\u00edas usar las vacunas de Pfizer o Moderna. Sin embargo, te ruego que consultes con tu m\u00e9dico de cabecera.\nYo e tenido problemas de coagulaci\u00f3n hay peligro con alguna de las vacunas???\n\u2014 Linda Galeano (@LindaGaleanoR) May 6, 2021\nHola Linda. No todas las personas que presentaron trombosis como efecto secundario de las vacunas de AstraZeneca o Johnson & Johnson tuvieron historia previa de trombosis.\nSin embargo, te ruego que consultes con tu m\u00e9dico personal para que aclaren la causa de la trombosis que tuviste y puedan decidir que vacuna es mejor para ti.\n@drhuerta sobre la vacuna Rusa, en Bolivia colocar\u00e1n la 2da dosis dentro de 3 meses,\u00bfSigue siendo eficaz la vacuna? o pierde efectividad.Si una persona es hipertensa y tiene diabetes existe la posibilidad de que se generen co\u00e1gulos con la vacuna Pfizer?\n\u2014 Rodrigo Riera Quesada (@rodrigoarq93) May 5, 2021\nHola Rodrigo. No hay estudios cient\u00edficos que avalen la efectividad de solo la primera dosis luego de 3 meses.\nAl parecer, es la palabra del director del instituto Gamaleya la que se ha tomado como evidencia de que as\u00ed podr\u00eda ser.\nSiento mucho no poder ayudarte.\n@drhuerta saludo doctor Soy al\u00e9rgico a las aspirinas y algunas calmantes mi preguntas es me puedo vacunar contra el COVID no tendr\u00eda ning\u00fan efecto secundario. Desde Rep\u00fablica Dominicana\n\u2014 Robert Feliz Heredia (@robertheredia) May 5, 2021\nClaro que s\u00ed, Robert. De acuerdo con los CDC, las alergias a medicamentos y alimentos no impiden que una persona pueda vacunarse con las vacunas de Moderna, Pfizer o Johnson & Johnson.\n@drhuerta quisiera saber su opini\u00f3n sobre prolongar la 2da dosis de Pfizer al d\u00eda 38 \u2013 40 en vez de los 21 d\u00edas? Tiene la misma eficacia la vacuna? Le agradezco inmensamente por toda la informaci\u00f3n que usted nos brinda d\u00eda a d\u00eda. Saludos desde Quito \u2013 Ecuador\n\u2014 Carolina Salazar (@carosalazararq) May 5, 2021\nHola Carolina De acuerdo con los CDC de Estados Unidos, la segunda dosis puede posponerse hasta por 42 d\u00edas o seis semanas.\nDoctor, Luego de cuantos dias de superado el covid una persona se puede vacunar cobtra el covid?Mi abuelito supero el civid el 10 de abril y ya estan vacunando en su comunidad y queremos saber si puede o debe esperar.Muchas gracias\n\u2014 LouHope (@LouHope6) May 4, 2021\nHola Lou. De acuerdo con los CDC, uno puede vacunarse desde el d\u00eda 14 tras haber superado la enfermedad.\n@drhuerta cu\u00e1nto tiempo dura el efecto de la vacuna despu\u00e9s de la segunda dosis. Nadie ha dicho nada al respecto. Gracias\n\u2014 Claudia (@todorosa37) May 4, 2021\nExcelente pregunta Claudia. Eso a\u00fan no se sabe debido a que las vacunas se han usado apenas por nueve a diez meses.\nHabr\u00e1 que esperar los resultados de los estudios cl\u00ednicos de las vacunas con seguimiento de los voluntarios para contestar tu pregunta.\nSi pudi\u00e9ramos elegir, a nivel personal:\nCu\u00e1l es la \u201cmejor\u201d? Considerando eficacia y eficiencia \u2026 Pfizer, Moderna o J&J ?! Y porque?\n(Sin considerar que J&J es una dosis, al final, cual genera \u201cmayor/mejor\u201d protecci\u00f3n a nivel personal) \u2026 pregunta seria.\n\u2014 Ivn Mrls (@MrlsIvn) May 4, 2021\nHola IVN. Es una buena pregunta. Lo que se considera es que todas las vacunas en uso en la actualidad tienen una muy alta eficacia para prevenir la enfermedad grave, aquella que se complica y te lleva al hospital.\nPor eso dicen que la mejor vacuna es la que te inyectan en el hombro.\n@drhuerta Estimado Dr., cu\u00e1l es el plazo m\u00e1ximo para ponerse la segunda dosis de la vacuna Pfizer? La primera evita, en caso de contagio, de tener s\u00edntomas graves? Gracias.\n\u2014 Tom\u00e1s Wong Kit (@TomasWKC) May 3, 2021\nHola Tomas. De acuerdo con los CDC de Estados Unidos, la segunda dosis puede posponerse hasta por 42 d\u00edas o seis semanas.\n@drhuerta Estimado doctor, pregunta para mis padres vacunados, \u00bfya se tiene un estimado de cu\u00e1ndo ser\u00eda necesario volver a vacunarlos? \u00bfAnualmente, como con la influenza? Gracias.\n\u2014 Arturo Kalej H. (@ArturoKal) May 3, 2021\nMuy buena pregunta, Arturo. A\u00fan no se sabe.\nSe est\u00e1 mencionando que podr\u00eda ser necesaria una tercera dosis de algunas vacunas, pero no hay a\u00fan estudios que avalen esa idea. Hay que estar atentos a las noticias.\nPreguntas sobre los efectos secundarios de la vacuna\nDr. persona d 25 a\u00f1os se vacun\u00f3 con Pfizer (1a dosis) ha presentado dolor articular severo desde la aplicaci\u00f3n (3sem). Lo escucho con regularidad y ha tenido varias preguntas de personas que presentan cuadro similar. Hay alg\u00fan protocolo sobre esto? Hay manera de contactar?\n\u2014 Chio (@chioalien) May 3, 2021\nHola Ch\u00edo. Es dif\u00edcil contestar tu pregunta, pues es imposible saber si ese puede ser un efecto secundario prolongado de la vacuna u otro padecimiento que no tenga que ver nada con la vacuna.\nTe aconsejo que visiten a un m\u00e9dico de medicina interna para que haga una evaluaci\u00f3n completa.\n@drhuerta muy buenos d\u00edas. La vacuna Pfizer puede causar problemas de infertilidad en j\u00f3venes??. Yo creo que no, pero le consulto para poder rebatir esta \u201cteor\u00eda\u201d. Gracias mil.\n\u2014 RODOLFO ZAPATA (@rzapata9) May 6, 2021\nHola Rodolfo. Muy buena pregunta. De acuerdo con las revisiones cient\u00edficas de los reportes de efectos secundarios, ninguna vacuna, incluyendo la de Pfizer/BioNTech, causa infertilidad.\nEsa es una falsa noticia preferida de los grupos antivacuna, quienes tratan de asustar a la gente difundiendo ese tipo de fake news.\nPreguntas sobre el contagio\n@drhuerta @EstebanOrtizMD @waleman64 @henrypinela acudo a usted como los m\u00e9dicos que m\u00e1s respeto, leo y conf\u00edo para preguntarles, en un viaje internacional en avi\u00f3n de 4 horas, cu\u00e1les son las precauciones que se deben tomar tomando en cuenta que ya viajan a full capacidad\n\u2014 Cornholio (@nuckingfutsreal) May 6, 2021\nLa posibilidad de contagiarse en un avi\u00f3n es muy baja, Cornholio. Eso, debido al tipo de circulaci\u00f3n de aire que tienen las aeronaves.\nLa posibilidad de contagiarte en el camino al aeropuerto o en el aeropuerto mismo, tanto de entrada como de salida es probablemente mayor que dentro del avi\u00f3n.\nSin embargo, te recomiendo usar tu mascarilla todo el tiempo, y no beber o comer durante esas 4 horas.\nLavarte las manos constantemente es tambi\u00e9n muy importante.\n@drhuerta Buenos d\u00edas. Mi hijo se vacun\u00f3 con Pfizer hace 4 d\u00edas. \u00c9l de alguna manera es portador por haberse vacunado y podr\u00eda contagiarme? Cu\u00e1ntos d\u00edas durar\u00eda este riesgo? Es necesario que use cubrebocas para verme? No deber\u00eda aproximarse sin cubrebocas?\n\u2014 Rocio Melgar Capella (@capella_melgar) May 5, 2021\nExcelente pregunta. De ninguna manera, Roc\u00edo.\nNinguna persona que se aplique la vacuna recibe el virus intacto capaz de causar la enfermedad.\nPor lo tanto, una persona vacunada no puede contagiar por efecto de la vacuna.\nOtra cosa es que se infecte despu\u00e9s de haberse vacunado y -aunque eso a\u00fan est\u00e1 en estudio- pueda contagiar.\n@drhuerta son efectivas las mascarillas de tela en la prevencion se contagio para coVid?\n\u2014 578541 (@Mf3Ey0uagQmvPl8) May 5, 2021\nHola MF. Se considera que debido a las variantes y al contagio por aerosoles, una sola mascarilla de tela no es suficiente.\nLo que se aconseja es llevar una mascarilla quir\u00fargica pegada a la cara y encima, una mascarilla de tela bien ajustada para sellar los bordes que puedan quedar abiertos.\n@drhuerta existen estudios epidemiologicos que demuesten casos de recontagio por COVID-19?\n\u2014 Ricardo Gutierrez (@RicardoGutier31) May 4, 2021\nLa posibilidad de volver a infectarse despu\u00e9s de haber pasado el covid-19 es un hecho comprobado.\nLo que a\u00fan no se sabe bien es su verdadera frecuencia, aunque se considera que -por lo menos recaer con una enfermedad con s\u00edntomas- no es muy frecuente.\n@drhuerta Saludos. Soy profesor y ya recib\u00ed la vacuna, pronto regresamos a clases presenciales y me preocupa que los estudiantes no han sido vacunados y pueden pueden estar infectados. Qu\u00e9 cuidados debo tomar para no llevar el virus de la escuela a mi familia? Gracias!!\n\u2014 Yorch (@YorcheduE) May 4, 2021\nExcelente pregunta, Yorch. Lo m\u00e1s importante es la ventilaci\u00f3n del aula de clase; las ventanas deben estar abiertas.\nSegundo, t\u00fa y los alumnos deben usar mascarillas y estar distanciados por lo menos 2 metros.\n\u00bfTienes preguntas sobre el coronavirus?\nEnv\u00edeme sus preguntas por Twitter, intentaremos responderlas en nuestros pr\u00f3ximos episodios. Puede encontrarme en @DrHuerta.\nSi cree que este podcast es \u00fatil, ayude a otros a encontrarlo, calific\u00e1ndolo y revis\u00e1ndolo en su aplicaci\u00f3n de podcast favorita. Volveremos ma\u00f1ana, as\u00ed que aseg\u00farese de suscribirse para obtener el \u00faltimo episodio en su cuenta.\nY para obtener la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada siempre puede dirigirse a CNNEspanol.com. Gracias por su atenci\u00f3n.\nSi tienes alguna pregunta puedes enviarla al doctor Elmer Huerta a trav\u00e9s de Twitter. Tambi\u00e9n puedes dirigirte a CNNE.com/coronaviruspodcast para todos los episodios de nuestro podcast \u00abCoronavirus: Realidad vs. ficci\u00f3n\u00bb.", "language": null, "image": "https://kesq.b-cdn.net/2023/08/kesq-860x484.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://kesq.com/", "https://kesq.com/news/", "https://kesq.com/category/news/california/", "https://kesq.com/category/news/crime/", "https://kesq.com/coachella-valley-questions-answered/", "https://kesq.com/education/", "https://kesq.com/fentanyl-crisis/", "https://kesq.com/category/news/investigative/", "https://kesq.com/neighborhood-heroes/", "https://kesq.com/salton-sea-project/", "https://kesq.com/category/news/stands-for-you/", "https://kesq.com/category/news/national-world/", "https://kesq.com/weather/", "https://kesq.com/category/weather/alerts-weather/", "https://kesq.com/weather-cams/", "https://kesq.com/heat-alert/", "https://kesq.com/earthquake-alert/", "https://kesq.com/weather-alert-day/", "https://kesq.com/category/weather/local-forecast/", "https://kesq.com/category/weather/weather-photo-galleries/", "https://kesq.com/category/video/kesq-weather-video/", "https://kesq.com/sports/", "https://kesq.com/coachella-valley-firebirds/", "https://kesq.com/category/sports/scholar-athlete-of-the-week/", "https://kesq.com/category/sports/la-rams/", "https://kesq.com/high-school-football/", "https://kesq.com/kuna/", "https://kesq.com/kuna/mes-de-la-herencia-hispana/", "https://kesq.com/kuna/noticias/", "https://kesq.com/clima/", "https://kesq.com/kuna/deportes/", "https://kesq.com/esp-fiestas-patrias-el-grito/", "https://kesq.com/kuna/mujeres-imparables/", "https://kesq.com/la-poderosa/", "https://kuna.podbean.com/", "https://kesq.com/regreso-a-clases/", "https://kesq.com/salton-sea-la-agonia-de-un-paraiso/", "https://kesq.com/kuna/st-jude/", "https://kesq.com/kuna/gas-al-mejor-precio/", "https://kesq.com/kuna/programas/", "https://kesq.com/kuna/quines-somos/", "https://kesq.com/your-vote/", "https://kesq.com/category/news/local-politics/", "https://kesq.com/category/news/national-politics/", "https://kesq.com/livestreams-videos/", "https://kesq.com/weather-cams/", "https://kesq.com/livestream-events/", "https://kesq.com/livestream/", "https://kesq.com/life/", "https://kesq.com/st-jude-dream-home/", "https://kesq.com/desertchat/", "https://kesq.com/do-the-right-thing/", "https://kesq.com/energy-education/", "https://kesq.com/fiestas-patrias-el-grito/", "https://kesq.com/house-home/", "https://kesq.com/healthy-living/", "https://kesq.com/water-wise/", "https://kesq.com/eye-on-the-desert/", "https://kesq.com/life/coachella-valley-spotlight/", "https://kesq.com/sbemp-attorneys-a-great-place-to-work/", "https://kesq.com/now-hiring/", "https://kesq.com/one-class-at-a-time/", "https://events.kesq.com", "https://kesq.com/category/entertainment/", "https://kesq.com/healthy-pets/", "https://kesq.com/your-money/", "https://kesq.com/shop/", "https://kesq.com/desert-experts/", "https://cv-deal-club.myshopify.com/products/copy-of-coachella-valley-golf-card-only-77-includes-s-h", "https://kesq.com/gas-gauge/", "https://kesq.com/play/", "https://kesq.com/play/", "https://kesq.com/about-us/contests-rules/2020/03/25/neighborhood-heroes/", "https://kesq.com/share/", "https://kesq.com/share/", "https://kesq.com/jobs/", "https://recruiting.adp.com/srccar/public/RTI.home?c=1059541&d=External-Corporate&city=%22Palm%20Desert%22,%22Thousand%20Palms%22", "https://jobs.kesq.com/", "https://www.kesq.com/jobs#intern", "https://kesq.com/about-us/", "https://kesq.com/advertise-with-us-2/", "https://kesq.com/about-us/contact-us/", "https://kesq.com/about-us/jobs/2019/10/25/kesq-jobs-and-internships/", "https://kesq.com/about-us/news-team/", "https://kesq.com/tv-listings/", "https://www.yourcwtv.com/partners/palmsprings/", "https://kesq.com/fox-11-palm-springs/", "https://kesq.com/about-us/closed-captioning/", "https://kesq.com/about-us/download-our-apps/", "https://kesq.com/about-us/fcc-public-file/", "https://kesq.b-cdn.net/2023/07/EEO-Report-2023.doc", "https://kesq.b-cdn.net/2022/07/EEO-Report-2022.pdf", "https://kesq.com/about-us/eeo-form/2021/07/29/equal-opportunity-form-2020-2021/", "https://kesq.b-cdn.net/2020/08/EEO-2020-REPORT-7.17.20.pdf", "https://s3.us-east-1.wasabisys.com/kesq.com/2020/04/eeo-2019-report-2018-2019-20190729-213606216-pdf.pdf", "https://kesq.com/about-us/2020/04/02/public-file-help/", "https://kesq.com/newsletters-alerts/", "#primary", "https://kesq.com/", "https://kesq.com/news/", "https://kesq.com/weather/", "https://kesq.com/sports/", "https://kesq.com/kuna/", "https://kesq.com/life/", "https://kesq.com/shop/", "https://kesq.com/play/", "https://kesq.com/share/", "https://kesq.com/livestream/", "https://kesq.com/weather", "#", "https://kesq.com/kunamundo/2023/09/19/continua-la-mala-calidad-del-aire-y-los-vientos-mas-fuertes-llegaran-a-la-mitad-de-la-semana/", "https://kesq.com/kunamundo/2023/09/19/continua-la-mala-calidad-del-aire-y-los-vientos-mas-fuertes-llegaran-a-la-mitad-de-la-semana/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/este-aeropuerto-de-categoria-mundial-pronto-no-exigira-pasaporte/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/una-mujer-acusada-de-matar-a-su-marido-con-fentanilo-dice-que-una-carta-hallada-en-su-celda-forma-parte-de-un-libro-de-ficcion-que-esta-escribiendo-segun-la-fiscalia/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/la-esma-el-centro-de-detencion-y-tortura-mas-emblematico-de-la-dictadura-en-argentina-ingreso-en-la-lista-del-patrimonio-mundial-de-la-unesco/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/sigue-la-primera-fecha-de-la-fase-de-grupos-de-la-champions-league-2023-2024-partidos-fechas-y-horarios/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/las-etnias-armenias-aceptan-el-plan-ruso-de-alto-el-fuego-tras-la-operacion-militar-de-azerbaiyan-en-nagorno-karabaj/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/las-primas-de-seguros-podrian-dispararse-en-estas-ciudades-de-ee-uu-por-los-desastres-climaticos-segun-nuevos-datos/", "https://kesq.com/kunamundo/noticias-cnn/cnn-spanish/2023/09/20/canada-e-india-estan-inmersos-en-una-disputa-diplomatica-sin-precedentes-esto-es-lo-que-ocurre/", "https://kesq.com/kuna/mujeres-imparables/", "https://www.facebook.com/Telemundo15", "https://twitter.com/NoticiasT15", "https://www.instagram.com/noticiastelemundo15/?hl=en", "https://kesq.com/kunamundo/quienes-somos/2019/10/31/mayra-perez/", "https://kesq.com/kunamundo/quienes-somos/2019/10/31/mayra-perez/", "https://kesq.com/kunamundo/quienes-somos/2020/06/15/marco-revuelta/", "https://kesq.com/kunamundo/quienes-somos/2020/06/15/marco-revuelta/", "https://kesq.com/kunamundo/quienes-somos/2023/04/26/hernan-quintas/", "https://kesq.com/kunamundo/quienes-somos/2023/04/26/hernan-quintas/", "https://kesq.com/category/kunamundo/noticias-cnn/", "https://kesq.com/author/cnn-newsource/", "https://kesq.com/2021/05/", "#vf-conversations-container", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkesq.com%2Fkunamundo%2Fnoticias-cnn%2F2021%2F05%2F07%2Fpreguntas-de-la-audiencia-si-pudiesemos-elegir-cual-es-la-mejor-vacuna-contra-el-covid-19%2F", "http://twitter.com/intent/tweet/?text=Preguntas+de+la+audiencia%3A+Si+pudi%C3%A9semos+elegir%2C+%C2%BFcu%C3%A1l+es+la+mejor+vacuna+contra+el+covid-19%3F&url=https%3A%2F%2Fkesq.com%2Fkunamundo%2Fnoticias-cnn%2F2021%2F05%2F07%2Fpreguntas-de-la-audiencia-si-pudiesemos-elegir-cual-es-la-mejor-vacuna-contra-el-covid-19%2F", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fkesq.com%2Fkunamundo%2Fnoticias-cnn%2F2021%2F05%2F07%2Fpreguntas-de-la-audiencia-si-pudiesemos-elegir-cual-es-la-mejor-vacuna-contra-el-covid-19%2F&title=Preguntas+de+la+audiencia%3A+Si+pudi%C3%A9semos+elegir%2C+%C2%BFcu%C3%A1l+es+la+mejor+vacuna+contra+el+covid-19%3F", "https://kesq.com/category/kunamundo/noticias-cnn/", "#vf-conversations-container", null, "https://kesq.com/about-us/2022/07/14/community-guidelines/", "/share", "https://kesq.com", "/terms-of-service/", "/privacy-policy/", "https://kesq.com/about-us/2022/07/14/community-guidelines/", "https://publicfiles.fcc.gov/tv-profile/kesq-tv", "https://publicfiles.fcc.gov/tv-profile/kpsp-cd", "https://publicfiles.fcc.gov/tv-profile/kdfx-cd", "https://kesq.b-cdn.net/2022/07/EEO-Report-2022.pdf", "/fcc-applications", "http://donotsell.npg.digital/", "/newsletters-alerts/#//", "/about-us/download-our-apps/", "#content", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}