{"title": "Una mayor\u00eda de ingresados inmunizados no prueba que la vacuna no funciona", "author": null, "url": "https://www.verificat.cat/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "hostname": "verificat.cat", "description": "Una estad\u00edstica enga\u00f1osa que circula por Twitter cuestionando la efectividad de las vacunas cuenta con importantes deficiencias metodol\u00f3gicas", "sitename": "Verificat", "date": "2022-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nos hab\u00e9is preguntado a trav\u00e9s de nuestra\n[cuenta de Twitter](https://twitter.com/veri_fi_cat) por la validez de un hilo que corre por la red social, en el cual el autor presenta unos datos seg\u00fan las cuales las tasas de hospitalizaci\u00f3n, de ingreso en UCI y de defunci\u00f3n por la covid-19 en la semana del 4 al 10 de abril ser\u00edan mayores entre las personas vacunadas que entre aquellas que no lo est\u00e1n, dando a entender que la efectividad de las vacunas es \u201cnegativa\u201d. La publicaci\u00f3n es ENGA\u00d1OSA. Si bien los datos que presenta son fundamentalmente correctos y provienen del [portal de transparencia de la Generalitat de Catalunya](http://analisi.transparenciacatalunya.cat/Salut/Impacte-del-COVID-19-per-estat-de-vacunaci-/6izj-g3sb), la interpretaci\u00f3n no lo es: no tiene en cuenta comorbilidades como la edad, la muestra que emplea es demasiado peque\u00f1a y no distingue entre personas hospitalizadas con covid-19 de aquellas que lo est\u00e1n a causa de la enfermedad.\nLas personas vacunadas contra la covid-19 tienen un riesgo 1,8 veces superior de ingreso hospitalario, 3,5 veces superior de ingreso a UCI y 1,2 veces mayor de muerte por covid-19 que las no vacunadas\nEl n\u00famero de personas vacunadas y no vacunadas que se encuentran hospitalizadas, ingresadas en la UCI y que han muerto a causa de la covid-19 no se puede comparar de manera directa. \u201cPor simple probabilidad, cuantas\n[m\u00e1s personas vacunadas](http://dadescovid.cat/vacunacio/cobertura_edat_sexe) haya en una poblaci\u00f3n, m\u00e1s se espera que la mayor\u00eda de infecciones y muertes ocurran en el grupo de las personas vacunadas, comparadas con las no vacunadas\u201d, tal como explicaba [Adelaida Sarukhan](http://www.isglobal.org/equipo-formacion/-/profiles/8002), inmun\u00f3loga y redactora cient\u00edfica del Instituto de Salud Global (ISGlobal) de Barcelona, en [este art\u00edculo](http://https://www.verificat.cat/fact-check/que-sen-sap-sobre-la-majoria-de-morts-vacunats-a-escocia) ya en agosto de 2021.\nEs c\u00f3mo si tuvi\u00e9ramos dos botellas de tama\u00f1o diferente, a las que a\u00f1adi\u00e9ramos la misma cantidad de l\u00edquido: no las habr\u00edamos rellenado las dos por igual. Para saber cu\u00e1l est\u00e1 m\u00e1s llena, tendremos que comparar porcentajes. Del mismo modo, para poder evaluar la eficacia de las vacunas hay que analizar la situaci\u00f3n relativa, es decir,\n[las tasas](http://www.scielosp.org/pdf/spm/v42n4/2882.pdf) de incidencia. En otras palabras, hay que dibujar la situaci\u00f3n hipot\u00e9tica en que la poblaci\u00f3n vacunada y la no vacunada cuenten con el mismo n\u00famero de individuos, por ejemplo 100.000 personas, para comparar la efectividad obviando el tama\u00f1o de la muestra de cada grupo.\nEl autor del hilo ilustra esta situaci\u00f3n: coge el n\u00famero de personas vacunadas contagiadas, las divide entre el n\u00famero de vacunados totales y multiplica por 100.000. Por el conjunto de poblaci\u00f3n no vacunada, hace el mismo, y encuentra que en todos los escenarios contemplados, la tasa de incidencia es m\u00e1s elevada entre las personas vacunadas que entre las que no han recibido la inyecci\u00f3n.\nVerificat ha comprobado en el\n[portal de transparencia de la Generalitat de Catalunya](http://analisi.transparenciacatalunya.cat/Salut/Impacte-del-COVID-19-per-estat-de-vacunaci-/6izj-g3sb) que los datos son fundamentalmente correctos (hay peque\u00f1as variaciones en algunas cifras, dado que el aplicativo del Departamento de Salud, de donde salen los datos, [est\u00e1 en constante actualizaci\u00f3n](http://dadescovid.cat/documentacio)). Sin embargo, el autor del hilo no ha tenido en cuenta factores importantes que afectan a los datos de hospitalizaci\u00f3n, ingreso en UCI y defunci\u00f3n, como son las comorbilidades de los pacientes (si tienen [diabetes](http://www.diabetes.org/coronavirus-covid-19/how-coronavirus-impacts-people-with-diabetes#:~:text=A%3A%20People%20with%20diabetes%20are,your%20diabetes%20is%20well%2Dmanaged.) o [c\u00e1ncer](http://www.cancer.gov/about-cancer/coronavirus/coronavirus-cancer-patient-information#:~:text=If%20you%20have%20cancer%2C%20you,age%2C%20and%20other%20medical%20conditions.), por ejemplo), o la edad (no es el mismo tener 20 que 80 a\u00f1os), cosa que invalida sus c\u00e1lculos respecto de la efectividad.\nEstad\u00edsticas inv\u00e1lidas\n\u201cPara hacerlo bien tienes que ajustar por otras variables que pueden influir en este riesgo\u201d, explica a Verificat\n[Marc S\u00e0ez](http://www.udg.edu/ca/directori/pagina-personal?ID=2000870), catedr\u00e1tico de Estad\u00edstica y miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Estad\u00edstica, Econometr\u00eda y Salud (GRECS) de la Universitat de Girona (UdG).\nEl experto se refiere al hecho que hay que tener en cuenta factores como la edad u otras comorbilidades que pueden agraviar la enfermedad en la hora de hacer estos an\u00e1lisis. Con \u00e9l coincide\n[Clara Prats](http://biocomsc.upc.edu/en/members/clara), profesora asociada en la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya (UPC), investigadora al grupo de Biolog\u00eda Computacional y Sistemas Complejos (BIOCOM-SC) y responsable de modelos computacionales en el Centro por la Medicina Comparativa y la Bioimagen (CMCiB), quien razona a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico que \u201cel riesgo de hacer enfermedad grave (ingreso, UCI o defunci\u00f3n) [incrementa mucho](http://www.sanidad.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/20210802_GRUPOSPERSONAS.pdf) (\u00a1mucho!) con la edad\u201d.\n\u201cNecesitas conocer las tasas de vacunaci\u00f3n del grupo que tiene un riesgo de ingreso similar [por comorbilidades, o por edad], no puedes mezclarlo con grupos con tasa de vacunaci\u00f3n y de ingreso totalmente diferentes\u201d, concluye.\nUna muestra demasiado peque\u00f1a\nEn respuesta a varios comentarios que respond\u00edan al hilo con este argumento, el autor del contenido que estamos verificando muestra tres tablas m\u00e1s en las que compara las incidencias hospitalarias, de UCI y de defunciones por franjas de edad. En ellas se puede observar c\u00f3mo el efecitividat de la vacuna, aparentemente, var\u00eda mucho entre grupos etarios: parece que a algunos los protege, mientras que a los otros los hace m\u00e1s propensos a acabar en el hospital. Si nos atendemos a todo el que hemos dicho anteriormente, el autor tendr\u00eda raz\u00f3n. Pero, de nuevo, comete un error: no tiene en cuenta que la muestra es demasiado peque\u00f1a como para sacar conclusiones s\u00f3lidas.\n\u201cEl n\u00famero de casos/hospitalizaciones/UCIs/muertos que tenemos en una semana es muy peque\u00f1o en estos momento como para sacar conclusiones de este estilo\u201d, indica a Verificat por correo electr\u00f3nico\n[Mart\u00ed Catal\u00e0](http://www.linkedin.com/in/mart%C3%AD-catal%C3%A0-sabat%C3%A9-2a3431142/?originalSubdomain=es), doctor en F\u00edsica Aplicada y Computacional y analista de datos de la Universidad de Oxford, haciendo referencia al hecho que actualmente nos encontramos en [un momento de baja presi\u00f3n hospitalaria](http://dlscitizens.blob.core.windows.net/rtreports/archived/20220505/CAT/InformeCasosRt_CAT_09.pdf) y, en consecuencia, hay pocos ingresos y defunciones. \u201cCuando la muestra es muy peque\u00f1a puede pasar cualquier cosa\u201d, coincide el tambi\u00e9n analista de datos [Toni Sanclement](http://argenbi.com/), quien concluye que \u201csi hay poca muestra, la fiabilidad [de los datos] es peque\u00f1a\u201d.\n\u201cCon estos n\u00fameros tan bajos no puedes aplicar este m\u00e9todo puesto que, si la cobertura vacunal es alta, el n\u00famero esperado de ingresos a UCI y defunciones entre no vacunados (una poblaci\u00f3n peque\u00f1a) es baj\u00edsimo (muy pr\u00f3ximo a cero)\u201d, insiste Clara Prats.\n\u00bfIngresados con o por covid?\nMarc S\u00e1ez se\u00f1ala, adem\u00e1s, que las personas que ingresan en los hospitales con covid-19, pero no a causa de la enfermedad, tambi\u00e9n entran en las estad\u00edsticas de hospitalizados que facilita el Departamento de Salud\n[a trav\u00e9s del portal de transparencia](http://analisi.transparenciacatalunya.cat/Salut/Impacte-del-COVID-19-per-estat-de-vacunaci-/6izj-g3sb), cosa que el gabinete de prensa de la instituci\u00f3n ha confirmado a Verificat por correo electr\u00f3nico. A diferencia de aquello que ocurre con los ingresos en UCI, que [desde el 26 de enero](http://govern.cat/salapremsa/notes-premsa/417764/salut-registra-mes-800000-proves-diagnostiques-covid-setmana-que-corresponen-al-10-percent-poblacio-catalana) est\u00e1n separados entre ingresos por la enfermedad y con ella, las hospitalizaciones no hacen esta distinci\u00f3n. La investigadora del BIOCOM-SC Clara Prats se\u00f1ala que esto representa \u201cun sesgo importante\u201d.\n\u201cLos datos de hospitalizaciones entre vacunados y no-vacunados ahora mismo no se pueden utilizar para analizar la efectividad vacunal hacia el ingreso, sino que estar\u00edan fuertemente sesgadas por los ingresos que pueda haber de personas con covid que ingresan por otra patolog\u00eda\u201d, indica la experta, concluyendo que \u201cel an\u00e1lisis que hace el twittero [respecto a los pacientes hospitalizados] responder\u00eda en buena parte a la\n[p\u00e9rdida de inmunidad por infecci\u00f3n](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(22)00152-0/fulltext), m\u00e1s que por enfermedad grave\u201d.\nEste art\u00edculo es parte de\n[Las Mentiras Amenazan la Salud](/salut), la secci\u00f3n de salud de Verificat.\nSomos un equipo de\n[j\u00f3venes periodistas](https://www.verificat.cat/es/quienes-somos) que [trabajamos de manera independiente](https://www.verificat.cat/es/metodologia) para combatir la desinformaci\u00f3n. Contrastamos con hechos y datos lo que dicen los pol\u00edticos y las falsedades que circulan en las redes sociales.\nTe necesitamos. Con tu aportaci\u00f3n contribuir\u00e1s a un debate pol\u00edtico m\u00e1s saludable y ayudar\u00e1s a impulsar proyectos educativos para ense\u00f1ar a la ciudadan\u00eda a navegar el caos informativo y defenderse de la desinformaci\u00f3n.\nPuedes colaborar con una aportaci\u00f3n tan simb\u00f3lica como un euro y no te ocupar\u00e1 m\u00e1s de 45 segundos (los hemos contado). Si puedes, por favor, marca tu aportaci\u00f3n como mensual y as\u00ed podremos continuar haciendo nuestro trabajo de manera rigurosa e independiente. Muchas gracias.\n[Dona](https://www.verificat.cat/es/dona)", "language": null, "image": "https://www.verificat.cat/themes/user/site/default/asset/img/blog/estadistica-enganyosa.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/es", "/es/verificaciones", "/escola/es", "/es/metodologia", "/es/quienes-somos", "/es/comunidad?utm_source=web&utm_medium=topmenu", "/es/dona", "/", "/es", "https://twitter.com/veri_fi_cat", "https://www.facebook.com/Verificat.cat/", "https://www.instagram.com/verifi_cat/", "https://wa.me/34666908353", "/es/quienes-somos", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Que la mayor\u00eda de los ingresados por covid est\u00e9n vacunados no quiere decir que la inmunizaci\u00f3n no funcione&url=https://verificat.cat/es/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=2321917788023696&href=https://verificat.cat/es/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "whatsapp://send?text=https://verificat.cat/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "/fact-check/que-la-majoria-dels-ingressats-per-covid-estiguin-vacunats-no-vol-dir-que-la-immunitzacio-no-funcioni", "/es/fact-check/que-la-majoria-dels-ingressats-per-covid-estiguin-vacunats-no-vol-dir-que-la-immunitzacio-no-funcioni", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Que la mayor\u00eda de los ingresados por covid est\u00e9n vacunados no quiere decir que la inmunizaci\u00f3n no funcione&url=https://verificat.cat/es/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=2321917788023696&href=https://verificat.cat/es/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "whatsapp://send?text=https://verificat.cat/fact-check/que-la-mayoria-de-los-ingresados-por-covid-esten-vacunados-no-quiere-decir-que-la-inmunizacion-no-funcione", "/metodologia", "https://twitter.com/veri_fi_cat", "http://analisi.transparenciacatalunya.cat/Salut/Impacte-del-COVID-19-per-estat-de-vacunaci-/6izj-g3sb", "http://dadescovid.cat/vacunacio/cobertura_edat_sexe", "http://www.isglobal.org/equipo-formacion/-/profiles/8002", "http://https://www.verificat.cat/fact-check/que-sen-sap-sobre-la-majoria-de-morts-vacunats-a-escocia", "http://www.scielosp.org/pdf/spm/v42n4/2882.pdf", "http://analisi.transparenciacatalunya.cat/Salut/Impacte-del-COVID-19-per-estat-de-vacunaci-/6izj-g3sb", "http://dadescovid.cat/documentacio", "http://www.diabetes.org/coronavirus-covid-19/how-coronavirus-impacts-people-with-diabetes#:~:text=A%3A%20People%20with%20diabetes%20are,your%20diabetes%20is%20well%2Dmanaged.", "http://www.cancer.gov/about-cancer/coronavirus/coronavirus-cancer-patient-information#:~:text=If%20you%20have%20cancer%2C%20you,age%2C%20and%20other%20medical%20conditions.", "http://www.udg.edu/ca/directori/pagina-personal?ID=2000870", "http://biocomsc.upc.edu/en/members/clara", "http://www.sanidad.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/20210802_GRUPOSPERSONAS.pdf", "http://www.linkedin.com/in/mart%C3%AD-catal%C3%A0-sabat%C3%A9-2a3431142/?originalSubdomain=es", "http://dlscitizens.blob.core.windows.net/rtreports/archived/20220505/CAT/InformeCasosRt_CAT_09.pdf", "http://argenbi.com/", "http://analisi.transparenciacatalunya.cat/Salut/Impacte-del-COVID-19-per-estat-de-vacunaci-/6izj-g3sb", "http://govern.cat/salapremsa/notes-premsa/417764/salut-registra-mes-800000-proves-diagnostiques-covid-setmana-que-corresponen-al-10-percent-poblacio-catalana", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(22)00152-0/fulltext", "/salut", "https://www.verificat.cat/es/quienes-somos", "https://www.verificat.cat/es/metodologia", "https://www.verificat.cat/es/dona", "/es/verificaciones", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/el-iphone-12-emite-mas-radiacion-que-la-recomendada-por-la-normativa-europea-pero-eso-no-significa-que-sea-peligroso-para-la-salud", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/no-te-hackearan-el-movil-en-10-segundos-si-abres-un-archivo-con-imagenes-del-terremoto-de-marruecos-o-de-el-calvario", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/el-supuesto-titular-de-marca-sobre-lamine-yamal-es-un-montaje", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/el-informe-frances-que-cita-buxade-no-habla-de-sustitucion-demografica-sino-de-la-importancia-de-los-inmigrantes-en-el-crecimiento-demografico", "https://wa.me/34666908353", "https://www.desfake.cat", "/escola", "https://www.verificat.cat/fact-check/el-informe-frances-que-cita-buxade-no-habla-de-sustitucion-demografica-sino-de-la-importancia-de-los-inmigrantes-en-el-crecimiento-demografico", "/es/verificaciones", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/los-datos-de-vox-sobre-criminalidad-en-catalunya-contextualizados", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/el-consejo-de-europa-no-es-lo-mismo-que-el-consejo-de-la-union-europea-el-organismo-de-quien-depende-de-que-el-catalan-sea-oficial-en-la-ue", "/es/verificaciones", "/es/fact-check/el-video-viral-de-una-manifestacion-de-musulmanes-en-suecia-no-es-de-un-partido-politico-que-quiere-instaurar-la-sharia-es-una-protesta-pacifica-anual-durante-una-festividad-chii", "/politica-de-privacidad", "/es/rectificaciones", "/aviso-legal", "/es/contacto", "/treball", "https://twitter.com/veri_fi_cat", "https://www.facebook.com/Verificat.cat/", "https://www.instagram.com/verifi_cat/", "https://wa.me/34666908353"]}