{"title": "Reforzar el sistema inmunitario", "author": "Por Farm\u00e0cia Pararols", "url": "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/", "hostname": "farmaciapararols.cat", "description": "La publicidad de productos para fortalecer las defensas vive su momento \u00e1lgido al inicio del nuevo curso escolar, en aras de preparar al sistema inmunitario para afrontar las patolog\u00edas invernales.\u2026", "sitename": "Farmacia Pararols", "date": "2022-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La publicidad de productos para fortalecer las defensas vive su momento \u00e1lgido al inicio del nuevo curso escolar, en aras de preparar al sistema inmunitario para afrontar las patolog\u00edas invernales. Pero, \u00bfes necesario preparar al sistema inmunitario?.\nSalvo circunstancias excepcionales, no es necesario suplementar para preparar a nuestro sistema inmune, este se prepara por si mismo si llevamos una vida medianamente ordenada. No nos acomodemos al poder de una \u00abpastilla\u201d.\nEn la infograf\u00eda os he esquematizado las medidas que se deben tomar en las distintas estaciones del a\u00f1o para mantener un sistema inmunitario fuerte: alimentaci\u00f3n sana, descanso de calidad, ejercicio y ausencia de estr\u00e9s.\nY menci\u00f3n especial al Covid: hasta la fecha, no hay nada que haya demostrado que al tomarlo prevenga de su contagio. La mejor prevenci\u00f3n, la vacuna.", "language": null, "image": "https://farmaciapararols.cat/wp-content/uploads/2022/08/A\u00f1adir-un-t\u00edtulo-1.png", "pagetype": "article", "links": ["https://farmaciapararols.cat/", "https://www.facebook.com/farmaciapararols", "#", "https://www.instagram.com/farmaciapararols/", "mailto:info@farmaciapararols.cat", "https://farmaciapararols.cat/", "https://farmaciapararols.cat/sobre-nosotros/", "https://farmaciapararols.cat/servicios/", "https://farmaciapararols.cat/consejos/", "https://farmaciapararols.cat/noticias/", "https://farmaciapararols.cat/contacto/", "https://www.farmaciapararolsfmas.com/", "#", "https://farmaciapararols.cat/ca/reforcar-el-sistema-immunitari/", "#", "https://farmaciapararols.cat/ca/reforcar-el-sistema-immunitari/", "#", "https://farmaciapararols.cat/farmacias-de-guardia-3/", "https://farmaciapararols.cat/wp-content/uploads/2022/08/A\u00f1adir-un-t\u00edtulo-1.png", "#", "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/", "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/", "https://farmaciapararols.cat/author/fpararols/", "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/#respond", "/reforzar-el-sistema-inmunitario/#respond", "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/", "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/", "https://farmaciapararols.cat/farmacias-de-guardia-3/", "https://farmaciapararols.cat/farmacias-de-guardia-3/", "https://farmaciapararols.cat/por-que-debemos-usar-protector-solar-frente-al-ordenador/", "https://farmaciapararols.cat/por-que-debemos-usar-protector-solar-frente-al-ordenador/", "https://farmaciapararols.cat/tag/apivita/", "https://farmaciapararols.cat/tag/aromaterapia/", "https://farmaciapararols.cat/tag/black-friday/", "https://farmaciapararols.cat/tag/boiron/", "https://farmaciapararols.cat/tag/bronceador/", "https://farmaciapararols.cat/tag/crema-hidratante/", "https://farmaciapararols.cat/tag/darphin/", "https://farmaciapararols.cat/tag/descuentos/", "https://farmaciapararols.cat/tag/dr-renaud/", "https://farmaciapararols.cat/tag/farmacia-online/", "https://farmaciapararols.cat/tag/gripe/", "https://farmaciapararols.cat/tag/homeopatia/", "https://farmaciapararols.cat/tag/medicametos-homeopaticos/", "https://farmaciapararols.cat/tag/meningitis/", "https://farmaciapararols.cat/tag/promociones/", "https://farmaciapararols.cat/tag/proteccion-solar/", "https://farmaciapararols.cat/tag/protector-solar/", "https://farmaciapararols.cat/tag/regala-salud/", "https://farmaciapararols.cat/tag/regalos/", "https://farmaciapararols.cat/tag/resfriado/", "https://farmaciapararols.cat/tag/sensilis/", "https://farmaciapararols.cat/tag/solares/", "https://farmaciapararols.cat/tag/tienda-online/", "https://farmaciapararols.cat/tag/vacunas/", "https://farmaciapararols.cat/tag/vichy/", "https://farmaciapararols.cat/2022/09/", "https://farmaciapararols.cat/2022/08/", "https://farmaciapararols.cat/2022/07/", "https://farmaciapararols.cat/2022/05/", "https://farmaciapararols.cat/2022/03/", "https://farmaciapararols.cat/2020/11/", "https://farmaciapararols.cat/2020/10/", "https://farmaciapararols.cat/2020/09/", "https://farmaciapararols.cat/2019/12/", "https://farmaciapararols.cat/2019/11/", "https://farmaciapararols.cat/2019/10/", "https://farmaciapararols.cat/2019/09/", "https://farmaciapararols.cat/2019/08/", "https://farmaciapararols.cat/2019/06/", "https://farmaciapararols.cat/2019/05/", "https://farmaciapararols.cat/2019/04/", "https://farmaciapararols.cat/2019/03/", "https://farmaciapararols.cat/2019/02/", "https://farmaciapararols.cat/2019/01/", "https://farmaciapararols.cat/2018/12/", "https://farmaciapararols.cat/2018/11/", "https://farmaciapararols.cat/2018/10/", "https://farmaciapararols.cat/2018/08/", "https://farmaciapararols.cat/2018/07/", "https://farmaciapararols.cat/2018/06/", "https://farmaciapararols.cat/2018/05/", "https://farmaciapararols.cat/2018/04/", "https://farmaciapararols.cat/2018/03/", "https://farmaciapararols.cat/2018/02/", "https://farmaciapararols.cat/2018/01/", "https://farmaciapararols.cat/2017/12/", "https://farmaciapararols.cat/2017/11/", "https://farmaciapararols.cat/2017/10/", "https://farmaciapararols.cat/2017/09/", "https://farmaciapararols.cat/2017/08/", "https://farmaciapararols.cat/2017/07/", "https://farmaciapararols.cat/2017/06/", "https://farmaciapararols.cat/2017/05/", "https://farmaciapararols.cat/2017/04/", "https://farmaciapararols.cat/2017/03/", "https://farmaciapararols.cat/2017/02/", "https://farmaciapararols.cat/2017/01/", "https://farmaciapararols.cat/2016/12/", "https://farmaciapararols.cat/2016/11/", "https://farmaciapararols.cat/2016/10/", "https://farmaciapararols.cat/2016/09/", "https://farmaciapararols.cat/2016/08/", "https://farmaciapararols.cat/2016/07/", "https://farmaciapararols.cat/2016/05/", "https://farmaciapararols.cat/2016/04/", "https://farmaciapararols.cat/2016/02/", "https://farmaciapararols.cat/2016/01/", "https://farmaciapararols.cat/2015/06/", "https://farmaciapararols.cat/2015/04/", "https://farmaciapararols.cat/2015/03/", "https://farmaciapararols.cat/sobre-nosotros/", "https://farmaciapararols.cat/servicios/", "https://farmaciapararols.cat/consejos/", "https://farmaciapararols.cat/contacto/", "https://farmaciapararols.cat/", "https://farmaciapararols.cat/noticias/", "https://farmaciapararols.cat/tienda/", "https://farmaciapararols.cat/politica-de-cookies/", "https://farmaciapararols.cat/reforzar-el-sistema-inmunitario/", "https://farmaciapararols.cat/farmacias-de-guardia-3/", "https://farmaciapararols.cat/por-que-debemos-usar-protector-solar-frente-al-ordenador/", "https://farmaciapararols.cat/farmacos-que-pueden-alterar-la-libido/", "https://farmaciapararols.cat/por-que-necesitamos-vitaminas-en-primavera/", "#", "https://farmaciapararols.cat/aviso-legal/", "http://www.effortsl.net", "#", "#", "https://farmaciapararols.cat/politica-de-cookies"]}