{"title": "\u00bfFaltan ideas?, por Gemma Marfany", "author": "Gemma Marfany", "url": "https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "hostname": "elnacional.cat", "description": "Vimos en una sociedad que quiere llegar demasiado r\u00e1pido a todas partes. Nos faltan ideas, pero tambi\u00e9n nos falta tiempo para pensarlas", "sitename": "ElNacional.cat", "date": "2021-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Esta semana en mi clase de la universidad, he explicado c\u00f3mo el conocimiento cient\u00edfico va progresando y cambiando nuestra visi\u00f3n del mundo. Puede parecer una obviedad, pero me parece apasionante explicar el m\u00e9todo cient\u00edfico, c\u00f3mo la generaci\u00f3n, maduraci\u00f3n e, incluso, abandono de hip\u00f3tesis se produce. Como que no tenemos mucho tiempo para repasar la historia de la gen\u00e9tica, he hecho una revisi\u00f3n de los momentos m\u00e1s relevantes de la historia del DNA y c\u00f3mo se descubri\u00f3 que era el material gen\u00e9tico de los seres vivos por excelencia. Ahora todo el mundo lo tiene muy claro, hablamos del ADN y de nuestros genes en cualquier contexto, y nos parece un icono conocido y \u201ctrillado\u201d. Pero esto no fue siempre as\u00ed. Durante la primera mitad del siglo XX se pensaba que las prote\u00ednas eran el material gen\u00e9tico y el ADN, en cambio, parec\u00eda tener asignada una funci\u00f3n estructural, es decir, el ADN era como un florero cualquiera, uniformemente aburrido. Solo el dise\u00f1o de experimentos impecables, con resultados claros y contundentes, permitieron el cambio de paradigma: el ADN es el material gen\u00e9tico de los seres vivos.\nPreparando esta lecci\u00f3n encontr\u00e9 un\n[maravilloso y tierno v\u00eddeo](https://www.youtube.com/watch?v=7-tnuAqEp9g), grabado el febrero de 2020 justo antes de la pandemia (\u00bfquiz\u00e1s tendremos que incorporar esta cronolog\u00eda?, \u00bfantes y despu\u00e9s de la pandemia?), donde dos cient\u00edficos, protagonistas del que se ha considerado \u201c [el experimento m\u00e1s bonito hecho nunca en biolog\u00eda](https://magazine.caltech.edu/post/the-most-beautiful-experiment)\u201d, hablan de este experimento y sus experiencias en los a\u00f1os cincuenta. Estos dos cient\u00edficos, Meselson y Stahl, demostraron c\u00f3mo se replica el ADN de manera elegante e innovadora. Eran dos cient\u00edficos j\u00f3venes, ninguno de ellos trabajaba previamente en este tema, pero estaban muy motivados para indagar y aprender. Una vez descubierta la estructura del ADN, a propuesta de Watson y Crick, el mundo de la gen\u00e9tica estaba en plena efervescencia. Todas las grandes preguntas de la biolog\u00eda estaban sobre la mesa y era cuesti\u00f3n de abordar aquellas que parec\u00edan m\u00e1s interesantes. La fascinaci\u00f3n entre los cient\u00edficos era inmensa, y una de las preguntas que m\u00e1s resonaba era: \u00bfc\u00f3mo se replica el ADN? Pues bien, la respuesta no fue proporcionada por grandes mentes pensantes ni grandes popes de la ciencia, sino por dos j\u00f3venes cient\u00edficos que trabajaban en California en uno de los mejores centros de investigaci\u00f3n, y \u2015\u00a1muy importante!\u2015 viv\u00edan en la misma residencia. Una residencia donde cient\u00edficos importantes de otros muchos campos eran visitantes habituales. Las ideas flu\u00edan libremente, la creatividad sobresal\u00eda. Y as\u00ed, dise\u00f1aron y ejecutaron un experimento impecable que ha pasado a los anales de la historia y ahora se encuentra en todos los libros de Biolog\u00eda de bachillerato. Afortunadamente, a pesar de sus 80 a\u00f1os largos, estos dos amigos (porque contin\u00faan siendo amigos) reflexionan en este v\u00eddeo, con una mente preclara y divertida, sobre c\u00f3mo era la ciencia entonces y c\u00f3mo es ahora. Sus reflexiones me parecen particularmente interesantes. Dicen que en aquel momento la gen\u00e9tica era como un gran r\u00edo, en el cual todas las grandes preguntas restaban abiertas, y era f\u00e1cil encontrar alguna en la que poder contribuir. Hoy en d\u00eda, este gran r\u00edo de la gen\u00e9tica se ha dividido en muchas ramas, despu\u00e9s en canales, en riachuelos y m\u00e1s riachuelos, hasta que cada cient\u00edfico solo puede intentar responder una cuesti\u00f3n de forma precisa pero muy espec\u00edfica, y que afecta s\u00f3lo un \u00e1mbito concreto.\nVimos en una sociedad que quiere llegar demasiado r\u00e1pido a todas partes. Nos faltan ideas, pero tambi\u00e9n nos falta tiempo para pensarlas\n\u00bfQuiz\u00e1s es que faltan grandes ideas? \u00bfO quiz\u00e1s falta el espacio para generarlas? Hace unos 20 a\u00f1os, el ganador del Premio Nobel de Fisiolog\u00eda Sydney Brenner (\n[con una vida fascinante y de quien habl\u00e9 en otro art\u00edculo](https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-sidney-brenner-genio-duende_372229_102.html)), en la conferencia que dio al recoger el premio dijo: \u201cNos estamos ahogando en un mar de datos, pero nos morimos por falta de ideas\u201d. Sin llegar a esta contundencia, otro Premio Nobel, Paul Nurse, acaba de escribir un art\u00edculo de opini\u00f3n en Nature incidiendo en este mismo punto. Parece que actualmente solo nos preocupamos por publicar mucho, y por no salir de las corrientes mayoritarias preestablecidas de nuestra disciplina. [Muchos datos, quiz\u00e1s en exceso (se podr\u00eda discutir), pero muy pocas ideas nuevas](https://www.nature.com/articles/d41586-021-02480-z). Parece que hemos vuelto a los siglos del naturalismo, donde se describ\u00edan especies y m\u00e1s especies, muchos datos, mucho trabajo y esfuerzo, pero pocas ideas innovadoras y rompedoras. Pensemos en Darwin, \u00bfqu\u00e9 hubiera sucedido si en el viaje del Beagle solo se hubiera dedicado a describir las diferentes formas de los picos de los pinzones en las diferentes islas, y nunca hubiera pensado qu\u00e9 quer\u00eda decir toda aquella diversidad ni propuesto su teor\u00eda de la selecci\u00f3n natural como fuerza evolutiva?.\n\u00bfPor qu\u00e9 nos da miedo hipotetizar, a los cient\u00edficos actuales? Quiz\u00e1s es que la ciencia est\u00e1 inmersa dentro de un mundo hipercompetitivo, donde es mucho m\u00e1s importando lo que los dem\u00e1s opinan de nosotros que lo que realmente hacemos y somos. Deprisa, deprisa, siempre corriendo, siempre con la espada de Damocles que si no llegamos nosotros antes, alguien lo har\u00e1 y nos \u201crobar\u00e1\u201d la incierta gloria de los resultados y los art\u00edculos. La prisa no es buena compa\u00f1era del pensamiento ni la creatividad. Nos faltan ideas atrevidas. Como bien dice Paul Nurse,\n[el peligro no son las ideas, sino los datos falsos y las fake news.](https://www.nature.com/articles/d41586-021-02480-z) Las ideas pueden ser debatidas, argumentadas y discutidas. Incluso las que no acaban siendo ciertas, generan mucha discusi\u00f3n y pueden aportar conocimiento. En cambio, los datos y resultados falsos son nefastos, porque hacen perder el tiempo a los compa\u00f1eros que intentan construir conocimiento sobre cimientos inexistentes, pero sobre todo, porque mucha gente se los acaba creyendo, generando prejuicios y malentendidos y, por lo tanto, un enorme perjuicio social. Solo hace falta que pensemos en la falsedad patente sobre la relaci\u00f3n entre vacunas y autismo. Un \u00fanico estudio con resultados manipulados y conclusiones falsas de hace 20 a\u00f1os ha generado un gran problema social, puesto que todav\u00eda hay padres hoy en d\u00eda que se creen esta falsedad sin contrastarla.\nYo no soy tan importante como estos grandes cient\u00edficos, pero tambi\u00e9n creo que vivimos en una sociedad que quiere llegar demasiado r\u00e1pido a todas partes. Nos faltan ideas, pero tambi\u00e9n nos falta tiempo para pensarlas. Estamos en la \u00e9poca de los grandes datos, inmersos dentro del Big Data, pero los datos no tienen que ser un objetivo per se, sino una herramienta de an\u00e1lisis. Nos falta atrevimiento. Para avanzar en el conocimiento, nos hacen falta datos, claro est\u00e1, pero sobretodo, nos hacen falta m\u00e1s ideas y m\u00e1s discusi\u00f3n cient\u00edfica.", "language": null, "image": "https://www.elnacional.cat/uploads/s1/17/10/28/5/Gemma%20Marfany.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elnacional.cat/oneconomia/es/empresas/santacreu-se-impone-en-las-elecciones-a-la-cambra-de-barcelona_1096863_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/internacional/prensa-europea-observa-atencion-oficialidad-catalan-ue_1096797_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/sanchez-amnistia-sere-coherente-politica-normalizacion-catalunya_1096959_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/junqueras-reclama-abordar-autodeterminacion-mesa-dialogo-avanzar-investidura_1096620_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/sociedad-nieve-catalan-ja-bayona-candidata-espana-oscars-2024_1096506_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/rfef-destituye-andreu-camps-mano-derecha-luis-rubiales_1096989_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/rosalia-bad-gyal-c-tangana-bso-piromusical-merce-sonar_1096263_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tiempo-hoy/llega-frente-atlantico-catalunya-llovera_1096887_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/horoscopo-semanal-18-24-septiembre-2023_1093353_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/calendario-lunar-septiembre-2023_1084908_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/calendario-resultados-liga-2023-24_1072995_102.html", "https://www.elnacional.cat/es", null, null, "https://www.elnacional.cat/ca/opinio/gemma-marfany-falten-idees_646838_102.html", "https://www.facebook.com/elnacionalcates", "https://twitter.com/elnacionalcat_e", "https://t.me/Elnacionalcat", "https://www.instagram.com/elnacionalcat/", "https://www.youtube.com/channel/UCCMOdtHWOft9vDiIF9vvaGQ", "/uploads/feeds/feed_es.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJudogsw3qe6Aw?hl=es&gl=ES&ceid=ES:es", "#", "#", "https://club.elnacional.cat/es/registro/?comments", "https://club.elnacional.cat/es/identificarse/lost-password/", "#", "#", "/es/politica.html", "/es/ultima-hora.html", "/es/economia.html", "/es/deportes.html", "https://www.elnacional.cat/enblau/es", "/es/sociedad.html", "/es/cultura.html", "/es/internacional.html", "/es/el-tiempo-en-catalunya.html", "/es/elecciones", "/es/barcelona.html", "/es/gourmeteria/", "/es/estilo-vida.html", "/es/consumo.html", "/es/salud.html", "/es/bienestar.html", "/es/tecnologia.html", "/es/motor.html", "/es/opinion.html", "/es/firmas/jose-antich", "/es/firmas/jordi-barbeta", "/es/firmas/david-gonzalez", "/es/firmas/iu-forn", "/es/firmas/pilar-rahola", "/es/firmas/enric-vila", "/es/firmas/xavier-antich", "/es/firmas/elisa-beni", "/es/firmas/gonzalo-boye", "/es/firmas/montse-castella", "/es/firmas/agusti-colomines", "/es/firmas/bernat-dedeu", "/es/firmas/bea-talegon", "/es/firmas/miriam-diez", "/es/firmas/carles-boix", "/es/firmas/gemma-marfany", "/es/firmas/angels-martinez-castells", "/es/firmas/montserrat-nebrera", "/es/firmas/montserrat-dameson", "/es/firmas/emilia-olive", "/es/firmas/marc-pons", "/es/firmas/joan-queralt", "/es/firmas/josep-gisbert", "/es/firmas/cristina-sanchez-miret", "/es/firmas/marcal-sintes", "/es/firmas/sergi-sol", "/es/firmas/tian-riba", "https://www.elnacional.cat/oneconomia/", "https://elcaso.elnacional.cat/es", "/es/tag/stories", "/es/loterias.html", "/es/top-20.html", "/es/efemerides.html", "/es/confidencial.html", "/es/alta-newsletter.html", "https://club.elnacional.cat/es/", null, "https://www.elnacional.cat/es/firmas/gemma-marfany", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFFaltan%20ideas%3F%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=\u00bfFaltan ideas? https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "whatsapp://send?text=\u00bfFaltan ideas? https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "mailto:?subject=%C2%BFFaltan%20ideas%3F&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFFaltan%20ideas%3F%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=\u00bfFaltan ideas? https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "whatsapp://send?text=\u00bfFaltan ideas? https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://www.youtube.com/watch?v=7-tnuAqEp9g", "https://magazine.caltech.edu/post/the-most-beautiful-experiment", "https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-sidney-brenner-genio-duende_372229_102.html", "https://www.nature.com/articles/d41586-021-02480-z", "https://www.nature.com/articles/d41586-021-02480-z", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFFaltan%20ideas%3F%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=\u00bfFaltan ideas? https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "whatsapp://send?text=\u00bfFaltan ideas? https://www.elnacional.cat/es/opinion/gemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "mailto:?subject=%C2%BFFaltan%20ideas%3F&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fopinion%2Fgemma-marfany-faltan-ideas_646838_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tag/ciencia-1", "https://www.elnacional.cat/", "/es/quien-somos.html", "/es/que-hacemos.html", "/es/donde-estamos.html", "mailto:redaccio@elnacional.cat", "/es/consumo.html", "/es/terminos-y-condiciones-de-uso.html", "/es/politica-de-privacidad.html", "/es/politica-de-cookies.html", "javascript:Didomi.preferences.show()"]}