{"title": "Tratamiento temprano con Hidroxicloroquina e Ivermectina es una alternativa segura, seg\u00fan el Minsa", "author": "Gesti\u00f3n; NOTICIAS GESTI\u00d3N", "url": "https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "hostname": "gestion.pe", "description": "El miembro del Comit\u00e9 de Expertos, Eduardo Gotuzzo, se\u00f1ala que estos f\u00e1rmacos deben indicarse de forma ambulatoria en pacientes con riesgo, desde los centros de salud.", "sitename": "Gesti\u00f3n", "date": "2020-06-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El m\u00e9dico infect\u00f3logo Eduardo Gotuzzo, miembro del comit\u00e9 de expertos del Ministerio de Salud (Minsa) en el marco del estado de emergencia por el nuevo coronavirus (COVID-19), sostuvo que el uso de la hidroxicloroquina e ivermectina en fases tempranas de la enfermedad y como parte de un tratamiento ambulatorio en pacientes COVID-19 con riesgos, otorgado por el sistema de salud, puede traer buenos resultados.\nExplic\u00f3 que si bien no existe tratamiento aprobado en el mundo que cure el coronavirus, se debe hacer el m\u00e1ximo de los esfuerzos para reducir la progresi\u00f3n de la pandemia y en ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que por esta raz\u00f3n se est\u00e1n usando los citados f\u00e1rmacos.\nGotuzzo remarc\u00f3 que es importante recordar que enfrentamos un virus de r\u00e1pida diseminaci\u00f3n con mortalidad elevada a partir de 50 a\u00f1os y en grupos de riesgo. En ese sentido, indic\u00f3 que hay que mantener una mirada en el inicio de la enfermedad y seguir reforzando la atenci\u00f3n primaria de salud con estos medicamentos que son seguros y representan una alternativa seria y potencialmente efectiva.\nVIDEO RECOMENDADO\nCoronavirus en Per\u00fa: detienen a mujer con Ivermectina de dudosa procedencia\n\u201cLos pacientes buscan lugares en hospitales y no tenemos suficientes, algo tenemos que hacer, sin esperar demasiado. Por eso, recomendamos que, adem\u00e1s de las visitas domiciliarias, se abran los centros de salud, las postas y m\u00e1s lugares para que los m\u00e9dicos indiquen, bajo su responsabilidad, este tratamiento ambulatorio, as\u00ed se evita tambi\u00e9n la automedicaci\u00f3n y se tiene una supervisi\u00f3n del paciente\u201d, enfatiz\u00f3.\nEn esa l\u00ednea, indic\u00f3 que la hidroxicloroquina tiene 126 estudios registrados en programas internacionales y es una droga muy \u00fatil en enfermedades reum\u00e1ticas por sus efectos antiinflamatorios, mientras que la Ivermectina se usa en el mundo hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os y es la m\u00e1s utilizada, despu\u00e9s de la aspirina. \u201cEstas experiencias internacionales permiten garantizar un alto nivel de seguridad en pacientes ambulatorios\u201d, remarc\u00f3.\nEl experto tambi\u00e9n revel\u00f3 que Guayaquil, la ciudad portuaria de Ecuador que atraves\u00f3 una situaci\u00f3n dram\u00e1tica por COVID-19, se propuso disminuir la mortalidad y cortar la cadena de contagio, incluyendo el tratamiento ambulatorio temprano con hidroxicloroquina e ivermectina. \u201cEstamos hablando de hace un mes y medio, tiempo en que se redujo visiblemente el n\u00famero de fallecidos, los expertos de Am\u00e9rica Latina ven esto como una situaci\u00f3n importante\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nGotuzzo agreg\u00f3 que, en pacientes hospitalizados, tambi\u00e9n existen ensayos controlados o estudios cuasiexperimentales que concluyeron que estos medicamentos no se asocian a una diferencia en la mortalidad general en pacientes hospitalizados.\nNo obstante, el m\u00e9dico infect\u00f3logo aclar\u00f3 que el estudio publicado en la revista m\u00e9dica brit\u00e1nica The Lancet sobre efectos nocivos de la hidroxicloroquina en pacientes hospitalizados habr\u00eda presentado datos incorrectos, generando mucho ruido a nivel mundial.\nEl Ministerio de Salud inform\u00f3 que en el Per\u00fa, a la fecha, hay 203.736 casos confirmados de COVID-19. Asimismo, precis\u00f3 que 9.903 pacientes se encuentran hospitalizados, de los cuales 1.077 est\u00e1n en cuidados intensivos con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Adem\u00e1s, 92.929 pacientes se recuperaron y fueron dados de alta.\nPor otro lado, el coronavirus ha causado la muerte de 5.738 personas. Tras el aumento de casos en el Per\u00fa, el presidente anunci\u00f3 la ampliaci\u00f3n de la cuarentena hasta el 30 de junio.", "language": null, "image": "https://gestion.pe/resizer/Ilf9uVUIucyZZFLl1eLKd674LGs=/980x528/smart/filters:format(jpeg):quality(75)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/elcomercio/BXACL6HZ3JAJ5GILWSVDCEBSFM.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/ultimas-noticias/", "https://gestion.pe/newsletters/", "https://gestion.pe/economia/empresas/", "https://gestion.pe/tu-dinero/", "/tendencias/", "/tu-dinero/finanzas-personales/", "/gestion-tv/", "/videos/", "/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Tratamiento%20temprano%20con%20Hidroxicloroquina%20e%20Ivermectina%20es%20una%20alternativa%20segura%2C%20seg%C3%BAn%20el%20Minsa&url=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "/suscripciones/?ref=btn-suscribete-gestion&loc=", "https://gestion.pe/ultimas-noticias/", "https://peruquiosco.pe", "https://gestion.pe/", "/economia/empresas/", "/economia/management-empleo/", "/economia/", "/economia/mercados/", "/peru/", "/peru/politica/", "/tu-dinero/", "/tu-dinero/finanzas-personales/", "/tu-dinero/inmobiliarias/", "/mix/", "http://mundog.gestion.pe/", "https://gestion.pe/blog/", "https://gestion.pe/plusg/", "/tendencias/", "/tendencias/lujo/", "/tendencias/viajes/", "/tendencias/moda/", "/tendencias/estilos/", "/mundo/", "/mundo/eeuu/", "/mundo/mexico/", "/mundo/espana/", "/mundo/internacional/", "/tecnologia/", "https://gestion.pe/publirreportaje/", "/podcast/", "/opinion/", "/opinion/editorial/", "/opinion/pregunta-de-hoy/", "/gestion-tv/", "/videos/", "/fotogalerias/", "/", "/quienes-somos/", "/terminos-y-condiciones/", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "/preguntas-frecuentes/", "/peru/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Tratamiento%20temprano%20con%20Hidroxicloroquina%20e%20Ivermectina%20es%20una%20alternativa%20segura%2C%20seg%C3%BAn%20el%20Minsa&url=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Tratamiento%20temprano%20con%20Hidroxicloroquina%20e%20Ivermectina%20es%20una%20alternativa%20segura%2C%20seg%C3%BAn%20el%20Minsa%20https%3A%2F%2Fgestion.pe%2Fperu%2Fcoronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia%2F", "https://news.google.com/publications/CAAiEJSDHxqraMA-PtITD9Hv3TkqFAgKIhCUgx8aq2jAPj7SEw_R7905?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "/autor/redaccion-gestion/", "mailto:redacciongestion@diariogestion.com.pe", "https://news.google.com/publications/CAAiEJSDHxqraMA-PtITD9Hv3TkqFAgKIhCUgx8aq2jAPj7SEw_R7905?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Tratamiento%20temprano%20con%20Hidroxicloroquina%20e%20Ivermectina%20es%20una%20alternativa%20segura%2C%20seg%C3%BAn%20el%20Minsa&url=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/peru/coronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Tratamiento%20temprano%20con%20Hidroxicloroquina%20e%20Ivermectina%20es%20una%20alternativa%20segura%2C%20seg%C3%BAn%20el%20Minsa%20https%3A%2F%2Fgestion.pe%2Fperu%2Fcoronavirus-peru-minsa-senala-que-tratamiento-ambulatorio-temprano-con-hidroxicloroquina-e-ivermectina-es-una-alternativa-segura-cuarentena-estado-de-emergencia-covid-19-nndc-noticia%2F", "/noticias/coronavirus/", "/noticias/coronavirus-peru/", "/noticias/covid-19/", "/noticias/minsa/", "/archivo/", "/peru/congreso-comision-permanente-sesionara-este-viernes-22-de-setiembre-congreso-comision-permanente-alejandro-soto-noticia/", "/peru/lady-camones-no-esta-de-acuerdo-con-estado-emergencia-afectara-a-la-economia-lady-camones-estado-de-emergencia-noticia/", "/peru/miraflores-ofrecera-10000-becas-para-estudios-superiores-en-peru-y-el-mundo-ficte-feria-internacional-de-cultura-turismo-y-educacion-noticia/", "/peru/corte-superior-de-justicia-de-lima-piden-instalacion-de-mas-unidades-de-flagrancia-en-zonas-con-alto-indice-delictivo-poder-judicial-noticia/", "/peru/politica/congreso-aprueba-eximir-de-responsabilidad-penal-uso-letal-de-la-fuerza-en-defensa-propia-noticia/", "https://gestion.pe/opinion/editorial/editorial-solucion-conocida-noticia/", "https://gestion.pe/economia/empresas/claro-alista-nodo-cloud-en-peru-y-avanza-con-proyectos-autonomos-en-mineria-noticia/", "https://gestion.pe/economia/empresas/institutos-y-escuelas-tecnologicas-alistan-inversiones-recuperaron-alumnado-noticia/", "/"]}