{"title": "IX Congreso Mediterr\u00e1neo de Yoga, en Valencia | Yoga en Red IX Congreso Mediterr\u00e1neo de Yoga, en Valencia", "author": "REDACCION", "url": "https://www.yogaenred.com/2022/02/10/ix-congreso-mediterraneo-de-yoga-en-valencia/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "#post_excerptDespu\u00e9s de postergarse durante un a\u00f1o la novena reuni\u00f3n anual del Congreso Mediterr\u00e1neo de Yoga, regresa con una nueva convocatoria inspirada", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2022-02-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Despu\u00e9s de postergarse durante un a\u00f1o la novena reuni\u00f3n anual del Congreso Mediterr\u00e1neo de Yoga, regresa con una nueva convocatoria inspirada en un sentido universal, m\u00e1gico y amoroso. Del 8 al 10 de abril de 2022. Escribe Aurelio \u00c1lvarez.\nUna forma de sentir y ser en el mundo\n\u201cTu esterilla desenfundada se convierte en un ritual m\u00e1gico, en un baile c\u00f3smico, en una forma de sentir y ser en el mundo, para acceder a la felicidad y al amor: eso es ser un yogui\u201d. Esta frase, extra\u00edda del libro Danza del amor. El fluir del vinyasa yoga, de Denis Criado, inspira y resume apropiadamente lo que pensamos al organizar una nueva edici\u00f3n del IX Congreso Mediterr\u00e1neo de Yoga (CMY).\nLuego de un a\u00f1o en que nos vimos obligados a postergar la novena reuni\u00f3n anual consecutiva, regresamos con estas premisas, para plasmarlas en una nueva convocatoria: un sentido universal, m\u00e1gico, feliz y amoroso para el reencuentro de yoguis y yoguinis.\nEn esta oportunidad, del 8 al 10 de abril pr\u00f3ximo, y una vez m\u00e1s con el Complejo Deportivo La Petxina de Valencia como escenario, se desarrollar\u00e1 un atractivo programa de actividades, que comenzar\u00e1n con la conferencia presentaci\u00f3n, precisamente, de los libros Cuerpo consciente. Hacia un yoga integral y el antes mencionado, ambos de Denis Criado. Junto al autor tambi\u00e9n participar\u00e1 el director de Editorial Kair\u00f3s, Agust\u00edn P\u00e1niker.\nEstar\u00e1n al frente de clases y talleres profesores y maestros de la talla de V\u00edctor de Miguel, Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e1rquez Jurado (Gopala), Noelia Insa, Ph\u00fa Tran Le, Erika P\u00e1ez, Hugo Izarrualde (Jamyang Cho-la), Clara Mar\u00eda Ferr\u00e1ndez (Mataji Devi Radha), Lorena Gonz\u00e1lez Riutort (Yogeshwari), Jennifer Carmona, entre otros.\nToda la informaci\u00f3n necesaria para participar se puede encontrar en\n[www.congresomediterraneodeyoga.com](http://www.congresomediterraneodeyoga.com) y en redes sociales: Facebook @YogaVLC, Twitter @revistatumismo e Instagram @congresomediterraneodeyoga.\nPrograma\nViernes 8 de abril\nHall principal\n\u219217.00: Acreditaciones.\n\u219218.00-20.00. Acto de inauguraci\u00f3n. Presentaci\u00f3n de los libros Cuerpo consciente:\nhacia un yoga integral y Danza del amor. El fluir del vinyasa yoga,\npor su autor, Denis Criado, junto a Agust\u00edn P\u00e1niker, director de Editorial Kair\u00f3s.\nS\u00e1bado 9 de abril\nSala A\n\u219209.00-10.30: Jennifer Carmona. Yoga directo a la conciencia.\n\u219211.15-12.45: Erika P\u00e1ez. Yin Yoga Som\u00e1tic.\n\u219214.15-15.45: Noelia Insa. Vinyasa Krama para cultivar la estabilidad en tiempos inciertos.\n\u219216.45-18.15: V\u00edctor de Miguel. El diafragma en la pr\u00e1ctica de yoga.\n\u219219.15-20.45: Graciela Lev. Conexi\u00f3n Yoga y Astrolog\u00eda. C\u00f3mo utilizar\nlas energ\u00edas de los planetas en las asanas.\nSala B\n\u219209.00-10.30: Hanan Belkaziz. Samadeva Yoga. El secreto de la eterna juventud\nde los Derviches.\n\u219211.15-12.45: Ph\u00fa Tran Le. Live Detox Yoga.\n\u219214.15-15.45: Lorena Gonz\u00e1lez Ruitort. Yin Yoga, pr\u00e1ctica combinada de Hatha\nYoga y Medicina Tradicional China.\n\u219216.45-18.15: Clara Ma. Ferr\u00e1ndez (Mataji Devi Radha). Yoga en femenino.\n19.15-20.45: Jos\u00e9 M\u00aa. M\u00e1rquez Jurado (Gopala). Meditaci\u00f3n: el arte\nde silenciar la mente.\nDomingo 10 de abril\nSala A\n\u219210.00-11.30: Hugo Izarrualde. Jamyang Tibetan Yoga.\n\u219212.30-14.00: Marcos Ponce e Inma Cinos. Acroyoga para todos.\nSala B\n\u219210.00-11.30: Sudaka. La esencia del Yoga Mindfulness.\n\u219212.30-14.00: Marta Chuli\u00e1. Yoga Integral: conecta con tu Esencia.", "language": null, "image": "https://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2022/02/congreso-Mediterraneo.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.yogaenred.com/", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.yogaenred.com/category/practica/eventos/congresos/", "https://www.yogaenred.com/category/practica/eventos/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.yogaenred.com/2022/02/10/ix-congreso-mediterraneo-de-yoga-en-valencia/", "https://www.instagram.com/?url=https://www.yogaenred.com/2022/02/10/ix-congreso-mediterraneo-de-yoga-en-valencia/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.yogaenred.com/2022/02/10/ix-congreso-mediterraneo-de-yoga-en-valencia/", "https://twitter.com/share?url=https://www.yogaenred.com/2022/02/10/ix-congreso-mediterraneo-de-yoga-en-valencia/", "http://www.congresomediterraneodeyoga.com", "https://www.yogaenred.com/2020/01/30/valencia-es-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2018/01/18/volver-a-las-fuentes-en-el-vi-congreso-meditarraneo-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2017/01/30/asi-nacio-el-congreso-mediterraneo-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2016/01/15/iv-congreso-mediterraneo-de-yoga-en-valencia/", "https://www.yogaenred.com/2015/02/10/congresos-y-festivales-de-yoga-celebramos-el-esfuerzo/", "https://www.yogaenred.com/2015/02/05/planes-para-un-frio-fin-de-semana-2/", "https://www.yogaenred.com/2015/02/03/iii-congreso-mediterraneo-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2014/02/20/el-yoga-fue-una-fiesta-en-valencia/", "https://www.yogaenred.com/2014/02/06/ii-congreso-mediterraneo-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2013/01/23/programa-dei-i-congreso-mediterraneo-de-yoga/", "http://www.yogaenred.com/agenda/", "https://www.yogaanandamaya.com/event/seminario-de-meditacion-con-sama%e1%b9%87eri-arindama-2/", "https://www.city-yoga.com/reserva/1-city-yoga/385-revolucion-postural-bowspring-16-septiembre", "https://www.facebook.com/festivalcordobaalnatural/", "https://www.instagram.com/p/CwAJv0ro9-r/?utm_source=ig_web_copy_link&igshid=MzRlODBiNWFlZA%3D%3D", "/videoteca/", "https://www.yogaenred.com/2013/07/17/mudras-kubera-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2013/10/09/mudra-bhramara-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2013/08/07/mudras-rudra-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2013/10/16/la-metafisica-de-hacer-ganchillo/", "https://www.yogaenred.com/2014/01/22/mudras-mudra-del-loto/", "https://www.yogaenred.com/2022/02/03/jueves-3-entrevista-con-ramiro-calle-el-yoga-y-su-evolucion/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/27/entrevista-a-swami-satyananda-saraswati-hay-una-conciencia-detras-de-todo/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/10/entrevista-con-swami-sivadasananda-una-buena-formacion-convierte-tu-casa-en-tu-centro-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2022/08/23/cursos-de-formacion-de-profesoras-es-de-yoga-2022-2023/", "https://www.yogaenred.com/2022/06/27/retiros-de-yoga-de-verano-2-julio-agosto-y-septiembre/", "/politica-de-cookies", "/aviso-legal", "/quienes-somos", "/contacta", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}