{"title": "Peruanos, agotados de la pol\u00edtica - CONNECTAS", "author": "Connectas org", "url": "https://www.connectas.org/analisis/peruanos_agotados_de_la_politica/", "hostname": "connectas.org", "description": "Las recientes elecciones en Per\u00fa confirman que los nuevos integrantes del Poder Ejecutivo y Legislativo asumir\u00e1n sus cargos con una representatividad ciudadana m\u00ednima, lo \u00faltimo que necesitan es afrontar una nueva crisis de gobernabilidad.", "sitename": "CONNECTAS", "date": "2021-04-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un votante participando en la primera vuelta de los comicios presidenciales del pasado domingo 11 de abril de 2021. La segunda vuelta se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 6 de junio. Cr\u00e9dito: Agencia Andina.\nEn cuesti\u00f3n de d\u00edas, las actas oficiales confirmaron que Castillo obtuvo el voto de la sierra sur, centro y parte de la selva, y el pr\u00f3ximo 6 de junio competir\u00e1 por el sill\u00f3n presidencial con la postulante de derecha, Keiko Fujimori, investigada por lavado de dinero e hija del condenado por corrupci\u00f3n, Alberto Fujimori.\nAmbos pasaron a segunda vuelta con la votaci\u00f3n m\u00e1s baja registrada desde que el Per\u00fa recuper\u00f3 su democracia: 15,5 por ciento y 10,9 por ciento de los votos emitidos, respectivamente. Un mayoritario 18,3 por ciento de personas optaron por anular o dejar en blanco su cartilla, y el resto reparti\u00f3 su apoyo entre los 16 postulantes que participaron en la contienda.\nEn un pa\u00eds donde el voto es obligatorio, se crey\u00f3 que el temor al coronavirus motivar\u00eda un alto ausentismo, pero si bien este alcanz\u00f3 el 28 por ciento de los electores h\u00e1biles -unos 6,6 millones- el porcentaje no se distingue mucho al de a\u00f1os anteriores.\nLo cierto es que ninguno de los candidatos convenci\u00f3 a la mayor\u00eda de los 17 millones de peruanos que acudieron a sufragar, con doble mascarilla y protector facial, en el pico m\u00e1s alto de una pandemia en el que hemos roto nuestro propio r\u00e9cord de muertes y superamos los 400 fallecidos por d\u00eda.\nLa primera vuelta de las elecciones presidenciales ocurri\u00f3 en el peor momento de la pandemia en Per\u00fa, pa\u00eds que al 24 de abril registra 59.724 muertes por Covid-19 y 1.761.575 contagios seg\u00fan el Ministerio de Salud. Cr\u00e9dito: Agencia Andina.\nLa tensi\u00f3n pol\u00edtica se traslad\u00f3 a las redes sociales, sobre todo grupos de WhatsApp. Los espacios virtuales, copados por informaci\u00f3n sobre compra y recarga de ox\u00edgeno, colectas de ayuda, cadenas de oraci\u00f3n y pedidos de camas UCI, se han convertido en un canalizador de emociones y disputas pol\u00edticas.\nMemes, fotos, videos de archivo y cadenas de desinformaci\u00f3n est\u00e1n llenando los chats familiares y amicales para tratar de convencer al otro cu\u00e1l de los escenarios posibles es, desde su punto de vista, \u201cel mal menor\u201d. Un concepto que se repite en cada elecci\u00f3n de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas.\nLa \u00faltima vez que votamos bajo esa premisa fue en 2016, cuando Pedro Pablo Kuczynski gan\u00f3 la presidencia. El partido de su contendora, Keiko Fujimori, pas\u00f3 a ocupar la mayor\u00eda del Congreso y el pa\u00eds entr\u00f3 a un largo periodo de ingobernabilidad. Se promovieron censuras contra ministros de Estado y un pedido de vacancia que fue frustrado por el bloque opositor que lideraba su hermano, el entonces legislador Kenji Fujimori. Se indult\u00f3 por un breve periodo al patriarca de la familia, Alberto Fujimori. Y Kuczynski, vinculado al caso Odebrecht y cercado por una nueva amenaza de destituci\u00f3n, le dej\u00f3 el puesto a su vicepresidente, Mart\u00edn Vizcarra.\nCuando todo parec\u00eda volver a su cauce, se filtraron escuchas telef\u00f3nicas que revelaron la existencia de una mafia judicial que alcanz\u00f3 al mismo Fiscal de la Naci\u00f3n, Pedro Chavarry. El mismo que, en v\u00edsperas de A\u00f1o Nuevo, intent\u00f3 retirar al equipo de fiscales que investigaba a expresidentes de la Rep\u00fablica por sus v\u00ednculos con el Caso Lava Jato, pero las marchas ciudadanas lo evitaron.\nComo parte de estas investigaciones, hemos sido testigos del pedido de extradici\u00f3n del expresidente Alejandro Toledo, de la prisi\u00f3n preventiva de Ollanta Humala y de la misma Keiko Fujimori. Incluso, el suicidio del exmandatario Alan Garc\u00eda, cuando se dispon\u00edan a arrestarlo. Luego vendr\u00eda la disoluci\u00f3n del Congreso y la pol\u00e9mica juramentaci\u00f3n de la segunda vicepresidenta, Mercedes Ar\u00e1oz, como Jefa de Estado por un d\u00eda. Una encargatura que no fue oficializada.\nMomento en que Mart\u00edn Vizcarra, por entonces presidente del Per\u00fa, anuncia la disoluci\u00f3n del Congreso peruano. Eso ocurri\u00f3 el 30 de septiembre de 2019. Cr\u00e9dito: Agencia Andina.\nEl nuevo Parlamento, m\u00e1s fraccionado que el anterior, no trajo consigo un periodo de estabilidad: asumi\u00f3 funciones en el primer mes de pandemia y cerr\u00f3 el a\u00f1o vacando a Mart\u00edn Vizcarra. Su sucesor, Manuel Merino, dur\u00f3 menos de una semana en el cargo. Renunci\u00f3 tras las marchas ciudadanas que terminaron con la muerte de dos j\u00f3venes, y Francisco Sagasti tuvo que asumir el mando.\nAgotados. As\u00ed llegamos los peruanos a estos comicios. Cinco a\u00f1os, cuatro presidentes y un enorme descr\u00e9dito a la clase pol\u00edtica. Una imagen que se resquebraj\u00f3 a\u00fan m\u00e1s cuando se descubri\u00f3 que un grupo de funcionarios p\u00fablicos, incluido el entonces presidente Vizcarra y la ministra de Salud, se vacunaron en secreto y de forma irregular contra la covid-19. \u201cAl final todos roban\u201d o \u201ctodos mienten\u201d son frases comunes en los c\u00edrculos familiares y amicales cuando se habla de pol\u00edtica.\nA la fecha, todos tenemos a un familiar o conocido que fue afectado por el virus, y el desempleo que alcanz\u00f3 a 2,2 millones de peruanos se refleja en los negocios con letreros de cierre, nuevos vendedores ambulantes y migrantes que tocan las puertas de las casas pidiendo comida. Para muchos la campa\u00f1a electoral es lo \u00faltimo en que pueden pensar, hacerlo es casi un privilegio.\nNo se sabe lo que ocurrir\u00e1 con la segunda vuelta. La campa\u00f1a electoral ha vuelto a iniciar, con discursos polarizados, racistas y desinformaci\u00f3n entre los electores de Castillo, que plantea estatizar las empresas y poner la mirada en las regiones; y de Fujimori, que promete mantener el modelo econ\u00f3mico actual. Pero el principal contendor de ambos es el antivoto: seg\u00fan la \u00faltima encuesta de IPSOS, Castillo suma un rechazo de 33 por ciento, mientras que un 55 por ciento dice que nunca apoyar\u00e1 a Fujimori; lo cual explica que el primero vaya liderando la intenci\u00f3n de voto con un\n[41.5 por ciento](https://rpp.pe/politica/elecciones/elecciones-2021-iep-pedro-castillo-obtiene-415-de-intencion-de-voto-y-keiko-fujimori-alcanza-215-noticia-1333394), seg\u00fan el \u00faltimo sondeo.\nEntre Keiko Fujimori y Pedro Castillo saldr\u00e1 el pr\u00f3ximo primer mandatario o la pr\u00f3xima primera mandataria de los peruanos. Sin embargo, ambos se enfrentan al antivoto. Fotos: Agencia Andina.\nLo cierto es que no solo el pr\u00f3ximo Parlamento ser\u00e1 m\u00e1s fraccionado que el anterior, con una decena de agrupaciones pol\u00edticas ocupando los esca\u00f1os, sino que siete de cada diez electores h\u00e1biles no vot\u00f3 por ninguno de ellos. As\u00ed las cosas, los nuevos integrantes de los dos poderes del Estado juramentar\u00e1n a sus cargos con una representatividad m\u00ednima. De no lograr consensos para la toma de decisiones, se avizora un nuevo ciclo de ingobernabilidad, pues el Congreso ha aprendido a usar la vacancia y la censura como armas de negociaci\u00f3n pol\u00edtica.\n\u201cLo \u00fanico que queremos es que nos dejen trabajar. Que pongan m\u00e1s plantas de ox\u00edgeno y que piensen en el pueblo\u201c, me dice Rogelio Angulo, uno de los nuevos vendedores ambulantes de frutas que rodean el mercado de Jes\u00fas Mar\u00eda, en Lima. Hasta el a\u00f1o pasado se dedicaba al taxi, pero en enero tuvo que vender su veh\u00edculo para costear el tratamiento de su esposa que contrajo la covid-19. Para quienes cuidan a sus enfermos y luchan contra el desempleo, una una nueva crisis pol\u00edtica significa la p\u00e9rdida de m\u00e1s vidas.\nLa continuaci\u00f3n del proceso de vacunaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1n en manos del pr\u00f3ximo gobierno, pero ninguno de los dos candidatos se ha enfocado en proponer soluciones de corto plazo para estas urgencias. Ni siquiera garantizan una gesti\u00f3n democr\u00e1tica. El entorno de Castillo y Fujimori ha buscado reducir el debate a una confrontaci\u00f3n entre ricos y pobres, terroristas y corruptos.\nEl pasado 11 de abril tambi\u00e9n se llevaron a cabo las elecciones para el Congreso peruano. As\u00ed qued\u00f3 conformado: el partido de Castillo es la mayor\u00eda, luego le sigue el de Fujimori. Cr\u00e9dito: gr\u00e1fico de Ojo P\u00fablico con datos de la Oficina Nacional de Procesos Electorales de Per\u00fa.\nLos videos de Facebook y publicaciones en TikTok se han sumado a esta polarizaci\u00f3n. Hemos visto a influencers exponer en un minuto los prejuicios y discriminaci\u00f3n que est\u00e1n interiorizados en un sector de la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n a ciudadanos de regiones en pobreza extrema que exigen reformas para reducir la desigualdad y la falta de oportunidades.\nPor el momento, la atenci\u00f3n est\u00e1 puesta en ambos candidatos. Las novedades que nos trae el pr\u00f3ximo Congreso a\u00fan no forman parte de la discusi\u00f3n ciudadana, pero se sabe que cuatro de los partidos que promovieron la vacancia de Vizcarra est\u00e1n de vuelta: Acci\u00f3n Popular, Alianza para el Progreso, Podemos Per\u00fa y Fuerza Popular; y tendremos la primera bancada de ultraderecha cat\u00f3lica con Renovaci\u00f3n Popular. Adem\u00e1s, del ingreso de figuras pol\u00edticas con investigaciones penales en curso y otros que manejan discursos de odio, antiderechos y antivacunas.\nAqu\u00ed encontramos a la pastora evang\u00e9lica Milagros Aguayo, l\u00edder de la iglesia La Casa del Padre y fundadora de colectivos donde se refuerzan estereotipos sobre el rol de las mujeres. Tambi\u00e9n encontramos al l\u00edder de Podemos Per\u00fa, Jos\u00e9 Luna G\u00e1lvez, investigado como presunto l\u00edder de la red criminal Los g\u00e1nsteres de la pol\u00edtica; al m\u00e9dico personal de Alberto Fujimori, Alejandro Aguinaga, actualmente procesado por participar de las esterilizaciones forzadas a mujeres en la d\u00e9cada de los 90; y al bi\u00f3logo Ernesto Bustamante, quien cuestion\u00f3 el nivel de eficacia de la vacuna de Sinopharm y dijo que esta \u201cproduce m\u00e1s Covid-19 que el placebo\u201d, entre otros.\nResultados de la primera vuelta de las elecciones presidenciales en Per\u00fa. Cr\u00e9dito: gr\u00e1fico de la Oficina Nacional de Procesos Electorales de Per\u00fa.\nTodos ellos, junto al nuevo presidente o presidenta, tomar\u00e1n juramento en julio pr\u00f3ximo, el mismo mes en que Per\u00fa celebrar\u00e1 sus 200 a\u00f1os de independencia.", "language": null, "image": "https://www.connectas.org/wp-content/uploads/2021/04/Elecciones-Peru\u0301_Andina.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Connectas/", "https://instagram.com/connectasorg", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.youtube.com/c/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "#", "https://www.connectas.org/member/elizabeth-salazar/", "https://rpp.pe/politica/elecciones/elecciones-2021-iep-pedro-castillo-obtiene-415-de-intencion-de-voto-y-keiko-fujimori-alcanza-215-noticia-1333394", "https://www.connectas.org/member/elizabeth-salazar/", "https://www.connectas.org/member/elizabeth-salazar/", "https://www.connectas.org/member/elizabeth-salazar/", "https://www.connectas.org/member/elizabeth-salazar/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica", "https://www.connectas.org/member/lorena/", "https://www.connectas.org/politica-de-datos-de-navegacion/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fperuanos_agotados_de_la_politica%2F&linkname=Peruanos%2C%20agotados%20de%20la%20pol%C3%ADtica%20-%20CONNECTAS"]}