{"title": "Hacia la primera Escuela Waldorf, segunda parte", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2018-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "-\n[Home](/)\n\u203a\n-\n[Trimembraci\u00f3n](https://www.trimembracion.org/gliederung)\n\u203a\n-\n[Art\u00edculos & Ensayos](https://www.trimembracion.org/essays)\n\u203a\n- Hacia la primera Escuela Waldorf, segunda parte\nHacia la primera Escuela Waldorf, segunda parte\nVolver a buscar las fuerzas de esp\u00edritu y vida\n[Hacia la primera Escuela Waldorf, primera parte](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-primera-parte) [Hacia la primera Escuela Waldorf, segunda parte](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte) [Hacia la primera Escuela Waldorf, tercera parte](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-tercera-parte) [Hacia la primera Escuela Waldorf, cuarta parte](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-cuarta-parte)\nEl camino hacia la primera Escuela Libre Waldorf atraviesa la \u00e9poca dram\u00e1tica de posguerra, en la que no dejaron de actuar las fuerzas letales que hab\u00edan causado la guerra. \u00bfC\u00f3mo Emil Molt y los amigos de Stuttgart entendieron desde la antroposof\u00eda la necesidad de un impulso vital espiritual para la sociedad, y c\u00f3mo sigui\u00f3 evolucionando la idea de preparar el suelo para una nueva educaci\u00f3n?\nRetrospectiva. El 9 de Noviembre de 1919\nEn la primera parte de la retrospectiva a los primeros comienzos filos\u00f3fico espirituales de la Pedagog\u00eda Waldorf (Antroposof\u00eda en el Mundo 2018-10) nos centramos en el momento del 9 de noviembre de 1919, d\u00eda que Emil Molt visita a Steiner en Dornach. El mismo d\u00eda, Karl Liebknecht proclama la Rep\u00fablica Socialista Libre de Alemania y el fin del capitalismo \u00abque hizo de Europa un campo de cad\u00e1veres\u00bb.\nPocas horas despu\u00e9s, Rudolf Steiner responde desde Dornach a estas palabras comentando en la conferencia de este d\u00eda c\u00f3mo los poderes financieros internacionales usaron la coyuntura mundial de manera \u00abdiab\u00f3licamente ingeniosa\u00bb para convertir el Reich Alem\u00e1n en un \u00abinstrumento para operaciones financieras y tambi\u00e9n para operaciones industriales.\u00bb Sin embargo la intenci\u00f3n de Steiner no es se\u00f1alar al capitalismo como culpable identificado, sino caracterizar el pensamiento sobre el capital y la necesidad de cambiar el pensamiento econ\u00f3mico. Esto exige un conocimiento de las fuerzas de ascenso y descenso actuantes tanto en la econom\u00eda como en la sociedad entera. (1)\nLas exigencias de cambiar de pensamiento tambi\u00e9n se perciben en el cambio de tono de Rudolf Steiner. Una persona presente en la conferencia del 9 de noviembre (la primera del ciclo \u2039Bases hist\u00f3rico-evolutivas para la formaci\u00f3n de un juicio social\u203a, GA 185a) coment\u00f3 que hablaba con una voz de tromb\u00f3n apta para despertar a la audiencia medio dormida y \u00absacudir los cimientos de la ciudad de Basilea hasta el Puente del Rin.\u00bb (2) En el momento que Steiner habla al grupo de antrop\u00f3sofos de Dornach de contenidos que nunca antes escucharon de su boca (entre otros el capital, la renta, el sueldo, el valor del trabajo), la presencia de Emil Molt tiene una gran importancia. Representante tanto de la antroposof\u00eda como del \u00abcapital\u00bb, empresario interesado en la causa proletaria, ser\u00e1 una figura decisiva en el desarrollo de los planes de acci\u00f3n social tal como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n en este art\u00edculo.\nAbdicaciones del poder central\nTodav\u00eda cabe recordar otro detalle. El 9 de noviembre de 1918, el d\u00eda de la abdicaci\u00f3n del emperador alem\u00e1n Guillermo II, Steiner habla en dicho ciclo por primera vez al p\u00fablico antropos\u00f3fico de Dornach sobre la trimembraci\u00f3n humana en conexi\u00f3n con el organismo social trimembrado. En el momento en el que se han mostrado inv\u00e1lidas las concepciones de la organizaci\u00f3n autoritaria jer\u00e1rquica que tiene el mando sobre todos los \u00e1mbitos sociales, Steiner ense\u00f1a que debe abandonarse la concepci\u00f3n del mando del cerebro sobre el resto del organismo. El mismo paralelismo, de un suceso hist\u00f3rico sintom\u00e1tico y la proclamaci\u00f3n de un cambio en el pensamiento ya se hab\u00eda producido un a\u00f1o y medio antes. El d\u00eda 15 de marzo de 1917, el d\u00eda que Rudolf Steiner desarrolla, por primera vez en p\u00fablico, la trimembraci\u00f3n an\u00edmico-fisiol\u00f3gica del ser humano (3), coincide con la abdicaci\u00f3n del zar en Rusia.\nConocimiento de las fuerzas letales del pensamiento\nAlrededor de los a\u00f1os de posguerra. Rudolf Steiner intensific\u00f3 sus intentos de llevar el pensamiento a preguntarse por las causas de lo sucedido en la guerra, y por la relaci\u00f3n de los sucesos externos hist\u00f3ricos con la condici\u00f3n (f\u00edsico-) an\u00edmico-espiritual del ser humano. Despu\u00e9s de las terribles confrontaciones b\u00e9licas, el necesario despertar a las preguntas de c\u00f3mo pudo producirse el desastre de la guerra, qu\u00e9 tiene que ver con el momento de la evoluci\u00f3n de la humanidad, y d\u00f3nde yace la responsabilidad del ser humano m\u00e1s all\u00e1 de la culpabilidad de los pocos actores responsables. El diagn\u00f3stico de Steiner se dirige primero al pensamiento individual y social y a las caracter\u00edsticas del mismo.\nLa tarea del alma consciente es estar atenta a la naturaleza y las tendencias del pensamiento material, abstracto y \u00abmuerto\u00bb, \u00ablos cad\u00e1veres del pensamiento vivo\u00bb. (4) Steiner llama pensamiento abstracto todo pensamiento abstra\u00eddo y distra\u00eddo de la realidad en su complejidad viva, org\u00e1nica.\n\u00abCuando emprendemos pensamientos ordinarios abstractos, \u00bfqu\u00e9 es lo que piensa en nosotros? No piensa el ser humano an\u00edmico-espiritual. Justo cuando emprendemos pensamientos abstractos, cuando empleamos al m\u00e1ximo la l\u00f3gica terrenal, entonces piensa en nosotros el cerebro f\u00edsico.\u00bb (5)\nEl pensamiento de esta \u00edndole nos da conciencia y poder sobre las cosas. El pensamiento vivo (imaginativo) no busca el poder sobre las cosas ya que su \u00fanico objetivo es unirse con la vida de ellas. Supera el nexo f\u00edsico con el cerebro uni\u00e9ndose con la cualidad viva, et\u00e9rica de las cosas.\nLas fuerzas destructivas en el sistema neurosensorial\nA partir de los a\u00f1os 1917 y 1918, Rudolf Steiner vuelve a hablar m\u00e1s que antes sobre los procesos degenerativos en el cerebro. Indica que la ciencia fisiol\u00f3gica debe abandonar la concepci\u00f3n de los pensamientos como resultado de procesos productivos del cerebro. La conciencia se produce sobre el fondo de procesos cerebrales de destrucci\u00f3n. \u00abEl alma ya ha actuado en el cerebro antes de que tenga la percepci\u00f3n sensorial. Toda la percepci\u00f3n es un reflejo, que se produce porque el alma, antes de que llegue la percepci\u00f3n, ya impregn\u00f3 las huellas de su acci\u00f3n en el cuerpo. [...] No podemos tener ninguna sensaci\u00f3n y representaci\u00f3n, sin que lo que crece y brota sea combatido, rechazado y desintegrado. Al suprimir, por as\u00ed decirlo, la vida de los nervios, el alma prepara la superficie que refleja [como condici\u00f3n de la conciencia].\u00bb (6)\nEl momento de la muerte, en el que el alma deja atr\u00e1s el cuerpo f\u00edsico para despertar al mundo espiritual, representa la peque\u00f1a muerte que se produce cuando el organismo humano retrocede en su vitalidad para que se produzca la conciencia. (7)\nDespertar en los procesos de destrucci\u00f3n fisiol\u00f3gicos y/o externos\nLa circunstancia de que el despertar de la conciencia se produce sobre el \u00ablienzo\u00bb de los procesos fisiol\u00f3gicos de destrucci\u00f3n y degradaci\u00f3n en el sistema neurosensorial tiene su contraimagen en el despertar frente a la realidad externa, un despertar que es tanto m\u00e1s intenso cuanto m\u00e1s cr\u00edtica se presenta la realidad. No es gratuito que Steiner hable de estas dependencias en tiempos de guerra, posguerra y crisis. Son aprendizajes para el alma consciente en desarrollo.\n\u00abNuestro sistema nervioso desarrollado, el sistema cerebral, est\u00e1 en proceso de constante degradaci\u00f3n. La degradaci\u00f3n es parte del mundo. Es responsabilidad del ser humano familiarizarse con estas fuerzas de desvitalizaci\u00f3n y necrotizaci\u00f3n. Sin prejuicio y con imparcialidad, debe decirse a s\u00ed mismo: en el camino que recorremos en la \u00e9poca en la que el alma consciente debe despertar plenamente, entran m\u00e1s que nunca en acci\u00f3n las fuerzas de desvitalizaci\u00f3n y necrotizaci\u00f3n. A veces estas fuerzas se concentran y consolidan, y la consecuencia puede ser lo que se ha producido durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os y medio.\u00bb (8)\nLa experiencia de las fuerzas destructivas en el exterior se realiza mediante el contacto f\u00edsico corporal con las m\u00e1quinas de producci\u00f3n industrial. El ser humano despierte en el escenario industrial que ha producido, un escenario que culmina en el contacto mortal con la maquinaria de guerra.\n\u00abHe tratado de hacer entender a todo el mundo que lo que nos permite pensar de manera consciente son los procesos de destrucci\u00f3n, degradaci\u00f3n y muerte del organismo. [\u2026] Nos hemos hecho seres inteligentes mediante los procesos de degradaci\u00f3n en nuestros cerebros. Y la \u00e9poca del alma consciente ten\u00eda que darle al ser humano la oportunidad de enfrentarse a la experiencia de la degradaci\u00f3n y muerte en el entorno externo. No se da el caso de que el pensamiento moderno y autoconsciente haya madurado por haber sido sostenido por procesos de plena vida; al contrario, lo m\u00e1s \u00edntimo del ser humano, el pensamiento autoconsciente, madur\u00f3 y prosper\u00f3 por los procesos mortales de la tecnolog\u00eda moderna, la industria moderna y el contexto financiero moderno. Esto fue lo que exig\u00eda la vida en el alma consciente.\u00bb (9)\nEl aspecto interno del enigma social\nEn el mes de febrero de 1919, Rudolf Steiner da varias conferencias en Berna y Z\u00farich, hoy recogidas en el ciclo GA 193, \u2039El aspecto interno de la cuesti\u00f3n social\u203a. En estas conferencias, una vez m\u00e1s Steiner trata de dar sentido y vida a ciertas ideas e ideales sociales; por ejemplo recoge los ideales sociales de la libertad, igualdad y fraternidad con la intenci\u00f3n de liberarlos de su car\u00e1cter abstracto. En su car\u00e1cter abstracto, estos ideales son f\u00e1ciles de proclamar, c\u00f3modos de predicar como admonici\u00f3n moral, y no tienen mucha m\u00e1s funci\u00f3n que la de ser recordados como contenido que pertenece al plan de estudios de historia. Fue por este car\u00e1cter abstracto por lo que la conexi\u00f3n interior viva con estas ideales result\u00f3 imposible para el proletariado excluido de la educaci\u00f3n; para \u00e9l, las construcciones de la vida cultural-espiritual fueron mera ideolog\u00eda e inventos de la clase burguesa. (10)\nLa intenci\u00f3n del ciclo \u2039El aspecto interno de la cuesti\u00f3n social\u203a es hacer entender que las cuestiones sociales necesitan ser reconocidas en su aspecto profundamente cr\u00edstico, y como impulso espiritual que puede ser sentido en toda alma humana. Uno de estos aspectos es que la fraternidad tiene una \u00edntima relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n a querer entender el pensamiento ajeno. \u00abCristo dijo: \u201cCuanto hag\u00e1is por cualquiera de los m\u00e1s humildes, a m\u00ed me lo hac\u00e9is\u201d. No cesa de revelarse y hoy habla diciendo: \u201cEn el pensamiento de los m\u00e1s humildes hab\u00e9is de reconocer mi pensar; Yo entro en vuestro coraz\u00f3n cada vez que permit\u00eds que el pensamiento de otro se relacione con el vuestro y siempre que sent\u00eds un inter\u00e9s fraternal por lo que sucede en otra alma. Cualquier opini\u00f3n, cualquier creencia que descubr\u00e1is en el m\u00e1s humilde de vuestros hermanos, all\u00ed me encontrar\u00e9is\u201d.\u00bb (11)\nY es precisamente en el \u00e1mbito econ\u00f3mico donde podemos desarrollar este inter\u00e9s fraternal. \u00ab Fuera de la vida econ\u00f3mica no hay otra \u00e1rea en la que podamos desarrollar con tanta facilidad y naturalidad las relaciones fraternas entre las personas en el m\u00e1s amplio sentido de la palabra.\u00bb (12) Un ejemplo es el intento conjunto de encontrar el precio justo de una mercanc\u00eda entre el productor y el consumidor. (13)\nOtro ejemplo de c\u00f3mo Rudolf Steiner intent\u00f3 vivificar las ideas sociales es la relaci\u00f3n entre los ideales sociales de la libertad y la fraternidad, en su respuesta frente a los comentarios de que en una sociedad ser\u00eda imposible la coexistencia de dos ideales contradictorios. Una vez m\u00e1s esta cr\u00edtica solo puede originarse en un pensamiento abstracto dial\u00e9ctico lejos de tomar en consideraci\u00f3n que en la vida real las ideas opuestas tendr\u00e1n que encontrar su organizaci\u00f3n saludable.\nEnero de 1919\n25 de enero de 1919. Emil Molt hace otro viaje a Dornach para consultar con Steiner acerca de posibles acciones y las necesidades del tiempo, esta vez en compa\u00f1\u00eda de los amigos de la Rama de Stuttgart, Roman Boos y Hans K\u00fchn. \u00abEl s\u00e1bado, 25 de enero tuvimos una primera reuni\u00f3n con Rudolf Steiner en Dornach. Fue en el Atelier, donde se encontraba la aun inacabada estatua del Representante de la Humanidad. En las conversaciones, que continuamos el d\u00eda 27, Rudolf Steiner volvi\u00f3 a desarrollar la trimembraci\u00f3n de una forma muy completa. Roman Boos, formado en econom\u00eda pol\u00edtica, tiene el m\u00e9rito de aclarar cuestiones pendientes.\u00bb Boos tambi\u00e9n hizo apuntes posteriores desde la memoria. (14)\nSe realiz\u00f3 una recordaci\u00f3n y contemplaci\u00f3n de los sucesos hist\u00f3ricos, una interpretaci\u00f3n de los mismos desde la perspectiva antropos\u00f3fica. En aquel momento de densidad, tensi\u00f3n, concentraci\u00f3n y concienciaci\u00f3n, la atm\u00f3sfera desde la que la Antroposof\u00eda esperaba su encarnaci\u00f3n en la vida espiritual libre terrenal, estaba saturada de las ideas e ideales que hemos caracterizado anteriormente.\nPor otro lado, la atm\u00f3sfera de los encuentros del 25 y 27 de enero de 1919 estuvo cargada de la repercusi\u00f3n interior de los \u00faltimos sucesos violentos de la Revoluci\u00f3n en Alemania, en concreto por el asesinato de Karl Liebknecht, junto con el de Rosa Luxemburg, que hab\u00eda sucedido dos semanas antes. Karl Liebknecht era el hijo de Wilhelm Liebknecht, en cuya Escuela de formaci\u00f3n para Trabajadores Rudolf Steiner hab\u00eda dado clases durante seis a\u00f1os. Por lo tanto, en la reuni\u00f3n de enero en Dornach tambi\u00e9n estuvo presente el esp\u00edritu de la causa proletaria y la necesidad y demanda de una educaci\u00f3n y formaci\u00f3n igualitaria, una causa que siempre fue defendida por Steiner. Horrorizado por los sucesos de la Revoluci\u00f3n rusa, cuya violencia hab\u00eda conducido al asesinato del Zar y de su familia, el gobierno alem\u00e1n buscaba mantener el poder del Estado reprimiendo la revoluci\u00f3n con violencia, y si hac\u00eda falta con la ayuda de los resortes del poder militar, conservados por el nuevo gobierno mediante un pacto del gobierno con el jefe del Ej\u00e9rcito. Por el otro lado, los consejos de obreros contaron con la solidaridad de los consejos de los soldados, muchos de los cuales segu\u00edan en posesi\u00f3n de armas. Las fuerzas revolucionarias radicales del grupo espartaquista de Liebknecht sin embargo no ten\u00edan la fuerza suficiente como para ser la amenaza bolchevique que se ve\u00eda en ellas.\nEl toque de autoridad del Estado solo pudo ser interpretado como s\u00edntoma fuerte de que las viejas estructuras del Estado unitario no iban a cambiar. Desde el punto de vista de la trimembraci\u00f3n social, la situaci\u00f3n clam\u00f3 por introducir ideas nuevas capaces de contrarrestar la concepci\u00f3n del Estado unitario y su tradicional tendencia de ejercer el control sobre la vida cultural incluyendo todo sistema educativo. En este momento denso, Rudolf Steiner propuso con resiliencia particular, crear \u00abescuelas libres\u00bb, para \u00abdar a la gente lo que necesita\u00bb. En este momento sabe que est\u00e1 apelando a la \u00faltima sombra de duda que quedaba en Emil Molt, y que \u00e9sta se iba a convertir en intuici\u00f3n valorosa. Con la palabra clave de \u00abescuela libre\u00bb, Rudolf Steiner da el \u00faltimo empuj\u00f3n de autoridad amorosa que lleva a Emil Molt a la resoluci\u00f3n de empezar la empresa de una escuela cuya envergadura y repercusi\u00f3n mundial podemos apreciar hoy, 100 a\u00f1os despu\u00e9s.\nFebrero de 1919\nEl acta de la reuni\u00f3n de enero, disponible en el Rudolf Steiner Archiv en el Goetheanum, revela la propuesta de Steiner de redactar un manifiesto en el que se declara que la delegaci\u00f3n alemana para las inminentes negociaciones de paz deber\u00eda ser trimembrada, representando por separado los \u00e1mbitos espiritual-cultural, pol\u00edtico-jur\u00eddico y econ\u00f3mico. Molt, Boos y K\u00fchn convencen a Steiner de que \u00e9l sea el autor de tal llamamiento. Rudolf Steiner acepta comentando la importancia de que hubiera un contrapeso contra los 14 puntos de Woodrow Wilson, los que llama 14 \u00abcad\u00e1veres mentales del Oeste\u00bb (15), y pide la ayuda de los amigos, cuya tarea ser\u00e1 recoger firmas de personalidades importantes. El 2 de febrero, Steiner entrega el \u00abLlamamiento al pueblo alem\u00e1n\u00bb para su divulgaci\u00f3n. El llamamiento se public\u00f3 tambi\u00e9n en Austria y en Suiza. Los representantes de la iniciativa de la trimembraci\u00f3n de Stuttgart recorrieron Alemania, Austria y Suiza para recoger firmas. El 5 de marzo de 1919, el llamamiento se public\u00f3 en los diarios m\u00e1s importantes de los tres pa\u00edses, firmado por trescientas treinta personas.\nEn el \u2039Llamamiento al Pueblo Alem\u00e1n\u203a, Rudolf Steiner expone la necesidad de abandonar los viejos esquemas de pensamiento social que hab\u00edan conducido a la tragedia de la guerra. Antes de exponer la trimembraci\u00f3n social en su libro \u2039Los puntos centrales de la cuesti\u00f3n social\u203a, habla de las condiciones de la \u00abcoactuaci\u00f3n viva\u00bb de los tres miembros sociales. \u00abEl sistema pol\u00edtico destruye la econom\u00eda si quiere apoderarse de ella; y el sistema econ\u00f3mico pierde sus fuerzas vitales si quiere ser pol\u00edtico. Adem\u00e1s de estos dos miembros del organismo social, debe formarse un tercero, con total independencia y con sus propias posibilidades de vida: el de la de la producci\u00f3n cultural-espiritual.\u00bb (16) Las expresiones como \u00abfuerzas vitales\u00bb, \u00abvida\u00bb y \u00abvivo\u00bb no son gratuitas. Se pueden tomar literalmente. La salud y vida del organismo social depende de que no haya intervenciones invasivas; por ejemplo el af\u00e1n de control y poder del estado unitario en los tres \u00e1mbitos sociales ser\u00eda tan nocivo como lo es el pensamiento abstracto, l\u00f3gico, program\u00e1tico que asume el poder \u00fanico, imponi\u00e9ndose sobre el sentimiento y la voluntad.\nConocimiento y educaci\u00f3n del pensamiento\nLa necesidad de una nueva educaci\u00f3n, que Emil Molt realiza, no es fruto de la idea de un grupo de idealistas te\u00f3ricos sino el resultado del conocimiento profundo del ser humano basado en la ciencia espiritual. El conocimiento del ser humano ubicado en medio de las fuerzas opuestas (vitales y de muerte) que act\u00faan en \u00e9l a nivel fisiol\u00f3gico y an\u00edmico, ten\u00eda que dar su primer fruto en el contexto del aprendizaje y de la ense\u00f1anza. La educaci\u00f3n del pensamiento con contenidos abstractos tiene resultados diferentes a los de una ense\u00f1anza que cuida el pensamiento aut\u00f3nomo, vivo y pict\u00f3rico. Esto es el punto central del primer curso para pedagogos Waldorf, en el que Rudolf Steiner insiste tanto en la distinci\u00f3n entre los conceptos abstractos y el pensamiento imaginativo. (17) De ah\u00ed se entiende que la intenci\u00f3n pedag\u00f3gica de cuidar el pensamiento vivo no reside en la simpat\u00eda por las im\u00e1genes fant\u00e1sticas sino en la b\u00fasqueda de im\u00e1genes que tengan una cualidad salutog\u00e9nica por ser verdaderas y tener su origen en la facultad espiritual imaginativa.\nEn 1917, Rudolf Steiner dio a conocer en su escrito \u2039En torno a los Enigmas del Alma\u203a, las \u00abdependencias f\u00edsicas y espirituales de la entidad humana trimembrada\u00bb e intent\u00f3 sin \u00e9xito convencer a varias personalidades pol\u00edticas influyentes de la trimembraci\u00f3n social. En 1918 se dirige a los antrop\u00f3sofos hablando de insistiendo en la necesidad de que estos conocimientos lleguen al mundo. Solo un a\u00f1o despu\u00e9s, logra en el mencionado curso pedag\u00f3gico iniciar el grupo de los primeros maestros Waldorf en el conocimiento del ser humano trimembrado, como fundamento para una nueva pedagog\u00eda, una pedagog\u00eda en la que el pensamiento recibe su valor vivo del hecho de no atribuirse a s\u00ed mismo un valor superior al del sentimiento y de la voluntad, las dos facultades an\u00edmicas sin las cuales el pensamiento no puede renovarse saliendo de sus propias limitaciones.\nEl nuevo pensamiento que Rudolf Steiner reivindica en aquel momento, no significa un cambio de temas y criterios; propone desarrollar una conciencia del hecho de que el propio pensamiento se mueve entre los extremos de uniforme/unitario y libre, dial\u00e9ctico/pol\u00e9mico y tri\u00e1dico, muerto y vivo. Con ayuda de las directrices de Rudolf Steiner, Emil Molt y los amigos de Stuttgart dejaron nacer en ellos la convicci\u00f3n de que en aquel momento de extrema falta de fuerzas vitales y an\u00edmicas, la vida cultural-espiritual se encontraba en pleno descenso y necesitaba ser transformada en vida cultural-espiritual ascendente.\nNotas:\n(1) Un aspecto que Rudolf Steiner elaborar\u00e1 en profundidad en el ciclo \u2039Polaridad mundial entre occidente y oriente\u203a de 1922, GA 83.\n(2) Christoph Lindenberg, \u2039Rudolf Steiner. Una Biograf\u00eda\u203a, tomo II, p. 645.\n(3) Esp\u00edritu y materia, vida y muerte, cuarta conferencia, GA 66.\n(4) La filosof\u00eda de la libertad, Los factores de la vida, Suplemento a la nueva edici\u00f3n de 1918.\n(5) GA 197, s\u00e9ptima conferencia.\n(6) Esp\u00edritu y materia, vida y muerte, primera conferencia.\n(7) Esp\u00edritu y materia, vida y muerte, primera conferencia, GA 66.\n(8) La exigencia social fundamental de nuestra \u00e9poca. octava conferencia, GA 186.\n(9) Sintomatolog\u00eda hist\u00f3rica, tercera conferencia, GA 185.\n(10) Los puntos centrales de la cuesti\u00f3n social , cap\u00edtulo I, GA 23.\n(11) El aspecto interno del enigma social, GA 193, tercera conferencia.\n(12) Ib\u00eddem.\n(13) Curso de econom\u00eda pol\u00edtica, GA 340.\n(14) Hans K\u00fchn, Dreigliederungszeit (Tiempos de Trimembraci\u00f3n), Dornach 1987.\n(15) GA 188, sexta conferencia.\n(16) Los puntos centrales de la cuesti\u00f3n social, GA 23.\n(17) El estudio del ser humano como base de la pedagog\u00eda, segunda conferencia, GA 293.\n[Hacia la primera Escuela Waldorf, primera parte](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-primera-parte) [Hacia la primera Escuela Waldorf, tercera parte](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-tercera-parte) [Saltar navegaci\u00f3n](essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation80) [Trimembraci\u00f3n](gliederung) [Instituto](institut) [Red](gruppen) [Contacto](kontakt) []", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation67", "sprachen", "https://ar.dreigliederung.de", "https://cz.dreigliederung.de", "https://www.tregrening.org/", "https://www.dreigliederung.de/", "https://www.threefolding.org/", "https://www.trimembracion.org/", "https://www.triarticulation.fr/", "https://www.tripartizione.it/", "https://lv.dreigliederung.de", "https://hu.dreigliederung.de", "https://www.driegeleding.org/", "https://www.tregrening.org/", "https://www.trimembracao.org/", "https://ru.dreigliederung.de", "https://www.tripla-structurare.org/", "https://www.trojclennost.org/", null, "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation17", "themen", "http://blog.dreigliederung.de/", null, "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation3", "gliederung", "gliederung", "themen", "themen", "glossar", "gliederung/vergleich", "essays", "gliederung/auswahlbibliographie", "gliederung/auswahlbibliographie", "bibliographie", "steiner/online", "steiner/einfuehrung", "steiner/biographie", "steiner/onlinegrundwerke", "institut", "institut", "institut/team", "institut/berichte", "institut/spenden", "institut/spenden", "institut/mitmachen", "gruppen", "veranstaltungen", "veranstaltungen", "netzwerk/referenten", "gruppen", "initiativen", "links", "netzwerk/profile", "netzwerk/orte", "kontakt", null, "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation65", "institut/spenden", null, "#mmenu", "/", "https://www.trimembracion.org/gliederung", "https://www.trimembracion.org/essays", "profile/michael-kranawetvogl", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-primera-parte", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-tercera-parte", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-cuarta-parte", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-primera-parte", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-tercera-parte", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-cuarta-parte", "javascript:window.print()", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte?pdf=72", "mailto:?subject=Institut%20f\u00fcr%20soziale%20Dreigliederung&body=https%3A%2F%2Fwww.trimembracion.org%2Fessays%2Fhacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte", "share/?p=facebook&u=https%3A%2F%2Fwww.trimembracion.org%2Fessays%2Fhacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte&t=Hacia%20la%20primera%20Escuela%20Waldorf%2C%20segunda%20parte", "share/?p=twitter&u=https%3A%2F%2Fwww.trimembracion.org%2Fessays%2Fhacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte&t=Hacia%20la%20primera%20Escuela%20Waldorf%2C%20segunda%20parte", "share/?p=gplus&u=https%3A%2F%2Fwww.trimembracion.org%2Fessays%2Fhacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte&t=Hacia%20la%20primera%20Escuela%20Waldorf%2C%20segunda%20parte", "javascript:history.go(-1)", null, "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation80", "gliederung", "gliederung", "themen", "themen", "glossar", "gliederung/vergleich", "essays", "gliederung/auswahlbibliographie", "gliederung/auswahlbibliographie", "bibliographie", "steiner/online", "steiner/einfuehrung", "steiner/biographie", "steiner/onlinegrundwerke", "institut", "institut", "institut/team", "institut/berichte", "institut/spenden", "institut/spenden", "institut/mitmachen", "gruppen", "veranstaltungen", "veranstaltungen", "netzwerk/referenten", "gruppen", "initiativen", "links", "netzwerk/profile", "netzwerk/orte", "kontakt", null, "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation17", "themen", "http://blog.dreigliederung.de/", null, "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation67", "sprachen", "https://ar.dreigliederung.de", "https://cz.dreigliederung.de", "https://www.tregrening.org/", "https://www.dreigliederung.de/", "https://www.threefolding.org/", "https://www.trimembracion.org/", "https://www.triarticulation.fr/", "https://www.tripartizione.it/", "https://lv.dreigliederung.de", "https://hu.dreigliederung.de", "https://www.driegeleding.org/", "https://www.tregrening.org/", "https://www.trimembracao.org/", "https://ru.dreigliederung.de", "https://www.tripla-structurare.org/", "https://www.trojclennost.org/", null, "themen/waldorf", "themen", "profile/rudolf-steiner", "publish/la-educacion-una-cuestion-social", "publish", "essays/que-es-una-asociaci%C3%B3n", "essays/la-apuesta-por-una-economia-asociativa", "essays/neurobiologia-sintetica", "profile/michael-kranawetvogl#artikel", "http://dreigliederung.us10.list-manage.com/subscribe?u=e539a7b4453e96bf763633e65&id=36ce5ec302", "http://dreigliederung.us10.list-manage.com/subscribe?u=e539a7b4453e96bf763633e65&id=36ce5ec302", "institut/spenden", "institut/spenden", "kontakt", "mailto:institut@dreigliederung.de", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation86", "https://ar.dreigliederung.de", "https://cz.dreigliederung.de", "https://www.tregrening.org/", "https://www.dreigliederung.de/", "https://www.threefolding.org/", "https://www.trimembracion.org/", "https://www.triarticulation.fr/", "https://www.tripartizione.it/", "https://lv.dreigliederung.de", "https://hu.dreigliederung.de", "https://www.driegeleding.org/", "https://www.tregrening.org/", "https://www.trimembracao.org/", "https://ru.dreigliederung.de", "https://www.tripla-structurare.org/", "https://www.trojclennost.org/", null, "themen", "themen/asociacion", "themen/globalizacion", "themen/ley-social-fundamental", "themen", "http://www.dreigliederung.de", "essays/hacia-la-primera-escuela-waldorf-segunda-parte#skipNavigation5", "sitemap", "agb-widerruf", "impressum-datenschutz", null, "#top"]}