{"title": "Los aceites esenciales como remedio natural", "author": "La Finestra Sul Cielo", "url": "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/24-los-aceites-esenciales-como-remedio-natural.html", "hostname": "lafinestrasulcielo.es", "description": "Uno de los muchos usos que podemos dar a los aceites esenciales es utilizarlos para los peque\u00f1os accidentes cotidianos que tan habitualmente son y tantas molestias nos producen.", "sitename": "lafinestrasulcielo.es", "date": "2012-11-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "-\n[Men\u00fa]\n-\n[PRODUCTOS](#) [Macrobi\u00f3tica](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/10-macrobiotica) [Bebidas](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/23-bebidas) [Desayunos, meriendas y endulzantes](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/34-desayunos-meriendas-y-endulzantes) [Snacks](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/46-snacks) [Pasta](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/58-pasta) [Legumbres, cereales, conservas y otros](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/68-legumbres-cereales-conservas-y-otros) [Refrigerados](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/88-refrigerados) [Higiene y cosm\u00e9tica bio](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/97-higiene-y-cosmetica)\n-\n[BEBIDAS VEGETALES](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/25-bebidas-vegetales)\n-\n[PLASTIC FREE](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/197-plastic-free)\n-\n[REFRIGERADO](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/88-refrigerados)\n-\n[MACROBI\u00d3TICA](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/10-macrobiotica)\n-\n[NOVEDADES](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/151-novedades)\n-\n[\u00daLTIMAS UNIDADES](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/350-ultimas-unidades)\n-\n[PROMOCIONES](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/107-ofertas-septiembre-productos-ecologicos)\nBlog navigation\nLos aceites esenciales como remedio natural\nUno de los muchos usos que podemos dar a los aceites esenciales es utilizarlos para los peque\u00f1os accidentes cotidianos que tan habitualmente son y tantas molestias nos producen.\nTeniendo en cuenta que seg\u00fan la gravedad del accidente es necesario ir al hospital o que es necesario que la respuesta delante de estos problemas sea siempre r\u00e1pida para evitar posibles efectos secundarios, vamos a hablar de las posibilidades curativas de algunos aceites esenciales como el de romero, lavanda, \u00e1rbol de t\u00e9 o lim\u00f3n.\nAceite de lavanda\nEs la reina de la aromaterapia ya que vale para cualquier cosa. Entre sus propiedades tenemos que es un buen cicatrizante, regeneradora de las c\u00e9lulas y por tanto de los tejidos, analg\u00e9sica, antis\u00e9ptica y antiinflamatoria. Es muy \u00fatil en quemaduras, heridas, cortes, rascadas, golpes, esguinces y picadas de insectos entre otros.\nAceite esencial de \u00e1rbol de t\u00e9\nEs un potente aceite esencial que despliega todo su poder contra las infecciones tanto a nivel preventivo como curativo. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n tiene un poder cicatrizante y curativo muy importante. Tambi\u00e9n es \u00fatil en ampollas, heridas, cortes, quemadas, infecciones postraum\u00e1ticas, picadas de insectos, etc\u2026\nAceite esencial de lim\u00f3n\nEl lim\u00f3n es un buen antihemorr\u00e1gico, antis\u00e9ptico, bactericida, astringente y cicatrizante. Tambi\u00e9n podemos utilizarlo para parar peque\u00f1as hemorragias o desinfectar heridas.\nAceite esencial de romero\nEl aceite esencial de romero es analg\u00e9sico, antis\u00e9ptico, estimulante circulatorio y cicatrizante. Nos servir\u00e1 para casos de golpes, heridas, esguinces, etc\u2026\n1842 Visitas Publicado en: 16/11/2012\nEntradas de blog relacionadas\n-\n[Cosm\u00e9tica natural sin al\u00e9rgenos de Argital](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/32-cosmetica-natural-sin-alergenos-de-argital.html)07/01/20131528 visitasNacida en Mil\u00e1n hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os, Argital se bas\u00f3 desde sus or\u00edgenes en la... [Leer m\u00e1s...](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/32-cosmetica-natural-sin-alergenos-de-argital.html)\n-\n[Preparar la piel en verano con cosm\u00e9tica natural](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/52-preparar-la-piel-en-verano-con-cosmtica-natural.html)30/04/20131495 visitasYa queda menos para el verano y con \u00e9l llegan las vacaciones. Vamos a la playa para descansar, relajarnos,... [Leer m\u00e1s...](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/52-preparar-la-piel-en-verano-con-cosmtica-natural.html)\n-\n[Ayuda a cuidar tu piel de las agresiones del sol](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/171-ayuda-a-cuidar-tu-piel-de-las-agresiones-del-sol.html)30/08/20161288 visitasEl verano suele ser un buen momento para descansar, bajar el ritmo y reconectar. Sin embargo, con mucha frecuencia,... [Leer m\u00e1s...](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/171-ayuda-a-cuidar-tu-piel-de-las-agresiones-del-sol.html)\n-\n[Truquitos bio para una piel perfecta](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/221-truquitos-bio-para-una-piel-perfecta-.html)13/04/20181282 visitasCutis radiante con la base de Arcilla Verde Argital. [Leer m\u00e1s...](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/221-truquitos-bio-para-una-piel-perfecta-.html)\n-\n[Alimentaci\u00f3n y cuidado para una piel seca](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/224-alimentacin-y-cuidado-para-una-piel-seca-.html)09/05/20181752 visitasUna de las claves principales para disfrutar de una piel sana, es prestar atenci\u00f3n a nuestra alimentaci\u00f3n. Evitar... [Leer m\u00e1s...](https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/224-alimentacin-y-cuidado-para-una-piel-seca-.html)", "language": null, "image": "https://www.lafinestrasulcielo.es/img/ybc_blog/post/natural-cosmetics-40049081920.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lafinestrasulcielo.es/es/tiendas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/b2b/", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/content/22-codigos-postales-congelado", "https://www.lafinestrasulcielo.es/", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/mi-cuenta", "javascript:void(0);", "//www.lafinestrasulcielo.es/es/carrito?action=show", "//www.lafinestrasulcielo.es/es/pedido", null, "#", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/10-macrobiotica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/12-algas-comestibles", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/13-amasake", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/21-cereales-en-grano-macrobiotica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/11-condimentos-macrobiotica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/16-miso", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/15-te-macrobiotica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/17-umeboshi", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/18-utensilios-de-cocina", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/14-varios", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/23-bebidas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/24-agua-de-coco", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/31-agua-de-mar", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/115-bebida-de-arroz", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/116-bebida-de-avena", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/118-bebida-de-quinoa", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/28-cafe-ecologico", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/209-sucedaneos-de-cafe", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/154-kombucha", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/27-refrescos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/30-te-frio", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/120-te-e-infusiones", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/29-zumos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/155-zumos-de-verduras", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/323-vino-cava-y-cervezas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/34-desayunos-meriendas-y-endulzantes", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/35-azucar-de-cana", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/241-butter-cups", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/312-dulces", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/42-bizcochos-y-tartaletas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/38-cereales-para-el-desayuno", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/37-chocolate", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/39-compota-y-pure-de-frutas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/40-cremas-para-untar", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/36-galletas-de-espelta", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/122-galletas-de-trigo", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/123-galletas-sin-gluten", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/44-halva", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/41-siropes-y-maltas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/46-snacks", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/49-aperitivos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/213-energy-balls", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/241-butter-cups", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/47-barritas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/50-bioice", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/48-caramelos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/149-cremas-vegetales-para-untar", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/51-tortitas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/52-pan-y-masas-italianas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/54-crackers", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/56-grisines", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/57-masas-italianas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/53-pan", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/55-tostaditas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/58-pasta", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/212-pasta-integral", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/66-pasta-de-centeno", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/59-pasta-de-espelta", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/60-pasta-de-trigo", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/67-pasta-hipocalorica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/148-pasta-sin-gluten", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/64-pasta-tricolor", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/68-legumbres-cereales-conservas-y-otros", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/70-otras-harinas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/72-levadura", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/73-legumbres", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/74-platos-precocinados", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/129-arroz-integral", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/131-amaranto-mijo-y-cebada", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/133-harina-de-espelta", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/134-harina-integral", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/135-quinoa-real", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/136-semola", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/137-trigo-sarraceno-y-bulgur", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/315-conservas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/210-arroz", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/75-frutos-secos-y-semillas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/77-fruta-deshidratada", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/76-frutos-secos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/125-semillas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/78-aceites-salsas-y-condimentos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/109-condimentos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/79-aceites", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/81-cremas-para-cocinar", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/80-pestos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/110-salsas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/82-vinagres", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/83-bebes-kids", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/85-bano-bebe", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/113-galletas-infantiles", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/86-higiene-infantil", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/114-pure", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/88-refrigerados", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/89-burgers", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/357-kombucha-komvida", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/90-mayonesas-y-lasanas-veganas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/91-proteinas-vegetales", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/351-proteina-animal", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/92-pasta-fresca-panzerotto", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/233-alternativas-vegetales-al-queso", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/352-quesos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/218-yogures-y-kefir", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/204-hummus", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/202-congelado", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/156-fruta-y-verdura", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/124-helados", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/193-platos-preparados", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/192-postres-congelados", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/206-complementos-alimenticios", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/95-suplementos-en-capsulas-y-comprimidos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/96-suplementos-en-polvo", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/207-miel-de-manuka", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/97-higiene-y-cosmetica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/126-aceite-corporal", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/100-antimosquitos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/101-arcillas", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/127-champu-y-jabon", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/99-cuidado-facial", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/128-cuidados-de-la-piel", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/98-higiene-bucal", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/104-limpieza-del-hogar", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/138-cuidado-y-lavado-de-la-ropa", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/105-basicos-del-hogar", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/106-cocina-y-bano", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/223-libros-de-cocina", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/25-bebidas-vegetales", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/197-plastic-free", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/88-refrigerados", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/10-macrobiotica", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/151-novedades", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/350-ultimas-unidades", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/107-ofertas-septiembre-productos-ecologicos", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/52-tips-finestra.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/69-otono.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/54-azucar.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/61-futuras-madres.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/63-para-ti.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/68-eventos.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/53-celiacos.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/55-macrobiotica.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/56-100-vegetal.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/64-la-radiografia.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/65-finestra-for-future-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/img/ybc_blog/post/natural-cosmetics-40049081920.jpg", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/author/14-la-finestra--sul-cielo", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/32-cosmetica-natural-sin-alergenos-de-argital.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/32-cosmetica-natural-sin-alergenos-de-argital.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/32-cosmetica-natural-sin-alergenos-de-argital.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/52-preparar-la-piel-en-verano-con-cosmtica-natural.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/52-preparar-la-piel-en-verano-con-cosmtica-natural.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/52-preparar-la-piel-en-verano-con-cosmtica-natural.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/171-ayuda-a-cuidar-tu-piel-de-las-agresiones-del-sol.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/171-ayuda-a-cuidar-tu-piel-de-las-agresiones-del-sol.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/171-ayuda-a-cuidar-tu-piel-de-las-agresiones-del-sol.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/221-truquitos-bio-para-una-piel-perfecta-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/221-truquitos-bio-para-una-piel-perfecta-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/221-truquitos-bio-para-una-piel-perfecta-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/224-alimentacin-y-cuidado-para-una-piel-seca-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/224-alimentacin-y-cuidado-para-una-piel-seca-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/category/62-piel-y-belleza.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/blog/post/224-alimentacin-y-cuidado-para-una-piel-seca-.html", "https://www.lafinestrasulcielo.es/es/content/17-politica-de-privacidad", "/10-macrobiotica", "/25-bebidas", "/46-snacks", "/34-desayunos-meriendas-y-endulzantes", "/52-pan-y-masas-italianas", "/58-pasta", "/68-legumbres-y-cereales", "/75-frutos-secos-y-semillas", "/78-aceites-salsas-y-condimentos", "/83-bebes-kids", "/88-fresco-y-congelado", "/93-nutricion-deportiva-y-superalimentos", "/97-higiene-y-cosmetica", "/104-limpieza-del-hogar", "/content/4-sobrenosotros", "/blog.html", "/content/8-envio-metodos-pago", "/content/16-condiciones-de-uso", "/content/17-politica-de-privacidad", "/ayuda", "/contactenos", "/content/2-aviso-legal", "/tiendas", "/content/1-calidad-y-seguridad", "https://www.facebook.com/lafinestrasulcielo", "https://twitter.com/LaFinestraSC", "https://www.youtube.com/channel/UCRS86NSHRaDk8X3-F6E5krA", "https://www.instagram.com/lafinestrasc/", "http://www.linkedin.com/company/la-finestra-sul-cielo-espa-a-s.l.", "tel:93 713 26 70", "mailto:ecommerce@lafinestrasulcielo.es"]}