{"title": "MEDICINA HOL\u00cdSTICA - Centro de Sanaci\u00f3n y Medicina Integrativa Dra. Ana Elena Ortiz Reparaz", "author": "Anaortiz", "url": "https://draanaortizreparaz.com/medicina-holistica/", "hostname": "draanaortizreparaz.com", "description": null, "sitename": "Centro de Sanaci\u00f3n y Medicina Integrativa Dra. Ana Elena Ortiz Reparaz", "date": "2016-11-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MEDICINA OFICIAL Y MEDICINA INTEGRATIVA COMPLEMENTARIA\nLa medicina Integrativa combina el tratamiento de la medicina oficial con las medicinas complementarias validadas cient\u00edficamente.\nLa Dra. Ortiz es experta en:\nAcupuntura\nOsteopat\u00eda\nTerapia Manual / Terapia Energ\u00e9tica\nMedicina Natural\nHipnosis / Sofrolog\u00eda\nDespu\u00e9s de estudiar la carrera de Medicina y Cirug\u00eda en el Hospital Cl\u00ednico de Barcelona, he estado trabajando en el Hospital General de Manresa en el servicio de cirug\u00eda, en el Hospital Cl\u00ednico de Barcelona como anestesista, en el servicio de Urgencias de varios ambulatorios, en el SEM y en la privada, y sigo trabajando en la actualidad como m\u00e9dico oficial, como m\u00e9dico en la Medicina Integrativa o complementaria es decir hol\u00edstica, para la curaci\u00f3n de los pacientes y el mantenimiento de la salud. La visi\u00f3n hol\u00edstica significa que se considera la persona como un todo.\nEntiendo la salud y la enfermedad desde el conocimiento de todas las Medicinas que he estudiado para dar una respuesta m\u00e1s eficaz y r\u00e1pida a la curaci\u00f3n.\nA trav\u00e9s de todas las Medicinas integrativas, reuniendo lo mejor y m\u00e1s eficaz de todas ellas, adquir\u00ed una experiencia cl\u00ednica al contemplar al ser humano como un todo completo integrativo y global. Con esta formaci\u00f3n m\u00e9dica voy hacia la curaci\u00f3n y bienestar del ser humano. Me form\u00e9 tambi\u00e9n en en el Envejecimiento con calidad de vida.\nLa Medicina Integrativa a\u00fana los tratamientos naturales m\u00e1s eficaces junto con otros procedentes de la medicina convencional para mayor beneficio del paciente. Y as\u00ed se llega a un tratamiento que lleve a una curaci\u00f3n lo m\u00e1s sana posible evitando efectos indeseables posibles.\nTeniendo en cuenta las necesidades del paciente cuando viene a visitarse conmigo, le hago un diagn\u00f3stico y un plan de tratamiento individualizado y \u00fanico para la persona. Un plan para conseguir la recuperaci\u00f3n de la salud utilizando las mejores terapias o tratamientos Este plan de tratamiento depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas de cada paciente y de sus necesidades y patolog\u00edas.\nUtilizamos diferentes t\u00e9cnicas y tratamientos, desde la medicina convencional hasta tratamientos m\u00e9dicos integrativos o combinaciones de ambas.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#forgot_panel", "#login_panel", "https://www.linkedin.com/in/dra-ana-elena-ortiz-reparaz-2a53711b/", "https://www.facebook.com/aortizreparaz", "https://www.instagram.com/nexusmed/", "https://twitter.com/DraAnaOrtiz", "https://www.youtube.com/channel/UClyXaRflQxvxhoSZgHiR6rQ", "https://draanaortizreparaz.com/dra-ana-elena-ortiz-reparaz/", "https://draanaortizreparaz.com/noticias/", "https://draanaortizreparaz.com/contacto/", "https://draanaortizreparaz.com/", "#", "/", "https://draanaortizreparaz.com/medicina-holistica/", "https://draanaortizreparaz.com/medicina-oficial/", "https://draanaortizreparaz.com/programa-avanzado-de-la-salud-y-bienestar-para-las-empresas/", "tel:938287475", "/", "https://draanaortizreparaz.com/medicina-holistica/", "https://draanaortizreparaz.com/medicina-oficial/", "https://draanaortizreparaz.com/programa-avanzado-de-la-salud-y-bienestar-para-las-empresas/", "https://draanaortizreparaz.com/dra-ana-elena-ortiz-reparaz/", "https://draanaortizreparaz.com/noticias/", "https://draanaortizreparaz.com/contacto/", "https://draanaortizreparaz.com/casos-clinicos/", "https://draanaortizreparaz.com/1371-2/", "/aviso-legal/", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "#", "/politica-de-cookies"]}