{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaindustria.es/web/wp-content/uploads/sites/2/2013/12/PACIENTES1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Los laboratorios regulan su relaci\u00f3n \ncon las asociaciones de pacientes\nFundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo \nTodo por un sue\u00f1oPACIENTES\nSEPTIEMBRE N\u00ba 11 \u25cf2008\n\u00bfFALTAN O SOBRAN\nM\u00c9DICOS EN ESPA\u00d1A?\u00bfFALTAN O SOBRANM\u00c9DICOS\nEN ESPA\u00d1A?SUMARIO\n\u00bfFaltan o sobran\nm\u00e9dicos en Espa\u00f1a?\nEspa\u00f1a se sit\u00faa a la cabeza\nde los pa\u00edses del\nmundo respecto al\nn\u00famero de m\u00e9dicospor cada 1.000 habitan-\ntes. Sin embargo, cada\nd\u00eda son m\u00e1s las comunidades aut\u00f3nomas que\naseguran tener un d\u00e9ficit de profesionales.8Ilustraci\u00f3n:Teresa G. Lemus\nPACIENTES\nEs una publicaci\u00f3n de\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 11222Reportaje\nAtenci\u00f3n en l\u00ednea\nLas nuevas aplicaciones tecnol\u00f3gicas est\u00e1n agilizando la ges-\nti\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a. Entre otras ventajas, ahorran tiempo\ny espacio y proporcionan al paciente una mayor comodidad.\n26Todo por un sue\u00f1o\nFundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo\nDesde que comenz\u00f3 su andadura, la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o\nDeseo ha hecho realidad los sue\u00f1os de cerca de 900 ni\u00f1os\ny ni\u00f1as con enfermedades cr\u00f3nicas o de dif\u00edcil diagn\u00f3stico.\n32Regula la relaci\u00f3n con las asociaciones\nNuevo C\u00f3digo \u00e9tico\nFARMAINDUSTRIA ha aprobado un C\u00f3digo Espa\u00f1olde Buenas Pr\u00e1cticas de Interrelaci\u00f3n de la Industria\nFarmac\u00e9utica con las Organizaciones de Pacientes.\nDIRECTOR\nHumberto Arn\u00e9s\nCOORDINACI\u00d3N DE REDACCI\u00d3N \nY PRODUCCI\u00d3N \nBeatriz Lozano y Juli\u00e1n Zabala\nEDITA \nFUNDACI\u00d3N FARMAINDUSTRIA\nSerrano, 116. 28006 MadridTel\u00e9fono: 91 515 93 50www.farmaindustria.esREALIZACI\u00d3N \nServimedia S.A.C/ Almansa, 6628039 MadridTel\u00e9fono: 91 545 01 00\nFax: 91 391 39 31\nE-mail: pacientes@servimedia.netwww.servimedia.es\nDIRECTOR GENERAL \nJos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez HuesaDIRECTOR DE PUBLICACIONES \nArturo San Rom\u00e1n\nJEFA DE PUBLICACIONES \nPaz Hern\u00e1ndez\nCOORDINACI\u00d3N \nMeritxell Tiz\u00f3n\nREDACCI\u00d3N \nPedro Fern\u00e1ndez, Cristina D\u00edaz,Luc\u00eda Carbajo, Cristina Mu\u00f1oz yAsier V\u00e1zquezDISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N \nTeresa Garrido\nPORTADA \nT. Garrido Lemus(A \u00darculo, con admiraci\u00f3n)\nFOTOGRAF\u00cdAS \nJorge Villa y Archivo Servimedia\nIMPRIME \nEspacio y Punto.Dep\u00f3sito Legal: M-35091-20054Opini\u00f3n\n14Movimiento Asociativo\n18Entrevista\nJos\u00e9 Mar\u00eda Casado,\npresidente de FARPE.\n30Breves40D\u00eda Mundial de la Osteoporosis\n42La vida en im\u00e1genes\n44Agenda\nCongreso Nacional de FACE.\n46En la Red\n47En Papel36Salud\nEpilepsia: mito y realidad\nCerca de 400.000 espa\u00f1oles conviven con la epilepsia, una\nenfermedad que afecta al sistema nervioso del cerebro pro-\nvocando descargas electr\u00f3nicas neuronales.\n3\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008Apesar de que actualmente todos\nsomos m\u00e1s comprensivos con\nlas enfermedades mentales, te-\nnemos por delante un largo ca-\nmino para que la sociedad, las familias e, inclu-so, nosotros mismos, aceptemos esta proble-m\u00e1tica desligada del estigma que supon\u00eda no\nhace mucho el asociar trastorno mental con lo-\ncura. De ah\u00ed mi contribuci\u00f3n a ese objetivo.\nLos trastornos de ansiedad m\u00e1s frecuentes sonlos siguientes:\nATAQUES DE P\u00c1NICO: Las personas sufren,\nsin\ncausa aparente, palpitaciones, ahogos, ma-\nreos, miedo a morirse\u2026\nAGORAFOBIA: Generalmente asociada al\ntrastorno\nde p\u00e1nico. Las personas afectadas\ntienen miedo y evitan las situaciones de las\ncuales es dif\u00edcil escapar: autopistas, puentes,grandes almacenes\u2026\nFOBIA SOCIAL: Miedo a ser juzgados por\notros. \nMiedo al rid\u00edculo, a hablar, a comer o in-\ncluso escribir si hay alguien cerca.\nANSIEDAD GENERALIZADA: Ansiedad in-\ntensa\ny persistente sin motivo aparente que ge-\nnera cansancio, irritabilidad, insomnio\u2026\nTRASTORNO OBSESIVO COMPULSIVO:\nIdeas, pensamientos, im\u00e1genes o impulsos re-\ncur\nrentes que pueden ir acompa\u00f1ados de ri-\ntuales como lavarse, contar, comprobar\u2026\nTRASTORNO POR ESTR\u00c9S POST -TRAU-\nM\u00c1TIC\nO:Estado de ansiedad derivado de vi-\nvencias\ndirectas o a trav\u00e9s de haber sido testi-\ngo o haber escuchado sucesos tales como ata-\nques terroristas, guerras, accidentes\u2026\nCuando hablamos de trastornos de ansiedad\nqueremos decir algo patol\u00f3gico que nos sobre-\npasa, pues ansiedad tenemos todos y es buenoque as\u00ed sea, ya que \u00e9sta nos ayuda a adaptar-\nnos a las situaciones de la vida.\nAs\u00ed pues, existe un denominador com\u00fan en\ntodos los trastornos que es el miedo. Miedo\nque percibimos amenazador y ante el cual nossentimos sin recursos para superarlo. Anteestas situaciones, en lugar de afrontarlas lasevitamos. Evitamos y evitamos hasta que, al\nfinal, solamente nos sentimos seguros en casa\ny, a\u00fan as\u00ed, tampoco.\nLos or\u00edgenes y las causas, aunque no se cono-\ncen del todo, pueden ser diversas: Una predis-\nposici\u00f3n gen\u00e9tica; alg\u00fan suceso traum\u00e1tico\nque no hemos podido superar; un entorno cer-cano desfavorable con padres muy autorita-\nrios, hiperexigentes o ansiosos; la carencia de\nafecto en la infancia; la infravaloraci\u00f3n, etc.Y\nclaro, a veces causas acumuladas hacen que\nal final explotemos y desarrollemos un trastor-no de ansiedad o varios.\nLas consecuencias las podemos advertir en el\nsentido de desarrollo de conductas de evita-\nci\u00f3n. Pensemos en una persona que sufre su\nprimer ataque de p\u00e1nico en un supermercado.\nSu reacci\u00f3n temerosa ser\u00e1 no volver a pisar\notro supermercado por miedo a que se le repi-ta el ataque y, si no se trata a tiempo, el miedo\nva ganando terreno, poco a poco el temor se\nva apoderando de la persona, lleg\u00e1ndose a\ntemer al propio miedo, anticipando situaciones\ntemidas, recordando experiencias vergonzan-tes\u2026 Es decir, la persona deja de vivir el pre-\nsente y se instala en el sentimiento de culpa\npor situaciones del pasado y en el miedo a epi-\nsodios futuros. A partir de aqu\u00ed, entramos en\nuna espiral de miedo, culpa, poca autoestima,\npreocupaci\u00f3n excesiva, aislamiento, depre-\nsi\u00f3n, insomnio, problemas laborales, familia-res, personales, que puede desembocar en una\nincapacidad para afrontar las situaciones nor-\nmales que en la vida a todos nos toca vivir.\nAnte este panorama de deterioro personal ga-\nlopante, los tratamientos m\u00e1s efectivos sebasan en combinar la medicaci\u00f3n con la psico-terapia y, dentro de \u00e9sta, lal\u00ednea cognitivo-conductual.\nAdem\u00e1s de buscar apoyo pro-\nfesional, es conveniente llevar\nuna vida saludable en todos\nlos \u00f3rdenes: comer de una manera sana, hacer\nejercicio, cuidar la mente... Dentro de esos\ncuidados nos puede ayudar el asistir a un\ngrupo de ayuda mutua y pertenecer a una aso-\nciaci\u00f3n en la que nos sintamos acogidos y\ncomprendidos.\nNosotros creemos que los grupos de ayuda\nmutua son beneficiosos porque obtenemosinformaci\u00f3n de lo que nos est\u00e1 pasando, nos\nanimamos y aprendemos unos de otros, en-\ncontrando apoyo, est\u00edmulo y comprensi\u00f3n.\nNos ayudan a superar el aislamiento, nos ofre-\ncen esperanza, nos escuchan, y eso nos per-mite un alivio emocional, etc.\nCon esa finalidad, desde 1995 funciona la\nAsociaci\u00f3n de Trastornos de Ansiedad\nGrupos de Ayuda Mutua (ATAGAM), que es\nuna entidad sin \u00e1nimo de lucro que tiene por\nobjetivos ofrecer informaci\u00f3n con el aseso-\nramiento de psic\u00f3logos voluntarios; crear ymantener grupos de ayuda mutua; realizar\ngrupos de terapia en colaboraci\u00f3n con tera-\npeutas voluntarios; promover cambios de ac-\ntitud hacia estos trastornos de los propios\nafectados, familiares y sociedad en general;intercambiar experiencias con otros grupos\nde otras comunidades y pa\u00edses; colaborar\ncon otras entidades privadas tanto en la sen-\nsibilizaci\u00f3n de los trastornos mentales como\nen su curaci\u00f3n; colaborar con las administra-\nciones p\u00fablicas en sus pol\u00edticas de salud\nmental, y participar en estudios, investigaci\u00f3nde nuevos tratamientos, etc.\nLa cuota que pagamos es de 15 euros al tri-\nmestre y de momento s\u00f3lo estamos en\nBarcelona y su provincia, pero nuestra inten-\nci\u00f3n es abarcar todo el territorio espa\u00f1ol.Gracias por colaborar con nosotros. \u25a0OPINI\u00d3N\nAntonio Fermoso \nPresidente de ATAGAM\nwww.ansietat.org\nLos trastornos de ansiedad\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 114Seg\u00fan un informe de la Alianza Europea para el Acceso a Medicamentos Seguros (EAASM), el 62 por \nciento de los medicamentos que se venden a trav\u00e9s de internet son falsos o no cumplen con los est\u00e1n-\ndares de calidad, mientras que el 95,6 por ciento de las farmacias virtuales operan de forma ilegal y, \nadem\u00e1s, el 90 por ciento vende medicamentos sin receta. Este informe de la EAASM, que se basa en el \nan\u00e1lisis de 122 p\u00e1ginas web de toda Europa, alerta a la poblaci\u00f3n sobre los riesgos de comprar medica-\nmentos por internet, puesto que no existen las garant\u00edas suficientes de que lo que se compra es el f\u00e1r-\nmaco real. En el documento tambi\u00e9n se recoge que s\u00f3lo el 38 por ciento de los medicamentos adquiri-\ndos en internet resultaron aut\u00e9nticos, y que, adem\u00e1s, de ellos el 16 por ciento proven\u00eda de importacio-\nnes ilegales de EEUU y un 33 por ciento no dispon\u00eda del prospecto informativo para el paciente, lo cual \nes una pr\u00e1ctica ilegal.Entre las personas\nque lean este art\u00ed-\nculo, las habr\u00e1\nquiz\u00e1s que no\nsepan qu\u00e9 es exactamente laenfermedad cel\u00edaca, y pue-\nden preguntarse en qu\u00e9 con-siste y qu\u00e9 dificultades supo-\nne. Otros, quiz\u00e1s son cel\u00edacos\nellos mismos o conviven o\nconocen entre sus familiares\no amigos a un cel\u00edaco.Comenzar\u00e9 explicando por\nqu\u00e9 un cel\u00edaco no es un enfer-\nmo, aunque en el libro que\nacabo de publicar \u201dTu hija es\ncel\u00edaca\u201c , s\u00ed describo la celiaqu\u00eda\ncomo enfermedad.Y explica-\nr\u00e9 donde pongo el matiz o porqu\u00e9 existe para m\u00ed una dife-\nrencia. Pero dir\u00e9 tambi\u00e9n que,\nen pleno siglo XXI, no acabo\nde comprender que padecer\nla enfermedad cel\u00edaca repre-sente un problema. S\u00ed lo fuepara quienes, como yo, vimosc\u00f3mo nuestra hija mayor,\nahora hace 30 a\u00f1os, con seis\nmeses pesaba lo mismo que\ncuando naci\u00f3 y que ning\u00fan\nm\u00e9dico era capaz de diagnos-ticar qu\u00e9 le ocurr\u00eda: Por qu\u00e9\nten\u00eda tantas diarreas, incluso\nalgunas con sangre; por qu\u00e9\nestaba tan triste y llorosa todo\nel tiempo; por qu\u00e9 ten\u00cca un ab-\ndomen tan abultado y unas\nextremidades tan raqu\u00ccticas,que no ten\u00cca ni fuerza para\nsostenerla.\nEn aquellos a\u00f1os no se diag-\nnosticaba la enfermedad cel\u00eda-\nca f\u00e1cilmente. Los ni\u00f1os, casial mes de nacer, empezaban a\ntomar una cucharadita de ce-\nreales en la toma de la noche\ny una papilla al d\u00eda, con frutas\ny cereales desde que cum-\npl\u00edan los tres meses.Y ah\u00ed em-\npezaban los verdaderos pro-blemas de los cel\u00edacos.\nLa celiaqu\u00eda es una intoleran-\ncia al gluten que se contiene\nen las harinas de trigo, cente-\nno, cebada y avena. Si no sedetecta a tiempo en quien pa-dece dicha intolerancia, lasconsecuencias pueden ser\nmuy graves. Desde la malnu-\ntrici\u00f3n que acarrea en los pri-\nmeros meses de vida (un ni\u00f1o\nque no asimile la alimentaci\u00f3nque se le va dando, atrofi\u00e1n-\ndosele cada vez mas las vello-\nsidades del intestino, puede\nllegar a padecer raquitismo),\nhasta problemas mucho m\u00e1s\nserios que pueden present\u00e1r-\nsele de mayor, en su intestinodelgado \u2013con consecuencias\nincluso letales\u2013, u otras deri-\nvaciones en dermatitis y otras\nconsecuencias. Por eso digo\nque cuando hablamos de ce-liaqu\u00eda estamos ante una en-\nfermedad que hay que saber\ndiagnosticar a tiempo para\nevitar males mayores.\nSin embargo, la celiaqu\u00eda es\nuna enfermedad muy llevade-\nra, pues no supone ning\u00fantipo de limitaci\u00f3n en la perso-\nna que la padece \u2013en cuanto a\nsu vida diaria se refiere\u2013, m\u00e1s\nall\u00e1 de un r\u00e9gimen de comi-\ndas que no contenga gluten.Por ello, me gusta afirmar queun cel\u00edaco no es un enfermo,pues no tiene que tomar nin-\ng\u00fan tipo de medicaci\u00f3n. Su\n\u00fanica medicina es no salirse\ndel r\u00e9gimen de alimentos sin\ngluten, reitero, que tendr\u00e1 quet o m a ral ol a r g od et o d as u\nvida.Y de ah\u00ed se deriva la im-\nportancia de un diagn\u00f3stico\ntemprano y bien hecho. Pues\nuna vez diagnosticada, la ce-\nliaqu\u00eda va a acompa\u00f1ar a esa\npersona toda su vida.Me gustaria poder hablar con\nmayor extensi\u00f3n y profundi-\ndad de cu\u00e1nto y c\u00f3mo de lle-\nvadero es convivir con un ce-\nliaco.Y animarle hasta con-vencerle de la trascendencia\nde cumplir su dieta. Quiz\u00e1s el\nlibro que acaba de ser publica-\ndo, \u201dTu hija es cel\u00ccaca\u201c , les\npueda ayudar en ello. Con esa\nintenci\u00f3n, y a petici\u00f3n del\nm\u00e9dico que diagnostic\u00f3 a mihija hace ya 30 a\u00f1os, lo acaba-\nmos de escribir. Cr\u00e9anme, hoy\nen d\u00eda, no tiene que ser nin-\ng\u00fan problema ser \u201dun cel\u00edaco\nmod\u00e9lico\u201c . \u25a0Un cel\u00edaco no es un enfermo\nIsabel Tocino\nEx ministra de Medio Ambiente\n5\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008Las enfermeda-\ndes reum\u00e1ti-\ncas no s\u00f3loafectan al pa-\nciente en el aspecto f\u00edsico,causando dolor e incapa-\ncitaci\u00f3n diaria, sino tam-\nbi\u00e9n a otros muchosniveles:\nA nivel psicol\u00f3gico, se pro-duce\nun rechazo a la enfer-\nmedad, entrando en un pro-ceso de no aceptaci\u00f3n de la\nmisma con resultado de baja\nautoestima y depresi\u00f3n.A nivel familiar, existe una\ngran falta de comprensi\u00f3n\nante la enfermedad y sus li-\nmitaciones, afectando gra-\nvemente las relaciones depareja.\nA nivel laboral, las enferme-\ndades\nreum\u00e1ticas son alta-\nmente incapacitantes, produ-ciendo constantes bajas labo-\nrales, con p\u00e9rdida de empleo\nen muchos casos.A nivel social, el dolor y la dis-\ncapacidad dificultan las rela-\nciones sociales, causando una\nseria incapacidad para la rea-\nlizaci\u00f3n de las actividades co-tidianas m\u00e1s sencillas.Consideramos que los m\u00e9di-cos de Atenci\u00f3n Primaria(AP) deber\u00edan contar con una\nmayor formaci\u00f3n respecto a\nlas enfermedades reum\u00e1ticas,\nlos medios diagn\u00f3sticos, los\ntratamientos y las opciones te-\nrap\u00e9uticas m\u00e1s apropiadas,\ncon lo que se conseguir\u00eda untratamiento m\u00e1s efectivo\ndesde el primer momento.\nDeben ser adem\u00e1s m\u00e1s sensi-\nbles, y tener objetivos de aten-\nci\u00f3n y seguimiento. Por otrolado, m\u00e1s de la mitad de los\nm\u00e9dicos de AP desconocen las\nrecomendaciones para el\nmanejo del dolor, seg\u00fan un\nestudio realizado por el\nArthritis Action Group (AAG)\ncon la colaboraci\u00f3n del Labo-ratorio PFIZER, presentado\nen el Congreso Anual Euro-\npeo de Reumatolog\u00eda, en\n\u00c1msterdam.\nLa valoraci\u00f3n que los pacien-tes reum\u00e1ticos tienen de los\nm\u00e9dicos de atenci\u00f3n prima-\nria, es bastante negativa,\npuesto que en la mayor\u00eda de\nlos casos, tarda en derivar al\nenfermo al especialista co-\nrrespondiente y, en muchasocasiones, prescribe una me-\ndicaci\u00f3n inadecuada que con-\nlleva habitualmente un\nempeoramiento de su salud,\nal producir da\u00f1os en sus \u00f3r-ganos vitales.Otro grave problema asociadoa las enfermedades reum\u00e1ti-cas es el diagn\u00f3stico tard\u00edo,\ncon casos en los que pasan va-\nrios a\u00f1os hasta que el pacien-\nte es diagnosticado correcta-\nmente y recibe el tratamientoadecuado, lo que conlleva que\nse tarde mucho en obtener re-\nsultados frente al dolor y la\nenfermedad. De ah\u00ed la impor-\ntancia de acudir al m\u00e9dico de\nfamilia ante los primeros s\u00edn-\ntomas y que el enfermo seaderivado al reumat\u00f3logo lo\nantes posible.\nExisten diversas creencias\nerr\u00f3neas respecto a estas en-\nfermedades, como que elreuma es cosa de personas\nmayores o que en los lugares\nlluviosos y fr\u00edos hay m\u00e1s en-\nfermos reum\u00e1ticos. Algunas\nde las patolog\u00edas reum\u00e1ticas\nno est\u00e1n consideradas como\ninvalidantes, cuando las per-sonas que las padecen s\u00ed se\nencuentran incapacitadas\npara las labores diarias m\u00e1s\nsencillas, y no digamos ya\npara desarrollar un trabajo.La sociedad en general consi-\ndera las enfermedades reum\u00e1-\nticas poco importantes, sin\ntener en cuenta que somos ya\nm\u00e1s de 8 millones de espa\u00f1o-\nles (103 millones de europeos)\nlos afectados, y que estas pa-tolog\u00edas suponen el 33 por\nciento de las consultas de AP,\ny son causa del 50 por ciento\nde las incapacidades laborales.\nSe prev\u00e9, adem\u00e1s, que estascifras aumenten en los pr\u00f3xi-mos a\u00f1os, debido al pro-gresivo envejecimiento de lapoblaci\u00f3n.\nEl objetivo principal de la\nConfederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nPacientes Reum\u00e1ticos es\nmejorar la calidad de vida ybienestar de las personas afec-\ntadas por estas enfermedades,\ny lograr una atenci\u00f3n de cali-\ndad, para lo que se requiere:\n- La creaci\u00f3n de servicios de\nReumatolog\u00eda en todos los\nHospitales.\n- Potenciar la coordinaci\u00f3n\nentre\nla asistencia primaria y\nespecializada.- Establecer protocolos que\npermitan el diagn\u00f3stico pre-coz de las enfermedades reu-\nm\u00e1ticas.\n- Garantizar la igualdad de\noportunidades para todos los\nciudadanos con indepen-\ndencia de su procedencia\ngeogr\u00e1fica.\n- Favorecer el acceso a los tra-\ntamientos\nadecuados.\n- Promover los servicios derehabilitaci\u00f3n y fisioterapia.\n- La creaci\u00f3n de equipos mul-tidisciplinares.\n- El acceso a pruebas diagn\u00f3s-\nticas y tratamientos a nivel de\natenci\u00f3n primaria.\n- El reconocimiento de las en-\nfermedades reum\u00e1ticas como\nprioritarias con recursossuficientes.\nTodas estas necesidades po-\ndr\u00edan formar parte de un\nfuturo Plan Estrat\u00e9gico de las\nEnfermedades Reum\u00e1ticas,m\u00e1s que justificado, ya queOPINI\u00d3N\nReivindicaciones de los pacientes reum\u00e1ticos\nCarmen S\u00e1nchez\nVicepresidenta de la Confederaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola de Pacientes Reum\u00e1ticos\nwww.confepar.com\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 116ES NOTICIA\nson las enfermedades cr\u00f3-\nnicas m\u00e1s frecuentes y las\nque mayor impacto producen\nsobre la calidad de vidarelacionadas con la salud en\nsu aspecto f\u00edsico, por delante\nde las pulmonares y las\ncardiacas.\nCONFEPAR, que actualmenteest\u00e1 integrada por 48 de lasm\u00e1s destacadas asociacionesde enfermos de toda Espa\u00f1a,\nact\u00faa como una estructura\ncapaz de representar a todoslos afectados, independiente-\nmente de la patolog\u00eda reum\u00e1-\ntica que padezcan, en las rei-\nvindicaciones de sus necesida-\ndes que precisen el apoyo detodo un colectivo.La primera entrevista con elMinisterio de Sanidad y\nConsumo, celebrada el 28 de\nenero del presente a\u00f1o, seencamin\u00f3 a la elaboraci\u00f3n\nde un Plan Estrat\u00e9gico de\nlas Enfermedades Reum\u00e1-\nticas y, en los sucesivos en-\ncuentros, contamos con quese consiga un acuerdo parahacer efectivo este planestrat\u00e9gico.\nEsperamos que con el es-\nfuerzo de todos los colectivosafectados, de la adminis-\ntraci\u00f3n y de la sociedad en\ngeneral, lleguemos a situar\na las enfermedades reu-\nm\u00e1ticas en el lugar que lescorresponde. \u25a0La Fundaci\u00f3n RetinaEspa\u00f1a,\nque preside\nLuis Palacios, acaba deincorporarse oficial-mente como miembro\nasociado a la organiza-\nci\u00f3n Retina Interna-\ncional, una entidad de\n\u00e1mbito mundial que en-globa a los colectivos\nnacionales relaciona-\ndos con las enfermeda-\ndes distr\u00f3ficas de la\nretina.Joaqu\u00edn Barraquer Mo-ner ha sido reconocido\u201cPersonalidad Sanita-\nria del A\u00f1o\u201d por su\ndestacada labor oftal-\nmol\u00f3gica, tanto en el\ncampo cl\u00ednico como\ndocente e investigador,\ndentro de los premioscreados por Ediciones\nMayo. Barraquer es\npresidente electo de la\nSociedad Espa\u00f1ola de\nOftalmolog\u00eda y profe-sor honorario de 11\nuniversidades.\nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nContra el C\u00e1ncer ha\nnombrado presidenta a\nIsabel Oriol D\u00edaz de Bus-tamante, quien desem-\npe\u00f1aba el cargo de vice-\npresidenta desde 2007 .\nOriol se incorpor\u00f3 como\nvoluntaria a la AECC a\ntrav\u00e9s de su fundaci\u00f3n\ncient\u00edfica, como directo-ra general para el desa-\nrrollo de la l\u00ednea de pro-\ngramas de promoci\u00f3n e\nimpulso a la investiga-\nci\u00f3n oncol\u00f3gica.La asociaci\u00f3n que pre-side Juana Mar\u00eda del\nMolino ha sido reco-\nnocida con la distin-ci\u00f3n de honor que\nanualmente entrega la\nAcademia Espa\u00f1ola\nde Dermatolog\u00eda y Ve-\nnereolog\u00eda. Con este\ngalard\u00f3n, la Academia\nreconoce la labor lle-vada a cabo por la\nasociaci\u00f3n de pacien-\ntes, precisamente en\nel quince aniversario\nde su fundaci\u00f3n.\nLUIS\nPALACIOS\nPresidente de\nla Fundaci\u00f3n\nRetina Espa\u00f1aISABEL ORIOL\nD\u00cdAZ DE\nBUSTAMANTE\nPresidenta\nde la Asociaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola contra\nel C\u00e1ncer (AECC)\nJOAQU\u00cdN\nBARRAQUER\nMONER\nPresidente de laSociedad Espa\u00f1olade Oftalmolog\u00edaJUANA\nMAR\u00cdA DEL\nMOLINO\nPresidenta\nde Acci\u00f3n Psoriasis\n7\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008REPORTAJE LA SITUACI\u00d3N DE LA PROFESI\u00d3N M\u00c9DICA EN ESPA\u00d1A\n\u00bfFaltan o sobran\nm\u00e9dicos en Espa\u00f1a?\nSeg\u00fan las cifras oficiales, Espa\u00f1a se sit\u00faa a la ca-\nbeza de los pa\u00edses del mundo en cuanto al n\u00famero\nde m\u00e9dicos por cada 1.000 habitantes. Sin embargo,\ncada d\u00eda son m\u00e1s las comunidades aut\u00f3nomas que\naseguran tener un d\u00e9ficit de profesionales. Los\nsectores implicados analizan esta situaci\u00f3n y pro-\nponen soluciones para mejorar el sistema.Ilustraci\u00f3n:Teresa G. Lemus\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 118De acuerdo con la Orga-\nnizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial(OMC), en nuestro pa\u00eds hay\n203.305 m\u00e9dicos que atienden a untotal de 44.708.000 personas. Esta cifra\nnos sit\u00faa a la cabeza de los pa\u00edses del\nmundo en cuanto al n\u00famero de m\u00e9di-\ncos (3,8) disponibles por cada 1.000 ha-\nbitantes, junto con Grecia (4,9), B\u00e9lgica(4) e Italia (3,8).\nUn primer an\u00e1lisis de estos datos\nhace suponer que, en Espa\u00f1a, la de-\nmanda de m\u00e9dicos est\u00e1 cubierta con\nla propia oferta nacional, es decir, quecontamos con un n\u00famero de profe-\nsionales espa\u00f1oles suficiente para ga-\nrantizar la atenci\u00f3n sanitaria sin nece-\nsidad de importar, a priori, profesio-\nnales de fuera.\nNo obstante, cada d\u00eda son m\u00e1s las\ncomunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olasque se ven obligadas a importar m\u00e9-\ndicos del extranjero para paliar la ca-\nrencia de profesionales sanitarios.\nComo ejemplo, se puede citar\nCatalu\u00f1a, comunidad que solicit\u00f3 aprincipios de este a\u00f1o al Ministerio de\nTrabajo e Inmigraci\u00f3n la contrataci\u00f3n\nde 962 m\u00e9dicos y personal de enfer-\nmer\u00eda no comunitario, lo que repre-\nsenta dos tercios del total de solicitu-\ndes presentadas por todas las comu-\nnidades aut\u00f3nomas.Tambi\u00e9n hay re-giones que, como Madrid, han opta-\ndo por solicitar la apertura de nuevas\nfacultades de Medicina para paliar ese\nd\u00e9ficit que, aseguran, tiene el sistema.\nEsta carencia de facultativos a la\nque apelan las Administraciones,contrasta por tanto con los datos ofi-\nciales y nos hace preguntarnos qu\u00e9\nest\u00e1 ocurriendo en nuestro pa\u00eds con\nla profesi\u00f3n m\u00e9dica.\nJuan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn es\nel Secretario general de la Orga-\nnizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) ,que representa a los facultativos es-pa\u00f1oles. Seg\u00fan explica, no hay quehablar de un problema de oferta,\nsino de demanda no regulada, im-\nprevista o no planificada, en el que\nintervienen diversos factores. \u201cLos\ndatos demuestran que en Espa\u00f1a te-\nnemos muchos m\u00e9dicos_asevera_.\nEsto nos plantea una duda: \u00bfqu\u00e9 ha\nocurrido para que hace unos a\u00f1os\nsobraran facultativos y ahora digan\nque hacen falta?\u201d .\nRodr\u00edguez Send\u00edn atribuye la falta de\nfacultativos, en primer lugar, a unamala distribuci\u00f3n. \u201cNo hay ning\u00fan me-\ncanismo de distribuci\u00f3n \u2014explica\u2014, y\nsi en estos momentos por ejemplo so-bran anestesistas en un hospital de\nMadrid, no existe ning\u00fan mecanismopara poder atraerlos y redirigirlos a\notros lugares donde s\u00ed existe deman-\nda de este tipo de especialistas\u201d .\n\u201cEsto se agrava a\u00fan m\u00e1s \u2014conti-\nn\u00faa explicando\u2014 teniendo en cuenta\nque tenemos 17 mercados sanitarios\nbien diferenciados y que no se reco-\nnocen entre ellos. No s\u00f3lo no tienenning\u00fan tipo de coordinaci\u00f3n en mate-\nria de recursos humanos, sino que\ntienen unas diferencias de salario ex-\ntraordinariamente llamativas. A esto\ntambi\u00e9n hay que a\u00f1adir que no exis-te una carrera profesional com\u00fan que\npermita que no tengamos que empe-\nzar de nuevo si nos cambiamos de co-\nmunidad aut\u00f3noma\u201d .\nEduardo Vilad\u00e9s ,Defensor del\nUsuario del Sistema P\u00fablico de\nSalud de La Rioja, comparte estaopini\u00f3n y afirma que \u201cel n\u00famero glo-\nbal de m\u00e9dicos en Espa\u00f1a por habi-\ntante es suficiente, lo que pasa es que\nest\u00e1 mal distribuido. No est\u00e1n distri-\nbuidos de manera arm\u00f3nica ni entrelas comunidades ni entre lo privado y\nlo p\u00fablico. A nivel general es suficien-\nte, pero en especialidades es induda-\nble que en algunas faltan y m\u00e1s en\nunas comunidades que en otras, por-\nque las mismas no tienen una distri-\nbuci\u00f3n homog\u00e9nea\u201d .\nCarlos Paredes , miembro del\n...\n...\u201cEl n\u00famero global de\nm\u00e9dicos por habitante es\nsuficiente. Lo que pasa esque est\u00e1 mal distribuido\u201d\nEDUARDO VILAD\u00c9S \nDefensor del Usuario del Sistema \nP\u00fablico de Salud de La Rioja\nE S P A \u00d1 AE S T \u00c1AL AC A B E Z AD E\nLOS PAISES DESARROLLADOS\nEN N\u00daMERO DE M\u00c9DICOS, CON\nUNA MEDIA DE 3,8 POR CADA\n1.000 HABITANTES\n...\u201cNo se trata de un\nproblema de ofertasino de demanda noregulada, imprevistao mal planificada\u201d\nJUAN JOS\u00c9 RODR\u00cdGUEZ SEND\u00cdN\nSecretario general de la Organizaci\u00f3n \nM\u00e9dica Colegial (OMC)9\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008comit\u00e9 ejecutivo de la Asociaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola de Pediatr\u00eda , una de las es-\npecialidades m\u00e1s afectadas por estas\ncarencias, tambi\u00e9n se manifiesta en el\nmismo sentido. \u201cNo es que falten m\u00e9-\ndicos en el pa\u00eds \u2014asegura\u2014, sino que\nla distribuci\u00f3n de los especialistas es\nmala. La mayor\u00eda de los pediatras\natienden a 1.000 ni\u00f1os de media, cuan-\ndo lo ideal seria 800 \u00f3 900.Y esto sedebe a varios factores: la fuga de pro-\nfesionales a otros pa\u00edses; la fuga entre\nautonom\u00edas \u2014porque hay unas dife-\nrencias de salarios enormes\u2014; el sis-\ntema de jubilaciones; el incremento dela demanda asistencial, y algo que nose tiene en cuenta: la demanda de pro-\nfesionales que existe por parte de la\nsanidad privada\u201d .\nPrecariedad laboral\nEn opini\u00f3n del secretario general de\nla OMC, la salida de los m\u00e9dicos de la\nsanidad p\u00fablica se debe, sobre todo,\na la precariedad laboral que rodea en\nla actualidad a los profesionales, mu-chos de los cuales llevan a\u00f1os con\ncontratos de interinidad y sin poder ni\nsiquiera optar a una plaza p\u00fablica. \u201c A\nnadie le interesa tener la profesi\u00f3n de\n\u2018sustituto de\u2019. El sistema espa\u00f1ol se haabastecido en los \u00faltimos a\u00f1os con\n...\u201cHabr\u00eda que homologar\nlas retribuciones con el\nresto de Europa, porque\nen esto estamos a la cola\u201d\nCARLOS PAREDES\nMiembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de \nla Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00edaPortugal, el destino preferido\nHace ahora diez a\u00f1os, Xoan G\u00f3mez deci-\ndi\u00f3 abandonar su Galicia natal y emigrar\na Portugal, pa\u00eds donde actualmente ejer-ce la medicina. Seg\u00fan explica, tom\u00f3 estadecisi\u00f3n cansado de la precariedad labo-\nral que rodea a la profesi\u00f3n en Espa\u00f1a.\n\u201cAnte la falta de estabilidad en el empleo,decid\u00ed buscarme la vida y emigrar a\nPortugal, un pa\u00eds donde me han dado\nprecisamente lo que no me ofrec\u00edan enEspa\u00f1a: estabilidad, satisfacci\u00f3n profesio-\nnal y proyecci\u00f3n de futuro. No era una\ncuesti\u00f3n de dinero, porque es mentiraque aqu\u00ed se cobre m\u00e1s. Vine buscando\notras cosas\u201d.\nJunto a \u00e9l, han sido muchos los m\u00e9dicosque en los \u00faltimos a\u00f1os han decididoemigrar al pa\u00eds vecino para ejercer su\nprofesi\u00f3n. Tantos, que Portugal se ha\nconvertido en el pa\u00eds extranjero conmayor n\u00famero de facultativos espa\u00f1oles\nen activo \u2014en total, entre 1.800 y 2.000\nde los 8.000 m\u00e9dicos que ejercen fuera\u2014,seguido de Inglaterra, Italia, los pa\u00edses\nn\u00f3rdicos y Estados Unidos.\nEl grueso de los facultativos lleg\u00f3 entrelos a\u00f1os 1998 y 2004, cuando se produjoun verdadero \u201cboom\u201d de emigraci\u00f3n de\nlos profesionales sanitarios. Como ejem-plo, basta citar los datos de laOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC),\nseg\u00fan los cu\u00e1les s\u00f3lo entre los a\u00f1os 2000y 2004 se emitieron un total de 4.150 cer-tificados para trabajar fuera.\nXoan G\u00f3mez, que en la actualidad presi-\nde la Asociaci\u00f3n de Profesionales de la\nSalud Espa\u00f1oles en Portugal (APSEP) ,\ntiene claro cu\u00e1l fue el motivo de esta ava-lancha emigratoria: la mala planificaci\u00f3nsanitaria por parte de la Administraci\u00f3n\nespa\u00f1ola. \u201cNo es que sobraran m\u00e9dicos\nen Espa\u00f1a \u2014asegura\u2014, sino que laAdministraci\u00f3n actu\u00f3 guiada por un es-\np\u00edritu economicista, primando m\u00e1s la\nparte econ\u00f3mica que la buena atenci\u00f3n ola estabilidad laboral\u201d.Alejandro Prada , presidente de la\nAsociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Residentes en laComunidad de Madrid (AMIRCAM) ,\ncomparte este an\u00e1lisis y asegura que, en\nEspa\u00f1a, la situaci\u00f3n de los m\u00e9dicos no es\nbuena. \u201cCuando terminas la residencia\u2014explica\u2014, a pesar de la falta de m\u00e9dicos\nno tienes contratos muy halag\u00fce\u00f1os y los\ncontratos basura siguen existiendo. Estoprovoca que la gente se canse y busqueun destino donde tenga m\u00e1s estabilidad y\ndonde te traten mejor\u201d.El presidente de APSEP a\u00f1ade otro moti-vo: el mayor reconocimiento que, en\nPortugal, se tiene hac\u00eda los profesionales.\u201cAqu\u00ed gozamos de un mayor reconoci-miento como profesionales, no s\u00f3lo por\nparte de la Administraci\u00f3n sino de los\npropios pacientes y de la poblaci\u00f3n en ge-neral. Creo que en Espa\u00f1a hay una des-\nautorizaci\u00f3n de la figura del profesional\nde la salud que, de momento y afortuna-damente, aqu\u00ed no se da\u201d, asevera.\nXoan G\u00f3mez tambi\u00e9n se refiere a lo que\ndenomina \u201csatisfacci\u00f3n profesional\u201d paraexplicar los motivos que le llevaron a\nemigrar. \u201cPara la Administraci\u00f3n espa\u00f1o-\nla \u00e9ramos meros peones, n\u00fameros, quehac\u00edamos el trabajo. No se preocupabanni de nuestra preparaci\u00f3n ni de nuestra\nformaci\u00f3n continua. En Portugal esto es\ndiferente y se da mucha importancia a laformaci\u00f3n de los profesionales\u201d, explica.\nA pesar de estar a gusto en el pa\u00eds donde\nactualmente trabaja, Xoan G\u00f3mez asegu-ra que tanto \u00e9l como muchos de los m\u00e9di-\ncos que ejercen en el extranjero estar\u00edan\nencantados de volver a Espa\u00f1a. El proble-ma radica, a su juicio, en las condicionesque se les propongan para volver.\nEn su opini\u00f3n, para recuperar a \u201ctoda esa\n...\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1110un 30 por ciento de gente que no\nten\u00eda trabajo definitivo ni estabilidad\nen el empleo.Y esto ha tenido un\nefecto tremendo\u201d .\nCarlos Paredes comparte esta opi-\nni\u00f3n y cree que, por lo menos, \u201cha-\nbr\u00eda que homologar las retribuciones\ncon el resto de Europa, porque esta-\nmos a la cola\u201d .\nPor su parte, Alejandro Prada,p r e -\nsidente de la Asociaci\u00f3n de\nM\u00e9dicos Residentes en la Co-\nmunidad de Madrid (AMIRCAM) ,\naboga por consolidar a la gente conplazas fijas. \u201cHay personas que tienen40 \u00f3 50 a\u00f1os y siguen trabajandocomo interinas, sin unos trienios ni ca-rrera profesional. Habr\u00eda que crear\npuestos estables, indefinidos. Sacar\nm\u00e1s ofertas de empleo p\u00fablico y dar-nos unas buenas condiciones a los\nm\u00e9dicos para que nos quedemos aqu\u00ed.\nPorque ahora mismo, tenemos la sen-\nsaci\u00f3n de que le estamos sacando las\ncasta\u00f1as del fuego a la Administraci\u00f3n.\nCon dobles turnos, viendo a 70 pacien-\ntes en cinco horas, con consultas detres minutos... Hay que plantarse y\ndecir que las cosas no pueden seguir\nas\u00ed. Porque al final todo sale adelante\nporque la gente trabaja mucho y es\nmuy profesional. Cosas que no est\u00e1nprecisamente valoradas por las admi-\nnistraciones p\u00fablicas\u201d .\nEn su opini\u00f3n, tambi\u00e9n habr\u00eda que\nincentivar los puestos menos atracti-\nvos. \u201cCreo que esa podr\u00eda ser una de\nlas posibles soluciones\u201d , asegura, \u201cpor-\nque el d\u00e9ficit de m\u00e9dicos se da sobre\ntodo en determinadas especialidades\ny provincias donde es menos atracti-\nvo trabajar. Se deber\u00edan hacer m\u00e1s\natractivos estos lugares, con\nincentivos econ\u00f3micos o de otro tipo.Es una medida que ya se est\u00e1 hacien-do, por ejemplo, en Murcia, y que ha\npropiciado que muchos m\u00e9dicos de\nValencia y otras provincias de alrede-\ndor vayan a trabajar all\u00ed\u201d .\nAnte esta situaci\u00f3n, se plantea la\nduda de si los pacientes se ven afecta-\ndos por la precariedad en la que pare-ce vivir la profesi\u00f3n m\u00e9dica.\nEulalia Garc\u00eda , vicepresidenta de la\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9rgicos\na Alimentos y L\u00e1tex (AEPNAA), ex-\nplica que la situaci\u00f3n actual no tiene su\nreflejo en una mala atenci\u00f3n al\n...\nIlustraci\u00f3n:Teresa G. Lemusgente que est\u00e1 fuera y en la que el Estado\nse ha gastado mucho dinero en forma-\nci\u00f3n\u201d, tendr\u00eda que haber, por un lado, unconcurso-oposici\u00f3n serio y con condicionescre\u00edbles. \u201cDeben dejarse de interinidades y\nsustituciones y conseguir\u00edan que mucha\ngente que est\u00e1 fuera y no tiene un contratoestable vuelva\u201d.\nCaso distinto es el de los profesionales que\ntienen una plaza fija en el extranjero. \u201cLosque tenemos una plaza fija en alg\u00fan pa\u00eds\nde la Uni\u00f3n Europea, dif\u00edcilmente vamos a\nvolver a Espa\u00f1a para estudiar de nuevo ypresentarnos a una oposici\u00f3n, cuando ya\ntenemos un puesto en el pa\u00eds de residencia\ny m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia profesio-nal. Para estos profesionales, pedimos eldistrito \u00fanico. As\u00ed como ya existe un distri-\nto \u00fanico para la Universidad o como ya te-\nnemos una moneda \u00fanica europea, deber\u00edahaber un concurso de traslados a nivel de\nla Uni\u00f3n Europea al que nos pudi\u00e9ramos\nacoger. \u00bfQue tienen d\u00e9ficit de m\u00e9dicos?Pues que no vayan a buscarlos a\nS u d a m \u00e9 r i c aoal o sp a \u00ed s e sd e lE s t e .Q u es e\npongan a trabajar y apliquen un concursode traslados, para que la gente que acrediteque es funcionaria en los pa\u00edses a los que\nha emigrado puede volver a Espa\u00f1a\u201d.\n...\u201cA pesar de la falta de\nm\u00e9dicos no hay contratos\nmuy halag\u00fce\u00f1os y eso hace\nque la gente se vaya fuera\u201d\nALEJANDRO PRADA\nPresidente de la Asociaci\u00f3n de \nM\u00e9dicos Residentes de la Comunidad \nde Madrid (AMIRCAR)11\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008paciente por parte del profesional,\nsino en otros aspectos como el au-\nmento de las listas de espera o el tiem-\npo de las visitas. \u201cNosotros lo que s\u00edestamos notando\u201d , afirma, \u201ces que hay\nuna falta tremenda de m\u00e9dicos y,\nen concreto, de especialistas en\nAlergolog\u00eda que es lo que nos intere-\ns a .S il a Organizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud (OMS) calcula que se necesita\nun alerg\u00f3logo por cada 50.000 habi-tantes, la cifra que tenemos en Espa\u00f1a,\nen el mejor de los casos, es de uno por\ncada 100.000 ciudadanos.Teniendo en\ncuenta que la alergia afecta a alrede-\ndor de un 20 por ciento de la pobla-ci\u00f3n, los datos son desoladores\u201d .\nRafael Arana, director de la\nFundaci\u00f3n para la Diabetes ,c o m -\nparte esta opini\u00f3n. \u201cHay que destacarque la percepci\u00f3n que tienen los pa-cientes del trato de los m\u00e9dicos es po-\nsitiva, de aprobado para arriba. Las\nquejas que nos transmiten est\u00e1n rela-\ncionadas con el tiempo de las visitas,\nlas listas de espera, la falta de espe-\ncialistas en endocrinolog\u00eda... No con\nel trato en consulta\u201d .\nPosibles soluciones\nAmbos comparten tambi\u00e9n su opi-\nni\u00f3n sobre la posibilidad de que las\ncomunidades aut\u00f3nomas importenm\u00e9dicos del extranjero para paliar la\ncarencia de facultativos.\n\u201cQue vengan m\u00e9dicos especialistas\nde fuera me parece correcto siempre\nque lleguen con una formaci\u00f3n equi-\nparable a la recibida aqu\u00ed\u201d , asegura la\npresidenta de APENAA. \u201cLo que hayque garantizar son unos m\u00ednimos en\ncuanto a formaci\u00f3n y contenidos. Que\npor prisa no se vaya a prescindir de\nasegurar unos m\u00ednimos en la forma-\nci\u00f3n y en la calidad de estos profesio-nales.Y eso es responsabilidad de laAdministraci\u00f3n, que no puede poner\na trabajar delante del paciente a una\npersona que viene de fuera si antes\nno se ha hecho un reciclaje o una\nadaptaci\u00f3n, por lo menos en cuantoa la terminolog\u00eda de los medicamen-\ntos que se utilizan aqu\u00ed y en cuanto a\nlos programas inform\u00e1ticos que se\nutilizan en la atenci\u00f3n al paciente y en\nla gesti\u00f3n sanitaria\u201d .\nRafael Arana comparte esta opini\u00f3n\ny cree que lo importante es que el pa-ciente reciba una atenci\u00f3n sanitaria\u201cbuena y en tiempo debido\u201d . \u201cSi la per-\nsona que est\u00e1 facilitando la asistenciao la informaci\u00f3n est\u00e1 bien formada, lanacionalidad no importa\u201d , asegura.\nAsimismo, dice que lo importante es\nque se est\u00e9 buscando una soluci\u00f3n\npara paliar la escasez de facultativos.\n\u201cMover ficha ya es positivo\u201d , afirma.\nPor su parte, los facultativos creen\nque importar m\u00e9dicos extranjeros noes la soluci\u00f3n a los problemas que\nafectan a la sanidad p\u00fablica. \u201cLas me-\ndidas a adoptar son muchas \u2014expli-\nca el secretario general de la Orga-\nnizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial, Juan Jos\u00e9Rodr\u00edguez Send\u00edn\u2014, porque las cau-\nsas no son \u00fanicas. Por eso a m\u00ed me\nduele especialmente que se diga que\nse van a homologar t\u00edtulos a \u2018gog\u00f3\u2019 oque se van a abrir cuatro facultades\nde Medicina, porque se pueden fabri-\ncar todos los m\u00e9dicos que se quiera\npero si no quieren los puestos de tra-\nbajo que se les ofrecen, el problemasigue igual\u201d .\nEn la misma l\u00ednea, el representante\nde la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda,\nCarlos Paredes, advierte que a la hora\nde llevar a cabo homologaciones, no\nse puede aceptar todo. \u201cCon el nivel\nque tiene el MIR espa\u00f1ol, no podemosdejar que empiece a trabajar gente\ns\u00f3lo porque tenga el t\u00edtulo\u201d , afirma.\nLo que s\u00ed tienen claro todos los sec-\ntores implicados es que, para cambiar\nla situaci\u00f3n, es necesario llevar a caboun abordaje integral que debe de\n...\u201cQue vengan m\u00e9dicos de\nfuera nos parece\ncorrecto siempre que\ntengan una formaci\u00f3n\nequiparable a la de aqu\u00ed\u201d\nEULALIA GARC\u00cdA\nVicepresidenta de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Al\u00e9rgicos a Alimentos  \ny L\u00e1tex (AEPNAA) \n...\u201cLo importante es que el\npaciente tenga una buenaatenci\u00f3n. Si la persona\nest\u00e1 bien formada da igual\nla nacionalidad que tenga\u201d\nRAFAEL ARANA\nDirector de la Fundaci\u00f3n \npara la Diabetes...\nLOS PACIENTES CRITICAN\nLA FALTA DE PROFESIONALES,\nSOBRE TODO ESPECIALISTAS,\nDE LOS QUE ADOLECE\nEL SISTEMA\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1112hacer la autoridad sanitaria coordina-\nda con el resto de comunidades.\n\u201cHay que adoptar medidas a nivel\nnacional \u2014explica EduardoVilad\u00e9s\u2014,y el sitio donde se puede iniciar el di\u00e1-\nlogo es el Consejo Interterritorial del\nSistema Nacional de Salud, porque las\ndecisiones que all\u00ed se adopten son las\nque inciden directamente, en lo bueno\ny en lo malo, en la atenci\u00f3n que se da\na los pacientes\u201d .\n\u201cEl ministro de Sanidad y Consumo\nya ha ofrecido ese pacto\u201d , contin\u00faaJuan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. \u201c Ahora\nhay que ver si la aceptaci\u00f3n aparente\nque tiene la propuesta va a ser efecti-va, porque mucho me temo que\nnadie se atreve a decir que no a un\npacto as\u00ed pero que va a ser dif\u00edcil lle-\nvarlo a la pr\u00e1ctica\u201d .\nEl acuerdo al que hace referencia el\nresponsable de la OMC es la pro-\npuesta que ha hecho el ministroBernat Soria de alcanzar un granPacto por la Sanidad y que se acept\u00f3en el Consejo Interterritorial que tuvo\nlugar en el mes de julio.\nDicho pacto incluir\u00eda la construcci\u00f3n\nde una pol\u00edtica com\u00fan de recursoshumanos para definir las necesida-\ndes, planificaci\u00f3n y el desarrollo pro-\nfesional. Seg\u00fan afirm\u00f3 el ministro,\n\u201clos profesionales son, a la vez que\nactores, la herramienta del Estado\npara garantizar y mejorar la salud de\nlos espa\u00f1oles, como depositarios que\nson del conocimiento y como respon-\nsables de la asignaci\u00f3n de recursos.Por eso tambi\u00e9n quiero extender aellos los principios de participaci\u00f3n,seguridad y calidad que constituyenla columna vertebral de nuestro pro-\nyecto de Gobierno\u201d .\nEl secretario general de la OMC\ntambi\u00e9n aboga, como soluci\u00f3n, por\nllevar a cabo cambios estructurales.\n\u201cHay que identificar los puestos que\ntienen m\u00e1s dificultades para motivar-los e incentivarlos mejor.Tambi\u00e9n es\nnecesario conocer la realidad. No se\nsabe el n\u00famero de m\u00e9dicos que fal-\ntan ni d\u00f3nde hay m\u00e1s necesidades\nporque no se quiere, porque mecanis-mos para conocerlo s\u00ed que hay\u201d .\u25a0\nMERITXELL TIZ\u00d3N \nmtizon@servimedia.net\nN\u00famero total de m\u00e9dicos por\ncada 100.000 habitantes en 2006\n600\nLOS M\u00c9DICOS ABOGAN POR\nINCENTIVAR LOS PUESTOS\nMENOS ATRACTIVOS CON\nINCENTIVOS ECON\u00d3MICOS\nY OTRAS MEJORAS500\n400\n300\n200\n100\n0\nMelillaOCDECeuta\nCastilla-La ManchaAsturiasMurcia\nExtremaduraAndaluc\u00edaCanariasGalicia\nCdad. ValencianaBaleares\nMedia nacionalRioja\nCatalu\u00f1a\nCastilla y Le\u00f3nPa\u00eds VascoCantabriaNavarraMadridArag\u00f3n\nFuente: Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC)Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) \nPlaza de las Cortes, 11 \n28014 Madrid \nwww.cgcom.org \n91 431 77 80 \nDefensor del Usuario del \nSistema P\u00fablico de La Rioja \nC/ Gran V\u00eda, 45. 1\u00baA \n26005 Logro\u00f1o \nwww.riojasalud. es \n941 21 35 69 \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda \nC/ Aguirre 1- bajo derecha \n28009 Madrid \nwww.aeped.es  \n91 435 49 16 \nAEPNAA \nAvda. del Manzanares, 58. Local 1. \n28019 Madrid \nwww.aepnaa.org \n91 560 94 96 \nFund aci\u00f3n para la Diabetes \nC/ Prado, 4. 1\u00baB \n28014 Madrid \nwww.fundaciondiabetes.org \n91 360 16 40 \n13\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008MOVIMIENTO ASOCIATIVO\nFUNDACI\u00d3N ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE\nM\u00d3JATE POR LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE\nPor iniciativa de la Fundaci\u00f3n\nEsclerosis M\u00faltiple (FEM) y con la\ncoordinaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1olapara la Lucha contra la Esclerosis M\u00faltiple\n(FELEM), se celebr\u00f3, el 13 de julio en dife-rentes piscinas y playas de Espa\u00f1a, la XI\nedici\u00f3n de la campa\u00f1a \u201cM\u00f3jate por la\nEsclerosis M\u00faltiple\u201d . El objetivo de esta ini-\nciativa era ayudar a los enfermos y a sus fa-miliares, as\u00ed como apoyar la investigaci\u00f3n\nde esta enfermedad.\nEn esta edici\u00f3n las comunidades partici-pantes fueron Catalu\u00f1a, Madrid, Pa\u00edsVasco, Islas Baleares, Castilla y Le\u00f3n,\nValencia y Arag\u00f3n. El alcalde de Madrid,\nAlberto Ruiz Galard\u00f3n, y el juez de la\nAudiencia Nacional Baltasar Garz\u00f3n (patro-no y vocal de la FEM) apoyaron el acto de\npresentaci\u00f3n celebrado en el Centro\nDeportivo Municipal de La Elipa, en Madrid.\nJunto a ellos, estuvieron tambi\u00e9n presen-\ntes el doctor Rafael Arroyo, neur\u00f3logo del\nHospital Cl\u00ednico San Carlos, y personajes\ndel mundo del deporte y de la cultura.\nFEDERACI\u00d3N ASEM\nFIRMAS PARA\nINSTAURAR EL D\u00cdANACIONAL\nLa Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nEnfermedades Neuromuscu-\nlares (Federaci\u00f3n ASEM), coinci-\ndiendo con los actos de su XXV ani-\nversario, ha iniciado los tr\u00e1mites\npara la declaraci\u00f3n por parte de la\nAdministraci\u00f3n Central del \u201cD\u00eda\nNacional de las Patolog\u00edasNeuromusculares\u201d . Uno de los re-\nquisitos es la presentaci\u00f3n de fir-\nmas avalando la solicitud. Para ello,\nha habilitado una p\u00e1gina web\n(www.firmasonline.com) para efec-\ntuar firmas on-line. El d\u00eda elegido es\nel 15 de noviembre.\nASOCIACI\u00d3N FONTILLES\nPRIMER CENTENARIO\nLa asociaci\u00f3n valenciana\nde lucha contra la lepra\nFontilles ha iniciado la prepa-raci\u00f3n de los actos conme-\nmorativos de su primer cen-tenario \u2014que tendr\u00e1 lugar en\nenero de 2009\u2014, con la orga-\nnizaci\u00f3n de diversas activida-\ndes culturales, entre ellas ex-\nposiciones, edici\u00f3n de publi-caciones y la celebraci\u00f3n de\nun simposio.\nFontilles comenz\u00f3 sus acti-\nvidades en 1902, pero no fue\nhasta 1909 cuando abri\u00f3 lasinstalaciones de un sanatorio\npara acoger a enfermos.\nDesde su fundaci\u00f3n, ha aten-\ndido s\u00f3lo en Espa\u00f1a a m\u00e1s\nde 2.600 pacientes.Entre las iniciativas con-\nmemorativas del centenariose encuentra la organizaci\u00f3n\nde una exposici\u00f3n que se\ninaugurar\u00e1 en Valencia enenero y recorrer\u00e1 las princi-\npales ciudades de Espa\u00f1a,\npara dar a conocer el pasa-\ndo, el presente y el futuro de\nla entidad.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1114La Federaci\u00f3n Espa-\n\u00f1ola de Fibrosis\nQu\u00edstica ha elaborado unDVD de nutrici\u00f3n parapersonas que padecen\nesta patolog\u00eda.\nLos cocineros espa\u00f1o-\nles Ferr\u00e1n Adri\u00e1, Dar\u00edo\nBarrio, Mario Sandoval y\nKoldo Royo han colabo-rado desinteresadamen-\nte en el proyecto, cuyo\nobjetivo es que los afec-\ntados y sus familias co-nozcan sus necesidades\nnutricionales y sean ca-\npaces de cubrirlas me-\ndiante algunos ejemplos\nde sencillas recetas y\npr\u00e1cticos consejos. En lacreaci\u00f3n del DVD tam-\nbi\u00e9n han participado m\u00e9-\ndicos especialistas.>>Curso de voluntariado. AFANOC\nDelegaci\u00f3n deTarragona. La delegaci\u00f3n\ntarraconense\nde la Associaci\u00f3 de Nens\namb C\u00e0ncer (AFANOC) imparti\u00f3, los d\u00edas\n18 y 21 de junio, un curso de formaci\u00f3n\npara voluntarios titulado \u201cVoluntariado\ndomiciliario: ni\u00f1os enfermos y familia\u201d.\nActualmente, el equipo de volunta-\nriado de AFANOC presta servicio los\n365 d\u00edas del a\u00f1o, de 10 de la ma\u00f1a-\nna a nueve de la noche,en la primera planta del\nHospital Materno-infan-\ntil de la Vall d\u2019Hebron de\nBarcelona, y en el hospital\nde d\u00eda del mismo centro.\n>>Excursi\u00f3n a Valencia. Grupo\nJuventud de ADEMADRID. El Grupo\nJuventud\nde la Asociaci\u00f3n de Diab\u00e9ticos\nde Madrid (ADEMADRID) organiz\u00f3, losd \u00ed a s1 ,2y3d ea g o s t o ,u n aexcursi\u00f3n a\nValencia. La actividad, dirigida a los j\u00f3ve-\nnes de la entidad, incluy\u00f3 un recorrido\npor el casco hist\u00f3rico y por la Ciudad de\nlas Artes y las Ciencias, as\u00ed como una vi-sita al Oceanogr\u00e1fico y otras actividades\nde car\u00e1cter l\u00fadico.\n>>D\u00eda del Paciente de Hemoglo-\nbinuria Parox\u00edstica Nocturna\n(HPN). Fundaci\u00f3n FEDER. El 30 de\njunio\nse celebr\u00f3 el d\u00eda del paciente de\nesta enfermedad rara que altera las\nc\u00e9lulas formadoras de la sangre entor-\npeciendo su funci\u00f3n en el organismo y\nprovocando, entre otros muchos s\u00ednto-\nmas, una gran fatiga y anemia. El acto,organizado por la Fundaci\u00f3n FEDER de\nInvestigaci\u00f3n, ten\u00eda como fin, a trav\u00e9s\nde unas jornadas socio-sanitarias, mos-\ntrar la realidad de una patolog\u00eda que\nsupone el deterioro de la calidad de vida\ndel paciente y acabar con el desconoci-\nmiento social que existe sobre ella.FEDERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE FIBROSIS QU\u00cdSTICA\nDVD DE NUTRICI\u00d3N PARA PERSONAS\nCON FIBROSIS QU\u00cdSTICA\nFUNDACI\u00d3N ALZHEIMER ESPA\u00d1A\nACUERDO DE COLABORACI\u00d3N PARAFORMAR A PROFESIONALES Y FAMILIAS\nLa Fundaci\u00f3n Alzheimer Espa\u00f1a y el Instituto Europeo de Salud y Bienestar\nSocial firmaron en julio un acuerdo de colaboraci\u00f3n para la formaci\u00f3n de\nprofesionales y familiares en la atenci\u00f3n a estos enfermos. Seg\u00fan el mismo, losmiembros de la fundaci\u00f3n participar\u00e1n en foros de debate, becas, publicaciones\ny cursos de formaci\u00f3n, promovidos por el Instituto Europeo. Con la firma de este\nacuerdo, ambas instituciones se proponen la organizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de acti-\nvidades de inter\u00e9s social, tanto para profesionales de la salud como para pacien-tes y familiares. La asistencia global al enfermo de alzh\u00e9imer comprende tanto\nuna atenci\u00f3n sanitaria especializada como una asistencia social y afectiva.\nFEFOC\nPROGRAMA MAR\u00cdA\nAURELIA CAPMANY\nLos d\u00edas 9 y 16 de junio tuvo\nl u g a r ,e nl as e d ed el a\nFundaci\u00f3n contra el C\u00e1ncer\n(FEFOC) en Barcelona, la terceraedici\u00f3n del programa \u201cMar\u00eda\nAurelia Capmany\u201d , una iniciativa\ndirigida a mujeres que han tenido,\no tienen, riesgo de desarrollar un\nc\u00e1ncer de mama.LUCHA CONTRA EL ALZH\u00c9IMER\nNACE LA FUNDACI\u00d3N\nPASQUAL MARAGALL\nEl ex presidente de la Generalitat de\nCatalu\u00f1a, Pasqual Maragall, presidi\u00f3,\na finales de junio, el acto de presentaci\u00f3n\nde la Fundaci\u00f3n Pasqual Maragall, entidadque nace con el objetivo de convertirse en\nuna entidad l\u00edder en investigaci\u00f3n en en-\nfermedades neurodegenerativas, en espe-\ncial del alzh\u00e9imer. Maragall fue presiden-\nte de la Generalitat de 2003 a 2006.15\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008MOVIMIENTO ASOCIATIVO\nASOCIACI\u00d3N PUNTO OMEGA\nPRIMER N\u00daMERO DE LA REVISTA\n\u201cONG PUNTO OMEGA\u201d\nLa asociaci\u00f3n Punto Omega pre-\nsent\u00f3 el 10 de julio el primer n\u00fa-\nmero de la revista \u201cONG PuntoOmega\u201d , en un acto destinado a losmedios de comunicaci\u00f3n y en el que\nestuvieron presentes la concejal de\nServicios Sociales del Ayuntamiento\nde M\u00f3stoles, Vanesa Mart\u00ednez, y el\npresidente de esta entidad sin \u00e1nimo\nde lucro, Fructuoso de Castro.\nDurante su intervenci\u00f3n, VanesaMart\u00ednez destac\u00f3 la labor\nsocial que desde hace 24\na\u00f1os desempe\u00f1a esta ONG.\nPor su parte, De Castro expli-c\u00f3 a los asistentes que la pu-\nblicaci\u00f3n nace para dar a cono-\ncer sus programas sociales y el tra-\nbajo que desarrollan los 150 profesio-\nnales que trabajan en ellos. Adem\u00e1s,\naprovech\u00f3 para pedir a los medios su\ncolaboraci\u00f3n en esta labor de difusi\u00f3n.\nFUNDACI\u00d3N AEDEM\nTORNEO A FAVOR DE LA\nESCLEROSIS M\u00daLTIPLE\nEl pasado 12 de julio se celebr\u00f3 en el Benalup Golf &\nCountry Club, en C\u00e1diz, elVII torneo ben\u00e9fico a favor\nde la Fundaci\u00f3n AEDEM y la Federaci\u00f3n de Asociaciones\nde Esclerosis M\u00faltiple de Andaluc\u00eda (FEDEMA), con gran\n\u00e9xito de p\u00fablico. En total, participaron 68 jugadores tantoespa\u00f1oles como extranjeros. Los beneficios obtenidos en\nel torneo ben\u00e9fico ser\u00e1n destinados a ofrecer servicios es-\npecializados a afectados de esclerosis m\u00faltiple de todo el\npa\u00eds a trav\u00e9s del portal web de AEDEM y de publicacio-\nnes especializadas.ASOCIACI\u00d3N PARKINSON MADRID\nCAMPA\u00d1A \u201cSABEMOS\nC\u00d3MO AYUDARTE\u201d\nLa Asociaci\u00f3n Parkinson Madrid ha firmado un conve-\nnio con el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid\ny el Grupo COFARES, en colaboraci\u00f3n con Obra SocialCaja Madrid, fruto del cual las m\u00e1s de 2.800 farmacias de\nla regi\u00f3n disponen de material de sensibilizaci\u00f3n sobre elp\u00e1rkinson. Gracias a la campa\u00f1a, titulada \u201cSabemos\nc\u00f3mo ayudarte\u201d , todo aquel que solicite medicaci\u00f3n espe-\nc\u00edfica sobre la enfermedad ser\u00e1 obsequiado por el farma-\nc\u00e9utico con un tr\u00edptico en el que se le informar\u00e1 no s\u00f3lo\nsobre la patolog\u00eda, sino tambi\u00e9n sobre las posibles v\u00edaso soluciones para mejorar la calidad de vida de los pa-\ncientes, como es darse de alta en la Asociaci\u00f3n Parkinson\nMadrid, ya que en ella encontrar\u00e1 servicios de atenci\u00f3n\nsocial, sanitaria y psicol\u00f3gica y podr\u00e1 disponer de tera-\npias de rehabilitaci\u00f3n como la fisioterapia, la logopedia,\nlos masajes, la hidroterapia o la musicoterapia.\nEn total, han sido editados 60.000 tr\u00edpticos y 3.000 car-\nteles que han sido repartidos por el grupo COFARES conel objetivo de dar a conocer la existencia de entidades de\napoyo sobre la enfermedad de p\u00e1rkinson y los servicios\nque se ofrecen a pacientes, cuidadores, familiares y so-\nciedad en general.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1116>>Adolescentes y drogas.\nFundaci\u00f3n ACAI\u2014TLP . La Fundaci\u00f3n\nPrivada\nde Ayuda a la Investigaci\u00f3n del\nTrastorno L\u00edmite de la Personalidad or-\nganiz\u00f3, el 2 de julio, una conferencia ti-\ntulada \u201cAdolescentes y drogas. Consumo\ny repercusiones\u201d. La misma, corri\u00f3 a\ncargo del psic\u00f3logo Josep Llu\u00eds Matal\u00ed,\ncoordinador de la Unidad de Adoles-centes y Drogas del Hospital de Sant\nJoan de D\u00e9u de Barcelona. Tras la confe-\nrencia, se hizo entrega de los premios del\n\u201cI Concurso Literario Portal sin-limi-\nte.net\u201d, en el que han participado perso-\nnas de todo el mundo\n>>Estudio sobre la esclerosis\nm\u00faltiple. Federaci\u00f3n de Asocia-\nciones de Esclerosis M\u00faltiple deAndaluc\u00eda (FEDEMA). La federaci\u00f3n an-\ndaluza \nha presentado los resultados del\nproyecto \u201cAtenci\u00f3n social, estudio de ne-cesidades y costo socio-laboral de la es-\nclerosis m\u00faltiple y otras enfermedades\nsimilares\u201d. Este proyecto ha estado sub-\nvencionado por la Obra Social de Caja\nMadrid y servir\u00e1 de apoyo para el de-\nsarrollo de programas relacionados conla atenci\u00f3n a los afectados por esta enfer-\nmedad y con la Ley de Dependencia.\n>>I Regata de vela adaptada.\nFundaci\u00f3n Respiralia. El pasado 3\nde\nagosto la fundaci\u00f3n particip\u00f3, junto\ncon la Federaci\u00f3n Balear de Deportes\npara Personas con Discapacidad, en la\nI Regata de Vela Adaptada. El acto esta-\nba organizado por USP\nFundaci\u00f3n \u00c1lex, Fundaci\u00f3n\nEcomar y el Club de Vela\ndel Puerto de Andratx.\nGracias a esta iniciativa,\nm\u00e1s de 30 chicos y chicas\ndisfrutaron de un d\u00eda inol-\nvidable en el mar.ORGANIZA FECMA\nENCUENTRO DE\nASOCIACIONESFEDERADAS\nLa Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nde C\u00e1ncer de Mama\n(FECMA) celebr\u00f3, los d\u00edas\n11 y 12 de julio, un encuen-\ntro en Zaragoza coinci-\ndiendo con la Exposici\u00f3n\nInternacional. El objetivo\ndel mismo era que las mu-\njeres que integran la enti-\ndad pudieran conocerse\ndesde un plano personal\ny social y entender qu\u00e9\nhace cada una por mejo-\nrar la atenci\u00f3n que reciben\nlas mujeres con c\u00e1ncer de\nmama. En el encuentro partici-\nparon 62 mujeres.\nFUNDACI\u00d3N THEODORA\nOCHO A\u00d1OS DE TRABAJO EN ESPA\u00d1A\nLa Fundaci\u00f3nTheo-dora ha cumplido\nocho a\u00f1os de trabajo enEspa\u00f1a, tiempo en el\nque m\u00e1s de 200.000\nni\u00f1os ingresados en los20 hospitales en los que\ntrabaja esta entidad han\ndisfrutado de sus \u201cdoc-\ntores sonrisa\u201d .\nEsta fundaci\u00f3n, que\nnaci\u00f3 en Suiza en 1993,\ntrabaja en Espa\u00f1a desdeel a\u00f1o 2000 con el objeti-\nvo de aliviar el sufrimien-\nto de los ni\u00f1os hospitali-\nzados. Para ello, organi-\nza y sufraga las visitasque cada semana hacen\nlos 26 \u201cdoctores sonrisa\u201d\nde Espa\u00f1a a ni\u00f1os de\nAlicante, Granada, La\nCoru\u00f1a, M\u00e1laga,Toledo,Santiago de Compostela\ny Vigo. Este a\u00f1o, por pri-\nmera vez, se acercar\u00e1n a\nlos peque\u00f1os ingresados\nen Barcelona, Elche,Ferrol, Las Palmas,\nTenerife y Sevilla.\nLos \u201cdoctores sonrisa\u201d\nson artistas profesiona-\nles que reciben una for-maci\u00f3n espec\u00edfica duran-\nte la cual adquieren los\nconocimientos necesa-\nrios para trabajar en el\n\u00e1mbito hospitalario.\nEFMA\nJORNADA PARA\nPACIENTES\nLa European Federation of\nNeurological Associations\n(EFMA) celebr\u00f3, el 26 de agosto enMadrid, una jornada de pacientes\nen el marco del Congreso de\nNeurolog\u00eda.\nEl acto ten\u00eda como objetivo con-\ncienciar a los m\u00e9dicos de la necesi-dad de que exista una buena coo-\nperaci\u00f3n entre \u00e9stos y las asociacio-\nnes de pacientes. En la jornada par-\nticiparon pacientes, cuidadores yprofesionales de la salud.\nLemus17\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008ENTREVISTAENTREVISTA\n\u201cSin nosotros, el conocimiento\nde la retinosis pigmentaria\nno ser\u00eda ni la d\u00e9cima parte\u201d\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA CASADO\nPRESIDENTE DE LA FEDERACI\u00d3N DE ASOCIACIONES\nDE RETINOSIS PIGMENTARIA DE ESPA\u00d1A (FARPE)\nP\u00e9rdida de visi\u00f3n lateral y sensaci\u00f3n de oscuridad en momentos de poca luminosidad\nson algunos de los s\u00edntomas de la retinosis pigmentaria, una enfermedad degenera-tiva que afecta a 15.000 espa\u00f1oles. La FARPE lleva 18 a\u00f1os trabajando para que deje\nde ser una gran desconocida, tanto a nivel profesional como social.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1118\u00bfEn qu\u00e9 consiste exactamente la\nretinosis pigmentaria?\nCuando hace 20 a\u00f1os se comenz\u00f3 a diag-\nnosticar m\u00e1s en profundidad, se ten\u00eda la\nidea de que la retinosis pigmentariaera\nuna enfermedad similar a las ya conoci-\ndas. Pero se ha ido descubriendo que los\nmismos s\u00edntomas en la funci\u00f3n visual no\nse corresponden con las mismas deficien-cias en las estructuras del ojo, o que los\nmismos defectos gen\u00e9ticos no dan igua-\nles s\u00edntomas ni las mismas problem\u00e1ti-\ncas en las estructuras de la retina. Hay va-\nrios tipos y cada uno se manifiesta y evo-luciona de una manera particular. Por eso,\ndefinirla es complejo.\nPero, de modo gen\u00e9rico, se llama as\u00ed\na un grupo de enfermedades degenera-\ntivas de la retina en las que las c\u00e9lulas fo-\ntorreceptoras (conos y bastones) van de-\njando de realizar las funciones de reco-gida de las se\u00f1ales luminosas exteriores\nal ojo y de transform\u00e1dolas de las mis-\nmas, mediante procesos qu\u00edmicos, en\nse\u00f1ales el\u00e9ctricas que puedan conducir-\nse a trav\u00e9s de las diferentes capas de laretina hasta el nervio \u00f3ptico.\n\u00bfEvoluciona de la misma manera en\ntodos los pacientes?\nCada afectado tiene una evoluci\u00f3n espe-\ncial, desde el diagn\u00f3stico hasta los pro-\ncesos de degeneraci\u00f3n y p\u00e9rdida de lafuncionalidad visual.\n\u00bfC\u00f3mo se manifiesta la enfer-\nmedad?\nEn cada ojo hay alrededor de 110 millo-\nnes de c\u00e9lulas bastones que se encuen-\ntran ocupando gran parte de la retina,\ndesde su periferia hacia el centro, y unos\n10 millones de c\u00e9lulas conos que est\u00e1n\norganizadas en la parte central de la\nmisma. Las c\u00e9lulas bastones act\u00faan en\nsituaciones de poca luminosidadambiental y realizan, principalmente,funciones de reconocimiento de entor-nos amplios y difusos, posicion\u00e1ndonosen el paisaje visual. Las c\u00e9lulas conos ac-\nt\u00faan en situaciones de buena ilumina-\nci\u00f3n y realizan, b\u00e1sicamente, funciones\nvisuales de percepci\u00f3n de los detalles y\nde los colores.\nLa evoluci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es la p\u00e9rdi-\nda de la funcionalidad de las c\u00e9lulas bas-tones (disminuci\u00f3n del campo visual pe-\nrif\u00e9rico que hace que no percibamos ob-\njetos o personas que pasan o est\u00e1n en\nlos laterales de nuestra posici\u00f3n; y la\nadaptaci\u00f3n lenta a los cambios de lumi-nosidad ambiental, sobre todo cuando\nsalimos o entramos a casa), conservan-\ndo en buen estado la parte central de la\nretina durante muchos a\u00f1os. Sin embar-\ngo, el s\u00edntoma m\u00e1s alarmante es lo que\nllamamos \u201cceguera nocturna\u201d , que con-\nsiste en que al atardecer, amanecer o en\nun momento del d\u00eda en el que se oscu-rece el ambiente, nuestra percepci\u00f3n es\nde noche cerrada, sin notar los l\u00edmites de\nobjetos o personas.\nLo m\u00e1s com\u00fan es que el primer diag-\nn\u00f3stico, si no hay antecedentes familia-res, sea hacia los 25 \u00f3 35 a\u00f1os, debido a\nque ya es muy notable la falta de las c\u00e9-\nlulas bastones. El proceso degenerativo\npuede durar muchos a\u00f1os, pero todas\nlas retinosis pigmentarias llegan, en\nambos ojos, a una situaci\u00f3n de ceguera\nlegal, con un campo visual inferior a 10grados centrales y una agudeza\u201cEN CADA PACIENTE\nLA ENFERMEDAD\nEVOLUCIONA\nDE MANERAESPECIAL\u201d\n...19\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008inferior a un d\u00e9cimo. En la fase final\nde la enfermedad se llega a la situaci\u00f3n\nde percepci\u00f3n difusa de luminosidad.\n\u00bfA cu\u00e1ntas personas afecta? \u00bfPuede\nhaber muchos enfermos que desco-\nnozcan por falta de informaci\u00f3n?\nSeg\u00fan las estad\u00edsticas que manejamos,\nafecta a unas 15.000 personas enEspa\u00f1a. Adem\u00e1s, hemos de considerar\nque es una enfermedad hereditaria, por\nlo que se calcula que, tambi\u00e9n en\nEspa\u00f1a, habr\u00e1 alrededor de 600.000 por-\ntadores. De hecho, el 80 por ciento de lasenfermedades degenerativas de retina\nson hereditarias y transmisibles a las ge-\nneraciones futuras. Por eso, es importan-\nte su divulgaci\u00f3n y la de sus primeros\ns\u00edntomas o signos de alerta.\nTambi\u00e9n es conocida como el s\u00edn-\ndrome del t\u00fanel. \u00bfPor qu\u00e9?\nLa evoluci\u00f3n m\u00e1s normal de la enferme-\ndad es que se vayan muriendo las c\u00e9lu-\nlas bastones y que el campo visual,\ncomo consecuencia de ello, se vaya ce-rrando hacia el centro. Esta situaci\u00f3n\nhace que nuestra visi\u00f3n sea similar a\ncuando miramos por un tubo y tenemos\nun acercamiento a la realidad como en\nc\u00edrculos. Lo mismo ocurre cuando,\ndesde dentro de un t\u00fanel, miramos hacia\nel exterior.\n\u00bfExisten campa\u00f1as de detecci\u00f3n\nprecoz?\nEsta enfermedad es muy dif\u00edcil de diag-\nnosticar precozmente cuando no hay an-tecedentes familiares, pues los primeros\ns\u00edntomas pueden ser achacables a situa-\nciones de despiste. Por otro lado, como\nla evoluci\u00f3n inicial suele ser lenta, no\nsomos conscientes de que la enferme-\ndad nos est\u00e9 afectando y muchas perso-\nnas nos comentan que pensaban que\u00e9sta era la manera normal de ver. En loque estamos trabajando m\u00e1s es en infor-mar a los oftalm\u00f3logos de la existenciade las asociaciones, que pueden orien-\ntar y ayudar mucho en llevar de buena\nmanera esta enfermedad que no tiene\ncura actualmente.\n\u00bfSe puede reducir el progreso de la\nenfermedad o tenemos las manosatadas?\nLa esperanza de las personas afectadas\nest\u00e1 en el avance de las investigaciones.\nActualmente se est\u00e1 experimentando\ncon personas en f\u00e1rmacos de factores\nneurotr\u00f3ficos que intentan detener la en-\nfermedad; y en terapias g\u00e9nicas para re-\ncuperar la funcionalidad visual de las c\u00e9-\nlulas deterioradas de la retina. Como ter-\ncer campo de experimentaci\u00f3n se est\u00e1trabajando en la visi\u00f3n artificial, median-te chips que intentan sustituir la falta delas c\u00e9lulas fotorreceptoras y del epiteliopigmentario. Por ello, no podemos decir\nque estamos con las manos atadas, es-\ntamos en camino de solucionar estas en-\nfermedades, aunque todav\u00eda nos quede\nun largo proceso. Largo para las perso-\nnas y familias afectadas y, quiz\u00e1, corto\npara los investigadores.\n\u00bfLa Federaci\u00f3n de Asociaciones deRetinosis Pigmentaria de Espa\u00f1a\n(FARPE) acaba de cumplir su mayor\u00eda\nde edad. \u00bfC\u00f3mo valora estos 18 a\u00f1os?\nPositivamente, ya que sin la existencia\nde nuestra federaci\u00f3n no hubi\u00e9ramos lle-\ngado a atender a familias y personas de\ntodas las comunidades aut\u00f3nomas y no\nestar\u00edan trabajando la docena de equi-\npos de investigadores que tenemos en\nnuestro pa\u00eds.Y , sin duda, el conocimien-to que se tiene sobre las enfermedades\nde retina y de la retinosis pigmentaria no\nser\u00eda ni la d\u00e9cima parte del que hemos\nlogrado. Sin embargo, todav\u00eda nos falta\nmucho por avanzar.\n\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n, hoy, de una\npersona con retinosis pigmentaria?\nDebido a la degeneraci\u00f3n progresiva,\ndeben enfrentarse a los continuos cam-\nbios en aspectos laborales, de roles so-\nciales y familiares, de formaci\u00f3n o deocio. Ponen en serias dificultades los ni-\nveles adquiridos de calidad de vida en\ntodos los aspectos, incluido el psicol\u00f3gi-\nco. As\u00ed, la situaci\u00f3n personal es de con-\ntinuos aprendizajes de t\u00e9cnicas y estra-tegias para resolver las dificultades de la\nvida diaria y de tratar de obtener un diag-\nn\u00f3stico completo de la enfermedad, in-\ncluyendo aspectos de oftalmolog\u00eda, neu-\nrofisiolog\u00eda y gen\u00e9tica.\n\u00bfCree que la sociedad les conoce?\n\u00bfY los especialistas m\u00e9dicos?\u201cEL S\u00cdNTOMA M\u00c1S\nALARMANTE ES\nTENER CON POCA\nLUMINOSIDAD LAPERCEPCI\u00d3N DE\nNOCHE CERRADA\u201d\n...\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1120Nunca es suficiente ni el conocimiento\nque intentamos que la sociedad tenga denuestra enfermedad ni la formaci\u00f3n de\nlos especialistas que nos atienden en los\ncentros de salud. Por eso, organizamos\nactividades de sensibilizaci\u00f3n y jornadas\nde formaci\u00f3n.\n\u00bfCu\u00e1les son sus principales deman-\ndas desde la FARPE?\nLas principales demandas de la FARPE\nse refieren, por un lado, al aspecto del\ndiagn\u00f3stico y, por otro, al de la inversi\u00f3n\nen investigaci\u00f3n. Queremos que entodas las localidades de Espa\u00f1a se\npueda diagnosticar de modo similar a\ncualquier persona afectada, con un diag-\nn\u00f3stico completo, fruto de una implan-\ntaci\u00f3n nacional de un \u00fanico protocolo de\natenci\u00f3n.\n\u00bfSe est\u00e1 invirtiendo lo suficiente en\ninvestigaci\u00f3n?\nUno de los fundamentos de trabajo de\nFARPE es la investigaci\u00f3n y el estudio de\nlos aspectos que nos lleven a conocerlos procedimientos por los que la enfer-medad evoluciona degenerativamente.Para apoyar con m\u00e1s eficacia el aspectocient\u00edfico, la FARPE cre\u00f3 en 1998 la\nFundaci\u00f3n Lucha contra la Ceguera en\nEspa\u00f1a (FUNDALUCE). Llevamos inver-\ntidos m\u00e1s de 800.000 euros en sus a\u00f1os\nde vida. Pero son necesarios muchos\nmiles m\u00e1s. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os\nhemos visto c\u00f3mo los proyectos relacio-nados con la retinosis pigmentaria y\notras enfermedades degenerativas de\nretina han sido financiados por los orga-\nnismos oficiales, tanto del Ministerio de\nSanidad como del de Educaci\u00f3n. Unpaso muy importante fue la creaci\u00f3n delos Centros de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dicaen Red (CIBER), a trav\u00e9s de los cuales se\nha realizado una importante financiaci\u00f3n\nde los niveles b\u00e1sicos de investigaci\u00f3n.Los proyectos sobre enfermedades de\nretina se organizan en el CIBER de\nEnfermedades Raras. Pero creemos que\nse debe incrementar m\u00e1s la inversi\u00f3n.\nFARPE forma parte de la Asociaci\u00f3n\nRetina Internacional, donde hay\nfederaciones de distintos pa\u00edses\ncomo Alemania, Estados Unidos,\nInglaterra o Jap\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se hace a\nnivel mundial?\nLa tarea de Retina Internacional es muyimportante en dos aspectos: relacionar\na los equipos de investigaci\u00f3n de los di-\nferentes pa\u00edses haciendo que intercam-\nbien sus experiencias y resultados, y tra-\nbajando en la divulgaci\u00f3n de este cono-cimiento. Somos un grupo de presi\u00f3n\npara que los pa\u00edses y sus organizaciones\napoyen la investigaci\u00f3n y no pongan\nproblemas a la propagaci\u00f3n del conoci-\nmiento y la colaboraci\u00f3n entre los distin-\ntos grupos. Nos reunimos cada dos a\u00f1os\nen un congreso donde se intercambianexperiencias entre personas afectadas e\ninvestigadores y se intentan resolver las\ninquietudes que tenemos las familias y\nlos grupos de investigaci\u00f3n. Este a\u00f1o, en\nHelsinki, se ha celebrado el XV CongresoInternacional de Enfermedades de\nRetina.\n\u25a0\nPEDRO FERN\u00c1NDEZ \npfernandez@servimedia.net\u201cPOR EL CAR\u00c1CTER\nDEGENERATIVO DELA ENFERMEDAD,\nLOS AFECTADOS SE\nENFRENTAN ACONTINUOS CAMBIOS\nEN SU VIDA DIARIA\u201d\nPersonas en Espa\u00f1a con\nretinosis pigmentaria: 15.000\nafectados y 600.000 portadores.\nPersonas en Europa que padecen\nretinosis pigmentaria: 160.000\nafectados y unos cinco millones\nde portadores.\nN\u00famero de asociados de FARPE:7.000 asociados en Espa\u00f1a, en las 17comunidades aut\u00f3nomas.\nPresupuesto con el que cuenta la\nfederaci\u00f3n al a\u00f1o: 80.000 euros\npara su funcionamiento y gesti\u00f3n\ny alrededor de 40.000 euros para\nla investigaci\u00f3n.\nFederaci\u00f3n de Afectados por \nRetinosis Pigmentaria de Espa\u00f1a \nCalle Montera 24, 4\u00ba J. \nApdo. 28013. Madrid. \n 91 532 07 07 \nfarpe@retinosis.org \nwww.retinosis.org\n1,46La retinosis pigmentaria\nen n\u00fameros\n54\n36\n44372\n21\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008NUEVAS APLICACIONES TECNOL\u00d3GICAS AGILIZAN LA GESTI\u00d3N SANITARIA DE ESPA\u00d1A REPORTAJE\nUn paciente con movilidad\nreducida que no necesitadesplazarse a su centro de\nsalud para solicitar una cita con sum\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria. Una\nmujer que vive a 15 kil\u00f3metros de su\nambulatorio y no necesita visitar a su\nm\u00e9dico de cabecera para que le ex-\ntienda una receta. Un facultativo deurgencia que, ante la duda acerca de\nla salud de un ciudadano de otra pro-\nvincia, consulta el historial cl\u00ednico de\nsu paciente en cuesti\u00f3n de segundos.\nLas situaciones se suceden.Y es que,la aparici\u00f3n de la gesti\u00f3n sanitaria di-gital ha definido un antes y un des-pu\u00e9s en la atenci\u00f3n a los pacientes.Dentro de la sanidad p\u00fablica son mu-\nchas las comunidades aut\u00f3nomas que\napuestan por estas aplicaciones para\nagilizar los tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos.\nSanidad en l\u00ednea\nTodo tiene su origen en la acci\u00f3n de\n\u201cSanidad en l\u00ednea\u201d de la Estrategia\nn\u00famero 11 del Plan de Calidad para el\nSistema Nacional de Salud, que el\nMinisterio de Sanidad y Consumo\npresent\u00f3 en 2006. En este plan, se pro-mueve la implantaci\u00f3n de las nuevastecnolog\u00edas para, por una parte, mejo-rar la gesti\u00f3n sanitaria y, por otra, agi-lizar los tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos tanto al\npaciente como a los profesionales de\nla salud.\nAdem\u00e1s de la inclusi\u00f3n de la ges-\nti\u00f3n v\u00eda Internet, el Ministerio tambi\u00e9n\nincluye pol\u00edticas relacionadas con la\nsalud preventiva, la contrataci\u00f3n depersonal sanitario, la educaci\u00f3n sani-\ntaria, la atenci\u00f3n al paciente, etc. Es\ntrabajo de las comunidades aut\u00f3no-\nmas poner en marcha este plan que\nincluye, en lo referido a nuevas aplica-ciones ofim\u00e1ticas, la implantaci\u00f3n de\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1122la receta electr\u00f3nica, la historia cl\u00ednica\ndigital y la petici\u00f3n de cita previa porInternet, entre otras.\nQue el Plan de Calidad deba ser lle-\nvado a cabo por los gobiernos\nauton\u00f3micos es algo que preocupa a\nlas asociaciones. Seg\u00fan cuenta\nAlejandroToledo , presidente de la\nFederaci\u00f3n Nacional de Asocia-\nciones para la lucha contra las\nEnfermedades Renales (Fede-\nraci\u00f3n ALCER) , \u201cpercibimos que, al\nigual que ocurre en otros aspectos sa-\nnitarios, van a existir desigualdades\nen la implantaci\u00f3n de estos recursosdigitales dependiendo de la comuni-\ndad aut\u00f3noma donde resida el pacien-\nte\u201d. \u201cNos preocupa que la utilizaci\u00f3n de\nrecursos digitales se convierta en unfactor m\u00e1s de desigualdad\u201d , a\u00f1ade.\n\u201c Al estar traspasadas las competen-\ncias del Ministerio de Sanidad a lascomunidades aut\u00f3nomas es muy di-\nf\u00edcil hacer una homogeneizaci\u00f3n del\nsistema\u201d , se\u00f1ala Rafael Reoyo , pre-\nsidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nde Espina B\u00edfida e Hidrocefalia(FEBHI) .Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha y\nCatalu\u00f1a son, seg\u00fan datos delMinisterio de Sanidad y Consumo,\nlas regiones m\u00e1s avanzadas en la im-\nplantaci\u00f3n de estos servicios pudien-\ndo, en ocasiones, superar las presta-\nciones con iniciativas propias de cada\nadministraci\u00f3n auton\u00f3mica como es\nel caso de la Junta de Andaluc\u00eda, quepermite tambi\u00e9n la petici\u00f3n de la cita\ncon el m\u00e9dico de cabecera por medio\nde un mensaje de texto al m\u00f3vil.\nUno de los principales problemas o\nretos que planea el uso de lasTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y laComunicaci\u00f3n (TIC) en el \u00e1mbito sani-\ntario es, seg\u00fan se concluy\u00f3 en las\nJornadas de la Red Espa\u00f1ola de\nAtenci\u00f3n Primaria sobre este tema ce-\nlebradas en Sevilla en 2007 , la confi-dencialidad y la seguridad de los\ndatos sanitarios de los ciudadanos, as\u00ed\ncomo los costes de la implantaci\u00f3n y\nel trabajo conjunto entre los diferen-\ntes sectores para la interconexi\u00f3n y la\ntransmisi\u00f3n de historiales.\nSin embargo, los ponentes demos-\ntraron que los casos de error en la\n...\n...\u201cNos preocupa\nque la utilizaci\u00f3n\nde recursos digitales creem\u00e1s desigualdad\u201d\nALEJANDRO TOLEDO \nPresidente de la Federaci\u00f3n Nacional \nde Asociaciones para la lucha contra \nlas Enfermedades Renales\nConectados con la salud\nAhorro de tiempo, de espacio y una mayor comodidad. Estas son algunas de las ventajas que ofre-\ncen las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n en muchos \u00e1mbitos de la vida. Ahora,\ntambi\u00e9n en la salud, a trav\u00e9s de sistemas que gestionan las citas previas por Internet o SMS, las\nrecetas de f\u00e1rmacos mediante una tarjeta personal o el historial cl\u00ednico digital.\n...\u201cEl historial digital\npermite no repetir\npruebas ya realizadas\nal paciente\u201d\nRAFAEL REOYO\nPresidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola \nde Espina B\u00edfida e Hidrocefalia (FEBHI) 23\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008prescripci\u00f3n de recetas se han visto\nreducidos en un 60 por ciento, mien-\ntras que las consultas al m\u00e9dico de ca-\nbecera para la renovaci\u00f3n de las rece-\ntas ha disminuido en un 55 por ciento.\nTres l\u00edneas de trabajo\nEl funcionamiento de la receta electr\u00f3-nica es sencillo: cada usuario tiene unatarjeta con banda magn\u00e9tica que el\nm\u00e9dico actualiza en las visitas a la con-\nsulta. En la \u201cficha\u201d de cada paciente\naparece el f\u00e1rmaco prescrito por el\nm\u00e9dico y la pauta de administraci\u00f3nseg\u00fan su diagn\u00f3stico. El paciente\npuede acudir tantas veces como lo ne-\ncesite a la farmacia a adquirir tantos\nenvases de medicamentos como le\nhayan sido recetados. En el caso de los\nenfermos cr\u00f3nicos, los medicamentos\nquedan prescritos una vez y el pacien-\nte no tiene durante un periodo de tiem-\npo determinado que acudir a su m\u00e9di-\nco a renovar la receta.\nLos pacientes cr\u00f3nicos son, quiz\u00e1s,\nlos mayores beneficiarios de esta apli-caci\u00f3n. El presidente de la Federaci\u00f3n\nALCER afirma que la receta electr\u00f3ni-\nca ser\u00eda un claro beneficio para las per-\nsonas con enfermedad renal, puestoque \u201ccomo la mayor\u00eda de enfermos\ncr\u00f3nicos, es un paciente polimedicado\nque tiene que acudir al centro de aten-\nci\u00f3n primaria (CAP) con asiduidad en\nbusca de recetas\u201d .\nAdem\u00e1s, \u201cexisten algunos medica-\nmentos \u2014aseguraToledo\u2014, que re-quieren el sellado previo de inspecci\u00f3n\nConsultas en\notra dimensi\u00f3n\nSecond Life, el proyecto de vida\nvirtual a trav\u00e9s de Internet que\ncomenz\u00f3 a funcionar en 2003,\ntiene hoy un espacio para quelos pacientes realicen consul-\ntas a profesionales de forma\nan\u00f3nima y en directo. Se tratade \u201cLa Isla de la Salud\u201d, una ini-ciativa que la Sociedad Espa\u00f1ola\nde Medicina de Familia y\nComunitaria (SemFYC) puso enmarcha en mayo de 2008 y en\nvirtud de la cual, en la tarde de\nlos lunes y la noche de losjueves, los m\u00e9dicos pasan\nconsulta en realidad virtual.\nSeg\u00fan explica el vicepresi-dente de SemFYC, Jos\u00e9Antonio Prados, este proyec-\nto no es s\u00f3lo para los ciuda-\ndanos que quieran consultardudas, sino que tambi\u00e9n es\nuna herramienta muy \u00fatil\npara los profesionales de laMedicina, ya que \u201cimpartimos\ncursos de formaci\u00f3n\non-line ,\ncongresos y se conecta con\nprofesionales de otros pa\u00edses\u201d.\nA las consultas de \u201cLa Isla de la Salud\u201d ge-\nneralmente acuden adolescentes y j\u00f3venesen busca de informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n sobretemas que causan pudor como, por ejemplo,\nla sexualidad y el consumo de drogas.\n\u201cPasamos consulta igual que si estuvi\u00e9ra-mos de verdad con el paciente \u2014explica\nPrados\u2014, pero no podemos palpar y no te-\nnemos conocimiento visual de la herida odolencia, por lo que en los casos que lo pre-\ncise, se aconseja al paciente que visite a un\nespecialista\u201d. Adem\u00e1s, los m\u00e9dicos puedenentablar conversaci\u00f3n con m\u00e1s de una per-\nsona a la vez, por lo que agiliza mucho la\natenci\u00f3n. En cuatro meses, \u201cLa Isla de laSalud\u201d ha recibido m\u00e1s de 600 visitas y, gra-cias a este \u00e9xito, en un futuro el SemFYC\npretende incluir tambi\u00e9n consultas acerca\nde enfermedades cr\u00f3nicas.LOS CASOS DE ERROR\nEN LA PRESCRIPCI\u00d3N\nDE F\u00c1RMACOS\nSE HAN REDUCIDO\nEN UN 60 POR CIENTO...\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1124m\u00e9dica (visado de inspecci\u00f3n) y, por lo\ntanto, provocan una doble visita delpaciente al CAP\u201d . Por eso,Toledo cree\nque estos avances son \u201cun comple-\nmento muy positivo para mejorar la\nvida de los pacientes cr\u00f3nicos\u201d .\nPor su parte, la aplicaci\u00f3n de la cita\nprevia por Internet tiene sus or\u00edgenes\nen la cita telef\u00f3nica. Muchas comuni-dades implantaron este servicio telef\u00f3-\nnico hace alg\u00fan tiempo, pero al hacer-\nlo a trav\u00e9s de la Red la gesti\u00f3n es m\u00e1s\nfluida y el personal de administraci\u00f3n\ntrabaja con m\u00e1s agilidad en el tr\u00e1mite.\nAntonio Fermoso , vicepresidente\nde la Federaci\u00f3n Catalana de\nAsociaciones de Familiares y\nPersonas con Enfermedad Mental\n(FECAFAMM), se muestra firme en la\nutilizaci\u00f3n de lasTecnolog\u00edas de laInformaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC)en la sanidad p\u00fablica porque, seg\u00fan\nexplica, \u201cen cualquier tipo de enferme-\ndad todo lo que sea agilizar y automa-\ntizar todos los tr\u00e1mites va a redundar\nen beneficio de todos\u201d .\nAsimismo, Fermoso concreta que\nlas personas con enfermedad mentalpodr\u00edan beneficiarse en gran medida,\npues en el este colectivo \u201cnos encon-\ntramos con personas j\u00f3venes que uti-\nlizan la tecnolog\u00eda tan bien como las\npersonas sin enfermedad mental\u201d .\nEl historial, a un click\nLa historia cl\u00ednica digital permite com-\npartir datos en diferentes ordenado-\nres conectados dentro de la Intranetdel Sistema Nacional de Salud, por lo\nque un profesional de otro centro sa-\nnitario que atienda a ese paciente co-\nnocer\u00e1 toda la historia cl\u00ednica recogi-\nda por los m\u00e9dicos que le han ido\natendiendo, as\u00ed como datos persona-\nles, alergias, intervenciones, etc.\nEl presidente de la FEBHI afirmaque, para las personas que tienen queacudir asiduamente a su m\u00e9dico o a\ndiferentes centros m\u00e9dicos, la existen-\ncia del historial cl\u00ednico digital agiliza\nmucho el proceso de atenci\u00f3n del pa-\nciente, ya que es un intercambio de in-formaci\u00f3n t\u00e9cnica entre profesionales.\nTambi\u00e9n, contin\u00faa Reoyo, con esta\ntecnolog\u00eda \u201cse evita repetir pruebas ya\nrealizadas\u201d .\nEn el caso de las personas con enfer-\nmedades renales, la existencia de la his-toria cl\u00ednica digital es, seg\u00fan el presiden-\nte de Federaci\u00f3n ALCER, un \u201cclaro be-\nneficio\u201d , pues \u201ctodos conocemos la difi-\ncultad de reclamar una copia de una his-toria cl\u00ednica en el servicio de atenci\u00f3n al\npaciente del hospital\u201d . A la hora de reali-\nzar un transplante, diceToledo, \u201cse faci-\nlitar\u00eda la gesti\u00f3n si no hubiera que tras-\nladar el historial cl\u00ednico de un centro a\notro para comprobar la compatibilidad\nc o ne lp a c i e n t e \u201d .\nDe cara al futuro\nSeg\u00fan se\u00f1ala el presidente de la\nFederaci\u00f3n ALCER, \u201cexiste una inquie-\ntud creciente en los pacientes renales\npor conocer m\u00e1s sobre su enferme-\ndad\u201d . Y este es, posiblemente, uno delos retos a los que el Sistema Nacionalde Salud deber\u00e1 hacer frente en unfuturo. En opini\u00f3n de AlejandroToledo, el paciente reclama informa-\nci\u00f3n y educaci\u00f3n sanitaria que en mu-\nchas ocasiones no recibe en su centro\nde salud \u201cpor falta de tiempo de los\nprofesionales sanitarios o porque las\nestructuras de trabajo y la falta de con-\nsultas de este tipo lo impiden\u201d .\n\u201cPara estas personas \u2014subraya\nToledo\u2014, todos los servicios tecnol\u00f3-gicos que ayuden a paliar este proble-\nma ser\u00e1n bienvenidos\u201d . \u201cLa posibili-\ndad de preguntar alguna duda al ne-\nfr\u00f3logo que controla al paciente sin\ntener que desplazarse, o la posibilidad\nde acceder al \u00faltimo tratamiento pres-\ncrito o consultar las citas pendientes\ncon especialistas, son aspectos que\npueden ayudarle a adherirse mejor a\nsu tratamiento y a recibir una atenci\u00f3nsanitaria m\u00e1s efectiva\u201d , matizaToledo.\nEn opini\u00f3n de Rafael Reoyo, la im-\nplantaci\u00f3n de estos nuevos servicios\ny los que vayan surgiendo dependen,\nprincipalmente, de dos cosas: \u201cforma-ci\u00f3n e inversi\u00f3n\u201d .\u25a0\nLUC\u00cdA CARBAJO \nlcarbajo@servimedia.net\nFederaci\u00f3n ALCER \nC/ D. Ram\u00f3n de la Cruz n\u00ba 88, Of. 2 y 3. \n28006 Madrid \n91 561 08 37 \nwww.alcer.net\nFEBH I \nC/ Pechu\u00e1n, N\u00ba14 local 6 \n28002 Madrid \n91 415 20 13 \nwww.febhi.org \nSemFYC \nC/ Bergued\u00e0, 9-11, entl. 3\u00aa  \n08029 Barcelona \n93 272 14 51 \nwww.fecafamm.org\nFECAFAMM \nPortaferrissa 8 pral. \n08002 Barcelona \n93 317 0 3 33 \nwww.semfyc.es\n...\u201cTodo lo que sea\nautomatizar los tr\u00e1mites\nva a redundar\nen beneficio de todos\u201d\nANTONIO FERMOSO\nPresidente de la Federaci\u00f3n \nCatalana de Asociaciones \nde Familiares y Personas con \nEnfermedad Mental (FECAFAMM) 25\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008ASOCIACI\u00d3N FUNDACI\u00d3N PEQUE\u00d1O DESEO\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1126Todo por un sue\u00f1o\nConocer a un \u00eddolo, ser polic\u00eda por un d\u00eda o visitar Roma son\nalgunos de los deseos que han visto cumplidos cerca de 900 ni\u00f1os\ny ni\u00f1as con patolog\u00edas cr\u00f3nicas o de dif\u00edcil diagn\u00f3stico desde que\nla Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo comenz\u00f3 su andadura en 2000 con la\nfinalidad de hacerles m\u00e1s llevadera la lucha contra la enfermedad.\nLa infancia es la etapa en la\nque m\u00e1s so\u00f1amos y lo hace-mos sin l\u00edmites. Con la pre-\nmisa de que \u201ctodos los ni\u00f1os me-recen so\u00f1ar y que sus sue\u00f1os se\nhagan realidad\u201d , surgi\u00f3 la Funda-\nci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo (FPD), una\nentidad de \u00e1mbito nacional quetiene el objetivo de hacer realidad\nlos deseos de ni\u00f1os y ni\u00f1as con en-\nfermedades cr\u00f3nicas o de dif\u00edcil\ndiagn\u00f3stico para proporcionarles\nuna alegr\u00eda que les ayude a sentirse\nmejor an\u00edmicamente.\nDesde que la fundaci\u00f3n comenz\u00f3a funcionar, a mediados del a\u00f1o2000, se han realizado los deseos dem\u00e1s de 900 ni\u00f1os y ni\u00f1as de toda\nEspa\u00f1a, con el apoyo y complicidad\nde sus padres y familiares.\nLa fundaci\u00f3n naci\u00f3 \u201cde la volun-\ntad de varias personas ligadas conel mundo infantil de devolver a la\nsociedad lo que la sociedad nos\naporta d\u00eda a d\u00eda, y con la preocupa-\nci\u00f3n de hacer m\u00e1s llevadera la es-\ntancia de los ni\u00f1os y sus familias en\nlos hospitales y la lucha contra la\nenfermedad\u201d , se\u00f1ala su directora,Cristina Cuadrado.\n...\nUna experiencia enriquecedora\nIsabel Ribeiro es voluntaria de la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo y asegura que\u201cesta experiencia es muy enriquecedora a nivel humano. Con esta labor\ntengo la oportunidad de aportar mi granito de arena para ayudar a\npersonas que realmente lo necesitan y eso me hace sentir bien\u201d.\u201cHe aprendido a valorar mucho m\u00e1s las cosas que a veces tenemos como\nseguras y no les damos demasiada importancia hasta el d\u00eda en que desa-\nparecen\u201d, se\u00f1ala. El contacto con tantas familias diferentes que est\u00e1n\nviviendo situaciones tan complicadas me va ense\u00f1ando cosas nuevas cada\nd\u00eda y muchas veces me hace pararme a pensar y replantearme algunasprioridades en mi vida\u201d.27\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008Desde su punto de vista, el\nobjetivo es \u201cpoder realizar los de-\nseos de estos ni\u00f1os con el fin de\nalejarles temporalmente de la durarealidad que les ha tocado vivir y\napoyarlos an\u00edmica y psicol\u00f3gica-\nmente, proporcion\u00e1ndoles momen-\ntos de alegr\u00eda e ilusi\u00f3n para seguir\nluchando d\u00eda a d\u00eda\u201d , explica.\nLa fundaci\u00f3n colabora con m\u00e1s de\n40 asociaciones y hospitales detodo el pa\u00eds.Tiene delegaciones en\nCatalu\u00f1a, Valencia y Madrid, donde\nse encuentra su sede. El 90 por cien-\nto de los apoyos que recibe la fun-\ndaci\u00f3n son privados, tanto de em-presas como de particulares que se\nidentifican con la labor que realiza\nla entidad, y un 10 por ciento proce-\nde de apoyo institucional.\nEn Espa\u00f1a existen iniciativas pa-\nrecidas pero \u201clo que nos diferenciaes que trabajamos a nivel nacional,\ncon todos los ni\u00f1os que residen en\nterritorio espa\u00f1ol, y que realizamos\nnuestro trabajo de manera indivi-\ndual y privada, preservando en todo\nmomento la identidad del ni\u00f1o\u201d ,a f i r -\nma Cuadrado.\nEn su af\u00e1n de poder proporcionar\ninyecciones de \u00e1nimo y fuerza, FPD\nrealiza paralelamente actividades\nespeciales para grupos de ni\u00f1osdentro y fuera de los hospitales,\ncomo talleres de cocina, de pintura,\nvisitas de sus \u00eddolos o estrenos de\ncine, entre otros.\nCuadrado explica que \u201ctoda ini-\nciativa que ayude a aliviar el sufri-\nmiento de los ni\u00f1os y sus familiases absolutamente necesaria. Lo im-\nportante es localizar las necesidades\nno cubiertas para que se sume la\nayuda de todos \u201c .\nIsabel Ribeiro Ferreira lleva siete\na\u00f1os como voluntaria de la funda-ci\u00f3n. Se puso en contacto con la\nentidad \u201cun poco por casualidad.\nAcababa de llegar de Portugal, no\nestaba trabajando, y conoc\u00ed a la di-\nrectora de la fundaci\u00f3n que me\nhabl\u00f3 del proyecto y me propuso in-\ncorporarme. Me pareci\u00f3 un proyec-\nto precioso y lo intent\u00e9\u201d .\nEsta voluntaria recuerda especial-\nmente el deseo de un chico de 17a\u00f1os de conocer a los jugadores del\nReal Madrid. \u201cPasados unos meses\nsu madre me llam\u00f3 diciendo que elchico hab\u00eda sido operado, que todo...\nUn f\u00e1cil procedimient o\npara cumplir deseos\nEl procedimiento es\nsencillo. En la mayor\u00eda\nde los casos, el deseo\nllega a trav\u00e9s del cen-\ntro m\u00e9dico o el entorno\nfamiliar del menor.\nCualquier ni\u00f1ocuyo m\u00e9dico certi-\nfique su enfer-\nmedad\ncr\u00f3nica o terminal\npuede acudir a la\nfundaci\u00f3n para hacerrealidad sus deseos.Una vez que se ponen\nen contacto con la\nFundaci\u00f3n, miembros\nde \u00e9sta van a conocer a\nlos padres y al ni\u00f1o,\npara explicarles con de-talle el funcionamiento\ny conocer de pri-\nmera mano el deseo\nde \u00e9ste.\nEl equipo m\u00e9dico,\nque tiene la \u00faltima pa-\nl a b r aal ah o r ad ed e c i -\ndir la conveniencia de\nrealizar el deseo, pasa aser c\u00f3mplice del equipode la fundaci\u00f3n. Es una\nacci\u00f3n absolutamente\ngratuita para el entor-\nno familiar del ni\u00f1o.\nPara colaborar con la\nentidad y ayudar acumplir los deseos de\ncientos de ni\u00f1os en\nEspa\u00f1a, inf\u00f3rmate en\nla oficina m\u00e1s cercana\na tu ciudad:\nMadrid: 91 574 12 34\nBarcelona: 93 473 35 40\nValencia: 96 131 84 73\n\u201cTODA INICIATIVA QUE\nAYUDE A ALIVIAR EL\nSUFRIMIENTO DE LOS NI\u00d1OS\nY SUS FAMILIAS ES\nABSOLUTAMENTE NECESARIA\u201d...\u201cLo que nos diferencia\nes que realizamos\nnuestra labor a nivelnacional y de manera\nindividual\u201d\nCRISTINA CUADRADO\nDirectora de la Fundaci\u00f3n \nPeque\u00f1o Deseo\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1128hab\u00eda salido muy bien y que el hecho\nde haber cumplido su deseo le hab\u00edaayudado mucho\u201d , cuenta. Al cabo de\ndos a\u00f1os, el joven falleci\u00f3 pero \u201csu\nmadre nos volvi\u00f3 a dar las gracias por\nlo que hab\u00edamos hecho y quer\u00eda de\nalg\u00fan modo ayudar a la Fundaci\u00f3n\nporque cre\u00eda que nuestra labor era\ncomo un rayo de luz en medio de unasituaci\u00f3n de tanta oscuridad\u201d .\nIsabel asegura que le impact\u00f3 el\nhecho de que esta madre se acorda-\nse del deseo justo cuando se muri\u00f3\nsu hijo y \u201cque tuviera la necesidadde hablar con nosotros. Me qued\u00e9\nmuy triste por ellos pero al mismo\ntiempo con la grata sensaci\u00f3n de\nhaber aportado algo a esta familia\nque tanto lo necesitaba\u201d .\nEn este sentido, Isabel afirma que\n\u201ccada vez que muere un ni\u00f1o con elcual nos hab\u00edamos involucrado lo\npaso mal, pero es algo que no po-\ndemos controlar; que hay que inten-\ntar aprender a vivir con ello\u201d .\nLo m\u00e1s duro de su labor, seg\u00fan\ncomenta, es enfrentarse \u201ca los dra-mas tan grandes\u201d que viven las fa-\nmilias con un ni\u00f1o enfermo. \u201c A\nveces es dif\u00edcil aparecer de pronto\nen la vida de los ni\u00f1os y sus fami-lias. Cada ni\u00f1o es diferente y\nno siempre es f\u00e1cil encontrar la\nmejor manera de hacer so\u00f1ar a un\nni\u00f1o de verdad\u201d .\nSe\u00f1ala tambi\u00e9n que la alegr\u00eda de\nlos ni\u00f1os cuando logran cumplir su\nverdadero deseo es lo m\u00e1s gratifi-cante. \u201cSe ve en sus caras unafelicidad enorme y sabemos que,por lo menos por unos momentos,\nest\u00e1n siendo ni\u00f1os y se olvidan de\ntodos sus problemas\u201d .\nIgual de gratificante resulta la ex-\nperiencia para los padres y familia-res de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as. Mar\u00eda\nDur\u00e1n Ovejero es madre de \u00c1lvaro,\nq u et i e n e1 8a \u00f1 o syp a d e c eu n\ntumor \u00f3seo diagnosticado en abril\nde 2007 . \u00c1lvaro ha estado hospitali-\nzado hasta marzo de este a\u00f1o.\nEn su caso fue la Fundaci\u00f3n quien\nacudi\u00f3 al Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas, deMadrid, donde \u00c1lvaro estaba ingre-\nsado. \u201cMarta nos coment\u00f3 que per-tenec\u00eda a la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o\nDeseo y un poco la tarea que reali-\nzaban\u201d , se\u00f1ala el chico.\nAs\u00ed fue como \u00c1lvaro cumpli\u00f3 su\nsue\u00f1o: conocer a Rafael Nadal. \u201cUn\nd\u00eda, una chica lleg\u00f3 a mi habitaci\u00f3n\ny me cont\u00f3 que trabajaba como pe-riodista y que estaba montando un\nproyecto para sacar a la venta un\nlibro que agrupara testimonios de\nni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer. A partir\nde ah\u00ed, me fue sacando informaci\u00f3ny, junto con la ayuda a escondidas\nde mi madre, r\u00e1pidamente conclu-\nyeron que me encantaba el tenis y\nque mi \u00eddolo era Rafa Nadal\u201d .\nEl d\u00eda 18 de junio, \u00c1lvaro pensaba\nque iba a conocer al editor del libro.\n\u201cHab\u00eda ca\u00eddo en la trampa... Perobendita trampa. Fue un d\u00eda estupen-\ndo\u201d, recuerda. \u00c1lvaro charl\u00f3 con\nNadal, vio la sesi\u00f3n de fotos y, alfinal, le regal\u00f3 una camiseta, una pe-\nlota, unos piratas y una de sus raque-tas, todo firmado. \u201cImpresionante.\nImposible olvidar un d\u00eda as\u00ed\u201d .\u25a0\nCRISTINA D\u00cdAZ \ncdiaz@servimedia.net\n...\u201cLo m\u00e1s duro es\nenfrentarse a los\ndramas que viven lasfamilias con un ni\u00f1oenfermo\u201d\nISABEL RIBEIRO\u201cCADA NI\u00d1O ES DIFERENTE\nY NO SIEMPRE ES F\u00c1CIL\nENCONTRAR LA MEJOR\nMANERA DE HACER SO\u00d1AR\nA UN NI\u00d1O DE VERDAD\u201d\nFundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo \nCalle Ibiza, 4, 4\u00baC \n28009 Madrid \n91 574 12 34 \nwww.fpdeseo.org \nfpdeseo@fpdeseo .org\nVoluntaria de \nla Fundaci\u00f3n \nPeque\u00f1o \nDeseo29\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008BREVES\nGalicia pone en marcha una campa\u00f1a\npara prevenir la anorexia y la bulimia\nEl Servicio Gallego de Salud repartir\u00e1\n100.000 folletos y 2.000 carteles con in-\nformaci\u00f3n sobre la anorexia y la bulimia entodos los centros de Atenci\u00f3n Primaria y es-\npecializada de su red sanitaria, con el fin de\nprevenir y abordar correctamente estas pa-tolog\u00edas que afectan, sobre todo, a mujeres\ny, especialmente, a las m\u00e1s j\u00f3venes.Esta iniciativa forma parte de la campa\u00f1a\n\u201cCon otra mirada\u201d , que el Servicio Gallego\nde Salud, por medio de su Subdirecci\u00f3n\nGeneral de Salud Mental y Drogodepen-\ndencias, lanzar\u00e1 para ayudar a entender el\nproblema de la anorexia y la bulimia, pre-venirlo, desmitificarlo y dar una informa-\nci\u00f3n pr\u00e1ctica sobre \u00e9l.\nNace el primer beb\u00e9 libre\nde la enfermedad dehuesos de cristal\nEl pasado 5 de agosto naci\u00f3 en Alicante el\nprimer beb\u00e9 de Espa\u00f1a libre de la osteo-\ng\u00e9nesis imperfecta, tambi\u00e9n conocida como\n\u201cenfermedad de los huesos de cristal\u201d . Gracias\na la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico ge-n\u00e9tico preimplantacional (DGP) \u2014selecci\u00f3n\ngen\u00e9tica de embriones\u2014, el centro de an\u00e1li-\nsis e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica SistemasGen\u00f3micos y el centro m\u00e9dico de reproduc-\nci\u00f3n asistida Crea, responsables del proceso,\nconsiguieron que una ni\u00f1a naciera sin esta\npatolog\u00eda, de la que eran portadores su madre\ny otros familiares.\nLa osteog\u00e9nesis imperfecta es la formaci\u00f3n\nimperfecta de los huesos producida por lamutaci\u00f3n de un gen encargado de producir\nuna prote\u00edna esencial (col\u00e1geno tipo I) que es\nla que da rigidez a los huesos. Se trata de una\nenfermedad rara, es decir, de baja prevalen-\ncia, estim\u00e1ndose su incidencia entre una decada 10.000 \u00f3 15.000 personas.En el mundo hay 2.000 millones de personas\nportadoras del virus de la hepatitis B\nSeg\u00fan la Orga-\nnizaci\u00f3n Mun-\ndial de la Salud\n(OMS) alrededor de2.000 millones de per-\nsonas en todo el\nmundo est\u00e1n infecta-\ndas con el virus de la\nhepatitis B. La OMS\nestima que un 25 por ciento de los\nadultos que viven con el virus demanera cr\u00f3nica desde su ni\u00f1ez m\u00e1s\ntarde desarrollan c\u00e1ncer de h\u00edgado\no cirrosis debido a la persistencia\nde la infecci\u00f3n.\nAsimismo, la Organizaci\u00f3n Mundialde la Salud ha recor-dado que la hepatitis\nB, que es entre 50 y\n100 veces m\u00e1s conta-giosa que elVIH/SIDA,\nes una enfermedad\nprevenible con una\nsimple vacuna, segura\ny efectiva.\nLa hepatitis B es una infecci\u00f3n viralque ataca al h\u00edgado y puede conver-tirse en un padecimiento cr\u00f3nico y\ngrave, incluso causar la muerte. Se\ntransmite a trav\u00e9s del contacto con\nla sangre u otros fluidos del cuerpo\nde una persona infectada.Consiguen crear gl\u00f3bulos rojos a\npartir de c\u00e9lulas madre embrionarias\nUn grupo de investigadores de la empresa estadounidense Advanced Cell\nTechnology de Massachusetts (EEUU), en colaboraci\u00f3n con la Universidad\nde Chicago y la Cl\u00ednica Mayo, de Minnesota, han conseguido fabricar gl\u00f3bulos\nrojos a partir de c\u00e9lulas madre embrionarias. La investigaci\u00f3n, que todav\u00eda seencuentra en fase preliminar, podr\u00eda poner fin en un futuro a los problemas de\ndisponibilidad de sangre destinada a transfusiones.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1130Espa\u00f1a lidera un proyecto\neuropeo para implantarla historia cl\u00ednica digital\nEl Ministerio de Sanidad y Consumo, junto con las\ncomunidades aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda, Castilla-La\nMancha y Catalu\u00f1a, liderar\u00e1 el desarrollo del proyectoEPSOS (European Patients Smart Open Services) parageneralizar la historia cl\u00ednica digital (HCD) en Europa.\nEl objetivo de esta iniciativa es mejorar la atenci\u00f3n de\nlos pacientes en el entorno de la Uni\u00f3n Europea ajus-\ntando y agilizando la atenci\u00f3n a cada casu\u00edstica. De este\nmodo, se quieren evitar situaciones como que al salir de\nsus pa\u00edses de origen los pacientes no puedan acceder a\nmedicamentos esenciales que hayan agotado, olvidadoo perdido; no puedan comunicar detalles sobre su esta-\ndo de salud a profesionales sanitarios que desconocen\nsu lengua, y la prescripci\u00f3n de tratamientos sin el pre-\nvio conocimiento por parte de los m\u00e9dicos de los datos\nrelevantes en su historial cl\u00ednico, entre otras.El proyecto cuenta con un presupuesto de 22 millones\nde euros. Adem\u00e1s de Espa\u00f1a, participan en la iniciati-\nva Austria, Suecia, Rep\u00fablica Checa, Alemania,\nDinamarca, Francia, Grecia, Italia, Holanda, Eslovaquia\ny el Reino Unido.En 2007 se realizaron en\nEspa\u00f1a 4.000 trasplantes\nEspa\u00f1a sigue siendo l\u00edder mundial en la realizaci\u00f3n de\ntrasplantes de \u00f3rganos, con casi 4.000 trasplantes rea-\nlizados en 2007 . Adem\u00e1s, la tasa de donaci\u00f3n espa\u00f1ola du-plica la de la Uni\u00f3n Europea y supera en ocho puntos a la\nde EE.UU., tal y como ha explicado el Ministerio de Sanidady Consumo. Nuestro pa\u00eds tambi\u00e9n alcanz\u00f3 el pasado a\u00f1o\nun r\u00e9cord hist\u00f3rico en el n\u00famero de donantes, con un total\nde 1.550, lo que supone una tasa media de 34,3 donantes\npor mill\u00f3n de habitantes (pmp). Estas cifras permitieron rea-\nlizar 3.829 trasplantes, con m\u00e1ximos hist\u00f3ricos en ri\u00f1\u00f3n(2.210), h\u00edgado (1.112) y pulm\u00f3n (185). Estos datos se com-\nplementaron con 241 trasplantes card\u00edacos, 76 de p\u00e1ncreas\ny cinco de intestino. Pese a estos buenos resultados, la\nOrganizaci\u00f3n Nacional deTrasplantes (ONT) quiere conse-\nguir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os 40 donantes pmp.\nCristina Molina-Rosell, investiga-\ndora del Instituto de Agroqu\u00edmica\nyTecnolog\u00eda de Alimentos del ConsejoSuperior de Investigaciones Cient\u00edficas\n(CSIC), ha liderado el de-sarrollo de un\npan sin gluten a partir de harina de\narroz, como alternativa para los cel\u00eda-\ncos. Este pan supera las limitacionesde textura y sabor que caracterizan a\nlos productos sin gluten.\nMolina-Rosell ha explicado que \u201cfren-\nte a los panes para cel\u00edacos elabora-\ndos con mezclas de almidones y ha-rina de cereales que no desarrollangluten, se ha conseguido un produc-to con sabor, corteza crujiente y con\nmiga mucho m\u00e1s abierta que contie-\nne alv\u00e9olos y es m\u00e1s esponjosa\u201d .E l\npan tambi\u00e9n tiene un aporte energ\u00e9-tico similar al los productos de pani-\nficaci\u00f3n con gluten: 220,31 kilocalo-\nrias por cada 100 gramos.El estudio se enmarca en el dise\u00f1o\nde productos sin gluten basados en\nharina de arroz y enriquecidos con\nprote\u00ednas, adecuados para paliar po-\nsibles deficiencias derivadas de laenfermedad cel\u00edaca, una intoleranciapermanente al gluten deltrigo, cebada, centeno y a\nveces, a la avena.\nEl CSIC desarrolla un pan sin gluten\na partir de harina de arroz31\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008El documento, que supone la\nadaptaci\u00f3n a nuestro pa\u00eds\ndel nuevo c\u00f3digo de la\nFederaci\u00f3n Europea de Asocia-ciones de la Industria Farma-c\u00e9utica (EFPIA) , abarca todas las\nformas de relaci\u00f3n entre las compa-\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y las organizacio-\nnes de pacientes, partiendo de la\nexistencia de objetivos comunes\nentre ambas partes y con el fin de\nasegurar que las relaciones entreambos se desarrollen de una mane-\nra \u00e9tica y transparente.\nSeg\u00fan afirm\u00f3 Humberto Arn\u00e9s ,\ndirector general de FARMAINDUS-\nTRIA, en el acto de presentaci\u00f3n dedicho C\u00f3digo, \u201cel paciente es el pro-\ntagonista \u00faltimo del sistema sanita-\nrio y el objetivo \u00faltimo de la acci\u00f3n\nde las farmac\u00e9uticas. Por este moti-\nvo, y dado que sus intereses son co-\nmunes, la interrelaci\u00f3n debe ser m\u00e1s\nintensa y regularse con un sistematransparente y \u00e9tico\u201d .\nEl objetivo del nuevo C\u00f3digo no es\nprohibir ni limitar la relaci\u00f3n entre\nlas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y las\nasociaciones de pacientes, sinoestablecer unas normas de actuaci\u00f3nque toda la industria farmac\u00e9utica se\ncompromete a cumplir.\nPrincipios y \u00e1mbito\nLos principios sobre los que se funda-\nmenta el nuevo C\u00f3digo Espa\u00f1ol de\nBuenas Pr\u00e1cticas de Interrelaci\u00f3n de\nla Industria Farmac\u00e9utica con las\nOrganizaciones de Pacientes son\ncinco:\n\u2712Laindependencia de las orga-\nnizaciones de pacientes debe\nestar garantizada.\n\u2712Toda colaboraci\u00f3n entre organi-\nzaciones de pacientes e industria far-mac\u00e9utica debe estar basada en elrespeto mutuo .\n\u2712La industria farmac\u00e9utica no so-\nlicitar\u00e1 , ni las organizaciones de pa-\ncientes asumir\u00e1n, la promoci\u00f3n\nespec\u00edfica de un medicamentode prescripci\u00f3n.\u2712Los objetivos y alcance de cual-\nquier colaboraci\u00f3n han de ser trans-\nparentes . Cualquier apoyo financie-\nro o de cualquier otro tipo prestadopor la industria farmac\u00e9utica ser\u00e1siempre claramente reconocido.\n\u2712La industria farmac\u00e9utica est\u00e1\na favor de que la financiaci\u00f3n de\nlas organizaciones de pacientes seaa m p l i ayp r o c e d ad ed i v e r s a sfuentes .REPORTAJE LOS LABORATORIOS REGULAN SU RELACI\u00d3N CON LOS PACIENTES\nNuevo C\u00f3digo \u00e9tico\npara Farmaindustria\nCon el fin de establecer un conjunto de normas que rijan las re-\nlaciones entre la industria farmac\u00e9utica y las organizaciones de\npacientes, FARMAINDUSTRIA acord\u00f3, en su Asamblea General\ncelebrada el 30 de junio, la aprobaci\u00f3n de un C\u00f3digo Espa\u00f1ol de\nBuenas Pr\u00e1cticas de Interrelaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica\ncon las Organizaciones de Pacientes.\nEL C\u00d3DIGO ABARCA TODAS\nLAS FORMAS DE RELACI\u00d3N\nENTRE LAS COMPA\u00d1\u00cdAS\nFARMAC\u00c9UTICAS Y LAS\nASOCIACIONES DE PACIENTES\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1132El cumplimiento de estos princi-\npios permite asegurar el respeto y\ncompromiso de la industria farma-\nc\u00e9utica tanto con las organizaciones\nde pacientes como con el uso racio-nal del medicamento.\nDisposiciones\nEn el nuevo C\u00f3digo se establecen diezdisposiciones:\n\u2712La primera est\u00e1 relacionada con laprohibici\u00f3n de promocionar medi-\ncamentos . En este sentido, se prohi-\nbe la promoci\u00f3n dirigida al p\u00fablico engeneral de medicamentos de prescrip-\nci\u00f3n, excepto previa autorizaci\u00f3n de laautoridad sanitaria competente.\n\u2712La segunda disposici\u00f3n tiene que\nver con la formalizaci\u00f3n de acuer-\ndos. A este respecto, se establece la\nobligatoriedad de que la colaboraci\u00f3nentre las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas ylas organizaciones de pacientes se do-\ncumente por escrito, debiendo descri-\nbir al menos las actividades a llevar a\ncabo, el nivel y las fuentes de financia-\nci\u00f3n, el prop\u00f3sito de dicha financia-ci\u00f3n, los apoyos indirectos relevantes\ny cualquier otro tipo de de colabora-\nci\u00f3n no financiera que resulte relevan-\nte. Asimismo, las compa\u00f1\u00edas deber\u00e1n\nestablecer un procedimiento paraaprobar este tipo de colaboraci\u00f3n\n...\n33\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008con car\u00e1cter previo a su desarrollo.\n\u2712Uso de logotipos y materiales\nreservados. El C\u00f3digo establece que\nel uso de cualquier logotipo, marca,\ndistintivo, material registrado, etc\u00e9te-\nra, propiedad de una organizaci\u00f3n, re-\nquerir\u00e1 del consentimiento previo de\n\u00e9sta. Adem\u00e1s, cualquier compa\u00f1\u00eda que\nsolicite dicha autorizaci\u00f3n deber\u00e1 indi-car claramente c\u00faal es el prop\u00f3sito es-\npec\u00edfico y la manera en que dicho ma-\nterial ser\u00e1 utilizado.\n\u2712La cuarta disposici\u00f3n hace referen-\ncia al control editorial. En este sen-\ntido, se se\u00f1ala que cuando las compa-\n\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas patrocinen un ma-\nterial o publicaci\u00f3n de organizaciones\nde pacientes no pretender\u00e1n influir en\nsu contenido de manera favorable a\nsus propios intereses comerciales.\nEsto no impide, no obstante, la posibi-lidad de corregir inexactitudes o erro-\nres materiales que puedan producirse.\n\u2712La quinta disposici\u00f3n del C\u00f3digo\nse centra en la transparencia ye s t \u00e1dividida en dos apartados. En el prime-\nro de ellos, las compa\u00f1\u00edas se compro-meten a hacer p\u00fablico el listado de las\norganizaciones de pacientes a las que\npresten apoyo financiero y/o cualquier\notro tipo de apoyo significativo, e in-\ncluir en el mismo una breve descrip-\nci\u00f3n del alcance y la naturaleza de\ndicha colaboraci\u00f3n. En el segundo se\nrecoge el compromiso de las compa-\n\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas de adoptar las me-\ndidas que resulten necesarias para ga-\nrantizar que su compromiso sea clara-\nmente reconocido y resulte evidente.\n\u2712La disposici\u00f3n n\u00famero seis tiene\nque ver con la denominada colabora-\nci\u00f3n \u00fanica . A este respecto, los labo-\nratorios deber\u00e1n abstenerse desolicitar ser patrocinadoras en exclusi-va de una asociaci\u00f3n de pacientes ode cualquiera de sus principales\nactividades.\n\u2712Hospitalidad y reuniones . Bajo\neste t\u00edtulo se engloba la disposici\u00f3n\nn\u00famero siete, que hace referencia a\nlos eventos patrocinados u organiza-\ndos directa o indirectamente por unacompa\u00f1\u00eda. En este sentido, se destaca\nque dichos eventos deber\u00e1n celebrar-\nse en un lugar adecuado en relaci\u00f3n\ncon el prop\u00f3sito principal de los mis-\nmos, evitando los sitios conocidos porsus instalaciones de entrenamiento o\nque sean ostentosos o inapropiados.\nAdem\u00e1s, toda forma de hospitalidad\nproporcionada por la industria farma-\nc\u00e9utica a las asociaciones de pacientes\ny sus miembros deber\u00e1 ser razonable\ny de car\u00e1cter secundario al fin propiodel evento, y deber\u00e1 estar limitada a\nlos gastos de viaje, alojamiento y ma-\nnutenci\u00f3n y cuotas de inscripci\u00f3n.\nAsimismo, los laboratorios s\u00f3loEL OBJETIVO NO ES PROHIBIR\nLA RELACI\u00d3N CON LAS\nASOCIACIONES, SINO\nESTABLECER UNAS NORMAS\nDE ACTUACI\u00d3N...\nFARMAINDUSTRIA actualiza su\nC\u00f3digo de Interrelaci\u00f3n con los\nProfesionales Sanitarios\nEl acto de presentaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo de Interrelaci\u00f3n con las\nOrganizaciones de Pacientes tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para que FARMAINDUSTRIA\npresentar\u00e1 la actualizaci\u00f3n de su C\u00f3digo Espa\u00f1ol de Buenas Pr\u00e1cticas de\nPromoci\u00f3n de Medicamentos y de Interrelaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica\ncon los Profesionales Sanitarios (antes denominado C\u00f3digo de Buenas\nPr\u00e1cticas para la Promoci\u00f3n de Medicamentos). Con este nuevo texto, la\nindustria farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a evidencia, seg\u00fan destac\u00f3 durante la\npresentaci\u00f3n del mismo el director general de FARMAINDUSTRIA,Humberto Arn\u00e9s, \u201csu deseo de mejora continua de su sistema de autorregula-\nci\u00f3n, poniendo de manifiesto su compromiso constante con una actuaci\u00f3n profesional y estable\u201d.Entre las novedades que presenta el nuevo C\u00f3digo, que cubre todas las formas de promoci\u00f3n de los me-dicamentos y de interrelaci\u00f3n con los profesionales sanitarios, destaca la adecuaci\u00f3n de algunos pre-ceptos a la nueva Ley de Garant\u00edas, la dotaci\u00f3n de m\u00e1s funciones a la Unidad de Supervisi\u00f3n\nDeontol\u00f3gica (USD), y la inclusi\u00f3n de nuevos art\u00edculos que regulan los servicios prestados por\ninstituciones integradas por profesionales sanitarios.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1134podr\u00e1n sufragar o financiar estos gas-\ntos a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de pa-cientes, y nunca directamente a los pa-\ncientes de manera individual.\nEsta disposici\u00f3n tambi\u00e9n establece\nlimitaciones con respecto a los actos\norganizados en el extranjero. En este\nsentido, se afirma que las compa\u00f1\u00edas\nno podr\u00e1n organizar ni patrocinareventos que tengan lugar fuera de\nEspa\u00f1a a menos que la mayor parte de\nlos participantes invitados procedan\ndel extranjero, o est\u00e9 localizado en el\nextranjero un recurso o expertise rele-\nvante y que es el objeto de principal\ndel evento. El segundo supuesto debe-\nr\u00e1, adem\u00e1s, contar con la previa auto-\nrizaci\u00f3n de la Unidad de Supervisi\u00f3n\nDeontol\u00f3gica.\n\u2712Reglas de aplicaci\u00f3n del\nC\u00f3digo . En este apartado se estable-\nce el compromiso y la obligaci\u00f3n\nde las empresas asociadas a FAR-\nMAINDUSTRIA o adheridas al C\u00f3digo\nde respetar los principios recogidos en\nel mismo. Adem\u00e1s, en los casos degrupos de empresa, las compa\u00f1\u00edas in-\ntegradas en los mismos y asociadas a\nFARMAINDUSTRIA a t\u00edtulo individual\nresponder\u00e1n por los posibles incum-\nplimientos del C\u00f3digo cometidos por\nempresas de su grupo que no perte-\nnezcan a FARMAINDUSTRIA ni est\u00e9nadheridas al mismo.\nEn esta disposici\u00f3n, tambi\u00e9n se hace\nreferencia a la aplicaci\u00f3n de los c\u00f3di-\ngos europeos que regulan las relaci\u00f3n\nentre los laboratorios y las organiza-ciones de pacientes. En este sentido,\nse recoge la obligatoriedad de cumplir\ncon lo establecido en el C\u00f3digo de la\nEFPIA y en los c\u00f3digos aplicables en\nlos distintos pa\u00edses donde las compa-\n\u00f1\u00edas operan. Esta disposici\u00f3n tambi\u00e9n\nexplica cu\u00e1les son los c\u00f3digos aplica-bles a las actividades de relaci\u00f3n entrelos laboratorios y las organizaciones\nde pacientes que tienen lugar en\nEuropa. Adem\u00e1s, establece que, si se\nprodujera un conflicto entre las reglas\nde los diferentes c\u00f3digos europeosaplicables en una determinada activi-\ndad, deber\u00e1 prevalecer la norma m\u00e1s\nestricta o restrictiva.\n\u2712La disposici\u00f3n n\u00famero nueve\nhace referencia a la solicitud de\nconsultas con respecto al C\u00f3digo\npor parte de las compa\u00f1\u00edas farma-\nc\u00e9uticas. En este sentido, establece\nque las empresas podr\u00e1n formularconsultas sobre la adecuaci\u00f3n al\nmismo de una determinada actividad\nsuya o solicitar una aclaraci\u00f3n de ca-\nr\u00e1cter m\u00e1s general en relaci\u00f3n con el\nmismo. Dichas consultas deber\u00e1n di-\nrigirse a la Unidad de Supervisi\u00f3n\nDeontol\u00f3gica y ser\u00e1n resueltas por laComisi\u00f3n Deontol\u00f3gica. Las consul-tas ser\u00e1n vinculantes tanto para la\nUnidad como para la Comisi\u00f3n.\nTambi\u00e9n se establece que tanto las\nconsultas formuladas como el resul-\ntado de las mismas no podr\u00e1n men-cionarse en las actividades llevadas\na cabo por las organizaciones. S\u00ed\nque podr\u00e1n ser publicadas las con-\nsultas de inter\u00e9s general para el\nconjunto del sector, a criterio de laJunta Directiva y en forma de\npreguntas/respuestas, respetando\nsiempre el anonimato de la compa-\n\u00f1\u00eda que haya realizado la consulta.\n\u2712La disposici\u00f3n n\u00famero diez y \u00fal-\ntima hace referencia al control del\ncumplimiento del C\u00f3digo por parte\nde las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas quelo suscriben. A este respecto, se es-\ntablece, entre otros aspectos, que el\nmismo corresponda a la Unidad de\nSupervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica, a laComisi\u00f3n Deontol\u00f3gica de la\nIndustria Farmac\u00e9utica implantada\nen Espa\u00f1a, y al Jurado de la\nAsociaci\u00f3n para la Autorregulaci\u00f3n\nde la Comunicaci\u00f3n Comercial. \u25a0\nREDACCI\u00d3N \npacientes@servimedia.netLAS COMPA\u00d1\u00cdAS PODR\u00c1N\nFORMULAR CONSULTAS\nSOBRE LA ADECUACI\u00d3N\nDE SUS ACTIVIDADES AL\nC\u00d3DIGO \u00c9TICO\nDe izquierda a derecha el doctor Miquel Vilardell, miembro de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica de FARMAIN-\nDUSTRIA; Humberto Arn\u00e9s, director general de Farmaindustria; Antoni Esteve, presidente, y Jos\u00e9 \nZamarriego, director de la Unidad de Supervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica (USD), durante el acto de presentaci\u00f3n\ndel nuevo C\u00f3digo. 35\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008SALUD\nEs como si se apagase la luz\ny luego se volviera a encen-\nder\u201d . As\u00ed describe Alfonso\nL\u00f3pez de Etxezarreta c\u00f3mo se\nsiente cuando sufre una crisis.\u201cEntonces, te das cuenta de que ha\npasado algo y es como si desperta-\nras de un sue\u00f1o\u201d . La epilepsia es una\nenfermedad a la que este auxiliar de\ngeriatr\u00eda de 56 a\u00f1os est\u00e1 unidodesde su primer a\u00f1o de vida. Para \u00e9l\n\u201cya es como un ap\u00e9ndice m\u00e1s\u201d , pero\nno deja de ser algo que \u201cte cambia\nla vida, sobre todo si te toca con 18,\n20 \u00f3 40 a\u00f1os\u201d .\nY es que, como dice la presidentade la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nEpilepsia (FEDE) ,Francisca\nLozano , \u201cnadie est\u00e1 libre de pade-\ncer epilepsia\u201d , una enfermedad con\nla que conviven cerca de 400.000 es-\npa\u00f1oles en la actualidad y que afec-\nta al sistema nervioso del cerebro\nprovocando descargas el\u00e9ctricas\nneuronales de una duraci\u00f3n media\nde entre uno y cinco minutos. Estasdescargas se manifiestan en el pa-\nciente en reacciones como temblo-\nres, fiebre, convulsiones, v\u00f3mitos,\nsegregaci\u00f3n de un l\u00edquido espumo-\nso y, sobre todo, reducci\u00f3n del nivelde la consciencia.Epilepsia:\nmito y realidad\nLo que se sabe de ellas hoy es muy diferente a lo que se pens\u00f3 anta-\n\u00f1o. Consideradas como pose\u00eddas por el demonio, v\u00edctimas de un\nhechizo o elegidas por los dioses, las personas con epilepsia, una\nenfermedad cerebral que produce descargas el\u00e9ctricas entre las\nneuronas, luchan contra los mitos y leyendas que han envuelto\ndurante siglos al \u201cmal de San Valent\u00edn\u201d.\n...\u201cHay algunas clases\nde epilepsia que son\nbenignas y desaparecenen la pubertad\u201d\nDR. MIGUEL RUFO \nJefe de Neuropediatr\u00eda del Hospital \nVirgen del Roc\u00edo de Sevilla\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1136Pese a que una repetici\u00f3n de crisis\nconvulsivas es s\u00edntoma de padecer\nepilepsia, no todos los tipos de epi-lepsia vienen acompa\u00f1ados de con-\nvulsiones. De hecho, algunas clases\nse manifiestan mediante s\u00edntomas\nno convulsivos como las ausencias\n(apag\u00f3n de la consciencia) y los es-pasmos (el tono muscular se reduce\ny acent\u00faa de golpe y de forma laten-\nte durante unos segundos), aunque\ntambi\u00e9n hay clases que pueden in-\ncluir varios tipos de crisis convulsi-\nvas y no convulsivas en una misma\npatolog\u00eda.\nLa clasificaci\u00f3n de los tipos deepilepsia obedece a un principio delocalizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n neuronal.Existen, por tanto, algunas epilepsias\nparciales con crisis focales que son\nconsecuencia de una lesi\u00f3n no total\nde un grupo determinado de neuro-\nnas. Pero tambi\u00e9n las hay globales,\nque son las m\u00e1s graves para los\nafectados. Este es el caso de la hijade Francisca Lozano, Sheila ,d e1 6a\u00f1os y con una epilepsia farmacorre-sistente que le ha impedido desarro-\nllarse con normalidad. \u201cMi hija no es\nconsciente de nada\u201d , explica la presi-\ndenta de FEDE, \u201ctiene una epilepsiadegenerativa grave y tiene la menta-\nlidad de una ni\u00f1a de un a\u00f1o. No\nacepta las normas y cuesta muchotrabajo lo que conseguimos de ella\u201d .\nSheila es una joven que necesita cui-dados constantes porque puede\ntener crisis convulsivas hasta 60\nveces al d\u00eda.\nEl caso de Sheila es de los m\u00e1s\ngraves que existen. En el otro extre-mo se encuentra Alfonso , afectado\npor un tipo de epilepsia m\u00e1s leve yque, gracias a una lobotom\u00eda del\nlado derecho que le practicaron en\n1998, apenas tiene crisis. Alfonso hapasado a no tener ninguna en los\nocho \u00faltimos a\u00f1os gracias a la ciru-\ng\u00eda y, por eso, \u201ccasarme y operarme\nhan sido las dos mejores decisiones\nde mi vida\u201d , sostiene.\nUna vida sana\nSeg\u00fan explica el doctor Miguel\nRufo , jefe de Neuropediatr\u00eda del\nHospital Virgen del Roc\u00edo de\nSevilla , \u201cno todos los tipos de epi-\nlepsia son operables\u201d y tambi\u00e9n exis-\nten \u201cmuchas epilepsias que desa- ...\n...\u201cEs importante\nque la sociedad sepa\nque nadie est\u00e1 librede padecer epilepsia\u201d\nFRANCISCA LOZANO\nPresidenta de la Federaci\u00f3n  \nEspa\u00f1ola de Epilepsia (FEDE)\nNO TODOS LOS TIPOS\nDE EPILEPSIA VIENEN\nACOMPA\u00d1ADOS DE\nCRISIS CONVULSIVAS\nIlustraci\u00f3n:Teresa G. Lemus\n37\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008parecen en la edad de la pubertad.\nSon las epilepsias benignas las que\ndesaparecen en el 80 u 85 por cientode los casos con el tiempo\u201d .\nLa mayor parte de los profesiona-\nles y afectados coinciden en que una\nvida sana es el mejor ant\u00eddoto contra\nla aparici\u00f3n de crisis convulsivas. En\npalabras del doctor Rufo, \u201cuna disco-\nteca es el ambiente m\u00e1s da\u00f1ino parauna persona con epilepsia: en ella hayalcohol, sustancias psicotr\u00f3picas, seva sin dormir lo suficiente y hay unambiente de luces intermitentes y\nsonidos fuertes muy estresante\u201d .\nLo de las luces intermitentes es\nalgo que s\u00f3lo afecta a las personas\ncon un tipo de epilepsia fotosensi-\nble, pero lo dem\u00e1s es aplicable para\ntodos: los especialistas aconsejanllevar una vida sana, no beber, no\nfumar, no consumir drogas, dormir\nun m\u00ednimo de ocho horas y cuidar el\nestado de \u00e1nimo y el estr\u00e9s.\nA\u00fan as\u00ed, esto no impedir\u00e1 que apa-\nrezcan crisis epil\u00e9pticas, pero s\u00ed que\u00e9stas se repitan con menor frecuen-\ncia o que duren menos.\nAuras y premoniciones\nUn reducido porcentaje de las per-sonas con epilepsia dicen notar unaura o premonici\u00f3n segundos o mi-\nnutos antes de que se produzca una\ncrisis. Esto puede ser, seg\u00fan\nAlfonso, una sensaci\u00f3n extra\u00f1a en\nel est\u00f3mago, un cosquilleo, un cam-\nbio en las papilas gustativas o una\nsensaci\u00f3n extra\u00f1a al respirar. Sinembargo, la prevalencia del aura o\npremonici\u00f3n de una crisis depende,en su gran mayor\u00eda, de la zona en\ndonde est\u00e9 localizada la lesi\u00f3n cere-\nbral que provoca la epilepsia.\nAunque las sensaciones previas\nson diferentes para cada persona, re-\nsultan repetitivas para el propio afec-\ntado por epilepsia. Pero muy pocaspersonas identifican estas se\u00f1ales\nCinco falsos mitos\n...\u201cCasarme y operarme\nhan sido las dos mejores\ndecisiones que hetomado en mi vida\u201d\nALFONSO L\u00d3PEZ \nDE ETXEZARRETA\nAfectado por epilepsiaLA MEDICACI\u00d3N PUEDE\nAYUDAR A DISMINUIR\nLA INTENSIDAD\nY LA FRECUENCIA\nDE LAS CRISIS EPIL\u00c9PTICAS\n...Las personas con epilepsia no pueden llevar una vida normal. La medi-\ncaci\u00f3n y, en los casos que se pueda, la cirug\u00eda, permiten a cerca del 80 por\nciento de las personas con epilepsia llevar una vida normal. Eso s\u00ed, no\nbeber, no consumir drogas, dormir ocho horas al d\u00eda y evitar situaciones\nestresantes, ayudan a prevenir las crisis.\nDurante la crisis, el paciente puede ahogarse con su propia lengua.\nSeg\u00fan los expertos, es imposible tragarse la lengua por lo que es innece-\nsario (y tambi\u00e9n peligroso) introducir una cuchara, bol\u00edgrafo o mordedor,\nen la boca del paciente durante la crisis epil\u00e9ptica. Lo m\u00e1s indicado es no\nintroducir nada, recostar al paciente de costado y ponerle algo blando\nbajo la cabeza.\nTener una crisis convulsiva es tener epilepsia. No todas las personas\nque sufren una crisis convulsiva con fiebre y temblores padecen epilep-\nsia, puesto que hay muchas m\u00e1s enfermedades que pueden provocar los\nmismos s\u00edntomas o parecidos.\nLas personas con epilepsia son agresivas durante las crisis. No se\ndebe tratar de inmovilizar a una persona durante la crisis, ya que puede\nresponder con un acto reflejo de violencia de forma inconsciente. En su\nlugar, se debe esperar pacientemente a que la persona recupere el nivel\nnormal de consciencia.\nLa epilepsia es contagiosa. Nunca. La epilepsia puede ser consecuencia\nde un traumatismo, una lesi\u00f3n cerebral, alzh\u00e9imer, p\u00e1rkinson, proble-\nmas durante el embarazo o por consumo excesivo de alcohol, pero no es\ncontagiosa. Sin embargo, la mayor parte de las causas de la epilepsia,\nhoy en d\u00eda, se desconocen.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1138con la crisis y, por ello, no sabr\u00e1n\nidentificar el comienzo de una nueva.\nPara aprender a sobrellevar estas\nsituaciones, FEDE cree que lo mejor\nson equipos multidisciplinares com-\npuestos por neur\u00f3logos, terapeutas\nocupacionales y, para evaluar el len-\nguaje y la percepci\u00f3n educativa, neu-ropsic\u00f3logos. Mar\u00eda Espinosa es\nneuropsic\u00f3loga de la Universidad\nde Granada y piensa que los equi-\npos multidisciplinares \u201cson impor-tant\u00edsimos\u201d para la atenci\u00f3n de per-sonas con epilepsia, ya que existen\nproblemas psicol\u00f3gicos asociados a\nla epilepsia, \u201ccomo problemas de\ncomportamiento, de d\u00e9ficit de aten-\nci\u00f3n, de autoestima, etc. \u201d .\nLa frecuencia y los tipos de crisis\ncambian con el tiempo y eso es algoque el doctor Rufo recuerda siempre:\n\u201cEn la mayor\u00eda de los casos, la inten-\nsidad se reduce con la edad, y tam-\nbi\u00e9n con el tratamiento\u201d .\nLa epilepsia sigue siendo una en-\nfermedad desconocida. La sociedad,seg\u00fan cuenta Francisca Lozano, est\u00e1muy mal informada porque \u201ces m\u00e1s\nimportante lo que no se debe hacerdurante una crisis que lo que se debe\nhacer\u201d . Por ello, y tambi\u00e9n para que\nlas personas con esta enfermedadneurol\u00f3gica no renuncien a integrar-\nse en la sociedad, la campa\u00f1a de estea\u00f1o del D\u00eda Mundial de la Epilepsia(que se celebr\u00f3 el pasado 24 demayo) ten\u00eda por t\u00edtulo \u201c \u00bfTienes epi-\nlepsia? No te escondas, as\u00f3ciate\u201d .\nEs importante que este \u201cmal de\nSan Valent\u00edn\u201d (llamado as\u00ed porqueanta\u00f1o sus afectados rezaban a este\nsanto) se haga visible. \u201cCuando yo\nsalgo a pasear con mi hija -cuentaLozano-, y a Sheila le dan multitud de\ncrisis en la calle, hay mucho rechazo\nsocial\u201d . Por eso, la presidenta de la\nFEDE piensa que \u201cquien crea que no\ndeber\u00eda estar mi hija dando un paseopor la calle, es quien de verdad no\ndeber\u00eda estar en la calle\u201d .\u25a0\nLUC\u00cdA CARBAJO \nlcarbajo@servimedia.net\n...\u201cPara la atenci\u00f3n\nde pacientes con epilepsia,\nlos equipos multidisciplina-res son important\u00edsimos\u201d\nMAR\u00cdA ESPINOSA\nNeuropsic\u00f3loga de \nla Universidad de Granada\nDostoievski en la absoluta tiniebla\nPocos genios han rendi-\ndo tanto homenaje a una\nenfermedad como lo hizo\nF\u00e9dor Dostoievski con su\nliteratura. El autor ruso,\nde quien se sabe que tuvoepilepsia desde los 25\na\u00f1os, escribi\u00f3 hasta siete\nobras cuyos personajes\nten\u00edan epilepsia. El m\u00e1s\nconocido, el pr\u00edncipe\nMyshkin, protagonista\nde\nEl idiota , escrita entre\n1868 y 1869 y que es,\nadem\u00e1s, uno de los textosm\u00e1s autobiogr\u00e1ficos del\nautor. En ella se cuenta\nc\u00f3mo es la realidad de\nuna personas con epilep-\nsia que no puede acceder\na un tratamiento.Lejos de ser endemonia-\ndo o lun\u00e1tico,\nDostoievski dej\u00f3 un gran\nlegado literario que des-\ncribe los s\u00edntomas de esta\nmitificada enfermedad\nque le acompa\u00f1\u00f3 toda suvida y en gran parte de\nsus obras. En esta obra,muchos profesionales y\nenfermos ven reflejadoslos sentimientos previos\na una crisis epil\u00e9ptica enpalabras del autor ruso,\nque dicen: \u2018\nEse instante\ndur\u00f3, tal vez, medio se-\ngundo. Sin embargo, el\npr\u00edncipe record\u00f3 con toda\nclaridad y lucidez el co-\nmienzo, el primer sonido\nde un espantoso alarido\nque brot\u00f3 del pecho como\npor s\u00ed mismo sin que \u00e9l\npudiera evitarlo con fuer-\nza alguna. Luego, su\nconciencia se apag\u00f3 de\ngolpe y las tinieblas fue-\nron absolutas\u2019.\nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola \nde Epilepsia (FEDE) \nBarrio de San Sebasti\u00e1n, 23 \n18810 Caniles (Granada) \n958 710 1 34 / 655 485 029 \nwww.federacionepilepsia.org \n39\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 200820 DE OCTUBRE\nLaOrganizaci\u00f3n Mundial de\nla Salud define la osteoporo-\nsis, como una enfermedad\nsistem\u00e1tica caracterizada por una\nmasa \u00f3sea baja y un deterioro de la\nmicroarquitectura del tejido \u00f3seo. La\nprincipal consecuencia de este debi-\nlitamiento de los huesos es un au-\nmento del riesgo de fracturas, siendo\nparticularmente frecuentes en las\nv\u00e9rtebras, la cadera y el antebrazo.Estas fracturas aumentan exponen-\ncialmente con la edad, y suponen un\nalto \u00edndice de enfermos de osteopo-\nrosis entre la poblaci\u00f3n mayor.\nSe estima que en Espa\u00f1a ya son\ntres millones y medio las personasafectadas por esta enfermedad. Pese\na que la osteoporosis no distingue\nentre hombres y mujeres, \u00e9stas \u00falti-\nmas suponen un 80 por ciento de los\ncasos, debido a que los cambios hor-\nmonales que se experimentan duran-te la menopausia duplican las posibi-\nlidades de desarrollarla.\nSeg\u00fan datos facilitados por la\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra la\nOsteoporosis (AECOS), se calcula\nque solamente un 10 por ciento delos afectados recibe tratamiento m\u00e9-dico, mientras que un 80 por ciento\nno es consciente de los factores de\nriesgo de padecer la enfermedadhasta que se produce una rotura.\nCarmen S\u00e1nchez, presidenta de\nAECOS, afirma que, a pesar de que\nexisten m\u00e9todos sencillos e indolo-\nros de medir la densidad \u00f3sea para\nevaluar el riesgo de fractura y preve-\nnir la osteoporosis, esta enfermedadno es diagnosticada, a menudo,\nhasta que se produce una fractura.\nAunque la osteoporosis es una de\nlas enfermedades m\u00e1s graves, debi-\nlitantes y costosas, tambi\u00e9n es unade las menos reconocidas, dado los\nelevados costes hospitalarios que\nocasionan la atenci\u00f3n de las fractu-\nras osteopor\u00f3ticas en todo el mundo.\nLa presidenta de AECOS considera\nnecesarias para la prevenci\u00f3n de laTRES MILLONES Y MEDIO DE ESPA\u00d1OLES SUFREN LA ENFERMEDAD\nD\u00eda Mundial \nde la Osteoporosis\nUnos h\u00e1bitos de vida sanos y equilibrados desde la infancia pue-\nden ayudar a prevenir la osteoporosis. Una enfermedad que\nafecta a miles de personas, la mayor\u00eda de ellas mujeres.\nCoincidiendo con el D\u00eda Mundial de la Osteoporosis, La\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra la Osteoporosis, AECOS, promueve\ndiferentes actividades para dar a conocer la enfermedad.\nS \u00d3 L OE L1 0P O RC I E N T O\nDE LOS ENFERMOS DE\nOSTEOPOROSIS RECIBE\nTRATAMIENTO M\u00c9DICO\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1140osteoporosis una serie de medidas\ntales como: el acceso a las pruebasde densidad \u00f3sea para las personas\nc o na l t or i e s g od es u f r i ru n af r a c t u r a ,\nla financiaci\u00f3n de tratamientos de efi-\ncacia demostrada para las personas\nafectadas por esta patolog\u00eda y el\napoyo financiero y participativo en\ncampa\u00f1as educativas para la sensi-bilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\nPor otra parte, Carmen S\u00e1nchez\nafima que muchos especialistas\nest\u00e1n en situaci\u00f3n de contribuir a la\nprevenci\u00f3n de la osteoporosis, parti-cularmente los ginec\u00f3logos, pero suconocimiento de la enfermedadsuele ser escaso. Los cirujanos orto-p\u00e9dicos/ traumat\u00f3logos y los radi\u00f3-\nlogos desempe\u00f1an funciones impor-\ntantes en el diagn\u00f3stico de las fractu-\nras osteopor\u00f3ticas, pero los estudios\nhan demostrado que esta oportuni-\ndad suele desaprovecharse.\nActualmente, la determinaci\u00f3n de la\ndensidad mineral \u00f3sea es la mejor ma-nera de predecir el riesgo de fractura y la\nabsorciometr\u00eda radiol\u00f3gica de doble\nenerg\u00eda (DEXA) se considera la prueba\nde referencia para la medici\u00f3n de estepar\u00e1metro, normalmente en la regi\u00f3nlumbar y en la cadera. Esta pruebapuede ayudar al m\u00e9dico a valorar el ries-\ng od ef r a c t u r ayad e t e r minar la veloci-\ndad de la p\u00e9rdida \u00f3sea as\u00ed como a con-\ntrolar la evoluci\u00f3n de la enfermedad.\nEl origen de la osteoporosis se encuen-\ntra en la dificultad para asimilar el calcio,\nlo que, en parte, se produce como conse-\ncuencia de la carencia de vitamina D. La\nnecesidad que tiene el organismo de esta\nvitamina se puso de manifiesto en la\u201cDeclaraci\u00f3n de Dubl\u00edn\u201d , un documento\nfirmado por numerosas sociedades m\u00e9-\ndicas y especialistas en 2005. Hace dos\na\u00f1os se firm\u00f3 en Espa\u00f1a la \u201cDeclaraci\u00f3n\nEspa\u00f1ola de laVitamina D\u201d , un nuevo do-cumento en el que los especialistas y aso-\nciaciones respaldan los tratamientos con\nvitamina D de la osteoporosis.\nUna dieta equilibada y rica en cal-\ncio, hacer ejercicio regularmente, una\nexposici\u00f3n solar de una media hora\nal d\u00eda y evitar el alcohol y el tabacoson algunas recomendaciones que\npueden reducir las posibilidades de\ndesarrollar esta patolog\u00eda. \u25a0\nCRISTINA MU\u00d1OZ \npacientes@servimedia.net\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra la Osteoporosis\nAECOS se fund\u00f3 en 1994 y en la actualidad cuenta con delegaciones en va-\nrias ciudades espa\u00f1olas. AECOS forma parte de la InternationalOsteoporosis Foundation (IOF).\nMadrid.\nTelf. y fax: 91.431.22.58 /// e-mail: info@aecos.es /// www.aecos.es\nAlcorc\u00f3n. 646 957 264 /// e-mail: info@aecos.es \nAlmer\u00eda. 950 27 66 68 M\u00f3vil: 659 130 360 /// e-mail: adealmeria@yahoo.es\nBarcelona. 636 792 791 /// e-mail: coliva@pie.xtec.es\nPamplona. 948 22 76 52 /// e-mail: endena2@yahoo.es\nSegovia. 921 43 85 77 /// e-mail: rosariomartinlaguna@hotmail.com\nValencia. 630 752 229 /// e-mail: mjferran@mixmail.com\nActividades del D\u00eda Mundial de la Osteoporosis\nInformaci\u00f3n sobre las diferentes actividades que la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nContra la Osteoporosis (AECOS) y la Fundaci\u00f3n Hispana de Osteoporosis y\nEnfermedades Metab\u00f3licas \u00d3seas (FHOEMO) en los tel\u00e9fonos: 91 431 22 58y 91 578 35 10.\nDec\u00e1logo para afrontar la Osteoporosis\nDisfrutar de una alimentaci\u00f3n variada, rica en calcio y en vitamina D.\nHacer ejercicio f\u00edsico de forma regular. Mantener un estilo de vida\nsaludable sin fumar y sin abusar del caf\u00e9 y del alcohol.\nMantenerse siempre erguida.\nNo resignarse al dolor de espalda y hacerse una revisi\u00f3n para evaluar\nla masa \u00f3sea despu\u00e9s de la menopausia.\nIniciar cuanto antes el tratamiento.\nMantener el hogar ordenado para evitar las ca\u00eddas.\nInformarse acerca de los tratamientos disponibles.\nContinuar el tratamiento y no abandonarlo.\nFUENTE: \u201cDec\u00e1logo para mujres comprometidas con la salud de sus huesos\u201d,\nelaborado por AECOS, PHOEMO, Roche y GSK.41\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 20082Representantes de la Asociaci\u00f3n Santa \u00c1gueda visitaron el Servicio\nde Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica del Hospital General de Ciudad Real.\nLA VIDA EN IM\u00c1GENES\nLejos de abandonar su actividad\ndurante el verano, las asociacio-\nnes de pacientes han celebrado\nnumerosos eventos durante losmeses de julio y agosto.Verano asociativo\nComo cada a\u00f1o, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Espina B\u00edfida e Hidrocefalia ha organizado unas vacaciones para sus\nsocios. En total, 82 personas han disfrutado de unas jornadas de descanso y convivencia en Almu\u00f1ecar, Granada.1Miembros de la Asociaci\u00f3n de Esclerosis M\u00faltiple deGuipuzcoa durante su excursi\u00f3n al parque \u201cSenda Viva\u201d.\n34 y 5\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1142Vacaciones, jornadas de convi-\nvencia, excursiones y torneos\nsolidarios han servido para com-\npartir experiencias y fomentarlos lazos entre sus socios.Animamos a todas las asociacio-nes a que nos env\u00eden sus foto-\ngraf\u00edas, junto a un texto explica-\ntivo del acto al que correspon-den, a: pacientes@servimedia.netImagen digital de tres o cuatro\nmegap\u00edxeles, en jpeg\nImagen escaneada\na 300 ppp de resoluci\u00f3n en jpeg\n9y 1 0M\u00e1s de 100 personalidades del mundo de la pol\u00edtica y la cultura participaron en la III Edici\u00f3n del Campeonato de Mus por la\nConcordia, en beneficio de la Fundaci\u00f3n NUMEN, organizaci\u00f3n de ayuda a ni\u00f1os y j\u00f3venes con par\u00e1lisis cerebral.636 ni\u00f1os de entre ocho y 16 a\u00f1os disfrutaron de unas va-\ncaciones en Extremadura gracias a la Federaci\u00f3n ALCER.\n7Socios de la Federaci\u00f3n Valenciana de Asociaciones deFamiliares de Alzheimer durante una jornada de convivencia.\n8El Segundo Congreso Espa\u00f1ol de Cornelia de Lange, organizado por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola del S\u00edndrome de Cornelia de Lange, sir-vi\u00f3 para que las 26 familias asistentes compartieran experiencias e intercambiaran consejos sobre esta enfermedad rara.\n43\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008AGENDA\nLogro\u00f1o, 17 y 18 de octubre\nVIII Congreso Nacional de FACE\nLos d\u00edas 17 y 18 de octubre tendr\u00e1 lugar en\nLogro\u00f1o el VIII Congreso Nacional de la\nFederaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de\nEspa\u00f1a, bajo el t\u00edtulo \u201cEl cel\u00edaco fuera de casa\u201d.\nLa cita, en cuya organizaci\u00f3n ha colaborado la\nAsociaci\u00f3n Cel\u00edaca de la Rioja (ACERI), reuni-r\u00e1 a delegados de todas las comunidades aut\u00f3-\nnomas y a m\u00e9dicos especialistas en la enferme-\ndad. De esta forma, la capital riojana tomar\u00e1 el\nrelevo de Sevilla, que acogi\u00f3 la edici\u00f3n anterior.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.celiacos.org\nPar\u00eds, del 10 al 13 de octubre\nCongreso\nMundial delS\u00edndrome de Rett\nDel 10 al 13 de Octubre tendr\u00e1\nlugar en Par\u00eds el VI Congreso\nMundial del S\u00edndrome de Rett.\nEl acto tiene como objetivosproporcionar un foro para que\nlos cient\u00edficos presenten el re-\nsultado de sus investigaciones;\nproporcionar a los m\u00e9dicos y\notros profesionales de la salud,una oportunidad de actualizar\nsus conocimientos y destrezas\nen la atenci\u00f3n a los pacientes,\ny dar a los padres, familiares y\ncuidadores de afectados por\neste s\u00edndrome la oportunidad\nde compartir experiencias.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina\nweb\nwww.worldrettsyndro-\nme2008.orgMurcia, 24, 25 y 26 de octubre\nEncuentro de familias, profesionales\ny pacientes con enfermedades raras\nLa Asociaci\u00f3n de Enfermedades\nRaras y Trastornos Generalizados\ndel Desarrollo de Totana (D\u2019Genes)\nacoger\u00e1 en Murcia el I Encuentro\nde familiares, profesionales y per-\nsonas diagnosticadas con enferme-\ndades raras. El evento ha sido or-\nganizado con la finalidad de crearespacios de intercambio y conviven-\ncia entre profesionales, familiares\ny pacientes.\nTambi\u00e9n se persigue que este forosea un altavoz para sensibilizar a la\npoblaci\u00f3n sobre el problema de\nsalud p\u00fablica que suponen estas\nenfermedades, seg\u00fan explican\ndesde la asociaci\u00f3n de pacientes.\nEl encuentro, que se desarrollar\u00e1\ndurante los d\u00edas 24, 25 y 26 de oc-\ntubre, busca tambi\u00e9n destacar laimportancia del movimiento aso-\nciativo a nivel local. M\u00e1s informa-\nci\u00f3n\nen la p\u00e1gina www.enfermeda-\ndes-raras.org\nMadrid, del 26 al 30 de noviembre\nV Edici\u00f3n de Fisalud\nDel 26 al 30 de noviembre se celebrar\u00e1 en IFEMA la V\nEdici\u00f3n de la Feria Internacional de la Salud, FISA-\nLUD 2008. Los pacientes contar\u00e1n con acciones espe-\nc\u00edficamente dirigidas a ellos, como foros sobre temasde gesti\u00f3n, seguridad, calidad o derechos y obligacio-\nnes del paciente. Otra novedad de este a\u00f1o est\u00e1 rela-\ncionada con el Defensor del Paciente de la Comunidad\nde Madrid, Juan Ignacio Barrero, que tendr\u00e1 un stand\nen la feria en el que se organizar\u00e1n diversos eventos.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web www.fisalud.netMadrid, del 26 al 28 de septiembre\nIII Encuentro Nacional\nde Adultos de Talla Baja\nLa Asociaci\u00f3n Nacional para Problemas de\nCrecimiento, CRECER, celebrar\u00e1, del 26 al 28 de sep-tiembre en la localidad madrile\u00f1a de Cervera deBuitrago, el III Encuentro Nacional de Adultos deTalla Baja. El precio para el socio es de 50 euros porpersona, todos los gastos incluidos, y para el no socioes de 58 euros. Todos los interesados en asistir debencontactar con la entidad. M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1-\ngina web www.crecimiento.org\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1144Otras fechas\na teneren cuenta...\nSeptiembre\n10Semana Europea del C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n\n14D\u00eda Europeo el C\u00e1ncer Prost\u00e1tico\n16D\u00eda Mundial del Linfoma\n21D\u00eda Mundial del Alzheimer\n29D\u00eda Mundial de la Retinosis Pigmentaria\nOctubre1D\u00eda Internacional de la Hepatitis C\n6D\u00eda Europeo de la Depresi\u00f3n\n7Semana Europea contra el C\u00e1ncer\n8D\u00eda Mundial de los Cuidados Paliativos\n10D\u00eda Mundial de la Salud Mental\n14D\u00eda Mundial de la Vista\n19D\u00eda Nacional contra el C\u00e1ncer de Mama\nNoviembre\n14D\u00eda Mundial de la Diabetes28 de septiembre\nD\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n\nBajo el lema \u201c\u00bfConoces tu riesgo cardiovascu-\nlar?\u201d se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo d\u00eda 28 de septiem-\nbre en un centenar de pa\u00edses del mundo el D\u00eda\nMundial del Coraz\u00f3n, convocatoria anual que\nse ha consolidado como una cita imprescindi-\nble en el fomento de la prevenci\u00f3n de las enfer-medades del coraz\u00f3n en todo el planeta. La\nFundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n se ha suma-\ndo a la iniciativa organizando distintas activi-\ndades de inter\u00e9s general: chequeos y pruebas\nde factores de riesgo,\ncarreras populares,\npaseos guiados, cla-ses de gimnasia, de-\nbates p\u00fablicos, es-\npect\u00e1culos, foros\ncient\u00edficos, exposi-\nciones, conciertosy torneos deporti-\nvos. M\u00e1s informa-\nci\u00f3n en la p\u00e1ginawww.fundacion-\ndelcorazon.comVigo, del 2 al 4 de octubre\nIII Congreso Nacional de\nAlzheimer\nEn esta tercera edici\u00f3n del\nCongreso Nacional de Alzheimer\nla Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda\ny Gerontolog\u00eda (SEGG), la\nSociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda(SEN) y la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nde Familiares de Enfermos de\nAlzheimer y otras Demencias\n(CEAFA) han apostado por un pro-\ngrama multidisciplinar. M\u00e1s infor-\nmaci\u00f3n \nen la p\u00e1gina www.congre-\nsonacionaldealzheimer.org\nC\u00e1ceres, del 24 al 28 de septiembre\nJornadas de convivencia para\nj\u00f3venes de ACCU Espa\u00f1a\nLa Asociaci\u00f3n de Enfermos de\nCrohn y Colitis Ulcerosa de\nExtremadura (ACCU Extrema-\ndura), en colaboraci\u00f3n con ACCU\nEspa\u00f1a, organiza este a\u00f1o las\nXIV Jornadas de convivencia\npara j\u00f3venes de ACCU Espa\u00f1a,que tendr\u00e1n lugar en C\u00e1ceres,\nExtremadura, del 24 al 28 de sep-\ntiembre de 2008. En total, se dis-\nponen de 70 plazas para los j\u00f3ve-\nnes de la asociaci\u00f3n, con edadescomprendidas entre los 15 y 30a\u00f1os. Las reservas de las plazas se\nhar\u00e1n por orden de llegada. Si se\nquiere, se puede llevar a un acom-\npa\u00f1ante en las mismas condicio-\nnes de edad. El precio de inscrip-\nci\u00f3n en estas jornadas es de 100\neuros, incluye la estancia, comi-das, visitas guiadas y el transpor-\nte de los d\u00edas de convivencia. El\ntransporte para la llegada y sali-\nda al destino correr\u00e1 a cargo de\ncada asistente. M\u00e1s informaci\u00f3n\nen\nla web www.accuesp.com/esMadrid, del 18 al 20 de noviembre\nII Congreso Europeo de Pacientes\nEl Palacio de Congresos de Madrid acoger\u00e1, los d\u00edas 18,19 y 20 de noviembre, el II Congreso Europeo de\nPacientes, en el marco de la celebraci\u00f3n de la octava feria\n\u2018Saluslaboris\u2019, organizada por el Instituto Europeo de\nSalud y Bienestar Social. M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina\nweb \nwww.saluslaboris.com\n45\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008www.fqmadrid.org\nLa Asociaci\u00f3n Madrile\u00f1a con-\ntra la Fibrosis Qu\u00edstica ofrece\nen su web informaci\u00f3n sobreesta enfermedad, as\u00ed como\nsobre las actividades que lleva\na cabo y que est\u00e1n dirigidas apacientes, socios y p\u00fablico en\ngeneral. La entidad fue crea-\nda en el a\u00f1o 1987 por ungrupo de padres conscientes\nde que la problem\u00e1tica que\nplantea esta patolog\u00eda exig\u00edala actuaci\u00f3n asociativa, antela imposibilidad de resolverla\ns\u00f3lo a trav\u00e9s de actuaciones\nindividuales.\nwww.escoliosis.org\nCompartir experiencias asocia-das a la lesi\u00f3n de escoliosis;mejorar la autoestima de los\nafectados y crear identidad\nsocial frente a una afecci\u00f3n f\u00ed-sica y ps\u00edquica personal, son\nalgunos de los objetivos de la\np\u00e1gina de la Associaci\u00f3 Malaltsd\u2019Escoliosi (ASMADES). Enesta web, puede encontrarse\nnumerosa informaci\u00f3n sobre la\nescoliosis y su tratamiento, as\u00edcomo un foro donde intercam-\nbiar opiniones y un hist\u00f3rico\nde actividades, entre otrassecciones.\nEN LA RED\nwww.dolordecabeza.net\nLa p\u00e1gina de la Asociaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola de Pacientes con\nCefalea (AEPAC) cuenta desdeel mes de julio con un nuevoservicio: un foro virtual.\nGracias al mismo, los afectados\npodr\u00e1n intercambiar con otrospacientes sus comentarios, in-\nformaciones, soluciones, ade-\nlantos o experiencias persona-les, o, simplemente, podr\u00e1n\nayudar o animar a otra perso-\nna que sufra esta patolog\u00eda. Laweb tambi\u00e9n ofrece informa-\nci\u00f3n sobre la asociaci\u00f3n y enla-\nces a otras p\u00e1ginas de inter\u00e9s.\nwww.glucogenosis.org\nDesde su fundaci\u00f3n en 1999, laAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nEnfermos de Glucogenosis, ha\nquerido ser, en la medida desus posibilidades, un cataliza-\nd o rd el a si n q u i e t u d e sei n i c i a -\ntivas de todos los colectivosafectados por estas enfermeda-des poco frecuentes caracteri-\nzadas por trastornos en el me-\ntabolismo del gluc\u00f3geno. Coneste objetivo, ha puesto en\nmarcha esta p\u00e1gina web,\ndonde ofrece informaci\u00f3n deta-llada sobre estas patolog\u00edas y\nlas actividades que lleva a cabo.\nSEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1146EN PAPEL\n\u00bfQu\u00e9 se siente tras un diagn\u00f3stico de\nc\u00e1ncer? \u00bfQu\u00e9 significa ser m\u00e9dico y pa-\ndecer esta enfermedad? \u00bfC\u00f3mo afecta el\nc\u00e1ncer a las relaciones sociales? \u00bfQu\u00e9\nsentido se le puede dar a la vida en con-\ndiciones de gran incertidumbre? Estasson algunas de las preguntas que se in-\ntentan abordar en este libro escrito por\nAlbert Jovell, un m\u00e9dico enfermo de c\u00e1n-\ncer que contempla la enfermedad desde\nambos lados: el del facultativo y el del pa-ciente. Y desde esa posici\u00f3n, el c\u00e1ncer se\nve de forma diferente.C\u00e1ncer.\nBiograf\u00eda de una\nsupervivencia\nEdita: PlanetaEducar en salud\nEdita: Colegio de M\u00e9dicos \nde Valencia\nLa medicina avanza, de la mano de la\nciencia, a una velocidad vertiginosa y la\nsociedad, sin embargo, no siempre est\u00e1\nal corriente de sus logros y ventajas. Por\neste motivo, el Colegio de M\u00e9dicos deValencia ha editado el libro \u201cEducar en\nsalud\u201d que pretende, mediante un\nlenguaje inteligible, mantener informada\na la sociedad de las novedades cient\u00edfi-\ncas y socio-sanitarias que m\u00e1s preocu-\npan en la actualidad. La obra abarca di-\nversas tem\u00e1ticas, desde la problem\u00e1ticade la obesidad hasta las posibilidades\nactuales de la reproducci\u00f3n asistida.Este libro, escrito por el periodista V\u00edctorClaud\u00edn y el doctor Ferr\u00e1n Garc\u00eda-\nFructuoso, jefe del servicio de Reuma-\ntolog\u00eda de la Cl\u00ednica CIMA de Barcelona,\nre\u00fane los testimonios de personas afec-tadas por la fibromialgia de distintos lu-\ngares de Espa\u00f1a, con la finalidad de\nofrecer una visi\u00f3n representativa y glo-\nbal sobre esta patolog\u00eda. Acerc\u00e1ndose\na la vida cotidiana de m\u00e1s de 30 perso-nas, el libro ofrece un comentario m\u00e9di-\nco que informa y aclara lo m\u00e1ximo posi-\nble estas enfermedades, evitando la po-\nl\u00e9mica y ci\u00f1\u00e9ndose a lo que en la actua-\nlidad tiene evidencia cient\u00edfica.Fibromialgia. La\nverdad desnuda\nEdita: La Esfera de los Libros\nFuf\u00fa y el abrigo verde\nEdita: Fundaci\u00f3n AstraZ\u00e9neca\n\u00bfC\u00f3mo explicar a un ni\u00f1o que su pap\u00e1 o su mam\u00e1 tiene una enfermedad mental? \u00bfQu\u00e9 t\u00e9r-\nminos utilizar para describir estas patolog\u00edas? \u00bfQu\u00e9 hacer para que el ni\u00f1o no se sienta cul-pable? \u00bfDe qu\u00e9 forma abordar esta problem\u00e1tica con ni\u00f1os de preescolar?. Muchas res-\npuestas a estas preguntas nos las facilita el libro \u201cFuf\u00fa y el abrigo verde\u201d, editado por la\nFundaci\u00f3n AstraZ\u00e9neca y que cuenta con el apoyo de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nAgrupaciones de Familiares y Personas con Enfermedad Mental (FEAFES).47\nPACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008PACIENTES\nSerrano, 116. 28006 Madrid /// Tel\u00e9fono: 91 515 93 50\nwww.farmaindustria.es\u00bfFALTAN O SOBRAN M\u00c9DICOS EN ESPA\u00d1A?", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}