{"title": "Habitantes del \u00e1rea metropolitana deber\u00e1n esperar al menos seis a\u00f1os m\u00e1s por soluci\u00f3n a faltante de agua", "author": "Patricia Recio", "url": "https://www.nacion.com/el-pais/servicios/habitantes-del-area-metropolitana-deberan-esperar/VNE6TEUYFRAWTOSE2ER6ZAS6NI/story/", "hostname": "nacion.com", "description": "El acueducto, que pondr\u00eda fin, al menos por 15 a\u00f1os, a los problemas de agua en el \u00e1rea metropolitana, entrar\u00eda en operaci\u00f3n hasta en el 2025.", "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2019-08-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El alivio a los problemas de faltante de agua que encaran unos 500.000 habitantes del \u00e1rea metropolitana, sobre todo en la \u00e9poca seca, tardar\u00e1 en llegar.\nHabr\u00e1 que esperar al menos seis a\u00f1os m\u00e1s para que entre en operaci\u00f3n del proyecto Orosi II, de acuerdo con el informe que dio a conocer la ma\u00f1ana de este martes, la presidenta ejecutiva del Instituto Costarricense de Acueductos y Alcantarillados, Yamileth Astorga.\nDurante una comparecencia ante los diputados de la comisi\u00f3n de Cartago, la jerarca y otros miembros de su equipo de trabajo explicaron que el inicio de la construcci\u00f3n acueducto est\u00e1 prevista para el 2021 y estar\u00eda listo cuatro a\u00f1os despu\u00e9s.\nLa obra, que a\u00fan se encuentra en la etapa de dise\u00f1os, a\u00fan tiene pendientes por resolver.\nActualmente, el AyA se encuentra a la espera de la factibilidad ambiental, la cual llegar\u00eda, seg\u00fan la jerarca, en las pr\u00f3ximas semanas.\nEl siguiente paso, ser\u00e1 presentar la solicitud de financiamiento ante el Banco Centroamericano de Integraci\u00f3n y Comercio (BCIE), esta debe ser aprobada por el Ministerio de Planificaci\u00f3n (Midepl\u00e1n).\nPara empezar las obras, adem\u00e1s, deben esperar a que la Sala Constitucional resuelva una acci\u00f3n de inconstitucional presentada contra la ley 9590, aprobada el a\u00f1o pasado para permitir el aprovechamiento del agua para consumo humano y construcci\u00f3n de obras en el patrimonio natural del Estado.\nLEA M\u00c1S:\n[AyA pide aumentos en tarifas para financiar proyectos](https://www.nacion.com/el-pais/servicios/aya-pide-aumentos-en-tarifas-para-financiar-proyectos/GTM56NOKQBFF5LQOS7FIE5IOSU/story/)\n\u201cEste proyecto aunque tengamos viabilidad, dise\u00f1o y financiamiento, no se podr\u00eda arrancar si eso no sale, porque tenemos algunas zonas que est\u00e1n dentro del patrimonio natural del Estado; incluso, la planta potabilizadora y el terreno donde va la planta tiene un \u00e1rea que est\u00e1 dentro de la zona protectora La Carpintera y no hemos comprado el terreno porque si lo compramos y despu\u00e9s no podemos usarlo ah\u00ed, s\u00ed nos vemos en problemas\u201d, manifest\u00f3 Astorga a los legisladores.\nEl proyecto en detalle\nEl director de la Unidad Estrat\u00e9gica de Negocios de Programaci\u00f3n y Control, Sergio N\u00fa\u00f1ez, explic\u00f3 que el proyecto buscar\u00e1 traer 2,5 metros c\u00fabicos por segundo de agua adicionales desde Orosi hasta el \u00e1rea metropolitana.\nN\u00fa\u00f1ez detall\u00f3 que esta obra fue planteada desde 1990, apenas tres a\u00f1os despu\u00e9s de que se ejecutara la primera etapa, pero fue hasta 2013 cuando se iniciaron los estudios de factibilidad, que se realizaron en convenio con el Instituto Costarricense de Electricidad (ICE).\nPrecisamente, ser\u00eda esa entidad la que se encargue de la construcci\u00f3n del acueducto.\nA\u00f1os atr\u00e1s, el AyA hab\u00eda anunciado que el proyecto estar\u00eda listo en el 2020.\nNo obstante, la factibilidad ambiental se obtuvo apenas en el 2018 y en este momento el dise\u00f1o tiene un 35% de avance.\n\u201cEl proyecto est\u00e1 ideado para aprovechar no solo la cantidad de agua que hay en Orosi, en el embalse de El Llano y tambi\u00e9n la altura en la que est\u00e1\u201d, dijo.\nLa intenci\u00f3n del AyA es que la construcci\u00f3n se inicie en junio del 2021 y entre en operaci\u00f3n en el 2025.\nEl proyecto cuyo costo es de $340 millones, incluye obras para captar el agua, potabilizarla y conducirla hasta integrarla con el acueducto metropolitano.\nEsas trabajos implican la construcci\u00f3n de tres t\u00faneles, una planta de tratamiento, una minicentral el\u00e9ctrica y varias estaciones de v\u00e1lvulas y tanques que permitir\u00edan hacer la integraci\u00f3n.\nAdem\u00e1s se realizar\u00edan una serie de obras de interconexi\u00f3n para dotar de l\u00edquido las zonas aleda\u00f1as al proyecto.\nLa idea, aseguraron las autoridades del AyA, no es solo atender la demanda actual, sino la futura hasta el 2041.\nOrosi 2 beneficiar\u00eda a unos 600.000 habitantes.\nNo obstante, mientras llega, los pobladores del \u00e1rea metropolitana seguir\u00e1n lidiando con el d\u00e9ficit de l\u00edquido. Unos 11.000 con afectaci\u00f3n de m\u00e1s de 12 horas al d\u00eda, en la estaci\u00f3n seca.\nLEA M\u00c1S:\n[Penurias por falta de agua seguir\u00e1n por tres meses para 200.000 habitantes de la GAM](https://www.nacion.com/el-pais/servicios/penurias-por-falta-de-agua-seguiran-por-tres-meses/YRGKJQVV2JCDZAD62MCPBUUUTA/story/)\nSeg\u00fan Astorga, como planes de contingencia, se han venido colocando v\u00e1lvulas para trasladar agua de un sector a otro, adem\u00e1s se est\u00e1n construyendo pozos en varios sectores.", "language": null, "image": "https://www.nacion.com/resizer/rrNECefsP5q0eTSsghXSTXYijIQ=/1440x0/filters:format(jpg):quality(70)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/gruponacion/TTMN6CF6ZVBQDEXNZ4PJMRT66E.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mis-beneficios/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/puro-deporte/", "/sucesos/", "/economia/", "/opinion/", "/viva/", "/el-mundo/", "/gente/", "/teleguia/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/el-pais/educacion/", "/el-pais/gobierno/", "/el-pais/politica/", "/el-pais/infraestructura/", "/el-pais/salud/", "/el-pais/trabajo/", "/el-pais/vivienda/", "/el-pais/servicios/", "/el-pais/patrimonio/", "/puro-deporte/", "/puro-deporte/futbol-nacional/", "/puro-deporte/futbol-internacional/", "/puro-deporte/legionarios/", "/puro-deporte/seleccion-nacional/", "/puro-deporte/motores/", "/puro-deporte/otros-deportes/", "/puro-deporte/torneos/", "/sucesos/", "/sucesos/accidentes/", "/sucesos/crimenes/", "/sucesos/desastres/", "/sucesos/judiciales/", "/sucesos/narcotrafico/", "/sucesos/seguridad/", "/economia/", "/economia/empleo/", "/economia/agro/", "/economia/consumo/", "/economia/banca/", "/economia/finanzas/", "/economia/indicadores/", "/economia/negocios/", "/economia/politica-economica/", "/opinion/", "/opinion/cartas/", "/opinion/columnistas/", "/opinion/editorial/", "/opinion/foros/", "/opinion/internacional/", "/el-mundo/", "/el-mundo/conflictos/", "/el-mundo/desastres-naturales/", "/el-mundo/interes-humano/", "/el-mundo/organismos-internacionales/", "/el-mundo/centroamerica/", "/el-mundo/politica/", "/el-mundo/terrorismo/", "/viva/", "/viva/cine/", "/viva/cultura/", "/viva/entretenimiento/", "/viva/farandula/", "/viva/moda/", "/viva/musica/", "/viva/television/", "/pasatiempos/", "/gente/", "/no-coma-cuento/", "/revista-dominical/", "/ancora/", "/ciencia/", "/ciencia/aplicaciones-cientificas/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/salud/", "/crisis-climatica/", "/crisis-climatica/actualidad/", "/crisis-climatica/opinion/", "/crisis-climatica/documentos/", "/tecnologia/", "/tecnologia/gadgets/", "/tecnologia/informatica/", "/tecnologia/innovaciones/", "/tecnologia/internet/", "/tecnologia/moviles/", "/tecnologia/redes-sociales/", "/tecnologia/videojuegos/", "/podcast/", "/blogs/", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter?utm_source=pagina_web&utm_medium=menu&utm_campaign=boletines_menu_principal&utm_id=boletines", "/data/", "/videos/", "/videos/dialogos/", "/videos/el-pais/", "/videos/sucesos/", "/videos/el-mundo/", "/videos/puro-deporte/", "/videos/economia/", "/videos/viva/", "/videos/revista-dominical/", "/videos/ciencia/", "/videos/tecnologia/", "/videos/opinion/", "/teleguia/", "/teleguia/deportes/", "/teleguia/series-peliculas/", "/teleguia/imperdibles/", "/teleguia/farandula/", "/tiempo-libre/", "/tiempo-libre/eventos/", "/tiempo-libre/restaurantes/", "/tiempo-libre/conciertos/", "/tiempo-libre/turismo/", "/brandvoice/", "/brandvoice/equilibrio/", "/brandvoice/espacio/", "/brandvoice/ecosistema/", "/brandvoice/tendencia/", "/todobusco/", "/todobusco/venta-casas/", "/todobusco/alquiler-casas/", "/todobusco/vehiculos-venta/", "/todobusco/vehiculos-servicios/", "/todobusco/empleo/", "/todobusco/varios/", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/pasatiempos/", "/obituario/", "/revista-perfil/", "/revista-perfil/belleza/", "/revista-perfil/bienestar/", "/revista-perfil/moda/", "/revista-perfil/novias/", "/revista-perfil/perfiles/", "/revista-perfil/blogs/", "/revista-perfil/vida/", "/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/productos.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln", "/el-pais/servicios/", "/autores/patricia-recio/", "https://www.nacion.com/el-pais/servicios/aya-pide-aumentos-en-tarifas-para-financiar-proyectos/GTM56NOKQBFF5LQOS7FIE5IOSU/story/", "https://www.nacion.com/el-pais/servicios/penurias-por-falta-de-agua-seguiran-por-tres-meses/YRGKJQVV2JCDZAD62MCPBUUUTA/story/", "/etiqueta/orosi%202/", "/etiqueta/aya/", "/etiqueta/acueducto%20metropolitano/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJalhQsws7uCAw?hl=en-US&gl=US&ceid=US%3Aen", "/autores/patricia-recio/", "mailto:arecio@nacion.com", "https://twitter.com/PatryRecio", "/el-pais/politica/financista-se-disculpa-por-publicacion-chavista/7V5WP6S3KJF65HGRNG2YIWQXGM/story/", "/sucesos/narcotrafico/diputada-gloria-navas-sobre-decision-de-sacar-a/6M6KIA3WP5CIPEYPQIWTQ76A6U/story/", "/el-pais/politica/ciudad-gobierno-jueza-ordena-medida-cautelar-sobre/KYQOP6L5UBFVXFKEUOCV6UQQVM/story/", "/sucesos/narcotrafico/seguridad-atribuye-cambios-de-roles-en-pcd-a-nueva/ETEMPODQ5NFGJIDMY4ERKG5DEM/story/", "/puro-deporte/futbol-nacional/cuanta-cuerda-le-queda-a-christian-bolanos-en/JTF6MZMOPRCPJNMXHYLMN2VLKM/story/", "https://www.facebook.com/lanacioncr/", "https://twitter.com/nacion", "https://www.nacion.com/arc/outboundfeeds/rss/?outputType=xml", "https://www.nacion.com/gruponacion/", "https://www.lateja.cr/", "https://www.elfinancierocr.com/", "https://www.nacion.com/revista-perfil/", "https://www.nacion.com/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/apps/landing/index.html", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter.html", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/todobusco/", "https://www.parqueviva.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/2023/tarifario2023/index.html", "https://printea.com/es/", "https://www.fussio.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/privacidad.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/condiciones.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/estados-financieros.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/reglamentos/index.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/contacto.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/centro_de_ayuda.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln"]}