{"title": "Vacuna contra el Covid-19 debe pasar protocolo de bioseguridad de eficacia a corto y largo plazo: Investigador UACH", "author": "Universidad Aut\u00f3noma de Chihuahua", "url": "https://uach.mx/noticias/2020/8/25/vacuna-contra-el-covid-19-debe-pasar-protocolo-de-bioseguridad-de-eficacia-a-corto-y-largo-plazo-investigador-uach/", "hostname": "uach.mx", "description": "La vacuna representa una esperanza en medio de esta pandemia.", "sitename": "Universidad Aut\u00f3noma de Chihuahua", "date": "2020-08-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacuna contra el Covid-19 debe pasar protocolo de bioseguridad de eficacia a corto y largo plazo: Investigador UACH\n-\n[UACH](#)\n- /\n- Agosto 25, 2020\nLa noticia de que diversos pa\u00edses fabrican una vacuna contra el Covid-19, representa una esperanza en medio de esta pandemia donde hay m\u00e1s de 21 millones de personas contagiadas y casi 800 mil decesos en todo el mundo.\nSin embargo, para que un f\u00e1rmaco/vacuna pueda ser aprobado, aplicado y distribuido en poblaci\u00f3n general, debe pasar por una serie de estudios toxicol\u00f3gicos y epidemiol\u00f3gicos, que garanticen su bioseguridad, eficiencia y eficacia a corto y largo plazo.\nPara el doctor Jorge Octavio Acosta Montes, catedr\u00e1tico de la Facultad de Enfermer\u00eda y Nutriolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Chihuahua, este proceso cient\u00edfico conlleva una metodolog\u00eda estricta que incluso una vez que la vacuna se distribuya, existe un seguimiento durante un periodo de tiempo para observar posibles efectos secundarios en la poblaci\u00f3n.\nEl investigador universitario indic\u00f3 que para introducir el nuevo f\u00e1rmaco/vacuna al mercado, deben considerarse cinco fases de investigaci\u00f3n para asegurar que no existen riesgos al aplicarla en la poblaci\u00f3n general, estas son:\nFASE PRECL\u00cdNICA: Se realizan estudios in vitro (en c\u00e9lulas aisladas fuera de organismos vivos) e in vivo (en animales) para probar la estabilidad y formulaci\u00f3n de las mol\u00e9culas, son pruebas de biolog\u00eda molecular.\nFASE CL\u00cdNICA 1: Esta fase se realiza a partir de estudios epidemiol\u00f3gicos (ensayos cl\u00ednicos). Es la primera etapa del desarrollo del nuevo f\u00e1rmaco y principalmente busca identificar la dosis m\u00e1xima tolerada, seguridad y toxicidad del f\u00e1rmaco en investigaci\u00f3n. (muestras peque\u00f1as, menos de 100 sujetos sanos).\nFASE CL\u00cdNICA 2: Aqu\u00ed los participantes ya son pacientes, pero seleccionados bajo rigurosos criterios de inclusi\u00f3n; se eval\u00faan criterios como: uso terap\u00e9utico espec\u00edfico, dosis \u00f3ptimas, frecuencia y mejor ruta de administraci\u00f3n, as\u00ed como la seguridad de su uso. (muestra conformada por s\u00f3lo unos cientos de personas).\nFASE CL\u00cdNICA 3: Esta es la \u00faltima fase antes de llegar a la poblaci\u00f3n general, por este motivo, tienden a durar un poco m\u00e1s. Criterios de inclusi\u00f3n menos r\u00edgidos, para que los resultados puedan extrapolarse de una manera m\u00e1s certera a la poblaci\u00f3n general. (muestras de algunos miles de sujetos, de varias regiones o pa\u00edses).\nFASE CL\u00cdNICA 4: Esta fase inicia despu\u00e9s de comprobar la eficacia, efectividad y seguridad de un f\u00e1rmaco, el cual incluso ya puede comercializarse. Investiga la seguridad y efectos secundarios a largo plazo, dando un seguimiento a la poblaci\u00f3n en general dada su distribuci\u00f3n.\nEn este contexto, es importante destacar que, en M\u00e9xico, la producci\u00f3n de la vacuna desarrollada por AstraZeneca, en colaboraci\u00f3n con Argentina, es la m\u00e1s avanzada a nivel mundial y se busca producir entre 150 y 250 millones de dosis.\nEsta vacuna tuvo resultados positivos en sus fases 1 y 2, actualmente se encuentra en fase 3 y se espera que los resultados se est\u00e9n presentando en noviembre de este a\u00f1o ante COFEPRIS y las correspondientes autoridades regulatorias.\nEl Dr. Acosta Montes mencion\u00f3 que la vacuna rusa contra COVID-19 apenas concluye la FASE 2, por lo que a\u00fan no es segura la aplicaci\u00f3n en muestras grandes de sujetos y mucho menos en poblaci\u00f3n en general. No se pueden distribuir en la poblaci\u00f3n productos farmac\u00e9uticos que no hayan pasado por la fase 3.\nFinalmente, el investigador UACH hizo un llamado a la sociedad en general a seguir manteniendo las medidas sanitarias para evitar contagiarse de este virus. Asimismo, recomend\u00f3 evitar compartir \u201cFake News\u201d, que confunden a las personas.", "language": null, "image": "https://uach.mx/assets/media/publications/2020/8/2253_vacuna-contra-el-covid-19-debe-pasar-protocolo-de-bioseguridad-de-eficacia-a-corto-y-largo-plazo-investigador-uach/500.jpg", "pagetype": "article:uach", "links": [null, "#MenuPills", "#SearchPills", "#NewPills", "#LivePills", "#", "http://mail.uach.mx/", "http://ev.uach.mx", "https://sega.uach.mx/sega/", "http://ecarnet.uach.mx/", "http://sicudd.uach.mx", "http://siss.uach.mx", "https://becas.uach.mx/", "http://uniq.uach.mx/", "http://iuach.uach.mx/requisiciones", "https://enuve.uach.mx/", "http://egresados.uach.mx", "http://movilidad.uach.mx/", "https://uach.mx/bolsa-de-trabajo/", "http://repositorio.uach.mx/", "http://iuach.uach.mx/CONAC/", "#", "#", "/noticias/2023/9/1/realizan-feria-del-servicio-social-en-la-facultad-de-derecho/", "#", "/vida-universitaria/2023/9/1/actualizan-fen-uach-a-estudiantes-y-docentes-en-esquemas-de-vacunacion/", "#", "/noticias/2023/8/30/preside-gobernadora-maru-campos-toma-de-protesta-de-sociedades-de-alumnos-de-la-uach/", "#", "/vida-universitaria/2023/8/31/invita-uach-al-segundo-festival-internacional-de-percusiones/", "#", "/vida-universitaria/2023/8/31/daran-tutores-de-fccf-atencion-personalizada-a-estudiantes-de-servicio-social-y-practicas-profesionales/", "#", "/vida-universitaria/2023/8/30/realizan-campania-de-donacion-de-sangre-en-faciatec/", "#", "/noticias", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "/vida-universitaria/2023/9/4/conocen-estudiantes-de-ingenieria-aeroespacial-y-educacion-fisica-a-ingeniera-juarense-que-labora-para-la-nasa/", "/vida-universitaria/2023/9/4/conocen-estudiantes-de-ingenieria-aeroespacial-y-educacion-fisica-a-ingeniera-juarense-que-labora-para-la-nasa/", "/vida-universitaria/2023/9/4/apoya-comprando-a-nuevos-emprendedores-en-el-mrkdito-fca/", "/vida-universitaria/2023/9/4/apoya-comprando-a-nuevos-emprendedores-en-el-mrkdito-fca/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "/noticias/2023/9/1/gana-uach-primer-lugar-con-el-proyecto-campus-seguro-que-otorga-grupo-santander/", "/noticias/2023/9/1/gana-uach-primer-lugar-con-el-proyecto-campus-seguro-que-otorga-grupo-santander/", "#", "#", "https://zeno.fm/radio-universidad-105-3-fm-chihuahua-mx/", "https://zeno.fm/radio/radio-universidad-88-1-fm-chihuahua-mx/", "https://zeno.fm/radio-universidad-105-7fm/", "https://zeno.fm/radio/radio-universidad-delicias-92-1-f-m/", "https://zeno.fm/radio/radio-universidad-89-1-f-m-parral/", "/noticias", "/becas/", "/vida-universitaria", "/calendario-academico", "/aspirantes", "/estudiantes", "/personal", "/egresados", "/visitantes", "#", "#", "/", "#", "/acerca/historia/", "/acerca/mision-objetivos-valores/", "/acerca/mapas/", "http://transparencia.uach.mx/informacion_publica_de_oficio/fraccion_i.html", "/acerca/informes-actividades", "/acerca/agenda-estadistica/", "/estudiantes/imagen-uach/", "/acerca/historia/", "#", "#nav-5-1-accordion-ver-default-icons--1", "#nav-5-1-accordion-ver-default-icons--2", "#nav-5-1-accordion-ver-default-icons--3", "#nav-5-1-accordion-ver-default-icons--4", "#nav-5-1-accordion-ver-default-icons--5", "/fa/inicio", "/fcayf/inicio", "/faciatec/inicio/", "/fccf/inicio", "/fcpys/inicio", "/fcq/inicio/", "/fca/inicio/", "/fd/inicio/", "/fei/inicio/", "/fen/inicio/", "/ffyl/inicio", "/fing/inicio/", "/fm/inicio/", "/fo/inicio/", "/fzye/inicio", "http://www.cudach.edu.mx/", "http://www.isad.edu.mx/site/", "http://eppfreud.com/wp/", "http://elpac.edu.mx/", "#", "http://www.ijd.org.mx/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://catedraunesco.uach.mx/", "http://ev.uach.mx/", "/defensoria/", "https://uach.mx/ece/", "https://uach.mx/piee/", "/instituto-confucio/", "#", "/fa/#Programas-educativos", "/fcayf/#Programas-educativos", "/faciatec/#Programas-educativos", "/fccf/#Programas-educativos", "/fcpys/#Programas-educativos", "/fcq/#Programas-educativos", "/fca/#", "/fd/#Programas-educativos", "/fei/#Programas-educativos", "/fen/#Programas-educativos", "/ffyl/#Programas-educativos", "/fing/#", "/fm/#Programas-educativos", "/fo/#Programas-educativos", "/fzye/#Programas-educativos", "/pregrado/", "/pregrado/", "/pregrado/", "/posgrado/", "/posgrado/especialidad/", "/posgrado/maestria/", "/posgrado/doctorado/", "/oferta-academica-modalidad-presencial/", "/oferta-academica-modalidad-virtual/", "#", "/fichas/", "/becas/", "http://dsiweb.uach.mx/perl/economicos.pl", "/aspirantes/fechas-importantes/", "http://resultados.uach.mx/", "/vida-universitaria/2023/8/28/lanza-uach-convocatoria-de-becas-para-estudiantes-de-nivel-licenciatura/", "/vida-universitaria/2023/8/28/lanza-uach-convocatoria-de-becas-para-estudiantes-de-nivel-licenciatura/", "/noticias/2023/9/1/gana-uach-primer-lugar-con-el-proyecto-campus-seguro-que-otorga-grupo-santander/", "/noticias/2023/9/1/gana-uach-primer-lugar-con-el-proyecto-campus-seguro-que-otorga-grupo-santander/", "/noticias/2023/8/30/preside-gobernadora-maru-campos-toma-de-protesta-de-sociedades-de-alumnos-de-la-uach/", "/noticias/2023/8/30/preside-gobernadora-maru-campos-toma-de-protesta-de-sociedades-de-alumnos-de-la-uach/", "/noticias/2023/8/29/firman-convenio-de-colaboracion-uach-y-club-independiente/", "/noticias/2023/8/29/firman-convenio-de-colaboracion-uach-y-club-independiente/", "/noticias/2023/8/28/buscara-rector-de-la-uach-solucionar-conflicto-del-recorte-de-becas-con-titular-de-conahcyt/", "/noticias/2023/8/28/buscara-rector-de-la-uach-solucionar-conflicto-del-recorte-de-becas-con-titular-de-conahcyt/", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "#", "/investigacion/sni/", "/investigacion/cuerpos-academicos/", "/assets/media/publications/2022/2/3587_calidad/SIFOR_2022.pdf", "/assets/media/snippet/42/Reglamento_IyP_y_Poli\u0301ticas_Institucionales_2018.pdf", "https://vocero.uach.mx/", "/noticias/2023/9/1/gana-uach-primer-lugar-con-el-proyecto-campus-seguro-que-otorga-grupo-santander/", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/vida-universitaria/2023/9/4/apoya-comprando-a-nuevos-emprendedores-en-el-mrkdito-fca/", "/vida-universitaria/2023/9/4/conocen-estudiantes-de-ingenieria-aeroespacial-y-educacion-fisica-a-ingeniera-juarense-que-labora-para-la-nasa/", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "/noticias", "/becas", "/vida-universitaria", "/calendario-academico", "#", "#", "/aspirantes", "/estudiantes", "/personal", "/egresados", "/visitantes", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http://uach.mx/noticias/2020/8/25/vacuna-contra-el-covid-19-debe-pasar-protocolo-de-bioseguridad-de-eficacia-a-corto-y-largo-plazo-investigador-uach/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacuna contra el Covid-19 debe pasar protocolo de bioseguridad de eficacia a corto y largo plazo:  Investigador UACH: http://uach.mx/noticias/2020/8/25/vacuna-contra-el-covid-19-debe-pasar-protocolo-de-bioseguridad-de-eficacia-a-corto-y-largo-plazo-investigador-uach/", "/noticias", "#", "/vida-universitaria/2023/9/4/realiza-la-facultad-de-filosofia-y-letras-su-tradicional-carrera-pedestre-de-novatos/", "#", "/vida-universitaria/2023/9/4/conocen-estudiantes-de-ingenieria-aeroespacial-y-educacion-fisica-a-ingeniera-juarense-que-labora-para-la-nasa/", "#", "/vida-universitaria/2023/9/4/apoya-comprando-a-nuevos-emprendedores-en-el-mrkdito-fca/", "#", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "#", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "#", "/noticias/2023/9/1/gana-uach-primer-lugar-con-el-proyecto-campus-seguro-que-otorga-grupo-santander/", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "/vida-universitaria/2023/9/4/realizan-en-facultad-de-ciencias-quimicas-semana-de-novatos/", "/vida-universitaria/2023/9/4/conocen-estudiantes-de-ingenieria-aeroespacial-y-educacion-fisica-a-ingeniera-juarense-que-labora-para-la-nasa/", "/vida-universitaria/2023/9/4/conocen-estudiantes-de-ingenieria-aeroespacial-y-educacion-fisica-a-ingeniera-juarense-que-labora-para-la-nasa/", "/vida-universitaria/2023/9/4/apoya-comprando-a-nuevos-emprendedores-en-el-mrkdito-fca/", "/vida-universitaria/2023/9/4/apoya-comprando-a-nuevos-emprendedores-en-el-mrkdito-fca/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "https://vocero.uach.mx/", "https://vocero.uach.mx/index.php/tecnociencia", "https://vocero.uach.mx/index.php/debates-por-la-historia", "https://vocero.uach.mx/index.php/finguach", "https://uach.mx/fd/revistas/lecturas-juridicas-en-linea/", "http://fz.uach.mx/noticias/2017/09/01/boletin_informativo1/", "https://uach.mx/fd/revistas/ubi-societas-ibi-ius-en-linea-/", "https://uach.mx/fa/revistas/resdanza/", "https://vocero.uach.mx/index.php/leteo", "https://vocero.uach.mx/index.php/rmccf", "https://journals.sfu.ca/doxa/index.php/doxa/index", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "/noticias/2023/9/4/investigadores-de-la-uach-obtienen-primeros-lugares-en-la-competencia-binacional-research-sandpit/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/noticias/2023/9/4/visitan-alumnos-destacados-de-ingenieria-y-cultura-fisica-universidad-y-centro-espacial-en-houston/", "/vida-universitaria/2023/8/30/realizan-campania-de-donacion-de-sangre-en-faciatec/", "/vida-universitaria/2023/8/30/realizan-campania-de-donacion-de-sangre-en-faciatec/", "/vida-universitaria/2023/8/30/inauguran-en-la-facultad-de-ciencias-quimicas-primera-jornada-de-habilidades-para-la-vida/", "/vida-universitaria/2023/8/30/inauguran-en-la-facultad-de-ciencias-quimicas-primera-jornada-de-habilidades-para-la-vida/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/", "http://transparencia.uach.mx", "/noticias/", "/eventos/", "/estudiantes/movilidad-estudiantil/", "/suba/", "/acerca/redes-sociales/", "http://usr.uach.mx/", "/radio-universidad", "https://www.facebook.com/universidadautonomadechihuahua", "https://twitter.com/uachmx", "https://www.instagram.com/uach_mx/", "https://es.wikipedia.org/wiki/Universidad_Aut%C3%B3noma_de_Chihuahua", "https://www.youtube.com/user/uachvideo", "https://uach.mx/contraloria-social/", "/visitantes/privacidad-y-politicas-institucionales-para-el-uso-de-la-pagina-web/", "/", "#", "#"]}