{"title": "Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19", "author": "El Mostrador", "url": "https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "hostname": "elmostrador.cl", "description": "Nicol\u00e1s Monckeberg explic\u00f3 que \u00ablo que ha habido es una propuesta del senador (Carlos) Bianchi de la zona sur de Chile, que ha venido impulsando la posibilidad de que vacunas que se est\u00e9n implementando en Chile pudiesen tambi\u00e9n beneficiar a ciudadanos chilenos y familiares argentinos que viven en la zona lim\u00edtrofe del sur\u00bb.", "sitename": "El Mostrador", "date": "2021-05-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nicol\u00e1s Monckeberg explic\u00f3 que \u00ablo que ha habido es una propuesta del senador (Carlos) Bianchi de la zona sur de Chile, que ha venido impulsando la posibilidad de que vacunas que se est\u00e9n implementando en Chile pudiesen tambi\u00e9n beneficiar a ciudadanos chilenos y familiares argentinos que viven en la zona lim\u00edtrofe del sur\u00bb.\nEl embajador de Chile en Argentina, Nicol\u00e1s Monckeberg, aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno de ese pa\u00eds haya rechazado 15 mil vacunas contra el covid-19.\n\u00abNo es efectivo que el gobierno argentino haya rechazado o dejado sin responder un ofrecimiento de donaci\u00f3n (de vacunas) por parte de Chile, eso ser\u00eda injusto afirmarlo\u00bb, sostuvo Monckeberg.\nConsultado por Emol, el embajador explic\u00f3 que \u00ablo que ha habido es una propuesta del senador (Carlos) Bianchi de la zona sur de Chile, que ha venido impulsando la posibilidad de que vacunas que se est\u00e9n implementando en Chile pudiesen tambi\u00e9n beneficiar a ciudadanos chilenos y familiares argentinos que viven en la zona lim\u00edtrofe del sur. Me parece una idea positiva y respetable, que como cualquier instancia de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n, puede evaluarse oportunamente en ambos pa\u00edses\u00bb.\n\u00abHay que tener presente que estas iniciativas deben evaluarse con especial cuidado, pues tienen complejidades evidentes que los gobiernos y todas las instancias t\u00e9cnicas y sanitarias no pueden obviar. Se requiere, por ejemplo, una compatibilidad de normas sanitarias, la que actualmente no existen entre los dos pa\u00edses, porque las vacunas que utilizan Chile no son las mismas que est\u00e1 utilizando Argentina, y los calendarios de vacunaci\u00f3n en ambos pa\u00edses van en niveles de edad y prevalencia distintos\u00bb, agreg\u00f3.\nAdem\u00e1s, Monckeberg sostuvo que \u00abhay un problema de registro de vacunas, en el caso de las vacunas Sinovac, no cuenta con registro vigente en Argentina y un problema natural de compatibilidad de los programas de vacunaci\u00f3n m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de vacunas con dos dosis\u00bb.\nFinalmente, dijo que \u00abpor especial encargo tanto del Presidente (Sebasti\u00e1n) Pi\u00f1era como de nuestro canciller (Andr\u00e9s Allamand), hemos impulsado con el gobierno argentino una disposici\u00f3n rec\u00edproca y permanente de colaboraci\u00f3n, promoviendo muchas instancias de coordinaci\u00f3n entre los pa\u00edses. Creo que mantener ese esp\u00edritu es tremendamente importante. En esa l\u00ednea he tenido contacto peri\u00f3dicos tanto con el canciller Sola como con otras autoridades argentinas\u00bb.", "language": null, "image": "https://media-front.elmostrador.cl/2021/01/centrovacunas-700x398.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/sin-editar/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/deportes/", "https://www.elmostrador.cl/mercados/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/tv/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/multimedia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-semana-politica-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-mesa-tv/", "https://www.elmostrador.cl/claves/cita-de-libros/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/entrevistas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/miradastv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/analisistv/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/cultura/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-inclusiva/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-sustentable/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-digital/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-innovacion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-municipal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/vida-en-linea/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/ninez/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-social/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/gastronomia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/viajes/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/outdoor/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mascotas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/movilidad/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/generacion-festivales/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/conciencia-m/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/diseno-y-deco/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/destacados-braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/yo-opino/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/braga-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mujeres-inolvidables/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/autocuidado/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-semanal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/cultivate/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/politica/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "http://legales.elmostrador.cl/", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "mailto:?subject=Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19&body=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "/", "https://www.elmostrador.cl/autor/elmostrador/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19 https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "mailto:?subject=Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19&body=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "http://form.elmostrador.cl/rectificar/1642841/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "mailto:?subject=Embajador de Chile en Argentina aclar\u00f3 que no es cierto que el gobierno trasandino rechazara donaci\u00f3n de vacunas contra el covid-19&body=https://www.elmostrador.cl/dia/2021/05/27/embajador-de-chile-en-argentina-aclaro-que-no-es-cierto-que-el-gobierno-trasandino-rechazara-donacion-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://news.google.com/publications/CAAiEPBp1I9OBciU0ByB5S5AytQqFAgKIhDwadSPTgXIlNAcgeUuQMrU?hl=es-419&gl=CL&ceid=CL%3Aes-419", "https://whatsapp.com/channel/0029Va4vkTF0bIdk37Y0cM0r", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/la-violencia-no-politica-tras-la-conmemoracion-de-los-50-anos-del-golpe/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2023/09/19/no-perdamos-la-carrera-en-ciberseguridad/", "/categoria/destacado/", "/dia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/gobierno-grupo-que-se-autodeclara-pinochetista-es-cada-vez-mas-pequeno/", "/categoria/dia/", "/categoria/tendencias/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "/categoria/tendencias/", "/", "tel:+56969196517", "mailto:info@elmostrador.cl", "/page/quienes-somos.html", "/page/carta-etica-fundacional.html", "/_files/pdf/PrincipiosEditoriales.pdf", "/page/politica-de-privacidad-y-condiciones-de-uso.html", "https://www.landingelmostrador.cl/publicita-con-nosotros/", "/page/publicidad.html", "/page/contacto.html", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "#", "https://www.youtube.com/channel/UCAOZvFm0xSBcom35r6-mcEA", "https://open.spotify.com/show/5mcbXKQribmO3CmUeHVLiD", "https://open.spotify.com/show/08yYuyR8wM3Prz9QxxGDXg", "https://open.spotify.com/show/5aoH4aRr8o5d9xjrQ5BD9m", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador"]}