{"title": "Sin rastro del hospital de Medicina Tradicional China de L'Hospitalet", "author": "Joan Col\u00e1s", "url": "https://cronicaglobal.elespanol.com/business/20191218/sin-hospital-de-medicina-tradicional-china-lhospitalet/452954803_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "El ayuntamiento, dirigido por N\u00faria Mar\u00edn, requiere una respuesta del Gobierno de Pek\u00edn sobre las razones por las que se ha detenido el proyecto", "sitename": "Cr\u00f3nica Global", "date": "2019-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Business](/business/)\nSin rastro del hospital de Medicina Tradicional China de L'Hospitalet\nEl ayuntamiento, dirigido por N\u00faria Mar\u00edn, requiere una respuesta del Gobierno de Pek\u00edn sobre las razones por las que se ha detenido el proyecto18 diciembre, 2019 00:00\nLa operaci\u00f3n de la Generalitat de traer a Catalu\u00f1a el primer Centro Europeo de Medicina Tradicional China est\u00e1 parada. El Gobierno chino ha congelado la inversi\u00f3n, prevista en 80 millones.\nFuentes del consistorio de L\u2019Hospitalet de Llobregat admiten que siguen a la espera de que se cree la fundaci\u00f3n que debe hacerse responsable del centro. \u201cEst\u00e1 detenido en origen\u201d, afirman, \u201cel Gobierno chino lo tiene detenido\u201d, sentencian. No saben qu\u00e9 ha sucedido. \u201cComo ayuntamiento estamos muy preocupados\u201d, reconocen.\nReclamaci\u00f3n\nEl Hospital de Medicina Tradicional China ten\u00eda prevista su inauguraci\u00f3n en la antigua f\u00e1brica textil God\u00f3 i Trias, un edificio modernista de principios del siglo XX, con un espacio de 15.000 metros cuadrados. Y hoy por hoy no se ha puesto ni la primera piedra.\nAnte semejante retraso, el gobierno municipal de N\u00faria Mar\u00edn anuncia que en las pr\u00f3ximas semanas se va \u201ca dirigir al Gobierno de Pek\u00edn a trav\u00e9s de su embajada\u201d.\nCompromiso\nDesde el ayuntamiento recuerdan que los contactos empezaron en 2014. Ese a\u00f1o, durante una visita del Govern a China, se fij\u00f3 el compromiso de traer el nuevo centro de Medicina Tradicional a Catalu\u00f1a. La firma definitiva lleg\u00f3 en mayo de 2017, cuando el consistorio de L\u2019Hospitalet, Generalitat y el Gobierno de Xi Jinping sellaron un acuerdo en el que Pek\u00edn se compromet\u00eda a realizar una inversi\u00f3n de 80 millones de euros para adecuar la f\u00e1brica God\u00f3 i Trias como nuevo centro de la citada medicina milenaria en Europa.\nEl consistorio recuerda que el citado convenio \u201cimplica una serie de obligaciones\u201d, entre ellas tener el hospital finalizado en 2020. Algo que ya no va a suceder. Al principio, los responsables de proyecto alegaron la necesidad de conformar una fundaci\u00f3n para llevarlo a cabo, pero tras m\u00e1s de dos a\u00f1os desde la firma del acuerdo, no hay noticias de la inversi\u00f3n china.\nInversores\nEl Ayuntamiento de L\u2019Hospitalet subraya que \u201chay otros inversores interesados\u201d en realizar proyectos en la f\u00e1brica God\u00f3 i Trias. Por el momento, se les est\u00e1 diciendo que el edificio modernista est\u00e1 comprometido. Pero la respuesta del Gobierno chino empieza a ser urgente.\nPrimeros pasos\nLo cierto es que este es el primer paso que da el consistorio de L\u2019Hospitalet frente a la inacci\u00f3n del Gobierno de China. Hasta el momento, se ha mostrado favorable y defensor del Hospital de Medicina Tradicional China. Pero la inversi\u00f3n parece retrasarse en exceso.\nNo es el primer problema con la construcci\u00f3n del centro. En 2014, una vez se lleg\u00f3 a un entendimiento con el Gobierno chino, la primera intenci\u00f3n de la Generalitat fue radicar el centro en Barcelona, y que estuviera asociado con el Hospital de la Vall d\u2019Hebron.\nEl no de Barcelona\nEl responsable de la farmac\u00e9utica que se iba a hacer cargo del proyecto, Zhang Xiangyong, estaba convencido de la idoneidad del proyecto. El profesor reconoci\u00f3 que la capital catalana siempre le pareci\u00f3 una ciudad muy moderna en varios \u00e1mbitos, sobre todo en econom\u00eda e investigaciones, por lo que le pareci\u00f3 que el proyecto podr\u00eda tener \u00e9xito. Finalmente, la iniciativa no prosper\u00f3.\nEl por entonces primer teniente de alcalde, Gerardo Pisarello,\n[plant\u00f3 a representantes de la empresa](https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20170519/barcelona-inversion-de-farmaceutica-planton-teniente-alcalde/217228321_0.html) por lo que tuvieron que buscar otro emplazamiento. De hecho, los recibi\u00f3 en bermudas. El Ayuntamiento de L\u2019Hospitalet recogi\u00f3 el guante y ahora tiene que reclamar.\nProyecto de ley\nDurante este tiempo ha aparecido otro escollo. En noviembre de 2018, el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez anunci\u00f3 un\n[Plan de Protecci\u00f3n de la Salud frente a las Pseudoterapias](http://www.ciencia.gob.es/stfls/MICINN/Ministerio/FICHEROS/20181108_Plan_Proteccion_frente_pseudoterapias_VF.pdf). En este estudio est\u00e1 incluida la Medicina Tradicional China, que a\u00fan est\u00e1 siendo evaluado por el Ministerio de Sanidad.\nLa intenci\u00f3n del \u00e1rea gubernamental, liderada por Mar\u00eda Luisa Carcedo, es luchar contra todas esas terapias milagrosas. Por el camino, adem\u00e1s quiere que los t\u00edtulos de todas estas pseudociencias no tengan reconocimiento oficial ni que se llamen centros de salud los lugares donde se aplican estas t\u00e9cnicas. Algo que tambi\u00e9n ha podido perjudicar al proyecto. Aun as\u00ed, el Ayuntamiento de L\u2019Hospitalet cree que dicha iniciativa no ha tenido nada que ver.\nM\u00e1ster oficial\nQuien s\u00ed puede resultar afectada por esta ley es la Universidad de Barcelona. En el pliego de condiciones para traer el Centro Europeo de Medicina Tradicional China a Catalu\u00f1a supon\u00eda la creaci\u00f3n de un m\u00e1ster oficial que est\u00e1 en marcha desde 2016.\nEl anterior decano de la Facultat de Medicina de la UB Francesc Cardellach reconoci\u00f3 en su d\u00eda que el proyecto contra las pseudociencias --en el que la acupuntura, t\u00e9cnica m\u00e1s reconocida de la medicina oriental, est\u00e1 en cuesti\u00f3n-- \u201cpuede hacer da\u00f1o\u201d a los estudios universitarios.\nSilencio del Govern\nCr\u00f3nica Global ha intentado ponerse en contacto con el Departamento de Salud para conocer cu\u00e1l es la postura de la Generalitat ante el retraso de la construcci\u00f3n de este centro europeo y a\u00fan no ha obtenido respuesta.\nEl Gobierno catal\u00e1n, as\u00ed como muchos centros p\u00fablicos y colegios profesionales, siguen implicados en el Centro Europeo y en los estudios de la UB, tal y como a\u00fan se muestra en la\n[presentaci\u00f3n del m\u00e1ster oficial](http://www.ub.edu/mastermedtradicionalchina/es/tcm/) en su web.", "language": null, "image": "https://a1.eestatic.com/cronicaglobal/2015/03/06/business/business_16009597_7815718_1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://cronicaglobal.elespanol.com/", "//seguro.elespanol.com/cronicaglobal/usuarios/perfil/", "/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1/", "https://www.elespanol.com", "/politica/", "/business/", "/vida/", "/creacion/", "/pensamiento/", "/primeras-planas/", "/en-voz-baja/", "https://club.cronicaglobal.com/", "https://www.metropoliabierta.com/", "/cronica-directo/", "/culemania/", "/letraglobal/", "https://www.consumidorglobal.com/", "https://www.cocheglobal.com/", "https://www.atlanticohoy.com/", "https://www.huleymantel.com/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/nosotros.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/aviso-legal/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/politica-de-cookies/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/politica-de-privacidad/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/rss/latest/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/ranking-5000-empresas-catalanas.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/cataluna-uno-a-uno/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/ranking-15000-empresas-espanolas.html", "https://www.facebook.com/cronicaglobalcom/", "https://www.twitter.com/CronicaGlobal", "https://www.instagram.com/cronicaglobal/", "https://www.linkedin.com/company/cr-nica-global-2013-s-l-", "https://www.youtube.com/c/Cronicaglobal2013", "https://www.iberdrola.es", "/business/", "/temas/china/", "/temas/generalitat_de_cataluna/", "/temas/inversiones/", "/temas/lhospitalet/", "/temas/nuria_marin/", "/autor/joan-colas/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20170519/barcelona-inversion-de-farmaceutica-planton-teniente-alcalde/217228321_0.html", "http://www.ciencia.gob.es/stfls/MICINN/Ministerio/FICHEROS/20181108_Plan_Proteccion_frente_pseudoterapias_VF.pdf", "http://www.ub.edu/mastermedtradicionalchina/es/tcm/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20230918/otra-detenidos-camareros-hotel-sofia-agresion-multiple/795420601_0.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/politica/20230916/patinazo-de-generalitat-cataluna-new-york-times/794920672_0.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/examen-protagonistas/20230916/mohamed-vi/794920684_0.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/business/20230916/cuatrecasas-cancela-proyecto-de-hoteles-boutique-emporda/794920660_0.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/business/20230917/la-del-frankfurt-cataluna-schara-mercado-recupera/794670743_0.html", "/business/", "/business/20230920/hacienda-recauda-apenas-millones-cataluna-nuevo-impuesto/795920592_0.html", "/business/20230920/espana-paises-europeos-cerveza-produce-millones-litros/795920574_0.html", "/business/20230920/tension-the-district-activistas-los-mossos-asistentes/795920567_0.html", "/business/20230920/las-mayorias-decidiran-de-camara-comercio-barcelona/795670652_0.html", "/", null, "/business/20191218/cuanto-toca-hacienda-este-ano-loteria-navidad/452954711_0.html", "/business/confidente-vip/20191218/nucleo-de-comunicaciones-aplaza-pagos/452954724_0.html", "/business/20191218/cuanto-toca-hacienda-este-ano-loteria-navidad/452954711_0.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/nosotros.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/politica-de-privacidad/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/politica-de-cookies/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/aviso-legal/"]}